[
  {
    "id": "1",
    "eusterm": "arduraren diskurtso",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-komunitate batek irrealitatearen diskurtsoa gainditzeko bideratu beharko lukeen aldaketa politiko eta soziala. Komunitateak bere hizkuntza normaltasunez eta funtzio osoz bizi ahal izatea izango litzateke aldaketa global horren azken helburua.",
    "es": "discurso de la responsabilidad",
    "esdef": "",
    "fr": "",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "2",
    "eusterm": "bizindar etnolinguistiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Giza talde etnolinguistiko bati izaki kolektibo gisa eratzeko eta jokatzeko ahala ematen dioten faktore sozial eta estrukturalen multzoa.",
    "es": "vitalidad etnoling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "vitalit\u00e9 ethnolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "ethnolinguistic vitality",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "3",
    "eusterm": "diskurtso",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Ideologia, uste edo mentalitate baten adierazpena, pentsamolde hori ezagutarazten duena.",
    "es": "discurso",
    "esdef": "",
    "fr": "discours",
    "frdef": "",
    "en": "discourse",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "4",
    "eusterm": "egozentrismo glotiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-aniztasuna murriztu eta giza hizkuntza bakarra (norberarena) ezarri nahi duen hizkuntza-ideologia.",
    "es": "egocentrismo gl\u00f3tico",
    "esdef": "",
    "fr": "",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "5",
    "eusterm": "ekologismo glotiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Egozentrismo glotikoari kontrajarritako hizkuntza-ideologia. Balio eta indar bereko bi behar hauek bateragarri egi tean du oinarria: 1) hizkuntzen ekologia naturalari eustea, hau da, hizkuntza -nazio bakoitzak bere ondare linguistikoa zaintzeko duen eskubidearen eta arduraren bitartez, munduko hizkuntzen aniztasuna gordetzea, eta 2) esparru mugatu eta jakin batean (hiz kuntza desberdinetako nazioen arteko komunikazioa bideratzeko, hain zu zen), bigarren hizkuntza bat komunikazio-hizkuntza gisa ezartzea.",
    "es": "ecologismo gl\u00f3tico",
    "esdef": "",
    "fr": "",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "6",
    "eusterm": "enblematizazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza menderatua ofizial (koofi zial) bihurtu eta gero, hizkuntza hori, funtsean, komunitatearen hizkuntza sinboliko gisa baino ez erabiltzea. Hizkuntza menderatzailea erabiltzen da benetako gizarte-harremanetarako hizkuntza publiko eta pribatu modura.",
    "es": "emblematizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "emblematisation",
    "frdef": "",
    "en": "emblematization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "7",
    "eusterm": "eskizoglosia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona batek bere hizkuntzan gabezia linguistikoak dituela edo bere hizkerako elementu batzuk forma estandarraren araberakoak ez direla konturatzen delako barne-herstura pairatzea.",
    "es": "esquizoglosia",
    "esdef": "",
    "fr": "schizoglossie",
    "frdef": "",
    "en": "schizoglossia",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "8",
    "eusterm": "estereotipo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza edo hiztun-talde bati buruz izaten den aurreiritzi bidezko irudia. Banakako analisirik egin gabe, multzo osoaz dugun aurretiazko iritzi hori esleitzen zaio banakoari.",
    "es": "estereotipo",
    "esdef": "",
    "fr": "st\u00e9r\u00e9otype",
    "frdef": "",
    "en": "stereotype",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "9",
    "eusterm": "estigma",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Norbait edo zerbait gaitzestea dakarren marka edo ezaugarria. Zenbait egoera edo gizartetan, hizkuntza jakin bat izan daiteke marka edo ezaugarri hori.",
    "es": "estigma",
    "esdef": "",
    "fr": "stigmate",
    "frdef": "",
    "en": "stigma",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "10",
    "eusterm": "funtsezko balio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Giza talde baten identitate kolektiboa definitzeko eta egituratzeko funtsezkotzat jotzen diren ezaugarri sozial eta kulturalei ematen zaien balioa. Ezaugarri horien artean hizkuntza dagoen taldeetan, handiagoa izango da hizkuntza-atxikimendua.",
    "es": "valor fundamental",
    "esdef": "",
    "fr": "valeur fondamentale",
    "frdef": "",
    "en": "core value",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "11",
    "eusterm": "garbizaletasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "purismo",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntza batean beste hizkuntza batzuetatik hartutako hitz edo ezaugarri linguistikoak onartzearen kontrako jarrera.",
    "es": "purismo",
    "esdef": "",
    "fr": "purisme",
    "frdef": "",
    "en": "purism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "12",
    "eusterm": "gizarte-balioak",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "balio sozialak",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Gizartean aritzeko jokabide-arauen oinarrian dauden balioak.",
    "es": "valores sociales",
    "esdef": "",
    "fr": "valeurs sociales",
    "frdef": "",
    "en": "social values",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "13",
    "eusterm": "gizarte-identitate",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "identitate sozial",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Pertsona batek, pertsona-multzo edo gizarte-talde bateko kide sentitzen delako, giza talde horrekin eratzen duen lotura, pertsonaren identitate orokorraren osagaia.",
    "es": "identidad social",
    "esdef": "",
    "fr": "identit\u00e9 sociale",
    "frdef": "",
    "en": "social identity",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "14",
    "eusterm": "gizarte-irudikapen",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "irudikapen sozial",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Gizarte batek kategoriak, pertsonak, egoerak eta bestelako errealitateak irudikatzeko erabiltzen dituen balio, irudi, sinbolo eta ereduen multzoa.",
    "es": "representaci\u00f3n social",
    "esdef": "",
    "fr": "repr\u00e9sentation sociale",
    "frdef": "",
    "en": "social representation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "15",
    "eusterm": "gizarte-psikologia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "psikologia sozial",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Pertsonek gizarte-ingurune eta -egoeretan izaten dituzten portaerak eta prozesu psikologikoak aztertzen dituen diziplina.",
    "es": "psicolog\u00eda social",
    "esdef": "",
    "fr": "psychologie sociale",
    "frdef": "",
    "en": "social psychology",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "16",
    "eusterm": "gune sinboliko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzari garapen osoa ematen dioten hiztunez osatutako nukleoa, hau da, hizkuntzaren garapen osoa eskuratu duten hiztunez osatutakoa.",
    "es": "espacio simb\u00f3lico",
    "esdef": "",
    "fr": "espace symbolique",
    "frdef": "",
    "en": "symbolic space",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "17",
    "eusterm": "hizkuntza ezkutatze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona ezezagunen aurrean, gailen den hizkuntza erabiltzea lehen aukera gisa, norberaren hizkuntza baztertuta.",
    "es": "ocultaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "occultation linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic occultation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "18",
    "eusterm": "hizkuntza nazional",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Herrialde baten naziotasunaren ezaugarri gisa aitortzen den hizkuntza.",
    "es": "lengua nacional",
    "esdef": "",
    "fr": "langue nationale",
    "frdef": "",
    "en": "national language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "19",
    "eusterm": "hizkuntza-abertzaletasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza aberriaren gorengo ezaugarritzat jotzen duen ideologia.",
    "es": "patriotismo ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "patriotisme linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic patriotism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "20",
    "eusterm": "hizkuntza-alienazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-gatazkako egoera luze batek norberaren hizkuntzaren aurka sor dezakeen sentipen-multzoa. Jatorri linguistikoa \u2018ahaztea\u2019 edo ukatzea eta norberaren hizkuntza baztertzea, ez erabiltzea eta ondorengoei ez transmititzea eragin dezake.",
    "es": "alienaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "ali\u00e9nation linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic alienation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "21",
    "eusterm": "hizkuntza-aurreiritzi",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza edo hizkuntza-komunitate bati buruzko aurreiritzia.",
    "es": "prejuicio ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "pr\u00e9jug\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic prejudice",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "22",
    "eusterm": "hizkuntza-darwinismo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzek Darwinen eboluzio-teorien araberako bilakaera dutela pentsatzen duen hizkuntza-ideologia. Horren arabera, hizkuntza-komunitate indar tsuenak gailenduko lirateke, ahulenak baztertuta.",
    "es": "darwinismo ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "darwinisme linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic darwinism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "23",
    "eusterm": "hizkuntza-habitus",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztunaren hizkuntza-portaera baldintzatzen duen aurretiazko joera-sistema.",
    "es": "h\u00e1bitus ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "habitus linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic habitus",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "24",
    "eusterm": "hizkuntza-identitate",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona edo giza talde baten identitatearen eta hizkuntza baten artean da goen lotura. Pertsona edo giza talde bakoitzak hizkuntza jakin batekin (edo gehiagorekin) lotzen du bere identita tea.",
    "es": "identidad ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "identit\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "25",
    "eusterm": "hizkuntza-ideologia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona edo giza talde batek hizkun tzei buruz dituen ideien multzoa. Ideologia hori erabilera, diskurtso edo portaera linguistiko jakin batzuen bidez adierazten da.",
    "es": "ideolog\u00eda ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "id\u00e9ologie linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic ideology",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "26",
    "eusterm": "hizkuntza-inperialismo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza batek beste bat menderatzea eta, ondorioz, glotofagia bera justifikatzen eta bultzatzen dituzten iritzi eta portaeren multzoa.",
    "es": "imperialismo ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "imp\u00e9rialisme linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic imperialism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "27",
    "eusterm": "hizkuntza-jarrera",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza, hizkuntza-barietate edo hiztun-talde jakin batekiko izaten den jarrera.",
    "es": "actitud ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "attitude linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "language attitude",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "28",
    "eusterm": "hizkuntza-kontzientzia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Norberaren hizkuntzari kultura-balio bereizgarria ematetik eta hizkuntza horrek norberaren hizkuntza-komunitatea definitzen duela kontsideratzetik sortzen den motibazio arrazionala. Motibazio horren bidez, hizkuntzaren ezagutzari eustea eta ezagutza hori sakontzeko joera sustatzen da.",
    "es": "conciencia ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "conscience linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic consciousness",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "29",
    "eusterm": "hizkuntza-leialtasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "hizkuntza-atxikimendu",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hiztun batek egoera guztietan bere hizkuntza erabiltzeko jarrera.",
    "es": "lealtad ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "fid\u00e9lit\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "language loyalty",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "30",
    "eusterm": "hizkuntza-liberalismo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-ukipeneko edo -gatazkako egoeretan inolako esku-hartzerik ez egitea babesten duen hizkuntza-ideologia.",
    "es": "liberalismo ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "lib\u00e9ralisme linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic liberalism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "31",
    "eusterm": "hizkuntza-militantzia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-kontzientzia eta -leialtasuna sustatuz, hizkuntza baten aldeko ekintzak egiten dituen pertsonaren jarrera.",
    "es": "militancia ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "militantisme linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic militancy",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "32",
    "eusterm": "hizkuntza-pluralismo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Gizarte bateko hizkuntza-komunita teen berdintasuna, hots, erabiltzen diren hizkuntza guztiek eskubide berak dituztela aldarrikatzen duen ideologia.",
    "es": "pluralismo ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "pluralisme linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic pluralism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "33",
    "eusterm": "hizkuntza-portaera",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztunak egoera soziolinguistiko jakin batean egiten dituen aukera linguisti koak. Komunikazio-testuingurua, solaskidea eta interakzio-lekua zein den kontuan hartuz, hizkuntza jakin bat aukeratuko du, hizkuntza-erregistro jakin bat, eta abar.",
    "es": "comportamiento ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "comportement linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic behaviour",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "34",
    "eusterm": "hizkuntza-prestigio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzari gizartean ematen zaion balioa edo garrantzia.",
    "es": "prestigio ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "prestige linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic prestige",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "35",
    "eusterm": "hizkuntzaren funtzio sozial",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzak errealitatea eraikitzeko, komunikatzeko edo balio sinbolikoa bideratzeko dituen funtzioen multzoa.",
    "es": "funci\u00f3n social de la lengua",
    "esdef": "",
    "fr": "fonction sociale du langage",
    "frdef": "",
    "en": "social function of language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "36",
    "eusterm": "hiztun oso",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-erabilera osoa, hots, gizarte funtzio guztiak behar bezala betetzeko modukoa, eta hizkuntza-kontzientzia bizia dituen hiztuna.",
    "es": "hablante pleno; hablante completo",
    "esdef": "",
    "fr": "parleur complet",
    "frdef": "",
    "en": "full speaker",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "37",
    "eusterm": "identitate etnolinguistiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona edo giza talde baten identitate etnokulturalaren eta hizkuntza baten artean dagoen lotura. Pertsona edo giza talde bakoitzak hizkuntza jakin batekin (edo gehiagorekin) lotzen ditu bere identitate etnikoa eta kulturala.",
    "es": "identidad etnoling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "identit\u00e9 ethnolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "ethnolinguistic identity",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "38",
    "eusterm": "ideologia ekolinguistiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-aniztasuna eta hizkuntzen arteko oreka gorde behar direla aldarrikatzen duen hizkuntza-ideologia.",
    "es": "ideolog\u00eda ecoling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "id\u00e9ologie \u00e9colinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "ecolinguistic ideology",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "39",
    "eusterm": "inertzia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-barietate jakin bat erabiltzen edo hizkuntza-ideologia bat izaten jarraitzeko joera. Gizarteak sortzen eta bultzatzen du joera hori, eta erabilera eta ideologia aldatzea geldotu egiten du.",
    "es": "inercia",
    "esdef": "",
    "fr": "inertie",
    "frdef": "",
    "en": "inertia",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "40",
    "eusterm": "irrealitatearen diskurtso",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-komunitate menderatu batek bere buruaren gain duen pertzepzio edo balorazio faltsua. Pertzepzio horren eraginez, indargabetu egiten da komunitate horretako hiztunek hiz kuntza hori behar bezala lantzeko duten motibazioa, baita galdua dutenek hizkuntza berreskuratzeko motibazioa ere.",
    "es": "discurso de la irrealidad",
    "esdef": "",
    "fr": "",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "41",
    "eusterm": "kultura-erlatibismo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Kultura bakoitzak mundua bere erara ikusten duela eta kultura-adierazpen guztiak funtzio horretarako baliozkoak direla uste duen ideologia. Horren arabera, ezin da kulturen balorazio etiko edo moralik egin, bata bestea baino hobea dela esateko.",
    "es": "relativismo cultural",
    "esdef": "",
    "fr": "relativisme culturel",
    "frdef": "",
    "en": "cultural relativism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "42",
    "eusterm": "legitimazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-integrazioa gertatzeko, bertako hizkuntza ez dakienak hizkuntza horri buruz egin behar duen kon tzientziaedo ideologia-aldaketa. Hedabideak, eskolak, lan-munduak eta antzeko esparruak garrantzi handikoak dira hizkuntza baten legitimazioa bideratzeko.",
    "es": "legitimaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "l\u00e9gitimation",
    "frdef": "",
    "en": "legitimation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "43",
    "eusterm": "lotura bikoitz",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-komunitate batek bere izaera definitzeko beste komunitate baten beharra duenean gertatzen den paradoxa-egoera. Hizkuntza komunitate menderatzailearen presioaren aurrean, komunitate horren aurka definitzen da hizkuntza-komunitate menderatua; izaera negatiboko definizioa da: ez da azpimarratzen komunitatea zer den, komunitatea zer ez den baizik (komunitate menderatzailea ez dena, alegia).",
    "es": "doble atadura",
    "esdef": "",
    "fr": "double contrainte",
    "frdef": "",
    "en": "double bind",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "44",
    "eusterm": "motibazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona bat portaera jakin bat izatera bultzatzen duen faktore edo eragingarria.",
    "es": "motivaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "motivation",
    "frdef": "",
    "en": "motivation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "45",
    "eusterm": "neutraltasun-estrategia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona batek gatazkan dauden talde etniko edo linguistikoetako batekin identifika ez dezaten erabiltzen duen kode-aldaketa.",
    "es": "estrategia de neutralidad",
    "esdef": "",
    "fr": "strat\u00e9gie de neutralit\u00e9",
    "frdef": "",
    "en": "strategy of neutrality",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "46",
    "eusterm": "norberarenganako gorroto",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "autogorroto",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Norberaren hizkuntza-ezaugarriak edo -portaerak ezkutatzeko jarrera. Gizartean prestigio handiagoa duten portaera edo estereotipoekin bat etor tzeko helburua izan ohi du jarrera horrek.",
    "es": "autoodio",
    "esdef": "",
    "fr": "haine de soi; autod\u00e9nigration",
    "frdef": "",
    "en": "self-hatred",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "47",
    "eusterm": "osagarritasun-axiomak",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren existentzia eta hiztunaren existentzia (hizkuntza erabiltzeko gai den pertsona gisa kontuan hartuta) bata bestearen mende daudela ezartzen duten axiomak.",
    "es": "axiomas de complementariedad",
    "esdef": "",
    "fr": "",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "48",
    "eusterm": "pertzepzio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzei buruz hiztunek duten us tea: zenbatek hitz egiten duen, baliagarria den, eta abar.",
    "es": "percepci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "perception",
    "frdef": "",
    "en": "perception",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "49",
    "eusterm": "psikolinguistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "hizkuntza-psikologia",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntza-portaera eta -prozesuen alderdi psikologikoa aztertzen duen diziplina.",
    "es": "psicoling\u00fc\u00edstica; psicolog\u00eda del lenguaje",
    "esdef": "",
    "fr": "psycholinguistique; psychologie du langage",
    "frdef": "",
    "en": "psycholinguistics; psychology of language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "50",
    "eusterm": "psikosoziolinguistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza psikologia sozialaren espa rruan aztertzen duen diziplina; hau da, hizkuntzarekin harremana duten azterketa psikosozialen arloa.",
    "es": "psicosocioling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "psychosociolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "psychosociolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "51",
    "eusterm": "Sapir-Whorf-en hipotesi",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztunak errealitateaz duen pertzepzioa hizkuntza-egiturak determinatzen duela dioen teoria.",
    "es": "hip\u00f3tesis de Sapir-Whorf",
    "esdef": "",
    "fr": "hypoth\u00e8se de Sapir-Whorf",
    "frdef": "",
    "en": "Sapir-Whorf hypothesis",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "52",
    "eusterm": "segurtasun-falta linguistiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Erabiltzen duen hizkera eta zuzen edo egokitzat jotzen duena bat ez datozela uste izateak hiztunarengan sortzen duen sentimen edo jarrera. Sentimen horrek portaera jakin batzuk eragin ditzake gerora.",
    "es": "inseguridad ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "ins\u00e9curit\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic insecurity",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "53",
    "eusterm": "status",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Egitura sozial jakin batean, pertsona edo hizkuntza batek besteen aldean duen lekua edo posizioa.",
    "es": "estatus",
    "esdef": "",
    "fr": "status",
    "frdef": "",
    "en": "status",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "54",
    "eusterm": "trinkotze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-komunitate bereko hiztu nen artean interakzio linguistikoa in dartzea, beste hizkuntza-komunitate batetik datozen kanpo-eraginak murrizteko.",
    "es": "compactaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "compactage",
    "frdef": "",
    "en": "compacting",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "55",
    "eusterm": "alfabetatze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bat hitz egiten badakitenek hizkuntza horretan irakurtzen eta idazten gaitzeko irakaskuntza.",
    "es": "alfabetizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "alphab\u00e9tisation",
    "frdef": "",
    "en": "literacy training",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "56",
    "eusterm": "ama-hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Haurrak etxean gurasoengandik ikasitako lehen hizkuntza.",
    "es": "lengua materna",
    "esdef": "",
    "fr": "langue maternelle",
    "frdef": "",
    "en": "mother tongue",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "57",
    "eusterm": "berezko motibazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "motibazio natural",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hiztunak hizkuntza naturalki (haurra denean) ikasten eta erabiltzen duenean garatzen den motibazioa. Hizkuntza erabiltzeak hizkuntzaren pertzepzioa bideratzen du, eta pertzepzioak motibazioa.",
    "es": "motivaci\u00f3n natural",
    "esdef": "",
    "fr": "motivation naturelle",
    "frdef": "",
    "en": "natural motivation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "58",
    "eusterm": "bigarren hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "H2",
        "qual": "4"
      }
    ],
    "eusdef": "Lehen hizkuntzaren ondoren ikasten den hizkuntza. Euskaldun berrientzat euskara bigarren hizkuntza da.",
    "es": "segunda lengua; L2",
    "esdef": "",
    "fr": "langue seconde; L2",
    "frdef": "",
    "en": "second language; L2",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "59",
    "eusterm": "bigarren mailako elebakar",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Dakien hizkuntza bakarra, era naturalean eskuratzeaz gain, berariazko ikas kuntza bidez ere landu duen pertsona.",
    "es": "monoling\u00fce secundario",
    "esdef": "",
    "fr": "monolingue secondaire",
    "frdef": "",
    "en": "secondary monolingual",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "60",
    "eusterm": "bigarren mailako elebidun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Bigarren hizkuntza era naturalean eskuratu ez duen elebiduna; hau da, bigarren hizkuntza ikaskuntza akade mikoaren bitartez ikasi duena.",
    "es": "biling\u00fce secundario",
    "esdef": "",
    "fr": "bilingue secondaire",
    "frdef": "",
    "en": "secondary bilingual",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "61",
    "eusterm": "bigarren mailako ikaskuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza berariaz ikasita egiten den ikaskuntza, hots, ikaskuntza akademiko edo eskolatua.",
    "es": "aprendizaje secundario",
    "esdef": "",
    "fr": "apprentissage secondaire",
    "frdef": "",
    "en": "secondary learning",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "62",
    "eusterm": "euskalduntze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Euskaraz ez dakienak euskara ikasteko prozesua.",
    "es": "euskaldunizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "basquisation",
    "frdef": "",
    "en": "basquization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "63",
    "eusterm": "hizkuntza ikaste",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona edo kolektibo batek hizkuntza bat bere egitea, hizkuntza hori erabil tzeko moduan.",
    "es": "aprendizaje de una lengua",
    "esdef": "",
    "fr": "apprentissage d\u2019une langue",
    "frdef": "",
    "en": "language learning",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "64",
    "eusterm": "hizkuntza-kontrol",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Agintaritzak hizkuntza baten erabilera arauak eta hizkuntza-portaerak kontrolatzea. Kontrol horren bitartez, hiztu nek nolabait bete beharko duten ordena soziolinguistiko bat ezartzen da.",
    "es": "control ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "contr\u00f4le linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "language control",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "65",
    "eusterm": "hizkuntzaz jabetze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "hizkuntza eskuratze",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Norbaitek hizkuntza bat ikastea eta bere egitea.",
    "es": "adquisici\u00f3n de una lengua",
    "esdef": "",
    "fr": "acquisition d\u2019une langue",
    "frdef": "",
    "en": "language acquisition",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "66",
    "eusterm": "irakaskuntza elebakar",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Irakaskuntzako komunikazio-hizkuntza gisa hizkuntza bakarra erabiltzen duen irakaskuntza.",
    "es": "ense\u00f1anza monoling\u00fce",
    "esdef": "",
    "fr": "enseignement monolingue",
    "frdef": "",
    "en": "monolingual teaching",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "67",
    "eusterm": "irakaskuntza elebidun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Irakaskuntzako komunikazio-hizkuntza gisa bi hizkuntza erabiltzen dituen irakaskuntza.",
    "es": "ense\u00f1anza biling\u00fce",
    "esdef": "",
    "fr": "enseignement bilingue",
    "frdef": "",
    "en": "bilingual teaching",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "68",
    "eusterm": "irakasteredu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "irakaskuntzako hizkuntza-eredu",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Irakaskuntzan erabiltzen diren komunikazio-hizkuntzen araberako bereizketa ezartzen duten ereduetako bakoitza.",
    "es": "modelo ling\u00fc\u00edstico de ense\u00f1anza",
    "esdef": "",
    "fr": "mod\u00e8le linguistique d\u2019enseigne ment",
    "frdef": "",
    "en": "educational linguistic model",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "69",
    "eusterm": "komunikazio-hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Informazio edo zerbitzu bat eskain tzean, komunikatzeko erabiltzen den hizkuntza; bereziki, irakaskuntzan jakintza transmititzeko irakasle eta ikasleek erabiltzen duten hizkuntza.",
    "es": "lengua vehicular",
    "esdef": "",
    "fr": "langue v\u00e9hiculaire",
    "frdef": "",
    "en": "everyday language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "70",
    "eusterm": "lehen hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "H1",
        "qual": "4"
      }
    ],
    "eusdef": "Haurtzaroan lehenbizi ikasitako hiz kuntza, gero erabiltzen jarraitu dena.",
    "es": "primera lengua; L1",
    "esdef": "",
    "fr": "premi\u00e8re langue; L1",
    "frdef": "",
    "en": "first language; L1",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "71",
    "eusterm": "lehen mailako elebakar",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Dakien hizkuntza bakarra era natura lean bakarrik ikasi duen pertsona. Hau da, ez du ikaskuntza akademiko bidez landu.",
    "es": "monoling\u00fce primario",
    "esdef": "",
    "fr": "monolingue primaire",
    "frdef": "",
    "en": "primary monolingual",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "72",
    "eusterm": "lehen mailako elebidun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Bi hizkuntzak naturalki ikasi dituen elebiduna; hau da, ikaskuntza akademikoaren aurretik bi hizkuntzak erabil tzen zituena.",
    "es": "biling\u00fce primario",
    "esdef": "",
    "fr": "bilingue primaire",
    "frdef": "",
    "en": "primary bilingual",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "73",
    "eusterm": "lehen mailako ikaskuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bat ikastea, hiztuna hizkuntza horretaz zuzenean eta naturalki inguratuta dagoen ingurunean. Adibidez, haurrek lehen hizkuntza ikasten dutenean gertatzen da ikaskuntza-mota hori.",
    "es": "aprendizaje primario; aprendizaje natural",
    "esdef": "",
    "fr": "apprentissage primaire",
    "frdef": "",
    "en": "primary learning",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "74",
    "eusterm": "motibazio instrumental",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Ikasleak hizkuntza ikasteko duen motibazio utilitario edo praktikoa, hizkuntza bera ikastean baino gehiago hizkuntza ikasiz gero beste helbururen bat lortzeko itxaropenean oinarritua (lana lortzeko itxaropenean, adibidez).",
    "es": "motivaci\u00f3n instrumental",
    "esdef": "",
    "fr": "motivation instrumentale",
    "frdef": "",
    "en": "instrumental motivation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "75",
    "eusterm": "motibazio integratzaile",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bera ikasteko edo hizkuntza hori hitz egiten duen komunitatean integratzeko motibazioa.",
    "es": "motivaci\u00f3n integrativa",
    "esdef": "",
    "fr": "motivation int\u00e9grative",
    "frdef": "",
    "en": "integrative motivation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "76",
    "eusterm": "motibazio kultural",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "jakitezko motibazio",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntza bat ikasi aurretik, hizkuntza horri buruz izaten den motibazioa. Motibazio hori da hizkuntza behar bezala hautemateko, ikasteko eta erabiltzeko abiapuntua.",
    "es": "motivaci\u00f3n cultural",
    "esdef": "",
    "fr": "motivation culturelle",
    "frdef": "",
    "en": "cultural motivation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "77",
    "eusterm": "murgiltze-programa",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Haur elebakarra beste hizkuntza bat komunikazio-tresna modura erabiltzen duen eskola batean sartzean duen hezkuntza-programa. Haurrak egun osoz bigarren hizkuntzan lan egiten duenean murgilketa osoa izango da; bestela, partziala.",
    "es": "programa de inmersi\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "programme d\u2019immersion",
    "frdef": "",
    "en": "immersion program",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "78",
    "eusterm": "nahikotasun-maila",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bat eskuratzean, hizkuntza hori behar bezala erabiltzeko nahikoa den ezagutza-maila.",
    "es": "nivel de suficiencia",
    "esdef": "",
    "fr": "niveau de suffisance",
    "frdef": "",
    "en": "level of adequacy",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "79",
    "eusterm": "akrolekto",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Goi-mailako hizkuntza-barietatea; bereziki, goi-mailako klase soziokulturalena.",
    "es": "acrolecto",
    "esdef": "",
    "fr": "acrolecte",
    "frdef": "",
    "en": "acrolect",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "80",
    "eusterm": "bariazio dialektal",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza batek dituen dialektoen multzoa.",
    "es": "variaci\u00f3n dialectal",
    "esdef": "",
    "fr": "variation dialectale",
    "frdef": "",
    "en": "dialectal variation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "81",
    "eusterm": "bariazio funtzional",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "bariazio diafasiko",
        "qual": "3"
      },
      {
        "sin": "bariazio estilistiko",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntzak gizartean dituen funtzioen eta testuinguruen arabera erabiltzen diren hizkuntza-barietateen multzoa.",
    "es": "variaci\u00f3n estil\u00edstica; variaci\u00f3n diaf\u00e1sica; variaci\u00f3n funcional",
    "esdef": "",
    "fr": "variation fonctionnelle; variation stylistique; variation diaphasique",
    "frdef": "",
    "en": "stylistic variation; diaphasic variation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "82",
    "eusterm": "bariazio geografiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "bariazio diatopiko",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntza bateko lurraldeen arabera bereizten diren hizkuntza-barietateen multzoa.",
    "es": "variaci\u00f3n geogr\u00e1fica; variaci\u00f3n diat\u00f3pica",
    "esdef": "",
    "fr": "variation g\u00e9ographique; variation diatopique",
    "frdef": "",
    "en": "geographic variation; diatopic variation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "83",
    "eusterm": "bariazio sozial",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "bariazio diastratiko",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntza batean gizarte-taldeen ara bera erabiltzen diren hizkuntza-barietateen multzoa.",
    "es": "variaci\u00f3n social; variaci\u00f3n diastr\u00e1tica",
    "esdef": "",
    "fr": "variation sociale; variation diastratique",
    "frdef": "",
    "en": "social class variation; diastratic variation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "84",
    "eusterm": "barietate geografiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bateko lurraldeen arabera bereizten diren hizkuntza-barietateetako bakoitza.",
    "es": "variedad geogr\u00e1fica",
    "esdef": "",
    "fr": "vari\u00e9t\u00e9 g\u00e9ographique",
    "frdef": "",
    "en": "geographical variety",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "85",
    "eusterm": "basilekto",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Behe-mailako hizkuntza-barietatea; bereziki, maila apaleko klase soziokulturalena.",
    "es": "basilecto",
    "esdef": "",
    "fr": "basilecte",
    "frdef": "",
    "en": "basilect",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "86",
    "eusterm": "denborazko bariazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza batean garaiaren arabera bereizten diren forma linguistiko edo hizkuntza-barietateen multzoa.",
    "es": "variaci\u00f3n temporal",
    "esdef": "",
    "fr": "variation temporelle",
    "frdef": "",
    "en": "temporal variation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "87",
    "eusterm": "dialektalizazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bat dialekto gero eta desberdinagoetan bereizteko prozesua.",
    "es": "dialectalizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "dialectalisation",
    "frdef": "",
    "en": "dialectalization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "88",
    "eusterm": "dialekto",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lurralde mugatu batean hitz egiten den hizkuntza-barietatea, sistema linguistikoan ezaugarri bereziak dituena.",
    "es": "dialecto",
    "esdef": "",
    "fr": "dialecte",
    "frdef": "",
    "en": "dialect",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "89",
    "eusterm": "dialekto-konbergentzia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bateko dialektoen arteko desberdintasuna murriztea.",
    "es": "convergencia dialectal",
    "esdef": "",
    "fr": "convergence dialectale",
    "frdef": "",
    "en": "dialectal convergence",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "90",
    "eusterm": "dialektologia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Dialektoak eta bestelako hizkuntza-barietate geografikoak aztertzen dituen diziplina linguistikoa.",
    "es": "dialectolog\u00eda",
    "esdef": "",
    "fr": "dialectologie",
    "frdef": "",
    "en": "dialectology",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "91",
    "eusterm": "erregistro",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Solaskideen arteko harremanen, haien asmoen, gaien, formaltasun-mailaren eta egoera definitzen duten beste hainbat faktoreren arabera erabiltzen diren hizkuntza-barietateetako bakoitza.",
    "es": "registro",
    "esdef": "",
    "fr": "registre",
    "frdef": "",
    "en": "register",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "92",
    "eusterm": "etnolekto",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Talde etniko jakin batek erabiltzen duen hizkuntza-barietatea.",
    "es": "etnolecto",
    "esdef": "",
    "fr": "ethnolecte",
    "frdef": "",
    "en": "ethnolect",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "93",
    "eusterm": "euskalki",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Euskararen dialektoetako bakoitza.",
    "es": "dialecto del euskera",
    "esdef": "",
    "fr": "dialecte basque",
    "frdef": "",
    "en": "basque dialect; dialect of basque",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "94",
    "eusterm": "euskara batu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Euskararen barietate estandarra, euskalkietako hainbat elementu bateratuz Euskaltzaindiak proposatu eta arautua.",
    "es": "euskera unificado",
    "esdef": "",
    "fr": "basque unifi\u00e9",
    "frdef": "",
    "en": "unified basque",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "95",
    "eusterm": "hizkuntza estandar",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "estandar",
        "qual": "4"
      }
    ],
    "eusdef": "Estandarizazio bidez erabilera orokorrerako finkatu den hizkuntza-barietatea. Hizkuntza-komunitateko hiztun guz tientzat barietate jasoa da, eta literaturan, hedabideetan eta hezkuntzan erabiltzen da bereziki. Euskararen kasuan, euskara batua da.",
    "es": "lengua est\u00e1ndar; est\u00e1ndar",
    "esdef": "",
    "fr": "langue standard; standard",
    "frdef": "",
    "en": "standard language; standard",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "96",
    "eusterm": "hizkuntza-aldaera",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-aldagai bat gauzatzen den moduetako bakoitza. Adibidez, kasu soziatiboa -kin, -kila edo -gaz aldaeretan gauza daiteke.",
    "es": "variante ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "variante linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic variant",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "97",
    "eusterm": "hizkuntza-aldagai",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Era desberdin eta alternatiboetan gauza daitekeen ezaugarri edo elementu lin guistikoa (fonema, morfema, hitza eta abar).",
    "es": "variable ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "variable linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic variable",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "98",
    "eusterm": "hizkuntza-bariazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza baten barnean erabiltzen diren hizkuntza-barietateen multzoa.",
    "es": "variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "variation linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic variation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "99",
    "eusterm": "hizkuntza-barietate",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Giza talde bati edo ekoizpen linguistikoko testuinguru bati lotutako sistema linguistikoa. Hizkuntza-barietateak dira, alde batetik, hizkuntzak, eta bestetik, hizkuntza baten barruan lurralde, funtzio, gizarte-talde eta abarren arabera bereizten diren sistemak.",
    "es": "variedad ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "vari\u00e9t\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic variety",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "100",
    "eusterm": "hizkuntza-distantzia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Bi hizkuntzaren ezaugarri linguistikoen artean dagoen antzekotasuna. Distantzia txikiagoa izango da familia bereko bi hizkuntzaren artean (adibi dez, gaztelaniaren eta galegoaren ar tean), familia desberdineko beste bi hizkuntzaren artean baino (gaztelaniaren eta euskararen artean baino).",
    "es": "distancia ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "distance linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "interlingual distance",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "101",
    "eusterm": "hizkuntza-kode",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bateko zeinu eta arau lin guistikoen sistema, hiztunek komunikatzeko erabil dezaketena.",
    "es": "c\u00f3digo ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "code linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic code",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "102",
    "eusterm": "idiolekto",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona batek, eta pertsona horrek bakarrik, erabiltzen duen hizkera edo hizkuntza-barietatea.",
    "es": "idiolecto",
    "esdef": "",
    "fr": "idiolecte",
    "frdef": "",
    "en": "idiolect",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "103",
    "eusterm": "kobariazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-egituran edo hizkuntza-barietateetan gertatzen diren aldaketen eta gizarte-egituran gertatzen direnen artean dagoen erlazioa.",
    "es": "covariaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "covariation",
    "frdef": "",
    "en": "covariation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "104",
    "eusterm": "kode landu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-arauak ondo betetzen di tuen soziolektoa, aberastasun lexiko eta morfosintaktiko handikoa.",
    "es": "c\u00f3digo elaborado",
    "esdef": "",
    "fr": "code \u00e9labor\u00e9",
    "frdef": "",
    "en": "elaborated code",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "105",
    "eusterm": "kode murriztu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-arauak ondo betetzen ez dituen soziolektoa, aberastasun lexiko eta morfosintaktiko urrikoa.",
    "es": "c\u00f3digo restringido",
    "esdef": "",
    "fr": "code restreint",
    "frdef": "",
    "en": "restricted code",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "106",
    "eusterm": "mesolekto",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Akrolektoaren eta basilektoaren artean dagoen tarteko hizkuntza-barietatea.",
    "es": "mesolecto",
    "esdef": "",
    "fr": "m\u00e9solecte",
    "frdef": "",
    "en": "mesolect",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "107",
    "eusterm": "mugako barietate",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Bi hizkuntzaren artean luzaroan harremana izan den muga-lurraldeetan sortzen den hizkuntza-barietatea.",
    "es": "variedad de frontera",
    "esdef": "",
    "fr": "vari\u00e9t\u00e9 de fronti\u00e8re",
    "frdef": "",
    "en": "border variety",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "108",
    "eusterm": "paraestandar",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza beraren barietate estandar bat baino gehiago finkatzen direnean, estandar horietako bakoitza. Lurraldeko eskualde batean dialekto batzuen estandarrak finkatu direlako (adibidez, biz kaiera estandarra, euskararen kasuan) edo lurralde desberdinetan estandarizazio-prozesu autonomoak egin direlako (adibidez, Erresuma Batuko eta Ipar Amerikako ingeles estandarrak) sortzen dira paraestandarrak.",
    "es": "paraest\u00e1ndar",
    "esdef": "",
    "fr": "parastandard",
    "frdef": "",
    "en": "parastandard",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "109",
    "eusterm": "pidgin",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-komunitate desberdineko kideek elkar ulertzeko eratzen duten hizkuntza-barietate nahasia. Egitura sinplifikatua izan ohi du, eta komuni kazio mugatua eskaintzen du.",
    "es": "pidgin",
    "esdef": "",
    "fr": "pidgin",
    "frdef": "",
    "en": "pidgin",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "110",
    "eusterm": "soziolekto",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Gizarte-talde jakin batek erabiltzen duen hizkuntza-barietate berezia.",
    "es": "sociolecto",
    "esdef": "",
    "fr": "sociolecte",
    "frdef": "",
    "en": "sociolect",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "111",
    "eusterm": "teknolekto",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Jakintza edo jarduera-arlo batean era biltzen den hizkera berezia. Zientzia edo lanbide jakin batzuetan, adibidez, ezaugarri linguistiko bereziko hizkuntza erabiltzen da.",
    "es": "tecnolecto",
    "esdef": "",
    "fr": "technolecte",
    "frdef": "",
    "en": "technolect",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "112",
    "eusterm": "trantsizioko barietate",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Enklabe edo lurralde bereizi batean garatu den hizkuntza-barietatea, alboan dituen beste bi hizkuntzaren elemen tuez osatua.",
    "es": "variedad de transici\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "vari\u00e9t\u00e9 de transition",
    "frdef": "",
    "en": "transition variety",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "113",
    "eusterm": "elaborazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "lantze",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntzaren barietate estandar arautua eguneratzea, aberastea eta komunikazio-funtzio guztietarako baliagarri egitea. Estandarizazioaren azken fasea da.",
    "es": "elaboraci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "\u00e9laboration",
    "frdef": "",
    "en": "elaboration",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "114",
    "eusterm": "eredu eleaniztun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-aniztasuna errespetatuz, hizkuntza-komunitate guztiak ia modu bertsuan kontuan hartzen dituen hiz kuntza-politikaren eredua.",
    "es": "modelo pluriling\u00fcista",
    "esdef": "",
    "fr": "mod\u00e8le plurilingue",
    "frdef": "",
    "en": "plurilinguistic model",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "115",
    "eusterm": "eredu elebakar",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-aniztasuna aintzat hartu gabe, lurralde osoan hizkuntza nagusi bakarra ezarri nahi duen hizkuntza-politikaren eredua.",
    "es": "modelo monoling\u00fcista",
    "esdef": "",
    "fr": "mod\u00e8le monolingue",
    "frdef": "",
    "en": "monolinguistic model",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "116",
    "eusterm": "estandarizazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza baten barietate estandarra zehazteko, ezartzeko eta lantzeko hel burua duen prozesu linguistiko eta soziala. Lau fase ditu: hautatzea, kodetzea, inplementazioa eta elaborazioa.",
    "es": "estandarizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "standardisation",
    "frdef": "",
    "en": "standardization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "117",
    "eusterm": "estandarizazio formal",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Formalki programatutako prozesu baten bitartez egiten den estandariza zioa.",
    "es": "estandarizaci\u00f3n formal",
    "esdef": "",
    "fr": "standardisation formelle",
    "frdef": "",
    "en": "formal standardization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "118",
    "eusterm": "estortsio-paradigma",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-ordezkapena bultzatzen duen hizkuntza-politika baten ondo riozko prozesu-eredua. Lehen hizkun tzako hiztun elebakarra bigarren hiz kuntzako elebakar bihurtzen da.",
    "es": "paradigma de extorsi\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "paradigme d\u2019extorsion",
    "frdef": "",
    "en": "extortion paradigm",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "119",
    "eusterm": "etoglosia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren normalizazio-maila, gizarte-funtzioak betetzeko hizkuntzak dituen gaitasuna eta erraztasuna neur tzen dituena.",
    "es": "etoglosia",
    "esdef": "",
    "fr": "ethoglossie",
    "frdef": "",
    "en": "ethoglossia",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "120",
    "eusterm": "grafizazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren ortografia-arauak finkatzea. Kodetzearen hiru ataletako bat da.",
    "es": "grafizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "graphisation",
    "frdef": "",
    "en": "graphitization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "121",
    "eusterm": "gramatikalizazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren arau morfologiko eta sintaktikoak finkatzea. Kodetzearen hiru ataletako bat da.",
    "es": "gramaticalizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "grammaticalisation",
    "frdef": "",
    "en": "grammaticalization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "122",
    "eusterm": "hautatze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bat estandarizatzeko lehen fasea; hizkuntza-barietate edo barietate multzo jakin bat estandarizazioa egiteko oinarri gisa hobestean datza.",
    "es": "selecci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "s\u00e9lection",
    "frdef": "",
    "en": "selection",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "123",
    "eusterm": "hizkuntza normalizatu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Gizarteko esparru eta funtzio publiko eta pribatu guztietara zabaldu den hizkuntza. Bereziki, egoera hori normalizazio-prozesu baten ondorioz lortu duena.",
    "es": "lengua normalizada",
    "esdef": "",
    "fr": "langue normalis\u00e9e",
    "frdef": "",
    "en": "normalized language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "124",
    "eusterm": "hizkuntza-kontraplangintza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-plangintza baten eraginak moteltzeko edo eragin horien aurka egiteko ekintzen multzoa. Hizkuntza menderatzailearen nagusigoari eustea izan ohi da ekintza horien helburua.",
    "es": "contraplanificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "contre-planification linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "language counterplanning",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "125",
    "eusterm": "hizkuntza-normalizazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Minorizazio-egoeran dagoen hizkuntza egoera horretatik atera eta gizarte-esparru eta funtzio guztietara hedatzeko prozesua.",
    "es": "normalizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "normalisation linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic normalization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "126",
    "eusterm": "hizkuntza-plangintza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-politika aurrera eramateko planifikatzen diren programen eta proiektuen multzoa.",
    "es": "planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "planification linguistique; am\u00e9nagement linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "language planning",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "127",
    "eusterm": "hizkuntza-politika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Erakunde publikoek hizkuntzen erabilera antolatzeko eta arautzeko egiten dituzten esku-hartzeen multzoa.",
    "es": "pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "politique linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "language policy",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "128",
    "eusterm": "inplementazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren barietate estandarra hezkuntza-sistemaren bidez biztanle rian hedatzea eta komunikazio formalaren esparrura eramatea. Estandarizazioaren faseetako bat da.",
    "es": "implementaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "impl\u00e9mentation",
    "frdef": "",
    "en": "implementation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "129",
    "eusterm": "inplementazio-paradigma",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza ofizialeko hiztun elebakar osoak hizkuntza gutxitua ikasiz elebi dun bihurtzen dituen prozesu-eredua. Hizkuntza-politika horien bidez, normalizazioa ez da guztizkoa, hizkuntza nagusiko hiztun oso izatea izango baita hiztun horien lehen ezaugarria.",
    "es": "paradigma de implementaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "paradigme d\u2019impl\u00e9mentation",
    "frdef": "",
    "en": "implementation paradigm",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "130",
    "eusterm": "kodetze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren barietate estandarra finkatzeko arauak ezartzen dituen es tandarizazio-fasea. Lexikalizazioa, grafizazioa eta gramatikalizazioa hartzen ditu barnean.",
    "es": "codificaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "codification",
    "frdef": "",
    "en": "encoding",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "131",
    "eusterm": "kontrol-eredu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-aniztasuna hein batean errespetatzen badu ere, hizkuntza-komunitate nagusiaren aldeko joera duen hizkuntza-politikak aplikatzen duen eredua.",
    "es": "modelo de control",
    "esdef": "",
    "fr": "mod\u00e8le de contr\u00f4le",
    "frdef": "",
    "en": "control model",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "132",
    "eusterm": "lexikalizazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren ondare lexikoa finkatzea eta hitz bakoitzaren adiera zehatza bereiztea. Kodetzearen hiru ataletako bat da.",
    "es": "lexicalizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "lexicalisation",
    "frdef": "",
    "en": "lexicalization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "133",
    "eusterm": "lurraldetasun-printzipio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lurralde-bereizketa egiten duen hiz kuntza-politikaren oinarrizko printzi pioa. Bereizketa horren arabera, lurralde batzuetan bakarrik bermatuko da zerbitzuak hizkuntza jakin batean es kaintzea.",
    "es": "principio de territorialidad",
    "esdef": "",
    "fr": "principe de territorialit\u00e9",
    "frdef": "",
    "en": "principle of territoriality",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "134",
    "eusterm": "normatibizazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza komunikazio-tresna egokia izan dadin, hizkuntza-arau batzuk ezartzen dituen prozesua. Ortografiak, gramatika arauemaileak eta hiztegi arauemaileak osatuko lukete arau-multzo hori.",
    "es": "normativizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "normativisation",
    "frdef": "",
    "en": "normativization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "135",
    "eusterm": "optimizazio-paradigma",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza gutxitu batek estatu hedakor baten eraginez galdu dituen hiztun guztiak berreskuratzeko prozesu-ere dua. Hizkuntza-politika horren bitar tez, hizkuntza-komunitatearen lurral deko hiztun guztiek eskuratuko edo berreskuratuko dute hizkuntza.",
    "es": "paradigma de optimizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "paradigme d\u2019optimisation",
    "frdef": "",
    "en": "optimization paradigm",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "136",
    "eusterm": "pertsonaltasun-printzipio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lurralde-bereizketarik egin gabe, per tsonari zerbitzuak bere hizkuntzan eskaintzea bermatzen duen hizkuntza politikaren oinarrizko printzipioa.",
    "es": "principio de personalidad",
    "esdef": "",
    "fr": "principe de personnalit\u00e9",
    "frdef": "",
    "en": "principle of personality",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "137",
    "eusterm": "positibizazio-paradigma",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza gutxitua lehen hizkuntzatzat ez dutenen artean hizkuntza hori ikasteko motibazio kulturala zabaltzeko prozesua. Paradigma honi optimizazio paradigma gehituz lortuko litzateke normalizazio osoa.",
    "es": "paradigma de positivizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "paradigme de positivisation",
    "frdef": "",
    "en": "positivization paradigm",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "138",
    "eusterm": "erabilera-arauak",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztunen hizkuntza-erabilera arautzen duten gizarte-arau bereziak. Erabileraeremu jakin batean erabili beharreko hizkuntza, barietatea edo erregistroa zehazten dute.",
    "es": "normas de uso",
    "esdef": "",
    "fr": "normes d\u2019usage",
    "frdef": "",
    "en": "usage norms",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "139",
    "eusterm": "etnizitate",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Herri edo etnia batek berezkoak dituen ohitura, balio eta portaeren multzoa.",
    "es": "etnicidad",
    "esdef": "",
    "fr": "ethnicit\u00e9",
    "frdef": "",
    "en": "ethnicity",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "140",
    "eusterm": "etnolinguistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren eta testuinguru etniko eta kulturalaren arteko harremana aztertzen duen zientzia.",
    "es": "etnoling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "ethnolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "ethnolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "141",
    "eusterm": "gizarte-arauak",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "arau sozialak",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Gizarteak onetsitako jokabide-pautak, kulturalki eskuratzen direnak. Kideen portaera indibidual edo kolektiboa baldintzatzen eta arautzen dute, eta, joko-arau gisa, ezinbestekoak dira bizikidetzarako.",
    "es": "normas sociales",
    "esdef": "",
    "fr": "normes sociales",
    "frdef": "",
    "en": "social norms",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "142",
    "eusterm": "gizarte-imitazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "imitazio sozial",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Maila apaleneko gizarte-klaseek goi mailakoen portaerak imitatzeko joera edo prozesu soziala.",
    "es": "imitaci\u00f3n social",
    "esdef": "",
    "fr": "imitation sociale",
    "frdef": "",
    "en": "social emulation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "143",
    "eusterm": "gizartearen hizkuntza-funtzio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-egiturak zehazteko eta barietateak definitzeko faktore diren prozesu sozialen multzoa.",
    "es": "funci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de la sociedad",
    "esdef": "",
    "fr": "fonction linguistique de la soci\u00e9t\u00e9",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic function of society",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "144",
    "eusterm": "hizkuntza-antropologia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren eta sistema soziokulturalaren arteko harremanak aztertzen dituen diziplina.",
    "es": "antropolog\u00eda ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "anthropologie linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic anthropology",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "145",
    "eusterm": "hizkuntza-botere",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Giza talde batek hizkuntza-gaietan agintzeko edo erabakitzeko duen ahalmena.",
    "es": "poder ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "pouvoir linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic power",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "146",
    "eusterm": "hizkuntza-diskriminazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona batek erabiltzen duen hizkuntzaren arabera egiten den diskrimina zioa; hots, hizkuntza jakin bat erabil tzeagatik pertsona horri eskubide edo zerbitzu publiko nahiz pribatu bat eskuratzeko aukera ukatzea.",
    "es": "discriminaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "discrimination linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic discrimination",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "147",
    "eusterm": "hizkuntza-kapital",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona batek hizkuntza-merkatuan eta, oro har, gizartean lehiatzeko baliabide gisa erabil ditzakeen ezagutza linguistiko eta komunikazio-gaitasunen multzoa.",
    "es": "capital ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "capital linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic capital",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "148",
    "eusterm": "hizkuntza-komunitate",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza bera duten edo hiz kuntza berean mintzatzen diren pertsonen multzoa. Soziolinguistikak azter tzen duen unitate sozial nagusia da.",
    "es": "comunidad ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "communaut\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic community",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "149",
    "eusterm": "interkulturalismo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lurralde berean identitate eta ezaugarri kultural desberdinetako gizataldeak interakzioan aritzea, integrazioa sustatuz, bideratzen duen politika-eredua.",
    "es": "interculturalismo",
    "esdef": "",
    "fr": "interculturalisme",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "150",
    "eusterm": "komunikazioaren etnografia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bidezko komunikazioak kulturarekin eta gizartearekin dauzkan harremanak aztertzen dituen etnografiaren atala.",
    "es": "etnograf\u00eda de la comunicaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "ethnographie de la communica tion",
    "frdef": "",
    "en": "ethnography of communication",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "151",
    "eusterm": "kultura-aniztasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lurralde berean identitate eta ezaugarri kultural desberdinetako gizataldeak izatea.",
    "es": "multiculturalidad",
    "esdef": "",
    "fr": "multiculturalit\u00e9",
    "frdef": "",
    "en": "multiculturality",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "152",
    "eusterm": "kultura-artekotasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lurralde berean identitate eta ezaugarri kultural desberdinetako gizataldeak interakzioan aritzea, integrazioa sustatuz.",
    "es": "interculturalidad",
    "esdef": "",
    "fr": "interculturalit\u00e9",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "153",
    "eusterm": "kultura-bitasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona batek bi gizarte-talde edo hizkuntza-komunitateren hizkuntzak, ohiturak, balioak eta arau konbentzionalak ezagutzea eta bere egitea.",
    "es": "biculturalismo",
    "esdef": "",
    "fr": "biculturalisme",
    "frdef": "",
    "en": "biculturalism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "154",
    "eusterm": "migrazioak",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hainbat pertsona edo giza talde herrialde batetik bestera lekualdatzea, lan bila edo bestelako arrazoi sozioekonomiko batengatik.",
    "es": "migraciones",
    "esdef": "",
    "fr": "migrations",
    "frdef": "",
    "en": "migrations",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "155",
    "eusterm": "multikulturalismo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lurralde berean identitate eta ezaugarri kultural desberdinetako gizataldeak, bakoitzak bere ezaugarriak izanez, elkarrekin bizitzea bideratzen duen politika-eredua.",
    "es": "multiculturalismo",
    "esdef": "",
    "fr": "multiculturalisme",
    "frdef": "",
    "en": "multiculturalism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "156",
    "eusterm": "sozializazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona (haurra, bereziki), inguruneko gizarte eta kulturaren balio, arau eta jokabideak eskuratuz, bizitza sozialera egokitzea eta gizarte horretako kide bihurtzea.",
    "es": "socializaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "socialisation",
    "frdef": "",
    "en": "socialization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "157",
    "eusterm": "akulturazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Kultura batek bere jatorrizko ezauga rriak galtzeko prozesua, aldi berean beste kultura batenak hartuz.",
    "es": "aculturaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "acculturation",
    "frdef": "",
    "en": "acculturation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "158",
    "eusterm": "banako elebitasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "elebitasun indibidual",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Gizabanako batek bi hizkuntza erabiltzea.",
    "es": "biling\u00fcismo individual",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme individuel",
    "frdef": "",
    "en": "individual bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "159",
    "eusterm": "diglosia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Ukipen-egoeran dauden bi hizkuntza edo hizkuntza-barietateren arteko mendekotasun-egoera: hizkuntza edo barietate horiek funtzio desberdinetarako erabiltzen dira; bata funtzio formaletarako (administrazioa, hezkuntza, hedabideak) eta bestea informaletarako (familia, lagunartea).",
    "es": "diglosia",
    "esdef": "",
    "fr": "diglossie",
    "frdef": "",
    "en": "diglossia",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "160",
    "eusterm": "diglosia partzial",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza batek beste hizkuntzaren funtzio eta erabilera formalak hizkuntza honen lurraldearen zati batean bakarrik bereganatzen dituenean gertatzen den diglosia.",
    "es": "diglosia parcial",
    "esdef": "",
    "fr": "diglossie partielle",
    "frdef": "",
    "en": "partial diglossia",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "161",
    "eusterm": "ele-parekotasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Eguneroko jarduera-arlo guztietan hizkuntza batean zein bestean funtzionaltasun osoz eta inolako interferen tziarik gabe, elebakar modura, jarduteko mailako elebitasuna.",
    "es": "ambiling\u00fcismo",
    "esdef": "",
    "fr": "ambilinguisme",
    "frdef": "",
    "en": "ambilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "162",
    "eusterm": "eleaniztasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztun edo giza talde batek hiru hiz kuntza edo gehiago jakin eta erabiltzea.",
    "es": "multiling\u00fcismo; pluriling\u00fcismo",
    "esdef": "",
    "fr": "plurilinguisme; multilinguisme",
    "frdef": "",
    "en": "multilingualism; plurilingualism 163 elebakar [4]Hizkuntza bakarra jakin eta erabiltzen duen hiztun edo giza taldea.",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "164",
    "eusterm": "elebakartasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztun edo giza talde batek hizkuntza bakarra jakin eta erabiltzea.",
    "es": "monoling\u00fcismo",
    "esdef": "",
    "fr": "monolinguisme",
    "frdef": "",
    "en": "monolingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "165",
    "eusterm": "elebidun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Bi hizkuntza jakin eta erabiltzen dituen hiztun edo giza taldea.",
    "es": "biling\u00fce",
    "esdef": "",
    "fr": "bilingue",
    "frdef": "",
    "en": "bilingual speaker",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "166",
    "eusterm": "elebitasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztun batek edo gizatalde batek bi hizkuntza jakin eta erabiltzea.",
    "es": "biling\u00fcismo",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme",
    "frdef": "",
    "en": "bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "167",
    "eusterm": "elebitasun asimetriko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztunak bi hizkuntzen ezagutza-maila berbera ez duenean gertatzen den elebitasuna.",
    "es": "biling\u00fcismo asim\u00e9trico",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme asym\u00e9trique",
    "frdef": "",
    "en": "asymmetrical bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "168",
    "eusterm": "elebitasun diglosiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Bi hizkuntza ukipenean daudenean gertatu ohi den elebitasun desorekatua: bi hizkuntzetatik bat -hizkuntza gutxitua maila pribatu eta xeheetan erabiltzen da, eta bestea -hizkuntza menderatzaileagainerako erabilera publiko eta jasoagoetan.",
    "es": "biling\u00fcismo digl\u00f3sico",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme diglossique",
    "frdef": "",
    "en": "diglossic bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "169",
    "eusterm": "elebitasun gehigarri",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztunak bigarren hizkuntza ikastean, lehendik zekien hizkuntzaren galerarik ez dakarren elebitasuna. Hiztunaren motibazioa eta gaitasuna hobetu egiten dira bi hizkuntzetan.",
    "es": "biling\u00fcismo aditivo",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme \u00e0 effet positif",
    "frdef": "",
    "en": "additive bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "170",
    "eusterm": "elebitasun instrumental",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Arrazoi praktikoen ondoriozko elebitasuna: onura edo abantaila praktikoak lortzeko ikasten da bigarren hizkuntza.",
    "es": "biling\u00fcismo instrumental",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme instrumental",
    "frdef": "",
    "en": "instrumental bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "171",
    "eusterm": "elebitasun integratzaile",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Integrazio-motibazioen ondoriozko elebitasuna: hizkuntza-komunitate bateko kide bihurtzeko asmoaz ikasten da bigarren hizkuntza.",
    "es": "biling\u00fcismo integrativo",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme int\u00e9gratif",
    "frdef": "",
    "en": "integrative bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "172",
    "eusterm": "elebitasun kengarri",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztunak bigarren hizkuntza ikastean, lehendik zekien hizkuntzaren galera dakarren elebitasuna. Lehen hizkuntzarekiko motibazioa apaldu egiten da, eta bigarren hizkuntzak lehena ordezkatzea ere gerta daiteke.",
    "es": "biling\u00fcismo sustractivo",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme \u00e0 effet n\u00e9gatif",
    "frdef": "",
    "en": "subtractive bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "173",
    "eusterm": "elebitasun ordezkatzaile",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-ordezkapeneko prozesuetako elebitasuna.",
    "es": "biling\u00fcismo sustitutivo",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme de substitution",
    "frdef": "",
    "en": "susbtitutory bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "174",
    "eusterm": "elebitasun simetriko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztunak bi hizkuntzen ezagutza-maila berbera duenean gertatzen den elebitasuna.",
    "es": "biling\u00fcismo sim\u00e9trico",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme sym\u00e9trique",
    "frdef": "",
    "en": "symmetrical bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "175",
    "eusterm": "endodiglosia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "barne-diglosia",
        "qual": "4"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntza bereko bi barietateren artean gertatzen den diglosia.",
    "es": "endodiglosia; diglosia interna",
    "esdef": "",
    "fr": "endodiglossie; diglossie interne",
    "frdef": "",
    "en": "endodiglossia; internal diglossia",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "176",
    "eusterm": "erabateko diglosia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza batek beste hizkuntzaren funtzio edo erabilera formalak ez ezik azken honen lurralde osoa beregana tzen duenean gertatzen den diglosia.",
    "es": "diglosia total",
    "esdef": "",
    "fr": "diglossie totale",
    "frdef": "",
    "en": "total diglossia",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "177",
    "eusterm": "etete-tentsio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza gutxitu baten mendekota sun-egoera eta gutxitze-prozesua eten eta atzera oreka berreskuratzen hasten den uneko egoera.",
    "es": "tensi\u00f3n de ruptura",
    "esdef": "",
    "fr": "tension de rupture",
    "frdef": "",
    "en": "breaking strain",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "178",
    "eusterm": "exodiglosia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza desberdinen artean gerta tzen den diglosia. Barnean hartzen ditu diglosia partziala eta erabatekoa.",
    "es": "exodiglosia",
    "esdef": "",
    "fr": "exodiglossie",
    "frdef": "",
    "en": "exodiglossia",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "179",
    "eusterm": "gizarte-elebitasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "elebitasun sozial",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Gizarte edo giza talde batek bi hizkuntza erabiltzea.",
    "es": "",
    "esdef": "",
    "fr": "",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "180",
    "eusterm": "glotofagia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza menderatzaileak egindako presioaren eraginez hizkuntza menderatua desagertzeraino iristen den proze sua. Batak bestea irentsi egiten duelako deitzen zaio horrela.",
    "es": "glotofagia",
    "esdef": "",
    "fr": "glottophagie",
    "frdef": "",
    "en": "glottophagy",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "181",
    "eusterm": "gutxitze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "minorizazio",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntza menderatzaile baten eraginez hainbat erabilera-esparru eta funtzio galduz doan hizkuntzak bizi duen prozesua.",
    "es": "minorizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "minorisation",
    "frdef": "",
    "en": "minorization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "182",
    "eusterm": "hirueletasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztun edo giza talde batek hiru hizkuntza jakin eta erabiltzea.",
    "es": "triling\u00fcismo",
    "esdef": "",
    "fr": "trilinguisme",
    "frdef": "",
    "en": "trilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "183",
    "eusterm": "hizkuntza indarberritze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Funtzioak eta erabilgarritasuna galduz doan hizkuntza batek hizkuntza-ordezkapeneranzko joera hori etetea eta egoera iraultzea.",
    "es": "inversi\u00f3n del desplazamiento ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "inversion du transfert linguisti que",
    "frdef": "",
    "en": "reversing language shift",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "184",
    "eusterm": "hizkuntza ugaltze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-komunitate bateko kideek ondorengo belaunaldiei beren hizkuntza transmititzea.",
    "es": "reproducci\u00f3n de la lengua",
    "esdef": "",
    "fr": "reproduction de la langue",
    "frdef": "",
    "en": "language reproduction",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "185",
    "eusterm": "hizkuntza-aniztasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Eremu jakin batean, hainbat hizkuntza desberdin hitz egitea.",
    "es": "diversidad ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "diversit\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic diversity",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "186",
    "eusterm": "hizkuntza-asimilazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "1. Etorkinak bere jatorrizko hizkuntza utzi eta bertako hizkuntza eskuratzeko egiten duen moldatze-prozesua. 2. Hizkuntza-ordezkapena.",
    "es": "asimilaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "assimilation linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic assimilation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "187",
    "eusterm": "hizkuntza-bilakaera",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "hizkuntza-mugikortasun",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hiztunak, lehen hizkuntzatik hasita, gerora ikasi edo erabiltzen dituen hiz kuntzen arabera izan duen bilakaera. Ahaztu, ikasi edo erabiltzen dituen hizkuntzak zein diren hartzen da kontuan, baita hizkuntza horien ikaskuntza maila eta erabilera nolakoak diren ere.",
    "es": "movilidad ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "mobilit\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic mobility",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "188",
    "eusterm": "hizkuntza-galera",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Giza talde batean, hizkuntza baten ezagutzak atzera egitea denboran zehar.",
    "es": "p\u00e9rdida ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "perte linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic loss",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "189",
    "eusterm": "hizkuntza-gatazka",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Bi hizkuntzaren edo bi hizkuntza-ko munitateren artean gertatzen den lehia. Gizartean erabilera-eremuak eta funtzio sozialak eskuratzea eta, ondorioz, bes teari nolabait kentzea da lehia horren funtsa.",
    "es": "conflicto ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "conflit linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic conflict",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "190",
    "eusterm": "hizkuntza-hilketa",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "linguizidio",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntza-ordezkapena sustatzen duen politikaren ondorioz, hizkuntza baten heriotza eragitea.",
    "es": "ling\u00fcicidio",
    "esdef": "",
    "fr": "linguicide",
    "frdef": "",
    "en": "linguicide",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "191",
    "eusterm": "hizkuntza-integrazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Populazio etorkinak bertako hizkuntza eskuratzea, bertako hizkuntza-komunitateko kide egitea.",
    "es": "integraci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "int\u00e9gration linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic integration",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "192",
    "eusterm": "hizkuntza-jarraipen",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona edo hizkuntza-komunitate batek bere hizkuntzari eustea eta, beraz, hizkuntza hori ez galtzea.",
    "es": "continuidad ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "continuit\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "language maintenance",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "193",
    "eusterm": "hizkuntza-kolonialismo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Kolonietan edo menderatutako lurraldeetan metropoliko hizkuntza ezartzeko prozesua. Hizkuntza menderatua eta hizkuntza horretako hiztunak botere-eremuetatik baztertuz gauzatzen da.",
    "es": "colonialismo ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "colonialisme linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic colonialism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "194",
    "eusterm": "hizkuntza-menderakuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bateko hiztunak jarduera publiko eta formaletarako beste hiz kuntza bat ikasi eta erabili behar izaten duen egoera soziolinguistikoa.",
    "es": "subordinaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "subordination linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic subordination",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "195",
    "eusterm": "hizkuntza-merkatu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzek duten erabilgarritasunaren edo hizkuntza horiek erabiltzeko beharraren arabera eratzen den balio sistema.",
    "es": "mercado ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "march\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic market",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "196",
    "eusterm": "hizkuntza-ordezkapen",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza batek beste hizkuntza baten erabilera-eremuak eta funtzioak irabaziz joatean gertatzen den prozesua. Hizkuntza menderatzaileak aurrera egiten jarraitzen badu, jatorrizko hiz kuntza desagertu ere egin daiteke.",
    "es": "sustituci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica; desplazamiento ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "substitution linguistique; transfert linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "language shift; language transfer",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "197",
    "eusterm": "hizkuntza-oreka",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzei ahalik eta funtzio gehien lortzeko aukera eskaintzen dien egoera.",
    "es": "equilibrio ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "\u00e9quilibre linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic balance",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "198",
    "eusterm": "hizkuntza-transmisio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza belaunaldiz belaunaldi transmititzea, bereziki familiaren eta hezkuntza-sistemaren bidez.",
    "es": "transmisi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "transmission linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic transmission",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "199",
    "eusterm": "hizkuntza-ukipen",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Gizarte berean hizkuntza bat baino gehiago hitz egiten direnean, hizkuntza horien artean sortzen den erlazioa.",
    "es": "contacto de lenguas; contacto ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "contact de langues",
    "frdef": "",
    "en": "language contact",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "200",
    "eusterm": "iraultza soziolinguistiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-ordezkapeneranzko bidea zeramaten erabilera, jarrera eta ohitura linguistikoak errotik aldatzea eta kontrako noranzkoa ezartzea.",
    "es": "revoluci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "r\u00e9volution sociolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "sociolinguistic revolution",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "201",
    "eusterm": "kanpo-elebitasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Bigarren hizkuntza kanpo-harremanetako hizkuntza gisa bakarrik behar duen lurraldearen elebitasuna. Bertako hizkuntzak betetzen ditu barne-komunikazioko behar guztiak.",
    "es": "biling\u00fcismo exterior",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme ext\u00e9rieur",
    "frdef": "",
    "en": "external bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "202",
    "eusterm": "kulturazio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Kultura batek bere jatorrizko ezauga rriak mantendu eta indartzeko proze sua.",
    "es": "culturaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "culturation",
    "frdef": "",
    "en": "culturation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "203",
    "eusterm": "lurralde-elebitasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Bi hizkuntzak argi bereizitako bi lurralde-eremu desberdinetan hitz egiten diren elebitasuna.",
    "es": "biling\u00fcismo territorial",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme territorial",
    "frdef": "",
    "en": "territorial bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "204",
    "eusterm": "noranzko bakarreko elebitasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "elebitasun aldebakar",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Noranzko batean bakarrik garatzen den elebitasuna. Hizkuntza gutxituko hiz tunek hizkuntza menderatzailea ikastera behartuta daude; hizkuntza menderatzailekoak, berriz, elebakar izaten segi dezakete.",
    "es": "biling\u00fcismo unidireccional; biling\u00fcismo unilateral",
    "esdef": "",
    "fr": "bilinguisme unilat\u00e9ral",
    "frdef": "",
    "en": "unilateral bilingualism 205 pidginizazio [4]Pidgin bat sortzeko hizkuntzak jasaten dituen eraldakuntzen multzoa.",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "206",
    "eusterm": "sasielebitasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Elebitasuna izan arren, ele-parekotasunera iristen ez den egoera; hots, bi hizkuntzetako baten garapena eta erabilera guztizkoa ez den egoera.",
    "es": "pseudobiling\u00fcismo",
    "esdef": "",
    "fr": "pseudo-bilinguisme",
    "frdef": "",
    "en": "pseudo-bilingualism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "207",
    "eusterm": "tartekatze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza menderatuaren eta errealitatearen artean hizkuntza menderatzailea ezartzea. Errealitatea eta berrikuntzak hizkuntza menderatzailearen bitartez iristen dira hizkuntza menderatura, ez dago zuzeneko kontakturik.",
    "es": "interposici\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "interposition",
    "frdef": "",
    "en": "interposition",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "208",
    "eusterm": "berezko hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "bertako hizkuntza",
        "qual": "4"
      }
    ],
    "eusdef": "Lurralde batek historikoki berezkoa duen hizkuntza.",
    "es": "lengua propia; lengua aut\u00f3ctona",
    "esdef": "",
    "fr": "langue autochtone",
    "frdef": "",
    "en": "native language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "209",
    "eusterm": "etxeko hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Etxean maizen hitz egiten den hizkuntza.",
    "es": "lengua hablada en casa",
    "esdef": "",
    "fr": "langue parl\u00e9e au foyer",
    "frdef": "",
    "en": "language spoken at home",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "210",
    "eusterm": "familia-hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Etxean ez ezik, familia-giroan senitartekoekin hitz egiten den hizkuntza.",
    "es": "lengua familiar",
    "esdef": "",
    "fr": "langue familiale",
    "frdef": "",
    "en": "family language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "211",
    "eusterm": "gehiengoaren hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-ukipena bizi duen lurralde batean, hiztun gehienek erabiltzen duten hizkuntza.",
    "es": "lengua mayoritaria",
    "esdef": "",
    "fr": "langue majoritaire",
    "frdef": "",
    "en": "majority language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "212",
    "eusterm": "gutxiengoaren hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "eremu urriko hizkuntza",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntza-ukipenean bizi den lurralde batean, gutxiengo batek erabiltzen duen hizkuntza.",
    "es": "lengua minoritaria",
    "esdef": "",
    "fr": "langue minoritaire",
    "frdef": "",
    "en": "minority language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "213",
    "eusterm": "herri-hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Herritarrek erabiltzen duten bertako hizkuntza.",
    "es": "lengua vern\u00e1cula",
    "esdef": "",
    "fr": "langue vernaculaire",
    "frdef": "",
    "en": "vernacular language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "214",
    "eusterm": "hizkuntza bizi",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Gaur egun naturalki hitz egiten den hizkuntza.",
    "es": "lengua viva",
    "esdef": "",
    "fr": "langue vivante",
    "frdef": "",
    "en": "living language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "215",
    "eusterm": "hizkuntza gutxitu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "mendeko hizkuntza",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hizkuntza-gatazkako egoeran, hizkuntza menderatzailearen esku hainbat esparru eta funtzio galdu dituen hiz kuntza.",
    "es": "lengua minorizada; lengua subordinada",
    "esdef": "",
    "fr": "langue minoris\u00e9e; langue minor\u00e9e",
    "frdef": "",
    "en": "minorized language; subordina ted language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "216",
    "eusterm": "hizkuntza hil",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Berezko hiztun guztiak galdu dituelako hitz egiten ez den hizkuntza.",
    "es": "lengua muerta",
    "esdef": "",
    "fr": "langue morte",
    "frdef": "",
    "en": "dead language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "217",
    "eusterm": "hizkuntza menderatzaile",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-gatazkako egoeran, hizkuntza menderatuaren hainbat esparru eta funtzio irabazi dituenez gailen agertzen den hizkuntza.",
    "es": "lengua dominante",
    "esdef": "",
    "fr": "langue dominante",
    "frdef": "",
    "en": "dominant language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "218",
    "eusterm": "hizkuntza oso",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Gaur egungo gizarte garatuan beharrezkoak diren funtzio guztiak betetzeko gai den hizkuntza.",
    "es": "lengua completa",
    "esdef": "",
    "fr": "langue compl\u00e8te",
    "frdef": "",
    "en": "complete language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "219",
    "eusterm": "infrahizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztunak, elebiduna dela ez adierazteko, jendaurrean ezkutatzen duen hiz kuntza. Hizkuntza hori hiztunaren berezko hizkuntza izan ohi da, eta gizartean nolabait gaitzetsia dagoelako ezkutatzen du.",
    "es": "infralengua",
    "esdef": "",
    "fr": "infralangue",
    "frdef": "",
    "en": "infralanguage",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "220",
    "eusterm": "kultura-hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Maila jasoko kultura-adierazpenak sortzeko eta zabaltzeko gai den hizkuntza.",
    "es": "lengua de cultura",
    "esdef": "",
    "fr": "langue de culture",
    "frdef": "",
    "en": "language of culture 221 lagunarteko hizkuntza [4]Eguneroko elkarrizketa eta harreman xeheetan erabiltzen den erregistroa duen hizkuntza.",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "222",
    "eusterm": "laneko hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lanean erabiltzen den hizkuntza, laneko komunikazioa bideratzeko gaitasuna duena.",
    "es": "lengua de trabajo",
    "esdef": "",
    "fr": "langue de travail",
    "frdef": "",
    "en": "working language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "223",
    "eusterm": "lingua franca",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza desberdinak dituzten talde edo gizabanakoek elkarren artean ko munikatzeko erabiltzen duten hizkuntza.",
    "es": "lingua franca",
    "esdef": "",
    "fr": "lingua franca",
    "frdef": "",
    "en": "lingua franca",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "224",
    "eusterm": "literatura-hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Literatura sortzeko erabiltzen den hizkuntza; literaturan erabiltzeko moduko erregistro landua duen hizkuntza.",
    "es": "lengua literaria",
    "esdef": "",
    "fr": "langue litt\u00e9raire",
    "frdef": "",
    "en": "literary language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "225",
    "eusterm": "nazioarteko hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Herrialde desberdinetako hiztunek elkar ulertzeko erabiltzen duten hizkuntza.",
    "es": "lengua internacional",
    "esdef": "",
    "fr": "langue internationale",
    "frdef": "",
    "en": "international language 226 ukipen-hizkuntzak [4]Gizarte berean mintzatzen diren hiz kuntza desberdinak; Euskal Herriaren kasuan, euskara, gaztelania eta frantsesa nagusiki.",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "227",
    "eusterm": "zibilizazio-hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Munduko zibilizazio-mota batean nagusi den hizkuntza; adibidez, ingelesa, gaur egungo mendebaldeko zibilizazioan.",
    "es": "lengua de civilizaci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "langue de civilisation",
    "frdef": "",
    "en": "language of civilization",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "228",
    "eusterm": "zientzia-hizkuntza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Testu zientifikoen ezaugarri linguisti koak eskaintzeko moduko erregistroa duen hizkuntza. Ezaugarri horiek dira, besteak beste, lexikoaren zorroztasuna, formalizazio-maila handia, sintaxi sistematizatua, estilo objektibo eta inpertsonala.",
    "es": "lengua cient\u00edfica",
    "esdef": "",
    "fr": "langue scientifique",
    "frdef": "",
    "en": "scientific language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "229",
    "eusterm": "barbarismo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Beste hizkuntza batetik hartutako hitz edo esapide bertakotu gabea, hau da, arauen bidez onartuta ez dagoena.",
    "es": "barbarismo",
    "esdef": "",
    "fr": "barbarisme",
    "frdef": "",
    "en": "barbarism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "230",
    "eusterm": "hizkuntza-aldaketa",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza baten ezaugarri linguisti koak etengabe aldatzeko edo galtzeko prozesua.",
    "es": "cambio ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "changement linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic change",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "231",
    "eusterm": "hizkuntza-dibergentzia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzen ezaugarri linguistiko be reizgarriak areagotzen dituen prozesua. Hizkuntza-sistemak aldendu egiten dira elkarrengandik prozesu horretan.",
    "es": "divergencia ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "divergence linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic divergence",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "232",
    "eusterm": "hizkuntza-egitura",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bat osatzen duten elementu fonologiko, sintaktiko, morfologiko eta semantikoen sistema.",
    "es": "estructura ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "structure linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic structure",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "233",
    "eusterm": "hizkuntza-familia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Jatorri beretik sortu den hizkuntza multzoa.",
    "es": "familia ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "famille linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "language family",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "234",
    "eusterm": "hizkuntza-interferentzia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-ukipenaren ondorioz, hiz kuntza bateko elementu linguistiko (fonetiko, morfosintaktiko edo lexiko) bat beste hizkuntzan ezartzea, hizkuntza honek berezkoa duena baztertuta.",
    "es": "interferencia ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "interf\u00e9rence linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic interference",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "235",
    "eusterm": "hizkuntza-konbergentzia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Luzaroan ukipen-egoeran izan diren hizkuntzetako baten ezaugarri linguistikoak beste hizkuntzako ezaugarrien arabera moldatzeko prozesua. Bi hiz kuntza-sistemak hurbildu egiten dira prozesu horretan.",
    "es": "convergencia ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "convergence linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic convergence",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "236",
    "eusterm": "kalko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza batek beste hizkuntza bateko hitza edo esamoldea itzuliz osatzen duen mailegua.",
    "es": "calco",
    "esdef": "",
    "fr": "calque",
    "frdef": "",
    "en": "loan; calque",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "237",
    "eusterm": "mailegu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Beste hizkuntza batetik hartutako hitz edo terminoa.",
    "es": "pr\u00e9stamo",
    "esdef": "",
    "fr": "emprunt",
    "frdef": "",
    "en": "borrowing",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "238",
    "eusterm": "mailegu semantiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hitz bera bi hizkuntzatan erabiltzen denean, hizkuntza batean hitz horrek berez ez duen (baina beste hizkuntzan baduen) esanahia mailegatzea beste hizkuntzatik. Adibidez, nabigatu hitzari beste esanahi bat gehitu zaio (Interneteko gune batetik bestera ibil tzea), ingelesetik abiatuta.",
    "es": "pr\u00e9stamo sem\u00e1ntico",
    "esdef": "",
    "fr": "emprunt s\u00e9mantique",
    "frdef": "",
    "en": "loan shift",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "239",
    "eusterm": "neologismo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bateko hitz edo unitate lexikal berria, hizkuntza horren legeei jarraituz sortua edo beste hizkuntza batetik mailegatua.",
    "es": "neologismo",
    "esdef": "",
    "fr": "n\u00e9ologisme",
    "frdef": "",
    "en": "neologism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "240",
    "eusterm": "solezismo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hitz edo adierazpen bat oker erabiltzea edo hizkuntzaren sintaxi zuzena alda tzea.",
    "es": "solecismo",
    "esdef": "",
    "fr": "sol\u00e9cisme",
    "frdef": "",
    "en": "solecism",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "241",
    "eusterm": "substratu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lurralde batean hitz egiten den hizkuntzaren aurretik lurralde horretan hitz egiten zen hizkuntzak ondorengo bigarren hizkuntza hartan utzi dituen ezaugarri linguistikoen multzoa.",
    "es": "sustrato",
    "esdef": "",
    "fr": "substrat",
    "frdef": "",
    "en": "substratum",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "242",
    "eusterm": "superestratu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza baten lurraldean sartu den beste hizkuntza batek, lurralde horretatik desagertu ondoren, jatorrizko hiz kuntza hartan uzten dituen ezaugarri linguistikoen multzoa.",
    "es": "superestrato",
    "esdef": "",
    "fr": "superstrat",
    "frdef": "",
    "en": "superstratum",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "243",
    "eusterm": "elkar-ulertze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza edo hizkuntza-barietate desberdinak erabiltzen dituzten hiztu nek elkar ulertzeko duten gaitasuna edo ahalmena.",
    "es": "intercomprensi\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "intercompr\u00e9hension",
    "frdef": "",
    "en": "intercomprehension",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "244",
    "eusterm": "erabilera enblematiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzak ikur gisa duen garrantzia rengatik egiten den erabilera sinboliko edo apologetikoa, gero benetan era naturalean erabiltzen ez denean.",
    "es": "uso emblem\u00e1tico",
    "esdef": "",
    "fr": "usage embl\u00e9matique",
    "frdef": "",
    "en": "emblematic usage",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "245",
    "eusterm": "erabilera intentzional",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Erabilera konbentzionalaren eremua utzi eta hizkuntza beste eremu batean erabiltzea, solaskidearengan eragin jakin bat sortzeko.",
    "es": "uso intencional",
    "esdef": "",
    "fr": "usage intentionnel",
    "frdef": "",
    "en": "intentional usage",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "246",
    "eusterm": "erabilera konbentzional",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza erabilera-arau ohikoenen sistemari jarraituz erabiltzea.",
    "es": "uso convencional",
    "esdef": "",
    "fr": "usage conventionnel",
    "frdef": "",
    "en": "conventional usage",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "247",
    "eusterm": "erabilera-eremu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza erabiltzen den esparru eta une guztien multzoa. Kontuan hartzen da nork, nori eta noren aurrean erabiltzen den, zeri buruz eta zein egoeratan, nola, zein asmorekin, eta abar.",
    "es": "\u00e1mbito de uso",
    "esdef": "",
    "fr": "domaine d\u2019utilisation",
    "frdef": "",
    "en": "language domain",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "248",
    "eusterm": "gehiegizko erabilera",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Faktore jakin batzuengatik hizkuntza bat ikasi eta erabiltzen denean, faktore horiek ez daudenean ere hizkuntza hori erabiltzea. Adibidez, lan-kontuengatik ingelesa ikasi duen norbaitek ingelesa familian erabiltzea.",
    "es": "uso excesivo",
    "esdef": "",
    "fr": "usage abusif",
    "frdef": "",
    "en": "excessive usage",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "249",
    "eusterm": "hizkuntza-erabilera",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona batek hizkuntza edo hizkuntza barietate baten bitartez, ahoz edo ida tziz, komunikatzen eta jasotzen duena.",
    "es": "uso ling\u00fc\u00edstico; uso de la lengua",
    "esdef": "",
    "fr": "usage de la langue; usage linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "language usage",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "250",
    "eusterm": "hizkuntza-funtzionaltasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bat eremu eta funtzio for mal nahiz informaletan zenbateraino erabiltzen den adierazten duen maila.",
    "es": "funcionalidad ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "fonctionnalit\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic functionality",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "251",
    "eusterm": "hizkuntza-gaitasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "hizkuntza-ezagutza",
        "qual": "3"
      }
    ],
    "eusdef": "Hiztun batek hizkuntzaz duen ezagutza maila. Gaitasun horren bidez, perpausak sortzeko eta ulertzeko gai da hiztuna, baita perpaus bat gramatikala den edo ez den ebazteko ere.",
    "es": "competencia ling\u00fc\u00edstica; conocimiento ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "comp\u00e9tence linguistique; connaissance linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic competence; language knowledge",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "252",
    "eusterm": "hizkuntza-hautaketa",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Komunikazio-interakzio baterako hizkuntza jakin bat edo beste bat hautatzea. Komunikatu nahi duen egoera guztietan egin behar du hiztunak hautaketa hori.",
    "es": "elecci\u00f3n de la lengua",
    "esdef": "",
    "fr": "\u00e9lection de la langue",
    "frdef": "",
    "en": "language choice",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "253",
    "eusterm": "hiztun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza jakin batean hitz egiten duen edo hitz egin dezakeen pertsona.",
    "es": "hablante",
    "esdef": "",
    "fr": "parleur",
    "frdef": "",
    "en": "speaker",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "254",
    "eusterm": "interakzio",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Bi hiztun edo gehiago hizkuntzaren bidez komunikatzeko ekintza. Testuinguruak mugatutako ekintza denez, hiztunak hainbat aukera egin behar ditu testuinguru horretara egokitzeko.",
    "es": "interacci\u00f3n",
    "esdef": "",
    "fr": "interaction",
    "frdef": "",
    "en": "interaction",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "255",
    "eusterm": "kode-aldaketa",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Esakune edo berbaldi berean hizkuntza bat baino gehiago txandakatuz hitz egitea; adibidez, esaldi bat euskaraz hasi eta erdaraz amaitzea.",
    "es": "alternancia de c\u00f3digos",
    "esdef": "",
    "fr": "alternance codique",
    "frdef": "",
    "en": "code switching",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "256",
    "eusterm": "kodea negoziatze",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Interakzio bat hastean, hiztunek zein hizkuntza edo barietate erabili behar duten antzemateko behar duten fase laburra.",
    "es": "negociaci\u00f3n de c\u00f3digo",
    "esdef": "",
    "fr": "n\u00e9gociation du code",
    "frdef": "",
    "en": "code negotiation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "257",
    "eusterm": "komunikazio-egoera",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Komunikazioan parte hartzen duten baldintza guztien multzoa: lekua, unea, komunikazio-partaideak, eta faktore hauen arteko harremanak.",
    "es": "situaci\u00f3n comunicativa",
    "esdef": "",
    "fr": "situation communicative",
    "frdef": "",
    "en": "communicative situation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "258",
    "eusterm": "komunikazio-gaitasun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztunak egoera desberdinetan behar bezala komunikatzeko behar dituen ezagutzen multzoa. Arlo honetan, garrantzi handia du hizkuntza-barietate edo kode aproposa aukeratzeak, edo konbentzio sozial eta linguistikoak errespetatzeak.",
    "es": "competencia comunicativa",
    "esdef": "",
    "fr": "comp\u00e9tence communicative",
    "frdef": "",
    "en": "communicative competence",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "259",
    "eusterm": "markatze-eredu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-komunitate batean, komunikazio-interakzio bakoitzerako hiz kuntza-barietate jakin bat markatu gabekotzat jotzen duen arau-sistema. Sistema edo eredu horren arabera, beste barietate bat erabiltzea erabilera markatu gisa hautemango litzateke.",
    "es": "modelo de marcaje",
    "esdef": "",
    "fr": "mod\u00e8le de marquage",
    "frdef": "",
    "en": "marking model",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "260",
    "eusterm": "pragmatika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza komunikazioan nola erabiltzen eta ulertzen den aztertzen duen diziplina. Perpausen, hiztunen eta testuinguru eta egoeren arteko erlazioez arduratzen da bereziki.",
    "es": "pragm\u00e1tica",
    "esdef": "",
    "fr": "pragmatique",
    "frdef": "",
    "en": "pragmatics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "261",
    "eusterm": "proxemika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Solaskideek beren artean duten distantzia fisikoaren, gorputz-jarreren eta beren artean dituzten (ala ez dituzten) kontaktu fisikoen azterketa. Faktore horiek beha daitezke, sexuaren, adinaren, aurrekin sozial eta kulturalen arabera eta baita elkarrekiko dituzten iritzien arabera ere.",
    "es": "prox\u00e9mica",
    "esdef": "",
    "fr": "prox\u00e9mique",
    "frdef": "",
    "en": "proxemics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "262",
    "eusterm": "translinguistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-erabileraren ikuspegi osoa izateko hiztunaren mezu hutsa ez ezik hiztunaren eta entzuleen asmoak, pertzepzioak eta testuinguruko bestelako elementuak ere kontuan hartu behar direla kontsideratzen duen ikuspegia. Hau da, hiztunaren mezua ez da berez existitzen, lehenago aipatutako osagai horien guztien mende dago bere izaera.",
    "es": "transling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "translinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "translinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "263",
    "eusterm": "diskriminazio positibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza baten aurka luzaro gertatu den diskriminazio baten eragina alderantzikatzeko hizkuntza horren alde hartzen diren erabaki politiko eta sozialen multzoa.",
    "es": "discriminaci\u00f3n positiva",
    "esdef": "",
    "fr": "discrimination positive",
    "frdef": "",
    "en": "positive discrimination",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "264",
    "eusterm": "estatu eleaniztun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza ofizial bat baino gehiago mintzatzen den estatua.",
    "es": "estado multiling\u00fce",
    "esdef": "",
    "fr": "\u00e9tat multilingue",
    "frdef": "",
    "en": "multilingual state",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "265",
    "eusterm": "estatu hedakor",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Ofizialtasuna hizkuntza bati bakarrik emateaz gainera, bere lurraldeko gainerako hizkuntzei behar bezala garatzeko bideak ukatzen dizkion estatua.",
    "es": "estado expansionario",
    "esdef": "",
    "fr": "\u00e9tat expansionniste",
    "frdef": "",
    "en": "expansionary state",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "266",
    "eusterm": "hizkuntza koofizial",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Beste hizkuntza ofizial bat (edo gehiago) ere baduen lurralde bateko hizkuntza ofiziala.",
    "es": "lengua cooficial",
    "esdef": "",
    "fr": "langue co-officielle",
    "frdef": "",
    "en": "co-official language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "267",
    "eusterm": "hizkuntza ofizial",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Estatus ofiziala duen hizkuntza. Ofizialtasunak herritarrei hizkuntza hori erabiltzeko hainbat eskubide aitortzen die.",
    "es": "lengua oficial",
    "esdef": "",
    "fr": "langue officielle",
    "frdef": "",
    "en": "official language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "268",
    "eusterm": "hizkuntza-agintaritza",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren erabilera zuzena mugatzeko arau linguistikoak ezartzen di tuen erakundea. Euskararen kasuan, Euskaltzaindia.",
    "es": "autoridad ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "autorit\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic authority",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "269",
    "eusterm": "hizkuntza-eskakizun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lanpostu jakin batzuetan, bereziki administrazioaren lanpostuetan, aritzeko frogatu behar den hizkuntza-gaitasun maila.",
    "es": "perfil ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "profil linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic profile",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "270",
    "eusterm": "hizkuntza-eskubideak",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Herritarrek, bakarka nahiz taldean, bakoitzak bere lurraldearen barruan, bere hizkuntzan bizitzeko duen eskubidea, ordenamendu juridikoak aitorturikoa.",
    "es": "derechos ling\u00fc\u00edsticos",
    "esdef": "",
    "fr": "droits linguistiques",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic rights",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "271",
    "eusterm": "hizkuntza-legeria",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzen erabilera arautzen duten legeen eta administrazio-arauen mul tzoa.",
    "es": "legislaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "l\u00e9gislation linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic legislation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "272",
    "eusterm": "hizkuntza-zuzenbide",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Herritarrek, bakarka nahiz taldean, jatorrizko lurraldean beren hizkuntzan bizitzeko duten eskubidearen alde guztiak arautzen dituen ordenamendu juridikoaren atala.",
    "es": "derecho ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "droit linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic law",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "273",
    "eusterm": "adierazle soziolinguistiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Soziolinguistikaren ikuspegitik azter daitekeen aldagaia; bereziki, estratifikazio sozialaren arabera azter daitekeena.",
    "es": "indicador socioling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "indicateur sociolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "sociolinguistic indicator",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "274",
    "eusterm": "corpus",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Azterketa soziolinguistiko bat egiteko biltzen diren datuen, pertsonen edo bestelako elementuen multzoa.",
    "es": "corpus",
    "esdef": "",
    "fr": "corpus",
    "frdef": "",
    "en": "corpus",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "275",
    "eusterm": "diskurtsoaren analisi",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren erabilera eta hiztunaren hizkuntza-portaera harreman sozialen eta, bereziki, ideologia-prozesuen definitzaile gisa aztertzen duen analisi-modua.",
    "es": "an\u00e1lisis del discurso",
    "esdef": "",
    "fr": "analyse du discours",
    "frdef": "",
    "en": "discourse analysis",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "276",
    "eusterm": "elkarrizketa soziolinguistiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Informatzailearengandik datu soziolinguistikoak lortzeko, ikerlariak harekin egiten duen elkarrizketa. Elkarrizketa inkesta modura edo solasaldi informal modura egituratu daiteke.",
    "es": "entrevista socioling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "entrevue sociolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "sociolinguistic interview",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "277",
    "eusterm": "elkarrizketa-analisi",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hiztunen arteko elkarrizketa, ahozko interakzioa, aztertzen duen analisi-modua. Alderdi linguistikoez gain, arreta berezia eskaintzen zaie parte-hartzaileen ezaugarri sozialei eta psikosozialei.",
    "es": "an\u00e1lisis conversacional",
    "esdef": "",
    "fr": "analyse conversationnelle",
    "frdef": "",
    "en": "conversational analysis",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "278",
    "eusterm": "erabilera-tasa",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Erabilera-eremu jakin batean hizkuntza bat erabiltzen den proportzioa adierazten duen tasa.",
    "es": "",
    "esdef": "",
    "fr": "taux d\u2019utilisation",
    "frdef": "",
    "en": "usage rate",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "279",
    "eusterm": "estatistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsonen edo bestelako unitateen multzo bati dagozkion zenbakizko datuak biltzeko, sailkatzeko eta azter tzeko hainbat teknika eta analisi matematiko erabiltzen dituen zientzia.",
    "es": "estad\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "statistique",
    "frdef": "",
    "en": "statistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "280",
    "eusterm": "hizkuntza-atlas",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Dialektologia edo hizkuntza-geografiako ikerketa baten emaitzak mapetan irudikatuta eskaintzen dituen datu-bilduma.",
    "es": "atlas ling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "atlas linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic atlas",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "281",
    "eusterm": "hizkuntza-gutxiengo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Estatu bateko hizkuntza ofiziala edo nagusia ez den beste hizkuntza bat hitz egiten duen giza taldea.",
    "es": "minor\u00eda ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "minorit\u00e9 linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic minority",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "282",
    "eusterm": "informatzaile",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Soziolinguistika-ikerketa batean, iker tzaileari analisirako datuak ematen dizkion hiztuna.",
    "es": "informante",
    "esdef": "",
    "fr": "informateur",
    "frdef": "",
    "en": "informant",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "283",
    "eusterm": "inkesta soziolinguistiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Pertsona-kopuru jakin batek galdesorta bati erantzutean eta ikerlariak erantzun horiek aztertzean datzan ikerketa-teknika. Gizabanakoen eta giza taldeen ezaugarri, joera edo portaera soziolin guistikoak hautematea da helburua.",
    "es": "encuesta socioling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "enqu\u00eate sociolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "sociolinguistic poll",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "284",
    "eusterm": "isoglosa",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Ezaugarri edo fenomeno linguistiko jakin bat gertatzen den eremua mapa batean mugatzen duen marra.",
    "es": "isoglosa",
    "esdef": "",
    "fr": "isoglosse",
    "frdef": "",
    "en": "isogloss",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "285",
    "eusterm": "mapa soziolinguistiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lurralde bateko datu soziolinguistikoak eta datu horien araberako egoera soziolinguistikoak irudikatzen dituen mapa.",
    "es": "mapa socioling\u00fc\u00edstico",
    "esdef": "",
    "fr": "carte sociolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "sociolinguistic chart",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "286",
    "eusterm": "metodologia soziolinguistiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Soziolinguistikako ikerketak egiteko metodoen multzoa.",
    "es": "metodolog\u00eda socioling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "m\u00e9thodologie sociolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "sociolinguistic methodology",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "287",
    "eusterm": "parte hartuzko behaketa",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Ikerlaria aztertu beharreko ingurune edo giza taldean sartu eta bertako jar dunean parte hartzeko ikerketa-metodoa.",
    "es": "observaci\u00f3n participante",
    "esdef": "",
    "fr": "observation participante",
    "frdef": "",
    "en": "participant observation",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "288",
    "eusterm": "demolinguistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza baten egoera soziolinguistikoaren eta hiztunen ezaugarri demografikoen arteko erlazioa aztertzen duen diziplina.",
    "es": "demoling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "d\u00e9molinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "demolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "289",
    "eusterm": "ekolinguistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren eta ingurunearen arteko harremana ikuspegi ekologikotik aztertzen duen diziplina. Alde batetik, elkarrekin harremanak dituzten sistema dinamikotzat hartzen ditu hizkuntzak eta hizkuntza-komunitateak, eta haien arteko orekaren eta hizkuntza-aniztasunaren ikuspegitik aztertzen ditu; eta, era berean, ingurunea moldatzen duen elementu gisa aztertzen du hizkuntza.",
    "es": "ecoling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "\u00e9colinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "ecolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "290",
    "eusterm": "esparruen teoria",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [
      {
        "sin": "funtzioen teoria",
        "qual": "4"
      }
    ],
    "eusdef": "Pertsonen edo giza taldeen hizkuntza-portaera gobernatzen duten esparru edo funtzioak daudela definitzen duen teoria. Esparru horiek kategoriak dira, hiztunak erabilera-esparru desberdin tzat hartzen dituen unitateak, fisiko nahiz mentalak. Esparru horietako batean dagoela hautematen duenean, hizkuntza bat edo beste bat erabiltzeko hautua egingo du hiztunak.",
    "es": "teor\u00eda de los espacios; teor\u00eda de las funciones",
    "esdef": "",
    "fr": "",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "291",
    "eusterm": "gatazkaren soziolinguistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-gatazka eta hizkuntza-ordezkapeneko prozesuetan arreta berezia jartzen duen azterketa-arlo soziolin guistikoa.",
    "es": "socioling\u00fc\u00edstica del conflicto",
    "esdef": "",
    "fr": "sociolinguistique du conflit",
    "frdef": "",
    "en": "conflict sociolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "292",
    "eusterm": "gatazkaren teoria",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Harmoniaeta integrazio-fenomenoetan baino arreta handiagoa gatazka-egoera eta -prozesuetan jartzen duen ikuspegi soziologikoa.",
    "es": "teor\u00eda del conflicto",
    "esdef": "",
    "fr": "th\u00e9orie du conflit",
    "frdef": "",
    "en": "conflict theory",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "293",
    "eusterm": "glotopolitika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntzaren eta testuinguru soziopolitikoaren arteko harremanak aztertzen dituen diziplina.",
    "es": "glotopol\u00edtica",
    "esdef": "",
    "fr": "glottopolitique",
    "frdef": "",
    "en": "glottopolitics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "294",
    "eusterm": "hizkuntza-egokitzearen teoria",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Bi hizkuntza-barietate desberdin erabiltzen dituzten hiztunen arteko interakzioa gertatzen denean, hiztunek barietate horiek egokitzeko joera azaltzen duen teoria. Egokitze-joera izan daiteke hizkuntza-barietateak hurbiltzea nahiz aldentzea, jarrera eta helburuen arabe ra.",
    "es": "teor\u00eda de la acomodaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "th\u00e9orie de l\u2019accommodation linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic accommodation theory",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "295",
    "eusterm": "hizkuntza-geografia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-barietateak edo bestelako hizkuntza-fenomenoak lurraldean eta gizartean nola banatzen diren aztertzen duen diziplina.",
    "es": "geograf\u00eda ling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "g\u00e9ographie linguistique",
    "frdef": "",
    "en": "linguistic geography",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "296",
    "eusterm": "hizkuntzaren soziologia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Diziplina soziolinguistikoa, gizarteak hizkuntzarekin duen harremana aztertzen duena.",
    "es": "sociolog\u00eda del lenguaje",
    "esdef": "",
    "fr": "sociologie du langage",
    "frdef": "",
    "en": "sociology of language",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "297",
    "eusterm": "interakzioaren soziolinguistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Zuzeneko komunikazio-interakzioan arreta berezia jartzen duen azterketa-arlo soziolinguistikoa.",
    "es": "socioling\u00fc\u00edstica interaccional",
    "esdef": "",
    "fr": "sociolinguistique interactionnelle",
    "frdef": "",
    "en": "interactional sociolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "298",
    "eusterm": "kodeen teoria",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Maila apaleko gizarte-taldeen hizkuntza egungo hezkuntza formalera egokitzen ez dela dioen teoria. Horrela, bi hiz kuntza-kodeen (landuaren eta murriztuaren) artean dagoen aldea faktore garrantzitsua izan daiteke eskola-porrotean.",
    "es": "teor\u00eda de los c\u00f3digos",
    "esdef": "",
    "fr": "th\u00e9orie des codes",
    "frdef": "",
    "en": "theory of codes",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "299",
    "eusterm": "makrosoziolinguistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Analisiaren abiapuntutzat mikrosoziolinguistikak baino eremu zabalagoa hartzen duen soziolinguistikaren ikus pegia. Gizartea hartzen da analisigai, eta hizkuntza gizarte hori egituratzen duen funtsezko elementu gisa aztertzen da.",
    "es": "macrosocioling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "macrosociolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "macrosociolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "300",
    "eusterm": "mikrosoziolinguistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Analisiaren abiapuntutzat makrosoziolinguistikak baino eremu txikiagoa hartzen duen soziolinguistikaren ikuspegia. Hizkuntza bera hartzen da analisigai, eta gizartea hizkuntzaren egitura baldintzatzen duen funtsezko elementu gisa aztertzen da.",
    "es": "microsocioling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "microsociolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "microsociolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "301",
    "eusterm": "soziolinguistika",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza bere testuinguru sozialean aztertzen duen zientzia. Diziplina ho nen aztergaiak dira, besteak beste, egitura eta faktore sozialek hizkuntzan duten eragina, hizkuntzaren funtzio sozialak, hiztunek faktore sozialen arabera dituzten hizkuntza-erabilerak, joerak eta jarrerak, hizkuntzen ikaskuntza eta irakaskuntza, eta hizkuntza bariazioa.",
    "es": "socioling\u00fc\u00edstica",
    "esdef": "",
    "fr": "sociolinguistique",
    "frdef": "",
    "en": "sociolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "302",
    "eusterm": "soziolinguistika bariazionista",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Hizkuntza-bariazioan arreta berezia jartzen duen azterketa-arlo soziolin guistikoa.",
    "es": "socioling\u00fc\u00edstica variacionista",
    "esdef": "",
    "fr": "sociolinguistique variationiste",
    "frdef": "",
    "en": "variationist sociolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "303",
    "eusterm": "soziolinguistika historiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Prozesu soziolinguistikoen bilakaera historikoan arreta berezia jartzen duen azterketa-arlo soziolinguistikoa.",
    "es": "socioling\u00fc\u00edstica hist\u00f3rica",
    "esdef": "",
    "fr": "sociolinguistique historique",
    "frdef": "",
    "en": "historical sociolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "304",
    "eusterm": "soziolinguistika matematiko",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Soziolinguistika parametro matematikoetan analizatzen duen azterketa-arlo soziolinguistikoa.",
    "es": "socioling\u00fc\u00edstica matem\u00e1tica",
    "esdef": "",
    "fr": "sociolinguistique math\u00e9matique",
    "frdef": "",
    "en": "mathematical sociolinguistics",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "305",
    "eusterm": "sozioterminologia",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Terminologia testuinguru soziolinguistikoa kontuan hartuta aztertzen duen diziplina.",
    "es": "socioterminolog\u00eda",
    "esdef": "",
    "fr": "socioterminologie",
    "frdef": "",
    "en": "socioterminology",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "306",
    "eusterm": "elebidun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Euskara eta beste hizkuntza bat ondo ulertu eta hitz egiten dituen pertsona.",
    "es": "biling\u00fce",
    "esdef": "Persona que entiende y habla bien el euskera y otra lengua.",
    "fr": "bilingue",
    "frdef": "Personne qui comprend et parle bien le basque et une autre langue.",
    "en": "bilingual speaker",
    "endef": "A person who understands and speaks well Basque and another language."
  },
  {
    "id": "307",
    "eusterm": "elebidun hartzaile",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Euskaraz nekez hitz egin edo hitz egin ez arren, ondo ulertu edo irakurtzen duen pertsona.",
    "es": "biling\u00fce pasivo",
    "esdef": "Persona que habla el euskera con dificultad o que, no habl\u00e1ndolo, lo entiende o lo lee bien.",
    "fr": "bilingue passif",
    "frdef": "Personne qui parle le basque avec difficult\u00e9 ou qui le comprend ou le lit bien, sans toutefois le parler.",
    "en": "passive bilingual speaker",
    "endef": "A person who speaks Basque with difficulty or who unders tands or reads it well, even though he cannot speak it."
  },
  {
    "id": "308",
    "eusterm": "erdaldun elebakar",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Euskaraz batere hitz egiten ez duen pertsona, eta ez ondo ulertzen ez ira kurtzen duena.",
    "es": "erdaldun monoling\u00fce",
    "esdef": "Persona que no habla nada el euskera y no lo entiende ni lo lee bien.",
    "fr": "hispanophone monolingue",
    "frdef": "Personne qui ne parle pas du tout le basque et ne le comprend ni ne le lit bien.",
    "en": "monolingual non-basque speaker",
    "endef": "A person who neither speaks Basque nor understands or reads it well. 58"
  },
  {
    "id": "309",
    "eusterm": "erdaldun zahar",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza gaztelania izanik, euskaraz ez hitz egin, ez ondo ulertu, ez irakurri ere egiten ez duen pertsona.",
    "es": "castellan\u00f3fono",
    "esdef": "Persona cuya primera lengua ha sido el castellano y que no habla nada el euskera y no lo entiende ni lo lee bien.",
    "fr": "hispanophone",
    "frdef": "Personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 l\u2019espagnol, qui ne parle pas le basque du tout et qui ne le comprend ni ne le lit bien.",
    "en": "spanish speaker",
    "endef": "A person for whom Spanish is his/her first language, and who does not speak Basque nor understands nor reads it well."
  },
  {
    "id": "310",
    "eusterm": "euskaldun berri",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza erdara izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egiten duen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201ceuskaldun berri\u201d se utiliza en euskera para denominar a la persona cuya primera lengua ha sido otra distinta del euskera y que lo entiende y lo habla bien.",
    "fr": "",
    "frdef": "Le terme \u201ceuskaldun berri\u201d est utilis\u00e9 en basque pour nommer la personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 une langue autre que le basque et qui le comprend et le parle bien.",
    "en": "",
    "endef": "The term \u201ceuskaldun berri\u201d is used in Basque to name a person for whom another language other than Basque is his/her first language, but who understands and speaks Basque well."
  },
  {
    "id": "311",
    "eusterm": "euskaldun zahar",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza euskara izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egiten duen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201ceuskaldun zahar\u201d se utiliza en euskera para denomi nar a la persona cuya primera lengua ha sido el euskera y que entiende y habla bien el euskera.",
    "fr": "",
    "frdef": "Le terme \u201ceuskaldun zahar\u201d est utilis\u00e9 en basque pour nommer la personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 le basque et qui le com prend et le parle bien.",
    "en": "",
    "endef": "The term \u201ceuskaldun zahar\u201d is used in Basque to name a person for whom Basque is his/her first language, and who understands and speaks it well."
  },
  {
    "id": "312",
    "eusterm": "guztiz erdaldundu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza euskara edo euskara eta gaztelania izanik, euskaraz ez hitz egin, ez ondo ulertu, ez irakurri ere egiten ez duen pertsona.",
    "es": "totalmente castellanizado",
    "esdef": "Persona cuya primera lengua ha sido el euskera o el euskera y el castellano, y que no habla nada el euskera y no lo entiende ni lo lee bien.",
    "fr": "totalement hispanis\u00e9",
    "frdef": "Personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 le basque, ou le basque et l\u2019espagnol, qui ne parle pas du tout le basque et qui ne le comprend ni ne le lit bien.",
    "en": "totally spanishised speaker",
    "endef": "A person for whom either Basque alone or Basque and Spanish are first languages, but who does not speak Basque, nor understands nor reads it well."
  },
  {
    "id": "313",
    "eusterm": "jatorrizko elebidun",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntzak euskara eta gaztela nia izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egiten duen pertsona.",
    "es": "biling\u00fce de origen",
    "esdef": "Persona cuyas primeras lenguas han sido el euskera y el castellano y que entiende y habla bien el euskera.",
    "fr": "bilingue d\u2019origine",
    "frdef": "Personne dont les premi\u00e8res langues ont \u00e9t\u00e9 le basque et l\u2019espagnol, et qui comprend et parle bien le basque.",
    "en": "native bilingual speaker",
    "endef": "A person for whom both Basque and Spanish are first languages, and who understands and speaks Basque well."
  },
  {
    "id": "314",
    "eusterm": "partzialki erdaldundu",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza euskara edo euskara eta erdara izanik, euskaraz nekez hitz egiten duen edo, hitz egiten ez badu ere, ondo ulertzen eta irakurtzen duen pertsona.",
    "es": "parcialmente castellanizado",
    "esdef": "Persona cuya primera lengua ha sido el euskera o el euskera y otra lengua, y que habla el euskera con dificultad o que, no habl\u00e1ndolo, lo entiende o lo lee bien.",
    "fr": "partiellement hispanis\u00e9",
    "frdef": "Personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 le basque, ou le basque et l\u2019espagnol, et qui parle le basque avec difficult\u00e9, ou qui le comprend ou le lit bien, sans toutefois le parler.",
    "en": "partially spanishised speaker",
    "endef": "A person for whom either Basque alone or Basque and Spanish are first languages, but who speaks Basque with difficulty or does not speak it at all, despite understanding or reading it well."
  },
  {
    "id": "315",
    "eusterm": "partzialki euskaldun berri",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza erdara izanik, euskaraz nekez hitz egiten edo, hitz egiten ez badu ere, ondo ulertzen eta irakurtzen duen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201cpartzialki euskaldun berri\u201d se utiliza en euskera para denominar a la persona cuya primera lengua ha sido otra distinta del euskera y que habla el euskera con dificultad o que, no habl\u00e1ndolo, lo entiende o lo lee bien.",
    "fr": "",
    "frdef": "Le terme \u201cpartzialki euskaldun berri\u201d est utilis\u00e9 en basque pour nommer la personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 une quelconque langue autre que le basque et qui parle le basque avec difficult\u00e9, ou qui le comprend ou le lit bien, sans toutefois le parler.",
    "en": "",
    "endef": "The term \u201cpartzialki euskaldun berri\u201d is used in Basque to name a person for whom another language other than Basque is his/her first language, and who speaks Basque with difficulty or who understands or reads it well, despite not speaking it."
  },
  {
    "id": "316",
    "eusterm": "euskaldun berri aktibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza erdara izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egiten duen eta etxeko hizkuntza euskara duen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201ceuskaldun berri aktibo\u201d se utiliza en euskera para denominar a la persona cuya primera lengua ha sido otra distinta del euskera, que entiende y habla bien el euskera y para quien la lengua de uso en casa es el euskera.",
    "fr": "",
    "frdef": "Le terme \u201ceuskaldun berri aktibo\u201d est utilis\u00e9 en basque pour nommer la personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 une quelconque langue autre que le basque, qui comprend et parle bien le basque et qui, \u00e0 la maison, utilise le basque.",
    "en": "",
    "endef": "The term \u201ceuskaldun berri aktibo\u201d is used in Basque to name a person for whom another language other than Basque is his/her first language, but who understands and speaks Basque well and whose primary language at home is Basque."
  },
  {
    "id": "317",
    "eusterm": "euskaldun berri bietan aktibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza erdara izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egiten duen eta etxeko hizkuntza euskara eta erdara dituen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201ceuskaldun berri bietan aktibo\u201d se utiliza en euskera para denominar a la persona cuya primera lengua ha sido otra distinta del euskera, que entiende y habla bien el euskera y para quien las lenguas de uso en casa son tanto el euskera como la otra lengua.",
    "fr": "",
    "frdef": "Le terme \u201ceuskaldun berri bietan aktibo\u201d est utilis\u00e9 en basque pour nommer la personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 une quelconque langue autre que le basque, qui comprend et parle bien le basque et qui, \u00e0 la maison, utilise aussi bien le basque que l\u2019autre langue.",
    "en": "",
    "endef": "The term \u201ceuskaldun berri bietan aktibo\u201d is used in Basque to name a person for whom another language other than Basque is his/her first language, but who understands and speaks Basque well and whose primary languages at home are both Basque and the other language."
  },
  {
    "id": "318",
    "eusterm": "euskaldun berri pasibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza erdara izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egiten duen eta etxeko hizkuntza erdara duen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201ceuskaldun berri pasibo\u201d se utiliza en euskera para denominar a la persona cuya primera lengua ha sido otra distinta del euskera, que entiende y habla bien el euskera y para quien la lengua de uso en casa es la otra lengua.",
    "fr": "",
    "frdef": "Le terme \u201ceuskaldun berri pasibo\u201d est utilis\u00e9 en basque pour nommer la personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 une quelconque langue autre que le basque, qui comprend et parle bien le basque et qui, \u00e0 la maison, utilise l\u2019autre langue.",
    "en": "",
    "endef": "The term \u201ceuskaldun berri pasibo\u201d is used in Basque to name a person for whom another language other than Basque is his/her first language, but who understands and speaks Basque well and whose primary language at home is the other language."
  },
  {
    "id": "319",
    "eusterm": "euskaldun zahar aktibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza euskara izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egin duen eta etxeko hizkuntza euskara duen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201ceuskaldun zahar aktibo\u201d se utiliza en euskera para denominar a la persona cuya primera lengua ha sido el euskera, que lo entiende y lo habla bien y para quien la lengua de uso en casa es el euskera.",
    "fr": "",
    "frdef": "Le terme \u201ceuskaldun zahar aktibo\u201d est utilis\u00e9 en basque pour nommer la personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 le basque, qui le comprend et le parle bien et qui l\u2019utilise \u00e0 la maison.",
    "en": "",
    "endef": "The term \u201ceuskaldun zahar aktibo\u201d is used in Basque to name a person for whom Basque is his/her first language, who understands and speaks it well, and whose primary language at home is Basque."
  },
  {
    "id": "320",
    "eusterm": "euskaldun zahar bietan aktibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza euskara izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egiten duen eta etxeko hizkuntza euskara eta gaztelania dituen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201ceuskaldun zahar bietan aktibo\u201d se utiliza en euskera para denominar a la persona cuya primera lengua ha sido el euskera, que lo entiende y lo habla bien y para quien las lenguas de uso en casa son tanto el euskera como el castellano.",
    "fr": "",
    "frdef": "Le terme \u201ceuskaldun zahar bietan aktibo\u201d est utilis\u00e9 en basque pour nommer la personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 le basque, qui le comprend et le parle bien et qu\u2019utilise \u00e0 la maison aussi bien le basque que l\u2019espagnol.",
    "en": "",
    "endef": "The term \u201ceuskaldun zahar bietan aktibo\u201d is used in Basque to name a person for whom Basque is his/her first language, who understands and speaks it well, and whose primary languages at home are both Basque and Spanish."
  },
  {
    "id": "321",
    "eusterm": "euskaldun zahar pasibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza euskara izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egiten duen arren, etxeko hizkuntza gaztelania duen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201ceuskaldun zahar pasibo\u201d se utiliza en euskera para denominar a la persona cuya primera lengua ha sido el euskera, que lo entiende y lo habla bien pero cuya lengua de uso en casa es el castellano.",
    "fr": "",
    "frdef": "Le terme\u201ceuskaldun zahar pasibo\u201d est utilis\u00e9 en basque pour nommer la personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 le basque, qui le comprend et le parle bien mais qui, \u00e0 la maison, utilise l\u2019espagnol.",
    "en": "",
    "endef": "The term \u201ceuskaldun zahar pasibo\u201d is used in Basque to name a person for whom Basque is his/her first language, who understands and speaks it well, but whose primary language at home is Spanish."
  },
  {
    "id": "322",
    "eusterm": "jatorrizko elebidun aktibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntzak euskara eta gaztela nia izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egiten duen eta etxeko hizkuntza euskara duen pertsona.",
    "es": "biling\u00fce de origen activo",
    "esdef": "Persona cuyas primeras lenguas han sido el euskera y el castella no, que entiende y habla bien el euskera y para quien la lengua de uso en casa es el euskera.",
    "fr": "bilingue d\u2019origine actif",
    "frdef": "Personne dont les premi\u00e8res langues ont \u00e9t\u00e9 le basque et l\u2019espagnol, qui comprend et parle bien le basque et qui, \u00e0 la maison, utilise le basque.",
    "en": "active native bilingual speaker",
    "endef": "A person for whom both Basque and Spanish are first languages, who understands and speaks Basque well and whose primary language at home is Basque."
  },
  {
    "id": "323",
    "eusterm": "jatorrizko elebidun bietan aktibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntzak euskara eta gaztelania izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egiten duen eta etxeko hizkuntza euskara eta gaztelania dituen pertsona.",
    "es": "biling\u00fce de origen activo en ambas lenguas",
    "esdef": "Persona cuyas primeras lenguas han sido el euskera y el castella no, que entiende y habla bien el euskera, y para quien las lenguas de uso en casa son tanto el euskera como el castellano.",
    "fr": "bilingue d\u2019origine actif dans les deux langues",
    "frdef": "Personne dont les premi\u00e8res langues ont \u00e9t\u00e9 le basque et l\u2019espagnol, qui comprend et parle bien le basque et qui, \u00e0 la maison, utilise aussi bien le basque que l\u2019espagnol.",
    "en": "native bilingual speaker active in both languages",
    "endef": "A person for whom both Basque and Spanish are first languages, who understands and speaks Basque well and whose primary languages at home are both Basque and Spanish."
  },
  {
    "id": "324",
    "eusterm": "jatorrizko elebidun pasibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntzak euskara eta gaztelania izanik, euskaraz ondo ulertzen eta hitz egiten duen eta etxeko hizkuntza gaztelania duen pertsona.",
    "es": "biling\u00fce de origen pasivo",
    "esdef": "Persona cuyas primeras lenguas han sido el euskera y el castella no, que entiende y habla bien el euskera y para quien la lengua de uso en casa es el castellano.",
    "fr": "bilingue d\u2019origine passif",
    "frdef": "Personne dont les premi\u00e8res langues ont \u00e9t\u00e9 le basque et l\u2019espagnol, qui comprend et parle bien le basque et qui, \u00e0 la maison, utilise l\u2019espagnol.",
    "en": "passive native bilingual speaker",
    "endef": "A person for whom both Basque and Spanish are first languages, who understands and speaks Basque well but whose primary language at home is Spanish."
  },
  {
    "id": "325",
    "eusterm": "partzialki erdaldundu aktibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza euskara edo euskara eta gaztelania izanik, euskaraz nekez hitz egiten edo, hitz egiten ez badu ere, ondo ulertzen duen eta etxeko hizkuntza euskara duen pertsona.",
    "es": "parcialmente castellanizado activo",
    "esdef": "Persona cuya primera lengua ha sido el euskera o el euskera y el espa\u00f1ol, que habla el euskera con dificultad o que, no habl\u00e1ndolo, lo entiende bien y cuya lengua de uso en casa es el euskera.",
    "fr": "partiellement hispanis\u00e9 actif",
    "frdef": "Personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 le basque, ou le basque et l\u2019espagnol, qui parle le basque avec difficult\u00e9 ou qui le comprend bien, sans toutefois le parler, et qui, \u00e0 la maison, utilise le basque.",
    "en": "active partially spanishised speaker",
    "endef": "A person for whom either Basque alone or Basque and Spanish are first languages, but who speaks Basque with difficulty or does not speak it at all, despite understanding it well, and whose primary language at home is Basque."
  },
  {
    "id": "326",
    "eusterm": "partzialki erdaldundu bietan aktibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza euskara edo euskara eta gaztelania izanik, euskaraz nekez hitz egiten edo, hitz egiten ez badu ere, ondo ulertzen duen eta etxeko hizkuntza euskara eta gaztelania dituen pertsona.",
    "es": "Parcialmente castellanizado activo en ambas lenguas",
    "esdef": "Persona cuya primera lengua ha sido el euskera o el euskera y el castellano, que habla el euskera con dificultad o que, no habl\u00e1ndolo, lo entiende bien y para quien las lenguas de uso en casa son tanto el euskera como el castellano.",
    "fr": "Partiellement hispanis\u00e9 actif dans les deux langues",
    "frdef": "Personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 le basque, ou le basque et l\u2019espagnol, qui parle le basque avec difficult\u00e9 ou qui le comprend bien, sans toutefois le parler, et qui, \u00e0 la maison, utilise aussi bien le basque que l\u2019espagnol.",
    "en": "Partially spanishised speaker active in both languages",
    "endef": "A person for whom either Basque alone or Basque and Spanish are first languages, but who speaks Basque with difficulty or does not speak it at all, despite understanding it well, and whose primary languages at home are both Basque and Spanis."
  },
  {
    "id": "327",
    "eusterm": "partzialki erdaldundu pasibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza euskara edo euskara eta gaztelania izanik, euskaraz nekez hitz egiten edo, hitz egiten ez badu ere, ondo ulertzen duen eta etxeko hizkuntza gaztelania duen pertsona.",
    "es": "Parcialmente castellanizado pasivo",
    "esdef": "Persona cuya primera lengua ha sido el euskera o el euskera y el castellano, que habla el euskera con dificultad o que, no habl\u00e1ndolo, lo entiende bien y para quien la lengua de uso en casa",
    "fr": "",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "328",
    "eusterm": "partzialki euskaldun berri aktibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza erdara izanik, euskaraz nekez hitz egiten edo, hitz egiten ez badu ez, ondo ulertzen duen eta etxeko hizkuntza euskara duen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201cpartzialki euskaldun berri aktibo\u201d se utiliza en euskera para denominar a la persona cuya primera lengua ha sido otra distinta del euskera, que habla el euskera con dificultad o que, no habl\u00e1ndolo, lo entiende bien y para quien la lengua de uso en casa",
    "fr": "",
    "frdef": "",
    "en": "",
    "endef": ""
  },
  {
    "id": "329",
    "eusterm": "partzialki euskaldun berri bietan aktibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza erdara izanik, euskaraz nekez hitz egiten edo, hitz egiten ez badu ere, ondo ulertzen duen eta etxeko hizkuntza euskara eta erdara dituen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201cpartzialki euskaldun berri bietan aktibo\u201d se utiliza en euskera para denominar a la persona cuya primera lengua ha sido otra distinta del euskera, que habla el euskera con dificultad o que, no habl\u00e1ndolo, lo entiende bien y para quien las lenguas de uso en casa son tanto el euskera como la otra lengua.",
    "fr": "",
    "frdef": "Le terme \u201cpartzialki euskaldun berri bietan aktibo\u201d est utilis\u00e9 en basque pour nommer la personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 une quelconque langue autre que le basque, qui parle le basque avec difficult\u00e9 ou qui le comprend bien, sans toutefois le parler, et qui, \u00e0 la maison, utilise aussi bien le basque que l\u2019autre langue.",
    "en": "",
    "endef": "The term \u201cpartzialki euskaldun berri bietan aktibo\u201d is used in Basque to name a person for whom another language other than Basque is his/her first language, and who speaks Basque with difficulty or who unders tands it well, despite not speaking it and whose primary languages at home are both Basque and the other language."
  },
  {
    "id": "330",
    "eusterm": "partzialki euskaldun berri pasibo",
    "eustermqual": "4",
    "sins": [],
    "eusdef": "Lehen hizkuntza erdara izanik, euskaraz nekez hitz egiten edo, hitz egiten ez badute ere, ondo ulertzen duen eta etxeko hizkuntza erdara duen pertsona.",
    "es": "",
    "esdef": "El t\u00e9rmino \u201cpartzialki euskaldun berri pasibo\u201d se utiliza en euskera para denominar a la persona cuya primera lengua ha sido otra distinta del euskera, que habla el euskera con dificultad o que, no habl\u00e1ndolo, lo entiende bien y que tiene la otra lengua como lengua de uso en casa.",
    "fr": "",
    "frdef": "Le terme \u201cpartzialki euskaldun berri pasibo\u201d est utilis\u00e9 en basque pour nommer la personne dont la premi\u00e8re langue a \u00e9t\u00e9 une quelconque langue autre que le basque, qui parle le basque avec difficult\u00e9 ou qui le comprend bien, sans toutefois le parler, et qui, \u00e0 la maison, utilise l\u2019autre langue.",
    "en": "",
    "endef": "The term \u201cpartzialki euskaldun berri pasibo\u201d is used in Basque to name a person for whom another language other than Basque is his/her first language, and who speaks Basque with difficulty or who understands it well, despite not speaking it and whose primary language at home is the other language."
  }
]