<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">III. IKERGAZTE NAZIOARTEKO IKERKETA EUSKARAZ 2019ko maiatzaren 27, 28 eta 29 Baiona, Euskal Herria</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antolatzailea</forename><forename type="middle">:</forename></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Udako Euskal Unibertsitatea (UEU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">III. IKERGAZTE NAZIOARTEKO IKERKETA EUSKARAZ 2019ko maiatzaren 27, 28 eta 29 Baiona, Euskal Herria</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.26876/ikergazte.iii.01</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-04-26T13:11+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Eñaut Agirre-Goia Euskal hizkuntzalaritza eta filologia doktorego programa, UPV/EHU enaut.agirre@ehu.eus Laburpena Artikulu honetan, bertsolaritzaren historiaz lehen eginda dauden ikerketei datu batzuk erantsi eta zuzendu nahi izan dizkiegu. Bertsolarien aitzindariek emakume izena dute eta hiletariak dira. Hainbat terminorekin nahasmena sortu da, eta gure ustez hiletari hitzak denak biltzen ditu. Hiletari haiek emakumezkoak ziren, eta XV. mendean eurena zen plaza galdu egin zuten, poliki-poliki; ez ordea, erabat. Hiru adibide berri ekarri ditugu hori ziurtatzen dutenak: Manuela Etxarri Zabaleta, Juana Manuela Irusta Egia, eta Jazinta Arruti.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>In this article we want to contribute and correct some data to the research carried out in the history of «bertsolaritza» (the act of oral verse improvisation). The pioneers of «bertsolaris» (those who orally improvise verses) have the name of female and are mourners. Confusion has been created with some terms, but we believe that the word hiletari brings all the terms together. Those hiletaris were women, and in the 15th century, they began to lose, little by little, the place that corresponded to them in front of the public; but they did not lose it completely. We present three examples that come to corroborate it:</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Ikerketaren helburuak eta metodologia</head><p>Lan honetan, lehen egindako ikerketek utzitako ari-muturrei tiraka aritu gara, ondo ulertzen ez ziren terminoak argitu nahian, edo falta ziren datuak aurkitu nahian. Horretarako, bibliografia zaharra berrikusi eta berria aztertu dugu.</p><p>Bertsolaritzaren historia egitean, hasierako emakume bertsolariei horrela deitzen zaie: profazadora, eresiagile, erostagile, hiletari... Guk defendatuko dugu, denak hiletariak direla. Terminoetan dagoen saltsa argitzeko, batez ere autoreek idatzitakoak aztertu, konparatu, eta baloratu ditugu, eta gaur egungo hiztegiek ematen diguten informazioa txertatu dugu.</p><p>XIX. mendean, hiru emakume plazaz plaza ibiltzen ziren, bertso kantuan, euren gizonekin. Gizonen izenak bertsolaritzaren historiara pasa dira, emakumezkoenak ez. Guk argitara ekarri nahi izan ditugu. Oinarrizko informazioa (izen-abizenak, jaioteguna, heriotzeguna, familia...) batez ere, Donostiako Elizbarrutiko Artxibo Historikoan aurkitu dugu. Bilaketa gehienak internet bidez egin dira, eta agiri garrantzitsuenak zuzenean kontsultatu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Ikerketaren muina eta ondorioak</head><p>Literatura baino lehenagokoa da bertsoa. Bertsoak edo ahozko poesiak, Erick Havelockek dioen bezala, zenbat eta atzerago joan denboran, orduan eta garrantzia handiagoa hartzen du. Ideia orokorra bat eta bakarra da autore gehienetan: antzinakoa da bertsoaren ohitura hori. Idatziaren faltan, ahozko kulturek erreminta bakarra zuten jakintza gordetzeko: memoria <ref type="bibr" target="#b4">(Havelock 1996;</ref><ref type="bibr" target="#b5">Ong 1987)</ref>. Eta gauzak memorian gordetzeko lagungarriak dira kantua, erritmoa, errima eta dantza <ref type="bibr">(Lekuona 1978: 3)</ref>: Lehenengo hirurak bertsolaritzak bereak ditu, eta garai batean laugarrena ere bai seguru asko, Pastoraletako kantuak gogora ekartzen digunez. Estrabonen garaian (K.a. 50) kantuan eta dantzan ari ziren euskaldunak <ref type="bibr">(Azkue 1990: 27)</ref>. Bertsoetatik ez ziren oso urruti egongo kantu haiek.</p><p>Manuel Lekuonak artzain-garaiarekin lotu zuen bertsolaritza, eta data bat ere jarri zion: 10.000 urtetik honako kontua omen (Bertsozale Elkartea d.g.; <ref type="bibr">Lekuona 1978: 298)</ref>:</p><p>Euskarazko lehendabiziko testu luze-antxekoa bertsoa da, garbi-garbi: Beotibarko kanta. 1321 urteko gertaera batez ari da, Gorritin izandako bataila bat, nafar eta gipuzkoarren artekoa. Esteban Garibaik dakar Compendio <ref type="bibr">Historial-ean, 1571ean. (Mitxelena 1960</ref>. Peru Abendañokoaren kanta, 1443 urtekoa, zer ote da ba, bertsoa ez bada? <ref type="bibr">(Mitxelena 1960: 79-80)</ref>. Euskaraz ezagutzen den lehendabiziko liburua bera ere bertsotan idatzia da. Bernard Etxepare apaizak idatzi zuen Linguae Vasconum Primitiae liburua, 1545ean, eta bertsotan idatzi zuen gaur egunean oraindik bizirik dauden neurrietan eta errima-moduetan.</p><p>Gaur ziur gaude, hasiera hartatik bertsolaritza izan dela, eta andre eta gizonen jarduna zela, ez soilik genero batena. Lehendabiziko aipamenek emakume izena daukate, eta gerora, emakume bertsolarien aipamenak urritu egiten badira ere, izan zirenaren arrastoak hor dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Hiletariak, eresiagileak, profazadorak... Termino asko, izaera bakarra</head><p>Bertsolarien lehenengo aipamenak hiletarienak dira, eta izen-abizenez ezagutzen ditugu. Emakume hiletariak dira, hain zuzen, norbait hiltzean haren omenez edo haren bueltan bertsoak kantatzen zituztenak. Datuekin ziurta daitekeeneraino, horiexek dira bertsolarien aintzindariak <ref type="bibr" target="#b2">(Alvarez 2005)</ref>. Baina ikusiko dugunez, terminoetan ez dago batasunik, eta batasunik ezean figura asko zirela eman dezake, bat eta bera denean. Horren adibide, Bertsozale elkarteko web orrian «Historia» atalean dioena. Bost termino ageri dira aipamen horretan: profazadoreak, erostagileak, gudu-kantuak, eresiak eta hiletariak. Gudu kantuak kenduta, beste guztiak hiletari hitzarekin azaldu daitezke. Tradiziozko euskal hiztegia eta terminologia inork ezagutzekotan, Resurreccion Maria Azkue izan zen <ref type="bibr">(Azkue 1990: 17)</ref>.</p><p>La gente culta conocía ya, desde el siglo xv, estos poemas con el nombre seguramente alienígena eresia, tomado del griego elegeia, que con la pronuncia francesa eledxia (elegía) llegó hasta nosotros. Garibay y Oihenart, entre los antiguos, citan este vocablo eresia. No he conseguido oírlo de boca del pueblo, que tiene, para ello, su típica y pura voz: ileta.</p><p>Ez dago hori baino garbiago esaterik. Milia Lasturkoaren ahizpa hiletaria da Azkuerentzat, eta ondorioz, baita Santxa Hortiz, Santxa Otxoa edo Alosko Usoa ere.</p><p>Horren arabera, hiletariak dira, baita ere, hainbat lekutan aipatzen diren profazadoreak ere. Hori ez da ofizio baten izena, irain bat baizik. Hitz horrek españolez «mingainluze» edo «bazter-nahasle» esan nahi du, Real Academia Españolak dioenez 1 . Zein ziren, beraz, «mingainluze» haiek? Hiletariak dira, hiletetan kantatzen dutenak. Erostagileak hitzaz esan liteke, ez dagoela ondo erabilia. Batetik, erostagile beharrean erostari beharko luke, edo haren sinonimo den adiakari edo aldiagile. Hiletarien tankerako figura bat da, bertsoak kantatu beharrean, lantuak eta intziriak egiten zituen <ref type="bibr">(Azkue 1990: 17)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Debekatzeko eta ezkutatzeko saiakerak</head><p>Hasieratik azaltzen dira emakume bertsolariak gure tradizioan. Atentzioa ematen du 1800 urtera arte bildu diren izen gehienak emakumezkoenak izateak. Baina badirudi hor mentalitatea aldatzen hasten dela. Bertsozale elkarteko datu basea esanguratsua da:</p><p> 1400-1700 bitartean, 9 emakume &lt;&gt; 0 gizon.  <ref type="bibr">(Asteasu, 1827</ref><ref type="bibr">(Asteasu, -1899</ref> Jazinta Arruti Asteasun jaio zen, 1827ko abenduaren 27an. Bertso kantuan aritzen zen Jose Inazio Etxaburua Garaiarrekin <ref type="bibr">(Asteasu, 1840</ref><ref type="bibr">(Asteasu, -1900</ref>. Jose Inaziori Astiasuko itxua esaten zioten, goraxeago aipatu dugun Pedro Mari lehengusuari bezala. Asteasuko Itxutarrak familiako kide bat zen, eta Auspoako 68-70 zenbakietan atal bat dute (Zavala 1967). Jazinta Arruti bi aldiz ezkondu zela uste dugu. Jose Inaziorekin 1864ko abenduaren 12an ezkondu zen, bigarren ezkontzan. Bi ume izan zituzten, bikiak, eta bat jaio-berritan hil zen. Jazinta 72 urterekin hil zen, 1899ko martxoaren 11n. Bere ibileren berririk ez genuen izango, bertso-paperetan haren izenik azaldu izan ez balitz. Hark kantatzen zuen sail bat iritsi da gugana. Ezinbestean erreparatu diegu Jose Inazioren bi puntu hauei: «Nire andre Jazintak artu didan gala, bertso berriak para bear dizkidala» (Zavala 1967).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.3">Jazinta Arruti</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Ondorioak eta etorkizunerako norabidea</head><p>Bestek utzitako hari-muturrei tiraka aritu gara artikulu honetan eta hari-mutur asko utzi ditugu tiratu gabe. Bertsolarien historia egiten dugunean hutsune asko dira, eta beraz, ondorioak hitz larriegitan idazterik ez dago oraindik ere. Hala ere, gauza batzuk zehazten joan gaitezke eta neurri batean, artikulu honetan horretantxe saiatu gara.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>1700-1800 bitartean, 11 emakume &lt;&gt; 14 gizon.  1800-1900 bitartean, 19 emakume &lt;&gt; 117 gizon. Badakigu gero ere emakumeek kantuan segi zutela, baina iada ez da kontuan hartzen, ez zaio leku hori «tokatzen». Pello Errotaren familian asko ziren emakume bertsolariak: Sabina, Joxepa Iñazi, Mikela eta Lukasia (Zavala 1992: 13). Baina inork ez zuen lekurik, jada, bertsolarien munduan (Zavala 1992: 293): Sabinak dan-dana bertsotan erantzuten omen zuan [...] Ezagutu zuten guztiak diotenez, gizasemea izan balitz bertsolaria izango zan, Pello bere anaia bezelaxe. Manuela Etxarri Zabaleta nafarra zen, Izaban jaioa eta Leitzan hazia, eta plazaz plaza ibili zen bertsotan Segurako itxua bere senarrarekin (Zavala 1971). 1822an Izaban jaio, eta Leitzan bizitu zen oso txikitatik. Bi aldiz ezkondu zen Manuela. Lehenengo senarra Asentsio 2 Telleria zegamarra zuen, alarguna, eta 1857an ezkondu ziren. Ez zuten seme-alabarik, guk dakigula. Asentsio 1861eko abuztuan hil zen, eta Manuela handik lau hilabetera, abenduan, berriz ezkondu zen, oraingoan, Joakin Luzuriaga Oriarekin, Segurako itxua-rekin 3 . Biak alargunak ziren. Manuelak ez zuen seme-alabarik, baina Joakinek lau zituen. Zein egoeratan zeuden bertsoetan kontatzen du Joakinek berak (Zavala 1971: 123). Seme txikiena, urtea betetzerako hil zen, 1862an. Beste bat, 4 urterekin, 1863an 4 . Manuelak eta Joakinek bi umerekin egin zuten aurrera. Bizitza zaila izan zuten. Zavalak dion bezala «Mundu onek begitarte bigunik erakutsi zien gizagajo aiei!». Diru iturri handirik gabe, ezkondu, eta bertsoak saltzeari ekin zioten. Batek panderoa jo eta besteak gitarra. Donostian egin zituzten azken urteak, San Antonio Abad Ospitalean. Jende behartsua hartzen zuten ospitale horretan, eta bertako heriotz-agirietan azaltzen dira Manuela eta Joakin. 1884ko uztailaren 12an hil zen Joakin 5 , 60 urterekin. Bederatzi urte beranduago Manuela 6 , 1893ko maiatzaren 14an, 71 urterekin, bihotzeko arazoek eraginda, dio agiriak 7 . Gurea da idazkera, agirietako formetan ez baitago batasunik: Ascensión, Ascensio, Asensio... Segurako itxua: Joakin Luzuriaga Oria (1824-1884). Heriotza data ezezaguna zen orain arte. 4 Datu hau ez dakar Antonio Zavalak, horregatik aipatu dut hemen. «Venancia Luzuriaga Loinaz, párvulo/a». Oñatiko San Miguel parrokiako 8. heriotz-liburuan ageri da, 45r folioa, 82 agiria. Donostiako Elizbarrutiko Artxibo Historikoa. Nolaz azaltzen den Oñatin ez dakigu, baina gaitzen bat zuelako hango ospitalera eramana izan zitekeen, edo bizilekuz aldatuak zirelako. 5 Joaquín Luzuriaga Oldria jartzen du Donostiako San Antonio Abad Ospitaleko heriotz agiriak, 5. Heriotzliburuan, 115 orria, 1560 zk-a. Joakinen kasuan izen-abizenei jarraipena egitea ez da erraza: Joaquin Pablo Luzuriaga Oria ageri da jaiotze agirian. Gerora, ezkontza agirietan Joaquin Lusuriaga Odria ageri da; baita lehen emaztearekin izan zituen bost seme-alaben jaiotze agirietan ere. Bigarren abizenak izan duen eboluzioa ikusgarria da. Jaio zenean Oria zen, gero Odria bihurtu, eta Oldria hil. 6 Manuela Echarri Zabaleta agertzen da Donostiako San Antonio Abad Ospitaleko heriotz agirian, 6. heriotzliburuan, 117 v orria, 75 zk-a. Donostiako Elizbarrutiko Artxibo Historikoa. Segurako itxuak badu leku bat bertsoaren historian, liburu eta guzti. Manuelak ez, aipamen xumeren bat besterik. Eta badakigu, aspalditik itsutua bazegoen ere, Manuela ezagutu eta gero hasi zela plazaz plaza. Ez ote zuen Manuelak erabaki horretan parterik? Eman izan zaiona baino handiagoa, seguruenera. Hiru bertso-sail gorde dira Manuelak eta Joakinek elkarri kantatzen zizkiotenak (Zavala 1971). Espektakuluaren parte zela ematen du (Zavala 1967: 317), artikulu honetan aipatzen ditugun beste itsu-bertsolarien kasuan bezala. Bost bertso-sail gorde dira eta sail horietako lauetan, Juana Manuelak ere kantatzen du (Zavala 1967).</figDesc><table><row><cell>2.2.2 Juana Manuela Irusta Egia (Elgoibar, 1844-1882)</cell></row><row><cell>Juana Manuela Irusta Egia bertsoak kantatzen ibili zela gauza jakina da. Hark</cell></row><row><cell>kantatzen dituen bertsoetan behin eta berriz aipatzen da izena. Haren senarra famatua zen,</cell></row><row><cell>Asteasuko itxua esaten zitzaien bi lehengusuetako bat: Pedro Mari Etxaburua Zelaia (1839-</cell></row><row><cell>1882) hain zuzen ere. Liburu bateko atala eskaini zien Auspoak (Zavala 1967). Juana</cell></row><row><cell>Manuela ez da aipatu izan bertsolari gisa, baina bertso horietan erabat azaltzen da gizonari</cell></row><row><cell>kantuan. Batean, horrela esaten dio Pedro Marik: «Andria, bertsolari ederra zera zu».</cell></row><row><cell>Elgoibartarra zen Juana Manuela, 1844ko maiatzaren 27an jaioa. 1866an ezkondu zen,</cell></row><row><cell>Elgoibarren, Asteasuko Pedro Mari Etxaburua Zelaiarekin, eta zazpi seme-alaba izan zituzten.</cell></row><row><cell>Eta horrela geratu dira itzalean, hainbat eta hainbat emakume. Hara, hiru adibide: Horietako bi, segituan hil ziren. Tolosan bizitu zen familia, Arostegieta kalean. Bizitza motza izan zuten. Biriketakoak edo tuberkulosiak 8 jota hil ziren: Juana Manuela 38 urterekin,</cell></row><row><cell>1882ko urriaren 24an; Pedro Mari zortzi hilabete lehenago, 42 urterekin. «Laugarren</cell></row><row><cell>2.2.1. Manuela Etxarri Zabaleta (Leitza, 1822-1893) mailako» hiletak egin zitzaizkien, pobreenei egiten zitzaizkienak.</cell></row><row><cell>Besteak beste, bertso-saltzetik biltzen zuten dirua, plazaz plaza ibiltzen zirenean,</cell></row><row><cell>elkarri sekulakoak esanez.</cell></row></table><note>237 «Muerte natural ocasionada por lesión cardíaca».</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Mingainluze, bazter-nahasleak. Real Academia Españolaren hiztegiak hau dio profazadora hitzagatik: profazador, ra De profazar. 1. adj. desus. Chismoso, que con cuentos y enredos procura desavenir a los que se profesan amistad. Era u. t. c. s.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">«Tisis pulmonar» dio heriotz agirietan. Tolosako Santa Maria parrokiko 12 heriotz liburua, Juana Manuela: 422. orria, 134. agiri zenbakia; Pedro Mari: 388. orria, 26. agiri zenbakia. Donostiako Elizbarrutiko Artxibo Historikoa. 9 Bataio agirian Juana Jacinta Arruti Aizpurua jartzen du. Bi abizenak amarenak dira, eta agiriak dio aita ez dela ezagutzen. Hortik aurrerako agiri guztietan Jacinta Arruti soilik azaltzen da.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Horrek esan nahi du, emakumeek bazutela bere lekua plazan, eta aitortutako leku bat zela, beti-betitik zetorrena, eta gero galduko zutena. Hiletariak dira emakume haiek. Terminologian egon zitekeen nahasmen piska bat, baina Azkuek argitu zuen joan den mende hasierarako, zer zen zer. Erabili izan diren beste hitzak kanpotik jarritakoak direla ematen du. Eresia edo eresiagile hitz «alienigena» jo zituen Azkuek. Profazadora berriz, irain bat da, ofizio-izen bat baino gehiago. Hiletari haiena figura bat zen eta oso jakina, Euskal Herri osoan zabaldua zegoena. Hiletarien figuraren oso tankerakoa da</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">-1700 bitartean bertsotan aritzen ziren izen gutxiak andrezkoak dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Eta debekuak medio galarazi nahi diren kantu-ohiturak ere emakumezkoenak dira, batik bat. bera ez bada, bertsolari edo koplariena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Andreen kasuan, ordea, bi arrazoirengatik: bertsolari izateagatik eta andre izateagatik. Azken mendeetan emakumeak bertsotan aritu dira, baina askoz espazio intimoagoetan. Eta trabak-traba plazan kantatu izan dutenek ere bertsolarien zerrendetan ez dute lekurik irabazi. Horren adibide dira Manuela Etxarri Zabaleta, Juana Manuela Irusta Egia edo Jazinta Arruti, senarraren izenaren itzalean geratu direnak. Ezinbestean, bertsolaritzaren historia egiten dugunean kontuan hartu beharreko faktorea da emakume bertsolarien lekuarena. Hor egon direla badakigu, eta itzaletik argira ateratzeko lana geurea dugu. Azken urteetako lan asko bide horretan egin dira, eta artikulu honek ere adibide batzuk gehitu nahi izan dizkio bide horri. Gaur egun, emakume bertsolariak plazan lekua irabazten ari dira</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Presentzia Erabatekoa Izan Dute Gurean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hiletarien jarduna debekatzen saiatu ziren gisan, bertsolariena ere berdintsu pertsegitu izan da urteetan eta urteetan. baina ez leku berri bat, baizik lehen ere beraiena izan zena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Euskal emakume idazleen lekua literaturaren historian. Dorrearen arrakalak agerian uzten</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Alvarez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Jakin aldizkaria</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="volume">148</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cancionero Popular Vasco (3. Edizioa), Bilbo. Bertsozale Elkartea (d.g.): «Historia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<editor>Bertsozale.eus</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La musa aprende a escribir: reflexiones sobre oralidad y escritura desde la Antigüedad hasta el presente</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eric</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Havelock</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<pubPlace>Bartzelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oralidad y escritura. Tecnologías de la palabra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manuel</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Lekuona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tolosa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Koldo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madrid</forename><surname>Ong</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Walter</forename><forename type="middle">J</forename><surname>México</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Zavala</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lizarra: Auspoaren Sail Nagusia 5</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<biblScope unit="volume">70</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1840" to="1919" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ezkioko ta Segurako itxuak</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
