<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">III. IKERGAZTE</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">III. IKERGAZTE</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.26876/ikergazte.iii</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-04-26T13:12+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera. Irregulartasunen garrantzia berreraiketan eta ikerketan oro har</head><p>Gauza onartua da euskal deklinabide mugatua, hots, artikuluduna, erakusleen gramatikalizazioz sortua dela. Gramatikalizazioa prozesu diakroniko bat da, zeinetan unitate lexikoak gramatikal edota gramatikalak gramatikalago bilakatzen diren, maiz materia foniko eta zehaztapen semantiko zenbait bidean galduta/aldatuta 2 (1) a. etxe haren &gt; etxearen . Honela azaltzen du Mitxelenak <ref type="bibr">(1961-1977: 213)</ref>, erakusle sintagmetatik, etxearen eta etxeari moduko sintagma definituen jatorria: b. etxe hari &gt; etxeari Inesibo singularrean, bukaera kontsonantikoa duten lexemetan, irregulartasun bat dugu: -eepentetiko bat agertzen da. Lan hitzaren singularreko deklinabide artikuludun oinarrizkoa bildu dut</p><p>(2)-ko adibideetan, <ref type="bibr">3</ref> (2) a. ABS lana, ERG lanak, DAT lanari, GEN lanaren (2a)-n irregulartasunik gabeko absolutibo, ergatibo, datibo eta genitibo sintagmena, (2b)-n haiekiko irregularra den inesiboarena: b. INES lan-e-an (**lanan) Berebiziko garrantzia du (2b)-ko irregulartasun horrek deklinabide mugatuaren berreraiketarako. Honela diosku Traskek, hizkuntzalaritza diakronikoan halako irregulartasun edo txandakatzeek duten balioaz ari denean:</p><p>Alternations in the forms of particular stems or affixes are very frequent in the languages of the world, and in most cases such alternations result from the application of regular phonological changes to what were originally non-alternating morphemes. This makes alternations particularly profitable targets for internal reconstruction. <ref type="bibr">(Trask 2015: 238;</ref><ref type="bibr">etzana nirea, JM)</ref> Ondoko ataletan, inesiboetako irregulartasun horren inguruan sortu den eztabaidaren berri emango dut. Hala berean, irregulartasunen garrantzia nabarmentzeak euskal hizkuntzalaritza diakronikotik harago jotzeko aukera emango dit, eta astronomiaren alorreko kasu klasiko bat ekarriko dut hona: Neptuno planetaren aurkikuntzaren abiapuntuan ere matematikoentzat kezka ziren irregulartasunak ditugu. Izan ere, Neptuno izan da kalkulu matematikoetan oinarriturik aurkitu den planeta bakarra.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Arloa zertan den. Jacobsenen berreraiketa eta planeta ezezaguna</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Epentesiaren motibazioaren bila</head><p>Arestian deskribaturiko epentesiaren irregulartasun hori azaltzeko asmoz, Jacobsenek <ref type="bibr" target="#b3">(1977</ref><ref type="bibr">), de Rijkek (1981</ref><ref type="bibr">: 89-95), Traskek (1997</ref> eta berrikiago Etxeparek (2013) argudiatu dute inesibo singularreko sintagmak ez direla, jatorriz, paradigma mugatukoak; hau da, etxean, lanean eta halakoetako -a-ez dela artikulua, analisi sinkronikoetan edo euskara modernoaren gramatiketan hala zehazten badugu ere.</p><p>Inesibo singularreko epentesiaren motibazioa zein zen bilatu nahi zuten autoreok. Euskal deklinabidean, ezaguna da -e-epentetikoa bi kontsonanteren artean agertu ohi dela. Garbi ikusten da hori paradigma mugagabean, hots, artikulugabean. Halaxe dugu kontsonante bukaera duen Paris izenari inesiboko -n gehituta (3a), eta orobat gertatzen da hastapenean kontsonantea duten beste kasu marka edo postposizioekin, hala nola Julen izen bereziaren ergatiboan (3b) eta baita lan moduko izen arrunten ablatiboan (3c) zein adlatiboan (3d) ere. Bokal epentetikoa beti dago kontsonantez (C) inguratua, honela: C-e-C.</p><p>(3) a. Paris + -n = Paris-e-n (**Parisn) b. Julen + -k = Julen-e-k (**Julenk) c. lan + -tik = lan-e-tik (**lantik) d. lan + -ra = lan-e-ra (**lanra)</p><p>Jacobsenek azaltzen digunaren arabera, atalean, hitzean, ibarrean eta lanean bezalako sintagmetan ere ikusten ez den kontsonante bat behar dugu postulatu: *lan-e-Can. Diakronian ohikoa den terminoa erabiliz, kontsonante bat berreraiki behar dugu inesibo singularreko sintagmetan eta *lan-e-Can &gt; lane-an aldaketa proposatu. Galdera berehalakoa da: zein da kontsonante misteriotsu hori? Jacobsenen ustez, eta aldeak alde hari jarraitu diote de Rijkek, Traskek eta Etxeparek, -gan berreraiki behar da inesibo singularreko sintagmen atzizkia (4); euskara historikoan dokumentatuta dago VgV &gt; VV aldaketa, bokalarteko /g/ belar ahostunaren ahultzea eta galera. Horrela, orain arte azalduriko arauak betez, bokalez bukaturiko izenetan ez da irregulartasunik ikusten (4a), baina bai kontsonantez bukatutakoetan (4b):</p><p>(4) a. etxe + -gan = *etxe-gan &gt; etxean b. lan + -gan = *lan-e-gan &gt; lanean</p><p>Analisi horren arabera, izen bizidunen inesiboan forma osoan iraun duen -gan bera da bizigabeetan ageri dena, eta lagun-a-ren-gan edo ama-gan moduko sintagmen kide beteak lirateke, jatorrian, gaurko etxean (&lt; *etxegan) edo, kontsonante bukaeradun izenetan, lanean (&lt;*lanegan).</p><p>Itxuraz, behintzat, aski proposamen erakargarria dirudi Jacobsenenak; funtsean, bi ardatzen gainean eraikia dago:</p><p>• Bokalarteko herskari belar ahostunaren galera arrunta da euskaraz: cf. egin &gt; eγin &gt; ein gisako bilakaera ezagunak.</p><p>• Izen bizidunen (lagun, ama…) eta bizigabeen (etxe, mendi, lan…) deklinabidean dagoen zatiketa bateratzen du. Euskara modernoan deskribatzen den banaketa hori azalekoa baizik ez litzateke; aldaketa fonetiko ttiki batek, bokalarteko g herskari ahostunaren galerak, ekarri du ustez azalekoa den banaketa hori. Ik. goian Trasken aipua.</p><p>Proposamen honen ondorio nagusietako bat hauxe da: inesiboko sintagmetan (etxean, mendian, lanean…) ikusten dugun -a-ez da artikulua, baizik -gan postposizioaren hondar bat.</p><p>Nire ustez, -e-epentetikoak agerian uzten duen irregulartasunari beste irtenbide bat eman behar zaio. Jacobsenen proposamenaren arazo zenbait zerrendatuko ditut ondoko atalean, eta proposatuko artikuluaren analisi tradizionaletik azal daitekeela irregulartasuna: artikuluaren jatorriari begiratzen badiogu, hots, erakusleari begiratzen badiogu, ongi azal daiteke epentesia.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Urano eta haren orbitaren irregulartasunak</head><p>Astronomiaren eta euskal hizkuntzalaritza diakronikoaren bide paralelo honetan, itzul gaitezen orain XIX. mendearen erdialdera, antzeko egoera batean bizi baitziren orduko astronomoak. Data bat jartzeagatik, eraman dezagun gure burua 1840. urtera. Zazpi planeta ezagutzen genituen orduan Eguzki-sisteman: Merkurio, Artizarra, Lurra, Marte, Jupiter, Saturno eta Urano. Planeta horien eguzkiaren inguruko ibilbidea ongi ulertzen zuten orduko astronomo eta matematikoek, baina bazen garaiko ikertzaileei buruhausteak ematen zizkien auzi bat: Uranoren orbitan irregulartasunak zeuden edo, bestela esateko, Uranok ez zuen zehazki betetzen kalkulu matematikoek aurreikusten zioten ibilbidea, behaketetatik zetozen datuek ez zuten bat egiten matematikak esaten zuenarekin. Behar ez zuen tokian agertzen zen Urano.</p><p>Irregulartasun horien azalpen bila, izan zen proposatu zuenik eguzkitik hain urrun Newtonen grabitatearen lege unibertsalak ez zuela funtzionatzen, edo beste modu batean funtzionatzen zuela lege horrek (ik. <ref type="bibr">Lyttleton, 1968: 216</ref>; egin ziren hipotesien azalpenerako, ik. <ref type="bibr">Grosser, 1962: 46-50)</ref>. Bide horrek, bistan denez, ez zuen komunitate zientifikoa asetzen. Bada, astronomoek Newtonen legeak betetzeari uztea nahi ez zuten bezala, nik ere ez nuke nahi artikuluak artikulu izateari utz diezaion lanean eta etxean gisako sintagmetan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Planeta ezezaguna berreraikitzen, kontsonante misteriotsua kalkulatzen</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Irregulartasunak ulertzen: planeta eta kontsonante galduen bila</head><p>Zer izan zitekeen Uranoren orbitan halako irregulartasunak sortzeko bezain indartsua? 1840ko hamarkadan lanean ari ziren John Couch Adams ingelesak eta Urbain Le Verrier frantsesak argi zuten: Newtonen legean "sinestekotan", masa handiko entitate bat berreraiki… barka, kalkulatu behar zuten. Eguzki-sistemaren miaketaz ari garen honetan, halako masa handia gauza bakar batek izan zezakeen: ordura arte ezezaguna zen planeta batek.</p><p>According to my calculations, the observed irregularities in the motion of Uranus may be accounted for by supposing the existence of an exterior planet, the mass and orbit of which are as follows <ref type="bibr">[…]</ref>. (Adamsek Airyri bidali gutuna, 1845eko urriaren 21ean; apud <ref type="bibr">Grosser, 1962: 88)</ref> [I]t is impossible to satisfy the observations of Uranus without introducing the action of a new Planet, thus far unknown; and, remarkably, there is only one single position in the ecliptic where this perturbing Planet can be located. Here are the elements of the orbit which I assign to this body <ref type="bibr">[…]</ref>. (Le Verrierek Galleri bidali gutuna, 1846ko irailaren 18an; apud <ref type="bibr">Grosser, 1962: 116)</ref> Astronomoen galde-modu hori bera gure aztergaira ekar dezakegu orain: zein entitatek eragin zezakeen euskal deklinabide mugatuan inesiboan -e-epentetikoa agertzea? Jacobsenek -g-bat kalkulatu… barka, berreraiki zuen, baina proposamen hau ez da arazorik gabea. Zenbait ohar edo galdera egin behar dira proposamen horren eragozpenak zerrendatzeko: Epentesiaren auziak bestelako azalpen bat behar du. Uranoren orbitaren irregulartasunak beste planeta batek eragiten dituen bezala (ez haren satelite erraldoi ezezagunen batek, ez talka kosmiko batek), deklinabide artikuludunaren berreraiketan ere artikuluei loturiko ezaugarriak nahi ditugu esplikagarri gisa.</p><formula xml:id="formula_0">•</formula><p>Arazoa horrela mahaigaineraturik, erantzuna aski agerikoa da, batez ere jarraian azalduko ditudan bi puntuak aintzat hartzen baditugu. Batetik, gauza jakina da munduko hizkuntzetan artikuluak erakusleetarik etorri ohi direla <ref type="bibr" target="#b2">(Himmelmann, 2001)</ref>. Hizkuntza erromantzeetan, esaterako, latinezko illa porta 'ate hura' ereduko sintagmak dira gaztelaniazko la puerta edo frantsesezko la porte 'atea' sintagma artikuludunen sorburu; latinezko illa 'hura.FEM' erakusleak bere indar deiktikoaurruntasun adierazpena-galdu, materia fonikoa galdu eta la gisa gramatikalizatu da bi hizkuntza erromantze horietan. Euskaraz ere horixe proposatu ohi da: -a artikulua (cf. etxe-a, lan-a…) a 'hura' erakusletik dator. Bizkaieraz segitzen du bizirik a erakusle honek, nahiz eta euskara batuak beste euskalkietako hura hartu duen hizkuntzaren eredu estandarrerako.</p><p>Bestetik, berebizikoa da ohartaraztea euskal erakusleek h-dutela hastapenean (cf. hau, hori, hura, haiek, han, haietan…); erakusleetako hasperen hori, nahiz eta hizkera moderno gehienetan galdua den, orokorra izan da inoiz. Berebizikoa dela nioen, horixe baita gure kontsonante misteriotsua, hasperena.</p><p>Horrenbestez, Jacobsenen eta haren jarraitzaileen *etxe-gan edo *lan-e-gan berreraiki gabe, bestela berreraikiko ditut nik: Ez da arazo euskara modernoan hartan izatea urruneko erakusle inesiboa, eta ez han; Lafonek berak esana digu han zatekeela forma zaharra, adberbio gisa ihartua geratu dena: "le suffixe -an est identique à l'adverbe an 'là', qui est certainement un ancien inessif du démonstratif" (1999: 608).</p><p>Ageri denez, nire proposamenean erakusle deklinatua da, osorik (-han), gramatikalizatzen dena. 2006ko artikulu batean landu nuen hipotesi hau.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Teleskopio berriak, testu zaharrak</head><p>Aurreko azpiatalean esan bezala, planeta ezezagun bat "berreraiki" zuten astronomoek, matematika lagun. Izenburu argigarria du 1846ko Le Verrieren artikulu batek: "Sur la planète qui produit les anomalies observées dans le mouvement d'Uranus. -Détermination de sa masse, de son orbite et de sa position actuelle" (bibliografiarako, ik. <ref type="bibr" target="#b11">Molina, 2017)</ref>. Hizkuntzalariok, berriz, fonetika-morfologia lagun, kontsonante desagertu bat "kalkulatu" dugu, hasperena.</p><p>Baina bi alorren arteko paraleloa edo, hobeki esanda, hemen aztertu ditudan bi auzien arteko paraleloa ez da hor bukatzen. Le Verrieren kalkuluak erabiliz eta haren eskariari jarraikiz -George Airy Erret Astronomoak ez zion abegi bera egin Adams gaztearenari-, Johann Galle astronomo alemaniarrak planeta ezezagunaren bilaketari ekin zion. Baita aurkitu ere. Teleskopioa hara zuzendu eta Le Verrierek kalkulaturiko tokian zegoen:</p><p>The Planet whose position you have pointed out actually exists. The same day I received your letter, I found a star of the eighth magnitude which was not shown on the excellent chart (drawn by Dr. Bremiker) […] The observations made the following day determined that this was the sought-for planet [Gallek Le Verrieri bidali gutuna, 1846ko irailaren 25ean; apud <ref type="bibr">Grosser, 1962: 119]</ref>.</p><p>Neptuno izena jarri zioten. Polemika publiko handi xamarra piztu zen izendapenaren harira, sumindura nazionalistek eta garaiko egunkariek hauspotuta, aurkikuntzaren egiletasuna esleitzeari garrantzizko irizten ziotenen artean. Le Verrier frantsesaren eta Adams ingelesaren artean, ordea, bizi guztirako adiskidantza ernatu zen elkar ezagutu zutenean, bata besteari zioten miresmenaren eta aitortzaren seinale <ref type="bibr">(Grosser, 1962: 123-143)</ref>.</p><p>Hizkuntzaren diakronian ari garenok ez dugu teleskopiorik. Are gehiago, gure berreraiketazko proposamenak berrets litzakeen tresnarik eraikitzeko aukerarik ere ez dugu: gure teleskopioak testu zaharrak baitira, eta haien existentziaren (eta eskuragarritasunaren) menpe dago gure hipotesien froga enpirikoa.</p><p>Espazioan urrutira begiratzeko astronomoek teleskopioak erabiltzen dituzten bezala, hizkuntzetan urrutira (hots, denboran urrutira) begiratzeko testuak erabiltzen ditugu guk. Teleskopio berri bat, irismen handiagoko bat eraikitzeko modua aurkitzen dutenean, espazioko muga berriak ikuskatzeko leiho berri bat irekitzen dute astronomoek. Ikusezinaren astronomia delakoaren ariketa praktiko etengabean bizi dira: arrazoiaren eta kalkulu matematikoaren begiekin irudikaturiko errealitateak teleskopio berriek ekartzen dituzte haien ikus-eremura. Batzuetan, diakronistek ere zorte hori dugu.</p><p>Fernando Maioraren lan eskergari esker, euskal testuen ortzi-muga zabaldu ahal izan dugu: inoiz osatuko ez den puzzle bat bailitzan, orain arte ilunpean zeuden eremuak argitu ditu Maiorak; teleskopioaren faltan, lupa xumearekin arakatuz artxibategietako agiri ahaztuak. Bere lan maratzaren balioaren lekuko ona da 1554ko esalditxo hau <ref type="bibr">(Maiora, 2011: 48)</ref> Nabarmena denez, datuak ez dira inoiz nahi bezain osoak. (6)-ko neurehan horrek (5a)-n *etxehan berreraikitakoaren lekukotza eskaintzen digu; ez dugu, egia da, (5b)-ko ereduaren ordezkaririk. Alabaina, aski datu da, nire ustez, gramatikalizaturiko erakuslearen azalpenaren alde egiteko: inork ez du zalantzan jartzen bokalez bukaturiko hitzetan (etxe, mendi…) zein kontsonantez bukaturikoetan (lan, atal…) inesiboko atzizkia bat eta bera denik. Horrela, Jacobsenen proposamena behin betiko bazter dezakegu.</p><p>Berreraiketa ariketa konkretu horretatik harago, dena den, beste ekarpenik ere egin du artikulu honek: zientziaren alor ezberdinetan pentsatzeko moduak antzekoak izan daitezkeela erakutsi dugu adibide horrekin. Lehenago ere egina zuen Mitxelenak gisa bertsuko konparaziorik; hizkuntzalaritza diakronikoa zientzia naturalekin konparatuz ongi esan zuen bezala, diakronistek atzeranzko iragarpenak egiten ditugu <ref type="bibr">(1963: 20)</ref>:</p><p>Es cierto que la previsión en lingüística diacrónica tiene fundamentalmente un sentido: es una previsión del pasado […] al contrario de lo que ocurre en las ciencias naturales, donde se trata por lo general de previsión en sentido propio, de previsión del futuro […] lo esencial es que hay previsión («predictability») y que se trata de una previsión científica, dentro de los estrictos límites que le han sido asignados, no una mántica que dependa de dones individuales de intuición. Y su validez, dentro siempre de esos límites, ha sido y sigue siendo confirmada por la experiencia.</p><p>Hortaz, ondorio orokor gisa, esan daiteke diakronisten metodoaren balioztatze edo homologatze etengabean ekarpen bat gehiago baizik ez dela izan hemengo hau. Alde horretatik, indoeuroperazko laringalen berreraiketaren adibide klasikoaren ildo berean kokatzen da hemen kontatu dudana:</p><p>Saussurek 1879an aitzin-indoeuroperarako berreraikitako laringalak hititazko idazkietan topatu zituen, 1927an, Kuryłowiczek <ref type="bibr">(Trask 2015: 243-246)</ref>. Berreraikitzen denaren sakontasun kronologikoari begiratuz gero, askoz adibide apalagoa da gurea -indoeuroperazko laringalen kasuan duela 3000 mila urte baino gehiagoko egoera berreraikitzen da!-, baina ongi erakusten du funts metodologiko sendoa dutela Mitxelenak hizpide dituen atzeranzko iragarpen horiek, eta ez dutela inongo zerikusirik zori hutsarekin edo unean-uneko zalearen apetarekin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Laburpena eta etorkizuneko ikerketarako ildoak</head><p>Aurreko ataletan, Jacobsenen proposamenaren kritika egin dut: hark eta haren jarraitzaileek proposaturikoaren aurka, ez dut -gan berreraiki euskararen inesibo singularra; horren ordez, artikuluen gramatikalizazio bide ezaguna gogora ekarri eta epentesia eragiten duen kontsonantea hasperena izango zela aldarrikatu dut.</p><p>Berreraiketa proposamen horrekin batera, astronomian XIX. mendean izandako aurkikuntza handienetako batek ere pentsatzeko modu berberei segitu ziela erakutsi nahi izan dut. Bi auzien arteko ibilbide paraleloa nabarmendu dut horrela, eta berreraiketa metodoaren balioa berretsi.</p><p>Berrespena bi aldetikoa da, hortaz: batetik, hizkuntzalaritzaren eta filologiaren lanabesetatik atera gabe, 2006an maila teorikoan berreraikitako elementu batentzat froga positiboa eskaini digulako gerora, 2011. urtean, agerturiko testu batek; bestetik, diziplina-arteko paralelo bat bilatu zaiolako inesibo mugatuaren diakroniaren arazoari, hizkuntzen berreraiketa metodoan zein astronomian -Neptunoren aurkikuntzan, kasu honetan-irregulartasunek duten garrantzia nabarmenduz.</p><p>Deklinabide mugatuaren berreraiketa modu horrek bestelako auziei ere irekitzen die bidea: ondorio sakonak izan ditzake ez bakarrik singularreko deklinabidearen berreraiketarako, baizik eta baita pluralekoetarako ere: mendietan moduko inesibo sintagma pluraletan *mendihetan da berreraikiko genukeena. Horren aldeko datu gisa erabil daitezke Erdi Aroko toponimiako hainbat datu, hala nola 1025eko Erroheta, 1089ko Sagarzaheta etab. Horietan ere hasperen galduaren lekukotasuna dugu.</p><p>Hori guztia lotua dago oraindik egiteko dugun Erdi Aroko testu zaharren arakatze sistematikoarekin. Hizkuntzalarion esku ez badago ere (ez zuzenean, behintzat), horixe izan daiteke etorkizuneko lanen zerrendan ezarri beharreko puntuetako bat: astronomo, fisikari eta optikoek teleskopio berriak diseinatzen diharduten bezalaxe, guk gure artxibategietako agirien katalogazioa eta digitalizatzea behar dugu sustatu. Maiorarena bezalako inurri-lanak ohoratzeko modu ezin hobea litzateke erakundeek ondare historikoa begiratzeko lan hori bere gain hartzea. Digitalizazio lan horrek izugarri erraztuko luke artxibategietako idazki zaharren transkripzio sistematikoa; horrek, eta Transkribusen moduko baliabide informatikoak erabiltzeak. 5</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Erreferentziak</head><p>Ez dugu itxaropenik galdu behar: altxor linguistiko zahar-berrien aurkikuntzaren ateetan gaude. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>(5) a. etxe + han = *etxe-han &gt; etxean b. lan + han = *lan-e-han &gt; lanean Hau da, jatorrizko *etxe han 'etxe hartan' sintagma batetik sortu da *etxehan &gt; etxean 'etxean [+DEF]', erakusleen gramatikalizazioan ohikoa den balio deiktikoaren galerarekin.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Chesterman, A. (1991): On definiteness: a study with special reference to English and Finnish, Cambridge University Press, Cambridge. de Rijk, R.P.G. (1981): "Euskal morfologiaren zenbait gorabehera", Euskal linguistika eta literatura: bide berriak, Deustuko Unibertsitateko Argitarazioak, Bilbo, 83-101.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Arestian esan bezala, Jacobsenen proposamenaren ondorio nagusi bat da etxean eta lanean gisako sintagmak artikulu gabekotzat jotzea. Horrek ez du bat egiten sintagma horien definitutasun efektuez ezagutzen dugunarekin. Horren adibide ona da etxen/etxean bikotea. Biak erabiltzen diren hizkeretan, haien interpretazioaren eta erabileraren arteko aldea garbia da (edo izan da tradizionalki): Peio etxen da ia modu bakarrean interpreta daiteke, hots, 'Peio bere etxean dago'; bestelako testuinguruetan, ordea, etxean da erabiltzen den sintagma. Bada, hori da, hain zuzen, munduko hainbat hizkuntzatan deskribatu ohi dena: erreferentzia bakarreko izenak uzkurrago ageri dira artikulua hartzeko, edo, bestela esateko, izen bereziak balira bezala jokatzen dute(suomierarako, cf. Chesterman, 1991: 150, 160 eta Laury, 1997 orokortze  tipologikorako, Ultan, 1978: 251). Halakoak izan ohi dira 'eguzki', 'ilargi', 'aita', 'ama'… baina baita testuinguru pragmatiko jakinetan bakartzat hartzen direnak ere; gure adibidean, norberaren etxea da bat eta bakarra dena. Etxen/etxean alternantzia, beraz, ongi azaltzen da artikuluen hedatzeari buruz beste hizkuntzetan deskribatu izan denarekin.</figDesc><table /><note>• Inesibo singularrari gagozkiolarik, datu garrantzitsu bat ahazten du Jacobsen eta besteren proposamenak: dokumentatuta daude hurbileko inesibo singularrak, hala nola lasterreon, bereon, etab. Horietan ere -e-epentesia dugu (cf. laster-e-on), baina ezin dugu Jacobsenen azalpena aplikatu: ezin da -gan postposiziorik proposatu, eta balizko *- gon bat proposatzeak ez du zentzurik, ez baita halakorik izen bizidunen deklinabidean.• Aintzat harturik lagunagan gisakoekin parekatzen dituela Jacobsenek etxean (&lt; *etxegan) eta lanean (&lt; *lanegan) moduko sintagmak, galdera berehalakoa da: zergatik dugu artikulua izen biziduneko lagun-a-gan sintagman, baina ez beste horietan? • Zergatik ez da -g-hori izen guztietan erortzen, bizidun izan zein bizigabe izan? etxe- Øan azalduko genuke, baina ez dago **lagun-a-Øan formarik, lagunagan baitugu horren ordez. Oñederrak (2005: 388) zerrendatzen ditu arazo honen xehetasunak.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Ageri denez, interesatzen zaigun hitza neurehan hori da: nire ustez, inesiboko neurean sintagmaren forma zaharra dugu, hasperen eta guzti. Hortxe dugu 2006ko nire lanean berreraikitako -han. Aurkitu dugu gure Neptuno, aurkitu dugu gure hasperena.</figDesc><table><row><cell>:</cell></row><row><cell>(6) senarrary porchara neurehan porchara eguyten deraut</cell></row><row><cell>Honela ulertu behar dugu euskara batuan: senarrari bortxara, neurean [neure etxean] bortxara egiten dit! Testu horretan pertsona bat kexu da, bere etxean bertan aguazilaren aginduz mandoa 4</cell></row><row><cell>bortizki bahitu diotelako.</cell></row><row><cell>4. Ondorioak</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Astronomo frantsesa; 1835eko gogoeta, Halley kometaren orbitaren irregulartasunak azaldu nahian zebilenean (apud Grosser, 1962: 51). 2 Adibide gisara, frantsesezko chez hitza ekar daiteke gogora: latinezko casa 'etxe' izenetik dator eta preposizio (unitate gramatikal, beraz) bilakatu da latin modernoa den frantsesean, fonetikoki aldatuta eta esanahia ere zabalduta: '-en artean', 'baitan' adierazteko ere erabil daiteke, cf. adibidez chez les femmes 'emakumeen artean'.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Gramatiketan singularreko paradigman biltzen badira ere, euskalki gehienetan morfologikoki mugagabeak dira adlatiboak eta ablatiboak; orobat partitiboa eta prolatiboa.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Epaiketaren gaztelaniazko bertsioaren arabera, aski argi dago senar hitzak 'mando' esanahia duela: gazt. macho hitzarekin itzulia dago eta horixe da, mandoa, jabeari konfiskatu nahi zaiona. OEHn ez dago 'mando' esanahia dokumentatuta senar-entzat, baina bai bigarren adiera bat, "2. (SP, Dv, H). Macho de un corchete. "Kurtxeta senharra, crochet à boucle" SP", hitzak inoiz bestelako adierak izan zitzakeelako seinale.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">Vienako Unibertsitateko Hannes Fellner doktoreari eskertu beharra diot egitasmo honen berri emanik. Innsbruckeko Unibertsitateko Digitisation and Digital Preservation group izeneko taldeak garatu du baliabidea eta esteka honetan dago eskuragarri: &lt;https://transkribus.eu&gt;</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basque primary adpositions from a clausal perspective</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Catalan Journal of Linguistics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="41" to="82" />
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Grosser</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">The discovery of Neptune</title>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Harvard University Press</publisher>
			<date type="published" when="1962" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Language Typology and Language Universals: An International Handbook, Handbooks of Linguistics and Communication Science</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Himmelmann</surname></persName>
		</author>
		<editor>M. Haspelmath, E. König, W. Oesterreicher eta W. Raible</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<publisher>Walter de Gruyter</publisher>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="831" to="841" />
			<pubPlace>Berlin-New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Articles</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Anglo-american contributions to Basque studies: essays in honor of Jon Bilbao</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Jacobsen</surname></persName>
		</author>
		<editor>W. A. Douglass, R. W. Etulain eta W. H. Jacobsen</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<publisher>Desert Research Institute Publications on the Social Sciences</publisher>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="163" to="168" />
			<pubPlace>Reno</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The Basque locative suffix</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Vasconiana, IKER 11</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskaltzaindia, Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Demonstratives in interaction. The emergence of a definite article in Finnish</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Laury</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<publisher>John Benjamins Publishing Company</publisher>
			<pubPlace>Amsterdam/Philadelphia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lyttleton</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Mysteries of the Solar System</title>
		<meeting><address><addrLine>Oxford</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Oxford University Press</publisher>
			<date type="published" when="1968" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Maiora</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Reino de Navarra. Euskera. Injurias, coplas, frases, autoedizioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">-a euskal artikulua definituaren gainean zenbait ohar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Manterola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="651" to="676" />
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Fonética Histórica Vasca, Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lenguas y protolenguas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
			<pubPlace>Salamanca</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidad de Salamanca</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El método de análisis y síntesis y el descubrimiento de Neptuno</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Molina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Estudios de Filosofía</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">55</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="30" to="53" />
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Oeh = Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orotariko Euskal Hiztegia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonologiaren mugak: alabea eta birjinak elexan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Oñederra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nerekin yaio nun. Txillardegiri omenaldia</title>
		<editor>P. Etxeberria eta H. Knörr</editor>
		<meeting><address><addrLine>Euskaltzaindia, Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="379" to="397" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">The history of Basque</title>
		<meeting><address><addrLine>Routledge, London &amp; New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Historical Linguistics</title>
		<meeting><address><addrLine>Routledge, London &amp; New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Third edition</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">On the developmente of a definite article</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Ultan</surname></persName>
		</author>
		<editor>H. Seiler</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<publisher>Gunter Narr Verlag</publisher>
			<biblScope unit="page" from="249" to="265" />
			<pubPlace>Gummersbach/Cologne, Germany; Tübingen</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Language Universals</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lan</forename><surname>Hau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eusko</forename><surname>Jaurlaritzako</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Hizkuntzalaritza historikoa eta euskararen historia» [GIC.IT486</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Artikulu honetako ideietako batzuk Euskal Hizkuntzalaritza eta Filologia doktorego programaren barruan antolaturiko mintegi batean plazaratu nituen 2018ko apirilaren 18an, Gasteizko Letren Fakultatean. Mintegiaren antolatzaileari, Xabier Artiagoitiari eskertu nahi diot aukera hori eskaintzeagatik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madrilgo</forename><surname>Ministeritzako «monumentae Linguae</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasconum</surname></persName>
		</author>
		<idno>FFI2016-76032-P] eta UPV/EHUko UFI11/14</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ikerketa taldeei esker egin ahal izan da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">José Ignacio Hualderi eskertu nahi diot testua irakurririk eta aldaketaren bat iradokirik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ricardo Gómezi ere eskertu nahi diot egin duen irakurketa xehea eta hainbat iradokizun eta zuzenketa egiteagatik. Bi iruzkingile anonimok adierazitako zuzenkizunak ere zinez baliagarriak izan dira testua hobetzeko eta hizkuntzalaritzatik kanpoko jendearentzat ulergarriago egiteko</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Okerrak nire</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
