<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2016">2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">50</biblScope>
							<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="19" to="45"/>
							<date type="published" when="2016">2016</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:19+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Laburpena: mlV ii. Jardunaldietan refranes y Sentencias liburuaren bigarren mailako lekukotasun bat aurkeztu genuen, Girolamo da Sommaia humanista italiarrak Salamancan zela egin zuen erdal zatiaren kopia. Lan honen lehenengo zatian eskuizkribua aurkeztuko dugu, eta kopia berri honek orain arte liburuaz genekienaz gainerako datu berririk erakusten ote digun aztertuko. Lanaren bigarren zatian, Darmstadten gordetzen zen alearen argazkietara hurbilduko gara eta galduriko ale hura berrikusiko dugu bibliografia materialaren ikerketa moldeaz baliaturik, bereziki alean genituen eskuzko oharrak bilduz eta aztertuz. Modu horretan, saiatuko gara erakusten nolako jabea izan zuen ale hark eta zein giro kulturaletan mugitu zen liburua.</p><p>HiTz GAkOAk: refranes y Sentencias, filologia, testu-kritika, xvi. mendeko literatura.</p><p>Monumenta Linguae Vasconum ii. jardunaldi hauetan, gure hitzaldiaren gutizi bezala berri pozgarri bat ekarri genuen, artxiboetan oraindik egin beharreko lanaren erakusgarri; izan ere, ikerketa lan sakon bati esker, orain gutxi arte galdutzat jo izan den e. materrak sinaturiko dotrinaren lehenengo edizioaren ale bat aurkitu zuen Aziti Bihia elkarteak Kopenhagen (cf. <ref type="bibr" target="#b6">Krajewska et al. 2017)</ref>. Honen harira, ikusi da Hego eta ipar euskal Herriko eta espainiar eta frantziar estatuen mailako artxiboez gainera (ezaguna da hauetan oraindik ere euskal hizkuntzaren historiarako material asko dela, nork aurkituko zain) gure ikuspegia zabaldu behar dugula, eta europa mailara begira jarri behar garela ikerlariok. Honen erakusgarri, materraren aurkikuntzaren parekoa ez izanik ere, euskalaritzan hain garrantzitsua zaigun Refranes y Sentencias (iruñea, 1596) liburuaren bigarren mailako lekukotasun bat aurkeztu genuen, kasu honetan Florentzian aurkitu genuena, Biblioteca Nazionale Centrale di Firenze liburutegian.</p><p>liburutegi honen funtsetan girolamo da Sommaia (1573-1635) abokatu eta humanista florentziarrak bere bizitzan zehar bilduriko eskuizkribuen zati bat behintzat bada. Florentzian jaioa 1573. urtean, 1599an zuzenbide kanoniko eta zibila ikastera Salamancako unibertsitatera joan behar izan zuen, florentziar legeen arabera ikasle izateko nagusiegi baitzen: garai haietan bere osaba Francesco guicciardini zen Florentziako enbaxadorea espainiako gortean <ref type="bibr">(Haley 1977: 13)</ref>, beraz, ez zuen arazo handiegirik izan baimena lortzeko <ref type="bibr">(ibid. 14)</ref>.</p><p>Salamancan zortzi urtez izan zen: diru arazorik ez zuen eta bere familia gortean ondo kokaturik zegoen, beraz, garaiko pertsonaia nagusiekin batera giro kulturalean murgildurik pasa zituen urteak: komediak ikustera joan ohi zen eta orduan modan ziren idazleen lanak irakurri, kopiatu edo kopiarazi eta lagunekin partekatzen zituen, literatur eta historia lan bilduma oparoa lortuz. eskuizkribu bilduma haietako batzuek, Miscelanea spagnola izenburudun liburuki ezberdinetan gorderik <ref type="bibr">(Haley 1977: 40;</ref><ref type="bibr">cf. de Santis 2006</ref><ref type="bibr">cf. de Santis , cacho 2001</ref>, espainiako urrezko mendeko ikertzaileentzat material ugari biltzen dituzte, denetarik aurki baitaiteke Miscelanea horietan: poesia edo teatrotik hasi eta Salamancako unibertsitatearen historietaraino, bai eta bere egunerokotzat jo daitezkeen bi liburuki ere <ref type="bibr">(Haley 1977)</ref>. eguneroko hauetan, Salamancan ikasle ibilitako pertsona baten lehen eskuko lekukotasunak biltzen dira; eta hauek, nola ez, famatu egin dute da Sommaia eshttps://doi.org/10.1387/asju.22857 painiako urrezko mendearen historia egiten duten ikertzaileen artean (cf. martín clavijo 2008). <ref type="bibr">2</ref> Bilduma hauetan ez dira falta hainbat leku ezberdinetatik baturiko errefrauak, noski: honek bat egingo luke idazlearen literatur zaletasunarekin <ref type="bibr">(Haley 1977: 47)</ref>, baina baita xv. eta xvii. mende bitartean espainian eta oro har europa mailan <ref type="bibr">(cf. lakarra 1996b: 133)</ref>  alearekin batera (D legez aipatuko dugu), bere apaltasunean (osorik erdal partea baino ez zuen kopiatu, tamalez), zenbait baieztapen eta galdera berri eginarazten dizkigu.</p><p>irrikagarri gertatu zitzaigun aurkikuntza, eta horrela aurkeztu genuen Monumenta Linguae Vasconum ikerketa proiektuaren jardunaldiotan; ordura arte egindako lanen aurrerapen batekin: girolamo da Sommaia nor zen, kopia nolakoa zen eta horren arabera berak erabilitako alea nolakoa izan zitekeen erakutsi genuen. Hitzalditik hona ikerketan aurreratu dugu, eta lana idazten ari ginela berri gazi goxo bat ere izan genuen: garai bertsuan P. urkizuk ere da Sommaiaren eskuizkribu horren ezagutza izan, eta honen edizioa eta azterketa bat argitaratu berri zuen (urkizu 2015); alabaina, gazia den berri hau (halako aurkikuntza baten lehenengo aurkezlea izatea kendu digu) gozoa ere bada inondik inora ere, europako artxibo eta bibliotekak arakatu behar direla pentsatzen duen ikertzaile gehiago ere badela erakusten baitu.</p><p>urkizuren edizioa argitaratua eta eskuragarri izanik jada, ez dugu datu berdinak edo berdintsuak ematen jardungo. Alabaina, edizio horrek badu ahulgune zenbait: editoreak egin dituen akatsez gainera, 4 ez ditu aztertzen da Sommaiaren kopiaren eta d-ren artean diratekeen ezberdintasunak, ea dauden aldaketak kopia-akatsak ala aleen arteko ezberdintasunak izan ote daitezkeen ikusteko, kopiak da Sommaiaren aleaz eman diezazkigukeen datuak lausotuz, gure ustez ( § 1). gure ikerketak, gainera, badu beste alderdi bat, orain artean inork heldu gabea: darmstadteko unicuma («unicumaren faksimilea», hobeto esan) da eskura dugun R Sren ale inprimatu bakarra, mende hasierako argazki batzuei esker, eta da Sommaiaren kopiarekiko konparaketarako bertara hurbildu behar izan garela aprobetxatu dugu begirada berri bat emateko ale horri ( § 2). Hogei urte dira azken edizio modernoa egin zenetik, eta edizioak bere balioa galdu ez duen arren, iturrira itzuli gara, alearen eskuzko oharrak bilduz eta konparatuz. Soberan daki testura hurbildu den inork errefrauak eskuz zenbakiturik daudela (zenbakiok erabiliz adierazten ditugu errefrauak gaur egun ere; ik. lakarra 1996b), baina gutxitan aipatu izan da bestelako eskuzko oharrak ere badirela. gure lana izan da hauek guztiak biltzea eta aztertzea, unicumaren balizko jabeari buruzko datu gehiago eskaintzeko asmoz.</p><p>lanaren amaieran, lorturiko ondorioekin batera, gogoeta txiki bat egin nahiko genuke RSren inguruan, da Sommaiaren lekukotasunak ahalbideturik. 5 Aldaketekin amaitu aurretik, da Sommaiak egiten dituen bi aldaketa berezitan jarri nahi genuke begirada: madre &gt; muger (113) eta perdidos &gt; perder (433); bigarren hau aurreko lectio facilior-en parean jar dezakegu, baina ezin zaio arrazoi filologikorik aurkitu lehenengoari, da Sommaiak nahita egindako aldaketa litzateke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Girolamo da</head><p>Hurrengo atal batean ( § 3) saiatuko gara da Sommaiaren lekukotasunak RSren historiaz dakarzkigun ondorioak eta galdera berriak adierazten, baina ez dugu atal hau amaitu nahi ikerketa honetatik jalgi den ondorio nagusi bat ekarri gabe: konparaketa honetan aurkitu ditugun aldaketa hauek guztiak kopiatze ekintzari dagozkiokeen akatsak lirateke; beraz, ezaguna izan arren edizio bateko ale guztiak ez direla berdinak, eta aldaketa gutxi zein asko aurki daitezkeela ale batetik bestera <ref type="bibr">(Blecua 1983: 173)</ref>, ditugun aldaketok ez dute balio darmstadteko eta da Sommaiak erabilitako aleen artean testuan ezberdintasunik zela proposatzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Darmstadteko alea berrikusten</head><p>Hasieran esan dugunez, Florentziako lekukotasuna aprobetxatu dugu RSren ale «originalari» hurbiltzeko, nolabait deitzearren gaur egun Julio de urkijoren funtsean diren ale originalaren argazkiei, alegia. izan ere, sobera ezaguna denez, d armstadteko Hesseko duke handiaren bibliotekan gordetzen zen ale originala, <ref type="bibr">Van</ref>  liburuaren alde fisikoaz ezin dugu datu berririk eskaini, aleren bat ezagutu arte behintzat, baina interesgarri gertatu zaigu neurriez Vinsonek dioena: liburua in-8º eginda dago eta neurriak bere hitzetan «le papier du livre mesure 198 mm ½ de hauteur sur 142 de large» dira. in-8º tolesturiko liburu batek erabiltzen zuen pleguaren tamaina kalkulatzen badugu (gaskell 1999: 105, metodoa ezagutzeko) 60,8 × 41,6 cm-ko plegua ateratzen zaigu, handiegia xvi. mendean erabiltzen zen foolscap (ibid. 86) paperarekin erkatuz (foolscap paperen artean handienak 44 × 34 cm-ko neurria luke; cf. gaskell 1999: 93). Alabaina, in-4º tolesturiko orrietan pentsatzen badugu, foolscap tamainako paperetik hurbilago geratzen zaigu kon-tua, 41,6 × 30,4 cm-ko plegua lortzen baitugu. Honek pentsarazten digu RSetan ditugun kaierak egiatan in-4º tolesturiko bi plegurekin eginak direla; ohikoa izateaz gainera (ibid. 103) honek azalduko luke zergatik dauden markatuak kaier bakoitzaren a eta a3 orrialdeak, hots, plegu bakoitzari dagozkion lehen orrialdeak.</p><p>«la numeración con que se suelen citar estos refranes, de 1 a 539, marcada a mano sobre el unicum, es obra de un erudito moderno» diosku mitxelenak (TAV § 3.3.2); hala ere, erudito moderno hau ez litzateke xix. edo xx. mendekoa, lehenagokoa baizik, alea begi-bistan izan zuen Vinsonek (1898: 530) dioenez: le volume comprend 32 feuillets non chiffrés, mais les pages ont été numérotées à la main, anciennement, et avant la reliure, car les chiffres des premières pages ont été entamés par le ciseau du relieur; quelques notes, écrites en marges, ont été tronquées en même temps. ce numérotage et ces annotations ont été faits à l'encre noire. quelques notes ont été soulignées par-ci par-là, assez légèrement, à l'encre noire. Tous les proverbes ont été numérotés à l'encre rouge, mais de 1 à 42 le rouge a été repassé en noir, et on a souligné en rouge le numéro ainsi noirci, mais dans la partie espagnole seulement; dans la partie basque, les numéros sont restés rouges partout.</p><p>Vinsonen hitzek ez ezik, zenbakien eta oharren kaligrafiak ere zahartasun erlatibo horren alde egiten du, gure ustez xvi. mende bukaera edo xvii. mende hasieran koka baikenitzake. 14 Koadernaketa «est manifestement allemand» Vinsonen hitzetan (1898: 529), eta darmstadten koadernatu zela pentsatzera garamatza honek; honi gehitzen badiogu koadernatzaileak zenbait ohar moztu zituela (ibid. 530), oharrei kronologia erlatibo hau eman bide geniezaieke: (1) inprimatzea &gt; (2) zenbaki eta oharrak idaztea &gt; (3) koadernaketa; hots, darmstadtera heltzerakoan idatzirik zirela oharrok.</p><p>Zenbakiek behintzat bi idatzaldi lituzkete, bien arteko tartea luzea izan ez arren: Vinsoni jarraituz, lehenengo momentu batean gorriz zenbakitu bide ziren errefrau guztiak, euskarazkoak eta erdarazkoak, eta bigarren batean beltzez errepasatu 1etik 42rako erdal zatiaren zenbakiak, azpimarratzeaz gainera. Jakina, eskura ditugun faksimileetan ezin dira bi idatzaldiak bereizi.</p><p>Baina zenbakioz gainera bestelako oharrak ere badira («quelques notes, écrites en marges»), antzinakoak hauek ere nonbait, zenbakiak jarri ziren garai bertsukoak bederen, hauek ere koadernatzailearen gillotinak moztu baitzituen. eskuzko ohar hauetaz Vinsonez gainerako beste ikerlariak ere jabetu ziren: dodgsonek (honek originala ikusterik izan zuen), 1896ko berrargitalpena komentatzean dioenez «la s [sic, pro f ] en fuertes está escrita con tinta» (dodgson 1906) eta J. urquijoren ikerketan zehar, sistematikoki ez bada ere, honelako oharrak irakur ditzakegu: https://doi.org/10.1387/asju.22857</p><p>Atal honetan, beraz, eskuzko ohar hauek bilduko ditugu, ez bakarrik berez ere interesgarriak izan daitezkeelako, baizik eta jabeari buruzko datuak eman diezazkiguketelako ere. Vinsonek jada adierazi bezala, han-hemen ageri dira, dirudienez tinta beltzez eta askotan oso modu lausoan bakarrik atzeman ditzakegu argazkietan. Saiatu gara arretaz bilatzen eta tinta beltzez eskuidatzitako elementu guztiei irizten, oro har eskuzabal jokatu dugu eta aukerarik txikiena bazegoen elementu hori tintaz idatzita zegoela pentsatzeko, horrela hartu dugu. Azpimarraturiko hitz eta letren kasuan bereziki arazoak izan ditugu oharrak eta inprimatzeak berak eragindako mantxak ezberdintzen. <ref type="bibr">15</ref> oharrik ugarienak urquijok aipatu zuenaren antzekoak dira; hots, errefrau berdintsuak elkarrekin lotzeko erabiltzen ditu eskuz idatziriko zenbakiak, beraz, errefrauak zenbakitzeak erabilera praktiko bat izan zuen liburuaren jabearentzat. ohar hauek erdal pasartearen ondoren ageri dira, beste mota batzuetako ohar eta gehiketa gehienak legez; beraz, hipotesi bezala proposa genezake oharron egileak edo ez zekiela euskara, edo behintzat euskal pasartea ez zitzaiola erdarazkoa beste interesatzen (nahiz eta, ikusiko dugunez, euskal pasarteek ere badituzten zenbait gehiketa).</p><p>gehitu diren zenbakiak, askotan aipatu errefrau errepikatuak (254-280, 256-491 eta 277-357; ik. Kaltzakorta 1996: 613) elkarri deitzeko erabiliak dira, baten alboan bestearen zenbakia agertuaz; baina, errefrau errepikatuez gainera, oharron egileak aldaeraren bat dituztenak ere lotzen ditu, ondoko adibideetan ikusten denez: de rabo de puerco, no buen birote (51) ~ de rabo de cochino, no buen birote <ref type="formula">(485)</ref> los pastores riñieron, los quesos parescieron (52) ~ riñeronse los pastores de ovejas y parecieron los quesos <ref type="formula">(386)</ref> quien es para si, lo es para otro (106) ~ lo que quieres para ti, para otro <ref type="formula">(139)</ref> lo que tenemos hemos comido, y nos hemos buelto pobres (314) ~ comer lo que tenemos y ser pobres (314).</p><p>Beste batzuetan errefrau analogoak hartzen ditu kontuan: ez dirudi interesatzen zaionik hitzez-hitzezko erlazioa, azpiko esanahia baizik, ondoko adibideetan bezala: la verdad aspera y rabicorta (14) ~ la verdad es aspera y agra y desabrida <ref type="formula">(518)</ref> los pastores riñieron, los quesos parescieron (52) ~ la verdad causa riña <ref type="formula">(291)</ref> mas quiero, toma uno que doze te dare (40) ~ mejor un paxaro en mano que no cinco en el arbol <ref type="formula">(432)</ref> mas cerca los dientes que los parientes (138) ~ el cuero mas cerca que la camisa <ref type="formula">(281)</ref> quando te dieren la sortija, pondrás el dedo meñique <ref type="formula">(192)</ref>  gure hipotesia denez oharron egileak erdal pasartea duela gogoan, euskal errefrauen itzulpenak baino ez ditugu hona ekarri; 1. eranskinean biltzen dira aurkitu ditugun dei guztiak eta nahi duenak bertan ikus ditzake euskal errefrauak ere. Aipatzeko da, halaber, dei guztiak 1 eta 539 artean kokatzen direla; hots, jabeak errefrauen arteko erlazioak finkatu zituenean (bederen) jada lau kaier baino ez zituela aleak. <ref type="bibr">16</ref> Beste batzuetan hitz eta are errefrau osoak aurkitzen dira azpimarratuak, ondo ulertu ezin ditugun arrazoiengatik. Azpimarraturiko errefrauak erdal itzulpenak dira beti, eta zerrenda labur honetan bildu ditzakegu: el ques medroso es cruel (12) los amenaçados comedores de pâ <ref type="bibr" target="#b24">(23)</ref> refranes de tiêpo pasado verdades (32) Todos tartamudos quieren hablar (170) no des baldon a nayde (189) Albia, nido de todos los males (387) ciego es quien no ve por çedaço (426). errefrau osoez gainera, badira hitz edo hitz multzo azpimarratuak errefrauetan zehar. Kasu honetan, interesgarriago gertatzen zaizkigu, ez baitira erdal pasarteetan aurkitzen halakoak, aitzitik, oraingo honetan euskal hitz zenbait ere aurki ditzakegu azpimarraturik: euskal hitzak: urdeen (51); emaztea (65); trisean (79); azaga (302); samarien (363) erdal hitzak: moho (5); arrapiezos (168); alçanse (211); Muxica (270); Aramayona (284); alejas (459); de la del ageno (473); joven regozijado <ref type="formula">(482)</ref> grafiaren «estandarizatze» edo «modernizatze» honekin bat egingo luke baita 15. errefrauan ageri den fierro &gt; hierro aldaketak, kasu honetan ere h bat aurkitzen dugu f horren azpian. Antzeko gehitzea dugu 12. errefrauko ques hitz bilkuran, honetan e gainean bigarren e txikiago bat legoke, que es beharko litzatekeela markatuz edo (hala ere, bestelako bilkurak badira, bere horretan utziak: ques 310, quel 414, questa 434).</p><p>Kasu batzuetan inprimaturik egon beharko liratekeen letra batzuek eskuz eginak dirudite (cf. «la s en fuertes está escrita con tinta»; dodgson 1906). Tentagarria da pentsatzea inprentan bertan eginak izan zitezkeela halako zuzenketak: ikusi dugunaren arabera, beste oharren idazleak erdal pasarteetan jartzen du arreta, euskal zatiari kasu berezirik egin gabe, baina halako zuzenketak hala euskal nola erdal zatian aurkitzen dira, ikusiko ez ziratekeen letrak ordezkatuz (ik. 1. eranskina: 149 bearac, 216 Hularzen, 455 bizar∫uric). erdal zatietako balizko tintazko letra horiek da Sommaiaren kopian agertzeak inprentakoen ardura izatea posible egiten du: jouenos <ref type="formula">(</ref> frauan ere (Laztan ez ta apaca? Sin ser querido y con besos?) dauden galdera markak eskuz gehituak badira, da Sommaiak ez du halakorik bere kopian. nola ez, inprentakoak tartean sarturik egotea tentagarria da, baina jakitun gara, batetik, ez garela liburu original bat aztertzen ari, inork inoiz egindako argazki batzuk baizik, eta bestetik, letra baten gainean iritzia ematea oso labainkorra dela. R Sren edizio princepsaren beste ale bat agertu arte itxaron beharko dugu hemen esandakoa berretsi edo ezeztatzeko, ditugun datuek ez baitigute oraingoz ondorio ziurrik ateratzeko aukerarik ematen.</p><p>guztiarekin, darmstadteko aleak ez izan arren inolako marka, zenbaki, ex-libris edo signaturarik (Vinson 1898: 529), zenbakiak eta oharrak idatzi zituen antzinako jabeari buruzko ondorio orokor batzuk atera ditzakegulakoan gaude:</p><p>1. ez zen xvii. mendeko bibliofilo hutsa; aitzitik, errefrauak aztertzeko beta hartu zuen; errepikaturiko errefrauak, horien aldaera eta esanahi-kideak elkarrekin lotzeko ardura izan zuen. 2. Aurrekoari lotuta, eskuzko oharretatik isurtzen da errefrau zalea dugula jabea, eta moda horren barruan legokeen pertsona batengan pentsatu behar dela. Agian errefrau bildumaren bat prestatzen ari zela ere proposa genezake, eta horregatik errefrau batzuk azpimarratu zituela. 3. ez dirudi euskalduna zenik, edo erdarazko zatia gehiago interesatzen zitzaion behintzat, ohar gehienak zati horri buruz eginak baitira. gainera, arretatsu zegoen gaztelaniazko ortografiari, h-ei dagokienez behintzat. 4. liburuaren inguruan, barne deiek iradokitzen dute gure errefrauzaleak lau koadernotxoz osaturiko alea ezagutu zuela, ez zuela kaierik galdu bere oharrak idatzi ostean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Ondorioak</head><p>lan honetan Florentzian gordetzen den RS liburuaren lekukotasuna aurkeztu dugu, eta Bigarren mundu gerran suntsitua izan zen arte darmstadten gordetzen zen unicumarekin erkatu. Berez codex descriptus bat dugu lekukotasuna: edizio princepsaren eta girolamo da Sommaia florentziarraren kopiaren artean diren aldeek ez digute argudio nahikorik ematen darmstadteko alearen eta da Sommaiarenaren artean edizio ezberdintasunik (cf. Blecua 1983: 173) dela proposatzeko; aitzitik, da Sommaiak egindako kopia-akats arruntak dirudite aurkitu ditugun aldaera guztiek.</p><p>Testuaren gainean datu berezirik eskaini ez arren, florentziarrarena lekukotasun garrantzitsua da, kontuan hartzen badugu italiatik kanpo 1599 eta 1607. urteen bitartean baino ez zela egon, eta kopia Salamancan bizi izandako urteetan egin behar izan zuela. Honela, lehendik genituen frogak gorabehera, honek erakusten digu liburua ez zela inprimatze lanak amaitu gabe, plegu on batzuekin, taxuturiko liburua (Vinson 1898: 530), eta bai zabalkundea izan zuen lana: Salamancan, orduko kultur gune garrantzitsuenetakoan, aurkitzerik bazuen horretarako interesa zuenak. era berean, girolamo da Sommaiak utzi digun lekukotasuna aitzakiatzat harturik, ezagutzen dugun ale bakarraren faksimileak aztertu ditugu bibliografia materialaren ikuspegitik, eskuzko oharrek antzinako jabearen gainean eman ziezazkiguketen datuak bilduz. Horretatik atera dugun ondorioa da liburuaren jabea (jabeetako bat behintzat) ez zela bibliofilo hutsa, errefrauek garai hartan pizten zuten jakin-minaren https://doi.org/10.1387/asju.22857 moda barruan legokeen pertsona bat baizik, eta horrek da Sommaiaren lekukotasunarekin bat egingo luke, hots, liburuak gaztelaniazko errefrauez interesaturik zegoen giro kulturalean zabalkundea izan zuela.</p><p>da Sommaiaren lekukotasunak eta darmstadteko aleak batera duten beste ezaugarri bat tamaina da: darmstadteko alearen barruko deiek iradoki dute balizko jabe errefrau zale hark liburua izan zuenean lau kaieretako alea izan zuela esku artean, eta oharrok idatzi ostean behintzat ez zuela kaierik galdu. da Sommaiak egindako kopia, bere aldetik, ezagutzen dugun alearen momentu berean hasi eta amaitzen da; hots, badirudi lau kaieretako aleek nolabaiteko zabalkundea izan zutela.</p><p>da Sommaiak erabili zuen alea eta darmstadtekoa lau kaieretakoak izateak ez digu adierazi nahi hau zenik liburu osoa, froga pisuzkoak baititugu gutxienez bosgarren koadernotxo baten ezagutzan pentsatzeko <ref type="bibr">(cf. mitxelena 1961; lakarra 1996a; urgell 2002: 34; azken</ref> honek aurreko ikertzaileen argudioak ere biltzen ditu): oihenarten koadernoan, biscaye izenburuaren azpian, d-tik ezagutzen ditugun 18 errefrauekin batera beste 20 ezezagun ditugu, grafiak eta hizkuntzak erakusten digutenez jatorri bera izango zutenak <ref type="bibr">(mitxelena 1967, OC Xi: 315)</ref>. gainera, larramendiren Eranskina-k (Vinsonen lanetatik badakigu RS zela larramendik aipatzen duen errefraudun cuaderno viejo hori) RSetatik ateratako hitz askoren artean oihenarten errefrau horietan diren bi dakartza <ref type="bibr">(ik. mitxelena 1961, OC Xi: 515;</ref><ref type="bibr">cf. urgell 2002: 34)</ref>, eta larramendik kopiatzen duen Seyacaz echun <ref type="bibr">dina, ucuzca jaigui d[o]</ref>a errefraua ere zati galdu horretakoa izan zitekeen. datuok ikusita, ezin esan 5. kaier hori izan ez denik, baina argia baino iluntasun gehiago dakarkigu da Sommaiaren lekukotasunak kaier misteriotsu horren historian: euskal Herritik kanpo ezagutzen ditugun lekukotasunek (da Sommaia, darmstadt) lau kaier dituzten bitartean, euskal Herrian ezagutzen ditugunek (larramendirenak eta oihenartenak) 21 bost izango lituzkete. gauzak ulertzeko, garaiko liburuen argitalpen munduan kokatu beharra dugu, eta honek erakutsiko digu zergatik ezin den besterik gabe esan lau kaieretako liburua dela liburu osoa, goiko datuak ikusita. liburuak ez ziren inprentatik koadernaturik ateratzen, aitzitik, inprimatzaileak bere horretan ematen zizkion liburu saltzaileari eta hau arduratzen zen koadernatzeaz (gaskell 1999: 178); gehienetan, liburua en rama garraiatzen zen; hots, edizioaren ale bat osatzen zuten plegu guztiak bata bestearen gainean jartzen ziren eta erditik tolestuta bidaltzen liburu saltzaileengana (ibid. 175; cf. Pedraza garcía 2012: 54); hots, ez ziren kaierka jartzen koadernatzaileak bere tailerrean izan arte.</p><p>Bigarren datu bat buruan izatea ere interesgarri izan daiteke, liburuaren hedatzea nola izan zitekeen hobeto ulertzeko: Pedro Porralis de Amberes, RSren inprimatzailea, 1591n hasi zen lanean, bere aita (Tomas Porralis, iruñeko inprimatzaile hainbat urtetan) hil zenean, eta inprentaz gainera aitak zeuzkan zenbait zor eta betebehar oinordetzan hartu zituen (tartean iruñeko inprimatzaile ofiziala izatea); beraz, bere lana lehenago harturiko enkarguak betetzera mugatu zen nonbait <ref type="bibr">(ostolaza 2004: 46</ref>  <ref type="bibr">65-146. urquijo, Julio. 1911</ref><ref type="bibr">65-146. urquijo, Julio. -1933</ref>. los refranes y Sentencias de 1596. estudio comparativo.</p><p>RiEV 5. <ref type="bibr">375-401, 581-589; 6. 230-234; 7. 60-66, 439-460; 8. 17-50, 230-266; 19. 548-563; 20. 45-56, 212-217; 21. 166-177; 22. 74-81, 531-541; 23. 30-45, 264-288, 522-545; 24. 39-59. van</ref>  </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>eysek 1894an aurkitu eta berrargitaratua (van eys 1896; ik. Vinson 1898: § 6-7b), betiko galdu zen Bigarren mundu gerran (irigoien 1975: 616), baina unicumaren argazki bidezko kopiak aterarazi ziren. Horiei esker ezagutzen dugu testu inprimatua. dakigularik, bi argazki sorta gordetzen dira: Koldo mitxelena Kulturuneko bibliotekan gordetzen da bat (J.u. c2632 signaturapean), eta Julio de urquijorena bide zen. Bigarren kopia, gutxitan aipatzen dena eta doroteo Ziaurrizena bide zena, Jesus de oregui bergararrak gordetzen zuen 1975. urtean, eta horretaz baliatuz atera ziren, batetik irigoienek argitaraturiko faksimilea (irigoien 1975) eta bestetik euskaltzaindiak liburuaren edizio kritiko txukunari (lakarra 1996a) gehitu zion faksimile ez hain txukuna.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>~ A quien se lo dan, tómelo como se lo dieren (454) la buena comida la trae mala (213) ~ demasiado comer y beuer me ha traydo a poco (438) en los ojos del amante no ay cosa fea (242) ~ el aficionado de lexos vee (327).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>esaldi txiki hauek biltzeko izan zen modarekin ere; eta Salamanca, bertan zen unibertsitateagatik, kulturan puntako lekua genuen halako egitekoetan ere. da Sommaiaren errefrau bildumetako bat Magl. Viii, 25 signaturadun liburu eskuizkribuan dugu, 95 eta 113 folioen artean: errefrau bilduma hau eta liburu eskuizkribuaren gainontzeko pasarte ezberdinak bereizten ditu orri-ertzetan izenburutxo bat jarriz; gure bildumari dagokionez, lehenengo folioan Adagios Españoles bizcainos (fol. 95r) eta Adagios bizcaynos en Romance (fol. 95r) esaldiekin markaturik ageri da; ondoko folioetan, Refranes biz os leloaz bereizten ditu gure bildumari dagozkion ifrentzuko orri-ertz guztiak. liburuan zehar diren beste bildumetatik ez zen bereiziko, jatorrizko liburuaren izena eman izan ez baligu amaieran (fol. 113); hots, errefrau hauen iturria hauxe genuke bere hitzetan: «Refranes y Sentencias comunes en Bascuenze declaradas en Romance con numeros sobre cada palabra para que se entiendan las dos lenguas. impresso con licentia en Pamplona por Pedro Porralis de Amberes 1596». Honetatik atera daitekeenez, da Sommaiak euskalaritzan hain garrantzitsu zaigun Refranes y Sentencias liburuaren ale bat ezagutu zuen bere Salamancako egonaldian, nonbait. Hau ez da baina, RS liburuaren agerpen bakarra miszelanea hartan; izan ere, gure pasartearen ostean beste errefrau bilduma bat badugu, kasu honetan hainbat hizkuntzatako errefrauak biltzen dituen bilduma. Artean euskarazko hamasei kopiatzen ditu bilduma haren hasieran, eskuizkribuaren 114r eta 114v orrialdeetan alegia, eta hauek ere Refranes y Sentencias liburutik hartuak dira, ezagutzen dugun atalaren lehenbiziko hamaseiak, hitzen gaineko zenbaki eta guzti. euskarazko hamazazpigarren errefrau bat ere aurki daiteke gaztelaniazko errefrauen artean (fol. 107), itzuri zaiolako, nonbait (369. ezaun araguiac, vere araguia). da Sommaiaren lekukotasun honek bigarren mailako lekukotasunetatik ezagutzen ditugun beste bi aleekin (oihenarten eta larramendiren balizkoekin, alegia; cf. urgell 2002: 76) 3 bat egingo luke, eta lehenengo mailan legokeen darmstadteko 2 Kuriositate legez, mitxelenaren Obras completasen amaierako izen aurkibidea begiraturik (OC 15: 144), girolamo da Sommaiaren izena aurkitzen da: exemplo-ren ahoskeraz hitz egiten duenean esaten du bere herrian oraindik ahoskera tradizionala gordetzen dela (exemplo) 'relato, historieta' adieran, eta adiera horren zergatia predikazioan aurkitzen du: «Así girolamo da Sommaia, durante la cuaresma, anotaba los e(n)xiemplos que oía en los sermones, lo mismo que en otras temporadas detallaba los argumentos de las comedias que veía él mismo o de las que llegaba a enterarse por otros» (mitxelena 1978, OC 11: 408). Plentziako alea dei genezakeena, Zuloagak (2011) dakartzan berrien arabera: Plentziako Torrebarri etxeko armarrian hiru errefrau ageri dira zizelkaturik, eta horietarik bi (Muxica areriocaz agica eta Butroe celangoa da oroc daquie) RSn ageri dira (270 eta 92.ak hurrenez hurren); beraz, zergatik ez pentsatu hirugarrenak ere (Garaianago,</figDesc><table /><note>3 Agian bigarren mailako beste lekukotasun bat gehitu ahalko genuke,er[r]ia gordeago) jatorri bera duela, galduriko zatian, alegia (cf. urgell 2002: 34)? modu honetan, pro- posa genezake armarriaren egileak (edo eginarazi zuenak) RSren ale bat erabili zuela armarriko errefrauak aukeratzeko; eta aukeratzeko diogu, honekin ez baitugu esan nahi Plentzia aldeko herri xeheak errefrau horiek ezagutuko ez zituenik, bakarrik RSren bidez aukeratu zituela armarrian agertzeko.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>Sommaiaren kopia esan</head><label></label><figDesc>dugunez, Refranes y Sentencias liburuaren kopia hau Florentziako Biblioteca Nazionale Centralean aurkitzen da, Magl. Viii, 25 signatura duen liburukiko 95r eta jartzen dio errefrauetako bati: honela, 548 errefrau ateratzen zaizkio da Sommaiari guztira, d-tik dakigunez diren 539 errefrauen ordez. Zenbaketa ezberdintasuna erraz da azaltzen, zenbait errefrau bi balira legez zenbatu zirela pentsatuaz, baina honek ondoko gogoeta egitera garamatza: ez dirudi kopiagileak liburua begi bistan izango zukeenik errefrauak zenbatzerakoan, inprimatuari nahiko garbi antzematen baitzaio non hasten eta non amaitzen den errefraua. datu honi gehituko bagenio da Sommaiak liburua kopiatu egin zuela, pentsatzera garamatza liburua ez zela da Sommaiarena izango, Salamancan ikasle edo irakasle zen norbaitena baizik, eta kopia egin ostean zenbatu zituela errefrauak. Kopiagileari buruz, urkizuren lana irakurririk lehenengo orrian bertan aurkitzen dugu «[girolamo da Sommaiak] 7 rS 1596 kopiarazi zuen» (2015: 66), eta Florentziako kopian den zenbaketa aipatzeko orduan ere «Sommaiaren kopiagileak» (ibid. 78) egiten duela esaten du. Honekin batera, da Sommaiak zenbait kopiagile erabiltzen dituela aipatzen du, tartean euskaldunak (vizcainos) ere bazirelarik (ibid. datu ohi izan diren iritzi» hauetako batzuen oinarrian bestela azaldu ezin diren datuak badirela, eta datuak azaltzeko hipotesiak egin direla; beraz, datuok baloratu gabe (eta argudiaketan aipatu gabe) ezin dira besterik gabe albo batera utzi orain arteko hipotesiok (badirudi iritzi eta hipotesien arteko aldea ahazturik duela). Are larriago iruditzen zaigu, bere hitzetan «gure lanaren irakurketaren ondoren irakurlearen iritziaren esku uzten dugu epaia [...] ahaleginak [...] indarrik eta oinarri sendorik baduen» (ibid. 77 [azpimarratua gurea, K.u.o]), baina ez du aipamenik egiten ahaleginak (ala hipotesi berriak?) zein oinarri dituen, ez eta non aurki daitezkeen oinarriok; beraz, nola utz dezake irakurlearen esku oinarrien sendotasuna epaitzea? 6 Hau ikusita, 12. errefrauaren kokagunearen zergatikoak argi dirudi: erdal zatia kopiatu zuenean ahaztuko zitzaion, nonbait, eta euskarazkoak kopiatzeko orduan akatsaz konturatu eta libre zuen orrialde batean gehituko zuen. ; beraz, urkizuren ustez kopiagile bat izan zen lan hau egiten. Alabaina, kopiak dituen akats eta aldaerak aipatzerakoan, inolako iruzkinik gabe gainetik aipatzen ditu horrek dituen «italianismoak: il forno (rS 355: 'el horno'), principale (rS 507: 'principal')…» (urkizu 2015: 74). italianismook, noski, geure buruari galdera bat egitera behartzen gaituzte: benetan kopiarazi zuen liburua ala kopiatu egin zuen? Bigarrena izango litzateke aukera egokia: honela bakarrik azal baitaitezke italianismoak; gainetik, errefrau hauetan dugun letra da Sommaiarena da, Francesca de Santis egile horren ikertzailearen laguntzaz (e-mail bitartez) jakin dugunez. 8 Kopian diren aldaketak Sommaiak berak egin ditu, beraz, eta italianismook dira frogarik nagusiena: urkizuren goiko aipuan direnez gainera, baditugu necesidad &gt; necessitad (78, 244); jouenos &gt; giouenes (125); daño, año &gt; danno (209, 376), anno (411, 459); el &gt; il (355, 467); lluuia &gt; plluuia (358) eta joyas &gt; gyoyas (504) aldaketak ere. 9 d-tik eta da Sommaiaren kopiara diren aldaketen artean, bi sistematikotzat jo ditzakegu: batetik que partikula q ? antzeko laburduraren bidez ematen du, ziurrenik lana arintze aldera; bestetik, darmstadteko alean [bokal + sudurkari] segida 10 laburtzeko erabiltzen den ^ zeinua osatzen du da Sommaiak (mirâdo &gt; mirando 1, espâtadiza &gt; espantadiza 5, vêgarse &gt; vengarse 10…), are ikurra izan ez arren beharko luketen hitzetan ere (tiepo &gt; tiempo 32, rato &gt; raton 298). ortografiarekin loturiko aldaketak ere egiten ditu, gehienbat v ~ b txandakatzearekin erlazionatuak: trabajo &gt; trauajo 104; atreuido &gt; atrebido 383; vazio &gt; bazio 412; boluiose &gt; voluiose 486; biuo &gt; uiuo 499; alabaina, ez dira falta s ~ ss (tuuiesse &gt; tuuiese 197, passado &gt; pasado 231, necessidad &gt; necesidad 244, dessabrida &gt; desabrida 518); eta h ~ ø (arteme &gt; harteme 263; echa &gt; hecha 313) aldaketak ere. taldeetan ditugunak ere akats dirudite (Blecua 1983: 25 hh.); lehenengoan (a) inguruan den hitz batek eragindakoak; bigarren taldean (b), ordea, da Sommaiaren hizkuntz gaitasunarekin erlazionatuko lirateke, lectio facilior-ak nonbait: 8 Francesca de Santis ikertzaileak Biblioteca Nazionale Centrale di Firenze liburutegian gordetzen den da Sommaiaren beste Miscelanea spagnola liburu baten edizioa eta azterketa prestatu zuen bere doktorego tesian (de Santis 2006), eta da Sommaia eta bere obrari artikulu zenbait eskaini dizkio (ik. bibliografia). Tesian erakusten du halako liburuetan hainbat esku egon ohi direla, da Sommaiarenaz gainera (de Santis 2006: 16); beraz, nahiko ohitua dago da Sommaiaren letra zein den erabaki ahal izateko. Colgo l'occasione per ringraziare la dott.ssa Francesca de Santis, che ha gentilmente risposto alle mie domande e che mi è stata di aiuto, sia nel confermare che la calligrafia è di Da Sommaia, così come rispetto alla bibliografia che lo concerne. a) patria &gt; tierra(9); 11 mal-&gt; mala (71); 12 alçanse &gt; allananse (211)13   (b) paridera &gt; parlera(111); trabar &gt; trabajar (144); depriende &gt; deprende (241); obero &gt; obrero (335).</figDesc><table><row><cell>114v orrien bitartean. orrialde horien erreprodukzioen bidez kontsultatu ahal izan dugu testua, eta 95r eta 113v orrien bitartean RSren erdarazko zatiaren kopia osoa aurkitzen dugu (hala ere, 111. errefraua kopiatzea ahazten zaio eta 12. errefraua bera bakarrik aurkitzen da 113v orrialdean), inprimatuan dugun hurrenkera berean. 114r eta 114v orrialdeetan, bestalde, euskarazko hamasei errefrau ditugu kopiatuak, beren gaineko zenbakiak eta guzti. 6 ez dugu originala ikusterik izan, esan dugunez, eta honek zenbait datu ezagutzeko aukera galarazten digu: izan ere, biltzaile beraren beste miszelanea liburu baten azter-ketak erakusten duenez, da Sommaiak ez zituen halako kopia-lanak liburuki batean zuzenean egiten; aitzitik, lan ezberdinen kopiak koaderno solteetan egiten edo egina-razten zituen, eta ondoren koaderno ezberdinak bilduz eta koadernatuz «sortzen» zi-ren gugana heldu diren miszelaneak (de Santis 2006: 16). Honela, RSren kopiarekin batera kaier berean leudekeen beste testuek garrantzitsuak izan zitezkeen datuak es-kain liezazkigukete, da Sommaiak erabilitako alea zein beste libururekin batera lego-keen jakiteko. da Sommaiak errefrauak zenbatu ditu, baina banan-banan zenbakitu beharrean, lantzean behin zenbakia Koldo uliBArri orueTA 73)Bestelakoak dira kopia-akats arruntak diruditenak (Blecua 1983: 20 hh.); batzue-</cell></row><row><cell>tan hitz labur bat kentzen (a) edo gehitzen du (b), eta inoiz gaizki irakurtzen den le-</cell></row><row><cell>traren bat (c), ondoko adibideetan bezala:</cell></row><row><cell>(a) o de uasura &gt; o uasura (99); que no lastima &gt; que lastima (112); tiêpo no</cell></row><row><cell>es &gt; tiempo es (123); toma la trucha &gt; toma trucha (229); riñeronse &gt; riñeron</cell></row><row><cell>(386); hazle &gt; haze (466);</cell></row><row><cell>(b) de perdición &gt; de la perdición (280, 254); az ayudar &gt; az de ayudar (339);</cell></row><row><cell>trigo &gt; mucho trigo (459);</cell></row><row><cell>(c) lequiquet &gt; lequiquer (10); le &gt; lo (220).</cell></row><row><cell>ASJU, 2016, 50 (1-2), 19-45</cell></row></table><note>7 urkizuk «girolamo della Sommaia» izenez aipatzen du idazlea behin eta berriz, baina gure ikerke- tan erabili dugun bibliografian Da Sommaia abizena irakurtzen dugu, eta horrela erabiliko.ondoko9 lan honetan errefrauen testua aipatzeko orduan darmstadteko alearen errefrau zenbakiak erabi- liko ditugu, orain artean euskalaritzan egin den bezala.10 eta ez bokal sudurkaria, urkizuk deitzen duen bezala (cf. 2015: 81).https://doi.org/10.1387/asju.22857(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>;</head><label></label><figDesc>De jativo (506). euskal hitzetan, zergatikoa lehenengo hitzari bakarrik (urdeen) aurki diezaiokegu, izan ere, hau agertzen den 51. errefrautik (urdeen buztanez matraçu onic ez) eta 485.era (charri buztanez matraçu onic ez) dagoen ezberdintasun bakarra da. Hala ere, ezin dugu ahaztu erantzun ad hoc bat baino ez dela, beste hitzetarako ez baitigu balio. erdal hitzekiko, tentagarria da pentsatzea Muxica eta Aramayona kasu, jabeak ez jakitea zer esan nahi zuten, euskal geografiarekin ohitua ez zelako; alabaina, azaltzeke geratuko litzateke zergatik ez duen gauza bera egin Butrón, Goliz (sic) edo Ybarguen izen propioekin. alejas eta de jativo hitzek edizio-akatsak dirudite eta agian horrexegatik azpimarratzen ditu, akatsa markatzeko nonbait: lehenengoan auejas hitzaren errepikapena (akastuna) genuke (inprentan bertan egina, da Sommaiak ere baitakar), dela goiko auejas &gt; abejas grafia aldatu nahi zuelako edo tipografoaren bestelako gaizki-ulertu bat medio; 17 bigarrenean dejativo litzateke, baina inprentan tarte bat utzi izanak ekarriko zukeen balizko jabeak **jativo iratxoa ez ulertzea. Hauetaz gainera, testuan zehar eskuzko bestelako ohar eta gehiketak aurkitzen dira: batzuk erdal errefrauak glosatzen dituzte, hauek dakartzaten hitzetako bat azalhttps://doi.org/10.1387/asju.22857 duz: era honetan, 6. errefrauan dugun perversa hitzaren alboan mala gehitzen du esku anonimoak, 16.ean orada-rekin batera ablanda ere aurkitzen dugu eta H abaxan hitza izkiriaturik dugu 211.eko caense-ren baliokidetzat. modu berean, gran tocado y menguado comer (17) eta la buena comida la trae mala (213) errefrauen alboan y poco [rec]ado 18 eta H El mucho comer trae poco comer irakur ditzakegu, hurrenez hurren, eskuz gehitua. ikusten denez, errefrau bi hauen kasuan RStik kanpoko erdal errefrauekin erlazionatzen ditu, osorik edo zatika jabeak eskuz horren baliokide izan zitekeena gehitzen baitu: lehenengoan gran tocado y poco recado geratuko litzateke errefraua (cf. Hernan nuñez Gran tocado y chico recaudo; urquijo 1911-1933), 19 eta bigarren errefraua, oraingo honetan osorik kopiatua, ezaguna da gaztelaniazko bildumetan ere (Hernan nuñezen bilduman bada; cf. urquijo 1911-1933). Bestelakoak dira 229. (En lo seco no se toma la trucha) eta 530. (Lo que has de hazer no dexes para mañana) errefrauetan ditugun gehiketak, azalgaitzak gertatu baitzaizkigu: lehenengoan H No se jartzen du trucha ostean, eta bigarrenean hazer ondoan nuder edo μηδεν bezalako zerbait irakur dezakegu. Honekin batera, gehiketa hauetako zenbaitetan (211, 213 eta 229 errefrauetan) gehituriko hitzen aurretik H antzeko ikur bat dago, azalgaitza hau ere.gehiketekin jarraituz, talde berezi bat osatzen dute &lt;h&gt; letraren gehiketek; hainbat errefrautako erdal zatian inprentatik h gabe ateratako hitzei jabeak h gehitzen die:</figDesc><table><row><cell>erreria &gt; herreria, aze &gt; haze (15); orada &gt; horada (16); Abla &gt; habla (216); Ala-</cell></row><row><cell>gar &gt; Halagar (372)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>125) eta panes (129) hitzetan amaierako bi letrak gehiturik daudela dirudi, 20 eta hala ageri dira biak da Sommaiaren kopian ere; kontrara, azken bi letrek eskuz eginak dirudite mastines (349) hitzean ere, baina da Sommaiak mastin baino ez dakar. 68. erre-18 gehitu dugun rec ez dago irakurtzerik argazkietan; ziurrenik ohar honi buruz da Vinsonek aipatzen duen «quelques notes, écrites en marges, ont été tronquées en même temps» (1898: 530). Thesaurus puerilis (1615) eta geronimo martin caro y cejudo idazlearen Refranes y modos de hablar castellanos con latinos (1675) liburuetan, guretik oso hurbil geratzen dena: Mucho tocado y poco recado.</figDesc><table /><note>19 Beste aldaera bat aurkitzen da onophrio Povio [onofre Pou] idazlearen20 euskal pasartean dugunarekin bat eginez: gazteac eta oguiac, hurrenez hurren.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). 1596koa da bere azken lan inprimatua (RS); eta inprentaren negozioa uzten du zergatikoa argi ez dagoen arren; agian aitaren zorrak ezin izan zituen garbitu, edo Antonio de San Pedro, inprentako nagusia, hil zitzaion (ibid. 46). Horren parean, 1592an heldu ei zen mathias mares inprimatzailea iruñera (ibid. 42), eta 1596an sinatuko zuen bere lehenengo lana hiri horretan(rodríguez Pelaz 1995/97: 170). Hurrengo urteetan m. maresek Pedro Porralisen tailerra eta betebeharrak erosi zituela ematen du, tartean iruñeko inprimatzaile ofiziala izatearen ardura eta Tomas de Porralisek testamentuan utzitako zorrak (ostolaza 2004: 55). Alabaina, gauzak ez daude hain argi Porralisen eta RS liburuaren historian. 1601. urtean matias maresek izan zuen auzi bateko dokumentazioan irakur daitekeenez, 1596. urterako Pedro Porralis (impresor de libros) hilik zegoen: auziaren paperen artean 1596ko ekainaren 5ean sinaturiko inbentario bat dago. 22 graciosa de oroz-ek, Porralisen alargunak, dokumentu hau egitea eskatzen dio martin de riezu idazkariari bere senar ohiaren ondasunak deskribatzeko (tartean inprenta-tailerrean ziren tipoak eta herramintak deskribatzen dizkigu). Hau gutxi balitz, ordurako matias maresekin ezkonduta dagoela esaten da, senar berriak baimena ematen baitio inbentario hori egin ahal izateko. datu berriok liburuaren datarekin ez dute bat egiten, baina oraindik historia korapilotsu hau askatzeko gai izango den giltzarria aurkitzea falta zaigu (cf. ulibarri prestatzen). ikusten denez, zenbat eta datu gehiago izan Refranes y Sentencias liburuaren inguruan, orduan eta galdera gehiago agertzen zaizkigu begien aurrean. nonbait agertuko ahal da beste ale bat, nahi genituzkeen erantzunekin! Bibliografia Arana martija, José Antonio. 1994. euskal Herriko inprentaren historia. Uztaro 12. 37-53. Blecua, Alberto. 1983. Manual de crítica textual. madril: editorial castalia. cacho, maría Teresa. 2001. Manuscritos hispánicos en las bibliotecas de Florencia (i. Biblioteca Nazionale Centrale). Florentzia: Alinea editrice. calzacorta: ik. Kaltzakorta. de Santis, Fancesca. 2003. el ms. magliabechiano Vii, 353: un importante testimonio de la poesía de fray melchor de la Serna. Canente 5-6. 227-244. de Santis, Fancesca. 2004. Verso un'edizione del ms. magliabechiano Vii-353. il confronto letterario 42. 365-373. de Santis, Fancesca. 2006. il manoscritto magliabechiano Vii-353. Edizione dei testi e studio. Pisa: università degli Studi di Pisako doktorego tesia. https://etd.adm. unipi.it/theses/available/etd-04102006-133233/unrestricted/TeSi_Volume_2.pdf (2015/07/02). de Santis, Fancesca. 2008. estancia en Salamanca y viajes en las cercanías de un estudiante italiano del s. xvii. Dicenda. Cuadernos de filología hispánica 26. 325-333. dodgson, edward S. 1896. Dana danean eta dana danegino. Baiona: e. lesgourgues. dodgson, edward S. 1906. el incunable heuskérico de darmstadt. El noticiero bilbaíno 1906/01/08. s.p. gaskell, Philip. 1999. Nueva introducción a la bibliografia material. madril: Trea. (1. argit. 1972). Haley, george (arg.). 1977. Diario de un estudiante de Salamanca. La crónica inédita de Girolamo de Sommaia. Salamanca: ediciones universidad Salamanca. Santoyo mediavilla, Julio c. 2005. la imprenta en el País Vasco: breve panorama histórico. in i Seminario sobre patrimonio bibliográfico vasco, 109-123. gasteiz: eusko Jaurlaritza. TAV: ik. mitxelena 1964 Teza, emilio. 1887. il sacco di roma (versi spagnuoli). Archivio de la società romana di storia patria 10. 203-240. ulibarri, Koldo. prestatzen. Pedro Porralis, Refranes y Sentencias-en inprimatzaile? uPV/ eHuko eskuizkribu argitaragabea. urgell, Blanca. 2002. Larramendiren Hiztegi hirukoitza-ren eranskina. Saio bat hiztegigintzaren testukritikaz (ASJUren Gehigarriak 47). donostia: gipuzkoako Foru Aldundia. urkizu, Patri. 2015. Refranes y Sentencias… girolamo della Sommaia. Egan 68(1/2).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>eys, willem J. 1896. Proverbes basques-espagnols. Refranes y Sentencias comunes en bascuence, declaradas en romance. geneva &amp; Basilea: georg &amp; cº. Vinson, Julien. 1898. Essai d'une bibliographie de la langue basque. Additions et corrections (Berrargit. faksim. [Julio urquijoren oharrekin] donostia: gipuzkoako Foru Aldundia, 1984). Zuloaga, eneko. 2011. Bizkaiko jauntxoen inguruko herri-literaturaz. Plentziako 1603ko hiru esaera zahar eta Refranes y Sentenciasen jatorria, eta proposamen bat Arrasateko erreketaren kantuez. ASJU 45(2). 53-69.</figDesc><table><row><cell>errefraua 189 no des baldon a nayde</cell><cell>argazkia</cell><cell></cell><cell>errefraua</cell><cell>argazkia</cell></row><row><cell>210 Andra vrenac esea</cell><cell></cell><cell>317</cell><cell>Andra hurenac ese</cell></row><row><cell>lauçatuguino daroa</cell><cell></cell><cell></cell><cell>husa betatu.</cell></row><row><cell>betatu. 211 alçanse</cell><cell></cell><cell></cell><cell>La muger principal la</cell></row><row><cell>La muger de buen re-</cell><cell></cell><cell></cell><cell>casa vacía hinche.</cell></row><row><cell>cado, la casa suele hin-chir hasta el tejado. 270 muxica</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>213 iate onac dacar guex-</cell><cell></cell><cell>438</cell><cell>lar janac eta edanac</cell></row><row><cell>toa 284 Aramayona</cell><cell></cell><cell></cell><cell>guichitara nencarre.</cell></row><row><cell>La buena comida la</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Demasiado comer y</cell></row><row><cell>trae mala.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>beuer me ha traydo a</cell></row><row><cell>302 Azaga</cell><cell></cell><cell></cell><cell>poco.</cell></row><row><cell>239 quibel ecachari bular</cell><cell></cell><cell>466</cell><cell>quibel eguioc eca-</cell></row><row><cell>aldionari.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>chari.</cell></row><row><cell>Espaldas a la tempes-363 Samarien</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Hazle espaldas a la</cell></row><row><cell>tad pecho a la buena</cell><cell></cell><cell></cell><cell>tempestad.</cell></row><row><cell>sazon.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">242 onerechien beguie-387 Albia, nido de todos los males</cell><cell>327</cell><cell>on erechiac vrrutireâ</cell></row><row><cell>tan gauça ezayric ez-</cell><cell></cell><cell></cell><cell>dacus.</cell></row><row><cell cols="2">tan. En los ojos del amante 426 ciego es quien no ve por çedaço</cell><cell></cell><cell>El aficionado de le-xos vee.</cell></row><row><cell>no ay cosa fea.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>254 doneaneco euria ga-459 alejas</cell><cell></cell><cell>280</cell><cell>doneaneco euria ga-</cell></row><row><cell>rien galçaygarria.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>rien galçaygarria.</cell></row><row><cell>Lluvia de San Juan, causa de perdición del 473 de la del ageno</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Lluvia de San Joan, causa de perdición del</cell></row><row><cell>trigo.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>trigo.</cell></row><row><cell>256 edoceyn bereçat ta iaungoycoa oroen çat. 482 joven regozijado</cell><cell></cell><cell>491</cell><cell>edozeyn berezat ta iaungoycoa oroenzat.</cell></row><row><cell>Cada cual para si, y</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Cada cual para si Dios</cell></row><row><cell>Dios para todos. 506 de jativo</cell><cell></cell><cell></cell><cell>para todos.</cell></row><row><cell>277 Adicazenda emuyllea</cell><cell></cell><cell>357</cell><cell>Adicaçenda emallea,</cell></row><row><cell>ta ez arçayllea.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>ta ez arçallea.</cell></row><row><cell>Cansase el dador y no</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Cansase el dador y no</cell></row><row><cell>el tomador.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>el recibidor.</cell></row><row><cell>314 doguna jan ta chiro</cell><cell></cell><cell>329</cell><cell>doguna jandogu ta</cell></row><row><cell>yçan.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>arlot gara biortu.</cell></row><row><cell>Comer lo que tenemos</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Lo que tenemos hemos</cell></row><row><cell>y ser pobres.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>comido, y nos hemos</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>buelto pobres.</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">euskal pasarteetara mugatuz, arazorik larriena, 114r orrialdeko 3. lerroan dugu: aberassoc yaya daude chiro gajooc veti neque transkribatu gabe uzten du (orrialde horren argazkia ematen du artikuluan, gaitz erdi). Bestelako akatsak ere baditu transkribapenak, hala ere: eskuizkribuko veri &gt; vere bihurtzen du (cf. beherago), daben &gt; deben, isquillauc &gt; isqullauc, lequiquer (pro lequiquet) &gt; lequiquez. gainera, ez du ikusten kasu batzuetan da Sommaiak lehen momentuan idatzitakoa zuzentzen duela, akatsa azpimarratuz eta irakurketa zuzena gainean gehituaz: honela, euskal pasarte honetara mugatuz berriz ere, 114r orrialdean, veri dena (birritan ageri da, urkizuk editatzen ez duen 3. lerroan eta 4.ean) veti irakurri behar da (urkizuk vere ematen du bigarren horretan; 2015: 142), eta ycaruac (ala yçaruac) &gt; ucaruac (ala uçaruac). 5 eta urkizuk bere lanean esandakoa gorabehera. datu berriak agertzen diren guztietan bezala, urkizuk ere «hedatu ohi izan diren zenbait iritziren aurrean galdera berri batzuk ezarriko [ditu]» (2015: 66); alabaina, galdera berriak eta bere usteak agertzeko orduan gauza garrantzitsu bat ahazten du: «he-</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">https://doi.org/10.1387/asju.22857</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">cf. d. en patria estraña la tierra es agra. 12 cf. d. mala bestia es la malquerencia. 13 cf. d. alçanse los llanos.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Por cierto, que el propietario ó alguno de los lectores del ejemplar de darmstadt, cayó ya en la cuenta de esa semejanza, puesto que al margen del refrán 485 inscribió á mano: «51».(urquijo 1911-1933)    14 Kaligrafia zaharrean aditu den Borja Aginagalderekin partekatu ditugu letrarekiko gure usteak, eta zalantza barik letrakera xvi. mendeko pertsona baten kaligrafia dela berretsi digu. idazkiaren data xvii. mendera arte luzatzea ere bere aholkuz egin dugu, posible baita idazlea xvi. mendean alfabetatua izatea baina xvii. mendean bizitzea. eskerrik beroenak eman nahi dizkiot Borja Aginagalde jaunari, nire galderak hain modu adeitsuan erantzuteagatik batetik, eta baita gai honen inguruko bestelako iradokizun interesgarri batzuk emateagatik ere.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="15">Halakoetan, testu inprimatu zaharretan dugun eskarmentua eta gure intuizioa izan da irizpide nagusia.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Koldo uliBArri orueTA ASJU, 2016, 50 (1-2), 19-45</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16">Honek Florentziako lekukotasunak erakusten digunarekin bat egiten du, hots, ez dugu zertan pentsatu darmstadteko aleak kaier bat galdu zuenik inoiz, aitzitik, lau kaiereko aleak ibili ziren xvi.xvii. mendeko errefrauzale zein liburuzaleen artean (cf. § 3). 17 «Miel aurretik (zenbakirik gabe) abejas edo alejas (horrela urquijok) irakurtzen den hitz bat agertzen da; urquijok ez dio ezer horretaz, eta litekeena da beranduago norbaitek auejas-en grafia berriztaturik gehitzea».(lakarra 1996b: 357).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="21">eta Plentziako aleak ere; cf. Zuloaga (2011: 63).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="22"> Agn, sig. 309651, fol. 62v eta hurrengoak (ik. ulibarri prestatzen).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">https://doi.org/10.1387/asju.22857 errefraua</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">https://doi.org/10.1387/asju.22857DarmstadtDa Sommaia</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="272">Hierele, dale, matale Hiere, dales, matales</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22857</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22857" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">de copias y copistas (i): la formación del manuscrito magliabechiano Vii, 353 de la Biblioteca nazionale centrale de Florencia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Herrera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vázquez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Compostella aurea. Actas del Viii Congreso de la AiSO</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="page" from="597" to="608" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Santiago de compostela: universidade de Santiago de compostela</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Antonio Azaustre &amp; Santiago Fernández (arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">refranes y Sentencias. in La Gran Enciclopedia Vasca, 10. lib</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alfonso</forename><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbo</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="616" to="682" />
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>darmstadteko alearen erreprodukzio faksimilea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la edición en Navarra (1490-1841). iruñea: nafarroako gobernua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Javier</forename><surname>Itúrbide Díaz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Los libros de un reino</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">euskal atsotitz-bildumak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xabier</forename><surname>Kaltzakorta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">41</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="611" to="640" />
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia del refranero vasco. Paremia 6</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xabier</forename><surname>Kaltzakorta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="page" from="141" to="146" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Borja Ariztimuño, oxel uribe-etxebarria &amp; urtzi reguero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Krajewska</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Santazilia</forename><surname>Ekaitz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Esteve Materraren Do(c)trina christiana (1617 &amp; 1623)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edizioa</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Monumenta linguae Vasconum: Studia et instrumenta 7). Bilbo: euskaltzaindia &amp; uPV/eHu (= ASJU 51</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">iturrien erabilera eta tamainak egitura(z) zehaztuaz. Refranes y Sentencias eta Hiztegi hirukoitza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="21" to="55" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Refranes y Sentencias (1596). ikerketak eta edizioa. Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">la Salamanca estudiantil del siglo xvii. el Diario de girolamo da Sommaia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Martín Clavijo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Salamanca. Revista de estudios</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">56</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="37" to="44" />
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">euskal hiztegigileak xvii-xviii. mendeetan (Berrargit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">OC</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="505" to="522" />
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Textos arcaicos vascos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="197" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">los refranes del cuaderno de oihenart</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="299" to="326" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Estudio sobre las fuentes del diccionario de</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Azkue (Berrargit. OC</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="29" to="191" />
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Para la historia de la ortografía vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrargit. OC</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="403" to="409" />
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obras completas (ASJUren gehigarriak 54-68), 15 lib. donostia &amp; gasteiz: «Julio urkixo» euskal Filologi mintegia, gipuzkoako Foru Aldundia &amp; uPV/ eHu (Joseba A. lakarra &amp; iñigo ruiz Arzalluzen argit.). OC: ik. mitxelena 2011. ostolaza elizondo, maría isabel. 2004. impresores y libreros en Navarra durante los siglos xvxvi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<publisher>nafarroako unibertsitate Publikoa</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jornadas de canto gregoriano. xv. El libro litúrgico: del scriptorium a la imprenta. xvi. La implantación en Aragón, en el siglo xii, del rito romano y del canto gregoriano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Pedraza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
			<biblScope unit="page" from="35" to="63" />
			<pubPlace>Zaragoza</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>el arte de imprimir en el siglo xv y xvi: nuevas técnicas para hacer libros en una época de cambios. in luis Prensa &amp; Pedro calahorra (koord. institución Fernando el católico</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">rodríguez Pelaz, celia. s.d. el grabado barroco en los impresos vasco-navarros</title>
		<ptr target="https://www.hiru.com/arte/el-grabado-barroco-en-los-impresos-vasco-navarros(2015/07/21" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hiru [online</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">la ilustración en los libros de mathias mares, primer impresor de Bizkaia. kobie 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rodríguez Pelaz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="167" to="190" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">el primer siglo de la imprenta en Vizcaya. Revista general de información y documentación</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="359" to="364" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22857</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22857" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<idno type="DOI">10.1387/asju.22857</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22857" />
		<title level="m">nuder? μHδεν? Koldo uliBArri orueTA ASJU</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="19" to="45" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22857</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22857" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Sommaiaren Kopian Mastin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
