<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Goi-nafarrera arkaiko eta zaharraren azterketan sakonduz: periodizazio saiorako langaiak 1 Delving into the analysis of archaic and old High-Navarrese: Tools for periodization urtzi reguero ugarte* universidad del País Vasco/euskal Herriko unibertsitatea (uPV/eHu)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2016">2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Goi-nafarrera arkaiko eta zaharraren azterketan sakonduz: periodizazio saiorako langaiak 1 Delving into the analysis of archaic and old High-Navarrese: Tools for periodization urtzi reguero ugarte* universidad del País Vasco/euskal Herriko unibertsitatea (uPV/eHu)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">50</biblScope>
							<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="1" to="17"/>
							<date type="published" when="2016">2016</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:19+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>High-navarrese</term>
					<term>Basque dialects</term>
					<term>diachronical dialectology</term>
					<term>periodiza- tion</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The aim of this paper is to present a periodization of the High-navarrese dialect based on lakarra's (1997) and gorrochategui and lakarra's <ref type="formula">(2001)</ref> proposals. Therefore, some characteristics are presented in order to stablish some differences between archaic High-navarrese (1416-1600) and old High-navarrese (1600-1745). To elaborate that periodization, i analyse the evolution and chronology of thirteen features.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>dialekto baten bilakabidea aztertu nahi denean, garrantzitsua da jakitea dialekto horrek dituen ezaugarriak noiz agertzen diren eta noiztik aurrera ez diren agertzen; horrek lagunduko digu ezagutzen, besteak beste, noiz hasi zen dialekto hori itxura hartzen eta besteengandik bereizten. garrantzitsua da, halaber, jakitea ezaugarriek dialektoaren eremu osoa hartzen duten, muga gainditzen duten ala dialektoaren eremuko leku zehatz batean agertzen diren, horrek, besteak beste, ezaugarrien kronologia egiteko ere balio baitezake. 2 espazioak eta denborak eskutik helduta joan behar dute zeinahi dialekto edo hizkuntzaren azterketa diakronikoa egin nahi bada. gurean maiz uste izan denaren kontra, hizkuntza komunitate bat, edo dialekto jakin bat hitz egiten duen gizatalde bat, ez da beti berdin, aldaketarik gabe mantendu. Aitzitik, hizkuntza komunitateak nekez mantentzen dira egonkor denbora luzez, are gutxiago erdiguneko komunitate bat, goi-nafarreraz mintzo dena kasu. isoglosak zabaldu eta murriztu egiten dira denboraren poderioz, eta isoglosa berriak ere sortzen dira <ref type="bibr">(Pilch 1988: 419)</ref>. Hori dela eta, dialekto baten lekukotasun zaharrak aztertu eta haren ezaugarriak denboran kokatu eta kronologia eginda, dialektoaren edo hizkuntzaren garai ezberdinak ikusteko aukera egon daiteke.</p><p>Honako lan honen helburua da lakarrak (1997) eta ondoren lakarrak eta gorrochateguik (2001) egindako euskararen periodizaziotik abiatuta, goi-nafarrera arhttps://doi.org/10.1387/asju.22856 kaiko eta zaharreko zenbait ezaugarriren kronologia egitea. Horretarako, goi-nafarrera deritzon dialektoaren lekukotasun zaharretan aurki daitezkeen ezaugarriei begiratu diet. Jakina da Bonaparte hasi zela erabiltzen dialektoa izendatzeko modu hori xix. mendeko errealitate bat erakusteko; beraz, aurrera baino lehen, ohar bat egin nahiko nuke: terminologia kontuengatik, goi-nafarrera deitu diodan arren, anakronikoa izateko arriskua daukat. erdi Aroko lekukotasunei begiraturik, ez dirudi berariaz «goi-nafarrerari» buruz hitz egin dezakegunik. Horregatik «erdi Aroko nafarroako euskara» deitu diot; eta galde liteke, zer diferentzia egon zitekeen erdi Aroan, adibidez, nafarroan, gipuzkoan eta lapurdin hitz egiten zen hizkeren artean? izan ote daiteke erdi Aroko nafarroako euskara hori lakarrak (2011) erdialdeko euskara Batu Zaharra deitzen duenaren parte? garai arkaikoan testu eta, beraz, ezaugarri gehiago agertzen dira, eta ezaugarri esklusibo batzuk ere badaude, baina nahikoak ote dira orduko nafarroako mintzoa gipuzkoakotik edo lapurdikotik bereizteko? euskal dialektologia diakronikoan aitzinatu ahala bakarrik jakingo dugu benetako bereizketarik bazen ala ez. lan honetan saiatuko naiz erakusten dialekto horretakotzat hartu izan diren ezaugarri batzuk 1400. urtetik aurrera agertzen direla eta beste batzuk askoz ere berriagoak direla. Hori horrela, dialektoaren periodizaziorako langai batzuk aurkeztu eta garaikatze zirriborro bat eskainiko dut, testu idatzietan agertzen diren ezaugarriak kontuan hartuta. esan gabe doa dialektologia diakronikoa gurean ez dagoela nahi genukeen bezain aurreraturik eta euskalkien azterketa diakronikoa kasu askotan egiteko gauza garrantzitsuen itxaron-zerrendan dagoela (ik. lakarra 2011). gutxi izan dira orain arte goi-nafarrera ikuspuntu diakronikotik begiratuta aztertu duten lanak, baina badira batzuk. <ref type="bibr">Pagolak (1995)</ref>, esate baterako, nafarroako euskararen historia moduko bat egiten du, zentzu zabalean; hau da, kanpoko eta barneko historiak aztertu ditu. <ref type="bibr">Bestalde, caminoren (2003</ref><ref type="bibr">) eta Aldairen (1999</ref> ikerketek hegoaldeko goi-nafarreraren irudi osatua eskaintzen dute. nafarroako euskararen historia ulertzeko, <ref type="bibr">Salaberriren (1998</ref><ref type="bibr">Salaberriren ( , 2000</ref><ref type="bibr">Salaberriren ( , 2002</ref><ref type="bibr">Salaberriren ( , 2010</ref><ref type="bibr">Salaberriren ( eta 2012</ref> lanak ere ezin bazter daitezke. 3 regueroren (2019) liburuan goi-nafarreraren beste azterketa egiten da: garai zaharreko eta arkaikoko testuei ikuspuntu bateratuarekin begiratu eta horien azterketa sistematikoa egiten du, ezaugarrien kronologia ardatz duela.</p><p>Azken finean, euskararen dialektoen historia ezagutzea euskararen beraren historia ulertzea eta ezagutzea da, eta euskara Batu Zaharraren ondoko dialektalizazioa nola gertatu zen ulertzeko, dialektoen lehen lekukotasunak ongi aztertu eta ezaugarriei ongi begiratu behar zaie.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Periodizazioa zergatik eta zertarako?</head><p>en todo proceso que se desarrolla en el tiempo, sea físico o social, una situación no es más que la continuación y el desarrollo de la situación anterior: también aquí omnis cellula e cellula, según decía Virchow o, en otras palabras, todo estado de lengua procede de otro anterior. Si tomamos una situación (un estado de lengua) como inicial, esto sólo ocurre por razones de conveniencia, de comodidad, si no ab ovo, sí al menos a partir de algún estado de cosas que se elige para que haga de punto fijo en el océano del devenir universal. <ref type="bibr">(mitxelena, 1981: 518)</ref> mitxelenak azaltzen duen moduan, hizkuntza egoera zehatz bat beti izango da aurreko baten ondorio eta hurrengoaren aurrekari. diakronistak hizkuntzak denboran zehar izan duen bilakabidea aztertu nahi duen heinean, beharrezkoa zaio hasiera puntu bat eta amaierako beste bat finkatzea. Bada, hizkuntzen egoera berberarekin topatzen gara dialektoei ikuspuntu historikoarekin eta kronologikoarekin begiratu nahi diegunean. Hori dela eta, hizkuntzalariak, edo kasu honetan dialektologoak, berak finkatu behar ditu, ahal dela ohiko estandarrei edo aurretiaz finkaturiko irizpide zehatzei jarraituz, hasiera eta amaierako mugak. Arestiko aipuan ikusi bezala, ikertzaileak berak erabaki dezake zeren arabera egiten duen banaketa hori. <ref type="bibr" target="#b19">Pagola (1995)</ref>, adibidez, goi-nafarreraren azterketa diakronikoa egiten duelarik, Antzin Aroko geografo greziarrek baskoiez idatzitakoetarik abiatzen da; reguero (2019), aldiz, lehen lekukotasun idatziak agertzen hasten diren garaitik aurrera hasi da.</p><p>Hizkuntzaren garaiak bereizteko, lakarrak <ref type="formula">(1997)</ref>  Saio honetan 2. eta 3. garaiak aztertuko ditut batez ere. dena dela, horretarako kontuan izan behar dira bai lehenagoko lekukotasunek bai gerokoek erakusten dituzten ezaugarriak, batez ere garaiak ezaugarrien arabera definitu nahi badira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Goi-nafarrera arkaikoa</head><p>garai honetako lekukotasunak oso urri eta mugatuak dira. Hori dela eta, bertatik atera daitezkeen ondorioek oztopo ugari dituzte. Hala ere, goi-nafarrera arkaikoa erdi Arokotik bereizten duen ezaugarririk bada. rretan, salbu adlatiboan: baitara berandu arte ez da agertzen, eta orduan gutxi. mendiburuk eta lizarraga elkanokoak dute bakarren bat; ezaugarri hori lagungarri izan daiteke, beraz, testu bat goi-nafarrera zaharrekoa den edo modernoa den jakiteko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">nafarroa garaian agertutako erdi</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.5.</head><p>Berrikuntzen artean, lehen testuetarik sistematikoki agertzen dira joan aditzaren noaie, goaie 'hoa' eta antzeko formak: goaye 'hoa' agertzen da dagoeneko 1593ko Barasoaingo esaldi batean. ondotik, beti agertzen da forma hau, 1745 aurreko testuetan behinik behin.</p><p>3.6. <ref type="bibr">Zuazok (2008: 191-194)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4.2.</head><p>garai horretan goi-nafarreraz sistematikoki agertzen den ezaugarria da eduki aditzaren -zki pluralgilea, lehen lekukotasunetatik hasita agertzen baita: dausquin dugu iruñeko 1612ko esaldi batean; Beriainek ere sistematikoki dauzquiteney, dauzqui, dauzquigu gisakoak erabiltzen ditu. Halaber, urdozko 1687ko aferako lekukotasunetan badauzqui agertzen da. Tamalez, lehenagoko lekukotasunetan ez da agertzen eduki aditzaren pluraleko formarik, eta ezin jakin, beraz, zer zegoen; hortaz, ez du balio goi-nafarrera zaharra arkaikotik bereizteko. edonola ere, ezaugarri hori xvii. mendearen hasierarako agertzeak badu bere garrantzia ikuspuntu dialektologikotik, goi-nafarreraren ezaugarri esklusiboa izanik, ordurako dialektoa itxura hartuta edo hartzen ari zela erakuts baitezake.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4.3.</head><p>Berrikuntzez mintzo garela, aipatzea merezi luke hegoaldeko goi-nafarreraren ezaugarria den iraganeko -n galtzea (ik., honetaz, camino 2003: 54-55). Hori ere xvii. menderako maiz agertzen da. 1598koa den etxauriko lekukotasun batean aurki daitezke, dagoeneko, lehen adibideak: joaninça, arrtu cerauta, ninça, nio, çerauda. 1609ko olerki sarituetan ere, beti dira -n gabeko formak, salbu eta ezkurrak dakarren eri çíran. Beriainek gehienetan -n du iraganean, baina ez beti. izatez, uterhttps://doi.org/10.1387/asju.22856 garra izanik, -n galtzea badagokio ere, iruñeko euskaraz idazten duela aitortzen duenez, pentsa liteke iruñean ez zela amaierako kontsonantea (beti?) galtzen; eta halaxe erakusten bide dute, esaterako, iruñeko lekukotasun diren eçinan (1564), atra çuen, yçandu çuen <ref type="formula">(1596)</ref> adibideek. Bide batez, iparraldeko eta hegoaldeko goi-nafarrerak bereizten dituen ezaugarri hori xvi. menderako lekukotzeak esan lezake ordurako, bien arteko aldea bazela, geroago dutena baino txikiagoa izan arren. esan beharra dago, orain arte zenbait ezaugarri aurkeztu ditudan arren, ez dagoela garbi eta lausoa dela goi-nafarrera arkaikoaren eta zaharraren arteko etena; azken horren ezaugarritzat hartu dudan aldaketaren bat xvi. mende bukaeran, azken hamarkadan agertzen da; beste zenbait, aldiz, xvii. mendean ondo sartuta gaudela islatzen dira idatzian. lekukotasunak urriak dira, eta dituzten ezaugarriak nahiko orokorrak dira ondorio zehatzak ateratzeko. Hori dela eta, zaila da garaiak ondo markatzea. Beraz, ez dirudi, momentuz behintzat, ezaugarri bat aski zaigunik garai bata bestetik bereizteko. ezaugarrien konbinazioa eginda, ordea, garaiak nolabait defini litezkeela dirudi.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Lehen goi-nafarrera modernoa</head><p>goi-nafarrera zahar eta klasikoaren eta lehen goi-nafarrera modernoaren etena lehenak arkaikoarekin duena baino askozaz garbiagoa da. Bi garaien arteko jauzia xviii. mendearen erdialdean, 1745-1750 bitartean, jar dezakegu, eta horretarako lagungarri hizkuntzaren barneko zein kanpoko aldaketak eta eragileak har daitezke kontuan. regueroren (2019) eta Santaziliaren <ref type="bibr">(2015,</ref><ref type="bibr">2017,</ref><ref type="bibr">2019)</ref> lanei esker, goinafarrera arkaiko eta zaharra hobetoxeago ezagutzen baditugu ere, lehen goi-nafarrera modernoa deitu diodan garaiko testuak sistematikoki aztertu gabe daude oraindik; beraz, ez da erraza garai hori definitzen laguntzen duten ezaugarriak zehaztea. edonola ere, ondoko lerroetan zenbait ezaugarri ikusiko ditugu, 1745etik aurrera agertzen direnak, baina lehenago ez. Areago, aurkeztuko ditudan ezaugarri batzuek goi-nafarreraren barruko hizkerak bereizteko ere balio dezakete. Aurreko puntu horietan saiatu naiz erakusten xviii. mendearen erdialdetik aurrera agertzen diren ezaugarri batzuen bidez, dialektoaren barruan aurki daitezkeen hizkerak bereizten has gaitezkeela. 17 Horren indargarri dirateke, beharbada, kanpoko eragileak ere, oro har, gainerako euskalkiekin gertatzen den bezala. xviii. mendearen erdialdean nabarmen ugaritu ziren euskaraz predikatzen zuten apaizen euskarazko sermoi idatziak <ref type="bibr">(ik. Bidador 2004: 48-51)</ref>, eta garai honetakoak dira, besteak beste, nafarroako hainbat lekutako sermoiak biltzen dituen muruzabalgo bilduma (Satrustegi 1987), goñerriko sermoiak, goizuetako sermoia (reguero 2015b), eta markotegik, Juan martin iberokoak, martinez morentingoak eta Joakin lizarraga elkanokoak idatzitako sermoiak. Bestalde, sermoiez landara, larramendiren eragina duten idazle jantzien liburuak ere baditugu, mikelestorenak eta mendiburuk goi-nafarreraz idatzirikoak kasu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Zenbait ohar</head><p>Amaitu aurretik, zenbait ohar egin nahiko genituzke xviii. mendetik aurrera hedatu baina berrikuntza zaharragoak diren ezaugarriez. 6.1. Horietatik lehena da -it-pluralgilea -zki-ren partez erabiltzea. Hainbat ikertzailek <ref type="bibr" target="#b47">(Zuazo 1998;</ref><ref type="bibr">camino 2009</ref>) gaur egungo goi-nafarreraren ezaugarri esklusibotzat hartu izan dute. 1745 aurreko testu zaharretan begiratuta, lehen aldiz Berako olagizonaren gutunetan agertzen da; bertakoak dira bidaldu ditidazunac eta emanen tidazu. dena dela, garaiko nafarroako testuetan ez da beste inon ageri; xviii. mendearen bigarren erdialdetik aurrera hasten da maiztasun handiagoz agertzen. Beraz, badirudi orduan sortu bazen ere, ez zela hedatu askozaz geroagora arte. 15 goi-nafarreraz landa, Pirinioez bestaldeko hizkera batzuek ere badute ezaugarri hori. <ref type="bibr">16</ref> Bortzirietako lekukotasun berriagoetan ez da ezaugarri hori agertzen, eta gaur egun ere ez dago <ref type="bibr" target="#b46">(Zelaieta 2008)</ref>; beraz, beste nonbaitetik hartu zuen ezaugarria mikelestorenak, itxuraz bederen. <ref type="bibr">17</ref> Beharbada, ezaugarri horiek lehenago baziren ahozko euskaran, baina iritsi zaizkigun ezaugarriak idatzizkoak direnez, hizkuntzaren historia egiten dugunean, ezinbestean, hizkuntza idatziaren historia egiten dugu (lakarra 1997). edonola ere, testu idatzietatik idoki daiteke ahozko hizkuntza erabiliaren aztarnarik, horren xerka ibiliz gero (reguero prestatzen).</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.22856 6.2. Antzeko egoera dute adizki aferesidunek. Zuazok (1998) nafarroako egungo euskararen ezaugarri esklusibotzat dakar. denboran atzera egin eta testu zaharrei begiratzen badiegu, horien lehen agerraldia, nafarroan, xvi. mendean aurkituko dugu, Amenduxen olerkian: Ycuste tut. Hala ere, denbora luzean kasu bakarra da; pentsa liteke forma hori eta geroaldiko baturen forma nafarroa Behereko hizkeraren eraginagatik izatea <ref type="bibr">(ik., honetaz, Salaberri 1996)</ref>. Jimeno Juriok (1996) azaltzen duenez, Amendux familiaren jatorria donapaleu aldean dago eta iruñean Pirinioez bestaldekoak ziren senitartekoak inguruan izaten zituzten. gogoan izan dezagun mende berean etxeparek ere bazituela adizki aferesidunak.</p><p>ondorioz, goi-nafarrerazko lehen kasu ziurra xvii. mende bukaeran agertzen da, Bortzirietan hau ere: Berako olagizonak eta etxalarko miguel elizaldek izebari idatzitako gutunetan. Badirudi Bortzirietako euskarak, honetan bederen, bat egiten duela lapurdiko euskararekin, gazteluzarrek, zertako tugu hedoiak eta etxeberri Ziburukoak ekhartcen tic, eman tutçun dituzte garai horretantxe. nafarroari dagokionez, ezaugarri hori xviii. mendearen erditik aurrera nagusitzen da; besteak beste, lizarraga elkanokoak gisa horretako adizkiak darabiltza eta Bonapartek aditz tauletan aferesidunak sartu zituen. Aoristoari dagokionez, lakarrak (1997) eta, orain, mounolek eta gómezek (2018) erakutsi dutenez, euskara arkaiko eta zaharraren arteko desberdintasuna markatzen du aoristoak. garai arkaikoan agertzen den aditz mota hori ia desagertu egiten da 1600etik aurrera. nafarroan, beharbada erdiguneko mintzoen izaera berritzailearen isla, iduriz lehenago galdu zen; fosildurik gelditu diren adibide batzuk besterik ez ditugu, trinkoak zein perifrastikoak. 18 guztiak isastiren errefrauetan agertzen dira; eta bertatik atereak dira adibideok: 1) (30) Eliza ceguienac aldarea, aldaria ceguienac abbadea «el que hizo la yglesia el altar, el que hizo el altar el abad». urTZi reguero ugArTe ASJU, 2016, 50 (1-2), 1-17 2) (44) Guezurra nenzan Guetarian ni ichean ta ura atarian «mentira dige en guetaria, yo en casa y ella a la puerta».</p><p>3) (50) illac aguin zeguian, bicia bere naya «el muerto mandó, y el vivo hizo lo que quiso». 4) (81) Unaiac arutz citean, gastac aguer citean «los baqueros riñieron, los quesos parecieron». errefrauok 1625ean jaso baziren ere, lehenagoko hizkuntza egoera baten isla dira (cf. lakarra 1996; mounole 2014) eta ezin bide daitezke goi-nafarrera zaharraren lagintzat hartu. gainerako testu guztiei begiratzen badiegu, ikusiko dugu xvii. menderako galdurik dagoela aoristoa nafarroan. xvi. mendean egoera zein zen jakiteko oztopo gehiago dago, ez baitugu iraganeko adizki ugari. goi-nafarrera arkaikoko lekukotasunetan iraganeko adizki hauek aurkitu ditut: jayo çan, <ref type="bibr">[Jayo] çen, igaro çuen, [sac]rificatu çuen, il çuen, jautsi cen, resu[citat]</ref>u cen, igo çuen (Aresoko otoitzetan), atra çuen, içandu çuen <ref type="bibr">(iruñea, 1596), joaninça, arrtu cerauda, aguertu ninça, galdetu nio, erran cerauda (etxauri, 1598)</ref>. Horietan ez dago aoristorik; beraz, bi ondorio atera litezke: 1. aoristoa beste inon baino lehenago desagertu zen eta isastiren errefrauetan horren aztarna baizik ez zaigu geratzen edo 2. xvi. mendean aoristoa erabili erabiltzen zen, baina ez zen idatzira igaro eta, beraz, ez da lekukotasunik geratu, isastirenak salbu. edozein dela ere arrazoia, xvi. mendeko lekukotasun gutxi horietan ez agertzeak, nolabait, isla lezake aoristo perifrastikoa beste perifrasi batek ordezkatu zuela, edo ordezkatze horrek indar handia zuela. Beraz, izan liteke erdiguneko mintzoen izaera berritzailearen beste adibide bat.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">Ondorioak</head><p>Sarreran azpimarratu dudanez, dialektologia diakronikoa egin eta ezaugarriak aztertzen ditugunean, beharrezkoa da horiek arkaismoak, hautuak edo berrikuntzak diren zehaztea; eta hori ikusi ondotik, begiratu behar da ezaugarria sistematikoa den ala txandaka ageri den beste ezaugarri batekin. Beraz, dialektologoaren helburua zein den, ezaugarri guztiek ez dute pisu berbera eta guztiek ez dute berdin balio hizkera baten bilakabidea aztertzerakoan. lan honetan ikusi ditugun ezaugarriak ez dira goi-nafarrera arkaikoak eta zaharrak dituzten guztiak, eta beharrezko deritzot ezaugarri gehiagoren azterketa sakonagoa egiteari (ik., orain, reguero 2019) eta, batez ere garai zaharrenetan, inguruko dialektoekiko konparaketa egiteari, ondorio sakonagorik aterako badugu. Azken finean, hemen aurkeztu dudana lagin bat besterik ez da, baina sarreran proposatu dudan goi-nafarreraren periodizazioaren lehen zirriborro bat egiteko eta gutxi gorabeherako garaiak bereizteko balio dezakeelakoan nago. ez da beti erraza lekukotasunetatik ondorio zehatzak ateratzea, kasu askotan horiek beroriek urriak direlako, eta gainera garai zaharrenetan laburrak direlako. <ref type="bibr">19</ref> Beraz, ezaugarriak maiz orokorrak izan ohi dira, eta dialektologia egiteko ez dira oso lagungarri. nolanahi ere, erakusten saiatu naiz badela modurik goi-nafarreraren pe- goi-nafarreraz idatzitako testuak nabarmen hazi dira aurreko aldiarekin erkatzen bada, eta hizkuntzari begira aldea ere nabarmenagoa da. ezaugarri gehiago agertzeaz gain, goi-nafarreraren barruko hizkerak bereizteko aukera ematen dute ezaugarri batzuek. ikusi dugunez, aztertu ditudan ezaugarriak kontuan izanda, ez da erraza goi-nafarrera arkaikoa eta zaharra desberdintzea edo etena markatzea, batez ere 1600 arteko lekukotasunak urriak direlako. Kasuren batean goi-nafarrera zaharreko ezaugarritzat hartu duguna xvi. mende bukaeran lekukotzen da lehen aldiz, nahiz eta nik etena 1600. urtean jarri. esan beharrik ez dago, beraz, urte hori orientagarria dela. ezaugarriek beren bilakabidea dute, eta denek ez dute abiadura bera; batzuk lehenago aldatzen dira, besteak geroago. Hori dela eta, garaiak bereizteko orduan garrantzi handiagoa eman diot ezaugarrien konbinazioari ezaugarri zehatz bat agertzeari baino.</p><p>Arkaiko eta zaharrarekin ez bezala, azken horren eta goi-nafarrera modernoaren arteko etena marrazteko oinarri eta lekukotasun gehiago dugu. Horrek, ezinbestean, aukera gehiago eskaintzen du lehen agertzen ez diren ezaugarriak azaltzeko. Hain zuzen ere, honetan, labur bada ere, erakusten saiatu naiz (cf. §5) xviii. mendearen erdialdetik aurrera lehenago idatzian agertzen ez diren zenbait ezaugarri azaltzen direla. ematen du lekukotasunen kopuruaren hazkuntzak lotura zuzena duela hizkuntzaz kanpoko eragileekin. garai horretan bertan hasten da goi-nafarrera idatziz gehiago erabiltzen; besteak beste, sermoiak idazterakoan euskara maiz erabili zen ordutik aurrera. Horren lekuko dira martinez morentingoa, Juan martin iberokoa, markotegi, muruzabalgo eta goñerriko bildumak eta goizuetako sermoia idatzi zuen apaiza, besteak beste. larramendik ere mendearen erdialderako argitaratuak ditu euskararen historian mugarri izan ziren hiztegia eta gramatika, eta horien berotasunean hizkuntza jasoagoa erabiltzeko asmoa duten idazle jantziak ditugu, besteak beste mikelestorena, mendiburu eta, geroxeago, lizarraga elkanokoa. 20 mendiburuz gauza gehixeago esan bada ere, oraindik aztertzeko dago mikelestorenarengan eta lizarraga elkanokoarengan larramendik izandako eragina zenbaterainokoa izan zen. etorkizuneko ikerketek erakutsiko dute zein den gipuzkoarraren eragina nafarroan eta zein den goi-nafarrerak 1750az geroztik jarraitutako bidea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head><p>Aldai, gontzal. 1999. Hegoaldeko goinafarrera zaharra: aditz laguntzaileekiko ezaugarri zenbait. FLV 81. 263-274. Apalauza, Amaia. 2012. Nafarroako ipar-mendebaleko hizkeren egitura geolinguistikoa. Bilbo: nafarroako gobernua &amp; euskaltzaindia. Bidador, Joxemiel. 2004. Materiales para una historia de la literatura vasca en Navarra. iruñea: Pamiela. camino, iñaki (arg.). 1998. Nafarroako hizkerak. Bilbo: udako euskal unibertsitatea. camino, iñaki. 1999. goñerriko hizkera (i). ASJU 33(1). 1-74. camino, iñaki. 2000. goñerriko hizkera (ii). ASJU 34(1). <ref type="bibr">137-196. camino, iñaki. 2001. goñerriko hizkera (iii)</ref>. ASJU 35(2). <ref type="bibr">445-509. camino, iñaki. 2003</ref><ref type="bibr">. Hego-nafarrera. iruñea: nafarroako gobernua. camino, iñaki. 2008</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>6. 3 .</head><label>3</label><figDesc>Azkenik, fosildurik eta galtzear dauden bi ezaugarri aipatuko ditut. Bateko, *iron aditza dugu; besteko, aoristoa. lehenari dagokionez, Padillak (2013) erakutsi berri du aditz hori ekialde zabalekoa izan dela eta, lekukotasunek iradoki lezaketenez, nafarroan ere erabili izan den laguntzailea da. Halarik ere, lehen lekukotasunak agertzerako emankortasun urria duela dirudi eta ez da maiz erabiltzen den aditz laguntzailea. urritasunak gorabehera, xvi, xvii eta xviii. mendeetan eta nafarroako eremu desberdinetan aurkitu ditut aditz laguntzaile horren lekukotasunak: suc ezindiro erran (lesaka, 1549), Luys Delcarte noble persona, edan diroque ardo ona (1664), eman diroque eta jan diro (1609ko Aldazen olerki saritua), eguin guindiro eta adi guindirola (1729ko sermoia). Beriainek ere baditu zenbait adibide, eta batzuetan trinko gisa erabiltzen du: nola bayta ambat diroquena iaugoycoarequi, ecin ciroquetat, ambat diroquenic, gueyen diroquenari, ala ecin diroquenac.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Aroko euskarazko lekukotasunek (cf. reguero 2011, 2012) erakusten dutenez, orduan baziren bokal luze edo bikoitzak: zaarra (leire, 1055, 1085), Arteeta (iratxe, 1087), insauspeeco (iratxe, 1203), Ceea (iratxe, 1210), Laarça (iratxe, 1218), Beengoa (galar, xiii. mendea). Aldiz, erdi Aroan nafarroako euskarak zituen bokal bikoitz horiek bakandu egin ziren, zenbait eremutan bederen, xvi. menderako. nafarroatik kanpo, mendebaldeko hizkeretan, adibidez, bokal luzeek gehiago iraun zuten eta euskara zaharrean oraindik mantentzen ziren (ik., adibidez, mounole &amp; gómez 2018: 495); beraz, erdialdeko hizkerak bazterretakoak baino berritzaileagoak direlako erakusle izan daiteke ezaugarri hau. garai arkaikoko nafarroako lekukotasunetan, bokal bikoitzak izan zitzaketen hitz gutxiago aurkitu ditut, baina, nolanahi ere, beti bokal bakuna duten adibideak agertzen dira: Çarrac çarr aynchu (1597) eta mendearen akabukoak bide diren Aresoko otoitz zaharretan len[…], lenena ditugu. 6 3.2. Arestian ikusitako bilakaera lehen zegoen ezaugarri baten galera da, hau da, berrikuntza negatiboa da, eta erdialdeko mintzoen izaera berritzailea isla dezakeen arren, dialektalizazioa ulertzeko interesgarriagoak izan daitezke berrikuntza positiboak (camino 2008). goi-nafarreraren kasuan, lehen lekukotasunetarako badira berrikuntza dialektal zaharrak; esate baterako, sinkopak. gaur egungo goi-nafarreraren ezaugarritzat hartu ohi dira sinkopak (Zuazo 1998: 10 eta camino 2009: 349). dirudienez, ezaugarri hori aski zaharra da. dagoeneko xv. mendekoa den Pater noster txikian apostru dugu, 7 eta burçagui agertzen da 1420. urteko testamentu batean (reguero 2012: 101). Hurrengo mendean drauçut (Zufia, 1552) eta atra çuen (iruñea, 1596) ditugu sinkoparen adibide. 3.3. ikusitakoaz gain, goi-nafarrerak duen beste ezaugarri nagusietarik da instrumentaleko apikaria (reguero 2015a: 594-595); eta testu zaharretan begiratuz gero, goi-nafarreraren ia eremu osoan agertzen da, salbu eta iparraldean, ipar-mendebaldean eta mendebaldean (erronkaribarren eta Zaraitzun ere ez dago) -ik. reguerok (2019: 425) aurkezten duen mapa-. lekukotasunek erakusten dutenez, xiii. menderako bazen ezaugarri hori nafarroan eta ordukoak dira nafarroako Foru orokorrean agertzen diren ones eta gaiçes. xvi. mende hasieran dudanas eta duquedanas ditugu uitziko ezkontza fedean. mende horren akabukoak diren Aresoko otoitz zaharretan ere kasu gehienetan bizkarkaria agertzen da, baina behin apikaria da: gucis. Horrezaz landara, hedadura zabalagoa du eta ekialde zabaleko berrikuntza da bizidunetan postposizioekin -gan-ekin batera baita-erabiltzea. ez dirudi inon, beraz ezta nafarroa garaian ere, sistematikoki ordezkatu duenik batak bestea, baina berrikuntza zaharra da eta dagoeneko xv. menderako islatzen da dokumentuetan: Done Johane Garacicoec dute gracia erregue baytaric (1416ko goi-nafarrerazko gutunetan). Aipatu bezala, ez da sistematikoa ezaugarria, bi egiturak agertzen baitira testu zaha-6 Badira beste adibide hauek ere: vellaco çarra (idozin, 1541), vellaqua çarra (idozin, 1558), errumes çar (Añorbe-Tirapu, 1546), agot çarrori (iruñea, 1573), cornudo çarra, adaburu çarra (iruñea, 1584). edonola ere, ez dago garbi adibide horietako zar 'zahar' hitzarekin edo 'txar'-ekin erlazionatu behar den. lehenarekin bada, arestikoekin batera sar daitezke zerrendan; bigarrenaren kasuan, ordea, tentu handiagoz ibili behar da. etimologikoki lotuta egon badaitezke ere, hasperenaren galerak eta bokal bakuntzeak beste kronologia bat izan dute (ik. honetaz zer esaten duen EHHE-200 hiztegi etimologikoak; s.v. zahar). Apostru ez da testuetan gehiago lekukotzen, baina sinkoparen gainerako adibide zaharrekin batera aurkezten du mitxelenak FHVn ( §20.14). 8 Aresko otoitzetan kasu bakarra izanik huts gisa har badaiteke ere, 1608ko Aresoko esaldietan (ik. reguero 2019) instrumentalean beti agertzen da -s. egia da bokal artean edo hitz hasieran, batzuetan, &lt;s&gt; agertzen dela bizkarkaria espero denean, edo txandaketa dagoela, çiquiña eta siquina, baina hitz bukaeran eta herskari aurretik, ez dago txandaketarik, gaysto eta -s dago beti.Beraz, Hockek (1991;  ik. hemen 2. oharra) proposatzen duen trantsizio gunea izan zitekeen; alegia, nafarroaren erdigunean sortutako berrikuntza ozta-ozta irits zitekeen, ez zen erabat orokortu eta denborak aurrera egin ahala galdu egin zen ezaugarri hori.</figDesc><table /><note>8 3.4.7https://doi.org/10.1387/asju.22856</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>. Goi-nafarrera zaharra xvii</head><label></label><figDesc>erdiguneko berrikuntzatzat dakar -te pluralgilearen erabilera. merezi luke atzizki horrek adizkien arabera izan duen bilakabidea aztertzea eta, batetik, trinkoei begiratzea eta, bestetik, laguntzaileei. Horietan ere sailaren arabera ez bide da berbera izan hedadura. nafarroari dagokionez, nor-nork sailean 'haiek'-i dagokio eta, *edun-ekin zein *ezan-ekin agertzen da. Aspaldikoa bide da atzizki honen erabilera, eta dagoeneko xv. menderako lekukotzen da: dute daukagu matxin de Zalba eta martin de San martinen arteko 1416ko gutunetan; era berean, bizate dugu mende horren akabuan, 1494an, nafarroako kondestableari kantatutako koplan. xvi. mendean egoera bertsua da: 1551n dute dugu gorritiko esaldi batean, dute eta duten agertzen dira olatzagutian 9 1548an, baina baita duen pluralekoa ere. Horrek iradoki lezake nafarroaren erdiguneko berrikuntza ez dela erabat iritsi mendebaleko ertzera (Zaraitzun eta erronkaribarren ere ez da berrikuntzarik; nahiz eta noizbehinka Zaraitzun -te ager daitekeen); areago, gipuzkoa ondo-ondoan dagoen intzan 1610ean çaitue dugu eta 1611n bi aldiz due. nor-nori-nork sailari dagokionez ere, 'haiek'-i egiten dio erreferentzia eta honetan ere antzeko kronologia bide du: didate dugu olatzagutiko 1548ko ezkontza hitz-ematean, eta iruñeko 1596ko esaldi batean diote. Hedadura aldetik, bat dator *edun-ekoarenarekin eta gipuzkoa ondoko Areson xvi. mende bukaeran -e dugu: dizquigueney. esan dugunez, testu zaharretan pluraleko 3. pertsonari dagokio -te pluralgilea, eta duzute gisakoak berriagoak dira. esaterako, goizuetako 1753ko sermoian duzutenac agertzen da (reguero 2015b), baina lehenago zaila da halakorik ediretea. 10 Adibidez, 1569an ezkurran lekukotutako esaldi batean didaçue dugu; xviii. mendearen akabuan zaizue eta duzue ditu utergako dotrinak.3.7. nafarroako euskaraz destinatiboan -(r)entzat (ipar-mendebaldean) eta -(re)ndako (gainerakoan) atzizkiak agertzen badira ere -ik. Apalauzaren lana egun duten banaketaz (2012: 316-317)-, goi-nafarreraz ekialde zabalekoa den -(re)ndako da testu zahar gehienetan agertzen dena (reguero 2019: 426-427). Aurki daitekeen adibide zaharrena 1576koa da: enetaco dago Anozibarko esaldi baten (Santazi-lia 2017). ezaugarri hori mendebaldeko hizkera batzuetan ere agertzen da; 11 beraz, ikuspuntu sinkronikotik hautua bide den ezaugarri hori, ikuspuntu diakronikotik berrikuntza edo arkaismo den azaldu beharko da noizbait(cf. camino 2009: 404;  ulibarri 2015: 40-41; reguero 2019: 6 eta hh). edonola ere, bata edo bestea izan, goi-nafarrera gehiena ekialdera lerrarazten du isoglosa horrek, lapurdi eta gipuzkoatik bereizita. . mendetik aurrera, lekukotasun kopuruak eta beren luzerak gora egiten du nabarmen, eta ordurako badira lehenago lekukotu ez diren zenbait berrikuntza. mende horretan lehen aldiz lekukotzeak ez du esan nahi, hala ere, aurreko mendean ez zegoenik, idatziz agertzen ez dela baizik; eta askotan horretarako testuingururik ez dago aurreko mendean. Hori gertatzen da partizipio pleonastikoekin, esate baterako. xvii. mendean ez da sistematikoa, baina maiz erabiltzen dira orduko idatzietan: egondu, ibildu, izandu, jaquindu, ditu, besteak beste, Beriainek, eta Zannettiren kredoan ucandu dator. Aurkitu ditudan adibide zaharrenak xvi. mende akabukoak dira: yçandu (iruñea, 1596), içandu (nagore, 1599) eta izandu (mende bukaerako Aresoko otoitzetan). ezaugarri hori erdiguneko hizkerek egindako berrikuntza da, baina eremu osoan ez da berdin egin: -ndu amaiera dago gipuzkoan (cf. reguero &amp; gómez 2015) eta nafarroan xvii. mendearen hasieratik; lapurdiko kostaldean, aldiz, izatu eta egotu partizipio pleonastikoak agertzen dira. lehen aldiz materrak erabiltzen ditu forma horiek, baina ez 1617ko argitalpenean, baizik eta 1623ko berrargitalpenean datozen testu erantsietan. etxeberri Ziburukoak ere usu erabiltzen ditu aldaera horiek.</figDesc><table><row><cell>4</cell></row></table><note>4.1.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>5.1. 1745etik</head><label></label><figDesc>aurrerako testuek lehenagokoek ez dituzten ezaugarri ugari dituzte.12  Horien artean nabarmenetarik u_a &gt; u_e eta i_a &gt; i_e bilakabideak dira. nafarroaren barruan, ez da hizkera guztietan agertzen, baina agertzekotan xviii. mendearen erdialdetik aurrera agertzen da. 13 1745 aurreko testuek ez dute halakorik, eta hori kontuan izatea lagungarri izan da Satrustegik (1987: 50-52) ezagutzera emandako urritzolako olerkia gutxi gorabehera datatu ahal izateko. Satrustegik xvii. mendearen erdialdekotzat zeukan, eta 1609ko olerki sarituekin alderatu zuen. Hala ere, beste ezaugarri batzuekin, 14 u_a &gt; u_e eta i_a &gt; i_e bilakabideak dituela kontuan izanda, xviii. mendearen bigarren erdikoa dela pentsatzeko arrazoiak daude. . garai horretantxe hasten da datibo pluraleko -eri idazten. lehena erabiltzen Frantzisko elizalde da, 1735ean, baina hirutan besterik ez dakar: ayeri bi aldiz eta bienaventuratueri. gainerako guztietan -ei erabiltzen du. Testu berriagoetan, oro har, ezaugarria ez da sistematikoa eta -eri atzizkiarekin batera -ei ere erabiltzen da, modu paretsuan. Bestalde, -eri aldaerarekin batera, nafarroako hego-mendebaldean -egi agertzen da, beti ere 1745 ondoko testuetan, ordurako eremu horretan azpihizkera bat egon zitekeen erakusle. 5.3. goi-nafarrerak duen ezaugarrien artean dago genitibo singularrean -aren &gt; -ain eta geroaldian -nen &gt; -in egitea.15  Bi ezaugarri horiek ere lehen goi-nafarrera modernoarekin agertzen dira, ez aurretik. dena dela, orain ere elizalde da egoin 'egonen' dakarren lehena. Hala ere, adibide hori bakarra da; forma osoak, aldiz, usu erabiltzen ditu. mikelestorena lesakarrak 16 esain, emain eta gisa horretako formak erabiltzen ditu sistematikoki dagoeneko xviii. mendearen erdialdean.</figDesc><table><row><cell>urTZi reguero ugArTe</cell></row><row><cell>5.2</cell></row><row><cell>ASJU, 2016, 50 (1-2), 1-17</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>https://doi.org/10.1387/asju.22856 riodizazio bat egiteko; eta, oro har, proposamen hori lakarrak (1997) eta gorrochateguik eta lakarrak (2001) euskararentzat proposatutakoarekin bat badator ere, goinafarreraren kasuan ez da horren erraza arkaikoaren eta zaharraren arteko banaketa finkatzea. Batzuetan ematen du zailtasun horren atzean dagoen arrazoia erdialdeko mintzoen izaera berritzailea dela, kasu batzuetan, aoristoarekin ikusi bezala, beste dialektoek baino lehenago galdu baititu zenbait ezaugarri. ondoko taula honetan laburbildu ditut garaika lanean aipatutako ezaugarriak: Joan aditzaren goaye gisako adizkiak. --te pluralgilea: dute, didate.... -destinatiboan -(re)ndako.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>1. taula</cell></row><row><cell cols="2">goi-nafarreraren periodizazioaren zirriborroa</cell></row><row><cell></cell><cell>lekukotasun gehienak onomastikoak dira, nahiz</cell></row><row><cell>erdi Aroko nafarroako euskara (1400 arte)</cell><cell>eta testu laburren bat ere badagoen (ik. reguero 2011 eta 2012). garai horretan ez da dialektoa definitzeko ezauga-</cell></row><row><cell></cell><cell>rririk ageri.</cell></row><row><cell></cell><cell>-Bokal bikoitzak desagertu.</cell></row><row><cell></cell><cell>-Sinkopak agertu</cell></row><row><cell></cell><cell>-instrumentaleko -s.</cell></row><row><cell></cell><cell>-ekialde osoko baita bizidunetan.</cell></row><row><cell>goi-nafarrera arkaikoa (1400-1600)</cell><cell>-Testu laburrak izanagatik ere, garai honetan ager-</cell></row><row><cell></cell><cell>tzen dira goi-nafarreraren lehen ezaugarri esklusiboak.</cell></row><row><cell></cell><cell>gainera, ezaugarri batzuen isoglosek ekialdeko ere-</cell></row><row><cell></cell><cell>muan kokatzen dute dialektoa.</cell></row><row><cell></cell><cell>-Partizipio pleonastikoak: egondu, izandu...</cell></row><row><cell></cell><cell>-Pluraleko eduki-ren adizkiak: dauzki...</cell></row><row><cell></cell><cell>-iraganeko adizkietan -n galtzea hegoaldeko goi-</cell></row><row><cell></cell><cell>nafarreran.</cell></row><row><cell>goi-nafarrera zahar eta klasikoa (1600-1745)</cell><cell>lekukotasun kopurua hazi ahala, aurreko garaian agertzen ez diren ezaugarri gehiago azaleratzen dira</cell></row><row><cell></cell><cell>idatzietan, baina bien arteko muga lausoa da. Halere,</cell></row><row><cell></cell><cell>goi-nafarreraren ezaugarri esklusibo gehiago agertzen</cell></row><row><cell></cell><cell>dira eta iparraldeko eta hegoaldeko goi-nafarreren ar-</cell></row><row><cell></cell><cell>teko banaketa ikusten da.</cell></row><row><cell></cell><cell>-u_a &gt; u_e eta i_a &gt; i_e</cell></row><row><cell></cell><cell>-datibo pluralean -eri</cell></row><row><cell></cell><cell>--nen &gt; -ain geroaldian.</cell></row><row><cell>lehen goi-nafarrera modernoa</cell><cell></cell></row><row><cell>(1745-1890)</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">ik., orain, honetaz regueroren liburua (2019: 499 eta hh), zeinetan iruñeak foku gisa izan zezakeen indarraz hitz egiten baita, goi-nafarrerak dituen zenbait ezaugarriren kronologia kontuan hartuta; bestalde, Hockek (1991: 440; ik., orain, reguero 2018 eta 2019) berrikuntzaren indarraren arabera hirutan banatzen du eremua: foku gunea, non berrikuntza sortu den eta, hots aldaketa bada, erregularki garatzen den; hondar gunea, non ez den berrikuntza hori iritsi; azkenik, bien artean trantsizio gunea dago, non berrikuntza iraungitzen den.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">ik., orain, iruñeko euskarari buruz Santaziliak eta Zuloagak (2018) egindako saioa. 4 urTZi reguero ugArTe ASJU, 2016, 50 (1-2), 1-17</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">mikelestorena lesakarraren liburuko euskararekin konparaketa egitea ere interesgarri izan liteke.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">lakarrak (1997) euskara arkaikoaren abiatze urtea 1545ean finkatu bazuen ere, etxepareren liburuaren argitaratze urtearekin, mounole eta lakarrak (2018) 1400. urtera aurreratu dute; euskara zahar eta klasikoarenak, ordea, bere horretan mantentzen dira; ik. mounole &amp; gómez (2018). 6 urTZi reguero ugArTe ASJU, 2016, 50 (1-2), 1-17</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9">olatzagutiko lekukotasun zahar horretan pluralean duen/duten txandaketa badago ere, gaur egun Burundan beste sistema bat erabiltzen da, itxuraz arkaikoagoa (ik.<ref type="bibr" target="#b50">Zuazo 2010)</ref>. ez dut, oraino bederen, azalpenik horretarako. 10 Testu berriagoetan ere ez da erraza nafarroan halakorik agertzea; beraz, gipuzkoatik iritsi baina gutxi zabaldu den berrikuntza dela ematen du.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">Testu zaharretara joz gero, mendebaldean Juan Zumarraga durangarraren idatzietan -endako ageri da, orrendaco; eta deba ibarrean -endako dugu<ref type="bibr" target="#b48">(Zuazo 2006</ref>(Zuazo  : 1012.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="12">Honetaz saio interesgarria daukaSalaberrik (1994), elizalderen euskara eskualde bereko testu berriagoekin konparatzen baitu.13  goi-nafarreratik kanpo ere agertzen da ezaugarri hori, baina ez bide dute kronologia bera; ik. gai honetaz<ref type="bibr" target="#b51">Zuloaga (2017)</ref>. 14 Besteak beste, grafian ez du inoiz &lt;ç&gt; erabiltzen, eta horren ordez &lt;c&gt; eta &lt;z&gt; ditu. Horrek testuaren berritasunaren alde egiten du.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="18">Aoristiko trinkoen zein perifrastikoen galeraren kronologia ez da berbera izan euskaraz. goi-nafarreraren kasuan, ordea, 6 adibide besterik ez ditugunez ez da erraza ondorio sakonagorik ateratzen. ditugun horietatik 4 dira trinkoak, esan eta egin aditz dinamiko telikoen adizkiak (ik. mounole 2014), eta bi perifrastikoak (biak errefrau berean), *edin laguntzailearekin. interesgarri bide da ohartaraztea isastiren obraren xviii. mendeko kopia batzuetan aoristo perifrastiko bat desagertu egiten dela eta arutz citean → aserracean bilakatzen dela. Arutz aditzari buruz, ik. reguero (2019: 187-188).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="19"> Schneiderek (2002), testu dialektalen fidagarritasunaz ari dela, ohartarazten du irizpideetako bat dela testuak zenbat eta luzeagoak izan, orduan eta erabilgarriagoak direla helburu dialektologikoetarako (ik. reguero prestatzen).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20">Bada beste idazle bat, leitza ingurukoa, xviii. mendearen akabuan dotrina bat euskarara itzuli zuena; ez da sakon aztertu oraindik, baina larramendiren eraginik gabeko testua dirudi.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22856</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22856" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dialektologiatik euskalkietara tradizioan gaindi. donostia: elkar. camino, iñaki. 2013. euskalkien historiaz: lapurdi eta nafarroa garaia. in ricardo gómez</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joaquín gorrochategui, Joseba A. lakarra &amp; céline mounole (arg.), koldo Mitxelena katedraren iii. Biltzarra</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="page" from="77" to="140" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: uPV/eHu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">EHHE-200 = Euskal hiztegi historiko-etimologikoa (lakarra et alii</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fhv = Fonética Histórica Vasca</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Religión, lengua y cultura prerromanas de Hispania (Actas del Viii Coloquio internacional sobre Lenguas y Culturas Prerromanas en la Península ibérica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gorrochategui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">Lakarra</forename><surname>Joseba</surname></persName>
		</author>
		<editor>Francisco Villar &amp; maría Pilar Fernández Álvarez</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<publisher>universidad de Salamanca</publisher>
			<biblScope unit="page" from="407" to="438" />
			<pubPlace>Salamanca; Salamanca</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>comparación lingüística, filología y reconstrucción del protovasco</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joaquín</forename><surname>Gorrochategui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Joseba</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskararen historia. gasteiz: eusko Jaurlaritza</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Principles of historical linguistics. Second edition, revised and updated</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hans</forename><surname>Hock</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Henrich</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<pubPlace>Berlin &amp; new york</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>mouton de gruyter</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azterketa eta edizioa. Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Refranes y Sentencias (1596)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">euskararen historia eta filologia: arazo zahar, bide berri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="447" to="536" />
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gogoetak euskal dialektologia diakronikoaz: euskara Batu Zaharra berreraiki beharraz eta haren banaketaren ikerketaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="page" from="155" to="241" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal dialektologia: lehena eta oraina. Bilbo: uPV/eHu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal hiztegi historiko-etimologikoa (EHHE-200). Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Julen manterola &amp; iñaki Segurola</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fonética histórica vasca</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">lengua común y dialectos vascos. ASJU 15</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="517" to="543" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obras completas (ASJUren Gehigarriak 54-68), 15 lib. donostia &amp; gasteiz: «Julio urkixo» euskal Filologi mintegia, gipuzkoako Foru Aldundia &amp; uPV/ eHu (Joseba A. lakarra &amp; iñigo ruiz Arzalluzen argit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le verbe basque ancien: étude philolohique et diachronique (= ASJU 48</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Céline</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Bilbo:uPV/eHu" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">euskara zahar eta klasikoa</title>
		<idno>474-541. gasteiz: eusko Jaurlaritza</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joaquín gorrochategui, iván igartua &amp; Joseba A. lakarra (arg.), Euskararen historia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">2018. euskara arkaikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Joseba</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<idno>352-468. gasteiz: eusko Jaurlaritza</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joaquín gorrochategui, iván igartua &amp; Joseba A. lakarra (arg.), Euskararen historia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">euskararen laguntzaile ahantziaz: *iron aditzaren historia. FLV 116</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manuel</forename><surname>Padilla</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="131" to="170" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal Dialektologiako kongresua (Donostia, 1991ko irailak 2-6) (ASJUren Gehigarriak 28</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rosa</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Miren</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ricardo gómez &amp; Joseba A. lakarra (arg.)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="225" to="296" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>donostia: gipuzkoako Foru Aldundia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">dialectology in historical grammar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Herbert</forename><surname>Pilch</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Jacek Fisiak (arg.), Historical dialectology. Regional and social</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin, new york &amp; Amsterdam</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="17" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>: mouton de gruyter. urTZi reguero ugArTe ASJU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">erdi Aroko euskararen corpusa osatzeko ekarpena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Urtzi</forename><surname>Reguero</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="153" to="233" />
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">erdi Aroko euskararen historia kanpotik eta barnetik</title>
		<idno>urtzi. 2012</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="63" to="160" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">goi-nafarrera arkaiko eta zaharreko testuen edizio eta azterketa berrirantz</title>
		<ptr target="Bilbo:udakoeuskalunibertsitatea" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal hizkuntzalaritzaren egungo zenbait ikerlerro</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
			<biblScope unit="page" from="57" to="70" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>itziar Aduriz &amp; ruben urizar (arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">mendebaldearen eta ekialdearen erdian: goi-nafarrera zaharraren azterketa diakronikorantz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Urtzi</forename><surname>Reguero</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beatriz Fernández &amp; Pello Salaburu (arg.), ibon Sarasola, Gorazarre. Homenatge, Homenaje</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page" from="205" to="230" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: uPV/eHu. reguero, urtzi. goizuetako 1753ko sermoia: edizioa eta azterketa. ASJU 49(1/2</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">nor-nori-nork saileko perifrasietako aditz laguntzaileak goi-nafarreraz: azterketa eta proposamen berria</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi. Vasconica et Aquitanica</title>
		<editor>Joseba A. lakarra &amp; Blanca urgell</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="683" to="695" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>gasteiz: uPV/eHu (= ASJU 52(1/2)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo: uPV/eHu. reguero, urtzi. 2020. euskara nafarrari diakroniatik begira. in iñaki camino, Xabier Artiagoitia, irantzu epelde &amp; Koldo ulibarri (arg.), Eibartik zuberoara euskalkietan barrena. koldo zuazori gorazarre</title>
		<idno>urtzi. 2019. Filologiatik dialektologiara Nafarroako euskarazko testu zaharretan ba- rrena (1416-1750</idno>
		<ptr target="Bilbo:uPV/eHu.reguero,urtzi.prestatzen.Zergatikuztartubehardirenfilologiaetadialektologia:goi-nafa-rrerazkotestuzaharrenekarpena" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASJUren Gehigarriak 71)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="619" to="632" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Joanes erauskinen aditz taulak: azterketa gramatikografiko eta linguistikoa. in gotzon Aurrekoetxea, Jesus mari makazaga &amp; Patxi Salaberri (arg.), Hire bordatxoan. Txipi Ormaetxea omenduz</title>
		<ptr target="Bilbo:uPV/eHu" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="page" from="237" to="248" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">elizalderen Apezendaco dotrina christiana uscaraz. FLV 65. 1-40. Salaberri, Patxi. 1996. Amenduxen olerkiaz: oharrak. FLV 71</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Salaberri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="87" to="98" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arabako mugako nafar hizkeren inguruan. in iñaki camino (arg.), Nafarroako hizkerak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Salaberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bilbo: udako euskal unibertsitatea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="49" to="87" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">iruñerriko eta inguruetako ibarren euskararen gainean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Salaberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="881" to="920" />
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acerca del euskera de Pamplona y sus alrededores. in Ángel garcía-Sanz marcotegui (arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Salaberri</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="iruñea:iruñerrikomankomunikatea" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La comarca de Pamplona: territorio, economía, sociedad e historia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page" from="223" to="241" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">iruñerriko euskararen ezaugarriak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Salaberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">55</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1441" to="1447" />
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">euskararen ekialdeko mugak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Salaberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Hegoaldean. FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">114</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="145" to="158" />
			<date type="published" when="2012" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">nola erabili onomastikaren ekarpenak dialektologia ikerketetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Salaberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal hizkera eta dialektoak gaur egun, Lapurdum (ale berezia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page" from="237" to="237" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in irantzu epelde (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">euskara erdi Aroan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Salaberri</surname></persName>
		</author>
		<idno>295-344. gasteiz: eusko Jaurlaritza</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joaquín gorrochategui, iván igartua &amp; Joseba A. lakarra (arg.), Euskararen historia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">garai arkaikoko euskara nafarraren lekukotasun berriak: gehiketak eta zuzenketak F. maioraren liburuari. FLV 119</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ekaitz</forename><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page" from="109" to="146" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orye, lagunac. euskara nafarraren aztarnak xvi. mendeko hiru sorginkeria auzibidetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ekaitz</forename><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RiEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">62</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="375" to="406" />
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22856</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22856" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gora, gora, jendeac! euskal testu berriak xvi. eta xvii. mendeetako justizia auzibide nafarretan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ekaitz</forename><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">63</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="419" to="460" />
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ala ffede, bada! euskal testu berri gehiago nafarroako xvi. mendeko justizia auzibideetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ekaitz</forename><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
			<biblScope unit="volume">108</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="29" to="51" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zer (ez) dakigun iruñean egiten zen euskarari buruz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<idno>475-505. iruñea: Pamiela</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">iñaki Azkona &amp; roldán Jimeno (arg.), iruñeko historia. Hiriaren ibilbidea historian barna</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal testu zaharrak i. iruñea: euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mari</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">investigating variation and change in written documents</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Schneider</surname></persName>
		</author>
		<editor>Jack K. chambers, Peter Trudgill &amp; natalie Schilling-estes</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<biblScope unit="page" from="67" to="96" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The Handbook of Language Variation and Change</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Source for historical research. in mikel martínez-Areta (arg.), Basque and Proto-Basque. Language-internal and typological approaches to linguistic reconstruction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Ulibarri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<publisher>Peter lang</publisher>
			<biblScope unit="page" from="90" to="117" />
			<pubPlace>Frankfurt</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">dotrinazko Sermoitegia: galduriko hizkerak eta dialektologia historikoa. gasteiz: uPV/eHuko doktoretza tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Ulibarri</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://addi.ehu.es/handle/10810/15971" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baztan-Bidasoako hizkeren azterketa dialektologikoa. Bilbo: nafarroako gobernua &amp; euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Edu</forename><surname>Zelaieta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">nafarroako euskal hizkerak. in iñaki camino (arg.), Nafarroako hizkerak, 1-21. Bilbo: udako euskal unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">deba ibarreko euskara zaharra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1/2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1005" to="1029" />
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Euskalkiak. Euskararen dialektoak. donostia: elkar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sakanako euskara: Burundako hizkera. Bilbo: nafarroako gobernua &amp; euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beheko bokalaren asimilazioaren historiarako: mendebaldeko lekukotasunak. FLV 123</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
			<biblScope unit="page" from="167" to="199" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
