<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">AnuArio del SeminArio de FilologíA VAScA «Julio de urquiJo» international Journal of Basque linguistics and Philology liii (1-2) Hitz-bukaerako herskariak: kontsonante talkak 1 Word-final plosives: consonant clashes</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2019">2019</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Ignacio Hualde</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ander</forename><surname>Beristain</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ane</forename><surname>Icardo Isasa</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jennifer</forename><surname>Zhang</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Ignacio</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hualde</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jasoa</forename><forename type="middle">/</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">a university of illinois at urbana-champaign b california State university</orgName>
								<address>
									<country>northridge</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">Dept. of Spanish and Portuguese/Dept. of Linguistics</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">AnuArio del SeminArio de FilologíA VAScA «Julio de urquiJo» international Journal of Basque linguistics and Philology liii (1-2) Hitz-bukaerako herskariak: kontsonante talkak 1 Word-final plosives: consonant clashes</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">53</biblScope>
							<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="83" to="106"/>
							<date type="published" when="2019">2019</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju</idno>
					<note>* Harremanetan jartzeko / Corresponding author: 4080 FLB. University of Illinois at Urbana-Champaign. Urbana, IL 61801 (USA) -jihualde@illinois.edu -https://orcid.org/0000-0003-4969-2995 Nola aipatu / How to cite: Hualde, Jose Ignacio; Beristain, Ander; Icardo Isasa, Ane; Zhang, Jennifer (2021). «Hitz-bukaerako herskariak: kontsonante talkak», ASJU, 53 (1-2), 83-106. (https://doi.org/10.1387/asju.22412).</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:20+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>plosives</term>
					<term>consonant clusters</term>
					<term>acoustic phonetics</term>
					<term>Basque</term>
					<term>phonetics</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>in Basque word-final stop consonants have very low lexical frequency, but very high token frequency in discourse, since final /-t/ and /-k/ appear in very common suffixes. Here we undertake an acoustic investigation of the phonetic realization of word-final stops, with a focus on consonant clusters that arise across word boundaries. our analysis is based on a corpus of conversational speech. measurements of relative intensity show that such clusters are usually greatly reduced. A more detailed spectrographic analysis confirms a tendency for /-k/ and /-t/ to be deleted or reduced to approximants preconsonantally. on the other hand, the devoicing phenomena reported in the dialectological literature (e.g. /k#b/ → [p]) appear to be infrequent.</p><p>LabuRpena: euskaraz hitz-bukaerako herskariek oso maiztasun txikia dute hiztegian, baina oso maiztasun handia solasean; /-t/ eta /-k/ kontsonanteak maiztasun handiko atzizki batzuetan aurkitzen baitira. Lan honetan hitz-bukaerako herskarien gauzatze fonetikoa aztertzen dugu, eta bereziki bi hitzen arteko kontsonante taldeetan jartzen dugu arreta. Datuak elkarrizketa libretik atera ditugu. Intentsitate neurketak erakusten du talde horietan kontsonanteak oso ahulak direla gehienetan. espektrogramak miatuz baieztatzen dugu /-k/ eta /-t/ kontsonanteak beste kontsonante baten aurrean gehiengoetan galtzen edo hurbilkari ahostun gisa ahoskatzen direla. Bestalde, ahoskabetze gertakariak (adib. /k#b/ → [p]) ez dira batere normalak gure corpusean. HITZ GaKOaK: herskariak, kontsonante taldeak, fonetika akustikoa, euskararen fonetika.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
				<date type="submission" when="2020-9-29" />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera</head><p>lan honetan, gure helburua euskararen herskarien gauzatze fonetikoari buruz dugun ezagutza osatzea da, hizkera librearen azterketa akustikoaren bidez. Aurreko lan batean <ref type="bibr">(Hualde, Beristain, icardo isasa &amp; Zhang 2019)</ref> bokalarteko herskari ahoskabeen lenizioa aztertu dugu, hiru testuinguru morfosintaktiko konparatuz <ref type="bibr">(V#cV, VcV, Vc#c)</ref>. Hemen hitzen arteko kontsonante multzoak gehitzen dizkiogu ikergaiari; hau da t#c, k#c talkak miatzen ditugu bereziki eta aipatutako beste hiru kontestuetan dauden herskariekin konparatzen ditugu. dakigunez, gaur egungo euskaran baditugu (behintzat) sei herskari, hiru ahoskabe /p t k/ eta hiru ahostun /b d ɡ/ (zenbait hizkeraren hasperendunak eta tt idazten den herskari sabaikaria /c/ albora utzita) (ikus, adib., <ref type="bibr" target="#b3">Hualde 2003)</ref>. Sei herskari hauek silabako hasieragunean bereizten dira, bai hitzaren hasieran <ref type="bibr">(adib. buru, puru; tema, dema; kai, gai)</ref> bai hitz barnean ere <ref type="bibr">(adib. bokalartean: apar, abar; eten, edan; ekin, egin; beste kontsonante baten ondoren: erbi, erpin; arto, ardo; hanka, hango)</ref>. Hitz barneko silaba bukaeran aldiz, herskariak ez dira batere ohikoak. mailegu berri batzuetan agertzen badira ere <ref type="bibr">(adib. dialekto, etniko)</ref>, mailegu zaharragoetan eta hitz elkartuetan galdu dira <ref type="bibr">(rektor &gt; erretore, doktore &gt; dotore, begi-gain &gt; *bet-gain &gt; bekain, etab.)</ref>. Hitz bukaerari dagokionez, bi herskari besterik ez ditugu kausitzen, /t/ eta /k/ (eup! bezalako onomatopeiak kenduta). Hitz bukaerako herskariak oso urriak dira lexikoian, baina oso maiztasun handia dute testuetan, maiztasun handiko atzizki batzuetan agertzen baitira <ref type="bibr">(ergatiboa -k, absolutibo plurala -ak, ablatiboa -tik, partitiboa -rik, benefaktiboa -entzat, 1.sg -t, etab.)</ref> Badakigu, hala ere, garai batean /-t/ eta /-d/ oposatzen zirela hitz-bukaeran, aditzen singularreko lehen pertsonaren atzizkia ahostuna baitzen: bat vs dud (&lt; *duda). Baina gaur egun oposaketa fonemiko hori galdutzat eman dezakegu. <ref type="bibr">2</ref> esan bezala, lan honetan euskararen hitz-bukaerako herskariak aztertzen ditugu, beste testuinguru ahuletan dauden herskari ahoskabeekin erkatuz. Bereziki hurrengo hitza kontsonantez hasten denean sortzen diren kontsonante talkak ditugu aztergai nagusi. Artikulua honelaxe dago antolatuta: 2. atalean euskararen herskari ahoskabeen ahultzeaz -batez ere hitz-bukaerako herskariei buruz-dakiguna laburbiltzen dugu. 3. atalean gure corpusa deskribatzen dugu. 4. atalean gure aukera metodologikoak azaltzen ditugu. 5. atalean lenizio testuinguru desberdinetan dauden herskari ahoskabeak konparatzen ditugu (adib., VtV, V#tV, Vt#V, Vt#cV) intentsitatea eta ahostuntasuna lenizioarekin lotutako parametro akustikotzat hartuz. 6. atalean t#c eta k#c taldeak zehazkiago aztertzen ditugu analisi espektrografikoaren bidez. <ref type="bibr">Bukatzeko,</ref><ref type="bibr">8</ref>. atalean gure emaitzak laburbiltzen ditugu eta zenbait ondorio ateratzen ditugu.</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.22412 2. Herskari ahoskabeen alofonia lan dialektal ugarietan erakutsi da euskaraz hitz artean aurkitzen diren kontsonante taldeek sinplifikatzeko joera dutela <ref type="bibr">(Salaburu 1984;</ref><ref type="bibr">Salaburu &amp; lakar 2005;</ref><ref type="bibr">Hualde &amp; Bilbao 1992;</ref><ref type="bibr">Hualde, elordieta &amp; elordieta 1994;</ref><ref type="bibr">erdozia 2001;</ref><ref type="bibr">epelde 2003;</ref><ref type="bibr">montoya 2004;</ref><ref type="bibr">mugarza 2006, beste askoren artean)</ref>. oso antzeko gertaerak aurkitzen dira euskalki guztietan. Konkretuki, /-t/ eta /-k/ askotan galtzen dira beste kontsonante batean aurrean. Hona adibide gisa, etxebarria Ayestaren (1991) Zeberioko hizkeraren azterketan aurkitzen ditugun adibide batzuk (egilearen transkribapena parentesi karratuetan ematen dugu, baina iPAra egokitu gabe):</p><p>(1) etxebarria Ayesta <ref type="formula">(1991)</ref> Hala ere, badirudi ahoskabetze prozesua ez dela lehen kontsonantearen galera bezain normala eta bere aplikazio-eremua mugatuta dagoela. deskribapenetan aurkitzen ditugun adibideetan ahoskabetzea pairatzen duen elementua gehienetan partikula bat (ba, bai) edo aditz trinko bat da <ref type="bibr">(dator, dakit)</ref>. Antzeko adibideak aurkitzen ditugu beste lan dialektologikoetan, nahiz eta diferentzia batzuekin, ikus adib. <ref type="bibr">Hualde, elordieta &amp; elordieta (1994: 31-33</ref>) lekeitioko hizkerarako, <ref type="bibr">Hualde &amp; Bilbao (1991: 16-21)</ref>  noski, dauzkagun azterketa dialektologiko gehienen transkribapen fonetikoak hizkuntzalariaren belarrian eta hiztunaren intuizioetan oinarritzen dira. metodologia horren bidez egindako deskribapenak baliagarriak badira ere, zaila da jakitea askotan gertakari desberdinen maiztasuna zein den (aipatutako lan dialektaletan ez baitago kuantifikaziorik); baita ere, egia esateko, transkribatzaile guztien belarria fina den ala ez.</p><p>lan honetan ekarpen bat egin nahi dugu euskararen fonetikaren arloan ahozko corpus baten azterketa akustikoaren bidez (ikus egurtzegi &amp; carignan 2020 antzeko metodologia eta helburua dituen beste lan berri baterako). Bereziki, hizkera librean sortzen diren {k, t} + c kontsonante talken aldakortasuna aztertzen dugu, gai horri buruz daukagun ezagutza zehazteko asmoz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Gure corpusa</head><p>Argi dago euskaraz hitz-bukaerako kontsonanteen ahoskera aldatzen dela formalitate mailaren arabera, beste edozein hizkuntzatan bezala. Kontsonanteok ez dira modu berean ahoskatzen testu bat kontuz irakurtzen dugunean eta eguneroko hizkera librean. gure ikerketarako lagunarteko hizkera librea aukeratu dugu. gure corpusa Azpeitian egindako grabaketak dira. elkarrizketatzailea ere azpeitiarra zen (eta artikulu honen egileetariko bat da) eta elkarrizketen gaia eguneroko kontuak eta hiztunen bizitzaren pasadizoak ziren. espero bezala, baldintza hauetan hiztunek «natul-natul» hitz egiten zuten, Azpeitiko esapidea erabiltzeko. grabaketen kalitatea bermatzeko elkarrizketak leku isil batean egin genituen eta microtrack 24/96 grabagailu digital bat erabili genuen Sony F-720 kanpoko mikrofono batekin. Hemen 6 hiztunen emaitzak aztertzen ditugu, 4 emakumezko (4f, 5f, 6f, 8f) eta 2 gizonezko (1m, 2m).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Aukera metodologikoak analisi akustikoan</head><p>lan honetan hitz bukaerako herskariak ditugu aztergai; batez ere hurrengo hitza kontsonantez hasten denean sortzen diren kontsonante taldeak. esan bezala, azterketa akustikoa egin dugu. Badira bi modu nagusi kontsonante hauen analisi akustikoa egiteko.</p><p>Alde batetik, espektrogramak miatuz fonema bakoitzaren alofono desberdinak bereiz daitezke. Bestalde, alofono desberdinak identifikatu gabe, parametro akustikoen neurketak atera daitezke <ref type="bibr">(iraupena, intentsitatea, ahostuntzea</ref> noski, ez dago arrazoi objektiborik bost konstrikzio maila aukeratzeko, goiko irudian egin dugun bezala, eta ez lau edo zazpi; errealitatean konstrikzio continuum bat baitugu. ez dago irizpide objektiborik iraganbide estua eta zabala duten alofonoen artean bereizteko. ez dago biderik bi kategoria fonetiko horien muga zehazteko. Hala ere, modu honetako sailkapen bat argigarria izan daiteke, nahiz eta espektrogramak aztertzerakoan askotan zalantzak izango ditugun alofono desberdinak konfiantza osoaz identifikatzeko.</p><p>Subjektibitatea saihesteko modu bat konstrikzioa parametro kontinuo bezala analizatzea da, horretarako ezaugarri akustiko bat edo gehiago aukeratuz. ezaugarri hori kontsonantearen energia kopurua izan daiteke. Herskari ahoskabe batean oso energia gutxi pasatzen da ahotik iraganbidea blokeatuta baitago. Aldiz, artikulatzaileen arteko iraganbidea zenbat eta irekiagoa izan, orduan eta energia gehiago ikusiko dugu espektrograman.</p><p>gauza bera esan daiteke ahostun/ahoskabe bereizkuntzari buruz. ezaugarri fonologiko bezala tasun bitarra bada ere (adib. /k/ ala /ɡ/), fonetikoki ezaugarri kontinuoa da.</p><p>Aipatutako bi metodologiak erabilgarriak izan daitezke aztertzen ari garen datuak ulertzeko. esan bezala, artikulu honetan bi metodologiak erabiltzen ditugu. Alde batetik, herskari ahoskabeen lenizioa aztertzeko intentsitatea eta ahostuntasuna lenizio-adie raz le bezala hartzen ditugu. intentsitatea parametro kontinuo bezala neurtzen dugu. Aldiz, ahostuntasuna era bitar batean aztertzen dugu, beherago esplikatzen ditugun arrazoi metodologikoengatik: kontsonantea guztiz ahostuna ala ez, (arrazoi metodologiengatik ere, iraupena ez dugu neurtu, gero azaltzen dugun bezala). Bokalarteko herskarien kasuan parametro horiek gauzatze fonetikoaren irudi zuzena ematen digute. Aldiz, Vc#cV sekuentzia bat dugunean, parametro horien neurketak ematen digun informazioa oso partziala da. Adibide bat emateko, /ata/ bezalako sekuentzia fonologiko bat [ata] bezala ahoskatzen bada, parametro akustikoen neurketaren bidez jakin dezakegu kontsonanteak ez duela leniziorik pairatu kasu honetan. Baina /ak#da/ sekuentzia batean ere [ata] izan dezakegu eta kasu honetan hitz-bukaerako kontsonantea galdu da. Horregatik, t#c, k#c kontsonante talken transkribapen fonetikoa egin dugu espektrogramak aztertuz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Parametro akustikoen neurketa</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1.">Metodologia eta gure ikerketaren orain arteko emaitzak</head><p>gure asmo orokorra euskararen herskari ahoskabeen ahultze prozesuak aztertzea da. Honetarako, goian aipatutako corpusean /t/ eta /k/ kontsonanteak identifikatu eta aztertu ditugu, Praat izeneko programarekin (Boersma &amp; Weenink 2020), lau testuinguru bereiziz:</p><p>(3) testuinguruak (a) Hitz-bukaeran eta beste kontsonante baten aurrean: Vc#c, adib. nik dakit, zenbat dira (b) Hitz-bukaeran eta bokal baten aurrean: Vc#V, adib. nik ikusi, bat eman (c) Hitz-hasieran bokal baten ondoren: V#cV, adib. dena kendu, (d) Hitz-erdian bi bokalen artean: VcV, adib. ikusi, etorri guztira, 2482 token analizatu ditugu (/k/ = 1204 + /t/ = 1278). Hitzen arteko testuinguruetan bakarrik pausa edo etenik gabeko sekuentziak hartu ditugu kontuan. testuinguruaren arabera datuak 1. taulan erakusten dugun modura banatzen dira, (a)-(c) testuinguruetan herskaria bi bokalen artean dago, baina muga morfologikoaren kokagunea aldatzen da. Parentesien artean analisia eta irudiak egiteko erabili ditugun ingelesezko laburdurak ematen ditugu: intentsitate kurbatik ateratako neurketa hau kalkulatzeko ez da beharrezkoa mugak kontuz ipintzea. nahikoa da minimoa eta maximoa interbalo berean edukitzea. Puntu hau funtsezkoa da hurbilkarien kasuan oso zaila baita mugak era guztiz zehatz batean jartzea.</p><p>intentsitateaz gain, herskari ahoskabeen lenizioa iraupenenean eta ahostuntzean ere nabari daiteke. Hemen ez dugu iraupena neurtu, horretarako segmentuen mugak zehazki jartzea beharrezkoa baita; eta, esan bezala, lenizioak iluntzen ditu segmentuen arteko mugak. Arazo hori zeharka konpontzeko proposamenak egin badira ere (eager 2016; ennever, meakins &amp; round 2017), konponbide horiek bakarrik cV sekuentzietan aplika daitezke, ez kontsonante talka bat dugunean. Arrazoi beragatik ahostuntzea aldaki bitar bezala neurtu dugu. Kalkulatu duguna da neurtutako interbaloa guztiz ahostuna den ala ez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.2.">Lau testuinguruen konparaketa: Intentsitate eta ahostuntasunaren analisiaren emaitzak</head><p>esan bezala, herskari ahoskabeen lenizioaren azterketaren lehen etapa batean hiru bokalarteko testuinguruak konparatu ditugu (VcV, V#cV,Vc#V). Aurreko azpiatalean analisi horren emaitzak laburbildu ditugu. Hemen laugarren testuinguru bat sartzen dugu erkaketan: Kontsonante talketan dauden hitz-bukaerako herskariak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">irudia</head><p>/k/ eta /t/ kontsonanteen intentsitatea lau testuinguru desberdinetan. testuinguruak: fc (final before c) = Vc#cV, fv (final before V) = Vc#V, i (initial) = V#cV, m (medial) = VcV 3. irudian intentsitate desberdintasuna erakusten dugu neurtu ditugun sekuentzietan. Azaldu dugun bezala, kontsonante edo kontsonante taldearen intentsitatea hurrengo bokalekoarekin konparatzen dugu. intentsitate desberdintasun hori txikia bada, horrek esan nahi du kontsonante hori oso bokalikoa dela, hersketa oso ahula izanik. Aldiz intentsitate desberdintasunik handiena izango dugu hersketa osoa dugunean. ezkerreko irudian /k/ dugu eta eskuinaldekoan /t/. X-ardatzean lau testuinguruak ditugu.</p><p>Hitz-bukaeran dauden herskarien portaera fonetikoa hobeki ikusteko, 4. irudian bi taldetan banatu ditugu datuak, lau talde egin beharrean: hitz-bukaerakoak talde batean (final) eta fonologikoki silaba-hasieragunean daudenak beste taldean (onset). Kontsonantea = /k/, /t/ testuingurua = fc, fv, i, m Hiztuna = 6 hiztunak, ausazko faktore bezala Hitza = neurtutako hitzak, ausazko faktore bezala cV#c testuinguruan dauden kontsonanteak beste kontsonanteekin konparatuz, 3. irudian ikusten diren desberdintasun guztiak esanguratsuak dira: Vc#c taldeetan hitz-bukaerako herskariak beste edozein testuingurutan daudenak baino ahulagoak dira. lau konparaketetan, p &lt; 0.001.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">irudia</head><p>Analisi honetan, bi faktoren eragina kontsideratu dugu: kontsonantearen ahoskunea, hau da belarra edo horzkaria den (/k/ edo /t/) eta testuingurua. Posible izango lihttps://doi.org/10.1387/asju.22412 tzateke, hauetaz gain, beste faktore batzuk garrantzitsuak izatea, hala nola azentuaren kokagunea. Hala ere, orain arteko ikerketak erakutsi du intentsitateak ez duela balio handirik azentuaren ezaugarri akustiko bezala Azpeitiko euskaran (ikus <ref type="bibr" target="#b5">Hualde &amp; Beristain 2017</ref><ref type="bibr" target="#b6">, 2018</ref>.</p><p>Ahostuntzeari dagokionez, guztiz ahostunak (% 100 ahostun) diren tokenak kontatu ditugu, 3. taulako datuak lortuz (ikus baita 5. irudia ere). Vc#cV sekuentzia guztiz ahostuna zen ala ez ikusteko, Praat-eko voice report delakoa erabili dugu. interbaloa guztiz ahostuna da voice reportean «Fraction of locally unvoiced frames: 0» daukagunean. lehen esan bezala, ahostuntze partziala ez dugu kontuan hartu segmentuen arteko mugak objektiboki jartzerakoan sortzen diren zailtasunengatik: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Alofono ahostunak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">irudia</head><p>Alofono ahostunak testuinguruaren arabera (ehunekoak) 3. taulan eta 5. irudian ikusten denez, hitz-bukaerako herskariek beste herskariek baino joera nabarmenagoa dute ahostuntzeko, eta bereziki, beste kontsonante baten aurrean, Vc#cV testuinguruan (fc). Aldiz, hitz-hasierako herskari ahoskabeak ez dira ia inoiz guztiz ahostuntzen bi bokalen artean, hitz-erdiko herskariek tarteko portaera bat erakusten dutelarik. Kontuan hartu behar da Vc#c testuinguruan askotan hitz-bukaerako herskaria galtzen dela; beraz intentsitatearen eta ahostuntzearen baloreak herskariaren galeraren ondorio akustikoa dira. erabili dugun intentsitate neurketak interpretazio zuzen eta argia du lenizio mailaren korrelato bezala bokalarteko herskarien kasuan, hau da <ref type="formula">(3)</ref>  <ref type="figure">→ [ata]</ref>). Arrazoi honegatik, automatikoki atera dezakegun intentsitatearen neurketa espektrogramen banan-banako kontsonante taldeen miaketarekin osatzen dugu hemen, hurrengo atalean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">C#C talken transkribapen fonetikoa</head><p>emaitza kuantitatiboak interpretatzeko, espektrogramak erakusten duena transkribatzea oso argigarria izan daiteke, batez ere kontsonante talken kasuan. Hemen {k, t} #c sekuentzietan aurkitzen ditugun aukera nagusiak erakutsiko ditugu, corpusetik ateratako adibideen bidez. transkribapenak espektrogrametan oinarritzen dira. noski adibide guztien transkribapenak eta espektrogramak ezin ditzakegu hemen erakutsi, artikulua neurririk gabe luzatuko bailitzateke, baina artikuluaren bukaeran espektrograma adierazgarri batzuk eskaintzen ditugu. espektrogrametan erakusten ditugun adibideak izartxo batekin markatu ditugu. datuak bigarren kontsonantearen arabera antolatuko ditugu hemen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.1.">{k, t} + herskari ahoskabea</head><p>Hasieragunean dagoen kontsonantea fonemikoki herskari ahoskabea denean, intonazio mugarik edo beste etenik ez badago, hitz-bukaerako kontsonantea galtzen da oso maiz (% 43 analizatu ditugun datuetan), adib. /kp/ → [p], (6). Askoz guttiagotan (% 9) lehen kontsonantea galtzen bada ere, bigarren kontsonantea herskari ahostun bezala gauzatzen da. Bi kontsonanteek ahoskune bera dutenean, herskari ahostun luze bat aurki daiteke, <ref type="formula">(9)</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>/k/ eta /t/ kontsonanteen intentsitatea kontestuaren arabera: hitz bukaeran (final= fc + fv) vs fonologikoki silabaren hasieragunean (onset= i + m) irudiak ikusiz, argi dago hitz-bukaerako kontsonanteak besteak baino ahulagoak direla eta, bereziki, Vc#c (fc) testuingurukoak ahulenak direla. Begiz ikusten duguna estatistikoki baieztatzeko, intdiff datuak erregresio batean (linear mixed effects regression) sartu ditugu lme4 pakete estatistikoa (Kuznetsova, Brockhoff &amp; christensen 2017) erabiliz r-programan (r core team 2017; rStudio team 2016), hurrengo egiturarekin:(4) erregresioaren formula (linear mixed effects regression) intdiff ~ Kontsonantea + testuingurua+ (1|Hiztuna)+ (1|Hitza) non:</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>[baɾàtsaðiɣane], bost kotxe [bóz̺ ɣòtʃe]. 3 Hitz bukaerako kontsonanteei dagokienez, hauek ere ahostundu eta ahuldu daitezke hurrengo hitza bokal batekin hasten denean, Vc#V testuinguruan, txistularik e(r)e bai [tʃis̺ túlaɾiɣeβái̯ ] (ikus, baita ere, nadeu &amp; Hualde 2015).</figDesc><table><row><cell>getxoko hizkerarako, mugarza (2006: 60-61), mallabiko euska-</cell></row><row><cell>rarako, Salaburu &amp; lakar (2005: 44), Baztango mintzorako, montoya (2004: 82-83)</cell></row><row><cell>urdazubi eta Zugarramurdiko euskararako, epelde (2003: 80) larresoroko hizkera-</cell></row><row><cell>rako.</cell></row><row><cell>Aipatu ditugunak ez dira herskari ahoskabeek pairatzen dituzten gertakari alofo-</cell></row><row><cell>niko bakarrak. Salaburuk (1984: 236) adierazten duenez, bere Baztango euskararen</cell></row><row><cell>deskribapenean, /p t k/ fonema herskari ahoskabeak hurbilkari ahostun bezala gau-</cell></row><row><cell>zatzen dira maiz, adib. ja[ɣ]in, harri[ð]u. Hualde, lujanbio &amp; Zubirik (2010) ere</cell></row><row><cell>gertakari hori egiaztatzen dute goizuetako hizkeran espektrogramekin; adib. ta olako</cell></row><row><cell>kontuk [taólaɣoɣòntuk], baratzatikan e(r)e</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>://doi.org/10.1387/asju.22412 gehien-gehienetan [β], [ð], [ɣ] alofonoak hurbilkariak dira euskaraz, gaztelaniaz bezala, ez frikariak. Aldiz, hurbilkaria oso ahula eta laburra denean ikur ttikiago baten bidez adieraziko dugu, adib. [ ð ]). Hala ere, errealitate fonetikoan alofonoak ezin daitezke beti zehazki identifikatu.</figDesc><table><row><cell>Konkretuki herskarien kasuan, hersketa osoa ez dugunean artikulatzaileen mugimen-</cell></row><row><cell>duaren tamaina oso aldakorra izan daiteke, eta ondorioz espektrograman energia</cell></row><row><cell>gehiago edo gutxiago ikusiko dugu. martinez-celdrán-ek &amp; regueira-k (2008), adi-</cell></row><row><cell>bidez, alofono hurbilkarien artean hurbilkari itxiak eta irekiak bereizten dituzte. on-</cell></row><row><cell>doko eskeman, konstrikzioan izan ditzakegun posibilitateak erakusten ditugu (ikus</cell></row><row><cell>1. irudia): 4</cell></row><row><cell>1. irudia</cell></row><row><cell>Konstrikzio graduak:</cell></row><row><cell>(a) Artikulatzaile aktiboak kontaktu osoa egiten badu artikulatzaile pasiboarekin,</cell></row><row><cell>airearen iraganbidea itxiz, herskari bat izango dugu.</cell></row><row><cell>(b) Artikulatzaileen artean pasabide estu bat uzten badugu, frikari baten turbulentzia</cell></row><row><cell>izango dugu.</cell></row><row><cell>(c) Artikulatzaile aktiboa asko hurbiltzen bada pasibora baina uzten den iraganbidea</cell></row><row><cell>zabalegia bada turbulentzia izateko, hurbilkari itxia izango dugu.</cell></row><row><cell>(d) Hurbilkari ireki batean, artikulatzaileen arteko airearen iraganbidea oraindik</cell></row><row><cell>zabalagoa da, eta espektrogaman formakin intentsoak ikusiko ditugu.</cell></row><row><cell>(e) Azkenik, artikulatzaile aktiboa ez bada mugitzen eta dugun airearen iraganbidea</cell></row><row><cell>bokal batekoa bezain zabala bada, kontsonantearen galera dugu, zero alofonoa.</cell></row><row><cell>). Bi teknika horiek era-</cell></row><row><cell>biltzen ditugu hemen.</cell></row><row><cell>lehen metodologia erabiliz, /-k/ fonemarako, [k] herskari ahoskabea, [x] frikari</cell></row><row><cell>ahoskabea, [ɡ] herskari ahostuna eta [ɣ] frikari edo hurbilkari ahostuna bereiz ditza-</cell></row><row><cell>kegu, adibidez, [ø] kontsonantearen galeraz gain; eta beste horrenbeste egin dezakegu</cell></row><row><cell>/t/ fonemarekin. (Frikariak eta hurbilkariak sinbolo berdinekin errepresentatzen dira</cell></row><row><cell>iPAn, baina diakritiko bat erabil daiteke hurbilkariak adierazteko; adib. [ð̝ ] hurbil-</cell></row><row><cell>kari horzkaria. Arrazoi tipografikoengatik hemen ez dugu diakritikorik erabiliko.</cell></row></table><note>https</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>). espero bezala, hitz-hasieran herskari ahoskabeak (c) ez dira oso maiz agertzen, edo behintzat, ez hitz-erdian bezain maiz. dakigunez, historikoki euskaraz hitzhasierako herskariak ahostuntzeko joera bat aurkitzen dugu(corpus &gt; gorputz, corbata &gt; gorbata)  eta ondorioz herskari ahoskabeek maiztasun erlatiboki ttikia dute. gehienetan egokitu gabeko maileguetan aurkitzen dira (adib. pasau, kontau), nahiz eta ondare zaharreko hitz batzuetan ere agertu (adib. kendu). Herskarien ahultze fenomenoa aztertzeko printzipioz hiru parametro har ditzakegu kontuan: intentsitate erlatiboa, ahostuntzea eta iraupena (ikus, adib., Hualde, Simonet &amp; nadeu 2011). Aurreko lan batean hiru bokalarteko testuinguruak (b, c eta d) analizatu ditugu energia kopuru erlatiboa (bi bide desberdinetan) eta ahostasun maila neurtuz (Hualde, Beristain, icardo isasa &amp; Zhang 2019). Hau da, lan horretan gure helburua zen bokalarteko lenizioa aztertzea hiru testuinguru horietan. gure hipotesia hitz-bukaerako /t/ eta /k/ kontsonanteek lenizio handiago erakutsiko zutela zen, kokagune horretan /d/ eta /ɡ/ fonema ahostunekin ez baitira kontrastatzen. Konstrikzio maila den bezain batean, analisi horren emaitza nagusiak ziren, alde batetik, /k/ eta /t/ ahulagoak direla hitz-bukaeran, hau da (b) Vc#V testuinguruan, (c) V#cV eta (d) VcV testuinguruetan baino, gure hipotesia baieztatuz; eta beste aldetik, /k/, /t/ baino ahulagoa dela (hurbilkaria izateko joera argiagoa erakusten duela) hiru testuinguruetan. Bestalde, gure datuen arabera /k/ eta /t/ herskariak ahostunagoak ziren hitz-bukaeran, hots, Vc#V testuinguruan, VcV eta V#cV testuinguruetan baino. gainera, ahostuntzeko joera argiena erakusten duen kontsonantea hitz-bukaerako /k/ da. Bestela esanda, aztertutako kontsonante eta testuinguruen artean, lenizio nabarmenena nik ikusi bezalako tokenetan aurkitzen da, [niɣikusi]. Hitz-bukaerako kontsonanteei dagokienez, aurreko lanean, beraz, Vc#V testuingurua aztertu genuen, beste bokalarteko testuinguruekin konparatuaz. lan honetan, aldiz, kontsonante talketan, hau da, Vc#cV testuinguruan, ipini nahi dugu arreta, euskal herskarien alofoniari buruz dugun irudia osatzeko. Beste kontsonante baten aurrean dauden hitz-bukaerako herskariak beste hiru testuinguruetan daudenekin konparatu nahi ditugu hemen. gure aurreko lanean intentsitatea neurtzeko bi metodo desberdin erabili bagenituen ere, bi metodoen emaitzak antzekoak ziren. Hemen horietariko bat aukeratu dugu: intentsitate diferentzia c#cV sekuentzietan (intdiff, ikus Hualde, Simonet &amp; nadeu 2011). neurketa hau egiteko, aipatutako sekuentzietako intentsitate baliorik ttikiena (intmin, kontsonante edo kontsonante taldearen intentsitate guttieneko puntua) eta handiena (intmax, hurrengo bokalean) atera ditugu automatikoki Praat-ek ematen duen intentsitate kurbatik, script bat erabiliz, eta bien arteko desberdintasuna (intdiff) kalkulatu dugu, 2. irudian erakusten den bezala. bateze (batez ere) adibidearen [te] silabako intentsitate kurba erakusten da.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>1. taula</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">token kopurua</cell></row><row><cell>(a) Vc#cV</cell><cell cols="2">= 220 (fc = final before c)</cell></row><row><cell>(b) Vc#V</cell><cell cols="2">= 263 (fv = final before V)</cell></row><row><cell>(c) V#cV</cell><cell cols="2">= 201 (i = initial)</cell></row><row><cell>(d) VcV</cell><cell cols="2">= 1798 (m = medial)</cell></row><row><cell cols="2">guZtirA = 2482</cell></row><row><cell cols="3">taulan ikusten denez, kokagunerik arruntena, diferentzia handiz, hitz-erdikoa</cell></row><row><cell cols="3">da, (dHitz-bukaeran herska-</cell></row><row><cell cols="3">riak arruntagoak dira diskurtsoan, baina bi talde desberdinetan sailkatu ditugu on-</cell></row><row><cell cols="3">doko testuinguruaren arabera: c edo V den, (a) eta (b) taldeak. Hitz-hasierako kon-</cell></row><row><cell cols="3">tsonantea kontuan hartuz, (a) taldeko kontsonanteak, 2. taulan erakusten dugun</cell></row><row><cell>bezala banatzen dira:</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>2. taula</cell></row><row><cell cols="3">Kontsonante talka motak (Vc#cV)</cell></row><row><cell cols="2">token kopuruak</cell></row><row><cell cols="3">{t,k} + {p, t, k} = 38</cell></row><row><cell cols="3">{t,k} + {b, d,g} = 108</cell></row><row><cell cols="2">{t,k} + {f,s,x}</cell><cell>= 47</cell></row><row><cell cols="3">{t,k} + {l, m, n} = 27</cell></row><row><cell cols="2">guZtirA</cell><cell>= 220</cell></row><row><cell></cell><cell>2. irudia</cell></row><row><cell cols="3">intentsitate kurbaren neurketa (intdiff).</cell></row><row><cell>irudian,</cell><cell></cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.22412min = intentsitate minimoa (kontsonantean), max = intentsitate maximoa (hurrengo bokalean). Bi puntatako geziak script-ak ateratzen duen intentsitate desberdintasuna erakusten du (max-min)https://doi.org/10.1387/asju.22412</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>askoz ahulagoak direla, {k, t} + {p, t, k} taldeak albora uzten ditugunean. Kasu honetan datuen interpretapena gardena da, (5)ekoa. Bigarrenik, {k, t} + {p, t, k} https://doi.org/10.1387/asju.22412 taldeetan aldiz, hurrengo bokalarekiko intentsitate diferentzia oso handia da. Hala ere, esan bezala, datu kuantitatibo hauen interpretapena ezin jakin zein den. Antzeko intentsitate balioak izango ditugu hitz-bukaerako herskaria bere horretan mantentzen bada (adib. /ak#ta/ → [akta]) eta ahultzen edo guztiz galtzen bada (adib.</figDesc><table><row><cell>ko (b), (c) eta (d)</cell></row><row><cell>testuinguruetan. Abididez, /ata/ bezalako sekuentzia fonologiko baterako intentsitate</cell></row><row><cell>diferentzia (intdiff) gero eta ttikiagoa izango da eskala honetan:</cell></row><row><cell>(5) /ata/ → [ata] &gt; [ada] &gt; [aða] &gt; [a ð a] &gt; [aa]</cell></row><row><cell>Aldiz, (3)ko (a) testuinguruetan, Vc#cV, intdiff neurketaren interpretazioa ez</cell></row><row><cell>da guztiz gardena, [ata] ahoskatu dena /ak#ta/ izan baitaiteke fonologikoki, adibi-</cell></row><row><cell>dez, hitz-bukaerako kontsonantearen galerarekin. 6. irudian «{-t, -k} +{ p-, t-,k-} tal-</cell></row><row><cell>deak», hitz-bukaerako beste token guztietatik banandu ditugu. ikusten denez, hauek</cell></row><row><cell>dira, hain zuzen, intdiff handiena daukatenak (baina horrek ez du 3. eta 4. irudietan</cell></row><row><cell>ikusten dugun joera orokorra aldatzen, haien kopurua erlatiboki ttikia baita, n = 38</cell></row><row><cell>token):</cell></row><row><cell>6. irudia</cell></row><row><cell>/-k/ eta /-t/ kontsonanteen intentsitatea kontestuaren arabera:</cell></row><row><cell>beste herskari ahoskabe batean aurrean dauden /-k/ eta /-t/ kontsonanteak</cell></row><row><cell>(testingurua: vlp = voiceless plosive) vs hitz bukaerako beste token guztiak (other-final)</cell></row><row><cell>fonologikoki silabaren hasieragunean (onset = i + m).</cell></row><row><cell>6. irudiak bi gauza erakusten digu. lehenik eta behin, ikus dezakegu, hitz-bukae-</cell></row><row><cell>rako herskariak (Vc#V, Vc#cV) hitz-hasierako eta erdikoak (V#cV, VcV kontes-</cell></row><row><cell>tuak) baino</cell></row></table><note>/ak#ta/</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>lan honetan bereziki hitzen arteko {k, t} + c kontsonante taldeen gauzatze fonetikoa ikertu dugu, herskari ahoskabeen lenizioari buruz dakiguna osatzeko asmoz. datuak hizkera libretik atera ditugu. Parametro akustikoen neurketak erakutsi digu beste kontsonante baten aurrean aurkitzen diren hitz-bukaerako /k/ eta /t/ kontsonanteak, bi bokalen artean daudenak baino ahulagoak direla. espektrogramen miaketaren bidez ikusi dugu oso maiz kontsonante horiek galtzen direla testuinguru horretan edo bestela hurbilkari ahostun bezala ahoskatzen direla gehienetan. modu honetan herskarien gauzatze fonetikoari buruz genekiena zehaztu dugu. Aurkitzen dugun aldakortasun edo aniztasun fonetikoaren arrazoiak zehazkiago ikertu behar dira oraindik. Arrazoi horiek kontestu fonetiko, prosodiko, morfologiko eta sintaktikoan bila daitezke, faktore soziolinguistikoez gain.Bukatzeko, esan behar da, hizkuntzaren soinu egitura ulertzeko, eta batez ere hemen aztertzen ari garen kasuan, gertakari fonologikoak eta fonetikoak bereiztea garrantzitsua izan daitekeela; eta hori ez da beti erraza. Adibide bat emateko, batik bat /batikbat/ esan ordez, hiztunak /batipat/ aukera dezake bere artikulazio helburu bezala, arau fonologiko bat (edo bi) aplikatuz: /kb/ → /p/. Kasu horretan hiztunaren helburu fonologikoa, esan nahi duena, /p/ da eta ez /kb/. Hau da, ordezkatze fonologiko, kategoriko bat izan dezakegu: /kb/ kontsonante multzoa aukeratu ordez, hiztunak /p/ kontsonantea aukeratzen du, hizkuntzak daukan arau batez baliatuz. Baina, arau fonologikoa hautazkoa denez, /batikbat/ aukeratzen badu, /kb/ taldearen gauzatze fonetikoa aldakorra izan daiteke: [batikbat] ~ [batiɣbat] ~ [batiɣβat] ~ [batiβat], etab., eta hori bai espektrograman ikus dezakegu. era berean / esdakit/ eta /estakit/ aukera fonologiko desberdinak dira (ikus Hualde 2019). Praktikan hiztunaren asmo fonologikoa zein den jakitea beti erraza ez bada ere, printzipioz, behintzat, ordezkapen fonologikoak eta gertakari fonetikoak gauza desberdinak dira. espektrogramak ez digu oso garbi esaten hiztunaren artikulazio helburua zein den, c#c talde batean lehen kontsonantea aktibatu nahi duen ala ez. Horretaz informazioa izateko elektropalatografia, emA edo real time-mri erabil daiteke, neurri batean behintzat (ikus, adibidez, ellis &amp; Hardcastle 2001; carignan et al. 2015). Paul &amp; david Weenink. 2020. Praat: doing phonetics by computer [software]. Version 6.1.21. http://www.praat.org/ (2020/09/20). carignan, christopher, ryan K. Shosted, maojing Fu, Zhi-Pei liang &amp; Bradley P. Sutton. 2015. A real-time mri investigation of the role of lingual and pharyngeal articulation in the production of the nasal vowel system of French. Journal of Phonetics 50. 34-51. eager, christopher d. 2017. contrast preservation and constraints on individual phonetic variation. urbana-champaign, il: university of illinois at urbana-champaign. doktorego tesia. egurtzegi, Ander &amp; carignan, christopher. 2020. An acoustic description of mixean Basque. Journal of the acoustical Society of america 147(4). 2791-2802. https://doi. org/10.1121/10.0000996. mitxelena, luis. 1977. Fonetica histórica vasca, 2. arg. (aSJUren Gehigarriak 4). donostia: gipuzkoako Foru Aldundia. montoya, estibalitz. 2004. Urdazubi eta Zugarramurdiko euskara. iruñea: nafarroako gobernua. mugarza, Pello. 2006. Mallabiko euskara. Bilbo: mallabiko udala, eusko Jaurlaritza &amp; Bizkaiko Foru Aldundia. nadeu, marianna &amp; José ignacio Hualde. 2015. Biomechanically conditioned variation at the origin of diachronic intervocalic voicing. Language and Speech 58(3). 351-370. https://doi.org/10.1177/0023830914554727. r core team. 2017. r: a language and environment for statistical computing. Viena: r Foundation for Statistical computing. https://www.r-project.org (2020/11/25). rStudio team. 2016. rStudio: integrated development for r. rStudio, inc., Boston, mA. https://www.rstudio.com. reguero ugarte, urtzi. 2017. Goi nafarrera arkaiko eta zaharra: azterketa eta testuak. gasteiz: uPV/eHuko doktorego tesia. Salaburu, Pello. 1984. Hizkuntzaren soinu-egitura. Hizkuntz teoria eta Baztango euskalkia: Fonetika eta fonologia (i). Bilbo: uPV/eHu. Salaburu, Pello &amp; maite lakar. 2005. Baztango mintzoa: gramatika eta hiztegia. Bilbo: euskaltzaindia &amp; nafarroako gobernua. torreira, Francisco &amp; mirjam ernestus. 2011. realization of voiceless stops and vowels in conversational French and Spanish. Laboratory Phonology 2(2). 331-353. https://doi. org/10.1515/labphon.2011.012. Tokitik frontoira [toɣitifrontoi̯ ɾa] /kf/ [f] (1m). Adibide honetan hitz-bukaerako /-k/ kontsonantearen galera dugu frikari baten aurrean. maiztasun handiko gertakaria da hitzen arteko eten prosodikorik ez dagoenean Horrek nik uste [oreɡnikuste] /kn/ [ɡn] (4f). Adibide honetan hitz-bukaerako /-k/ herskari ahoskabea ahostun bezala ahoskatu da sudurkari baten aurrean. Adibide hau aukeratu dugu [ɡ] alofonoa erakusteko. testuinguru honetan [ɣ] eta zero alofonoek maiztasun handiagoa dute. Batzuk behintzat [batsuβei̯ ntsat] /kb/ [β] (4f). Adibide honetan hitz-bukaerako /-k/ herskaria galdu da eta hitz-hasierako herskari ahostuna hurbilkari bezala gauzatu da. Hau da joera nagusia gure corpusean mota honetako taldeetan. [ereɣiɲeŋmãɲo] /kb/ [ŋm] (4f). Adibide honetan /kb/ taldea sudurkaritu da bi kontsonante sudurkarien artean /ɲekbaɲ/ [ɲeŋmãɲ]. Adibide bakarra da gure corpusean.</figDesc><table><row><cell cols="5">: [famosiʝubesela] (9) {k, t} + {b, d, g} → herskari ahostuna a. talde heterorganikoak batzuk ba [batsuba] famosiyuk bezela ez dakit ba nik [estaɣibanik] b. talde homorganikoak instalaziyuk garbitzea [instalasijuɡarβitse̯ a] masaillek gorritu [masaʎeɡoritu] danak garbiu [danaɡ ̞ arβiu] zuk gaxki [suɡ:aʃki] bat dake [bad:ake] bat da [bad:a] ez dakit dakeben [estaid:akeβen] Hala ere, talde heterorganikoetan bi kontsonanteak ahoskatzea ez da gertaera bi-/kb] [b] (6f ) /kb/ [b] (2m) /tb/ [b] (1m) /kɡ/ [ɡ] (4f ) /kɡ/ [ɡ] (5f ) /kɡ/ [ɡ ̞ ] (4f ) /kɡ/ [ɡ:] (4f ) /td/ [d:] (2m) /td/ [d:] (2m) /td/ [d:] (4f ) txia (% 38). Horrelakoetan, bi hurbilkari aurkitzen ditugu normalean, (10a), baina posible da kontsonante bat edo biak herskari bezala agertzea, (10b): (10) {k, t} + {b, d, g} → cc a. internazionalak bezela [internasi̯ onalaɣβezela] /kb/ [ɣβ] 6 (1m) arrak baño [araɣβaɲo] /kb/ [ɣβ̝ ] (4f ) zeak baño [seaɣβaɲo] /kb/ [ɣβ] (4f ) diferentik die [difeɾentiɣðie] /kd/ [ɣð] (4f ) beaiek die [βeajeɣðie] /kd/ [ɣð] (4f ) propiedadik die [propieða ð iɣðie] /kd/ [ɣð] (4f ) lagunek die [laɣuneɣðie] /kd/ [ɣð] (2m) behintzet bai [bei̯ ntseðβai̯ ] /tb/ [ðβ] (4f ) bat bezela [baðβesela] /tb/ [ðβ] (3m) erliek die [erlieɣðie] /kd/ [ɣð] (4f ) langillik dazke [laŋɡiʎiɣðaske] /kd/ [ɣð] (4f ) hutsik dao [utsiɣðao] /kd/ [ɣð] (3m) handik da [andiɣða] /kd/ [ɣð] (5f ) bildurrezkuk batizbat [bildureskuɣβatizβat] /kb/ [ɣβ] (3m) b. bat bezela [badbesela] /tb/ [bd] esplikatukoet gehio [esplikatukoedɡeɟo] /tɡ/ [dɡ] mark bezela [marɡbesela] /kb/ [ɡb] gauzak bai [ɡausaɡbai̯ ] /kb/ [ɡb] pixkat ba [piskadba] /kb/ [db] (2m) batek bizi [βateɡbisi] /kb/ [ɡb] (4f ) tzuetan herskaria ahulduz, ikus (13): /k#n/ → [n] ~ [ɡn] Hala ere, tokenen heren batean, hiztunak bi kontsonanteak ahoskatu ditu; ba-/k#s/ → [s] (5f ) suposatzet zona [supozatses̪ ona] /ts/ [s̪ ] (4f ) /k#b/ → [β] ~ [ɣβ] (2m) ez dakit ze [estakise] /ts/ [s] (4f ) /k#p/ → [p] (4f ) horiek zien [ojesien] /ks/ [s] (1m) (16) Joera nagusiak (2m) kamarak ba [kamaɾaɣba] /kb/ [ɣb] (2m) bihurriyek die [biuriʝeɣdie] /kd/ [ɣd] (3m) gauzak ba [ɣausaɡβa] /kb/ [ɡβ] (4f ) Beste ahoskera batzuk aurkitu ditugu ere, baina oso maiztasun guttirekin. Kon-kretuki, hitz-hasierako herskariaren ahoskabetzea hiru tokenetan bakarrik aurkitu dugu; horietako bi, ba partikularekin, (11a). era berean, oso kasu guttitan aurkitu dugu hitz-bukaerako kontsonantea herskari ahoskabe bezala ahoskaturik, (11b). Kasu berezi bezala, adibide batean kontsonante taldea sudurkaritzen da bi sudurkari sabaikarien artean, erregiñek baño [ereɣiɲeŋmãɲo]. guk dakigunez, sudurkaritze asi-milazio hau ez da inoiz deskribatu euskararako: (11) {k, t} + {b, d, g} → maiztasun guttiko beste ahoskera batzuk a. ez ziok ba [etsiopa] /kb/ [p] (5f ) iteagatik gutxitan [idatik:uʧitan] /kɡ/ [k] (6f ) b. elikagaiek biltzea [elika:jek˺biltsea] /kb/ [k˺b] (4f ) c. erregiñek baño* [ereɣiɲeŋmãɲo] /kb/ [ŋm] (4f ) Badirudi, beraz, morfologian aurkitzen dugun ahoskabetze fenomenoak (adib. *lagunak+gaz &gt; lagunakaz) gaur egun ez duela indar handirik. Beharbada, funtsean testuinguru morfosintaktiko jakin batzuetara mugatuta dago (ba partikularekin, adi-bidez). Konparaziorako, txistukarien ondoko ahoskabetzea ere funtsean «ez +aditz trinko» sekuentzietan aurkitzen da, adib. ez dakit → eztakit. 6.3. {k, t} + frikaria Frikari baten aurrean, /-k/ eta /-t/ galtzen dira gehienetan (% 69), adib. /ks/ → [s], (12)ko adibideetan bezala : (12) {k, t} + {f, s, x} → 0 + frikaria a. tokitik frontoira* [toɣitifrontoi̯ ɾa] /kf/ [f ] (1m) batiz bat futbola [batizβ̝ afuβola] /tf/ [f ] (1m) amak jartzeitun [amaxartsei̯ tun] /kx/ [x] (3m) hirurok jute [iɾ̞ uɾ̞ oxute] /kx/ [x] (8f ) bat jartziek [baxartsiek] /tx/ [x] (5f ) ez det jende [estexende] /tx/ [x] (6f ) batzuk zien [βatsusien] /ks/ [s] (1m) b. beak suskriptore [beaksuskriptoɾe] /ks/ [ks] (2m) 7 danak zortzi [danaksortsi] /ks/ [ks] (2m) Ainhoak zazpi [ai̞ noaksaspi] /ks/ [ks] (3m) kanalak zea [kanalaksea] /ks/ [ks] (2m) larbak zaitzea [larβaksai̞ tsea] /ks/ [ks] (4f ) Badirudi herskariaren galera bereziki arrunta dela /f/ edo /x/ baten aurrean. Behintzat hori da gure datuek erakusten dutena. 6.4. {k,t} + ozena Azkenik hitz-hasierako kontsonante ozena denean (sudurkaria, albokaria edo dar-darkaria), hitz-bukaeran dagoen herskaria gal daiteke, (14) edo ahostasunez asimi-latu, (15). Bi aukerak antzeko maiztasuna dute gure datuetan. Ahostasunez asimilatu gabeko herskariak, aldiz, hiru kasutan bakarrik aurkitu ditugu: (14) {k, t} + {l, n,m} → 0 + ozena bat lortu [βalortu] /tl/ [l] (2m) gauzak lapurtzie [ɡau̯ salapurtsi] /kl/ [l] (2m) itet nik [itenik] /tn/ [n] (5f ) (15) {k, t} + {l, n,m} → hurbilkari/herskari ahostun + ozena ez dakit lau [estaɣiðlau̯ ] /tl/ [ðl] (1m) (d)iat lan [iaðlan] /tl/ [ðl] (5f ) zenbat minutu [sembaðminutu] /tm/ [ðm] (3m) horrek nik uste* [oreɡnikuste] /kn/ [ɡn] (4f ) badakit liztorren [ba:kidlistoren] /tl/ [dl] (4f ) beak lagun [beaɡlaɣun] /kl/ [ɡl] (4f ) zat noizin [sadnoisin] /tn/ [dn] (4f ) dauket nere [dau̯ keðneɾe] /tn/ [ðn] (8f ) 6.5. Joera nagusien laburpena laburbiltzeko, gure corpusean hitz-bukaerako kontsonantearen galera oso maizta-sun handiko gertaera da eta edozein kontsonanteren aurrean gerta daiteke. Joera na-gusiak, beraz, (16)ean erakusten ditugunak dira (kontsonante mota bakoitzerako fo-nema bat aukeratzen dugu): 7. Ondorioak Aipamen bibliografikoak Frequency (Hz) 0 5000 t o i t i f r o n t o i a Time (s) 1.19 0 Frequency (Hz) 0 5000 o r e n i k u s t e Time (s) 0.795 0 8. irudia Frequency (Hz) 0 5000 ba ts u e i n ts a t Time (s) 0.819 0 9. irudia Frequency (Hz) 0 5000 e r e i e m a o Time (s) 0.752 0 10. irudia Boersma, Eranskina: espektrogramak 7. irudia erregiñek baño</cell></row><row><cell>langilliek baño hauek desagertzen (13) {k, t} + {f, s, x} → cc a. bat zan</cell><cell>[laŋɡiʎi̯ eɡbaɲo] [aweɡdesaɣertsen] [ba ð san]</cell><cell>/kb/ /kd/ /ts/</cell><cell>[ɡb] [ɡd] [ ð s]</cell><cell>(4f ) (4f ) (1m)</cell></row><row><cell>badaket zapatutan</cell><cell>[ba ð akeðsapatutan]</cell><cell>/ts/</cell><cell>[ðs]</cell><cell>(2m)</cell></row><row><cell>esteroidik zazkelako</cell><cell>[esteɾoi̯ ðiɣsaskelako]</cell><cell>/ks/</cell><cell>[ɣs]</cell><cell>(2m)</cell></row><row><cell>https://doi.org/10.1387/asju.22412</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.22412https://doi.org/10.1387/asju.22412</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">gure esker ona bihoakie Ander egurtzegiri eta aldizkari honen beste ebaluatzaileei beren iruzkinengatik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">oihenarteren idazki batzuetan aurkitzen dugu eta erronkarieraz /-d/ hori mantendu zen euskalkia suntsitu arte, nahiz eta azken belaunaldietan dardarkari bakunarekin neutraltzeko joera bat egon, dud ~ dur (mitxelena 1977: 236; estornés lasa 1968). Horretaz gain, Araitz-Betelu ezaytud 'ez zaitut' aurkitzen dugu 1611ko dokumentu batean (reguero 2017: 124). era berean, pentsatzekoa da inoiz /-ɡ/ izan genuela hitz bukaeran: e.g. duk &lt; *dug &lt; *duga; baina hori hipotesi hutsa da, horretarako ez baitago datu historikorik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">gaztelaniaz ere gertatzen da bokalarteko ahultze hori, diferentzia handiekin hizkeren artean (ikus, adib., Hualde, Simonet &amp; nadeu 2011 eta hor emandako erreferentziak). Frantsesez, aldiz, /p t k/ fonemak indartsuagoak dira; lenizio guttiago erakusten dute bi bokalen artean (torreira &amp; ernestus 2011).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">martínez-celdránentzat (2013) frikarien eta hurbilkarien arteko diferentzia tentsioan datza.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">[k̚ p]: diakritikoak adierazten du espektrograman ez dela ikusten lehen kontsonantearen leherketa.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">[eze] ez da errakuntza. Frikari txistukariak ere ahostuntzen dira bi bokalen artean.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">Kasu honetan, hiztunak hitz-erdiko /pt/ taldea ere bere horretan ahoskatu du, aldakuntzarik gabe [pt].</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>AnuArio del seminArio de filologíA vAscA "julio de urquijo" international journal of Basque linguistics and Philology ASJU liii (1/2), 2019 <ref type="bibr">[2021]</ref> AurkiBideA / summAry / índice Antón ugarte muñoz, luis michelena (koldo mitxelena) y la creación del seminario de filología vasca «julio <ref type="bibr">de urquijo» (1947-1956)</ref> / Luis Michelena <ref type="bibr">(Koldo Mitxelena)</ref> and the founding of the «Julio de Urquijo» Basque Philology <ref type="bibr">Seminar (1947</ref><ref type="bibr">Seminar ( -1956</ref> </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.22412</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1387/asju.22412" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">categorical and gradient properties of assimilation in alveolar to velar sequences: evidence from ePg and emA data</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ellis</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>William</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hardcastle</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Phonetics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="373" to="396" />
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sakana erdialdeko euskara. iruñea: nafarroako gobernua. estornés lasa, José. 1968. erronkari&apos;ko uskara. donostia: Auñamendi. etxebarria Ayesta, Juan manuel</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Thomas</forename><surname>Ennever</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Felicity</forename><surname>Meakins &amp;amp; Erich R. Round</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.5334/labphon.18</idno>
		<ptr target="Zeberioharanekoeuskararenazterketaetno-linguis-tikoa.euba:ibaizabal" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Laboratory Phonology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="32" />
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>A replicable acoustic measure of lenition and the nature of variability in gurindji stops. Laboratory Phonology: Jour nal of the association for</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Segmental phonology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">José ignacio Hualde &amp; Jon ortiz de urbina (arg.), a grammar of Basque</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>mouton de gruyter</publisher>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="page" from="15" to="65" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonologo baten galderak espektrogramaren aurrean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">irantzu epelde Zendoia &amp; oroitz Jauregi nazabal (arg.), Bihotz ahots: M.L. Oñederra irakaslearen omenez</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
			<biblScope unit="page" from="337" to="351" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: uPV/eHu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpeitiko azentuaren gauzatze fonetikoaz. Fontes Linguae Vasconum 123</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ander Beristain</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
			<biblScope unit="page" from="65" to="85" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acoustic correlates of word-accent in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ander Beristain</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.21437/TAL.2018-20</idno>
		<ptr target="http://dx.doi.org/10.21437/tAl.2018-20" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proc. TaL2018, Sixth International Symposium on Tonal aspects of Languages</title>
		<meeting>TaL2018, Sixth International Symposium on Tonal aspects of Languages</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="98" to="102" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ane icardo isasa &amp; Jennifer Zhang. 2019. lenition of word-final plosives in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ander</forename><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beristain</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">canberra: Australasian Speech Science and technology Association inc</title>
		<editor>Sasha calhoun, Paola escudero, marija tabain &amp; Paul Warren</editor>
		<meeting><address><addrLine>Melbourne, australia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
			<biblScope unit="page" from="642" to="646" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Proceedings of the 19th International congress of Phonetic Sciences</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">José ignacio &amp; Xabier Bilbao. 1992. a phonological study of the Basque dialect of Getxo (aSJUren Gehigarriak 29). donostia: gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Basque dialect of Lekeitio (aSJUren Gehigarriak 34). Bilbo &amp; donostia: uPV/eHu &amp; gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>gorka elordieta &amp; Arantzazu elordieta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Journal of the International Phonetic association</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Juan Joxe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zubiri</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1017/S0025100309990260</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1017/S0025100309990260" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">goizueta Basque</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="113" to="127" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">miquel Simonet &amp; marianna nadeu. 2011. consonant lenition and phonological recategorization</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1515/labphon.2011.011</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1515/labphon.2011.011" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Laboratory Phonology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="301" to="329" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">lmertest Packa ge: tests in linear mixed effects models</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kuznetsova</forename><surname>Alexandra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Per</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Brockhoff &amp;amp; Rune</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Christensen</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.18637/jss.v082.i13</idno>
		<ptr target="http://dx.doi.org/10.18637/jss.v082.i13" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Statistical Software</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">82</biblScope>
			<biblScope unit="issue">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="26" />
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">caracterización acústica de las espirantes aproximantes del español. revista de Fonética experimental 22</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eugenio</forename><surname>Martínez-Celdrán</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="11" to="35" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Spirant approximants in galician</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Martinez-Celdrán</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xosé</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Regueira</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1017/S0025100308003265</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1017/S0025100308003265" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of the International Phonetic association</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="51" to="68" />
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
