<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">AnuArio del SeminArio de FilologíA VAScA «Julio de urquiJo» international Journal of Basque linguistics and Philology liii (1-2) Itzulpengintzaren errepresentazioa azken 60 urteotako euskal literaturaren historiografietan 1 reprentation of translation in literary historiographies during the last 60 years miren ibarluzea Santisteban* universidad del País Vasco / euskal Herriko unibertsitatea (uPV/eHu)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2019">2019</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">AnuArio del SeminArio de FilologíA VAScA «Julio de urquiJo» international Journal of Basque linguistics and Philology liii (1-2) Itzulpengintzaren errepresentazioa azken 60 urteotako euskal literaturaren historiografietan 1 reprentation of translation in literary historiographies during the last 60 years miren ibarluzea Santisteban* universidad del País Vasco / euskal Herriko unibertsitatea (uPV/eHu)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">53</biblScope>
							<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="39" to="82"/>
							<date type="published" when="2019">2019</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:20+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Sociology of Basque translation</term>
					<term>literature historiography</term>
					<term>Basque literature his- tory</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Following the basis of sociological translation studies, the point of view about translation in literary histories is analysed in this paper. more specifically, we focus on the representation of translation in eleven Basque literary historiographies published during the period 1961-2016. First, we propose a theoretical basis for the study of literature historiographies; second, we analyse different historiographic discourses on translation; and, third, we reflect on the evolution of the representation of translation in Basque literature historiographies.</p><p>LabuRpena: Itzulpen ikasketa soziologikoei jarraikiz, lan honetan aztergai da itzulpenaren ikuspegia literatur historiari buruzko lanetan. Hain zuzen ere, 1961-2016 bitarteko euskal literaturaren hamaika historiografiatan itzulpengintzak izandako errepresentazioari erreparatzen zaio: lehenbizi, azterketarako gakoak azaltzen dira; ondoren, historiografiak kokatzen dira eta itzulpenari buruzko diskurtsoa aztertzen da historiografiaz historiografia; eta, azkenik, ondorio gisa, diskurtso horien bilakabidearen deskripzioa egiten da. HITZ GaKOaK: euskal itzulpenaren soziologia, literatur historiografia, euskal literaturaren historia.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera</head><p>euskal itzulpengintzaren eremua 2 eta, horri loturik euskal itzulpengintzaren narrazio historikoa, ez da duela gutxira arte beregaina izan. itzulpengintza euskal letren historiaren hasieratik agertzen den arren, 80ko hamarkadara arte itxaron beharko da eremu edo gizarte-entitate gisa irudikatzen hasteko eta profesionalizaziorako, erakundetzerako eta produktuen espezifikotasunerako joera nabaritzen hasteko <ref type="bibr">(ibarluzea 2017: 343-373)</ref>. Hala, beste eremu batzuen baitan, esaterako euskal literatur eremuaren baitan, garatu da euskal itzulpenaren inguruko diskurtsoa, nahiz eta euskal itzulpengintzaren erakundetze-prozesuan eta eremuko produktu espezifikoak biltzeko prozesuan euskal itzulpengintzaren historia berariaz lantzeko hainbat lan egin diren. 3 oro har, esan dezakegu itzulpenari buruzko narrazioa bestelako diziplinetako narrazio historikoetan txertatu izan dela, batez ere literatur historiografietan, eta horiexek ditugu hemen aztergai. 4 gisa horretako lanetan sistematizatu egin ohi dira bestelako lanak, eta garai edo lan espezifiko bati soilik begiratu ordez literatur eremuari osotasunean begiratu ohi zaie. gainera, hamarkadaz hamarkada hainbat autorek hainbat historiografia idatzi dituztenez gero, halako bilakabide bat ere izan da. Hargatik deritzogu interesgarri literatur historiografietan itzulpenaren errepresentazioa aztertzeari. denboran zehar euskal literaturaren historiografietan itzulpenak duen presentzia aztertzean, honako hauek dira gure helburuak: a) euskal literaturaren historiografietan itzulpenaren historiari buruzko diskurtso motak identifikatzea, aztertzea eta sailkatzea; b) itzulpenak euskal literaturaren eraikuntzan izandako tarteari eta funtzioari buruzko gogoeta egitea; c) itzulpenaren errepresentazioaren bilakaerari erreparatzea. Funtsean, euskal itzulpengintzak literatur espazioaren eraikuntzan izandako tarteaz edo egitekoaz gogoeta egitea dugu xede, bai eta euskal literaturari buruzko narrazio historiografikoetako diskurtsoak euskal itzulpengintza irudikatzeko modua aldatu duen edo ez, eta aldatu badu nola aldatu duen, aztertzea ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Literaturaren historiak itzulpenari emandako tarteaz</head><p>Historia, literatura eta itzulpena aztergai duten askotariko lanak arakatuta Joaquín rubio tobar katedradun espainiarrak egindako gogoeten arabera, itzulpenak ospe txarra izan du oro har, eta bigarren mailako jardueratzat jo izan dute hainbat sortzailek eta ikertzailek: hainbat testu aztertu gabe geratu dira oraintsura arte itzulpenak zirelako, egokitzapen baldarrak zirelakoan (rubio tobar 2013: 61). edonola ere, literatur nazionalen sorkuntzan eta garapenean funtsezko egitekoa izan du itzul-2 eremu, kapital zein habitus kontzeptuei eta itzulpenaren soziologiari buruzko jakingarriez, begiratu ibarluzea 2019.</p><p>3 martuteneko izultzaile eskolaren inguruan ibilitako itzultzaileek sortutako lanak zein eiZie elkarteak sustatutako proiektuak eta artikulu bildumak aipa daitezke besteak beste, bai eta uPV/eHun itzulpengintza-ikasketak ezarriz geroztik egindako ikerketa-lanak ere. <ref type="bibr">4</ref> Jesus maría lasagabasterrek literatur historiaren eta historiografiaren aldeko bereizketa egitean dioenez (2010: 762), biek ala biek dute aztergai bera, baina xede formala da biak bereizten dituena: literaturaren historiak testuak banaka aztertu eta testuen bilakabideari begiratzen dio ikuspuntu diakronikotik; historiografiak, ostera, testu-sistemen azterketa du helburu, ikasketa literarioen edozein ikuspegitatik <ref type="bibr">(lasagabaster 2010: 762)</ref>.</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.22411 penak rubio tobarren iritziz, eta literaturen berrikuntza zein hainbat generoren sorkuntza eta garapena atzerriko literaturetako testuak ekartzeko prozeduren bidez gertatu da hainbat kulturatan <ref type="bibr">(2013: 251)</ref>. 5 euskal literaturaren kasuan ere halaxe gertatu dela esan dezakegu. Baina, kontuan hartu ote dugu itzulpen/egokitzapen/birsorkuntza horiek zer funtzio izan duten literaturaren bilakabidean? Agertu al ditugu historiografietan? Aipatu besterik ez ditugu egin, zer ziren azaldu gabe? garairik garai itzulpenak egon diren arren eta funtzio jakina bete duten arren, garai bakoitzean eta hizkuntza-komunitate bakoitzean modu batean baloratu izan da itzulpena, eta gizarte bakoitzak molde batera edo bestera hartu ditu aintzat <ref type="bibr">(rubio tobar 2013: 298)</ref>. Horri erreparatzeko, hainbat iturri balia daitezke; besteak beste, itzultzaileen gutuneria, kritikak, hizkuntzak irakasteko metodoak, eta itzulpenari buruzko tratatuak; izan ere, «elles peuvent éclairer la conceptualisation historique, la lisibilité, la diffusion des textes, les contraintes institutionnelles, voire la censure, ainsi que la part individuelle ou «biographique» d'une pensée en mouvement» dio d <ref type="bibr">'Hulstek (1995: 17)</ref>. literaturaren historiografiak ere iturri aberatsak dira gure ustez. nolanahi ere den, itzulpenak literaturaren historian izandako tarteaz ari diren lanak badiren arren, eta gaiari buruzko gogoeta orokorrak egiten diren arren, guk dakigula, historiografien arakatze sistematikorik ez da egin. Alde horretatik, dakargun lanak badu berritasunik, baina baita gidatzat jotzeko zein erkatzeko moduko lanen falta ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Literaturaren eta itzulpenaren narrazioa: zeri eta nola erreparatu</head><p>ikerketa-metodologiak zein itzulpenak baloratzeko irizpideak aldatzen diren modu-moduan kontzeptuak eurak ere aldatu egiten dira denborarekin; beraz, kontuan hartu behar dugu guri dagozkigun aztergaiak (literatura, itzulpena eta literatur itzulpena) ulertzeko eta definitzeko moduak aldatu egin direla, literatur historiaren ideia bera ere garatzen eta aldatzen joan den era berean: el segundo término que destaco de Historia de la literatura traducida es, naturalmente, literatura. en este libro recuerdo traducciones de textos teóricos, de libros científicos, pero, sobre todo, de textos literarios. Si la noción de historia ha sufrido cambios notables, tampoco el concepto de literatura nos parece hoy una referencia rotunda y precisa. lo que hoy llamamos literatura, antaño no se consideraba como tal. <ref type="bibr">(rubio tobar 2013: 250)</ref> ondo nabarmena da hori gurean eta, lasagabasterren hitzak gogora ekarrita, esan dezakegu literatur historia baino gehiago, euskaraz idatzitako testuen historia egin izan dela oraintsura arte euskal literaturaren izenean: literatura y lengua están así estrechamente unidas, unidad que es más evidente en el caso de la literatura vasca, por la situación diglósica y la marginación socio-cultural 5 «Byron y su generación, recordaba lefevere (1997) no leyeron el Fausto de goethe en alemán sino en la versión francesa abreviada incluida en De l'allemagne (Sobre alemania) de madame de Staël. P ushkin leyó a Byron en francés, no en inglés, y ciertamente no en ruso, una lengua que sólo hablaba con sus criados. ezra Pound inventó la poesía china para occidente mediante una antología de poetas "traducidos" de la dinastía t'ang. <ref type="bibr">(lefevere 1997: 17)» (rubio tobar 2013: 199-200)</ref>.</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.22411 teraturaren eta itzulpengintzaren historiografian ere; beraz, askotariko irizpideei jarraikiz antola daitezke itzulpengintzarekin lotutako gertakariak <ref type="bibr">(Woodsworth 1998: 101-103)</ref>. 7 edonola ere, irizpide nagusiak espazioa eta denbora izaten dira: itzulpengintzaz denaz bezainbatean, batez ere nazio jakin bateko itzulpengintzari buruzko lanak idatzi izan dira, edo lurralde zein kultur komunitate jakin baten ingurukoak. oro har, mendeak, hamarkadak… eta gisako denbora-tarteak baliatu izan dira garaiak markatzeko. Hala ere, badira, bestelako irizpide historiografikoak: itzulpenmota edo testu-generoa, esaterako (gehien aztertu izan diren testu-generoak literatur itzulpena eta Bibliaren itzulpena izan dira). Historiografia bat idazteko, arlo jakin bateko eskolak zein joera espezifikoei ere egin dakieke erreferentzia, eta generoaren eta erakundeen eragina edo arloko antologiak edo aipuak ere izan daitezke lanak ardazteko irizpide. ildo horretan, hemen aztergai izango dugu zeren arabera sailkatu ote dituzten euskal literaturaren historiografoek literatur zein itzulpen-gertakariak eta zer motatako kapitalaren arabera baloratu izan dituzten itzulpenak.</p><p>rubio tobarren esanetan (2013: 247), itzulpenaren narrazio historikoari ez zaio behar besteko garrantzia eman literatur historiografietan: batetik, itzulpena hizkuntzarekin lotutako fenomenotzat jo izan delako gehienbat; bestalde, literaturaren narrazioa hizkuntza-literatura-nazioa hirukoari lotuta idatzi izan delako. Horrez gainera, literatur historiografietan autoreen obraren gehigarri txertatu izan dira itzulpenei buruzko aipamenak. Besteak beste, horri erreparatu diogu euskal literaturaren historiografien azterketan, itzulpenei buruzko aipamenek tarterik ote duten eta aipatzen diren autoreen obren gehigarri gisa agertzen ote diren begiratzean. labur esanik, gure asmoa da euskal literaturaren historiaren narrazioa egiten duten literatur historiografia esanguratsuenetan (ikusi 5. atalean corpusaren hautaketari buruzkoak) euskaratik eta euskarara eginiko itzulpenari buruzko errepresentazioak zein izan diren aztertzea eta diskurtsoek fokua non jarri duten azaltzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Itzulpenaren arkeologia, kritika historikoa eta azalpena</head><p>Method in Translation History liburuan (1998) itzulpenaren historiaren definiziosaiakera bat egiten du Pymek:</p><p>[translation history] is a set of discourses predicating the changes that have occurred or have actively been prevented in the field of translation. its field includes actions and agents leading to translations (or non-translations), the effects of translations (or non-translations), theories about translation, and a long etcetera of causality related phenomena. <ref type="bibr">(Pym 1998: 5)</ref> Jarraian, azpialorrak bereizten ditu: itzulpenaren arkeologia, kritika historikoa eta azalpena. Bada, sailkapen hori esku-eskura datorkigu euskal literaturaren historiografietan ageri diren itzulpenari buruzko diskurtsoak sailkatzeko.</p><p>itzulpenaren arkeologia galdera hauei osoki edo zatika erantzuten dien diskurtso-multzoa da: nork, zer, nola, non, noiz, norentzat eta zertarako itzuli zuen? Hala, itzultzaileen ikerketa biografikoari buruzko katalogoak barne hartzen ditu alorrak. Kritika historikoa deritzon alorrari dagokionez, diskurtso multzo bat da, hain zuzen ere, itzulpenek humanitatearen garapena laguntzen edo oztopatzen duten moduari buruzko diskurtsoen multzoa. Azalpena, ostera, artefaktu historikoak zergatik gertatu ziren azaltzen duen historiaren arloa da; halaber, aldaketari edo garapenari nola lotzen zaizkion azaltzen du <ref type="bibr">(Pym 1998: 5)</ref>. nolabait, arkeologiak eta kritika historikoak egintzekin eta testuekin dute zerikusia, eta, azalpenak, berriz, horiek arrazoitzearekin. Batez ere, arrazoitzea, hots, itzulpen baten atzean dauden helburu-sare eta beste arlo batzuekiko loturak agerraraztea zein gizartean itzulpenak irudikatzeko eta sortzeko eragiten eta eraikitzen diren sareak eta indarrak ikusaraztea, besteak beste, botere-harremanekin daude lotuta; hala, dagokigun alor honetan argitu daiteke itzultzaileak aktore sozialak direnetz. garrantzi handia aitortzen dio Pymek arrazoitzeari eta, bere ustez, zergatik? da itzulpenaren historiako ikertzaileak bere buruari egin diezaiokeen galderarik garrantzitsuena, ezen «A history that ignored causation would perhaps be able to describe actions and effects, it might even have a one-dimensional idea of progress, but it would not recognize the properly human dimension of documents and actions as processes of change» (1998: 5). nolanahi ere den, itzulpenaren historiak hiru alorrak behar ditu, ez baitira inola ere aparteko sailak. Horrez gain, aipagarria da alor bakoitzak emaitzak plazaratzeko modu propioak dituela: «Archaeology is suited to lists; criticism is suited to analysis and argument; explanation is often best when close to good storytelling» (1998: 5-7). Bada, alor guztietako ikertzaileen ikerketen baturak eta behaketa orokorrak emango digute itzulpenaren historiaren ikuspegi zabala <ref type="bibr">(Pym 1998: 8-9)</ref>.</p><p>ildo horretan, hemen aztertzen diren euskal literatur historiografietan ez diote autoreek itzulpenari itzulpen-ikasketen talaiatik begiratu. guk, jakin, badakigu literatur historiografiei begiratzen ari garela itzulpenaren historiaz ari den teorialari batek proposatutako ereduari jarraikiz, baina hala ere, guri oso baliagarri izango zaigu Pymen sailkapena literatur historiografiek egiten dituzten aipamenak eta itzulpenari buruzko diskurtsoa sailkatzeko eta aztertzeko. esan dugunez, literatur historiografoen diskurtsoen azterketa egingo dugu, baina ez dugu soilik itzulpengintzari buruzko pasarteen bilduma bat egin gura: one cannot start studying a field just by collecting fragments that look like they might have something to do with that field. there must also be careful through about what we are looking for, how we are likely to find it, and how the field itself is to be constituted. <ref type="bibr">(Pym 1998: 11)</ref>  laugarrenik, 1980ko hamarkadaz geroztik, eguneratze teorikoa gertatzen da: «Kanpoan erabiliak ziren metodologiak euskal literaturaren azterketari egokituak izan dira 80-eko hamarkadatik hona: semiotika, harreraren estetika eta irakurleriari buruzko teoriak, literaturaren soziologia, etb.» (2012: 77). Hiru puntuk ezaugarritzen dituzte ««patroi» berriaren oinarri «kontsentsualak»: literaturaren «definizio gaurkotua»; euskal literatura «objektu konplexu gisa»; sorkuntza garaikidearen nagusitasuna» (2012: 84). ordutik aurrerakoan, euskal literaturaren historia egiteko eredu berritu batez ari gaitezke casenaveri jarraikiz. <ref type="bibr">8</ref> casenavek azaltzen duenez (2012: 8-24), egun darabilgun euskal literaturaren eredu historiografikoa mitxelenak finkatu zuen 1960ko hamarkadaren hasieran, eredu nazionalaren oinarri teorikoak eta historikoak baliatuta, 9 eta orduz geroztik osatu egin da eredu hori, inguruko kulturetan gertatu bezala, indarrean egondako oinarri metodologikoak eta kritikoak baliatuta. oro har, euskarazko testu idatzien his-toria egitetik balio estetiko jakin bat duten testuen historia egitera igaro dira euskal literaturaren historiografoak. <ref type="bibr">10</ref> mitxelenak 1960an finkatutako ereduaz geroztiko historiografietan jarri nahi genuke artikulu honetan arreta, hots casenaveren bilakabidean euskal literatur historiografien hirugarren eta laugarren aroetan eta, horretarako, casenavek berak zerrendatzen dituen historiografietako batzuk aztertuko ditugu.</p><p>Arestian aipatutako aroetan idatzitako literatur historiografiak literatur ikasketetako metodologiei jarraikiz egindakoak dira, eredu nazionalaren arabera egindakoak zein eguneratze teoriko-metodologikoen ildoan egindakoak. Hain zuzen ere, euskal itzulpen-eremuaren autonomizazio erlatiboaren prozesua euskal literaturaren beraren autonomizazioarekin bat gertatu da (ibarluzea 2017: 181-211), eta ikusi nahi dugu bide horretan zer nolako errepresentazioa izan duen itzulpengintzak casenavek (2012) azaltzen duen literatur kritikaren garapen-prozesuan. <ref type="bibr">Bada, casenavek, 1960</ref><ref type="bibr">Bada, casenavek, -1980</ref> bitartean kokatzen duen eredu nazionalaren eta giza-zien tzien ekarpenari lotutako garaiaren erakusgarri, honako lan hauek aipatzen ditu euskal literaturaren historiaren historia (2012) lanean: Historia de la literatura <ref type="bibr">vasca, mitxelena (1960)</ref>; Historia de la literatura vasca, <ref type="bibr">Villasante (1961)</ref>, sei liburukiz osatutako eta euskal kulturaren norabide nagusiak biltzen dituen euskal <ref type="bibr">literatura, onaindia (1972-1990)</ref> historiografiek edizio bat baino gehiago izan dutenean, edo itzulita argitaratu diren kasuetan, azken bertsioa izan dugu aztergai.</p><p>casenavek 1980az geroztiko eguneratze teorikoaren garaian, jarraian datozen «historia orokorrak» nabarmentzen ditu (2012: 69): 11 Historia de la literatura euske-10 «egungo egunean, orotan egiten den gisa berean, euskal literatura aktibitate estetiko autonomo bezala definitzen da. ondorioz, definizio kontsentsuala ematen diogu literaturari: ez ditugu gehiago euskara idatziaren historia eta euskal literaturaren historia nahasten. Helburu estetiko jakin batekin idatziak izan diren testuak baizik ez ditugu onartzen literario bezala. Horregatik, xx. mende erdia baino lehen idatziak izan diren testuen parte handiena euskal literaturaren oinarrizko korpusetatik baztertuak dira» (casenave 2012: 24). 11 garai eta literaturaren eremu bakarra jorratzen duten lanen zerrenda ere ematen du jarraian (casenave 2012: 70), baina, hautaketarako-irizpideen berri ematean azaldu dugunez, ez dagokio gure ikerlanari.</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.22411 rika (mujika 1979), Literatura Vasca (Juaristi 1987), Précis de littérature basque <ref type="bibr">(orpustan 1996)</ref>, euskal kultura gaur (torrealdai 1997), euskal literaturaren historia txikia <ref type="bibr" target="#b18">(Kortazar 1997)</ref>, Historia de la literatura vasca <ref type="bibr">(Askoren artean, urkizu zuz. 2000)</ref>. lan horien artetik torrealdairena utzi dugu alde batera, lehenago azaldutako arrazoi berengatik. Horiez gain 2000. urtetik aurrera argitaratutakoen artean zerrendatzen ditu casenavek Patri urkizuren Historia de la literatura vasca <ref type="formula">(2000)</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Euskal literatur historiografien azterketa</head><p>Aurreko atalean zehaztutako corpuseko historiografiak modu kronologikoan ekarriko ditugu jarraian, eta banaka-banaka ikusiko dugu bakoitzean itzulpenari lotutako zer-nolako tratamendua egiten duten lanen egileek. miren iBArluZeA SAntiSteBAn ASJU, 2019, 53 (1-2), 39-82</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.1.">Mitxelena ([1960] 2011): Historia de la literatura vasca</head><p>Hizkuntzalaria zen mitxelena, baina literaturaz zabal eta zorrotz idatzi zuen; honela dio, lasagabasterrek:</p><p>Si los escritos de mitxelena sobre literatura -reseñas de libros, artículos, prólogos, etc.-pueden considerarse como textos «menores» en el conjunto de su obra y en comparación con sus trabajos lingüísticos y filológicos, vistos sin embargo en el contexto contemporáneo de la situación de la crítica literaria vasca, adquieren una dimensión si no nueva, sí al menos importante y decisiva. de hecho, a lo largo de más de treinta años, mitxelena no deja de publicar en diferentes revistas del país su visión personal de la literatura vasca a través de reseñas de libros de autores vascos, tanto clásicos como modernos, pero también, y su curiosidad intelectual lo hace necesario y lo explica, escritores de otras literaturas. <ref type="bibr">(lasagabaster 2007: 238)</ref> izan ere, egan, Zeruko argia, anaitasuna zein Deia agerkarietan eman zituen literaturari buruzko iruzkinak, eta, hortaz, 1950eko eta 1980ko hamarkada bitartean, mitxelenaren irudia funtsezkoa izan zen literaturaren kritikan <ref type="bibr">(lasagabaster 2007: 238)</ref>. mitxelenak egindako ekarpena, orrialde-kopuruagatik ez eze, beste honegatik ere bada garrantzi handikoa: «por el excepcional conocimiento del euskera que sirve de base a su análisis de los textos literarios, por la serena lucidez de sus juicios, y por la excepcional cultura desde la que mitxelena hace su crítica literaria» (ibidem).</p><p>1950eko hamarkadan mitxelenak orixeri eskatu zion 1927ko historiografia berritu zezala, baina orixek ezezkoa eman zion. mitxelena bera lotu zitzaion lan horri, hortaz, guillermo diaz Plajak madriletik eskaria egin zionean (casenave 2012: 56). 12 emaitza diaz Plajak zuzendutako Historia General de las literaturas Hispánicas <ref type="bibr">(Bartzelona, 1958)</ref>   <ref type="bibr">13</ref> casenavek azaltzen duenez, mitxelenenak bi oinarri nagusi ditu: historialarien zehaztasuna eta ikertzailearen autonomia. euskarazko testuekin osatu zuen euskal literaturaren corpusa, metodologia historikoari jarraitu zion, eta literaturaren historia kasu batzuetan gertakari politiko, ekonomiko eta kulturalekin lotu zuen. corpusa hautatzean aurrekoen kanon-aukerak ezeztatu zituen, eta hiru hautu metodologiko egin zituen (casenave 2012: 56-60): «mitxelenarentzat, euskal literatura, euskaraz idazten den literatura da» (2012: 59); «mitxelenaren bigarren aukera nagusia eredu «nazionala»-rena izan zen. Berritz ere erran behar da eredu «nazionala» finkatu zuela eta ez «nazionalista»» (2012: 59); «Hirugarren aukera nagusia, estetika mailan egin zuen, «literatura»-ren definizioan hain zuen. Hortan, europako kulturan nagusitu zen modernitatearen aukera egin zuen» (2012: 60). 14 mitxelenak berak aitortzen du hizkuntzalaria zela, eta ez literaturan aditua, «Al lector» izeneko hitzaurrean; bada, hargatik saiatzen da bere alorreko gaietan ahalik eta zehatzena izaten <ref type="bibr">(1960: 84)</ref>. itzulpenei buruzko aipamenei dagokienez, bere lanean itzulpenak (zein bestelako testuak) sartu izanaz ondo jakitun da, eta batez ere hizkuntzaren ikuspegitik begiratzen die, gainerako testuekin egiten duen legez; euskal testuen historia egiten duela argi uzten du hasiera-hasieratik. Berritzulpenak eta sasi-itzulpenak ere identifikatzen ditu. nolanahi ere den, aipatutako testuen garaiak aurrera egin ahala, itzulpenei buruzko aipamen gutxiago ageri dira. mitxelenak bere historiografian itzulpenaz darabilen diskurtsoari dagokionez, hiruretarik egiten du: arkeologia, azalpena eta kritika historikoa; ez du beti denetarik egiten, baina hirurak darabiltza antzeko neurrian, eta alde horretatik, orekatua da. mitxelenak ez dio produktuari soilik begiratzen, eta argi bereizten ditu itzulpenak eta sorkuntza-testuak: testu bat itzulpena edo sorkuntza-testua den ez dakienean, edo zalantzazkoa denean, beren-beregi aipatzen du. Bereizketa hori argia da, halaber, testuak iruzkintzeko moduan, eta lehenago esan bezala, hizkuntzazkoak dira balorazio gehienak, hizkuntza-ezaugarriak, dialektalak… xeheki aztertzen ditu; izan ere, itzulpenak berak eta itzulpenaren funtzionalitateak xede-testuak ezaugarritzen dituen ustekoa da mitxelena. leizarragaren lanaz ari dela, adibidez, testuinguruak, testu motak eta testuaren hartzaileak zein ziren kontuan hartzeak egilearen hautu linguistikoak moldatu zituela azaltzen du <ref type="bibr">(1960: 115-116)</ref>. ikusten dugunez, itzulpen-testuak iruzkintzen dituenean, itzulpen-prozesu osoari erreparatzen dio, ez soilik produktu testualari: baliatutako bertsioak, zubi-hizkuntzak, itzulpen-estrategiak… aipatzen ditu sarri, bai eta jatorrizko testuaren eta itzulpenaren arteko erkaketa egin ere. 15 Ahal duenean, gainera, itzultzailearen habitusarekin eta itzulpenaren funtzioarekin lotzen ditu, eta funtzioak eta hizkuntza-ezaugarriak lotzeko saioak egiten ditu, batak besteari nola eragiten dion azalduta zenbait kasutan, hots, itzulpen diskurtsoen artetik azalpena eginez. Horrez gain, zenbait itzulpenen irismenari edo eraginei buruzko aipamenak ere egiten ditu (kritika historikoa). Adibidez, mendibururen itzulpenak bertsolari baten baino gehiagoren inspirazioa piztu zuela esatean, itzulpenek <ref type="bibr">14</ref> casenavek aipatzen dituen hautuez mintzatu zen dagoeneko lasagabaster (2007): «no hay propósitos innovadores, en cuanto a metodología y a los conceptos operatorios utilizados. el valor está en el rigor con que son tratados autores y textos, una periodización de la historia literaria vasca que, pese a su carácter provisional, está hecha generalmente con rigurosidad […] y una conciencia clara en el autor de las limitaciones que tiene en el mismo punto <ref type="bibr">de partida» (lasagabaster 2007: 240-241)</ref>. <ref type="bibr">15</ref> Adibide baterako, begiratu lardizabalen egokitzapenei buruz ari delarik egiten duen aipamena: «en el mismo límite del período que consideramos en este capítulo está Francisco ignacio de lardizábal, nacido y muerto en Zaldibia (1806-1855), autor de Testamentu zarreco eta berrico condaira (1855, reimpreso en 1887), arreglo del royaumont como el del labortano larreguy, para el que sin duda tuvo presente la versión de éste. es probablemente la obra que ha sido más leída en guipúzcoa en los últimos cien años, y no sin razón: aunque algo monótono, lardizábal es un buen hablista y un buen narrador. Se le debe también una Gramatica vascongada (1856), basada en larramendi» (mitxelena 1960: 160). miren iBArluZeA SAntiSteBAn ASJU, 2019, 53 (1-2), 39-82 izandako harreraren era zabalkundearen berri ematen du <ref type="bibr">(1960: 168-169)</ref>. Zenbait autoreren kasuan, gainera, bereizi egiten ditu unean uneko itzulpen eta idazketa-estrategiak. <ref type="bibr">16</ref> Beste kasuren batean, ez da ausartzen testuari buruzko iruzkinik egiten, testuaren jatorrizko bertsioa ezagutzen ez duela eta.</p><p>itzulpenen funtzioaz denaz bezainbatean, funtzio dialektologikoa, didaktikoa eta fundazionala aipatzen dira batez ere xix-xx. mendeak baino lehen. Funtzio kulturalari dagokionez, mitxelenak berak dioenez, itzulpen jakin batzuek literatur aroak markatzen dituzte, eta hori nabari da, batez ere, testu garaikideez ari delarik. «entre dos siglos» azpiatalean, euskal literaturaren garai berri baterako zantzuak ikusten ditu mitxelenak, eta itzulpenak ordura arte landu gabeko literatur esparruak jorratzeko bide gisa aurkezten ditu:</p><p>[…] se trata con empeño de buscar a la lengua nuevos campos de manifestación, de cultivar los que estaban sin cultivo, y por consiguiente es cada vez mayor el número de traducciones de obras profanas consideradas como modelos. en contraste con el cerrado utilitarismo anterior, la nueva literatura no deja a veces de ser demasiado desinteresada: no se sabe muy bien, en efecto, a qué público pueden estar destinadas algunas <ref type="bibr">de sus producciones. (1960: 178)</ref>   <ref type="bibr">Villasantek (1979: 10)</ref>. Villasanterena euskal literaturaren ikerketarako mugarrietako bat izan zen, batez ere bertan bildutako datuen ugaritasuna dela eta. lasagabasterrek dioen moduan, Villasanterena, mitxelenaren atzetik etorri ziren lanekin batera, «más que historias propiamente dichas, son por lo general «materiales» para una historia de la literatura vasca <ref type="bibr">[…]</ref>. Hay una acumulación exhaustiva casi, de los datos empíricos: autores, catálogo de obras, fechas, etc.» (lasagabaster 2007: 240). ezbairik gabe, horixe da lan honen kasua, eta datu-bilketa handia izanagatik, ez dago datuak ikuspegi literarioa kontuan hartuta lotzen dituen haririk (ibidem). <ref type="bibr">19</ref> Villasantek berak hitzaurrean aitortu zuen: «en fin, por todo lo dicho, se comprende que nuestro libro presente por fuerza un aspecto un tanto abigarrado, una galería de personajes bilingües o <ref type="bibr">16</ref> Begiratu iztuetaren inguruko aipamen hau: «como prosista iztueta propende a la redundancia y no siempre supo manejar los neologismos manufacturados por larramendi con la discreción que éste reservaba para las criaturas de su propia mente. esto resulta particularmente evidente en las traducciones de documentos oficiales, cuyo texto vasco sería punto menos que ininteligible, como se ha solido indicar, si no fuera acompañado del original. cuando se olvida del ornato, sin embargo, el lenguaje de iztueta es castizo y natural» <ref type="bibr">(mitxelena 1960: 162)</ref>. <ref type="bibr">17</ref> Bidenabar, izen bera dute bi historiografiek, eta mitxelenak hitzaurrea idatzi zion Villasanterenari. <ref type="bibr">18</ref> Azken edizio hori darabilgu ikerketa honetan. <ref type="bibr">19</ref> iritzi berekoa da casenave: «erran daiteke datu-bilketa bat eskaini zuela eta euskal idatziaren historia egin zuela euskarazko literaturarena baino» (2012: 62).</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.22411 trilingües, con un elenco de obras en vascuence y otro de obras sobre vascuence, pero no escritas en vascuence, etc.» (1979: 21).</p><p>Villasante jakitun zen, halaber, ez zituela soilik «literatur» testuak bildu «euskal literatura» izendapenaren abaroan: «nosotros queremos tomar el vocablo en su sentido amplio de todo libro o publicación escrito en lengua vasca, sin que esto quiera decir tampoco que nuestra intención sea citar o enumerar cuanto se ha publicado en dicha lengua <ref type="bibr">» (1979: 20)</ref>. Hala, hizkuntzari buruz egindako lanak ere, euskaraz zein bestelako hizkuntzetan idatzitakoak, txertatu zituen Villasantek bere lanean. Alde batera utzi zituen, ostera, ahozko literaturako gaiak zein beste hizkuntza batzuetan idatzitako testuetan txertatutako euskarazko testu txatalak <ref type="bibr">(1979: 20)</ref>. Aldez edo moldez, idatzizkoaren historia egin nahi izan zuen. literatur kritikariek nabarmendu bezala, datuak ahalik eta zehatzen biltzea zen Villasanteren xedea, eta berak ere hala aitortzen du, ez zedin berriz gertatu Kempisaren itzulpena lehenago inork egin ez zuelakoan berritzuli zuen itzultzailearena <ref type="bibr">(1979: 18)</ref>. <ref type="bibr">20</ref> casenavek, aztergai dugun lanaren ezaugarriak eta historiografia-hautuak laburbiltzean dioenez (2012: 60-61), Villasantek helburu didaktikoa zuen, literaturaren historia lantzen zuten ordura arteko lanei urri eta eskas iritzirik, hutsunea betetzera zetorren berea. egitura kronologikoa hautatu zuen: mendeka sailkatu zituen autoreak. mitxelenaren eta Villasanteren obren arteko ezberdintasunari dagokionez, «mitxelenak obra literarioen kanon bildu baten aukera egin zuelarik, harek egin ahal zabala egin zuen. gainera, sarreran garbi utzi zuen ber, ez zen literaturaren eremura mugatu. euskaraz idatzi ziren idazlanen biltzera saiatu zen» (ibidem).</p><p>Villasanteren historiografian nabarmentzekoa da, halaber, euskarari buruzko ikerketak eta literaturaz haraindiko hainbat lan zerrendatu zituela, denak ere ordena kronologikoan emanak, menderik mende, eta mende bakoitzerako azpiatal bi, mugaz alde bateko eta besteko autoreen berri emanez. Halaber, nabarmentzekoak dira editoreez zein ediziogintzaz egiten diren oharrak: sarri ematen du informazioa inprimategiez, edizio-zuzenketez, inprimatutako ale-kopuruez eta abarrez. Autore bakoitzaren biografiaz eta bibliografiaz gain, autore horiei buruz egin izan diren lanen berri ere ematen du. lantzean behin euskal obren iruzkin kritikoak egiten ditu, baina, oro har, beste ikertzaile edo kritikarien hitz eta ikerketak baliatzen ditu horretarako. Alde horretatik, itzulpengintzaren historiarako datu arkeologiko asko dakartza.</p><p>Historia de la literatura vasca lanaren bukaeran, gaikako aurkibide bat txertatu zuen <ref type="bibr">Villasantek (1979: 479-487)</ref>, bai eta aurkibide onomastiko bat eta aurkibide toponimiko bat ere. gaikako aurkibideko itzulpenaren presentziak berak islatzen ditu Villasanteren historian itzulpenari dagokion errepresentazioaren hainbat alderdi. mende bakoitzean aipatutako autore-eta obra-kopuruaren estimazioa eginik, eta kontuan hartuta argitaratutako itzulpenen kopuruak, liburuenak bezala, gora egin zuela menderik mende, itzulpenen agerpen-kontzentraziorik handiena, historiografia honetan ere, xix. mendera arteko garaietan agertzen da, eta xx. mendean nabarmen gutxitzen da. 21 Aipamen-kopurua handiagoa bada ere, kontuan hartzekoa da berdin gertatzen dela publikatutako obra-kopurua osotara hartuta. Bestalde, azpimarratzekoa da erlijio-gaietako obren itzulpenen multzoak historiografia honetan hartzen duen lekua (gaikako aurkibidean itzulpenari lotuta aurkezten diren 24 gaietatik 13 dagozkie testu erlijiosoen itzulpenei). Aurkibide onomastikoari begiratuz gero <ref type="bibr">(1979: 447-467)</ref>, «itzulpen» edo «itzultzaile» gisa honako bi hauek baino ez datoz sailkatuta: «larreguy (uno de los traductores de dasconaguerre)» (1979: 458) eta «oteiza (traductor bíblico)» (1979: 462). Beraz, badirudi itzulpenari lotutako aipamen guztiak ez direla aurkibide onomastikoan «itzultzaile» gisa soilik sailkatutako autoreen inguruan egiten edo, bestela esanda, itzuli duen oro ez dela «itzultzaile» gisa katalogatzen. nabarmentzekoa da, beraz, Villasantek zenbaitetan itzulpena eta idazketa mugatzeko edo bereizteko zailtasuna agertzen duela, eta itzultzaile/egile bereizketak lausoak direla sarri.</p><p>Azalpena eta kritika oso modu apalean egiten ditu Villasantek, eta, batez ere, itzulpenen inguruko datu arkeologikoak ematen ditu. Villasanterenean badago, ildo horretan, berezitasun bat; hain zuzen ere, eskaintzen dituen datuen ugaritasunari lotuta: aurreko historiografietan agertzen ziren ohiko datu arkeologikoez gain (nork-zer-noiz itzuli zuen, adibidez), datu gehigarriak ematen ditu ediziogintzaz, inprimategiez, lanen zabalkundeaz, argitaratu gabeko lanez, lanei buruz egindako oharrez eta ikerke-tez… Bestela esateko, edizioen historiografia egiten du, eta, alde horretatik, itzulpenen edizioaren historiarako datuak ematen ditu. Beste historiografo batzuentzako datu aberatsak uzten ditu, edo, lasagabasterren hitzak parafraseatuta (2007: 240), «euskal itzulpengintzaren historiarako materialak» ematen ditu, datu arkeologiko horietatik abiatuta itzulpengintzaren historiarako azalpena edo kritika egin ahal izateko.</p><p>Villasantek ez du modu esplizituan gogoetarik egiten bere historiografian itzulpenak txertatzeaz zein horien inguruko balio literarioaz. edonola ere, bere diskurtsotik ondoriozta daiteke batzuetan zalantza egiten duela auziaren inguruan. Hala izanik ere, Villasanteren hitzetan itzulpen batzuek literatur balio handia dute, baina nabarmentzekoa da hori justifikatzeko ematen dituen adibideen artean egokitzapenak izatea nagusi; gure ustez, horrek eta kultur egokitzapenak goratzeko egindako aipuek egokitzapenak sorkuntzara lerratzeko joera adierazten dute.</p><p>Villasantek zenbait itzulpenen inguruko balorazioak egiten ditu, eta, oro har, bietarik baliatzen du itzulpenak iruzkintzeko: inoren arrazoiketa edo norberarena. Besteren hitzak darabiltzan aldetik, eta besteren ikerketak eta lanetako aipamenak dakartzan aldetik, Villasanteren lana, historiografo honen iritzi-iturri bainoago, bestelako testu eta literatur kritikariek zenbait itzulpen-lani buruz agertutako iritzi-iturritzat jo dezakegu. Villasantek itzulpenak iruzkintzeko bere hitzak darabiltzanean, batez ere bere ideia linguistikoak azalerazten ditu. edonola ere, itzulpen-prozesuari begiratzean, hizkuntza-aldaketa hutsari begiratzetik haratago (testuaren egitura-aldaketei https://doi.org/10.1387/asju.22411 ere begiratzen diela nabarmentzekoa da), harrerari ere erreparatzen dio, eta zenbait itzulpenek izandako zabalkundeaz ere mintzo da, hartzaileak ere kontuan hartuta.</p><p>Villasantek irakurleriak ontzat jotako itzulpenari irizten dio itzulpen ona, hots, garaiko irakurleen zaletasunetara egokitzen dena.</p><p>orokorrean, auto-erreflexibitatearen alde egiten du Villasantek maila diskurtsiboan (praktikan bere garaiko ideietatik ari bada ere): dioenez, itzulpenari buruzko iritziak aldatu egiten dira historian zehar, eta historia egiten duenak jakitun izan behar luke bizi duen garaitik egiten duela eta bizi duen garaiak baldintzaturik egiten dituela iruzkinak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.3.">Sarasola ([1971] 1976): Historia social de la literatura vasca</head><p>Batez ere lexikologian eta lexikografian egindako ekarpen zabala zor diote euskal ikasketek Sarasolari, baina bestelako langintzetan ere ibili izan da, eta hainbat lan argitaratu eta koordinatu ditu; esaterako, euskal testuen ediziogintzan zein euskal literaturaren esparruan. Saiakerak, poesia eta narrazioak idatzi izan ditu eta aztergai dugun literaturaren historiografia hau idatzi zuen garaian 22 aritu zen batez ere literaturaren inguruan. 23 Sarasolak badu itzultzailetik ere, eta 1970ekoak dira, esaterako, besterekin elkarlanean itzulitako hainbat lan. 24 1970eko hamarkadan emandakoak dira, halaber, euskal literaturaren historia <ref type="bibr">(lur, 1971)</ref>, Txillardegi eta Saizarbitoriaren nobelagintza (irakurlearentzat gidaria) <ref type="bibr">(Kriseilu, 1975)</ref>, euskal literatura numerotan <ref type="bibr">(Kriselu, 1975)</ref> eta Historia social de la literatura vasca <ref type="bibr">(Akal, 1976)</ref>.</p><p>Bada, zehazki, azken lan hori 1971ko lana osatuta eman zuen: besteak beste, 1975eko euskal literatura numerotan laneko zenbait datu txertatuta eta erdal irakurlearentzako ohar argigarriak emanez. Historia social de la literatura vasca <ref type="bibr">(Akal, 1976)</ref> 1971n emandako euskal literaturaren historia (lur) gaztelaniazko bertsioa da, Jesús Antonio cid-ek gaztelaniaz jarria eta Sarasolak zuzendua eta gainbegiratua, erdal irakurleak ezagutuko ez dituen alderdiak argitzearren <ref type="bibr">(1976: 11-12)</ref>.</p><p>cidek Sarasolaren lanari egindako hitzaurrean gaztelaniazko bertsio hau beharrezkotzat jotzen du euskal literaturaren ezaugarriak eta bilakabidea bestelakoak direlako gaztelaniazko literatuarenaren aldean, eta haren hitzetan, bertakoei dagokie tokian tokiko litertaturaren berri ematea: es mi caso, pero no se trata ahora de saber cuál es nuestro caso sino, por una vez, de entender cuál es el suyo, y la impresión es que cuando la parte sustancial de un pueblo decide mantener su identidad y no relegarla a residuo folklórico para usos turísticos, la claridad de formulaciones es una exigencia mínima y es a ellos a quienes compete <ref type="bibr">trazarlas. (1976: 8)</ref> cidek jarraian adierazten du gaztelaniazko irakurleak lehenago ere mitxelenaren eta Villasanteren lanak bazituela, baina Sarasolak lan honetan euskal literaturaren bilakabidea euskal gizartearen bilakabidearekin lotzeko saioa egiten duela, eta hargatik dela interesgarri <ref type="bibr">(1976: 8-9</ref> talde, literatur ekoizpena zenbatestea ere berrikuntza da: 25 aurretik aztertu ditugun bi historiografietan, esaterako, ez zegoen halakorik. Bada, itzulitako obrak ere zenbatzen ditu literatur ekoizpenaren barruan, baina ez du irakurketa zehatzik egiten itzulpenek literatur ekoizpenean izandako lekuaz. <ref type="bibr">26</ref> Berariaz aipatzen du Sarasolak badakiela euskal literaturaren historiografian itzulpen lanak sartu dituela, eta nolabait justifikatu egiten du, esanez gure literaturaren ezaugarriekin lotu beharrekoa dela, baina beste literatura batzuetan albo batera utziko liratekeela egokitzapenak eta itzulpenak literatur historiografia batean <ref type="bibr">(1976: 39)</ref>. ildo horretan, ordura arte literatur historiografietan kontuan hartutako zenbait lanen literatur balioa ukatzen du Sarasolak. Hain zuzen ere, itzulpenak direlako ezin dira sorkuntzarekin parekatu. Hara zer dioen leizarragaren lanez ari dela: <ref type="bibr">[…]</ref> no contienen apenas una página que no sea traducción. Por este motivo, no se puede comparar al escritor leizarraga con el escritor Axular, como ahora algunos pretenden hacer, pues en la labor de traducción que realiza leizarraga no existen posibilidades para la creación literaria. otra cosa muy distinta es comparar la lengua de leizarraga con la <ref type="bibr">de Axular. (1976: 40-41)</ref> itzulpen-lanak eta sorkuntza-lanak zaku berean sartzerik ez dago, beraz. Fenomeno bitxi bat agertzen zaigu jarraian: itzulpena bera baliatzen da lehenago ukatzeko erabili den modu berean. izan ere, lan bat itzultzea lan horren legitimazio-bide da: «la obra de Axular ha podido ser traducida a otra lengua, como sucede con las obras maestras de todas las literaturas, lo cual no tendría sentido en el caso de leizarraga» <ref type="bibr">(Sarasola 1976: 41)</ref>; alabaina, era berean, lerro batzuk lehenago zioenaren haritik, testuak literaturtasuna galtzen du xede-eremuan txertatzen denez gero. <ref type="bibr">27</ref> Are gehiago, itzulpenean ere agertzen diren zenbait auzi, sormen-testuetan estetikoki balioets daitezke Sarasolaren ustez (ez, ostera, itzulpenen kasuan): como leizarraga, Axular era consciente del problema de la falta de unidad lingüística, y en este sentido se expresa en su prólogo «irakurtzaileari». Pero Axular ha sido el primero, y último hasta ahora, en nuestra literatura, que ha sabido convertir este problema en un valor estilístico. <ref type="bibr">(1976: 45)</ref> leizarragarekin erabilitako ikuspegi beretik egiten ditu orixeren itzulpenen aipamenak; izan ere, bere lana aurkeztean ere auzitan jartzen da itzulpenen literatur balioa: el escritor más importante de este período, lo que no quiere decir que sea el mejor, es nikolas ormaetxea «orixe». en esa opinión concurren todos los críticos. miren iBArluZeA SAntiSteBAn ASJU, 2019, 53 (1-2), 39-82 cuando se habla de «orixe» es obligado decir que se trata de «el escritor más representativo de su tiempo» o que es «el mejor de los prosistas vascos»; pero, aunque muchos piensen lo contrario, no es serio atreverse a afirmar que es «el mejor autor de la literatura vasca». el caso de «orixe» se asemeja en mucho al de leizarraga. Si se analiza su obra con un criterio literario, sólamente pueden tenerse en cuenta sus poemas y algún trabajo en prosa, porque todo el resto de su producción son traducciones. <ref type="bibr">(Sarasola 1976: 90)</ref> ideia bera berresteko balio digu lanaren hirugarren kapituluan, euskal literaturaren ikuspegi eta planteamendu berriak azaltzen dituenean, itzulpenaren aipamenik ez egitea. Betiere Sarasolaren hitzei jarraikiz, beraz, literaturtasuna jatorrizko lanetan gordetzen da, eta ez itzulpenetan. Horrek ez du kentzen, ostera, itzulpen-testuak balio linguistikoa izatea eta hizkuntza lantzeko tresna izatea: «en lo que toca a la lengua, en cambio, no sucede lo mismo; «orixe» conocía admirablemente el euskera y lo manejaba con igual maestría en las traducciones que en sus obras originales» (1976: 91).</p><p>labur esanik, Sarasolaren xede nagusia da ordura arte irizpide linguistikoz iruzkindutako literaturari irizpide literarioz begiratu behar zaiola aldarrikatzea. era horretan, saioa egiten du ordura arte behin eta berriz aipatutako zenbait lani balio literarioa kentzeko eta balio linguistikorik ez zutela-eta aipatu izan ohi ez ziren testu batzuk goratzeko; hain zuzen ere, arrazoitze horretarako darabil, sarri, itzulpenen aipamena: itzulpena bera baliatzen du itzulitako obrek xede-eremuko literatur lan gisa izan dezaketen balio literarioa ukatzeko. Bada, azken hori paradoxikoa gerta daiteke, literatur lanen legitimazio-bidetzat ere jotzen duelako itzulpena; 28 halere, nolabait, behin lan bat itzulita, balio linguistikoa besterik ez du itzuli den eremuan <ref type="bibr">Sarasolarentzat.</ref> itzulpenei buruzko gainerako aipamenak literatur ekoizpena kokatzeko darabiltza (datu arkeologikoak ematen dira, batez ere, denboran aurrera egin ahala desagertzeko joerari jarraituz). Halaber, zenbait testu fundazionalen berri emateko egiten dira aipamenak; esaterako, modu esplizituan ez badio ere, eleberrigintzaren lehen pausoez ari dela: tras la traducción de una obra de J.B. dasconaguerre, que apareció en 1870 con el título atheka Gaitzeko Oihartzunak (=ecos del paso malo), el ensayo novelístico de elissanburu antes citado y la adaptación por A. Apaolaza de un relato de A. trueba. Patxiko Txerren (1890), la actividad novelística comienza con el siglo. <ref type="bibr">(1976: 146)</ref> Kritika historikoa egiten du, hortaz, itzulpenak eleberrigintzaren bilakaeran izandako tartea ikusaraziz. Antzeko zerbait gertatzen da saiakerari dagokionez, eta hara zer dioen «la literatura actual» azpiatalean, saiakera hizpide hartuta: «índice significativo de este proceso constituyen las traducciones de las obras de clásicos marxistas que comenzaron a publicarse a finales de los años 60 <ref type="bibr">» (1976: 175</ref>  <ref type="bibr">(1979: 177)</ref>. <ref type="bibr">32</ref> Hemen argi ikus daiteke: «Aunque la producción literaria de leizarraga (por ser traducción) no alcanza las cotas de la obra de Axular, tenemos en él un ejemplo válido de forjador del idioma, en situaciones más difíciles que hoy respecto a la validez literaria del euskera» (1979: 104). <ref type="bibr">33</ref> Adibide baterako: «el estilo de Xurio es natural, rico y transparente; no se notan forcejeos en su euskara <ref type="bibr">» (1979: 178)</ref>. miren iBArluZeA SAntiSteBAn ASJU, 2019, 53 (1-2), 39-82</p><p>Hizkuntzazko ekarpena positiboa da kasu batzuetan: «con todo, el hecho mismo de escribir supone, a veces, aportaciones positivas al cultivo del euskara, como en el caso de Pierre d'urte o <ref type="bibr">de Xurio» (1979: 179)</ref>. 34 eta negatiboa beste batzuetan: «muestra de ese idioma de «laboratorio» es esta traducción indigesta e ininteligible del «Padre nuestro»» (1979: 331) edo «traduce a un euskara tortuoso esa obra, tantas veces vertida a nuestro idioma, de Kempis» (1979: 338) dioenean, adibidez.</p><p>itzulpenen alderdi positibora igarota, poesian, esaterako, itzulpenek berrikuntzak ere ekarri dituztela ondoriozta daiteke gazteluzarrez ari delarik eta itzulpenaren bidez metrika berriak landu direla dioenean. <ref type="bibr">35</ref> Bestalde, «el «utilitarismo religioso» impulsa a los autores a trabajos de versión o de simple acomodación» (1979: 179) bezalako aipamenetatik ondorioztatzen dugunez, egokitzapenak ere horixe dira: bertsioak edo moldaketa sinpleak. etxekotzea goresten da testu bat hizkuntzaz aldatzean, baina, era berean, egokitzapenak itzulpenetara lerratzen ditu, ez sormen-testuetara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.5.">Juaristi (1987): Literatura vasca</head><p>Jon Juaristik Filologia erromanikoa ikasi zuen deustuko unibertsitatean eta garai berean idatzi zuen euskararen ideologiak. etorkiak (1976) izeneko lana. idazlelangintzan ere hasi zen sasoi hartan eta, besteak beste, Pott bandan ibili zen Atxaga, Sarrionandia, ertzilla, iturralde eta ordorikarekin batera. gabriel Arestiren obra aztertu zuen, baita gaztelerara itzuli ere. Hain zuzen ere, Arestik utzitako arrastoa agerikoa da azpiatal honetan aztergai dugun historiografian ere; izan ere, Juaristik aitortza egiten dio hitzaurrean, literatur idazleak bereizten irakatsi izanagatik. <ref type="bibr">36</ref> Juaristik 1987an plazaratu zuen hemen aztergai dugun Literatura vasca (taurus), «Historia crítica de la literatura Hispánica» bildumako 29. alea. 37 Juaristiren historiografia honen berrikuntzetako bat da ikuspegi konparatista baliatu izana. Horrez gain, mitxelenak egindako hautu historiko eta soziologikoak egiten ditu Juaristik, eta Sarasolaren lanean oinarritzen da (casenave 2012: 72). izan ere, eta aipatu berri du-34 Bide beretik egina da ubillosen katiximaren izenburuari jarraitzen dion honako zehaztapen hau: «que no es sino la versión del catecismo <ref type="bibr">de Fleury» (1979: 205)</ref>; bada, esateko moduak garrantzia duela eta, kasu honetan bertsio bat «baino» ez du kontsideratzen mujikak beste hizkuntza batetik ekarritako lanaren egokitzapena. <ref type="bibr">35</ref> «Sin duda, gazteluzar es un poeta superior a Argiñarats, Harizmendi y Joanes de etxeberri, especialmente, por la variedad de sus ritmos. tal variedad hace que la tendencia a la monotonía de las estrofas de etxeberri, Argiñarats y de otros se vea en gazteluzar remozada de mayor movimiento y claridad. Si bien en el origen de los muchos de los ritmos de gazteluzar está el latín litúrgico de cantos e himnos, el hecho de salir de uno a dos modelos rítmicos hace que su poesía sea más espontánea y variada. en el trasfondo de ciertos cuartetos, sextetos, etc. de gazteluzar hay que ver una influencia (directa o indirecta) de cantos e himnos latinos. la misma labor de traducir los himnos latinos ha conducido a ciertos autores a seguir la métrica del original. en efecto, himnos como «Pange Lingua», «Dies Irae», «Veni creator spiritus», «Jesus corona celsior», «ave maris stela» y otros han dejado impronta próxima, tanto en gazteluzar, como en Argainarats (al menos, en parte). no se ha de olvidar que una buena parte de la poesía románica de españa, italia, Francia etc. comporta una influencia de los cantorales litúrgicos latinos. tampoco nuestra poesía, más tradicional, es ajena a tal influencia <ref type="bibr">» (1979: 149)</ref>. <ref type="bibr">36</ref> «Aun cuando los criterios utilizados puedan resultar muy discutibles, he intentado en todo momento discernir entre los verdaderos literatos y los simples escritores, distinción ésta en la que me inició un día el ya desaparecido poeta gabriel Aresti» (Juaristi 1987: 10). <ref type="bibr">37</ref> Bilduma berean atera ziren Kataluniako eta galiziako literaturen historiei buruzko azterketak. 40 esate baterako, odon Apraizen itzulpenaz egindako aipamen hau: «la tendencia representada por arrats-beran, que intentaba conservar el nivel de autonomía de la lengua poética alcanzado por los poetas nacionalistas sin renunciar a nutrirse de fuentes tradicionales, no tuvo seguidores. como no tuvo tampoco el acercamiento iniciado por «lauaxeta» a la poesía de expresión castellana: únicamente -y como dato curioso-merece mencionarse, en esa misma línea, la traducción que el alavés odon Apraiz hizo del poema de Alberti Un fantasma recorre europa (1933), el mismo año de la publicación de arrats -Beran. Pero Apraiz no era un poeta; por otra parte, el hecho de militar en un sector disidente del nacionalismo y situarse en un contexto marginal respecto a los circuitos de difusión de la literatura euskérica impidieron que su iniciativa tuviera continuidad alguna» (104). <ref type="bibr">41</ref> Begiratu, esate baterako, itzulpen bibliko europarren eta euskaldunen kokatzea eta erkatzea 39-43 orrialdeetan. 42 xix. mende bukaerako euskal literaturaren pizkundeaz ari dela, prosa-idazleen kokagune subalternoa gogorarazten digu Juaristik, eta zehatzago, Klaudio otaegi itzultzailearen kasua. <ref type="bibr">43</ref> Baladez ari dela («Hiru Kapitainak», «ura ixuririk», «Brodatzen ari nintzen»), itzulpenak izan daitezkeela proposatzen du: «se parecen sospechosamente a los temas correspondientes de la baladística francesa y sugieren la posibilidad de que se trate de traducciones tardías, realizadas probablemente en pleno siglo xix <ref type="bibr">» (1987: 20)</ref>. Aurrerago ere proposatzen du halakorik Barrutiak idatzitako acto para la Nochebuena miren iBArluZeA SAntiSteBAn ASJU, 2019, 53 (1-2), 39-82</p><p>Hargatik, baina, ez die itzulpenei balio literarioa ukatzen, eta euskal literaturaren historiako testu fundazionaltzat jotzen ditu hainbat (kritika historikoa). literatur eremu beraren barruan sortu eta gaztelaniatik euskarara isuritako lanak ere aintzat hartzen ditu, 44 bai eta berritzulpenak edo porrot egin duten itzulpenak ere.</p><p>Beraz, Juaristik itzulpenei buruz egindako aipamenak aurreko historiografietako aipamenekin erkatuta, esan dezakegu itzulpenari buruzko ideia sistemikoagoa (baita soziologikoagoa ere) ageri duela, oro har.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.6.">Orpustan (1996): Précis de littérature basque</head><p>Jean Baptiste orpustan michel de montaigne (Bordeaux 3) unibertsitateko irakasleak, itzulpenak egin izanaz gain, 45 itzulpenerako tresnak ere egin ditu: frantsesetik nafar-lapurtera klasikora itzultzeko metodoa eta lexiko hautatua eman ditu, adibidez.</p><p>1996an argitaratu zuen aztergai dugun Précis d'histoire littéraire basque, eta urte berean daguerre saria eman zioten lan horregatik. orpustanek berak laneko erraten berri jaso zuen txosten batean, bai eta atal osagarri bat gehitu ere lazarraga eskuizkribuaren aurkikuntzaren karietara. txosten hori orpustanek sarean argitaratu zuen bere webgunean.</p><p>casenaveren hitzetan, orpustanen historiografia honek aro bat itxi zuen; mitxelenaren eredua osatu zuen eta, haren ostean etorritakoek eguneratze teorikoa dakarte (2012: 76-78). Baditu berezitasunak eta, Aulestia kritikariak (1998: 223-224) esandakoen harira, orpustanek bestelako historiografiek ahaztutako autoreak kontuan hartu zituen. 46 iritzi berekoa da casenave (2012: 74-75), eta dio, orpustanen historiaren eredu historiografikoa mitxelenarena bada ere, orpustanenak mitxelenarena zenbait alderditan osatu egiten duela: batetik, ordura arte gutxi aipatutako zenbait autoreren azterketa monografikoa, biografiatik haragokoa, eskaintzen duela. 47 Bestalde, casenaveren ustez, mitxelenak baino sakonago aztertzen ditu orpustanek gertakari sozio-historikoen eraginak literaturan. Horrez gain, euskal literaturaren estetika-joerak europan kokatzeko ahalegina egiten du; halaber, periodizazioan zenbait aldaketa txertatzen ditu orpustanek gainerako historiekin alderatuta, eta periodizaziorako oinarrizko datak frantses kulturan eragina izan zuten gertakari historikoei lo-(ca. 1710-1750) antzerki-lanaz ari dela: «las discalias y los nombres de los personajes, en especial los de los papeles típicos o empleos (criado, mesonero, gracioso, etc.), van en castellano, lo que sugiere que, en parte al menos, pueda tratarse de una adaptación de alguna obra escrita en esta lengua» (1987: 61). <ref type="bibr">44</ref> Aranak gaztelaniaz idatzi eta euskarara itzularazitako kondairak aipatzen dira 88. orrialdean, esaterako. <ref type="bibr">45</ref> Historiografoaren beraren webgunean literatur itzulpenei eskainitako atalean daude orpustanen itzulpenetarako estekak: Saint-John Perse, Proust, Baudelaire, Flaubert eta rousseau eman ditu euskaraz, besteak beste. 46 «destacaría también el estudio realizado sobre varios autores poco conocidos por la mayoría de los lectores vascos (J. egiateguy, S. monho, J. mendiague, etc.) así como el análisis de los textos y el tratamiento tan enriquecedor y tan distinto del otorgado a algunos escritores como A. oyhénart (1592-1667) en los manuales tradicionales vascos» (Aulestia 1998: 223-224). 47 «liburu hortan, lehen aldirako sakonki aztertuak dira oihenart, monho eta elizanburu bezalako idazleak. Halarik ere, erran daiteke monografia sakonenetan, iparraldeko autoreak hobetsiak direla, hegoaldekoak baino, nahiz badiren salbuespen interesgarri batzuk: Juan Antonio mogelen Peru abarca edo lizardiren obra poetikoa» (casenave 2012: 75).</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.22411 tutakoak dira (casenave 2012: 74-76). orpustanen habitusari lotutako zenbait ezaugarri azaleratzen dira, beraz, historiografia honetan: Frantziako gertakari historikoak hartzen ditu ardatz, eta bere bazter geografikoko autoreak ikusgai egin nahi ditu. gauza bera esan daiteke itzulpenen aipamenei buruz, esaterako alegia-itzulpenei eskainitako tarteari erreparatuz gero, gogoratzekoa baita orpustan bera langintza horretan aritu izan dela eta interes berezia duela gai horretan.</p><p>orpustanek berak aitortzen duenez, bi arrazoi direla-eta txertatzen ditu itzulpenak bere historiografian: garai jakin bateko adierazle direlako eta aldaera dialektalen lekukotasunak direlako. <ref type="bibr">48</ref> Beste historiografo batzuen aldean, badakar aldaketarik itzulitako testuei eskainitako tarteari eta tratamenduari dagokienez; izan ere, saiakera egiten du ordura arteko ikuspegitik apur bat aldentzeko. esate baterako, testu erlijiosoen itzulpenak aipatu egiten ditu soilik, eta tarte luzeagoa eskaintzen die, oro har, bestelako generoetako testuen itzulpenei. ildo horretan egiten ditu «praktika interdialektal» izendatzen dituen barne-itzulpenei buruzko aipamenak, hots, hizkuntza beraren barruan aldaera edo dialekto batetik bestera egiten diren itzulpenei buruzko aipamenak: barne-itzulpenak garai jakin batean egiten zirela dio, eta gaur egun halako praktiketarako joerarik ez dagoela gogorarazten digu. dialektoa eta itzulpena lotuz, gainera, orpustanen esanetan, itzulpenaren bitartez dialektoen arteko aldeak murrizteko saioak egin izan dituzte zenbait itzultzailek (1996: 2); baina alderantzizkoa ere gertatu da euskal testuen historian: dialektoen arteko aldeak markatzeko ere egin izan dira itzulpenak, eta horren adibidetzat jotzen ditu barne-itzulpenak, dialekto batetik besterako testu-itzulpenak.</p><p>orpustanek argi agertzen du, hortaz, itzulpenak funtzio linguistiko nabarmena izan duela euskal testuen historian. nabarmentzekoa da, baina, bestelako funtzioak ere esleitzen dizkiola itzulpenari, eta, gainera, aipatzen dituen funtzioak aldatu egiten dira denborak aurrera egin ahala: funtzio dialektologikoa, pedagogikoa eta fundazionala (generoen lehenbiziko lanketa) aipatzen ditu, oro har, xx. mendera arteko testuen kasuan.</p><p>Bestalde, literatura garaikideaz ari denean dakartza itzulpenaren funtzio kulturalari buruzko aipuak: mundu berrietarako irekidura eta idazleen luma zorrozteko tresna izatea, esaterako. Beren-beregi zehazten du aro garaikidean egindako obra klasikoen eta unibertsalen itzulpenak euskal literaturaren irekiduraren isla direla.</p><p>Pourtant l'effort de création, selon des critères renouvelés (la langue basque aura son «nouveau roman»), dans l'ouverture accélérée à la littérature universelle par de nombreuses traductions des grands textes anciens et modernes (de montaigne et montesquieu à yourcenar, pour ne donner que ces exemples français), reste globalement fort dense. dans cette année 1950 où s'arrête ce précis d'histoire littéraire basque, la littérature de langue basque était loin d'avoir dit, au plutôt désormais écrit, son dernier mot. (orpustan 1996: 283) 48 «Pour que ces traductions ou paraphrases, manuels, recueils prennent place au rang de la littérature au sens où l'entend la critique moderne, il faut ou qu'ils marquent une étape dans la production en prose comme la traduction du testament de lissarrague et ses annexes, ou l'apparition originale d'une mode d'écriture et de style plus dialectalement marqué comme le livre de tartas, ou encore une personnalité d'écrivain de stature exceptionnelle capable de réaliser au plus haut niveau d'expression un projet au départ strictement didactique et apologétique, comme Axular» (orpustan 1996: 46). labur beharrez, esan dezakegu oro har dialektoen arteko itzulpenei berariaz erreparatuta eta testu erlijiosoen itzulpenak aipatu besterik ez eta alegia-itzulpenetan zein teatroan itzulpenak izandako lekuaz gooeta egiteko darabiltzala itzulpenen inguruko aipamenak orpustanek, datu arkeologikoak eta kritika historikoa eginez batez ere. erein argitaletxearen «Saiopaperak» bilduman argitaratu zen xvi. ea xix. mendeen arteko literaturaz ari den euskal literaturaren historia txikia saioa, bi atal nagusi dituena: batetik, ahozko literaturari dagokiona eta, bestalde, idatzizko literaturari dagokiona. Historiografia gisa bainoago, eskema gisa aurkezten du egileak saio-lana: «txarrenean hau liburu hezurdura besterik ez da; onenean noiz edo noiz aurrera atera beharko dugun euskal literaturaren Historia Kritiko baten sarrerako abiapuntua litzateke hau, literatura ikuspegiaren bindikatzaile eta argitaratu diren zenbait lanei buruzko berbaldirako aukera» (1997: 7).</p><p>itzulpenei buruzko aipamen oso bakanak ageri dira Kortazarren lanean. Ahozko literaturari eskainitako atalean, esaterako, bi aipamen egiten dira. lehenbizikoa «euskal baladari buruzko ikerketa» atalean egiten da; zehazki, J.A. ciden lan bat dakar hizpidera Kortazarrek, Peru Gurea lanaren harira, eta zehazten du lan horretan cidek aipatzen duela zenbait euskarazko lan frantsesetik ekarritakoak izan litezkeela <ref type="bibr">(1997: 32)</ref>. <ref type="bibr">49</ref> Bigarren aipamena Pastoralari eskainitako kapituluan dator, «1. defi-49 Hauxe dio zehazki: «cid-ek kontsideratzen duenez, beharbada xix. hasieran bazitekeen euskal iparraldean 'juglaria berri' bat izatea, zenbait erromantze frantses euskarara aldatu zituena. Horrela sorturiko baladek aldaera gutxi eskaintzen dute, eta frantses eredua oso gertutik jarraitzen (cfr. Juaristi, 1987, 919)» <ref type="bibr">(Kortazar 1997: 32)</ref>.</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.22411 nizioa. Sorrera eta historia» atalean (1997: 52): xviii. mendeko Zuberoako nekazal antzerkian egindako egokitzapenez ari da Kortazar, troyesen «Bibliotheque bleu» izeneko bilduma pastoralierrentzako gai-iturri izan zela eta liburu horietako argumentuak birmoldatzen zituztela dio: «Horrela, ez zuten hizkuntza mailako itzulpen hutsa egiten -frantsesetik zubererara-, narrazio hizkeratik antzerki hizkerara ere egiten zuten. Honela, pastoralierrak -gurasoengandik ondorengoengana pasatuz joaten zen lanbidea-benetako testu berreragiletzat har daitezke» (ibidem). ildo horretan, ahozko literaturan itzulpenak izandako eragina bistaratzen da, eta egokitzapenek literatur genero jakinetan izandako garrantziaren berri ematen du.</p><p>testu idatzien atalean ere bi aipamen egiten dira: bata, errenazimenduaren garaian Joannes leizarragaz ari dela, testamendu berriaren lehen itzultzailea izan zela aipatzen du Kortazarrek, eta egilea saio-lanean aipatzeko justifikazio bi ematen ditu: literaturaz kanpoko arrazoi gisa protestantismoa pertsona eta obraren bidez nola hedatzen den azter daitekeelako, eta literaturaren aldetik erregistro kultua sortzeko saiakera egin zuelako (1997: 91). Kritika historikoa egiteko nahia nabari da aipamen horretan. Bigarren aipamena Barrokoaren garaian ematen du Kortazarrek; zehazki, testuinguru orokorraz ari dela: Pouvreau Philotearen itzultzaile izan zela aipatzen du, Axular eta Joanes etxeberriri buruzko azalpenak eman aurretik (1997: 93). testuingurua kokatzeko baliatzen da garaiko itzultzaileen berri ematea kasu horretan. oro har aipamen oso bakanak egiten dira Kortazarren lanean; edonola ere, esan dezakegu badela kritika historikorako joera bat, bai eta itzulpenen funtzio kulturala (literatur eraginak bistaratzekoa) ikusarazteko saiakera bat ere bere lau aipamenetan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.8.">Urkizu (2000): Historia de la literatura vasca</head><p>Patrizio urkizu unedeko irakasle izandakoa da, eta, hain zuzen ere, unedek argitaratu zuen aztergai dugun historiografia hau. Hitzaurrean zehazten denez, unibertsitate-erabilerarako materialen beharrak eraginda plazaratu zuen <ref type="bibr">(2000: 17)</ref>.</p><p>urkizuk idatzi du eskuartean darabilgun historia honen zati handi bat, baina obra kolektiboa da; izan ere, xx. mendera artekoak urkizuk berak idatzitakoak badira ere, xx. mendekoak hainbaten artean idatzitakoak dira. Hala, urkizuren lumakoak dira lehenbiziko kapituluak: generoka banatzen dira kapituluetako azpiatalak, eta, era berean, azpigenerotan azpiatalak. xx. mendeari buruzko kapitulua, hainbaten artean egindakoa da: chuecak egiten du sarrera historikoa, garcíarena da «el bersolarismo del siglo xix al xxi», Aldekoarena «la poesía del xx», olaziregirena «un siglo de novela en euskera», Altzibar da «el ensayo del xx» azpiatalaren egilea eta, azkenik, urkizu bera «teatro del xx» azpiatalarena. denbora eta generoak ardatz hartuta egituratutako lana da, hortaz, hitzaurrean bertan justifikatzen denez. <ref type="bibr">50</ref> Kapituluen hasieran sarrera historikoa egiten da, testuinguru egokian uler ditzan irakurleak literatur gertakarien koordenada sozial, historiko eta politikoak. Alabaina, lasagabasterrek dioenez, ez dira sarrera horiek behar bezala lotzen kapituluetan ema-miren iBArluZeA SAntiSteBAn ASJU, 2019, 53 (1-2), 39-82 ten diren literatur jakingarriekin <ref type="bibr">(2007: 245-246)</ref>. <ref type="bibr">51</ref> Halatan ere, meritua aitortzen dio, eta azaltzen du ez dela bidezkoa lanaren kritika bere horretan utzita alderdi onak ez azpimarratzea: es una historia «distinta» que obedece a una visión, más teórica que práctica, si se quiere, de la literatura vasca no sólo diferente, sino superadora de un buen número de las limitaciones que a propósito de otras historias han quedado señaladas. y esto resulta evidente en los capítulos dedicados a la literatura vasca del siglo xx. capítulos como «el bersolarismo del siglo xx y xxi», de Joserra garcía, o «un siglo de novela en euskera», de maría José olaciregui son un claro ejemplo de la historia de la literatura vasca que necesitamos seguir haciendo. <ref type="bibr">(lasagabaster 2007: 246)</ref> urkizuren historiografia horretan itzulpenei buruz egiten diren aipamenei mendez mende eta generoz genero erreparatu ostean, ondoriozta dezakegu batetik, egilearen ibilbideak eta habitusak modelatutako historiografia dela, eta bestalde, historiografia hau bereizten duten ezaugarri nagusi biek, alegia, euskal eremutik kanpora begirakoa ere izateak eta ordura arte sakondu gabeko hainbat generori erreparatzeak, isla dutela urkizuren itzulpenari buruzko diskurtsoan. Halaber, gogoratu beharrekoa da ikuspegi konparatista darabilela sarri, eta edizioaren ezaugarriei, harrerari eta irismenari erreparatzen diela. Horrela ulertzekoak dira, hortaz, urkizuk itzulpenaz egiten dituen aipamenak. euskal testuak beste hizkuntza batzuetan eman izan direnean, beste hizkuntza batzuetara itzuli izan direnean, berariaz aipatzen du gertakaria urkizuk. <ref type="bibr">52</ref> Halaber, testu elebidunen eta bertsioen berri emanez, itzulpenaren eta hizkuntzen tratamenduaren inguruko datuak azalarazten ditu. Bide beretik, testu elebidunen, berredizioen, itzulpenen zein inon txertatutako testu-zatien berri emanez zenbait testuren zergatiaren, harreraren eta irismenaren zantzuak azalarazten ditu. <ref type="bibr">53</ref> Bereizgarri bat da hori aurreko historien aldean; izan ere, aurrekoetan batez ere itzulpenen hizkuntza-ezaugarriei egiten zitzaien erreferentzia, iruzkintzen baldin baziren. urkizuk, euskal itzulpenaren historiarako datu arkeologiko berriak azaleratzen ditu, eta teatro-testuak, kazetaritza-testuak zein testu politiko-historikoak ere kontuan hartzeak literatur historiografietan ordura arte aipatu gabeko hainbat itzulpen identifikatzeko bide dira. gainera, itzulitako testuen kritika historikoa eta azalpena egiteko bideak agerrarazten 51 «es importante, por supuesto, conocer el marco histórico y hasta social y político en que se inscribe la actividad literaria de los escritores vascos, así como las coordenadas culturales que pueden hacer más fácil y completa la comprensión de los textos. Pero el peligro de una yuxtaposición demasiado mecánica de ambos elementos deja lo que es propiamente historia de la literatura reducido a una construcción exhaustiva si se quiere, pero que sigue sin superar suficientemente el nivel empírico de las historias de la literatura vasca tradicionales» <ref type="bibr">(lasagabaster 2007: 245-246)</ref>. <ref type="bibr">52</ref> Hona hemen adibide bat. Bernardo reciok laudoriozko olerki bat idatzi omen zuen 1757an, Belzunzeko kondearen omenez, ingelesen aurka irabazitako gudu baten harira; bada, «esta canción tuvo gran éxito, y fue editada por P. lamazou, en una versión con acompañamiento de piano de Henri Weber, miembro del instituto. el texto vasco fue traducido al francés por Simon Arnaud» <ref type="bibr">(urkizu 2000: 251-252)</ref>. <ref type="bibr">53</ref> Adibidez, nabigazio-liburuez ari dela, gisa honetako aipamenak garai jakin bateko itzulpen-beharren zergatia ulertarazteko egindakoak dira: «el que esta obra apareciera en euskera era del todo lógico, teniendo en cuenta que aún en 1790 los marineros de Ziburu y San Juan de luz piden que los exámenes para capitanes y pilotos fueran traducidos al euskera, pues sólo conocían esa lengua, o era la que más dominaban» <ref type="bibr">(urkizu 2000: 212)</ref>.</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.22411 dituela esan dezakegu; izan ere, literatur garai batzuez ari denean, garaia itzulpen-joerekin lotzeko saioa egiten du urkizuk, batez ere xx. mendeko literaturaren kasuan. garaikako eta generokako itzulpen-sailen berri emateko eta multzokatzeko zein ezaugarritzeko ahalegina ere nabari da historiografia honetan; edonola ere, kapitulugile bakoitzak bere neurrian egiten du.</p><p>Bereziki nabarmendu gura dugu, xx. mendeko euskal eleberrigintzaz ari dela, olaziregik osatutako atalean egiten duen itzulpenaren tratamendua; izan ere, hainbat aldaketa txertatzen ditu aztertu ditugun gainerako historiografietako egileen joeren aldean: bere kapituluan modu sistematikoan aipatzen ditu euskal idazleek egindako itzulpenak zein izan diren, idazleen jardunari buruzko datuak osatze aldera. gainera, euskal idazleak aberasteko tresnatzat jotzen du itzulpena, eta euskarara itzulitako obrek zenbait euskal autorerengan izandako eragina nabarmentzen du.</p><p>Beste historiagile batzuek eta urkizuk berak bezala, olaziregik ere hainbat generoren testu fundatzailetzat jotzen ditu hainbat itzulpen, eta literatur aldiekin lotzen ditu. 54 euskaratik beste hizkuntza batzuetara egindako itzulpenen berri ere ematen du modu sistematikoan, eta iruzkin positiboa egiten die beti, autorearen lana eta legitimazioa goresteko. Horrez gain, euskal sistemaz kanpoko kritikak euren sistemetara iritsitako euskal obra itzuliez nabarmendutakoa ere badakar olaziregik bere saiora. darabilgun ikuspegia dela eta, garrantzitsu deritzogu «euskal sistematik» kanpoko kritika euskal literaturaren historian txertatzeari, ezen beste behin ere frogatuta geratzen da Bourdieuren eremuaren kontzeptua baliagarri zaigula euskal literaturaz aritzeko (ibarluzea 2017: 181-211). izan ere, teoria sistemikoen arabera, ingelesera itzulitako obra bat xede-sistemako parte bihurtuta, xede-sistemako kritikak ez luke lekurik izango jatorrizko literaturaren historian. eremuaren kontzeptua baliatuta, baina, euskal literaturaren nazioarteko espazioan ingelesez emandako euskal literatura litzateke obra hori, eta, hortaz, olaziregik egin bezala, nazioarteko kritikak obra horretaz esandakoak ere lekua luke euskal literaturaren eremua aztertzen ari garelarik. gainera, funtsezko legitimazio-bide bihurtzen da gutxitasun ikuspegi batetik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.9.">Aldekoa ([2004] 2008): Euskal literaturaren historia</head><p>iñaki Aldekoa uPV/eHuko irakasle katedraduna euskal kritika literarioaren eguneratze teorikoaren ildoko autoreen artean kokatzen du casenavek (2012), hau da, euskal literaturaren kritikak legitimitate zientifikoa lortzeko bidean lan egin dutenen artean; izan ere, aurreko kritikariek jarrera defentsiboa zutela dio casenavek, nolabait, euskal literatura bat bazela aldeztu behar zutela. Alabaina, eta betiere casenaveren hitzei jarraikiz, bihurgune teorikoaren ondoko autoreek, Aldekoak barne, bo-rroka ideologikoetatik aterata testura mugatu zituzten euren azterlanak (casenave 2012: 77). gainera, historiagile berriek, batez ere generoen banaketari dagokionez eta periodizazioei dagokienez, aldaketak ekarri dituzte euskal literaturaren historiografietara, eta Aldekoarenak berrikuntzak dakartza, hala nola xix. mendeko poesia herrikoiaz egindako «balorazio berezia». Hala ere, casenaveren hitzak gure eginez, oro har mitxelenaz geroz finkatutako kanon bera darabil Aldekoak 1970eko hamarkadako idazleetarainoko tartean (casenave 2012: 84-86). Bestalde, euskal historiografietan gertatzen ari den joerarekin bat, Aldekoarenak garaikidetasunari ematen dio lehentasuna (casenave 2012: 86-87). <ref type="bibr">55</ref> euskal testuetako poetikaren historia egitea du asmo nagusi Aldekoak, eta esan daiteke 2004a baino lehen metatutako esperientziaren eta jakintzaren ildotik, eta aurreko ikerlanek emandakoei tiraka idatzitakoa dela Historia de la literatura vasca <ref type="bibr">(erein, 2004)</ref>. lan hori berori lau urteren buruan argitaratu zen euskaraz, muñozek itzulita: euskal literaturaren historia <ref type="bibr">(erein, 2008)</ref>. 56 euskal testuak dagozkien testuinguru historiko, sozial, politiko eta ekonomikoetan kokatzetik haratago, Aldekoa ez da mugatzen bere azterketan idazleen biografiaren eta idazleek idatzitako obren zerrenda ematera: autoreak sailkatu egiten ditu, garaian garaiko literatur joeren arabera kokatzeko, autoreen helburuaren berri ematen du, autoreak eta lanak konparatzen ditu, autoreen eraginen eta oihartzunen berri ematen du. testuei dagokienez, ez du aurreko historietan bezainbesteko arreta jartzen autoreen idaztankeran, testuen gaiak, irudiak, motiboak, irakaspenak… ditu mintzagai nagusi.</p><p>ildo horretan, eta euskarara eta euskaratik egindako itzulpenaz egiten diren aipamenetatik erauzitakoei erreparatuta, itzulpenak ez dira berariazko aztergai bere historiografian: zeharkako aipamenak egiten dira itzulpenei buruz, beste gai batzuei buruz ari dela txertatzen dira, testuinguruaz zein autore batez esaten dituenak osatzeko.</p><p>euskaratik egindako itzulpenei dagokienez, testuen arrakastaren erakusgarri darabiltza Aldekoak. esate baterako, Jose Azurmendiren espainolak eta euskaldunak lanaren harrera onaren (2008: 233) zein 100 metro nobelaren garrantziaren erakusgarri aipatzen ditu bi lan horien gaztelaniazko itzulpenak <ref type="bibr">(2008: 233, 261)</ref>. euskarara egindako itzulpenez denaz bezainbatean, interesgarria da Aldekoaren diskurtsoa, itzulpenaren funtzio kulturala agerrarazten hasten delako modu nabarmenagoan aurretik aztertu ditugun historiografien aldean, eta, gainera, erkatu ere egiten duelako beste literatur mugimendu batzuetako itzulpenaren funtzioarekin. Aldekoak, beste hainbat historiografok bezala, literatur joera eta eraginekin lotzen ditu euskarara egindako itzulpenak, eta, halaber, beste historiografo batzuek bezala, genero batzuen 55 «euskal literaturaren historia orokorra aurkezten du, hots, bost mende. Azken berrogeita hamar urteek, Bigarren gerlatik landa Aresti, mirande eta txillardegirekin hasten diren garai moderno eta garaikideek, liburuaren erdia hartzen dute nonbait han. eta, beti liburu berean, xx. mendeko azken berrogeita hamar urteek bederatzi sartze ezberdin badituzte, liburu osoak hogeitamar sartze dituelarik. Abantxu sartzeen erdia azken mende laurdenarentzat: aurreko historiekin konparatuz periodizazioa erabat aldatua da eta badirudi literatura garaiak gero eta lasterrago iragaiten direla» (casenave 2012: 87). <ref type="bibr">56</ref> Aipagarria da hemen jorratu ditugun beste historiografia batuen kontrako bidea egin zuela historiografiaren itzulpenari dagokionez: kanpora begira idatzitakoa euskarara dakar ondoren Aldekoak (Sarasolarenak, adibidez, kontrako bidea egin zuela esan dezakegu: bertorako idatzitakoa kanpora eramatea, alegia).</p><p>https://doi.org/10.1387/asju.22411 testu fundazionaltzat jotzen ditu. 57 ez hori bakarrik, ordea: genero batzuetako alor eta estilo-aberastasunerako iturritzat ere jotzen ditu, adibidez, 1980ko hamarkadako haur-eta gazte-literaturaz diharduenean. <ref type="bibr">58</ref> Halaber, esan dugunez, literatur joeren eta joera-aldaketen ildotik aipatzen ditu Aldekoak euskarara egindako itzulpenak, baina ez modu orokorrean soilik, ezen berariaz dio autore jakin baten asmo poetikoen eta haren literatur eraginen ispilu dela autore jakin batek itzulitakoa, beste behin ere itzulpenen funtzio kulturala agerraraziz. esaterako, lauaxetak «bere itzulpenen bitartez bere asmo poetikoen berri» (2008: 205) ematen duela aipatzean, itzulpenek agerrarazten dituzten eragin literarioak bistaratzen dira. Autoreek egindako itzulpenak literatur eraginen erakusgarri dira, beraz, Aldekoaren ustez, eta beste adibide bat aipatze aldera, Arestiren literatur eraginak direla eta, bilbotar poetak Blas de oterorenak itzuli zituela diosku Aldekoak: «egan aldizkariak Blas de oteroren hamar poema argitaratu zituen, Arestik itzuliak. Blas de oteroren Pido la paz y la palabra (1955) poema-liburuak zirrara handia egin zion Harri eta herriko poetari» (2008: 245). itzulgaien zergatiak eta hautuen zirkuituak arrazoitzeko bidea ematen dute Aldekoaren gisa horretako aipuek. ildo berean egindako aipamena da Sarrionandiaren itzulpenez egindakoa, eta itzulpen horiek idazle gazteagoengan izandako eraginaz ere mintzo da:</p><p>Atxagaren eta Sarrionandiaren aipamen literarioek lortu dute euskarazko itzulpenen bidez poeta gazteenen sentiberatasuna akuilatzea, eta, kasu batean baino gehiagotan, bete-betean asmatu dute irakurleen barrukotasun sentibera hunkitzen. Horrela jarri ziren gurean lehenengo aldiz abian, alegia, euskaraz, carl Sandburg edo Sylvia Plath bezalako poetak. <ref type="bibr">(Aldekoa 2008: 366)</ref> Hala, Aldekoaren historiografiako hainbat pasartetan euskarara egindako itzulpenak euskal idazleen luman izandako eraginari buzuko azalpenak ematen dira, batez ere euskal sortzaileek egindako itzulpenen datu arkeologikoak ematearekin bat. euskaratik egindako itzulpenak, berriz, euskaraz sortutako lanek irakurleen artean izandako harrera onari loturik azaltzen dira. ruzko gaiak eskuragarri jartzea; nolabait, mendeka eta generoka erraz kontsulta zitekeen liburua egitea bilatu zen (komunikazio pertsonala, 2016/06/10).</p><p>olaziregi editoreak berak zehazten duenez (komunikazio pertsonala, 2016/06/10), talde-lana baino gehiago, lan kolektiboa da; atal bakoitza egile aditu batek idatzi du, nork bere aldetik. Antolaketa horrek literatura munduan dagoen espezializazioari (garaika, generoka...) erantzun nahi zion, arlo zehatz bateko adituari arlo horri dagokion informazioa eskueran jartzeko. liburuak bi sarrera ditu: lehenengoan, olaziregik «Preface» deitu eta sinatzen duenean, egiturazko eta metodologiazko oharrak egiten dira. olaziregik xehetasunez azaltzen ditu liburuaren helburuak, hartzaile potentzialak nahiz egituraren arrazoiak. Jarraian datorren sarreran, lasagabasterrek sinatu eta «Foreword» izenpean datorren horretan, lasagabasterrek liburuko atalen oinarrian dagoen marko teoriko-metodologikoa azpimarratzen du, eta euskal literaturaren historiografian kokatzen. olaziregik zehazten duen bezala, liburuak asko zor dio even Zoharren polisistemen teoria gidatzen duen funtzionalismo dinamikoari (2012: 9). Bere aldetik, «Foreword» atal horretan lasagabasterrek even Zoharren baieztapen hori azaldu egiten du, esanez historiografiako partaideei emandako premisetako bat hau izan zela: testuak euskal literatur sistemaren barruan txertatzeko eta kontestualizatzeko ahalegina egin zezatela (olaziregi 2012: 13).</p><p>casenavek Aldekoaren historiografiari buruz agertzen dituen ideietako batekin bat eginik (2012: 86-87), historiografia honetan ere garaikidetasunari ematen zaio garrantzia: euskal literatura modernoari eskainitako atalak hartzen du bai espazio handiena, bai historiografia egiteko berrikuntzarako joera; izan ere, lehenagoko historiografietan agertu ez diren kapituluak txertatu ziren historiografia honetan: bat euskarara itzulitako literaturari eskainia, eta beste bat «Beste euskal literatura batzuk» deritzenei, hots, euskal idazleek euskararen lurraldeko beste hizkuntzetan idatzitako literaturari eskainia eta diasporan idatzitakoari eskeinia (ikuspegi postkolonialak laguntzen dio estibaliz ezkerrari gazteleraz eta frantsesez idazten duten euskal idazleez gainera, diasporan ingeleseez ari izan direnez jarduteko).</p><p>olaziregik gertutik jarraitu izan du itzulpenaren balioa, eta literatur nazionaletatik haragoko literaturaren definizio transnazionaletan jarri izan du arreta behin baino gehiagotan. Hain zuzen ere, hori islaturik ageri da historiografia honetan, bai edukietan, bai proiektuan bertan (gogora dezagun kanpora begira ondutako lana dela). Zentzu horretan, azpimarratzekoa da ikerketa sistemikoetan literatura itzuliak funtsezko garrantzia hartzen duela hausnarketa historiografikoetan. Hortik, segur aski, olaziregiren liburu honetan literatura itzuliak duen ikusgarritasuna.</p><p>Hiru atal nagusitan emanik dator euskal literaturaren historia. lehenik ahozko literaturari eskainitako atala dugu. etxebarriak emana da baladak, esaera-bildumak, ahozko testuak… hizpide dituen kapitulua, eta gartziak emana da bertsolaritzaren historiari buruzko kapitulua. Ahozko literaturari buruzko atal horretan ez dago itzulpengintzari lotutako aipamenik. Bigarren atala euskal literatura klasikoari eskainitakoa da, xvii. mendean hasi eta xix. mendera artekoak jorratzen dituena, hiru azpiataletan. Arcocha-Scarcia eta oyharçabalek idatziak dira lehenbiziko biak: «the Sixteenth century: the First Fruits of Basque literature» eta «the Seventeenth century: the Publishing and development of Septentrional Basque letters», hurrenez hurren. Hirugarren azpiatala, «the eighteenth and nineteenth centuries: Bridge across Borders» Haritschelharrek emana da. Azkenik, hirugarren atala euskal literahttps://doi.org/10.1387/asju.22411 tura modernoari eskainitakoa da; zehatzagoak izanda, xx. mendeko literaturari. generoka banatuta dator: olaziregik lantzen du fikzioa, otaegik poesia, urkizuk teatroa, etxanizek haur-eta gazte-literatura, Altzibarrek saioa. Azkenik, badira, aldez edo moldez, historiografia berezi egiten duten bi azpiatal: euskarara itzulitako literaturari eskainitako azpikapitulua (lópez gasenik idatzia) eta «Beste euskal literatura batzuk» izenburupean ezkerrak emandakoa, hain zuzen ere euskararen eremu geografikoan eta diasporan euskara ez beste hizkuntzetan emandako literaturari eskainia. 59 lehenago esan bezala, orain arte aztertutako historiografien aldean, berritu egiten du horrek euskal literaturaren ikuspegia, edo, gutxienez, ezkerrak berak azaltzen duenez, ordura arte mitxelenak zein lasagabasterrek iradokitakoa praktikan jartzen (2012: 329-330). itzulpengintzari dagokionean ere halatsu gertatzen da: orain arteko historiografietan ez zaio kapìtulurik eskaini beren beregi azaltzeko euskal itzulpengintzak euskal literaturaren sisteman izandako tarteari.</p><p>olaziregik zuzendutako historiografiatik erauzitako itzulpenen aipamenei buruzkoak laburbilduta, ondorio gisa esan genezake kanpora begira egindako lan kolektibo hau berritzailea dela, baita itzulpengintzaren tratamenduari dagokionez ere: aurreko historiografietan ez bezala, euskarara itzulitako literaturari eskainitako kapitulu bereizi bat du, eta modu sistematiko samarrean ematen da euskaratik beste hizkuntza batzuetara itzulitako lanen berri. nagusiki, itzulpena euskal literaturaren sistemaren barruko barne-sistematzat jotzeko saioa egiten da, eta historiografiako kapitulugileei euren ataletan itzulpenak ere kontuan hartzeko oharra egin zitzaien. Horren eraginez, zenbait datu eta ideia errepikatu egiten dira itzulpenen aipamenei dagokienez; baina olaziregik azaldu bezala (komunikazio pertsonala, 2016/06/10), errepikapen horiek mantentzea erabaki zen, atalen irakurketa soltea eginez gero irakurleak daturik galdu ez zezan. gainera, kapitulukako irakurketa egin ahal izatea da, hain zuzen ere, historiografia honek eskaini nahi zuen aukera.</p><p>Kapitulugileen itzulpenari buruzko diskurtsoei erreparatuta, aldea dago itzulpenaren tratamenduari dagokionez.</p><p>Arcocha-Scarciak eta oyharçabalek ahalegin berezia egiten dute jorratzen dituzten itzulpenak dagozkien testuinguruetan kokatzeko, eta beste historiografia batzuetan agerrarazi (edo hainbeste nabarmendu) ez diren zenbait ideia plazaratzen dituzte, kritika historikoa eta azalpena eginik: euskal sorkuntza-lanen barruko zatikako itzulpenak, itzulpenak euskal alfabetoa finkatzeko bide izatea, barne-itzulpenak testuak kanonizatzeko bide izatea… literatur itzulpenen funtzioei buruzko ideia berriak plazaratzen dituzte gisa horretan.</p><p>Bestelakoa da, ordea, itzulpenaren tratamendua Haritschelharren kapituluan: itzulpena prozedura linguistikotzat jotzen du, ez, ordea, prozedura literario gisa. Ar-cocha-Scarciaren eta oyharçabalen diskurtsoaren aldean, hortaz, bestelakoa da Haritschelharrek itzulpenari begiratzeko duen modua, beharbada ikuspegi klasikoago bati lotua.</p><p>Haritschelharrena bestelakoa da, halaber, olaziregiren ikuspegiaren aldean, ezen, azken horrek zenbait itzulpen euskal literaturako testu aitzindaritzat jotzen ditu, eta euskal idazleen profesionalizazio-bidean kontuan hartzeko jardueratzat jotzen du itzulpengintza: batetik, itzulpenak euskal idazleen testuak legitimizatzeko bidea dela aipatzen du; bestalde, euskal idazleak ekonomikoki beregainak izateko tresna dela aitortzen du. Horrez gain, autoreen bio-bibliografiak osatzeko datu gisa aipatzen ditu itzulpenak olaziregik, eta lantzean, autore batek itzulitako obrak autore horren eragin eta inspiraziorako autore-ereduen erakusgarri ere badirela zehazten du. gainerako autoreengandik bereizten da olaziregi itzulpenaren tratamenduan, euskaratik beste hizkuntza batzuetara egindako itzulpenak aipatzean: modu sistematikoan ematen du horien berri (gainerako autoreek ez bezala); gainera, beren-beregi aipatzen du euskaratik beste hizkuntza batzuetara egindako itzulpenen kopurua, eta oraindik ere kopuru hori txikia dela salatzen du, kanporako itzulpenak sustatu behar direla aldarrikatuz: arestian esan bezala, olaziregiren ustez, kopurua handitzeak ez dakar euskal autoreen ikusgaitasuna soilik, euskal idazleen profesionalizaziorako bidea ere bada.</p><p>urkizuk bere historiografian <ref type="formula">(2000)</ref> agertzen zituen joerak agertzen ditu historiografia honetan idatzi duen kapituluan: itzulpenak kontuan hartzen ditu euskal teatroaren osagai gisa; oro har, itzulitako teatroaren harrera eta kritika gaitzesleei buruzkoak gailentzen dira egiten dituen aipamenetan. urkizuk bezala, etxanizek ere tokia egiten die itzulpenari buruzko aipamenei: zenbait itzulpen giltzarritzat jotzen ditu haur-eta gazte-literaturaren zenbait garaitan, bai testu fundazional izanagatik, bai aniztasuna bermatzeko bide izanagatik. lópez gasenik itzulpenari eskaintzen dio bere kapitulua beren-beregi. lehenago esan bezala, ez dagokio soilik aro garaikideari, baina edonola ere, artean euskal literaturari buruzko historiografietan landu ez bezalako alderdiak plazaratzen ditu: euskaraz emandako itzulpenei buruzko kuantifikazioari buruzko zenbait datu dakartza, eta arreta jartzen du itzulpenak euskal literaturan izandako rol nagusietan. Kapitulu honetan datu arkeologikoak interpretatzen ditu, eta itzulpenaren historiarako azalpena eta kritika egin. oro har, beraz, lópez gasenirena euskarara egindako itzulpenek euskarazko literatur sisteman izandako lekuaz gogoeta egiteko saioa da, itzulpengintzaren betaurrekoak jantzita, itzulpengintzatik itzulpengintzari begiratzeko saioa. datu kuantitatiboei erreparatzeko egiten duen lana nabarmentzekoa da, Sarasolaren historiografiaz geroztik ez baita halakorik egin aztergai izan dugun corpuseko historiografietan. gogoratzekoa da, gainera, Sarasolarenean ez zirela itzulpenei buruzko datuak interpretatzen.</p><p>olaziregiren historiografian (2012), oro har, euskal itzulpenak izandako funtzioen artean nabarmendu gura denik baldin bada, literatur generoetako funtzio fundazionala eta itzulpenak literatur joeretan eta autoreengan izandako eragina (funtzio kulturala eta profesionala edo ekonomikoa) dira. Halaber, euskaraz sortu eta beste hizkuntza batzuetara egindako itzulpenak aintzat hartzeko eta euskal literatura itzuliak atzerrian izandako harrera jasotzeko saioa ere egiten da lehenbizikoz modu nahiko sistematikoan euskal historiografien historian. edonola ere, agerian daude oraindik aurretik zetozen historiografietan nabarmendutako itzulpenari buruzko jarrera eta pertzepzioen arrastoak zenbait ikertzaileren habitusean. Kritikarik ere jaso izan du gurean gabilondoren ereduak. olaziregik, adibidez, Fontes Linguae Vasconum aldizkariaren sorreraren 50. urteurrenaren kari antolatutako biltzarrean egindako hitzaldian aipatu zuenez, eredu berriak zalantza bat baino gehiago eragiten ditu, batez ere eredu berri horretan zein idazle eta obra sartu behar genukeen erabakitzeko orduan (olaziregi 2020: 478). euskal literaturen historia postnazional gisa aurkezten du gabiolondok zuzenean ingelesez idatzitako bere historiografia, euskal herritarren hizkuntza guztietan idatzitako lanak kontuan hartzen dituen historiografia gisa, eta euskal literaturek sortutako biolentzia, gatazka eta ezberdintasunak ikusarazten dituen lan gisa, bai eta nazionalismoaren posizioarekiko kritiko izanda idatzitako lan gisa ere (2016: 3). gabilondok lanaren hitzaurrean zehazten du bere historiografia-ereduaren aplikazioaren lehenbiziko pausoa dela lan hau, eta oraindik gehiago garatu nahiko lituzkeen hipotesi batzuk txertatu dituela bertan, urtero berritu nahiko lukeen lana izanik. Halaber, monografia gisa ez eze, testu pedagogiko gisa ere aurkezten du, eztabaidarako gida gisa <ref type="bibr">(2016: 20</ref> zardi, <ref type="bibr">Lauaxeta,</ref><ref type="bibr">Orixe,</ref><ref type="bibr">Hermes»,</ref><ref type="bibr">«2. national Allegories Txillardegi,</ref><ref type="bibr">Laxalt,</ref><ref type="bibr">Martín Santos»,</ref><ref type="bibr">«3. neolithic and industrial Basques Krutwig,</ref><ref type="bibr">Oteiza,</ref><ref type="bibr">aresti»,</ref><ref type="bibr">«4. modernity's Failure Saizarbitoria,</ref><ref type="bibr">Lertxundi,</ref><ref type="bibr">Guerra Garrido»)</ref>. itzulpenei lotutako aipamena lizardiren Bihotz begietanen edizioari dagokio: euskarazko jatorrizko testua ondoan gaztelaniazko itzulpena txertatu zela adierazten da, testua zaila zelako orduko irakurleentzat, eta irakurlea jatorrizkoaren eta itzulpenaren artean zegoela dio gabilondok, ezin zuelarik nazionalista izan gaztelaniaren laguntza inpururik gabe <ref type="bibr">(2016: 222-223)</ref>.</p><p>itzulpenen aipamenen neurria parekoa da «6. global difference and Postnationalism» kapituluan (azpiatal hauek ditu: «1. globalizing Basque otherness atxaga, <ref type="bibr">Irigoien,</ref><ref type="bibr">Pinilla»,</ref><ref type="bibr">«2. Women's literature and exile Urretabizkaia,</ref><ref type="bibr">Mintegi,</ref><ref type="bibr">Borda,</ref><ref type="bibr">Jaio»,</ref><ref type="bibr">«3. Postnational Hybridity Borda,</ref><ref type="bibr">Sagastizabal,</ref><ref type="bibr">epaltza,</ref><ref type="bibr">Montoia,</ref><ref type="bibr">Osoro»,</ref><ref type="bibr">«4. neoliberalism,</ref><ref type="bibr">Autobiography,</ref><ref type="bibr">and Affect Juaristi,</ref><ref type="bibr">Savater,</ref><ref type="bibr">Onaindia,</ref><ref type="bibr">Uribe»,</ref><ref type="bibr">«5</ref>. the end of the long 20th century Saizarbitoria, rodriguez, Lujanbio, Galfarsoro»). Atxagaren Obabakoak lanaren euskaratik beste hizkuntza batzuetara egindako itzulpenak aipatzen ditu gabilondok kapitulu honetan, euskal literaturaren errepresentazioa materializatzen dutela eta (2016: 246), baina gaztelaniako bertsiotik abiatuta egin direlarik, euskal literaturaren minorizazio egoera erakusten duela nabarmenduz (2016: 248). oro har, esan dezakegu gabilondok bere historiografiarako aipatutako lanak komentatzeko egiten dituen itzulpen-aipamen bakanetan kritika historikoa eta azalpena egiteko saiakera dagoela; edonola ere, ez dugu sistematikotasunik topatu itzulpenen aipamenetan. euskarara egindako itzulpenen kasuan testuingurua kokatzeko baliatzen dira, eta itzulpenari esleitzen zaion funtzioa, kasu horietan, legitimaziozkoa da. Halaber, gabilondok hautatzen dituen autoreen euskarazko testuetan beste hizkuntza batzuetan idatzitako testuak nabarmentzeko joera dagoela esan dezakegu. Bestalde, gabilondok egiten dituen itzulpenen aipamen bakanen artean, euskaratik beste hizkuntza batzuetara egindako itzulpenen kasuan nabarmentzen diren ideiak bi dira: batetik, euskararen eremu geografikoan bertan euskaraz irakurtzeko ezintasuna nabarmentzen da (hortik itzulpenaren beharra), bai eta nazioartekotze-prozesuan gaztelaniarekiko mendekotasuna ere. labur eta orokor esanik, euskarazko testuen historian beste hizkuntza eta kultura batzuekiko mendekotasuna agerian jartzen da itzulpenen inguruan egindako aipamenekin historiografia honetan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">Ondorio gisa: itzulpenaren errepresentazioaren bilakabidea euskal historiografia literarioetan</head><p>Aurrerago azaldu dugu rubio tobarren ustez tarte txikiak eskaini izan zaizkiola oro har itzulpenari literatur historiografietan (2013: 243). Azterketa honetarako hautatutako corpusean ikusi dugunez, euskal literaturari buruzko historiografietan itzulpena ageri, agertzen da, eta errepresentazioa (hots, itzulpenari eskaintzen zaion tartea eta diskurtsoa) lantzen den literatur aroaren eta historiografia egiten den ikuspegi metodologikoaren araberakoa da. Halaber, nork bere ikuspegitik, nork bere habitusari eutsita, historiografoek itzulpenaren askotariko funtzioak agerrarazi dituzte.</p><p>Beheko taulan ikus dezakegu artikuluaren hasieran planteatutako lehen bi helburuekin lotutako datuen laburpena (euskal historiografietako itzulpenari buruzko diskurtsoak aztertzea eta sailkatzea eta itzulpenak euskal literaturaren eraikuntzan izandako funtzioa aztertzea):</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">taula</head><p>Azterketaren ondorioak laburbilduz Jarraian, aurreko taulan irudikatutako bilakabidea azaltzeko saioa egingo dugu. lehenbizi, historiografietan itzulpena txertatzeaz egindako gogoetaz ariko gara; izan ere, itzulpenaz esaten denaz gain, garrantzitsu iritzi diegu hausnarketa metodologikoei, alegia, aztertzeari euskal historiografoek gogoetarik egin ote duten itzulitako testuak euren lanetan sartu izanaz. Horri loturik, mitxelenak argi agertzen du hasiera-hasieratik: berea zenbait garaitarako euskal literaturaren historia bat baino gehiago, euskal testuen historia da, eta horregatik hartzen ditu kontuan historiografian txertatutako testu guztiak (itzulpenak barne); hori dela bide, itzulitako testuei buruzko azalpenetan ez da testuen literaturtasuna auzian jartzen. Beste autore batzuek auzitan jartzen dute itzulpenen literaturtasuna edo balio literarioa, kasurako Sarasolak, Haritschelharrek eta mujikak (azken horrek bietarik egiten du; alegia, zenbait testuri balio literarioa esleitzen die, beste batzuei ez, baina irizpideak azaldu gabe); edonola ere, denek txertatzen dituzte itzulpenak euren historiografietan. Aurrekoari lotuta, Villasantek zalantza agertzen du txertatu behar ote lituzkeen, baina zalantza ez da modu esplizituan agertzen, baliatzen dituen hitzetatik ondoriozta daiteke, nolabait; izan ere, ez du gaiari buruzko berariazko gogoeta metodologikorik egiten. Sarasolak, adierazten du lehenengoz gure corpuseko historiografien bilakabidean itzulpenak historiografian txertatzeari buruzko zalantza esplizitua, nahiz eta justifikatu egiten duen txertatu izana: bere ustez, itzulpenek ez dute balio literariorik, baina bere historiografian txertatu egiten ditu, gure literatur sistemaren ezaugarriak direla eta. Azaltzen duenez, ez da hala egiten bestelako literaturetan. orpustanek ere gogoeta esplizitua egiten du, eta itzulpenak txertatu izana justifikatzeko bi arrazoi nagusi ematen ditu: itzulpenak garai jakin bateko adierazle izatea eta idazmolde edo dialekto zehatz baten adierazle izatea. neurri batean edo bestean, balio eta eragin literario askotarikoak esleitzen dizkiete itzulpenei gainerako historiografoek (Juaristi, urkizu, Aldekoa), nahiz eta gaiari buruzko gogoeta metodologiko espezifikorik egin ez. ostera, hala egiten du olaziregik: itzulpenak literatur historiografietan txertatzeari buruzko gogoeta esplizitua egiten du, eta nabarmentzekoa da bere historiografian itzulpenari egiten dion tartea, itzulpena literatur sistemako azpisistema bat dela eta. Kortazarrenean, gabilondorenean bezala, ez da egiten itzulpenen inguruko gogoetarik, eta itzulpenari buruzko aipamenak, era berean, bakanak dira.</p><p>Historiografoek itzulpenak aipatzean darabilten ikuspegiari dagokionez, esan daiteke mitxelenak itzulpenaren prozedura linguistikoari begiratzen ziola oro har, eta aipatzekoa da mitxelenak egindako oharrak baliatu izan dituztela aurrerantzean gainerako historiagile askok xx. mendea baino lehenagoko testuak iruzkintzean. Aztertutako lehen historiografietan itzulpenaren funtzio linguistikoa soilik agertzetik bestelako funtzio batzuk azalarazteko joera nabari da historiografietan aurrera egin ahala: batez ere funtzio kulturalak nabarmendu izan dira, baina ez horiek bakarrik; esate baterako, olaziregiren azken historiografian itzulpenak literatur eremuan betetzen duen funtzio ekonomikoa eta sinbolikoa ere ikusarazten direla ikusi dugu. Aipamen gutxi egiten diren arren, balio sinbolikoa ageri da gabilondorenean ere.</p><p>etxanizek dioen moduan, «euskararen egoerak, eremu urriko hizkuntza, populazio gutxikoa eta inguruko hizkuntzetatik nahiko berezia izateak izugarrizko pisua izan du gure literaturaren garapenean» (2010: 826). Hala, «sortzaileek euskara bera izan dute kezka eta idazlanak plazaratzearen arrazoi nagusia» (ibidem). ideia horri berari euts dakioke itzulpenek literatur historiografietan izandako agerpenari begiratuta: https://doi.org/10.1387/asju.22411 euskal literaturaren historiografietan itzulpenak duen errepresentazioa euskararen eta euskal literaturaren egoerari zor zaie besteak beste, bai eta itzulpen ikasketen garapen orokorrari, itzulpenaren kontzeptualizazioari zein horiek denek euskal kulturan izandako islari, hots, euskal itzulpenaren eremuak izandako bilakaerari ere. Bada, mujikak bere historiografian hizkuntza zorrozteko tresna gisa aurkezten zuen itzulpena, eta sormen-lanei balio literario handiagoa eman zien itzulpenen aldean.</p><p>Bide horretan, «euskal» kultura eta literatura agerrarazi eta sustatu nahian baloratu izan dira, gainera, itzulpenak zenbait historiografiatan. oro har, idazleak eta sortzaileak goratu izan dira historiografia horietan. Villasantek, esaterako, itzulpenen edo egokitzapenen bertakotzea modu positiboan zekusan, eta, nolabait, itzulpen sortzailearen alde lerratu zen. Juaristiren historiografian gaur egun arte iraun duen ideia bat ageri da: poesia itzultzeko poeta hobesten da; sortzailea, hortaz. Villasantek itzulpenaz plazaratzen duen beste ideia bat hauxe da: itzultzaileak errazago du formari erreparatzea, ez duelako sortzen baliatu beharreko indarrik xahutu behar.</p><p>ikusten dugunez, itzulpena prozedura formaltzat jo izan da, eta hala iruzkindu izan da literatur historiografietan, hizkuntza batetik besterako hizkuntza-aldaketa balitz bezala. denborak aurrera egin ahala, arean aldatu da ikuspegia, eta hizkuntza zorrozteko tresna izateaz gain, euskal literaturan lehenago jorratu gabeko hainbat literatur esparru jorratzen hasi izana ere agerrarazi dute zenbait historiografok; horrela egin zuen mitxelenak, esaterako, itzulpen profanoen kopurua handitzen hasi zenekoa aipatu zuenean. nolabait, itzulpenaren funtzio literarioa agertzen hasi zen mitxelenarenean.</p><p>casenavek definitutako historiografien eguneratze teorikoa gertatu aitzineko historiografietan, ia historiografia gehienetan, itzulpenaren balio linguistikoa goratu eta itzulpenaren balio literarioa ukatu egiten da. Sarasolaren historiografian, adibidez, itzulpena obra baten legitimazio-bidea dela onartzen bada ere, lan zehatzak itzulpen izatea baliatzen du historiagileak lan horiek jatorrizko euskarazko literatur lanekin erkatzean itzulpenen balio literarioa ukatzeko; beraz, aldi berean izango litzateke itzulpena literatur lan baten balioaren goraipatzaile eta ukatzaile. Halatan ere, Sarasolak, euskal literatur lanak zenbatesten dituenean, aintzat hartzen ditu itzulpenak. Arestian aipatu dugun moduan, ordea, azaldu egiten du beste herrialde batzuetako literatur historiografietan ez liratekeela kontuan hartuko, eta euskal literaturaren kasuan hala egiten dela literatur sistemaren ezaugarriak direnak direlako.</p><p>ikus dezakegunez, itzulpenak dagokigun literatur sistema txikiaren edo mendekoaren errepertorioa eta historia betetzeko eta osatzeko tresna gisa baliatu izan dituzte zenbait historiografok (nahiz eta ez duten esplizituki zehaztu). gure ustez, hala egin izanaren arrazoia, seguruenik, historiografiak eraikitzeko eredu nagusia eredu nazionala izan izana da, casenavek zehaztu bezala (2012: 21); nolabait, euskarara egindako itzulpenak euskal literaturaren barneko osagaitzat jo izan dira euskal literatura bat badela frogatu eta justifikatu beharrez, euskal testuen corpusa handitzeko. nolanahi ere den, horrela egitea zilegi ote den esplizituki plazaratu izan du autore batek baino gehiagok. Horiek horrela, euskarara egindako itzulpenek funtzio sinboliko nabarmena bete izan dutela esan dezakegu, literatur esparrua bera autonomizatzen eta normalizatzen hasi arte, eta geroago ere bai. gerora etorri dira euskal historiografietan itzulpenaren beste funtzio batzuk agerrarazteko ahaleginak, batez ere literaturari ikuspegi sistemikotik begiratzeko ahaleginetik eta literatura konparatua egitetik: zenbait literaturaren historiografiatan zalantzan jarri da, hainbat lani errepahttps://doi.org/10.1387/asju.22411 lópez gaseniren ustez, itzulpenak gure historiografietan sarri erdiguneko posizioan agertu izana une jakin batean instituzioari oso loturik egotearekin lotu behar da: «testu kanonikoak izan direla, kanonikotasun horren arrazoiak, «beren estatusa aldatu» izana, garbiegi azaldua izan ez den arren» (2010: 845-846). Arrazoien bila ari dela zehaztasun gehiago ematen ditu: «normalean, leizarragaren kasuan bezala, hizkuntza-eredu gisara hartu izana euskalkiren edo hizkuntza-aldaeraren batean eta, horrekin batera, irakurleen artean nolabaiteko arrakasta izana, instituzioan eliza nagusi zen garaietan» (2010: 846). lópez gasenik testu erlijiosoen itzulpenak, sasi-itzulpenak eta literatura didaktikoaren kasuak azaltzen ditu, eta antzeko beste kasu batzuen azalpen sistemikoak emateko beharrari buruzko deia egiten du: «erakusteko nola eta zergatik zenbaitetan ohikoak ez diren zenbait testuk erdiguneko posizioak erdietsi dituzten, hizkera literarioak sortzen edo hobetzen lagundu duten, errepertorio eta erdu berriak ekarri eta zaharkituta zeudenak berritu dituzten» (2010: 851-852). oro har, esan daiteke literatur historiografiek historia literario izatetik literatur historia izatera egindako bidean (cf. toledo 2010), oro har, itzulpen-eta sormen-lanak ez banatzetik itzulpenaren eta sormenaren eremuak bereiztera jo dutela historiografoek; are gehiago, literatur itzulpena euskal literaturaren barruan genero bat balitz bezala lantzen da aztertu olaziregirenean. Horrez gainera, historiografiaz historiografia egindako azterketan ikusi dugunez, itzulpenei buruzko aipamen eta azalpenak nabarmen murrizten dira historiografoak xix eta xx. mendetik aurrerako literaturaz ari direnean. xx. mendea baino lehenagoko itzulpenei buruzko oharrak, gainera, zehatzagoak dira; testu zehatzei buruzkoak dira, eta, ia gehienetan, ohar linguistikoak. xx. mendetik aurrerako itzulpenei buruzko oharrak, ostera, orokorragoak dira, eta itzulpenak multzotan iruzkintzen dira; nolabait, joerez ari dira gehiago. era berean, baina, historiografien bilakabideari begiratuz gero, berritze metodologikoa gertatu aurreko historiografietan datu arkeologiko hutsak edo datu arkeologikoen zerrendatzeak jasotzen ziren batez ere, eta itzulpenei lotutako azalpenak eta kritika gehiago jasotzen dela berritze metodologikoaz geroztiko literatur historietan (1980ko hamarkadaz aurrerakoetan). nabarmentzekoa da xx. mendea baino lehenagoko testuei buruzko iruzkinak ez direla ia aldatu historiografien bilakabidean eta, denborak aurrera egin ahala, historiografoen itzulpenei buruzko aipamenak desagertu egiten direla, oro har. Badirudi, hortaz, hizkuntzari buruzko oharrak desagertzen joan ahala, desagertu egin direla itzulpenari buruzko oharrak. izan ere, horrek adieraz lezake, beharbada, itzulpenari buruzko azalpenak emateko tresnak falta dituztela literaturaren historiografoek, edo «literatur eremuaren» parte sentitzen direla, eta ez «itzulpen-eremuaren» parte, paradoxikoa baita itzulpenaren eremua autonomoagoa eta ikusgarriagoa bihurtu ahala, historiografietako errepresentazioa gutxitzea. Hori dela bide, interesgarri deritzogu eremuko eragileen bidezko itzulpenen azterketari, itzulpenak literatur eremuan baitan duten sarea eta eragina azaleratu ahal izateko (cf. ibarluzea 2017).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head><p>Aulestia, gorka. 1998. Précis d'histoire littéraire basque (1545-1950) (Jean-Baptiste orpustan). Sancho el Sabio: revista de cultura e investigación vasca 8. 223-224.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Euskal literaturaren historia txikia euskal literaturaren historiografien bilakabidean, bihurgune teorikoan aritutako irakasleen artean kokatzen du casenavek Jon Kortazar uPV/eHuko irakasle katedraduna (2012: 77), ordura arte euskal literaturaren esparruan aplikatu gabeko literatur teoriak euren tesi lanetan baliatu zituzten beste ikertzaile batzuekin batera (Ana toledo, Karlos otegi, lourdes otaegi, Aurelia Arkotxa, mari Jose olaziregi, iñaki Aldekoa, Paulo iztueta, Xabier Altzibar eta ur Apalategiren ikerlanak aipatzen ditu, zehazki, casenavek). Kritika berritzearen lana unibertsitate-transmisioarekin bateratu izana ere nabarmentzen du (ibidem). ugaria da Kortazarrek batez ere xx. mendeko literaturaz idatzitako aztergaien zerrenda, bai eta azterlanetatik ateratako ondorioak unibertsitateko ikasleen artean zabaltzeko («euskal literatura saila» bilduma aipa daiteke, generoz genero literatura garaikidearen ikuspegia eskaintzen duena) zein gizarteratzeko (besteak beste el correo, el País, Deia egunkarietan zein Babelia gehigarrian egindako ekarpenak aipa daitezke) egindako ahaleginak ere. Bada, hain zuzen ere, testuinguru horretan egindako lana da Kortazarren euskal literaturaren historia txikia: ikertzaileak ordura arte egindako lanetako gogoeta eta ondorioetatik abiatuta eta unibertsitateko ibilbide akademikoan materiala sortzeko bidean egindakoa. Kortazarrek berak adierazten du aztergai dugun lanaren hitzaurrean «testu honen azpian ikasketa proiektu bat dago, ideien moldaketa eskolari begira, 1992. urtean eginiko oposaketa baterako memoria gisa aurkeztua eta Juan mari lekuonren eskariei eta Juan Kruz igerabideren laguntzari esker plazaratua» (1997: 7).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>6. 10 .</head><label>10</label><figDesc>Olaziregi (2012): Basque Literary History mari Jose olaziregi Alustiza uPV/eHuko literatur irakaslea gurean zein atzerrian ibili izan da literaturaren alorra lantzen eta sustatzen, eta, nolabait, ildo horretan bideak jorratzeko zuzendutako lana da Basque Literary History, euskal literaturari buruz ingelesez argitaratutako lehenbiziko historiografia. Kanpora begirako egindako lana da, eta proiektuaren helburua da mundu anglosaxoiko ikertzaileei euskal autoreei bu-57 Besteak beste, isaac lópez mendizabal euskal haur literaturan mugarri izan zela aipatu eta segidan, ildo bereko zenbait autore itzuliren berri ematen digu: «oscar Wilde, Schid, giulio c. croce eta grimm anaien haur ipuinen itzulpenak ere egin ziren garai hartan» (2008: 156). eta haur eta gazte literaturako zein euskal fikziozko testu fundazional gisa ez eze, antzerki-taldeen suspertzearen harira, itzulitako hainbat obraren eta autoreren zerrenda ere ematen du (2008: 157). 58 «Hainbat alor eta estilotako autoreak itzuli ziren: giovanni rodariren fantasia, christine nöstlinger-en errealismo kritikoa, roald dahlen fantasia edo marie gripperen errealismoa. ez ziren falta izan xix. mende urrunetik edo xx. mendearen lehenengo erdialdetik fantasia eta irudimena zerien haur literaturako liburuak. alicia, lewis carrolena; Pinocho, carlo collodirena edo Printze txikia, Antoine de Saint-exupérirena. gerora ekarriko ziren orobat euskarazko haur literaturara mark twain, r.l. Stevenson, Julio Verne edo James m. Barrieren obrak» (2008: 376).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>https://doi.org/10.1387/asju.22411 6.11. Gabilondo (2016): Before Babel. A History of Basque Literatures AeBetan egin du karrera akademikoa Joseba gabilondo idazle eta literatur irakasleak. duke university, Bryn mawr college, renoko center for Basque Studies eta university of Florida izan ditu lanleku, eta egun michigan State unibersityn ari da irakasle. Batez ere bere saio-lanak dira ezagun; esaterako, euskadi Saria irabazi zuen New York-Martutene liburuarekin 2014an. euskal literatur historiografien esparruko gabilondoren ikuspegi-aldaketa 2012ko lanean aipatzen du casenavek; zehazki, «itsas harainditik heldu den kritika: Joseba gabilondo» atalean (2012: 106-108) honela dio: «Azken urte hauetan, estatu Batuetatik etorri da 'eredu berritua'-ri egin izan zaion kritika berriena, Joseba gabilondorengandik» (2012: 106). casenaveren hitzetan, oihartzun handia izan zuen gabilondok jada 1999an Antton Abadiaz egindako interpretazio postkolonialak, eta 2004ko Nazioaren hondarrak: euskal literatura garaikidearen historia postnazional baterako hastapenak artikulu-bilduma ere nabarmentzen du, ausarta bezain polemikoa izan zela adieraziz (2012: 107). Betiere casenaveren hitzei jarraikiz, hiru ardatz darabiltza gabilondok literatur azterketarako: ikasketa postkolonialak, kultur ikasketak eta genero ikasketak (2012: 107), eta hiru proposamen egiten ditu euskal literatura aztertzeko molde berri baterako: periodizazio kontsentsuala aldatzea, eredu nazionala alde batera uztea (eredu berriak post nazionala eta mestizatua behar du izan) eta euskal Herriko gutxiengoak kontuan hartzea, dakarten ikuspegia berritzailea baita (2012: 108). Jarraian ikusiko dugunez, ildo horretan idatzitakoa da Before Babel. a History of Basque Literatures, aurrez egindako lan batzuk berridatzita eta ideia eta azalpen berriak txertatuta (gabilondo 2016: 59), eta online argitaratua (paperezko edizio bat ere baduen arren, beranduago argitaratua).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>22411 5. Euskal historiografia literarioen bilakaera eta azterketa honetarako hautatutako corpusa</head><label></label><figDesc>metodoari buruzko gogoeta egiten ahaleginduko gara, Pymi jarraikiz, asko baitira itzulpenaren historiaz diharduten lanei buruz egin ditzakegun galderak: euskal literaturaren historiografietan, nork idatzi du itzulpenez eta zein irizpideren arabera? Zein dira historiografo horien itzulpenarekiko ikuspuntuak? nola definitzen eta deskribatzen dute itzulpena? nor jotzen dute itzultzailetzat? Halako galderei erantzun beharrez aztertu ditugu euskal literaturaren historiografiak. Aurrekoari gehitu behar zaio itzulpena bera definitzeko moduak ere alda daitezkeela lan batetik bestera: itzulpentzat jotako guztiak al dira itzulpenak? egokitzapenak ere sartzen al dira itzulpenen bildumetan?</figDesc><table><row><cell>lau aro nagusitan sailkatzen du casenavek euskal literaturaren historiaren historia</cell></row><row><cell>(2012: 24-67):</cell></row><row><cell>1857-1907 urte-tartean biltzen ditu kanpotik etorritako aditu eta filologoek eus-</cell></row><row><cell>kal Herriari buruzko monografietan euskal literaturaz idatzitako aipamenak (michel</cell></row><row><cell>eta Vinson ditu hizpide, biak ere Frantziako probintzietako ondare-bilketaren mugi-</cell></row><row><cell>menduan kokatu beharrekoak).</cell></row><row><cell>Fundatzaileen garaia deritzo 1920-1950 tarteari: orduan egin ziren euskal litera-</cell></row><row><cell>turari buruzko lehen saio orokorrak (esaterako lhandek, orixek zein lafittek idatzi-</cell></row><row><cell>takoak; barneko ikuspegia zuten horiek, aurrekoen lanetako ikuspegiaren aldean).</cell></row><row><cell>Hirugarren aroa 1960an mitxelenak idatzitako Literatura vasca lanarekin abiatzen</cell></row><row><cell>da, eta beronek ekarri zuen, hain zuzen ere, eredu nazionala. ildo horretan egindako</cell></row><row><cell>lanak dira 1970eko eta 1980ko hamarkadetan giza zientzien teorien eta metodolo-</cell></row><row><cell>gien eraginaren eskutik etorritako jardunbidean eraikitakoak. Horien ezaugarriez ho-</cell></row><row><cell>nako hau zehazten du casenavek:</cell></row><row><cell>Beraz, 60-eko hamarkadaren hastapenean mitxelenarekin abiatu zen prozesuak</cell></row><row><cell>ondorio argi batzuk bideratu zituen. 80-eko hamarkadaren atarian finkaturik zegoen</cell></row><row><cell>eredu historiografikoaren arabera, euskal literaturaren historian ondoko oinarriak kon-</cell></row><row><cell>dutan hartuak ziren:</cell></row><row><cell>-euskaraz idatzitako testuak dira euskal literaturan sartzen direnak.</cell></row><row><cell>-europa mailako «literaturaren definizio modernista» aplikatzen zaio euskal li-</cell></row><row><cell>teraturari.</cell></row><row><cell>-europa mailan, literaturaren historia egiterakoan erabiltzen diren bi metodo-</cell></row><row><cell>logia nagusiak erakarriak izan dira euskal eremura: historikoa eta soziologikoa.</cell></row><row><cell>(casenave 2012: 67)</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>; estornesek zuzendutako enciclopedia general ilustrada del País Vasco lanean literaturari eskaintzen zazkion bost aleak; Jon etxaideren Hamasei seme euskalerriko liburua, (1958; historia ez den arren hurrengo literatur historiografiagileentzako hainbat datu eskaintzen ditu). Halaber, giza-zientzien ekarpenari loturik aipatzen ditu casenavek ibon Sarasolaren euskal literaturaren historia (1971) eta euskal literatura numerotan (1974), eta Joan mari torrealdairen euskal idazleak gaur (1977) lanak. Azterketa honetarako euskal literaturari buruzko monografia orokorrak hautatu ditugu, hots, liburuki bakarrean emandakoak eta euskal kulturari buruzko obra zabalagoetan zati ez direnak. Hala, casenavek zerrendatutakoen artetik alde batera utzi ditugu onaindiarena, estornesena, etxaiderena eta torrealdairena. Sarasolaren kasuan, casenavek aipatzen dituen bi lanak konbinatzen dituen 1976ko gaztelaniazko edizioa hautatu dugu, casenavek aipatzen dituen 1971ko eta 1074ko biak biltzen dituen aldetik eta autoreak aurreko lanak zuzentzeko eta argitzeko tartea izan zuen aldetik (argitalpenaren kronologiari dagokio hautua, hortaz, eta ez historiografiaren argitalpen-hizkuntzari). Berdin jokatu dugu gainerako historiografiekin ere:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>1988 eta 2001ean erein argitaletxeak berrargitaratu zuen eta 2011n ere eman zuten Luis Michelena. Obras completas bilduman, Xiii. liburukian.</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>lanerako idatzitako Literatura en lengua vasca izan zen. lan hori</cell></row><row><cell>moldatuta ondu zuen gero mitxelenak aztergai dugun historiografia-lan hau, eta mi-</cell></row><row><cell>notauro argitaletxean agertu zen, 1960an. Aurreko lan hartatik abiatu izanak azal li-</cell></row><row><cell>tzake historiografiaren beraren zenbait ezaugarri, eta madrilen argitaratzeko egin</cell></row><row><cell>izana izan daiteke zenbait kronologia-hauturen arrazoia; adibidez, 1850. urtea hartu</cell></row><row><cell>izana epemuga gisa aro bat sailkatzeko.</cell></row><row><cell>1960an minotauro argitaletxean «Biblioteca vasca» bildumako Vii. liburuki gisa</cell></row><row><cell>agertutakoa, ondoren,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>6.2. Villasante ([1961] 1979): Historia de la literatura vasca</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>luis Villasante frantziskotar eta euskaltzainari Julio de urquijo Filologia minte-</cell></row><row><cell>giak egin zion azterlan hau idazteko mandatua (1979: 17), eta 1961ean argitaratu</cell></row><row><cell>zen Historia de la literatura vasca, mitxelenaren historiarekin bateratsu. 17 1979an be-</cell></row><row><cell>rrargitaratu zen, zuzenduta eta osatuta; 18 berrediziorako erreferentzia bibliografikoak,</cell></row><row><cell>aurkibideak eta autoreen inguruko datu osagarriak gehitu zituen</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>).Hala, 1976ko  gaztelaniazko bertsiorako, ciden hitzaurreaz gainera, Sarasolak beste hitzaurre bat gehitu zion 1971ko lanari. Hitzaurre horretan hizpide ditu izenburuak eta autoreak izendatzeko baliatutako moldeak, euskal Herria kontzeptu geografikoari buruzko azalpenak, euskal hiztun-kopuruen araberako zonaldeen sailkapena, dialektoei buruzko argibideak, literatur ekoizpenari, idazleen profilei zein euskal irakurleei buruzko datuak, euskara batuaren historiari buruzko jakingarriak eta hizkuntza-molde hori darabilten obren eta idazleen joerak. datu horietako asko, besteak beste itzulpenen zenbatekoa, Sarasolak hitzaurrean bertan zehazten duenez 1975eko euskal literatura numerotan lanetik ekarriak dira.Bi hitzaurre berri horien ondoren, 1971ko lanak zekartzan atalak datoz: «Prólogo a la edición vasca», «Primera parte1545 -1901 », «Segunda parte 1901 -1964 » eta  «tercera parte 1964 -1971». Azkenik, arestian aipatutako «cuarta parte (Autores y obras)» atala dakar, gaztelaniazko argitalpenerako osatua eta moldatua. liburuaren mamiari dagokionez, ordura arteko historiografietan garrantzitsutzat jotako hainbat testuri balio literarioa kentzea eta ordura arteko historiografietan literatur ikuspegitik balioetsi ez ziren testuak goratzea da Sarasolaren asmoa. izan ere, Sarasolaren ustez, literaturaren eta euskal testuen historia, biak bat ziren ordura arte, eta irizpide linguistikoen arabera aztertu ziren testu guztiak(1976: 31). gisa berean, literatur eremuaren autonomizazioa dagokigun historia-lan hau idazten duen garaian gertatzen ari dela adierazten du, eta jakitun da berak idatzitakoa autonomizazio horren eragile edo emaitza dela, aldez edo moldez. literaturaren historia egiteko irizpide literarioak aintzat hartu behar direla uste du, ordura arte egin ez bezala(1976: 57).Asmo zehatz batekin idatzi zuen Sarasolak bere historia soziala, eta, jakina, adituek diotenez, egin zion ekarpenik euskal literatur historiografien historiari:</figDesc><table /><note>https://doi.org/10.1387/asju.22411</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>. Mujika (1979): Historia de la literatura euskerika luis</head><label></label><figDesc>). genero horretahttps://doi.org/10.1387/asju.22411 rako sarbide izan ziren, hortaz, itzulpenak. Bide horretan, itzulpenaren kritika historikoa ere egiten duela esan dezakegu. maria mujika irakaslearen lanen arteko 29 Historia de la literatura euskerikak ez du oihartzun handirik izan euskal ikasketetan. lasagabasterrek ez du aipatzen 2007ko artikuluan. casenavek, ostera, zerrendatu egiten du: izenburua eta egilea aipatzen ditu 2012ko lanean, «4. euskal literaturaren historia berritua» kapituluan, garai hartan unibertsitateetako sail berriek premiak agerrarazita euskal literaturaren historien eskaria indartu eta eskaintza joritu egin zela azaltzean(1976:  69). Bada, aztergai dugun mujikaren historia 1979an argitaratu zen, Haranburu argitaletxean. Badirudi kritikak eta ikerketak ez diotela lan honi tarte gehiegi eskaini, baina guk atal bat eman nahi diogu hemen, aldez edo moldez itzulpengintzari buruzko aipamen sistematikotasunik gabekoen, zehaztugabeen zein gaitzesleen erakusgarri baita. Kontraesana da gure ustez mujikaren aldetik «itzulpen baino» ez direnak ez aipatzea xede izatea bere lanean, baina itzulpenak sarri izatea hizpide.gainerako historiografietan bezalaxe, batez ere xvii. eta xviii. mendeetan egiten dira itzulpenei buruzko aipamenak, eta historiografiaren kronologiak aurrera egin ahala zehaztapenak eta aipamenak nabarmen urritzen dira. datu arkeologikoak eta kritika historikoa egiten ditu, baina ez modu orekatuan. orokorrean, itzulpenaren balio literarioa ukatu egiten da mujikaren historiografian, eta sarreran itzulpenei tarterik egingo ez diela dioen arren («nos parece improcedente el nombrar a una gran cantidad de autores, que en realidad no son sino traductores de obras extranjeras o bien simples acomodadores de temarios religiosos», 1979: 8-9), eskaini eskaintzen die tarterik historiografia osoan zehar. Sarri aurki ditzakegu itzulpenei buruzko adierazpide gutxiesleak; Sarako etxeberriz ari denekoa, 30 adibidez, non sorkuntza-literatura goratzeko, itzulpena ukatzen den. Xurioren lanak ere ildo berean iruzkintzen ditu, 31 «itzulpenak baino» ez direla esanez, bertako estiloan egindakoak «badira ere». Bestelako balioa esleitzen dio itzulpenari mujikak, linguistikoa, 32 eta itzulpena ez igartzea goratzen da.33  nolabait, itzulpena hizkuntza zorrozteko tresna da, euskara lantzeko bidea, ez sormen-ariketa literarioa. Besteak beste, bereak dira Diccionario General y Técnico (ediciones Vascas, 1977) gaztelania-euskara eta euskara-gaztelania hiztegia eta gipuzkoako hainbat herritako toponimia-biltzeko lanak. 1982an, Latina eta erromanikoaren eragina euskaran (Sendoa) argitaratu zuen; 1985ean, euskal lirika tradizionala (Haranburu); 1983an, Lizardiren lirika bideak (Haranburu); 1984an, Miranderen poesigintza (Haranburu). literatur sorkuntzan ere oparoa izan da mujika: eleberriak, poesia-eta ipuin-liburuak argitaratu ditu 1963az geroztik gaur arte. 1990eko hamarkadaren erdialdean egan aldizkariaren koordinazioa hartu zuen. 30 «la obra euskérika de etxeberri de Sara tiene valores intrínsecos. no se trata, como en algunos otros casos, de una producción de mera traducción o acomodación, su obra es original» (1979: 170). 31 «Xurio es de destacar, junto a otros autores labortano-suletinos, por su estilo castizo, aunque sus obras solo constituyen traducciones»</figDesc><table><row><cell>6.4</cell></row></table><note>29</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Sarasolaren esanei lotzen zaie Juaristi hainbat eta hainbat iruzkin kritiko egiteko. Sarasolaren historiografia ikuspegi soziologikoa aplikatzen duen historiografiaere du tzat jotzen du Juaristik, eta hala adierazten du zehazki bere lanaren amaieran (1987: 148). Sarasolak egin bezala, Juaristik euskal literaturaren barruko hausturak eta eztabaida-uneak baliatzen ditu bere historiografia ardazteko. 38 Horrez gain, nabarmentzekoa da xx. mendeko ekoizpenari egiten diola arreta batez ere; halaxe azpimarratzen du casenavek (2012: 72-73). 39 garaikidetasunari lotuta aipatu beharrekoa da aztertutako aurreko historiografietan bezala, honetan ere gutxitu egiten direla itzulpenei buruzko aipamenak xx. mendera hurbildu ahala. idazleen ideiak eta ideologia dira ardatz historiografia honetan eta Juaristik gogoeta egiten du testuetan islatzen ote den autoreen ideologia, eta, gainera, kontuan hartzen du idazleen posizio soziologikoak eta ideologikoak obraren harreran izandako eragina (azalpena). 40 ildo horretatik egindakoak dira itzulpenei buruzko aipamenak ere. 41 itzulitako lanen harrerari erreparatzen dio, eta itzulpen-prozedurei buruzko gertakariak beste mugimendu literario batzuekin erkatzen ditu (azalpena). Komeni da gogoratzea Juaristik bereizi egiten dituela egokitzapenak, itzulpenak eta sorkuntza-lanak. Juaristirenean ageri zaizkigu, halaber, gaur arte iraun duten itzulpenari buruzko hainbat ideia: batetik, itzultzaileen egoera periferikoa agertzen digu zenbait itzultzailerekin lotuta 42 eta, gainera, arrazoi soziologikoak ematen ditu harreraurritasuna azaltzeko (azalpena). Bestalde, poesia poetek itzuli behar dutelako ideia ere agertzen da Juaristirenean. lehenbiziko aldiz, zalantzan jartzen du Juaristik ordura arte jatorrizkotzat jotako hainbat testuren orijinaltasuna, eta, euskal literaturako gertakariak europako eta espainiako literatur mugimenduekin lotzeko edo ezberdintzeko saiakeran, Juaristi da, gure corpuseko historiografietan behintzat, ahozko literaturaren kapituluan ahozko testu batzuk itzulpenak izan daitezkeela aipatzen duen lehena. 43 38 xvi. mendeko sorginen errepresioa, xviii. mende bukaeran eta xix. mende hasierako kontserbadoreen eta progresisten arteko haustura, eta, azkenik, xix. mende bukaeran unamunoren eta Aranaren arteko borroka ideologikoa. 39 izan ere, xx. mendeari buruzko kapitulua 94. orrialdean abiatzen da. Kontuan harturik «Historia» atalak 13-134 orrialde-tartea hartzen duela, euskal literaturaren historia osoaren herena hartzen du xx. mendeak (bi heren, ostera, xvi-xx. mendeek).</figDesc><table /><note>https://doi.org/10.1387/asju.22411 gunez,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Writing difference», «2. the Basque country», «3. origins of the Basques: on materia Vasconica» eta «4. on the open Structure of the Book», euskal Herritik kanpoko irakurleari (zehazki, «to english readers», 58) testuingurua argitzeko. literatur teoriaz eta literaturaren historiaz ari den kapitulu bat ere badu jarraian, postnazionalismoari buruzko ideiak biltzen dituena. Kapitulu horretan adierazten du gabilondok bere asmoetako bat dela «to analyze how the discourse of the other is intenalized, repressed, deflected, and transformed by Basque literature» (2016: 57).</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>gabilondok honako atal hauek txertatzen ditu bere historiografiaren sarreran:</cell></row><row><cell>«1.</cell></row></table><note>https://doi.org/10.1387/asju.22411</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">lan hau mHli -it1047-16 ikerketa-taldearen uS17/10 (uPV/eHu) eta FFi2017-84342-P (mineco) ikerketa-proiektuen parte da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Arrula ruizen autoitzulpenaren teoria eta praktika euskal Herrian (2018) doktorego tesian, 2. kapituluan, aurki dezake irakurleak autoitzulpen moten sailkapen xehea. esteka honetan dago eskuragarri: https://addi.ehu.es/handle/10810/27983?locale-attribute=eu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">Woodsworthen iritzi berekoa da d'Hulst; dioenez, askotariko irizpide eta eremuetako eraginen arabera aritu ohi da itzulpengintzaren arloko ikertzailea: «il adoptera les grandes divisions de l'histoire culturelle (Antiquité, moyen Âge, renaissance, classicisme, etc.), ou bien il distinguera de grands axes théoriques qui lui paraissent globalement dominer des périodes plus souplement distinguées: la théorie de l'imitation, celle de la traduction-appropriation, de la traduction créatrice, etc (voir Ballard, 1992)»(d'Hulst 1995: 23-24).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">miren iBArluZeA SAntiSteBAn ASJU, 2019, 53 (1-2), 39-82</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">Zehaztasun gehiagorako, ikusi casenave (2010). 9 «Historia de la literatura vasca liburutik, J.B. orpustanen Précis d'Histoire littéraire basque(1996)   obra arte, eredu historiografiko berdina egon da nagusi euskal kulturan, preseski K. mitxelenak finkatu zuena» (casenave 2012: 56).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="12">Are gehiago, Joseba Andoni lakarrak Koldo mitxelena katedraren iii. Biltzarrean (2012ko urria), casenaveren hitzaldi baten osteko solasaldian aipatu zuenez, halako proiektu batean orixek ez zukeen tarterik izango, Plajaren proiektuko partaideak ikertzaile entzutetsuak baitziren (ikusi aipamena esteka honetan https://www.youtube.com/watch?v=s2cpkw5-Frm, 53: 43tik aurrera).13  Azterketa honetarako baliatu dugun edizioa Luis Michelena Obras completas bildumako Xiii. liburukian argitaratutakoa da. Hortaz, darabiltzagun orrialde-zenbakiak edizio horri dagozkio.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">https://doi.org/10.1387/asju.22411</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20">Honelaxe azaltzen du Villasantek: «un buen cura de aldea, animado de los mejores sentimientos e intenciones, nos mostró hace aún pocos meses, una traducción que había hecho él al vasco de la Imitación de cristo. este creía ingenuamente que nadie anteriormente había hecho este mismo trabajo. Basta hojear nuestro libro para ver que el Kempis es tal vez el libro ascético que más veces se ha traducido en nuestra lengua, en todas las épocas y dialectos. Probablemente a más de uno de los anteriores traductores le pasó lo mismo, o sea, que ignoró la existencia de autores que le habían precedido en el mismo trabajo» (1979: 18). 52 miren iBArluZeA SAntiSteBAn ASJU, 2019, 53 (1-2), 39-82</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="21">Agerpenei mendeka begiratuz gero, honako hau da sarreren banaketa: gaikako aurkibidean itzulpenari eskainitako 40 sarreretatik 3 xvi. mendeko itzulpen-lanei buruzkoak dira, 3 xvii. mendekoei buruzkoak, 9 xviii. mendekoei buruzkoak, 14 xix. mendekoei buruzkoak eta 11 xx. mendekoei buruzkoak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">tratándose de la literatura marginal de un país de cultura disglósica hace siglos, al lector peninsular tal vez le sea difícil admitir que una traducción al euskera del Kempis, unos sermones de mendiburu, o un mismo poema social de Aresti, sean obras más «vascas» que, por ejemplo, la leyenda de Jaun de Alzate. debo confesar que ese 22 1971koa da euskarazko bertsioa, aztergai dugun hau 1976an gaztelaniaz argitaratu bazen ere. 23 1967an, esaterako, Kriseilu argitaletxea sortu zuen beste hainbat lagunekin, bai eta Lur argitaletxea ere, 1969an; Zeruko argia, Jakin, Oh! euzkadi eta anaitasuna aldizkarietako batzordekide izan zen; euskaltzaindiaren lizardi poesia-saria jaso zuen 1966an eta mikel Zarate saiakera-saria 1971n. 24 Arantza urretabizkaiarekin batera itzuli zuen Sarasolak afrikar iraultzaren alde (Frantz Fanon, lur), eta Arantza urretabizkaiarekin eta ramon Saizarbitoriarekin batera Mendebaleko ekonomiaren historia: merkantilismotik 1914-era arte (lur). Bestelako itzulpenak ere egin izan ditu Sarasolak, esaterako Kandido (Voltaire, lur) zein Teseu (André gide, elkar). Sarasolaren itzulpenen zerrenda eiZie elkartearen nor da nor datu-basean dago ikusgai: http://nordanor.eus/nor?id=702</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Había que hacer una historia social de la literatura vasca, en un intento de superar lecturas planas y meramente empíricas de nuestra historia literaria y ayudar a desmontar visiones demasiado ingenuas, beatíficas y provincianas de nuestro presente y sobre todo de nuestro pasado literario. Sin embargo, el estudio general adolece de una lectura demasiado mecánica y en el fondo de «reflejo» de la relación literatura-sociedad, limitaciones que apenas se corrigen con las matizaciones, notas a pie de página o ampliación de la última parte del trabajo, que se han añadido a la versión castellana, la cual el autor ha titulado precisamente Historia social de la literatura vasca.(lasagabaster 2007: 242)    Kritikak kritika, hainbat berrikuntza zor zaizkio Sarasolaren lanari. Aipatu dugu lehenago literaturaren ikuspegi soziala baliatzea. Bada besterik, hala nola hausturaren kontzeptua baliatu izana: «euskal literaturaren bi fetxa nagusiak, 1901 eta 1964, aldez edo moldez gertakizun politiko biri lotzen zaizkie» (casenave 2012: 94). Bes-</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="25">gogoratzekoa da argitalpenen kopuruak ematen dituela taula batean. 26 ekoizpena kuantifikatzen eta sailkatzen aritu zeneko zailtasun baten berri ematen du Sarasolak laugarren kapituluaren bukaera aldera: «otra de las clasificaciones fue obras originales/traducciones. también esta clasificación presentó dificultades, debido al gran número de adaptaciones de obras escritas en otras lenguas que presenta la literatura religiosa vasca» (1976: 179-180). esan bezala, egokitzapenak literatur ekoizpenaren barruan jatorrizko sorkuntza-lanen edo itzulpenen artean sailkatzeko zailtasuna ageri zaigu pasarte horretan.27  Hona hemen beste adibide bat: «desde un punto de vista estrictamente lingüístico, la obra de leizarraga y otros autores está, en realidad, más lograda en algunos aspectos que la de Axular. no puede, en cambio, decirse lo mismo en cuanto al valor literario; desde este ángulo el caso del autor de Guero es excepcional dentro de la literatura vasca» (1976: 45).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="28">loidiren obra katalanera itzuli izana legitimazio-bidea dela-eta aipatzen duelakoan gaude: ideia hori loidiren lana aipatzean errepikatzen da: berariaz zehazten da loidiren obra jakin bat beste hizkuntza batera itzuli izana, obraren harrera onaren adierazle gisa: «José Antonio loidi(1916). Farmacéutico. Hamabost egun urgain'en (=quince días en urgain) (1955) novela policíaca bien estructurada de original desenlace, muy bien acogida por crítica y público. Ha sido traducida al catalán, Quinze dies à Urgain (1961)»(Sarasola 1976: 158).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="50">«Por un lado en el primer capítulo hemos abordado la literatura de tradición oral, y en los siguientes una visión cronológica combinada con la separación por géneros» (2000: 18).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="54">«en este sentido, son indicativos del momento de apertura y actualización de la vida literaria vasca de la época, las traducciones literarias que suceden en la década de los 50 (entre otros, se traduce a Shakespeare, Baroja, Homero o Juan ramón Jiménez), línea que vendrá a ser confirmada con la lenta traducción, en las dos décadas posteriores, de obras de Hemingway, tagore, ionesco, cela, Brecht, camus, Kafka, Stevenson o twain» (olaziregi 2000: 523). Halaber, geroagoko garaietarako ere antzeko aipuak ditu: «Al igual de lo que ocurriera en el entorno de la literatura española con el surgimiento, a mediados de los ochenta, de la colección «etiqueta negra» de la editorial Júcar, el panorama de la novela vasca de finales de los ochenta se enriqueció con las excelentes traducciones de obras de H. maccoy, J.m. cain, J. thomson, r. chandler, B.Vian, d. Hammet, etc» (olaziregi 2000: 564).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="59">«it is impossible to avoid the notion that both castilian and French are seen as markers of non-Basque identity, although there are very few people in the Basque country who cannot speak at least one of those two languages, depending on the region in which they live. From an essentialist perspective, of course, the castilian and French languages are not Basque, the native language of euskal H erria (understood as the territory that hosts the seven Basque provinces). the native language of euskal H erria, as its name suggests, is euskara. But this view obviates the reality of Basque citizens, who speak not only euskara, but other languages as well. in other words, this view portrays a nation that does not correspond with the reality of the subjects who inhabit it; it portrays a reality that is as linguistically plural (and will be even more so in time) as it is linguistically singular» (ezkerra 2012: 330).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="60">Hara hor, esaterako, «itzulpenaren sistema» kontzeptuaren ordez «eremu» kontzeptua baliatzeko beharra. ildo horretan, ikusi ibarluzea 2019. 61 edonola ere, gure ustez irizpide filologikoen arabera literaturaren historiari atxikitako itzulpenen datu arkeologikoak gorde izanak on egin dio zelanbait, itzulpenaren historiari: bestelako sistemetan aipatuko ez liratekeen testuak zerrendatuta eta izendatuta geratu dira, ezen, irizpide literariotik soilik egin izan balitz bilketa, agian ez genuke hainbeste itzulpenen berririk izango.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ratuta, sormenaren eta itzulpenaren arteko muga edo zenbait obraren orijinaltasuna. Halaber, itzulpenaren balio literario askotarikoei (eraginak, errepertorioak osatzea eta aberastea…) buruzko aipamenak agertzen hasi dira. euskaratik beste hizkuntza batzuetara egindako itzulpenaz denaz bezainbatean, 1980ko hamarkadaz geroztik egindako literatur historiografietan hasten dira aipamenak agertzen. Historiografien banakako azterketetan ikusi dugunez, urkizuren historiarekin hasten da, nolabait, joera hori (historiografia beren-beregi kanpora begira idazten denean), baina, batez ere olaziregik integratzen ditu euskaratik beste hizkuntzetara egindako itzulpenen aipuak sistematikoki, bai urkizuren historiografian <ref type="formula">(2000)</ref>, bai berak zuzendutakoan (2012). ez hori bakarrik, beste literatur eremu batzuetan kritikak euskal literaturaz egindako aipuak ere ekartzen ditu olaziregik (2012). euskal literaturaren «sistema» itzulpen bidez zabaltzeko edo sistema eremu zabalagotzat jotzeko ahalegina dakusagu hor. 60 gabilondok, ostera, itzulpen horien parte bat (gaztelaniazko bertsioetatik egindakoa) bakarrik aipatzen du, hain zuzen ere euskal testuen gaztelaniarekiko mendekotasuna nabarmentzeko.</p><p>urkizuren historiografian ikusten hasten da itzulitako obren arabera ere egiten direla literatur joeren sailkapenak eta deskribapenak, eta urkizuren historian agertzen da lehenbizikoz itzulpenak literatur molde tradizionalei aurre egiteko tresnatzat baliatu izanaren ideia. lehenago esan bezala, modu horretan hasten dira itzulpenaren zenbait funtzio literario historiografietan agertzen. izan ere, aurreko historiografietan batez ere itzulpenen balio fundazionala, pedagogikoa eta dialektologikoa nabarmendu izan baziren ere, geroagoko historiografietan bestelako funtzioak ere hasi ziren agerrarazten. olaziregiren kasuan, adibidez, itzulpenen funtzio ekonomikoa eta sinbolikoa ere hartzen dira kontuan. Aldekoak, zenbait itzulpen literatur genero jakin batzuen fundaziotes tu tzat jotzeaz gainera, autore jakin batzuek egindako itzulpenen bitartez bistaratzen ditu autore horien eragin literarioak: itzulpenak autoreen pentsamolde, lan eta ideiekin duten lotura azalduz aipatzen ditu. Aldekoarenean ere itzulpenari lotutako funtzioak batez ere ideologikoak, pedagogikoak eta literarioak dira: ez dagozkio hizkuntzari. olaziregik zuzendutako historiografian, lópez gasenik egiten du, bestalde, itzulpengintzaren ikusgaitasunaren aldeko ekarpen handienetako bat historiografietan; izan ere, itzulpena beste genero bat balitz bezala txertatzen du olaziregik (2012) editatutako literaturaren historian. even Zoharren postulatuei jarraikiz, literatur errepertorioa osatzeko baliabidetzat dakusa lópez gasenik itzulpena, eta itzulitako literaturak periferian egoteko joera duela onartzen badu ere, gurean zenbait itzulpenek posizio zentrala bete dutela ikusarazteko saioa egiten du: gure literaturaren historian, ordea, oso ohikoa da itzulpenak behin eta berriz agertzea gainontzeko testu literarioen ondoan, nahiz eta itzulpen horiek, askotan, literatur testuen itzulpenak ez izan. itzultzaileak ere idazleen pare agertu ohi dira eta halakotzat hartuak izan dira. (lópez gaseni 2010: 845) 61 AnuArio del seminArio de filologíA vAscA "julio de urquijo" international journal of Basque linguistics and Philology ASJU liii (1/2), 2019 <ref type="bibr">[2021]</ref> AurkiBideA / summAry / índice Antón ugarte muñoz, luis michelena (koldo mitxelena) y la creación del seminario de filología vasca «julio <ref type="bibr">de urquijo» (1947-1956)</ref> / Luis Michelena <ref type="bibr">(Koldo Mitxelena)</ref> and the founding of the «Julio de Urquijo» Basque Philology <ref type="bibr">Seminar (1947</ref><ref type="bibr">Seminar ( -1956</ref> </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">esan dezakegu gabilondoren historiografia hau dela eremu geografiko batean askotariko hizkuntzetan idatzi duten idazleek «bestetasunari» eta «bertokotasunari» lotuta agertutako diskurtsoen bilakaeraren deskripzioa; izan ere, gabilondoren hitzetan, «in the Basque case, literature is defined as the discourse that organizes Basque subjects and classes around their geopolitical differences</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hala</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="page">58</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Political literature Jimenez de rada, Pactist Literature» eta «4. the Aristocracy, Ballads, and improvisational Poetry: Milia Lastur, Lazarraga, etxepare». Kapitulu horretan itzulpenak duen presentziari dagokionez, 3 aipamen egiten dira: batetik, garibaik errefau batentzat emandako itzulpena aipatzen da (2016: 88); bestetik, lazarragaren testua garaian kokatzeko beste autore batzuk aipatzen dira, besteak beste leizarraga, eta bibliaren lehenbiziko itzultzailea izan zela zehazten da, (2016: 92); hirugarrenik, lazarragaren testuaz ari dela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aipatutako Bi Kapitulu Horien Ostean</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«this book describes and situates Basque culture in five moments or phases in which the negotiations between several imperialist states and the Basques are redefined and resituated both geopolitically and biopolitically across the subaltern/elite divide» (2016: 43). erdi Aroko garaiari eskainitako kapituluan (2. middle Ages: the Age of differences) honako hauek ditu hizpide: «1. travelers and outsiders Picaud, Ibn Hayyan, al Makkari. gaztelaniara ekarritako arcadia testua aipatzen du gabilondok. garaian entzutetsu zen generoa zela nabarmenduz (2016: 94</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Axularren Geroz ari dela aipatzen da itzulpena kapitulu honetan bigarren aldiz; zehazki, «a text in translation» (2016: 121) dela esaten baitu gabilondok, pa limpsesto bat, alegia. Kasu horretan itzulpena legitimaziorako bidea izan zela dio gabilondok</title>
		<ptr target="mu-niberenbio-bibliografiaosatzealderaegitendakapituluhonetanitzulpenarenazkenaipamena,munibekgazteleraraitzulizuenlanaaipatuz" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«3. imperial difference and the Atlantic» kapituluan honako hauek dakartza hizpidera gabilondok: «1. the renaissance: language Apologies M. Zaldivia, Garibay, Poza, echave</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page">138</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hain zuzen ere, parekatu egiten ditu luterorena eta leizarragarena, eta dio leizarragarena hizkuntza-egoera berri baterako oinarri izan zela, nahiz eta ez zuen luterorenak bezalako eragina izan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<title level="m">halaber, muniberen antzerki-lanetako euskarazko testu-zatiak idatziz zabaltzeko euskaratik gaztelerara itzuli zirela aipatzen da, bertsio inprimatua gipuzkoan zabal zedin, euskarazkoa ulertuko ez zelakoan</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="page">141</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Anthropologists and Bertsolaris Broca, abbadie, etxahun», «3. Foundational Fictions and tourism Trueba, Loti, Navarro Villoslada» eta «4. Basque and Spanish nationalisms arana, Unamuno, agirre» azpiataletan itzulpenari lotutako aipamen bakarra egiten da: mogelen Peru abarcan latinezko zenbait testuren itzulpenak txertatzen direla aipatzen da (2016: 171), eta horrek testu polifoniko bihurtzen duela zehazten (2016: 175). itzulpenari lotutako aipamen bakarra egiten da, halaber, «5. State difference and nationalist essentialism» kapituluan (honako azpiatal hauek ditu: «1</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hugo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Mérimée</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">and the nation» kapituluan «1. the tradition of invention Humboldt</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
			<biblScope unit="volume">53</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="39" to="82" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«4. colonial difference</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">literary translation practices. in mona Baker (arg.), routledge encyclopedia of translation studies</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peter</forename><surname>Bush</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">londres &amp; new york: routledge</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="127" to="130" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">euskal literaturaren historia. eredu berrituaren aurkezpen historiografikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><surname>Casenave</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>euskera 55-2. 802-821</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">euskal literaturaren historiaren historia. donostia: utriusque Vasconiae. d&apos;Hulst, lieven</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><surname>Casenave</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">TTr: traduction, terminologie, rédaction</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="13" to="33" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pour une historiographie des theories de la traduction: questions de méthode</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">823-839. ibarluzea, miren. 2017. euskal literatur itzulpengintza garaikidea: egituratzen ari den barne-eremua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xabier</forename><surname>Etxaniz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">55</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="343" to="373" />
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>euskal literaturaren historia; begirada berriaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">itzulpenaren soziologia itzulpen-ikasketetan: euskal itzulpengintzaren historia aztertzeko ildoak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Miren</forename><surname>Ibarluzea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
			<biblScope unit="volume">108</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="53" to="76" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">literary translation, research issues. in mona Baker (arg.), routledge encyclopedia of translation studies</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Lambert</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">londres &amp; new york: routledge</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="130" to="133" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sobre la historia de la literatura vasca: diagnóstico y perspectivas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Lasagabaster</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Maria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<biblScope unit="page" from="237" to="248" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">euskal literaturaren historia eta historiografia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Lasagabaster</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Maria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="volume">55</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="761" to="765" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">genero periferikoen agerpena euskal literaturaren historietan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>López Gaseni</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Manuel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="volume">55</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="841" to="852" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hausnarketa zenbait euskal literatura-ikerketez. in ekaitz Santazilia, dorota Krajewska, eneko Zuloaga &amp; Borja Ariztimuño (arg.), Fontes Linguae Vasconum 50 urte. ekarpen berriak euskararen ikerketari, 467-484. iruñea: nafarroako gobernua. rubio tobar, Joaquín. 2013. Literatura, historia y traducción. madril: ediciones de la discreta. toledo, Ana maría. 2010. euskal literaturaren sistema: historia baterako aukera-irizpideak</title>
		<idno>olaziregi. mari Jose. 2020</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">55</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="767" to="800" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Method in translation history</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Anthony</forename><surname>Pym</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<publisher>St Jerome Publishing</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">History of translation. in mona Baker (arg.), routledge encyclopedia of translation studies</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Judith</forename><surname>Woodsworth</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">londres: routledge. Aztertutako historiografiak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="100" to="105" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1st edition</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Aldekoa</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">euskal Literaturaren Historia. donostia: erein. gabilondo, Joseba. 2016. Before Babel. a History of Basque Literatures. estatu Batuak: Barbaroak. Juaristi, Jon. 1987. Literatura vasca. madril: taurus</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Luis Michelena. Obras completas. XIII. Historia de la literatura vasca. Literatura vasca del siglo xx, 81-205. donostia &amp; gasteiz: «Julio urkixo» euskal Filologi mintegia, gipuzkoako Foru Aldundia &amp; uPV/eHu. mujika, luis mari. 1979. Historia de la literatura euskerika</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><surname>Kortazar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">euskal Literaturaren historia txikia. donostia: erein. mitxelena, luis</title>
		<editor>donostia: luis Aramburu. olaziregi, mari Jose</editor>
		<imprint>
			<publisher>Jean-Baptiste</publisher>
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2012. Basque Literary History. reno: university of nevada. orpustan. Précis de littérature basque. Baigorri: izpegi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia de la literatura vasca. madril: uned</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ibon</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bartzelona: Akal. urkizu</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Historia social de la literatura vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la literatura vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>oñati: editorial Aránzazu</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
