<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">NOR-NORI-NORK saileko perifrasietako aditz laguntzaileak goi-nafarreraz: azterketa eta proposamen berria Ditransitive auxiliary verbs in indicative and non-indicative periphrasis in High-Navarrese dialect: an analysis and a new proposal</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2018">2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Reguero</forename><surname>Urtzi</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ugarte</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">UPV/EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution">URTZI REGUERO UGARTE</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">NOR-NORI-NORK saileko perifrasietako aditz laguntzaileak goi-nafarreraz: azterketa eta proposamen berria Ditransitive auxiliary verbs in indicative and non-indicative periphrasis in High-Navarrese dialect: an analysis and a new proposal</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="683" to="695"/>
							<date type="published" when="2018">2018</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.20224</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:20+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>High-Navarrese</term>
					<term>ditransitive verbs</term>
					<term>*eradun</term>
					<term>*nin</term>
					<term>*erazan</term>
					<term>dialectaliza- tion Hitz gakoak: goi-nafarrera</term>
					<term>Nor-Nori-Nork saileko aditz laguntzaileak</term>
					<term>*eradun</term>
					<term>*nin</term>
					<term>*erazan</term>
					<term>dialektalizazioa</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The principal aim of this essay is to analyse ditransitive auxiliary verbs in indicative and non-indicative periphrasis in High-Navarrese dialect, in texts written before 1750. Therefore, *eradun, *nin and *erazan auxiliary verbs are observed systematically in order to make a new proposal about their chronology and extension.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Saio honek goi-nafarrerazko NOR-NORI-NORK saileko perifrasietako aditz laguntzaileez dihardu, eta horretarako 1750. urtea baino lehenagoko goi-nafarrerazko lekukotasunetan sistematikoki begiratu dira sail horretako aditz laguntzaileak. Hori dela eta, *eradun, *nin eta *erazan laguntzaileen agerraldiak aztertu eta beren kronologiaz eta hedaduraz proposamen berria egiten da.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Hau esanda, dakusagun, 1750 aurretik, goi-nafarreraz laguntzaileok izan duten bilakabidea. Hasieratik bertatik, *eradun eta *nin laguntzaileak agertzen dira Nafarroa osoan:</p><p>Les textes haut-navarrais du 16 ème siècle, présentent aussi bien des formes de *eradun que des formes de *i <ref type="bibr">[…]</ref>. Néanmoins, ne connaissant pas la provenance exacte de certains des textes étudies (plus spécialement du Gure Aita), il est assez difficile d'offrir de conclusion embrassant les différentes variétés du haut-navarrais <ref type="bibr">(Mounole 2011: 137-138</ref>).</p><p>Goi-nafarreraz xvi. mendeaz geroztik lekukotzen da *eradun, baina ez da, oro har, aditz laguntzaile hori bakarrik agertzen, *nin ere agertzen baita. Arestiko aipuan Mounolek goi-nafarrerari dagozkion ondorio orokorrak ateratzea zaila dela dioen arren, interesgarria dirudi, mendez mende, lekukotasunez lekukotasun eta eskualdez eskualde ikustea testuetan zer gertatzen den.</p><p>xvi. mende bukaerako Aresoko otoitz zaharretatik hasiz gero, bertan indikatiboko nor-nori-nork saileko hiru perifrasi ditugu, eta beti *nin laguntzailea erabiltzen da: dizquigueney, diezcun eta diztegun (ik. orain honetaz <ref type="bibr" target="#b2">Ariztimuño 2016</ref>  <ref type="bibr">(Zelaieta 2008: 196)</ref>. Burundan ere *eradun agertzen da <ref type="bibr" target="#b6">(Erdozia 2001)</ref>. Ibarrak (2000: 172-176) emandako datuetan, Eguesibarko eta Erroibarko eremu batzuetan, batez ere iparraldean, -ako-eta -akote-oinarria duten adizkiak agertzen dira, zalantzarik gabe *eradunenak; aldiz, Ultzamaldean *nin erabiltzen da <ref type="bibr">(Ibarra 1995: 440-453)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">*Nin aditz laguntzaile moduan: arkaismoa ala berrikuntza?</head><p>Berriki arte (ik., besteak beste, Mounole 2015), *nin laguntzailea hartu izan da forma zahar eta inoiz orokorra izandakotzat. <ref type="bibr">Lakarrak (1986)</ref>  Zaraitzun gutxi dira lekukotasun zaharrak, baina xvi. mendean *nin agertzen da: emanen diat dago Ezkarozen 1590ean, eta emanen nioque, eracuchico diot ditugu Otsagabian 1598an. Halaber, Ezkarozen bertan nay diat dugu alokutiboan. Gainerako testu berriagoetan, *eradun agertzen da sistematikoki, baina alokutibozko adizkietan beti agertzen da *nin laguntzailea; aurkitu ditugun salbuespen gutxiak sermoi batzuetan daude; ik., adibidez, deseacen diabezut <ref type="bibr">(Mitxelena 1982)</ref>. Antzeko egoera dago Erronkaribarren. Rosen xvii. mendeko gutunetan sistematikoki agertzen da *nin laguntzailea; aldiz, testu berriagoetan beti dago *eradun, salbu eta alokutiboan; halako adizkietan beti dago *nin. Aitor dezadan Nafarroako ekialdean dagoen egoera azaltzea ez dela erraza, *nin berrikuntzatzat hartuz gero.</p><p>Laburbilduz, aditz laguntzailearen banaketa geografikoari eta kronologiari begiratzen badiegu, ez da zaila pentsatzea erdigunean egindako berrikuntza baten aurrean gaudela. Bestalde, badira hipotesi honen alde egiten duten beste zenbait datu ere; hain zuzen ere, erdialdean eta ekialdean nor-nori-nork sailean izandako berrikuntzak batez ere *nin erroko laguntzailearekin gertatu dira, ez *eradunekin: Dialektologia diakronikoak erakusten duenez, ezaugarri batzuk eremu batean sortu eta inguruko eskualdeetara hedatzen dira. Dena den, ezaugarriok progresiboki ahuldu egiten dira fokutik aldendu ahala. Gisa horretako ezaugarriei begiraturik, Hockek (1991: 440; cf. Petit 2007: 36) hiru gune bereizten ditu: foku gunea, non bertan sortu den berrikuntza eta, hots aldaketa bada, erregularki garatzen den; hondar gunea, non ez den berrikuntza hori iritsi; azkenik, bien arten trantsizio gunea dago, non berrikuntza iraungitzen den. Hockek (1991: 440) iradokitzen duenez, foku gunea geografikoki eta soziolinguistikoki erdigunean egon ohi da; aldiz, hondar gunea ertzean egoten da. Nolanahi ere, Petitek (2007: 36-37) azaldu bezala, teoria hori aitzin-hizkuntza edo aitzin-dialektoa berreraikitzeko interesgarria bada ere, kontu handiz erabiltzekoa da; batez ere lekukotasunek egoera dialektala islatzen dutelako, hizkuntza komunaren ondoko egoera, alegia:</p><p>Hockek iradokitakoari jarraituz <ref type="bibr">(1991: 440;</ref><ref type="bibr">cf. Petit 2007: 36)</ref>, *nin laguntzaile gisa gramatikalizatzearen foku-gunea Nafarroa hegoaldean edo Gipuzkoan jar dezakegu; aldiz, Nafarroako iparraldea eta ekialdea, Lapurdi, Nafarroa Beherea eta Arabako erdialde-ekialdea trantsizio guneak lirateke. Azkenik, Bizkaia eta Zuberoa hondar guneak lirateke, berrikuntza izan ez zuten eskualdeak, alegia. Dena den, Zuberoa hondar gunetzat baino gehiago trantsizio gunetzat har daiteke, kontuan hartzen badugu ekialdeko mintzoek alokutiboa sortu dutela *nin laguntzailearekin. Beraz, irudi luke inoiz Gipuzkoa trantsizio gune izan bazen ere, ondoren bere bidea egin zuela, Nafarroatik bereiziz, eta, horrela, *nin laguntzailearen gramatikalizazioarekin jarraitu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Baldin eta *nin laguntzailea berrikuntza bada, non dago fokua?</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Indikatibotik landako NOR-NORI-NORK saileko laguntzaileez</head><p>Aurreko atalean ikusi dugunez, goi-nafarrera arkaiko eta zaharrean nor-norinork sailean aldakortasuna dago indikatiboan, baina hortik landa ere ez da homogeneotasunik ageri. Hain zuzen ere, iparraldeko eta hegoaldeko goi-nafarrerak bereiz daitezke sail horretan erabiltzen den laguntzailearen arabera. Zehatz esanda: hegoaldekoek *erazan erabiltzen dute, eta iparraldekoek *ezan; gainera, iparraldeko hizkera batzuek, ez denek, dative flag edo datibo aurrekoa dute <ref type="bibr">(Trask 1997: 228)</ref>.</p><p>Hegoaldeko goi-nafarreraren ezaugarri esklusibotzat hartu ohi da indikatibotik landako nor-nori-nork saileko *erazan laguntzailea <ref type="bibr">(Camino 2003: 75</ref> Elizalderen aditz laguntzaileen formak aztertzen baditugu, goian eman ditugun nor-nori-nork adizki horiek ez dirudite *ezanenak direnik. Hain zuzen ere, nornork saileko formetan de-du Elizalderen testuak: erran dezala, sinesta dezagula, eguin dezatela; aginterazko formetan e-galtzen dute adizkiek, zazu adibidean ikusten denez. Aldiz, nor-nori-nork saileko aginteran da-dugu: dazaguzu, dazquiguzu. Beraz, ez dirudi *ezan denik; aitzitik, Beriainek bezala *erazan erabiltzen du. Hala ere, nor-nori-nork saileko subjuntibozko adibide bakarra dugu, eta hor *ezan erabiltzen du: dezogungatic.</p><p>Elizalderen adizkien azterketa horretatik ateratako ondorioak beste lekukotasun berriagoetara heda daitezke eta, beraz, proposa daiteke Aezkoan egun dagoen dazaguzu ere *erazan dela; baita, besteak beste, Bonapartek (OOV: III) argitaratutako Aezkoako katiximan agertzen den Jangoicoac eman dazquigula (&lt; *derazquigula) horretan duguna ere. Caminok (2003: 75) iradokitzen du Aezkoan *erazan balego **drazaguzu behar lukeela -Beriainen obretan eta xvii. mendean agertzen diren adizkietan oinarrituz beharbada-, baina iparraldeko goi-nafarrerako hizkera askotan dakot 'diot' daukagu *eradun aditzarekin, ez **drakot. Beraz, hizkera horietan derau-&gt; da-egin da *eradunekin; eta, hortaz, deraza-&gt; daza-gertatzea guztiz egiantzekoa da.</p><p>Hori Laburbilduz, dirudienez, garai zaharrenetarako lau eremu bereiz daitezke goi-nafarreran nor-nori-nork saileko aditz laguntzaileari erreparatuta. Iparraldean *ezan erabiltzen da, dative flag delakoarekin; dena den, Gipuzkoarekin muga egiten duten eskualde batzuetan egin ere agertzen da, Aresoko otoitzetan ikus dugunez. Hegoaldean *erazan dugu; aldiz, erdigunean *ezan agertzen da, baina datiboaurrekorik gabe. Azkenik, xviii. mendetik aurrera, hegoaldean *erazan galdu eta arrasto bakanak geratu ziren, aginteraz bereziki, eta erdiguneko *ezan-en aldaerak nagusitu zirela dirudi. Ondoko mapa honetan ikus dezakegu Nafarroan agertzen diren aditz laguntzaileen distribuzio geografikoa:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">mapa</head><p>nor-nori-nork saileko egin/*ezan/*erazan aditz laguntzaileak</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Ondorioak</head><p>Saio honetan goi-nafarrerazko lekukotasunetan ditugun nor-nori-nork saileko perifrasiei erreparatu diegu. Hori horrela, proposatu dugu *nin aditz laguntzailea erabiltzea sail horretako indikatiboko aditz laguntzaile moduan erdialdeko hizkerek egindako berrikuntza izan daitekeela. Onartzen dugu proposamena irristakorra izan daitekeela eta oraindik asko dagoela argitzeko, baina iruditzen zaigu erdialdeko mintzoek sail horretan erakusten dituzten irudia eta bilakabidea errazago azal daitezkeela erdialdeko berrikuntzatzat hartuta. Aitzitik, *nin laguntzailea arkaismotzat hartuz gero, azaldu beharko genuke zergatik ez den nagusitu *eradun berrikuntza eta bai nagusitu den arkaismoa; zergatik, berrikuntza izanda, Beriainek egitura zehatz batzuetan bakarrik duen *eradun. Gure proposamena ontzat hartuta, galdera horiek aise erantzunda leudeke. Arazoa ikusten dugu, ordea, Zaraitzun eta Errokaribarren. Bi ibar horietan testu zaharrenetan *nin laguntzailea ageri da, baina berriagoetan *eradun dago. Dena den, hipotesiak ikerketa sakonagoa merezi duelakoan gaude.</p><p>Bestalde, indikatibotik landako perifrasiei begiratuta, ikusi dugu Nafarroa lautan bana daitekeela. Gainera, hegoaldeko goi-nafarreraren ezaugarri esklusibotzat hartu izan den *erazan hortik kanpo Zaraitzun eta Erronkaribarren ere badela erakutsi dugu. Horrek bide berriak ireki ditzake Nafarroako ekialdeko eta hegoaldeko hizkeren bilakabidea aztertzeko orduan.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>1</head><label></label><figDesc>Lan hau ondoko ikerketa talde eta proiektuen baitan egina da: Monumenta Linguae Vasconum (V): periodización y cronología (FFI2016-76032-P), Hizkuntzalaritza Teoriko eta Diakronikoa: Gramatika Unibertsala, Hizkuntza Indoeuroparrak eta Euskara (UFI11-14) eta Historia de la lengua vasca y lingüística histórico-comparada (IT 698-13). Hona ekarri ditugun bi gaiak bi mintegitan aurkeztu ditugu. Beraz, biziki eskertu behar ditut bertan oharrak egin dizkidaten entzuleak. Horrezaz gain, Eneko Zuloagari eta Ricardo Gómezi eskerrak eman behar dizkiet artikulu honi egindako iruzkin eta zuzenketengatik. ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 683-695 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20224</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). Iparralderago joaz, Berako olagizonaren 1674ko eta 1676ko gutunetan hamar aukeretatik bitan erabiltzen da *eradun eta zortzitan *nin. Hala ere, ez dirudi banaketa osagarrian direnik, derauçut 'nik zuri' agertzen da, baina dizut, dizudanean 'nik zuri' ere bai. Gutun horietako iraganeko kasu bakarra *eradun da: nerauçun. Ibar eta mende bereko Joseph Elizalderen gutunetan eta Miguel Elizalderen eta honen izebaren arteko gutunetan beti erabiltzen da *nin: dit, diot, nion, diot ditu lehenak, zenidan, diot, dizut, diozuela bigarrenak. Aitzitik, Lesakako 1609ko esaldi batean derauec agertzen da. Basaburu Txikian Bortzirietakoaren antzeko egoera bide da, halakorik baieztatzeko lekukotasun gutxiago dugun arren: didaçu, deraudaçu eta derauçue agertzen dira 1569ko Ezkurrako lekukotasun batean. xvi. mendean ohikoak ziren ezkontza fedeetan *eradun agertzen da Arizkunen, Beorburun, Olatzagutian, Bakedaon, Agoitzen, Zufian eta Espartzan; 2 aldiz, Utergan *nin laguntzailea agertzen da. Dena dela, dialektologiarako, interesgarriagoak dirateke auzi-agirietan agertzen diren lekukotasunak, ez baitaude fosildutako egituretan: didazue (Goizueta, 1633), deraut eta didate (Gorriti, 1554), estrauco (Larrasoaña, 1606), eraman dizquidate (Baraibar, 1649), ecioat (Egues, 1596), dizquedan (Iruñea, 1562), diote (Iruñea, 1596), draut eta dit (Etxauri, 1598), dausquidala (&lt; *derauzquidala; Muruzabal, 1605), diat (Irunberri, 1629), drayçudala (&lt; *derauzudala; Artaxoa, 1607). xvii. mende hasieran Orreagako Amari eskainitako bertsoan eman dio agertzen da. Mende berean Iruñean sarituak izan ziren olerkietan draue eta digu (Ezkurrak), drauco, dion, digu (Aldazek) eta eman çigu, ematen dió (Elizaldek) ditugu; bietarik alegia. Zaraitzun, Otsagabiko 1598ko lekukotasunean bi kasutan agertzen da *nin laguntzailea: emanen nioque eta eracuchico diot. Ezkarotzen ere, 1590eko esaldian, bi aldiz agertzen da *nin laguntzailea: emanen diat eta nay diat; dena den, azken hori ez da nor-nori-nork sailekoa, alokutiboa baizik. Ikus daitekeenez, kontuan hartu ditugun bi aditz laguntzaileak ez daude banaketa osagarrian.Era berean, Beriainek *nin eta *eradun laguntzaileak erabiltzen ditu, eta bere obretan ere ez dirudi bien arteko banaketa osagarririk dagoenik. Dena dela, bada ohar aipagarririk: batetik, *nin laguntzailearen agerraldi kopurua *eradun-ena baino askozaz altuagoa da: Mezan 205 alditan dakar *nin eta 43 alditan *eradun. Gainera, azken hori orainaldian bakarrik erabiltzen du Beriainek bere obretan. Bestalde, *eradun laguntzailea kasu gehienetan, draugu batzuk izan ezik, beti testuan txertatu diren aipu edo besteen esanetan agertzen da.</figDesc><table><row><cell>Hurrengo mendean, 1729ko sermoian eta 1743ko bietan beti *nin laguntzailea</cell></row><row><cell>erabiltzen da, eta Elizaldek dotrinan ez du inoiz *eradun erabiltzen. Aldiz, 1753ko</cell></row><row><cell>Goizuetako sermoian *eradun da nagusi: derazquiola, cerazquizun, cerazquiola, *nin</cell></row><row><cell>laguntzailedun bakanen artean (cf. Reguero 2015). 1750eko eliza-aginduko Elbete</cell></row><row><cell>eta Elizondoko bertsioetan derabeztegularic agertzen da, baita erro bereko diruditen</cell></row><row><cell>dabegu (&lt; *derauegu) eta causatuco daucutela ere.</cell></row><row><cell>Ikusten denez, *eradun goi-nafarrera arkaiko eta zaharraren ia eremu osoan le-</cell></row><row><cell>kukotzen eta erabiltzen da, nahiz eta xviii. mendetik aurrera ez den agertzen Nafa-</cell></row><row><cell>rroako hegoaldeko testuetan: Beriainek bi aditz laguntzaileak erabiltzen ditu, baina</cell></row><row><cell>hurrengo mendeko Elizaldek, Markotegik, Juan Iberokoak, Utergako dotrinak eta</cell></row><row><cell>Lizarraga Elkanokoak ez dute *nin laguntzailea baizik erabiltzen. Iruñetik iparral-</cell></row><row><cell>dera, aldiz, gaur arte mantendu da bi aditz laguntzaileen arteko lehia.</cell></row><row><cell>Beraz, gaurko hizkera nafar batzuek *eradun mantentzen dute: dazkizut 'derauz-</cell></row><row><cell>kizut', nazkizun 'nerauzkizun', zazkiezun 'zerauzkiezun' gisakoak bildu ditu Zuazok</cell></row><row><cell>(2013: 92) Mailopen, Aralarren magalean. Larraungo ipar-mendebalean eta A raitz-</cell></row><row><cell>Betelun -a-erroa dagoela dio Apalauzak (2012: 360-361), eta, ezbairik gabe, *era-</cell></row><row><cell>dunetik datoz dakot gisakoak. Baztanen, datiboa lehenengo edo bigarren pertsona</cell></row><row><cell>denean *eradun erabiltzen da; hirugarrenarekin *nin</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 683-695 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20224</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Bizkaiko euskara bakarrik geratzen da kanpoan; aldiz, eutsi ez da mendebal-eutsi-ren gramatikalizazioa B-n eta A-n 4. eradun-en galera singularrean G-n eta B-n 5. eradun-en galera pluralean B-n 6. -i-ren galera pluralean B-n 7. -i-ren galera singularrean B-n Dena den,Mitxelenak (1960: 698)  berrikuntzatzat bide zuen *nin laguntzailea: «El gipuzcoano parece haber sido, junto con una parte del alto-navarro, el primer dialecto que ha seleccionado, sin duda por una innovación, estas formas tripersonales [*nin dutenak] con exclusión de otras en el auxiliar transitivo». Saio berean aurrerago halaxe dio: «No hay razón finalmente para pensar que tenemos más derechos sobre estas últimas[-i-dutenak]  que nuestros vecinos: sólo nos hemos [gu, gipuzkoarrok] adelantado a ellos [nafarrak eta lapurtarrak] en su generalización y empleo exclusivo» (1960: 700). Aipu horretan Mitxelenak esandakoaren ildoari jarraituz, *nin laguntzailea erdiguneko berrikuntzatzat, eta ez euskalki guztiek egindako berrikuntza orokortzat, hartzeko arrazoiak ditugula uste dugu. Horretarako lekukotasun eta euskalki zaharretan nor-nori-nork saileko indikatiboko laguntzaileek duten agerraldiei begiratuko diegu. Arloteari emayoc arrauça, escatuco dyc zoça (RS 25). 3 Bizkaiko gainerako testuetan *edutsi dago sistematikoki. Araban aldakortasuna handiagoa da, eta dirudienez geografiarekin zerikusia du aldakortasun horrek: Arabako mendebaldekoa den Betolatzak sistematikoki du *edutsi eta Dotrinazko Sermoitegian ez da inoiz *nin agertzen laguntzaile moduan, nahiz eta beste hainbat arkaismo badituen (Ulibarri 2015); aitzitik, erdialdean eta ekialdean *nin eta *edutsi agertzen dira: Lazarragak, Gamizek, Albenizek eta Iturbek biak dituzte. Gamizek bi kasuetan *nin datiboa hirugarren pertsona denean (Milia Lasturkoarenean bezala): dio, cio. Besteetan *edutsi: deust, dust, duztazu, duzco. Portalek olerkian behin bakarrik erabiltzen du adizki hirupertsonala eta orduan *nin dakar. Lazarragak *eradutsi ere badakar, lau aldiz. Bi aldiz hirupertsonal arrunt gisa, beste bitan kausatibo moduan. Dirudienez, Gipuzkoako mendebaldeko egoera Arabakoaren antzekoa da: Milia Lasturkoaren bertsoetan behin agertzen da *nin laguntzailea eta hiru aldiz *edutsi: eguin deust, eguin deuscu, artu deusat eta edegui dio. Mendebaldetik erdialdera pasatzen bagara, gipuzkera zaharrean *eradun daukagu nor plurala denean; aldiz, gainerako adizkietan *nin agertzen da. Otxoa Arinenak dira, besteak beste, ondokoak: dirauzt, dirautza, dirauzku, dirauzkagu, dirauztazu ditugu batetik, eta, bestetik, diot, dizut, diet, dit, dio... Edonola ere, gipuzkera modernoan ez da *eradun agertzen. Lapurdin eta Nafarroa Beherean, batik bat, *eradun agertzen da, baina datiboa hirugarren pertsona bada, *nin erabiltzen da. Dena den, Etxepareren olerkietan *nin agertzen da, baina, heuscarari eman dio (14. «Kontrapas») adibidean salbu, beti alokutiboa denean; gainerakoetan *eradun dakar: Norc-/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20224 bayt ere amoria niri daraut muthatu / Nic eztaquit cer den vana estamendu verri du / Ohi nola aspaldian nahi eçayt minçatu / Cerq andere hantu duyen behar dicit galdatu (7. «Amorosen gelosia). Ekialdean, ezberdin egiten da Pirinioez bi aldeetan: Zuberoan Etxart, Belapeire eta Intxauspe begiratu ditugu, eta sistematikoki agertzen da *eradun. Dena den, *nin laguntzailea ere agertzen da, baina alokutiboa denean bakarrik. Horren adibide gardena dateke Intxausperen ondoko adibidea: Sórthuren dízu semé bat eta emánen déyozu Jésus izéna, ézi hárec dízu bére populía salbatúco bére bekhatiétaric (Bonaparte OOV II: 168). Oihenartek eta Tartasek *nin dute datiboa 3. pertsona denean, hain zuzen ere Nafarroa Beherean eta Lapurdin bezala. Dena den, ezagun da Tartas Arüen egon zela apaiz, Amikuze ondoan, eta Oihenart Donapaleun bizi izan zela. Gainera, Oihenarten agerraldi bakarra seigarren errefrauaren azalpenean dago: Pikatuak erraiten diote Bortuko bide hersi eta kanpix bati, zein baita Otsagabiren eta Larrañeren artean, Nafarroa Garaiko eta Zuberoako mugan. Padillak (2017) baieztatzen du Zuberoan ez dela *nin laguntzaile moduan agertzen, baina bere izaera arkaikoaren alde egiten du argudiatuz trinko moduan gordetzen dela eta zuketan eta hiketan badela.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>halaxe esan zuen:</cell></row><row><cell cols="2">G. eta G.N.ren zati bat izan dira lehendabizikoak sistima aberatsago bat murrizten</cell></row><row><cell cols="2">diorekin soilik geldituaz beste euskalkietan oraindik eredu horrezaz gainera besteren</cell></row><row><cell cols="2">bat ere bazerabiltenean. B.k beranduago egin du hautaketa hori eta, halabeharrez, G.k</cell></row><row><cell cols="2">egindakoaren kontrako bidetik. Haatik, ez du honek eragozten historikoki, hots, tes-</cell></row><row><cell cols="2">tuek lekukotasuna ematen duten garaian, dio forma orokortzat jotzea.</cell></row><row><cell cols="2">Berrikiago Lakarrak (2014) *nin erroa eta *eradun hartu ditu forma orokor eta</cell></row><row><cell cols="2">zahartzat, eta *edutsi mendebaldeko berrikuntza dela iradoki du. Hartara, Lakarraren</cell></row><row><cell cols="2">arabera (eta bere terminoak erabiliz), eradun/-tsi eta *nin historikoki ia orokorrak izan</cell></row><row><cell>dira, eta ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 683-695</cell></row><row><cell>http:/</cell><cell></cell></row></table><note>detik atera. Hori kontuan izanik, zazpi berrikuntza proposatzen ditu Lakarrak (2014): 1. eradun-en gramatikalizazioa (orokorra) 2. -i-ren gramatikalizazioa (orokorra)ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 683-695 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20224 3.Mendebaldera jotzen badugu, Bizkaian adibide bakarra Refranes y Sentencias erre- frau bilduman dago eta, beraz, Bizkaitik kanpo bildua izan daiteke:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>1. Erdialdeko hizkera askotan, analogiaz hedatu zen -te pluralgilea *nin laguntzaileak ere hartu du: dizquigue → dizquigute. 2. -zki-→ -it-aldaketa *nin erroko laguntzaileetan gertatu da: derauzkiot baina ditiot. 3. Zuketan hizkera batzuek egindako berrikuntzatzat har daiteke, eta halako perifrasietan testu zaharretan erabiltzen den aditz laguntzailea *nin da; Zuberoako lekukotasunetan kasu, *nin agertzen da, baina zuketan bakarrik. 4 4. Lapurdi eta Nafarroa Beherean *eradun eta *nin laguntzaileak agertzen badira ere, azkena datiboa hirugarren pertsona denean bakarrik ageri da. Ez dago arazorik pentsatzeko hirugarren pertsona dela berritu dena; izan ere, hizkun-.20224tza askotan hirugarren pertsonak aldaketak jasaten ditu; aitzitik, lehen eta bigarren pertsonan ez da aldaketarik egoten(Mańczak 1957: 301-312). 5. Hegoaldeko erdiguneko hizkeretan, hau da, historikoki *nin eta *eradun laguntzaileak izan dituzten hizkeretan, *nin da gailendu dena; eta usu forma berria da zaharraren gainetik nagusitzen dena.</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 683-695 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Gure hipotesia zuzena bada eta *nin aditz laguntzaile gisa erabiltzea erdialdean egindako berrikuntza bada, zenbait galdera etor dakizkiguke gogora: Noiz sortu eta hedatu zen berrikuntza hori? Eta, non sortu zen berrikuntza?Ez dira aise erantzun ditzakegun galderak eta, zalantzarik gabe, hipotesiak indarra hartuko badu, azterketa sakonagoa eta zabalagoa egin beharko da. Arestian azaldu dugun Hocken (1991) proposamena ontzat hartzen badugu, berrikuntza sistematikoki gertatu den gunea izango genuke foku. 5 Hori horrela, lekukotasunei begiratzen badiegu, ikus daiteke Nafarroako hegoaldean eta Gipuzkoan gertatu dela alda-.20224 keta sistematikoki; hau da, bi eremu horietan desagertu da *eradun eta nagusitu da *nin. Hortaz, Hocken ildoari jarraikiz, biak izan daitezke foku. Horrek sortzen duen galdera da, bietatik non sortu da? Hemen dugun arazoa da Gipuzkoaren eta Nafarroaren arteko mugako eskualde nafarretan *eradun mantentzen dela, kasu batzuetan bakarrik. Ikusi dugun bezala, Gipuzkoarekin muga egiten duten Mailopen eta Araitz-Betelun *eradun dugu batzuetan. Hortaz, berrikuntza ez da sistematikoa, eta ondorioz, trantsizio gunetzat har genezake. Hori dela eta, ez da erraza azaltzea batetik bestera nola igaro den.Beste azalpena izan daiteke berrikuntza paralelotzat hartzea; hau da, Gipuzkoak batetik eta Nafarroako hegoaldeak bestetik egindako bideak izatea. Dena den, garai bertsuan egindako berrikuntza dela dirudi; bi eskualdeak geografikoki gertu daude biak aldaketa beregainak izateko. Hortaz, burura etortzen zaigun erantzun posible bat da berrikuntza Nafarroako hegoaldean sortua izatea, hots, bertan egotea foku-gunea eta gainerakoa trantsizio gunea izatea. Testuetan ikusten denez, Nafarroako hegoaldean galdu da, beste inon baino lehenago, *eradun laguntzailea. Gogora dezagun Beriainek biak zituela, baina *eradun askozaz ere gutxiagotan erabili zuela; aldiz xviii. mendean ez da *eradun laguntzailearen arrastorik Nafarroako hegoaldean. Gipuzkoan, ordea, mende haren hastapenetan agertzen da *eradun, Otxoa Arinen dotrinan ikus dezakegunez.</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 683-695 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). Lehen lekukotasunetatik agertzen da, eta adibide zaharrena Juan Irañetak 1549an idatzitako gutuneko esaldian dago: parca derozola. xvii. mendean ere lekukotzen da aditz laguntzaile hori: eros draçogungatic (1609ko Elizalderen olerkia), eman draçaguçu eta […] trazogula (xvii. mendeko katixima zatiak). Beriainek ere sistematikoki erabiltzen du *erazan aditza: eman drazquiogun, igor draçogun, barca drazquigun, eman draçoquete, eman draçoquegutela. Hegoaldeko aldaeran mintzo den Izarbeibarko Adios herriko 1650eko esaldi batean çadaçu agertzen da; *derazadazu batetik erator daiteke, jarraian ikusiko dugun bezala. Caminok (2003: 75) dioenez, xviii. mendetik aurrera ez da lekukotzen *erazan-en adizkirik, ez Lizarraga Elkanokoaren lanetan, ezta ekialderagoko idazki berriagoetan ere. Halaber, aipatzen du Bonapartek Elkanon, Garesen, Oltzan eta Goñin zarazu eta zaguzu bildu zituela, ez **drazadazu edo **drazaguzu. Aezkoan ere dazaguzu dago, ez **drazaguzu. Nolanahi ere den, Bonapartek emandako zarazu eta zaguzu *erazan aditzaren formak izan daitezke: *derazadazu &gt; dazadazu &gt; zadazu &gt; zarazu. Bigarrenari izarñoa kendu diogu, Elizaldek bere 1735eko dotrinan eman dazaguzu, barca dazquiguzu, eracutsi dazaguzu dituelako. Gure ustez, adizki horien atzean dagoen laguntzailea *erazan da; eta, beraz, arestian emandako Adiosko 1650eko çadaçu eta Aezkoako dazaguzu ere *erazan izan daitezke.</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 683-695 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20224</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc><ref type="bibr" target="#b4">Gómez 1992)</ref>. Besteak beste, katixima bereko Zaraitzuko Aitagureko parca dazaizcuzu eta Erronkaribarko parca dazquiguzu adizkietan ere *erazan legoke. Aezkeraz ikusi bezala, horietan ere ez dugu **dr-espero. Nahiz eta Erronkaribarren zein Zaraitzun dra(de) eta zra gisako adibide andana dauden, *eradun adizkietan ez dago muta cum liquida multzorik.Badarik, xviii. mendearen erdialdetik aitzina, *erazan aditzak eremua galdu du -edo hala dirudi-hegoaldeko goi-nafarreraz. 1750 ondoko testuak arakatzen baditugu, zailagoa da *erazan aurkitzea. Lizarragaren Ongui iltzen laguntzeco itzgaiac obraren edizioanOndarrak (1984)  jasotako aditz zerrendan, indikatibotik landa, aginterakoak ez diren adizkietan *ezan agertzen da: dezogun, dezoque, balezaguque. Aldiz, aginteraz aferesia izan duten *erazan-en adizkiak izan daitezke: zaguzu, zozu eta, aferesi gabe, dezquidala, dazquiguzu. /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20224 olagizonaren 1676ko gutunetan), eman diezazuela, yiuz diezazula (xvii. mende bukaerako J. Elizalderen gutunetan). Kasu horretan, aipagarri da barca diazadazu aginterazko perifrasia. Caminok (2013: 129-130) Nafarroako ipar-ekialdeko eta Lapurdiko euskararen berrikuntza esklusibotzat dakar; besteak beste, Materrak hauek ditu: Declara diaçadaçu hobequiago eta Beha diaçoçu, aita cerucoa, pietatezco obra handi huni. Dena den, Leizarragak eta Axularrek ez dute halakorik. Subjuntiboko perifrasien analogiaz hedatua bide den ezaugarri horrek Bortziriak Lapurdirekin lotzen du beste behin. Dena den, ohart gaitezen Nafarroako hegoaldeko mintzoetan ere badagoela d-aginterazko *erazan-en adizkietan: drazaguzu (Beriain), dazaguzu (Elizalderen dotrinan). Bestalde, Miguel Elizalderen eta bere izebaren arteko xvii. mende bukaerako gutunetan *ezan dago, baina datiboaurrekorik gabe, beharbada aferesiagatik: escribi zadazu eta bidal ezaguzu. xviii. mendetik aurrera adizki aferesidunak ugaritzen direnez, zailagoa da jakiten adizkiaren jatorrizko forma zein den; besteak beste, 1743ko bigarren sermoian aldaera aferesidunak ditugu, eta ezin da jakin jatorrian -i-datiboaurrekoa ote zegoen: erran zadazute, erran zadazu.Gipuzkoarekiko mugan txandaketa dugu: Aresoko otoitzetan eguin agertzen da nor-nori-nork saileko laguntzaile gisa: erregutu eguiozu eta eracusi eguiguçu. Hala ere, testu berean jazquiguçu dugu; alegia, *ezan ere erabiltzen da dative flag delakoarekin. Horretaz landara, Iruñetik iparraldeko inguru batzuetan *ezan erabiltzen da: 1743ko sermoi batean deitu eztezon 'dei ez diezaion' dago, eta resisti dezoque 'resisti diezaioke', conjura dezoten 'konjura diezaioten' ditugu urte bereko beste sermoi batean.Orain arteko adibideetan ikusi dugunez, oro har, datiboaren marka erroaren ondotik jarri ohi da. Dena den, bada txandaketarik testuetan, batik bat datiboa hirugarren pertsona denean. Hain zuzen ere, Berako olagizonaren gutunetan eman deozaçun 'diezaiozun' dugu, eta bertan erroaren aurretik dago datiboaren marka. Dena den, datiboa bigarren pertsona denean, dative flag eransteaz gain, datiboa erroaren ondotik dago: egor diezadazun. Gainerako testuetan -o-datiboko hirugarren pertsonaren marka erroaren eskuinean dago. Besteak beste, 1743ko lehenengo sermoian deitu eztezon dago, datibo marka erroaren ondoren duela, eta resisti dezoque, conjura dezoten ditugu urte bereko 2. sermoian. Gauza bera dugu, dirudienez, Elizalderen esca dezogungatic eta 1729ko sermoiko dispensa dezoque adibideetan. *Erazan aditzari dagokionez, Irañetaren gutunean agertzen den parca derozola horretan erredundantzia dugula dirudi, eta datiboko marka bitan dugu; batetik, morfema kausatiboaren eta erroaren artean eta, bestetik, erroaren ondoren. Dena den, lehen -o-bigarrenaren asimilazioz ere izan liteke, hutsa ez bada: *derazaola &gt; derazola &gt; derozola. Gainerako testuetan -o-erro ondotik ageri da: draçogun, draçoten (Beriain).</figDesc><table><row><cell cols="2">hala dela onartuz gero, *erazan aditz laguntzailea hegoaldeko goi-nafarrera-</cell></row><row><cell cols="2">tik haratago, Zaraitzun eta Erronkaribarren ere agertzen dela uste dugu. Goraxeago</cell></row><row><cell cols="2">aipatu dugun Aezkoako katiximaren Zaraitzuko eta Erronkaribarko ordaintzat hauek</cell></row><row><cell cols="2">dakartza Bonapartek: Zar Jangoicoac eman dazaizcula eta E Jangueicuac emon dazqui-</cell></row><row><cell cols="2">gula (OOV III: 290-291; Camino &amp; Hau da, Lizarragak bere obretan Elizaldek</cell></row><row><cell cols="2">duen banaketa bera dukegu: aginteran *erazan erabiltzen da, subjuntiboan eta ahale-</cell></row><row><cell cols="2">ran *ezan. Egun, Ultzaman eta inguruan dezoket, dezokegu, zezoken modukoak jaso</cell></row><row><cell>ditu Ibarrak (1995: 454-455).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Bestelakoa da iparraldeko goi-nafarrerako hizkeretan daukagun egoera. Mintzo</cell></row><row><cell cols="2">horietan *ezan erroa erabiltzen dute -i-dative flag edo datiboaurrekoarekin, Lapurdin</cell></row><row><cell cols="2">eta Nafarroa Beherean bezalaxe: eztiazola eragozi 'ez diezaiola eragotzi' (1626ko Lei-</cell></row><row><cell cols="2">tzako apaizaren auzian), eguin deaçadazun, egor diezadazun, barca diazadazu (Berako</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 683-695</cell></row><row><cell>http:/</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Espartzako lekukotasunean *eradun-en laguntzailea eta trinkoa lekukotzen dira, baina drauçut da lehena eta draudaçut bigarrena; biak dira 'nik-zuri-hura'.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Eneko Zuloagak (ahozko gaztigua) esan digunez, berak ere Bizkaitik (eta, areago, mendebaldetik) kanpokotzat du errefrau hau: adizki kontuak ez ezik, arrauça-k ez dauka a + a &gt; ea.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Esan dugunez, Tartasek eta Oihenartek erabiltzen dute *nin laguntzailea alokutibotik landa, baina ezagun da bi idazleok behe-nafarrerarekin eta lapurterarekin izandako harremana.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Pour les langues anciennes de la famille indo-européenne et pour la reconstruction de la proto-langue, l'exploitation de cette théorie se révèle intéressante, mais parfois délicate. On en est souvent réduit, par la nature même de la documentation, à se fonder uniquement sur des langues communes, déjà cristallisées à travers une sélection de faits dialectaux, et à ne plus pourvoir que soupçonner imparfaitement la complexité des faisceaux d'isoglosses(Petit 2007: 36-37).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">Edonola ere, kontuan izan behar dugu Hock hots aldaketen erregulartasunaz ari dela; *nin laguntzailearen kasuan, ordea, bestelakoa da aldaketa, nahiz eta erregularra izan den leku batzuetan.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20224</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20224" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nafarroako ipar-mendebaleko hizkeren egitura geolinguistikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Apalauza</forename><surname>Ollo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Iruñea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
			<publisher>Nafarroako Gobernua-Euskaltzaindia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskararen dialekto zaharrak aztertzeko saioa: aitagureen mithridates baten deskribapena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hire bordatxoan. Txipi Ormaetxea omenduz. Bilbo: UPV/EHU</title>
		<editor>G. Aurrekoetxea, J. M. Makatzaga &amp; P. Salaberri</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="page" from="21" to="40" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hego-nafarrera. Iruñea: Nafarroako Gobernua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Koldo Mitxelena Katedraren III. Biltzarra -III Congreso de la Cátedra Luis Michelena -3rd Conference of the Luis Michelena Chair</title>
		<editor>R. Goméz, J. Gorrochategui, J. A. Lakarra &amp; C. Mounole</editor>
		<meeting><address><addrLine>Vitoria-Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>UPV/EHU</publisher>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="77" to="140" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskalkien historiaz: Lapurdi eta Nafarroa Garaia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Bonaparteren argitaratzeko irizpideez: Aezkoa, Zaraitzu eta Erronkariko dotrina (I)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-&amp;amp; R</forename><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="453" to="581" />
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Linguae Vasconum Primitiae (Patxi Altunaren edizio kritikoa). Bilbao: Euskaltzaindia &amp; Ediciones Mensajero</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="page">1545</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sakana erdialdeko euskara. UPV/EHUko doktorego tesia. Hock, H. H., 1991, Principles of historical linguistics. Second edition, revised and updated</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Erdozia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Luis</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<pubPlace>Berlin-New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ultzamako hizkera. Inguruko euskalkiekiko harremana. Iruñea: Nafarroako Gobernua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Ibarra</surname></persName>
		</author>
		<editor>NUP/UPNA</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azterketa eta edizioa. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gogoetak euskal dialektologia diakronikoaz: Euskara Batu Zaharra berreraiki beharraz eta haren banaketaren ikerketaz</title>
		<editor>I. Epelde</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="155" to="241" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal dialektologia: lehena eta oraina. Bilbo: UPV/EHU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Mańczak</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Tendances generales de changements analogiques</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
			<biblScope unit="page" from="387" to="420" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Obras completas VII. Fonética y fonología. Morfosintaxis y dialectología (al cuidado de Joseba A. Lakarra e Iñigo Ruiz Arzalluz). Donostia-Gasteiz: ASJUren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<biblScope unit="page" from="697" to="700" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>«un Catecismo Salacenco</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berrargit</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Obras completas XI. Textos vascos (al cuidado de Joseba A. Lakarra e Iñigo Ruiz Arzalluz). Donostia-Gasteiz: A SJUren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="609" to="632" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Mitxelena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le verbe basque ancien: étude philolohique et diachronique. UPV/ EHUko eta Bordele IIIko doktorego tesi argitaragabea (= ASJU</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<title level="m">Datibo-komunztaduraz eta laguntzaile hirupertsonalen diakroniaz</title>
		<editor>B. Fernandez &amp; P. Salaburu</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page" from="473" to="490" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ibon Sarasola, gorazarre, homenatge, homenaje. Bilbao: UPV/EHU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ongui iltzen laguntzeco itzgaiac. Edizio kritikoa. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ondarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Joaquin Lizarraga</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zuberoako euskararen azterketa diakronikoa: XVI-XIX. mendeak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Padilla</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Analyse diachronique du dialecte souletin : XVI e -XIX e siècles</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>UPV/EHU eta Université Bordeaux Montaigne-ko doktorego tesia</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20224</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20224" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Petit</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Tradition et rupture dans les grammaires comparées de différentes familles de langues. Mémoires de la Société de Linguistique de</title>
		<editor>A. Lemarechal &amp; J. François</editor>
		<meeting><address><addrLine>Paris, nouvelle série, tome xv; Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Peeters</publisher>
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Archaïsme et innovation dans les langues Indo-Européennes</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Goizuetako 1753ko sermoia: edizioa eta azterketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U</forename><surname>Reguero</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="volume">49</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="203" to="228" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Goi-nafarrera arkaiko eta zaharra: azterketa eta testuak, UPV/EHUko doktorego tesi argitaragabea. ASJU-ren Gehigarrietan argitaratzeko</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">mendeko dotrina argitaragabe bat: Doctrina santuaren explicacioa san Carlos Borromeoren Doctrinatatic, ta libruatatic ateraa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Prestatzen</forename><surname>Xviii</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The history of Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<publisher>Routledge</publisher>
			<pubPlace>Londres &amp; New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dotrinazko Sermoitegia: galduriko hizkerak eta dialektologia historikoa. UPV/EHUko doktorego tesi argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Ulibarri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baztan-Bidasoako hizkeren azterketa dialektologikoa. Iruñea-Bilbo: Nafarroako Gobernua-Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Zelaieta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bilbo: UPV/EHU. Urtzi Reguero Ugarte Hizkuntza eta Literaturaren Didaktika Saila -Hezkuntza eta Kirol Fakultatea Juan Ibáñez de Sto. Domingo kalea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="01006" />
			<pubPlace>Vitoria-Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Mailopeko euskara</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
