<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology Arabako herri izenen azentueraz On the accentuation of Basque place names in Álava Garazi de Olano Martinitz-Xil eta Gorka Elordieta GARAZI DE OLANO MARTINITZ-XIL ETA GORKA ELORDIETA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2018">2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskaraz</forename><surname>Koop</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi Vasconica et Aquitanica Joseba A. Lakarra -Blanca Urgell</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Upv</forename><forename type="middle">/</forename><surname>Eta</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi Vasconica et Aquitanica Joseba A. Lakarra -Blanca Urgell</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ehu</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi Vasconica et Aquitanica Joseba A. Lakarra -Blanca Urgell</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology Arabako herri izenen azentueraz On the accentuation of Basque place names in Álava Garazi de Olano Martinitz-Xil eta Gorka Elordieta GARAZI DE OLANO MARTINITZ-XIL ETA GORKA ELORDIETA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="577" to="604"/>
							<date type="published" when="2018">2018</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.20217</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:20+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>word stress</term>
					<term>Basque</term>
					<term>place names</term>
					<term>Álava Hitz gakoak: azentua</term>
					<term>euskara</term>
					<term>herri izenak</term>
					<term>Araba</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This paper analyzes the stress patterns of town and village names of the province of Araba (Basque Country, Spain). There are many names that are accentuated closer to the beginning of the word than to the end of the word (Gardélegi, Etxábarri, Arrízala,  Olábezar, Gújuli, Róitegi, etc.). Other names, however, show word stress on the penultimate syllable: Aretxabaléta, Egiléta, Maturána, Urtupíña, Arenáza, Zubillága, Elorriá ga, Larrinóa, etc. The location of word stress towards the left edge does not coincide with the most frequent location of word stress in Spanish, that is, the penultimate syllable. Our analysis is that word stress is assigned to the last syllable of the root, in words of Basque origin. Thus, in place names with the structure root + affix(es) stress surfaces on the last syllable of the root, and in place names with compound word structure (i.e., root + root (+ affix)) stress surfaces on the last syllable of the first root. In words of Romance origin stress surfaces on the penultimate syllable.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Lan honetan Arabako herri izenek gazteleraz erakusten duten azentuera aztertzen da. Badira izen asko azentua hitzaren hasieratik gertuago dutenak hitz bukaeratik baino (adibidez Gardélegi, Etxábarri, Arrízala, Olábezar, Róitegi, Gújuli, eta abar). Beste izen askok, ordea, azentua azkenaurreko silaban dute: Aretxabaléta, Egiléta, Maturána, Urtupíña, Arenáza, Zubillága, Elorriága, Larrinóa, etab. Ezkerralderagoko azentuera ez dator bat gazteleraz nagusi den patroiarekin, hau da, azentua azkenaurreko silaban ezartzen duenarekin. Gure analisia da azentua euskal erroaren azken silaban ezartzen dela. Beraz, hitz elkartuen osaera duten toponimoetan, azentua lehen erroaren azken silaban ezartzen da, eta erro + atzizki(ak) egiturako toponimoetan, erroaren azken silaban. Erdal jatorrizko herri izen gehienek azkenaurreko silaban dute azentua, gazteleraz ohikoena den azentu kokagunean.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN:  ASJU <ref type="formula">52</ref>  <ref type="bibr">(Salaberri 2015: 129)</ref>. Lehenengo ahoskera gaztelerarenari dagokio, eta bigarrena euskararenari, egileak ondo azaltzen duen moduan:</p><p>[…] en primer lugar viene, en general, la pronunciación castellana del topónimo, sea éste de origen eusquérico o no, y a continuación […] la pronunciación vasca, entre paréntesis cuando es una forma que se deduce de la variante eusquérica ya perdida y olvidada <ref type="bibr">[…]</ref> un poco adaptada a los hábitos lingüísticos de un hablante de euskara digamos «central» <ref type="bibr">(Salaberri 2015: 33-34</ref>).</p><p>Hau da, gaztelerazko ahoskera arabarrek gazteleraz hitz egiterakoan erabiltzen duten forma da, eta Salaberrik lekukotasunak jaso ditu. Aldiz, Salaberrik proposatzen duen euskarazko ahoskera, batez ere azentuaren kokagunea, ezin da jakin arabarren euskalkian horrela zenik, idatzizko edo ahozko testigantzarik izan ezean. Salaberrik (2015) berak ondo dioen bezala, Araban administrazioko hizkuntzak lehenago latina eta gero gaztelania izan dira, eta euskaraz idatzitako toponimoek eta hauen jentilizioak (adib., Axparreneco, Perez de Lazarragaren olerkietan, edo Erdi Aroko kantetako g amboar) edo onomastikako adibideak (Franguarbin, lit. 'Francoren bidea'; Ochoa Larreco) beti ezartzen dira latinez edo gaztelaniaz idatzitako testuetan, eta askotan euskarazko forma eta gaztelaniazko forma agertzen dira garai berberean. Araba bezalako inguru elebidunetan, ohikoena izan da euskal jatorrizko toponimoak gazteleraz ere erabiltzea eta alderantziz, jatorri erromantzeko toponimoak euskaldunek ere <ref type="bibr">erabiltzea. 5</ref> Salaberrik berak aitortzen duen bezala, proposatutako euskarazko ahoskerak gaur egun euskara batuan edo erdialdeko euskaran ahoskatutako formei dagozkie.</p><p>Beraz, lan honetarako gu gaztelerazko ahoskeran oinarrituko gara, benetan hura delako arabar guztiek ezagutzen duten forma, amankomunezko ezagutzako, <ref type="bibr">dokumentatuta</ref>   <ref type="bibr">+ -eta]</ref>, Aretxabaleta [(h) areitz + zabal <ref type="bibr">+ -eta]</ref>, Berroztegieta [berro + -(t)z + -tegi <ref type="bibr">+ -eta]</ref>, Arteaga [arte <ref type="bibr">+ -aga]</ref>, Irulegi [irul <ref type="bibr">+ -egi]</ref>, Elordi [elor <ref type="bibr">+ -di]</ref>, eta abar luze bat. Arabako toponimoak ere bi egitura hauetakoak dira. <ref type="bibr">Gaminderen (1998)</ref> hainbat herritako euskararen azentu ereduen deskribapenean, hiru udalerritako datuak baino ez ditu aurkezten: Aiara (Baranbio), Aramaio (Etxaguen eta Oleta) eta Legutio (Bilerle, Elosu, Nafarrate eta Urrunaga), 1980. urtean bildutako datuetan oinarrituz <ref type="bibr">(Gaminde 1998: 35-39)</ref>. Datuen arabera, bi silabako hitzetan azentua lehen silaban doa beti, singularrean edo pluralean, eta aditz partizipioetan ere <ref type="bibr">(ái(t)e, áma, báltza, óna, sárra, áuntzek, áistak, báltzak, néskak)</ref>; hiru edo lau silaba dituzten izenak, hala pluralean nola singularrean, azentua bigarren silaban daramate, eta hiru silabako partizipioek ere <ref type="bibr">(ardí(x)e, artóa, aurréskue, beróa, dirúe, gisóna, políte, seméa, basóa, afárixe, alábak, gisónak, ollóak, seméak, alárgune, baskárie, armósue, ganádue, baríkue, arráutzie, arrátoye, atzámarra, okélie, bentánie, oláskue, alábie, adárrak, abératzak, alkátiek, akábau, ekárri, eskóndu, garbítu, ikúsi, sapáldu.</ref> Honelakoxea da gertu dauden Gipuzkoako Arrasate, Aretxabaleta eta <ref type="bibr">Eskoriatzako azentuerak ere: afáixe, euríxe, pikúe, porrúe, semíe, alábie, alárgune, amándrie, arráutzie, bekókixe, alkátiek, astúek, abératzak, arrátoyek, agértu, apúrtu, berótu, eskátu […]</ref>» <ref type="bibr">(Gaminde 1998: 112-113, 128)</ref>.</p><p>Ez dago daturik Arabako hizkeretako hitz elkartuen azentu ereduaren inguruan. Eta hainbat euskalkiren deskribapenak eta analisiak eskaintzen dituen Hualderen (1997) lanean ere, eredu gutxi batzuk bakarrik aipatzen dira. Bestalde, <ref type="bibr">Gaminderen (1998)</ref> hainbat herritako azentu ereduen deskribapenean ez da hitz elkartuen azentueraz informaziorik ematen. Arabatik gertuen dauden <ref type="bibr">euskalkietatik, Hualdek (1997: 156-157</ref>) mendebaldeko azentueraren inguruan idatzitakoari erreparatzen badiogu, azentua konposatuaren lehen osagaiaren azken silaban aurkitzen dugula azaltzen du. <ref type="bibr">Antzuola eta Bergaran,</ref><ref type="bibr">adibidez,</ref><ref type="bibr">6</ref> Toponimo elkartuetan -a atzizkia ere ager daiteke. 7 -a atzizkia ez den beste atzizki bat gehituz. Kasu batzuetan bi atzizki ere.  <ref type="bibr">-orríxa, ur-txakúrra, aitta-puntakúa, kukusagárra, txori-opílla.</ref> Arabatik urrutiago, erdialdeko toki batzuetan lehen osagaiaren azken silaban aurki daiteke azentua. Beasainen, adibidez <ref type="bibr">(Hualde 1997: 136)</ref>: <ref type="bibr">basá-gizon, sudúr-luxea, begí-okerra, begí-zabala, gibél-aundie, illún-abarra, burúaundie (búru-aundie ere)</ref>. Baina hemen beste kokagune batzuk ere badaude: lehen osagaiaren lehen silaban <ref type="bibr">(bélar-ondokoa, mútur-aundie, ánka-motza, béso-motza, xágu-xarra, edo lehen osagaiaren bigarren silaban (belárri-luzea, arpégi-zabala)</ref>. Hualderen ustez, ez dirudi eredurik bilatzea posible denik. Bizkaiko iparraldeko ereduan, Gernikan adibidez, azentua lehen kidearen azken silaban doa hitz konposatuetan: <ref type="bibr">begí-gorri, burú-aundi, sagú-sar (Hualde 1997: 180)</ref>.</p><p>Beraz, nahiz eta ez jakin zein izan zitekeen hitz konposatuen azentuera Arabako euskaraz, mendebaldeko hizkera batzuen arabera badirudi aukera bat azentua lehen osagaiaren azken silaban ezartzea izan zitekeela, nahiz eta agian beste aukera batzuk ere egon. Aldiz, elkarketa hutsarekin osatuta ez dauden toponimoak (atzizki bat dutelarik), hipotesia izango litzateke azentua hitzaren bigarren silaban ezarri beharko litzatekeela, Gaminderen datuak ikusita. Bi hipotesi hauek abiapuntutzat hartuko ditugu Arabako Jakina denez, Araban badira toponimo asko jatorri euskaldunekoak ez direnak, latinetik, erromantzetik edo zeltatik datozelako: Añastro, Apreguíndana, Berganzo, <ref type="bibr">Berantevilla, Campijo, Elciego, Grandíval, Laguardia, Manzanos, Nograro, Páganos, Ribavellosa, Sabando, Tortura, Valderejo, Villamardones, eta</ref>  Hurrengo atalean Salaberriren (2015) lanean agertzen diren toponimoen azentueren berri emango dugu, gaztelerako bertsioan beti ere, goian aipatutako arrazoiengatik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Toponimoen azentuerak</head><p>Ohar metodologiko batzuk ekarri behar ditugu hona lehendabizi. Gorago esan dugun bezala, Arabako toponimoen behaketa jatorriaren arabera bereizi dugu, erroa edo erroak euskarazkoak dituztenak eta euskal jatorrizkoak ez dituztenak desberdinduz. Ez da berdin gaztelaniaz nagusi den azentu eredua, azkenaurreko silaban, edo euskarazkoa, hori baino ezkerrerago ager daitekeena (ikus Hualde 1997 erdialdeko edo mendebaldeko hizkeretarako).</p><p>Bestalde, jakina denez, azentua ezartzeko arauak aurkitzeko, silaba kopurua kontuan hartu behar da, eta guk ere horixe egin dugu. Azentua hitz barnean agertzen denean, ezinbestekoa da hitz luzexkak erabiltzea azentuaren kokagunea antzemateko. Horrela jakingo dugu azentua gertuago dagoen hitz hasieratik edo hitz bukaeratik. Azkenik, hitza morfologikoki konplexua baldin bada, hitz elkartua delako edo erroaz gain atzizki bat edo gehiago dituelako, jakin behar dugu azentuaren ezarketarako eremua hitz osoa ala hitza baino eremu txikiagoa den, erroa adibidez, atzizkiak kanpo utziz (ikus <ref type="bibr" target="#b14">Hualde 1997)</ref>.</p><p>Esan bezala, Salaberriren (2015) lan mardula, sakona eta baliotsua erabili dugu Arabako toponimoen gaztelaniazko azentuen kokapenak ikusteko. Baina lan horretan ez dira toponimoak jatorriaren arabera desberdintzen, ezta silaba kopurua edo barne egituraren arabera. Toponimoak alfabetikoki aurkezten dira, informazio hau eskeiniz: deitura ofiziala(k), non eta nola dokumentatu diren ortografikoki (forma zehatzak eta iturrien datuak), toponimo bakoitzetik deribatutako beste euskal toponimoak (existituz gero), ahoskera eta etimologia. Kasu batzuetan, euskal testu klasikoetan agertu badira toponimoak horren berri ematen da, eta kasu gutxi batzuetan jentilizioa eta alonimoa ere ematen dira, edo oharren bat ere gehitzen da. Gure lana izan da 523 toponimoen gaztelerazko ahoskerak miatzea eta atal honetan aipatzen ditugun ezaugarrietan banatzea. Gure kalkuluen arabera, 147 dira euskal jatorrizko herri izenak, eta 376 euskal jatorrizkoak ez direnak. Zorroztasunarekin jokatu dugu jatorri euskalduna ezartzeko orduan. Antroponimoak jatorri euskalduna izango ez balute bezala tratatu ditugu, izen propio bat eta jabetza adierazten duen latin berantiarraren edo gaztelania zaharraren atzizki bat gehituz osatzen direlarik <ref type="bibr">(-ano, -ana, -ico, -ica, -itu, -ita, -oni edo -ona)</ref>. Gero atzizki hauetariko askok euskarazko bilakaera fonetikoa izan zuten: adibidez, Antius izenaren *Antus aldagaitik *(uilla) antana &gt; *Andana &gt; *Andãɦ ͂ ã &gt; Anda. Baina nahiago izan dugu jatorriz erro eta atzizki ez-euskaldunak dituztenak aparte tratatu, euskarazkoa ez zen prosodia jaso ahal zutelako susmo edo aukeraren aurrean, hasierako garai batean behintzat.</p><p>Salaberriren <ref type="formula">(2015)</ref>  Hiru silabako toponimoek erakusten dutenez, σσσ da azentu eredu nagusia, nabarmenki. Honek bi interpretazio onartzen ditu: azentua azkenaurreko silaban ezartzen dela, gaztelaniaz nagusi den ereduan bezala, edo hitzaren bigarren silaban, euskararen erdialdeko eskualdean bezala <ref type="bibr">(ikus Hualde 1997: 109-147)</ref>. Ezin da analisi baten alde egin datu hauekin. Horretarako, lau silaba edo gehiagoko toponimoak behar ditugu, jakiteko azentuaren ezarketa hitzaren hasieratik ala bukaeratik egiten den. Lau silaba edo gehiagoko toponimoak 143 dira, euskal jatorrizkoak 65 direlarik eta euskaratik kanpoko jatorrizkoak 78. Morfologikoki ezberdinduz, euskal jatorrizkoetatik 29 dira hitz elkartuen osakera dutenak <ref type="bibr">(-a</ref>  Euskal jatorria ez duten toponimoei erreparatuz, gehienek azentua azkenaurreko silaban dute. Hitz elkartuen egitura dutenen artean ez da bat ere aurkitzen azentua ezkerrerago duena. Guztiek daukate azentua azkenaurreko silaban: Apodáka, <ref type="bibr">Barriobústo, Berantevílla, Lacervílla, Monasteriogúren, Peñacerráda, Rivabellósa, Salvatiérra, Valdegovía, Valderéjo, Villabúena, Villafránca, eta</ref>   <ref type="bibr">-ti, -tar, -txu</ref>  <ref type="bibr">edo -garren. 12</ref> Adibide batzuk ematen ditugu (1)-n eta (2)-n. (1a)-n gizon erroari singularreko atzizki bat gehitzen zaio, eta azentua azken silaban doa (hitza soilki ahoskatzen delako edo aditzaren aurrean doalako). (1b)-n, pluraleko atzizkiak gehitzen zaizkio, eta azentua lehen pluralezko atzizkiaren aurreko silaban ezartzen da, hau da, justo aurreko azken silaba osoan. Adibidez, gixónak hitzean erroaren azken -n jada atzizkiaren bokalarekin lotzen da beste silaba batean, eta aurreko silaba osoari ezartzen zaio azentua, hau da, .xo. silabari. (1c)-n, gixonétik adibidean -tik da atzizki markatua eta, beraz, aurreko silabak (.né.) hartzen du azentua. Atzizki markatu (i.e., azentuera markatua ezartzen duena) bat baino gehiago egonez gero, lehen atzizki markatuak agintzen du, eta honen aurreko silabak jasotzen du azentua (cf. gixónanari, (1b)-n).</p><formula xml:id="formula_0">(txikigarria), -tza, -en (superlatiboa), -a(g)o (konparatzailea), -egi (gehiegizkoa)</formula><p>(2)-ko adibideek beste atzizki markatuen funtzionamendua erakusten dute, modu berean: 13 </p><formula xml:id="formula_1">(1) a. gixoná /gixon-a/ 'gizona' -sg gixonák /gixon-a-k/ 'gizonak' -sg-erg. gixonarí /gixon-a-ri/ 'gizonari' -sg.-dat. gixonaná /gixon-a-n-a/ 'gizonarena' -sg.-gen.-sg. gixonanarí /gixon-a-n-a-ri/ 'gizonarenari' -sg.-</formula><formula xml:id="formula_2">'ak-k/ 'gizonek' -pl-erg. gixónari /gixon-'ak-ri/ 'gizonei' -pl.-dat. gixónan /gixon-'ak-n/ 'gizonen' -pl.-gen. gixónana /gixon-'ak-n-a/ 'gizonena' -pl.-gen.-sg. gixónanari /gixon-'ak-n-'ak-ri/ 'gizonenei' -pl.-gen.-pl.-dat. c. gixonágas /gixon-a-'gas/ 'gizonarekin' -sg.-comit. gixonétik /gixon-a-'tik/ 'gizonarengandik' -sg.-abl. gixóntxu /gixon-'txu/ 'gizontxo' -txikig. (2) ikaráti /ikara-'ti/ bermiótarra /bermio-'tar-a/ basátza /basa-'tza/ argálago /argal-'ago/ argálena /argal-'en-a/ argálegi /argal-'egi/ saspígarren /saspi-'garren/</formula><p>Lekuzko formetan, pluraleko -eta atzizkiak azentua ezkerretara agertarazten du:</p><formula xml:id="formula_3">(3) buruén /buru-a-n/ -sg.-ines. bururé /buru-ra/ -alat. burúetara /buru-'eta-ra/ pl.-alat. burúetatik /buru-'eta-'tik/ -pl.-abl. burúetako /buru-'eta-ko/ -pl.-gen.</formula><p>Aditzetan ere badaude atzizki markatuak: -ta, -t(z)e-eta -ko. Aditz nagusiari gehitzen zaizkionean, aurreko silaban ezartzen dute azentua. Adibidez, erosí baina erosíte, erósten, erosíko.</p><p>Hitz elkartuetan, bigarren erroak antzeko gertaera sortzen du; lehen osagaiaren azken silaban ezartzen da azentua: semé-alabak, <ref type="bibr">sagú-sarra, begí-gorri, burú-aundi</ref>   <ref type="bibr">15</ref> Hitz elkartuen egitura duten herri izenetan, lehen erroaren azken silaban ezartzen da azentua, Bizkaiko iparraldean bezala. <ref type="bibr">16</ref> Konproba dezagun toponimo luzeekin lehendabizi. Toponimoen barne egitura Salaberrik (2015) proposatutako etimologiak jarraituz eskaintzen dugu. Kasu batzuetan erroa edo lehen osagaia antroponimo bat da. Azkenik, batzuetan, Salaberrik zalantzagarrizkotzat ditu etimologiak, ez delako ongi ateratzen geratu den azken forma edo besterik gabe etimologia iluna dutelako. Hauek galdera ikur batekin markatu ditugu.</p><formula xml:id="formula_4">(4) lurré (da) /lurr-a/ 'lurra' -sg. lurrék (dau) /lurr-a-k/ 'lurrak (erg.sg.)' -sg. lurréri /lurr-a-ri/ 'lurrari' -sg.-dat. lúrrek /lurr-'ak/ 'lurrak (abs.pl.)' -pl. lúrrek /lurr-'ak-k/ 'lurrek (erg.pl.)' -pl.-erg. lúrreri /lurr-'ak-ri/ 'lurrei' -pl.-dat. lúrrena /lurr-'ak-n-a/ 'lurrena' -pl.-gen.-sg. gixoná (da) /gixon-a/ 'gizona' -sg gixonák /gixon-a-k/ 'gizonak (erg.sg.)' -sg-erg. gixonári /gixon-a-ri/ 'gizonari' -sg.-dat. gixonána /gixon-a-n-a/ 'gizonarena' -sg.-gen.-sg. gixónak /gixon-'ak/ 'gizonak (abs.pl.)' -pl gixónak /gixon-'ak-k/ 'gizonek' -pl-erg. gixónari /gixon-'ak-ri/ 'gizonari' -pl.-dat. gixónana /gixon-'ak-n-a/ '</formula><p>Adibide zehatzekin argiago geratuko da. Har dezagun Aberásturi toponimoa. Honek hitz elkartuen osakera du, aberats eta huri erroen elkarketaz. Lehen erroaren az- <ref type="bibr">15</ref> Garrantzitsua da gogoratzea atzizki markatu berdinak aurkitzen direla bizkaieratik aparteko beste hizkera batzuetan, askoz ekialderago ere <ref type="bibr" target="#b14">(Hualde 1993)</ref>. Adibidez, eta bakarrik zentratuz Arabako herri izenentzako aipatu ditugun atzizki markatuen parekoak direnetan, Zubereraz -ñi edo -xkot txikigarriek azentuera markatua (oxitonoa) ezartzen dute (cf. <ref type="bibr">Hualde 1997: 76-7)</ref>. Erronkarieraz ere, -ño, -ñi edo -xet atzizki txikigarriek eta -e-pluraltzaileak azentuera markatua ezartzen dute <ref type="bibr">(Hualde 1997: 95-6</ref>). Erdialdeko hizkera batzuetan, Beasainen adibidez, pluraleko atzizkiek edo -egi atzizkiak azentuera markatua sortzen dute <ref type="bibr">(Hualde 1997: 135-6)</ref>. Bergaraldean, pluraleko atzizkiek edo -ti atzizkia aipatzen ditu Hualdek (1997: 150-7) azentu markatua sortzen dituztenen artean. Urolaldean ere, pluraleko atzizkiek singularrean baino ezkerrerago eramaten dute azentua <ref type="bibr">(Hualde 1997: 158-167</ref> Hiru silabako herri izenekin bukatzeko, 'erro + -a' forma duten toponimoei buruz hitz egin behar dugu. Printzipioz, -a atzizkiak ez du azentu markaturik sortzen euskaraz izen edo adjektibo arruntekin; beraz, ez genuke azentua espero behar erroaren azken silaban, baina azentua daukagu. Beraz, asumitu behar dugu toponimoentzako estrametrikalitatea zegoela Araban hitz egiten zen mendebaldeko azpieuskalkian, hau da, toponimoaren azken silabak ezin zuela azentua jaso. Azken silabaren estrametrikalitatea euskarazko hainbat euskalkitan ikusten da, cf. <ref type="bibr" target="#b14">Hualde (1997</ref>  <ref type="bibr" target="#b10">Hayes 1981</ref><ref type="bibr" target="#b10">Hayes , 1985</ref><ref type="bibr">Hayes , 1987</ref><ref type="bibr">Hayes , 1995</ref><ref type="bibr">Halle eta Vergnaud 1987;</ref><ref type="bibr" target="#b5">Goldsmith 1990)</ref>, 20 silabak edo morak unitate metrikoak direla eta hauek oin metrikoetan taldekatzen direla postulatzen da. Oin metrikoak mugatuak edo ez-mugatuak izan daitezke. Oin mugatuak bitarrak dira, hau da, bi silaba edo bi mora hartzen dituzte. Oin bitarrek erritmo trokaikoa edo ianbikoa izan dezakete. Erritmo trokaikoak "ozen -ahul" patroia du, hau da, oineko bi silabetatik edo moretatik ezkerrekoa indartsua edo ozena da, azentua jaso ahal duena, eta eskuinekoa ahula da, azentua ezin duena eraman. Fonologia metrikoan, (x .) eskemarekin adierazten da eredu hau, 'x'-rekin silaba ozena adierazten delarik eta '.'-rekin silaba ahula. Erritmo ianbikoak alderantzizko prominentzia hurrenkera dauka, ozena eskuinean dagoelarik, hau da, (. x) formarekin. Oin trokaiko gehienak silabikoak dira, eta oin ianbiko gehienak moraikoak dira, baina badira oin trokaiko moraikoak eta oin ianbiko silabikoak ere. Latinak oin moraiko trokaikoa zuen hitzaren eskuineko mugan, azken silaba estrametrikala zelarik, hau da, kalkulu metrikoetatik atetikoa. Azken silabaren estrametrikaltasuna proposatzeko arrazoia da latinean azentua azken silaban ez zela inoiz joaten. Azkenaurreko silabak bi mora baldin bazituen (bokal luze batekin edo kontsonante batekin bukatzen bazen), oin trokaiko-moraikoa osatzen zuen eta, beraz, lehen moran ezartzen zen azentua, (x .) erritmo edo prominentzia hurrenkerarekin. Hau da, CVV edo CVC egituretako silabek oin moraiko bat osatzen zuten.</p><p>Adibidez, amīcus hitzak i luzea zuen azkenaurreko silaban, eta azentua silaba horretan zihoan. Azken silaba estrametrikala da eta azkenaurreko silabak bokal luzea du; beraz, bi mora ditu, bokal bakoitzak mora bat suposatzen duelako. Horrela, azkenaurreko silabako bi morek oin moraiko bat osatzen dute. Horrelako silabak prosodikoki pisutsuak dira. Oin moraiko horretan, erritmo trokaikoa dugunez, azentua lehen moran doa, (x .) erlazioa jarraituz. (9)-n erakusten dugu nola funtzionatzen ISSN: 0582-6152 -e-ISSN:  ASJU <ref type="formula">52</ref> Gaztelaniarako, arau edo eredu bat baino gehiago proposatu dira <ref type="bibr" target="#b6">(Harris 1983</ref><ref type="bibr">(Harris , 1991</ref><ref type="bibr">(Harris , 1992</ref><ref type="bibr">(Harris , 1995</ref><ref type="bibr">Den Os &amp; Kager 1986;</ref><ref type="bibr" target="#b5">Halle &amp; Vergnaud 1987;</ref><ref type="bibr" target="#b20">Roca 1988</ref><ref type="bibr">Roca , 1991</ref><ref type="bibr">Lipski 1997, besteak beste)</ref>, baina arazorik gutxien aurkitzen dituen analisia da hitz bukaeran oin trokaiko moraiko bat proposatzen duena. <ref type="bibr">Lipski-ren (1997)</ref> analisia jarraitu dezakegu. Gaztelaniarako ez dago zertan azken silabako estrametrikalitatea asumitu behar, kontuan izanik hainbat azentu oxitonozko hitzak daudela gaztelaniaz. Errazena azentu paroxitonoa da, azken bi silabak arinak direnean. <ref type="bibr">Lipski-ren (1997)</ref>  Azkenaurreko silaba astuna denean, hau da, kontsonante bat duenean, silaba horrek jada oin bat osatuko luke bere kontsonantearekin, baina ezin da silaba bat bi erditan banatu oin bateko muga batekin, eta oin moraikoak hiru mora izango lituzke (egitura markatua da hau, baina onartzen da hainbat hizkuntzatan; cf. <ref type="bibr">Hayes 1995, besteak beste)</ref>. Hurrengo adibidean, basta hitzean, ezin da bas. silabaren erdian muga bat jarri (sta) oin bimoraiko batekin, eta bas. silaba osoa hartzen da. Oin horretan, (x .) prominentzia erlazioa jarraituz, azentua ezkerreko moran doa, hau da, lehen bokalean.</p><formula xml:id="formula_5">(13) b a.s.t a (µ µ µ) (x . .) básta</formula><p>Azentu proparoxitonoa azaltzeko, azken silabaren estrametrikalitatea behar dugu <ref type="bibr">(Lipski-k 1997</ref> azken moraren estrametrikalitatea asumitzen du, eta beharbada nahikoa izango litzateke). <ref type="bibr">22</ref> Adibidez, teléfono hitzean:</p><formula xml:id="formula_6">(14) t e.l e.f o.&lt;n o&gt; (µ µ) (x .) teléfono</formula><p>Azentu oxitonoa azken silaba astuna duten hitzetan ikusten da (pluraleko hitzak albo batera utziz, pluraleko -(e)s atzizkia eremu metrikotik kanpo geratzen baita; ikus goian aipatutako erreferentzia guztiak). Silaba astunak diptongo batekin edo kontsonante batekin bukatzen direnak dira (hau da, C(C)VV edo C(C)VC formadunak):</p><p>(15) c o n.v o y p a.p e l (µ µ) (µ µ) (x .) (x .) convóy papél</p><p>Latinaren eta gaztelaniaren eredu metrikoa azaldu dugu, azentua azken hiru silabetara nola mugatzen den erakusteko. Hemen proposatu nahi duguna da latinaren eta gaztelaniaren murriztapen metriko hau Arabako toponimo luze hauetara ere pasatu zela. Hau da, Aretxabaléta, Arluzéa, Arzubiága, Aspárrena, Astegiéta, Azkoága, <ref type="bibr">Berrostegiéta, Betoláza, Egiléta, Ergoiéna, Larrazkuéta, Luzuríaga, Respaldíza, Ubarrúndia</ref> eta Zigóitia hitzetan azentua ezkerreregi agertuko zen Arabako euskalkian zegoen azenturako araua aplikatuz, hots azentua (lehen) erroaren azken silaban jartzea (beherago azaltzen dugu toponimo bakoitza). Orduan, kasu hauetan konponketa bat bultzatu zen, hitzaren azentua eskuinerago eramanez, silaba bat edo bi geratzeko hitz bukaeraraino, hau da, azentua eremu edo «leiho» onargarriago batera eramanez. Izen bat izan ezik (Aspárrena), denetan uzten da bakarrik silaba azentugabe bat, hau da, ISSN: 0582-6152 -e-ISSN:  ASJU <ref type="formula">52</ref>  <ref type="bibr">(Salaberri 2015: 78-79)</ref>. Cárcamo izenerako, Salaberrik (2015: 150) Albertos-en iritzia (2004) aipatzen du, ikerlari honen ustez oso antzinako jatorri indoeuroparrekoa edo aurre-indoeuroparrekoa da, zein izan zitekeen zehaztu gabe (Caranca-rekin lotzen du). *Cárcamus batetik atera zitekeen, baina ez dakigu zer izan zitekeen izen hau. Páganos toponimoaren etimologia ez dago batere argi. Salaberrik (2015: 326) <ref type="bibr" target="#b17">Mitxelena (1982)</ref> aipatzen du adierazteko erromatarren aurrekoa dela, baina ez euskarazkoa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Laburpena eta ondorioak</head><p>Lan honetan Arabako 523 herri izenen azentu ereduak aztertu ditugu, gaztelaniaz ahoskatzen diren moduan. Ez dago lekukotasunik jakiteko izen horiek nola ahoskatzen ziren Arabako euskaraz, baina gure hipotesia izan da euskararen aztarna antzeman daitekeela. Herri izen hauetan azentuera proparoxitonoa, paroxitonoa eta oxitonoa ikusten da, eta nahiz eta gehienek azentu paroxitonoa izan, ez dira gutxi azentu proparoxitonoa dutenak. Guretzako hauek dira interesgarrienak, gazteleraz azentu proparoxitonoa markatua delako eta Arabako herri izenen artean ez da horren markatua. Azentu paroxitonoaren eta proparoxitonoaren banaketa azaldu dugu, ideia nagusi batekin: azentua erroaren azken silaban ezartzen dela. Hitz elkartuen osaera duten toponimoetan, azentua lehen erroaren azken silaban ezartzen da, eta erro + atzizki(ak) egiturako toponimoetan, erroaren azken silaban.</p><p>Eredu hau gaur egun bizkaierazko eskualde batzuetako azentu markatuko eredua da hein handi batean: hitz arruntetan, atzizki markatuek (pluraleko atzizki guztiek eta lexikoki markatutako atzizki batzuek) eta hitz elkartuetako bigarren erroek aurreko silaban ezartzen dute azentua <ref type="bibr" target="#b14">(Hualde 1997</ref>  <ref type="bibr" target="#b14">Hualde 1993</ref><ref type="bibr" target="#b14">Hualde , 1997</ref><ref type="bibr" target="#b3">Elordieta 2011;</ref><ref type="bibr" target="#b1">Egurtzegi &amp; Elordieta 2013</ref><ref type="bibr" target="#b2">, 2018</ref>. Bestalde, interesgarria da gogoratzea Arabako iparraldeko azken hiztun euskaldunen azentu patroi nagusia jada erdialdekoa dela, hau da, azentua hitz hasieratik bigarren silaban ezartzen duena (ikus 1. atalean aipatutako Gaminderen 1998 adibideak: <ref type="bibr">alárgune, armósue, ganádue, arrátoye, atzámarra, okélie, alábie, abératzak, alkátiek, etab.</ref> Azentuera hau geografikoki gertu dauden Debagoieneko eta Durangaldeko hizkeren azentuera da. Azentuera oxitonoa ere azaldu dugu. Euskal jatorrizko izenetan, irristariz (edo irristariz gehi kontsonantez) bukatzen diren herri izenetan aurkitzen da. Patroi hau azken silabaren pisu prosodikoarekin lotu dugu, hau da, silabako erriman (silaba hasierako kontsonanteen ondoren) VV(C) egitura dugunean. Latinaren eta erromantzearen azentu ereduaren eragina erakusten du patroi honek.</p><p>Badira toponimo batzuk ez dutenak jarraitzen arau nagusia. Azentua azkenaurreko silaban dute, baina araua aplikatuz ezkerrerago izan behar zuten. Batzuk latinaren eta erromantzearen azentu ereduaren eraginaren bitartez azaldu ditugu, azentua azken-hirugarren silaban baino ezkerrerago egotearen ezinezkotasunagatik azentua azkenaurreko silabara pasatu zela proposatuz (gaztelaniaz azenturako ohikoena den kokagunera). Beste batzuk, ordea, ezin izan ditugu azaldu, eta erromantzearen eta gaztelera garaikidearen eragina utzi dugu arrazoi bezala. Gutxi dira holakoak, 16 herri izen, euskal jatorrizko 147 herri izenetatik.</p><p>Erdal jatorrizko herri izen gehienek azkenaurreko silaban dute azentua, gazteleraz ohikoena den azentu kokagunean. Bi motatako toponimoek azentua azken silaban dute. Alde batetik, hitz bukaerako -e baten erorketaren ondorioz hitz bukaeran geratu ziren kontsonanteekin bukatzen diren hitzak ditugu. Azkenik, kontsonantez bukatzen diren erro silaba bakarreko hitzak (erromantzezko la aurretik jarrita).</p><p>Bukatu behar dugu lan xume hau. Hemen tratatu dugun garai diakronikoa artikulu bilduma honek omentzen duen hizkuntzalari bikainak landu dituenak baino berantiarragoa da, baina espero dezagun gutxienez bere (eta beste batzuen) gustukoa izatea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head><p>Albertos, M. L., 2004, «La lengua de los habitantes del País Vasco en la Edad de Hierro», Estudios de Arqueología Alavesa 21, <ref type="bibr">253-280. Caro Baroja, J., 1980, Historia general</ref>  </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217 tazioa, etimologia eta gaztelerazko eta euskarazko ahoskera azaltzen ditu. 3 Ahoskera Nazioarteko Alfabeto Fonetikoaren bitartez adierazten du, eta azentuaren kokagunea azentu-marka baten bitartez markatzen du silaba azentuduneko bokalaren gainean. Adibide bat ematearren: «Pronunc.: [be.lún.θa] / [be.lún.tsa]» 4</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>dagoena eta gaur egungo hiztunek erabiltzen dutena. Asumituko duguna da euskal jatorrizkoa den toponimo batek, nahiz eta gaztelerazko fonologiarekin ahoskatu, Arabako euskalkiaren testigantza utziko digula. Adibidez, Arrizala edo Berrostegieta bezalako toponimoak arabarrek gaur egun ere beraien gazteleran [a.rí. θa.la] edo [be.ros.te. ָ ɣjé.ta] ahoskatzen badituzte, guk horiek hartuko ditugu kontuan, beraientzat dituzten formak direlako, elkarren artean ezagutzen dituztenak, ez ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217 erdialdeko euskaraz edo euskara batuaz hiztun batek irakurriko lituzkeen [a.rí.s̻ a.la] edo [berós.te.ɣi.e.tà], azentua beti hitzaren bigarren silaban erortzen delarik (hitz bukaerako azentu bigarrenkari batekin, batez ere hitz luzeetan). Ez ditugu kontuan hartuko ahozkoan erabiltzen ez diren izen ofizialak. Esate baterako, Apellániz herri izena jende guztiak erabiltzen du, eta jendeak badaki ahoskatzen, baina forma honekin batera ofizialak ere diren Apilaiz edo Apinaiz jendeak ez ditu erabiltzen, edo ez daki nola ahoskatu (gazteleraz). Guk Apellániz hartu dugu kontuan. Muturrezko kasu batzuk ere badaude, Portílla/Zabalate adibidez. Jende guztiak ezagutzen duena eta nola ahoskatu ados dagoena Portílla da, ez Zabalate. Euskal toponimiak morfologia aldetik bi kategoria erakusten dizkigu: batetik, 'erro + erro' formako hitz elkartuak 6 eta, bestetik, 'erro (+ erro) + atzizki (+ atzizki) (+ atzizki)' 7 egituradunak. Lehen motaren adibide batzuk hurrengoak izango lirateke: Atxondo [haitz + ondo], Etxebarria [etxe + barri + -a], Ibarrola [ibar + ola], Azkoitia [haitz + goiti + -a], Itsasondo [itsas + ondo], Aranguren [aran + guren], Azkoien [haitz + goien], Basaburua [basa + buru + -a], Berriozar [berrio + zahar], Arrizala [harri + zabal + -a]. Bigarren motakoak: Arrieta [harri</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Euskal jatorrizko toponimoetan, 10 morfologia kontuan hartuz, ez dago alde handirik. Alde batetik, erro soileko forma dutenei begiratuz, hau da, hitz konposatuak edo atzizkidunak (-a atzizkiaz aparte) ez diren guztiek σσσ azentu eredua jarraitzen dute: 11 Elgéa,Garáio, Ibárra, Izárra, Larréa, Madária, Sarría.  </figDesc><table><row><cell cols="2">toponimoetatik, ia bi silabako guztiek (137) azentua lehen bereiztuko ditugu. Euskal jatorrizkoak 77 dira eta besteak, aldiz, 146. (%91k) jarraitzen dute patroi hau. Zenbatekoak euskal edo erdal jatorriaren arabera ban. Silaba adierazteko fonologian ohikoa den σ ikurra erabiliz, σσσ. 212 toponimok Hiru silabako 234 toponimoetan, azentuaren kokapena ia beti da hitz erdiko sila-datoz, gaztelaniazko la determinatzailea aurrean jarriz. neko e bokal baten erorketaz sortu ziren. Lagrán eta Lahóz erro silababakarrekotik (Munain ere, ikus Salaberri 2015: 295), eta kontsonantez bukatzen direnetan azke-goak bokalen artean zegoen hasperenketaren (h) erorketaren ondorioz sortu ziren nak etimologikoki hiru silabakoak zirela ematen du (ikus Salaberri 2015). Dipton-teen artean, Barrón, Kripán, Lagrán, Lahóz, Munáin, Oyón, Paúl eta Sobrón. Gehie-batekin bukatzen dela. Euskal jatorrizkoen artean, Gastéiz, Goiáin eta Igái, 9 eta bes-Hauek badute ezaugarri bat amankomunean: azken silaba kontsonante edo diptongo rre. Azentua bigarren silaban (hau da, azken silaban) duten toponimoak ere badira. Áñes, Áñua, 8 Báños (de Ebro), Bárrio, Bústo, Huéto, Júgo, Kórres, Póbes, Rétes eta Tó-miz, Lánda, Lóza, Yúrre, Zúia dira adibide garbiak. Euskal jatorrikoak ez direnak, silaban dute, euskal jatorrizkoa izan zein ez. Euskal jatorrizkoetatik, Álda, Gá-Konposatuei dago-kienez ('erro + erro' formako hitz elkartuak, batzuetan -a atzizkiarekin), ia guztiek azentua bigarren silaban daramate (30 toponimo): Altúbe, Atáuri, Axárte, Axpúru, Bajáuri, Basábe, Goiúri, Mendíbil, Mendíxur, Urárte, Urízar, Zigóitia, etab. Salbues-pen bakarra Zárate da, azentua lehen silaban daramalarik. Gure ustetan, ez da ka-sualitatea toponimo honek azentuera hau erakustea, lau silaba edo gehiagoko to-ponimoen portaera erakusten dugunean eztabaidatuko dugun moduan. Toponimo atzizkidunengana joz, 'erro (+ erro) + atzizki (+ atzizki) (+ atzizki)' formarekin, 39 to-ponimotik ia guztiek jarraitzen dute σσσ patroia. Sei toponimok σσσ azentuera dute, hau da, azentua lehen silaban: Gántzaga, Gázeta, Jáuregi, Róitegi, Sáseta, Záitegi, Zió-rraga. Patroi honentzako ere saiatuko gara azalpen bat proposatzen lan honetan. Erdal jatorria dutenetatik, 36 dira sinpleak (elkartuak edo atzizkidunak ez dire-nak; batzuetan aurretik gaztelerazko la artikuluarekin: Lagúardia, Lalástra, Lasérna). Hauetatik, ia guztiek σσσ eredua dute. σσσ eredua dute bakarrik Páganos eta Yécora toponimoek. Konposatuak lau bakarrik zenbatu ditugu, eta σσσ eredua jarraitzen dute: Fontécha, Trebíño, Trespuéntes eta Víllodas. Atzizkidunak gehienak dira, 103. Asko antroponimo zaharretatik gehi latinetik deribatutako -ana, -ano, -ica edo beste atzizki batzuetatik datoz, edo objektuen izenak gehi latinezko -ēta. Ezin gara hemen luzatu erro mota eta atzizki mota guztiekin, ezta toponimoen bilakaera diakronikoe-kin ere. Irakurleak informazio zehatza Salaberriren (2015) lan bikainean aurkituko du. Gure interesetarako, esan behar dugu ia guztiek dutela azentua erdiko silaban, hau da, σσσ. Badira bost toponimo σσσ azentuerarekin: Bóveda, Cárcamo, Délika, Étura eta Jócano.</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>atzizkia bukaeran izan dezaketelarik) eta 37 atzizkidunak (-a atzizkiaz aparte, 'erro (+ erro) + atzizki (+ atzizki) (+ atzizki)' formarekin). Bi eta hiru silabako toponimoak ez bezala, euskal jatorrizko toponimo luzeago hauekin askoz ere kasu gehiagotan agertzen zaigu azentua azke-10 Euskal jatorrizkotzat hartu ditugu euskarazko erro bat baldin badute, toponimo elkartuetan adibidez: Bolíbar eta Urtúri. Salaberriren ustez, Bolíbar toponimoan lehen erroa molinu edo morinu da, eta bigarrena euskarazko ibar: Molin + ibar edo *Morin + ibar &gt; Borinibar &gt; *Borĩɦĩbar &gt; *Boriibar &gt; *Bo-Hemen, esan beharra dago Arabako hiztun gazteek Salaberrik (2015) emandako Ibárguren eta Mendíguren toponimoak Ibargúren eta Mendigúren ahoskatzen dituztela, azkenaurreko azentuarekin. Ezberdintasun hau atera zen konturatu ginenean Salaberrik adierazitako azentuera batzuk agian gaur egun ez zirela horrela erabiltzen, batez ere azentuera hitz bukaeratik baino ezkerrerago zituztenen artean. Horrelakoak gehiago egongo ote zirelakoan, 16-26 urte bitarteko sei gazte arabarri Salaberriren (2015) liburuan agertzen diren toponimo luzeak ahoskatzeko eskatu genien, eta ezberdintasun bakarrak Ibargúren eta Mendigúren izan ziren.</figDesc><table /><note>ribar &gt; Bolibar. Egile honen iritziz, Urtúri-ren konposaketa da Fortu edo Furtu izena gehi huri erroa: Fortu + huri / Furtu + hiri &gt; Fortúri / Furtúri &gt; Hortúri/Hurtúri &gt; Ortúri / Urtúri).11 Euskarazkoak ez diren erroak baina euskarazko -a dutenak ez ditugu hemen sartu, baizik eta er- darazko toponimoen multzoan. Adibidez, Opákua.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217 naurreko silaba baino ezkerrerago. Hitz elkartuen egitura duten 29 toponimoetatik, 16k horrelako azentuera dute: Aberásturi, Arexóla, Arrízala, Arróiabe, Aspárrena, Egí- leor, Etxábarri, Ibárguren, Imíruri, Larrázubi, Mendíguren, Obékuri, Olábarri, Olá- bezar, Uríbarri, Zuhátzola. Beste 11k azentua toponimoaren azkenaurreko silaban dute: Andagóia, Arluzéa, Ergoiéna, Etxegóien, Ezkerekótxa, Ibisáte, Nafarráte, Sojogúti, Ubarrúndia, Zabaláte, Zalduóndo. Bi toponimok azken silaban dute azentua: Mena- garái, Urkabustáitz.Toponimo atzizkidunetatik, 14k dute azentua azkenaurreko silaba baino ezke- rrerago: Agíñiga, Amézaga, Anúcita, Apérregi, Arétxaga, Azázeta, Beótegi, Gardélegi, Ilárduia, Ilárraza, Iñúrrita, Lekámaña, Ondátegi, Urrúnaga. 18k, ordea, azentua az- kenaurreko silaban dute: Aretxabaléta, Arzubiága, Astegiéta, Azkoága, Berrosteguiéta, Betolátza, Buruága, Egiléta, Elorriága, Galarréta, Larrazkuéta, Larrinóa, Luzuriága, Mendarozkéta, Olaéta, Ozaéta, Respaldíza, Subijána, Zubillága.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Bi jatorri ezberdinetako toponimo luzeen azentuerak konparatuz, ikusten dugu euskal jatorrizko 65 toponimotik 34k dutela azentua azkenaurreko silaba bainoezkerrerago, (σ)σσσ patroi batean. Euskarazko errorik ez duten 78 toponimotik, bakarrik 8k erakusten dute (σ)σσσ patroia. Beraz, %52 euskal jatorrizkoetan eta %10 erdal jatorrizkoetan. Bistan da aldea dagoela, eta iruditzen zaigu ez dela kasualitatea, baina konfirmatzen du lan honen hasieran plazaratu duguna, hots, Arabako gaztelaniazko toponimo askoren azentuaren kokagunea gaztelaniaz ohikoa den azkenaurreko silaban baino ezkerralderago gertatzen dela. Datu hauen arabera ikusten da hori gehiago gertatzen dela euskal jatorrizko toponimoekin. Behaketa honi eutsiko diogu azalpen bat bilatzeko, eta horren arabera hiru silabako toponimo batzuk daukaten azentu eredua ere aztertzen saiatuko gara: Gántzaga, Gázeta, Jáuregi, Róitegi, Sáseta, Záitegi eta Zárate. Labur esanda, gure proposamena da euskal jatorrizko toponimo arabarren azentu eredua mendebaldeko hizkeretan ikusten den azentu eredu «markatua» dela. «Markatua» eta «ez-markatua» bikotea Hualderen (1997) zentzuan erabiltzen dugu hemen. Eredu ez markatua edo oinarrizkoa erro gehienek eta singularreko atzizkiekin osatutako hitzek erakusten dutena da. Eredu markatua hortik aldentzen da, azentua ezkerrerago agertaraziz, singularrean baino silaba bat ezkerrerago gutxienez. Bizkaiko iparraldeko hizkeretan, erro markatugabe batek azentua azken silaban eramango du, eta singularreko atzizkiekin ere azentua hitzaren azken silaban joango da, beti ere aditzaren aurrean edo soilik ahoskatuz (bestela, hitzak ez du azenturik izango; ikus Hualde 1997: 173-221). Bizkaiko iparraldeko eskualderik zabalduenenean, Getxotik Gernikalderaino doana (Hualdek «Getxo-Gernika azpimota» deitzen duena), atzizki batzuk patroi nagusi hori aldatu egiten dute, azentuaren kokagunea erabakiz. Egiten dutena da beraien aurreko silaban ezarriarazi azentua, eta horregatik «aurreazentuatzaileak» deitzen die Hualdek (1997). Izen eta adjektiboetan, atzizki hauek pluraleko forma guztiak, singularreko komitatiboa (-gas), ablatibozko -tik eta eratorpen atzizki batzuk,</figDesc><table><row><cell>abar. Toponimo atzizkidunen artean, gehienek azentua azkenaurreko silaban dute: Acebédo, Antezána, Antoñána, Bitoríano, Cicujáno, Escarióza, Estarróna, Labastída, Laminória, Legutiáno, Maturána, Molinílla, Navarréte, Ordoñána, eta abar. Baina badira batzuk azentua ezkerrerago dutenak: Abornícano, Apreguíndana, Aprícano, Arbígano, Artómaña, Berríkano, Estí-baliz, eta Vírgala (Mayor/Menor).</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217 3. Analisirako proposamena</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>gen.-sg.-dat.</figDesc><table><row><cell>b. gixónak gixónak</cell><cell>/gixon-'ak/ -abs.pl. /gixon-</cell><cell>'gizonak' (abs.pl.)</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>20217</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Hemen deskribatutakoa mendebaldeko beste azentu eredu batzuetan ere aurki daiteke, desberdintasun batzuekin. 14 Zeberio eta Arratian, adibidez, silaba bateko eta biko erroekin azentuaren eredu markatugabea da lehen atzizkian ezartzea. Hiru silabako erroekin eta luzeagoekin, azentu markatugabea edo orokorra erroaren azken silaban markatzen da (adibideak (4)-n). Aldiz, pluraleko atzizkiek eta aipatu ditugun eratorpen atzizki markatuek ere singularrean baino silaba bat ezkerrerago eramaten dute azentua. Silaba bateko eta biko erroekin, beraz, Bizkaiko iparraldekoaren antzeko sistema izango genuke azentu markaturako, erroaren azken silaban ezartzen baita azentua (ikus (4)-ko adibideak). Erroa edo oinarria hiru silabakoa edo luzeagoa bada, honen azkenaurreko silaban ezartzen da azentua(ikus Hualde 1997: 167-172   Zeberioko datuetarako eta Iglesias 2014: 112-132 Igorreko datuetarako):</figDesc><table><row><cell>abar.</cell><cell>, eta</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head>Herri izenen azentu ereduen analisia 4.1. Euskal jatorrizko herri izenak</head><label></label><figDesc>gizonena'  -pl.-gen.-sg.   Hemen proposatzen duguna da euskal jatorrizko Arabako herri izenek aurreko atalean deskribatutako bizkaierazko azentu patroia jarraitu zutela. Hau da, hitz elkartuen egitura duten edo atzizkiak dituzten toponimoek azentua (lehen) erroaren azken silaba osoan zutela. Atzizki batzuk aurreko atalean azentu markatua ezartzen dutela ikusi ditugunak dira, -eta/-keta, -ti/-di (eta  hauen aldagaia den -dui), -za/tza (&lt; -zaha) eta -egi/-tegi, batipat. Beste bat pluralgilea edo ugaritasuna adierazten duena da: -aga. Hau -eta atzizkiarekin parekatu dugu. Bada beste atzizki txikigarri bat, -no, -txu atzizkiarekin parekatu daitekeena.</figDesc><table><row><cell>etzerá etzéatara mamarróa mamárroak bertzolaríe bertzoláriek</cell><cell>/etze-ra/ /etze-'ata-ra/ -allat. -pl.-allat. /mamarro-a/ -sg. /mamarro-ak/ -pl. /bertzolari-a/ -sg. /bertzolari-ak/ -pl.</cell><cell>'etxera' 'etxeetara' 'mamarroa' 'mamarroak (abs.pl.)' 'bertsolaria' 'bertsolariek'</cell></row><row><cell>4.</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>.20217 ken silaba osoa .rats. da, eta honetan erortzen da azentua. Hurrengo adibidea Agíñiga da. Hor erroa hagin da, eta atzizkia -aga. Atzizkiaren aurreko silaba osoa (edo erroaren azken silaba osoa) .gi. da, ez .ñi, silaba honek atzizkiaren lehen bokala hartzen duelako jada. Eta horrela guztiak.</figDesc><table><row><cell>(5) Aberásturi Agíñiga Amézaga Anúcita Apérregi Aréjola Arétxaga Arrízala Arróiabe Azázeta Azkóaga Beótegi Egíleor Elorriága Etxábarri Gardélegi Ibárguren 17 Ilárduya Ilárraza Imíruri Iñúrrita Mendarózketa Mendíguren Obékuri Olábarri Olábezar Ondátegi Uríbarri Urrúnaga Zuázola Ondoren, hiru silabako toponimoekin jarraituko dugu. Azentuaren ezarketa arau aberats + (h)uri hagin + -aga ametz + -aga *anuntz + -eta Aper + -egi aretx + -ola aretx + -aga harri + zabal + -a arroia + be(he) (barne konposaketak *Arroiábe eman beharko luke. Agian erroaren azken -a atzizkitzat berrinterpretatu zen? aza + -tza + -eta haizko + -aga (xix. mendean dokumentatuta; gaur egun Azkoága) behor + -tegi hegi + lehor elhorr(i) + -aga (*Elorríaga forma bat asumitzen dugu, eta gero erroaren azken silabako -í eta atzizkiaren hasierako a-diptongo batean elkartu zirela. Azentua diptongoan eroriz, erroaren azken silabako bokalak osatzen duen silaban kokatzen da, araua nolabait jarraituz) etxe + barri Gardele + -egi (Izena *Gardel bezala berrinterpretatu zela asumitu behar duen, azken bokala eroriz) ibar + guren (h)ilar + -dui + -a (h)ilar(a) + -zaha Imiri + (h)uri (uri) (?) i(h)aurr-+ -eta Mendaro + (i)(t)z + -keta mendi + guren Obeko + (h)uri (hemen ere, Imíruri toponimoarentzat asumitu duguna planteatu behar dugu: Obeko + huri &gt; Obeko + uri &gt; Obek + uri) ola + barri ola + be(he) + zahar ondo + -tegi (h)uri + barri (?) urrun/(h)urna + -aga zuhaitz + ola berdina aplikatuz (erroaren azken silaban), ikusiko dugu azentua azkenaurreko sila-ban eta ezkerrerago ere dituzten toponimoak azalduko liratekeela, hau da, Askártza edo Legárda bezalakoak baina baita Gántzaga, Gázeta, Gújuli, Jáuregi, Róitegi, Sáseta edo Zárate bezalakoak: (6) Aláiza (?) alha/ala 18 + haitz Altúbe altu + behe Arrázua (h)ar + (h)ar + -zu + -a (Asumitu beharko genuke bigarren erroaren azken silaban jarri zela azentua, hau da, atzizkiaren aurreko erroaren azken silaban. Erro birduplikatua dugu hemen. Honen azken silaban ezartzen da azentua) Arriága (h)arri + -aga (*Arríaga forma bat asumitzen dugu, eta gero erroaren azken silabako -í eta atzizkiaren hasierako a-diptongo batean elkartu zirela. Azentua diptongoan eroriz, erroaren azken silabako bokalak osatzen duen silaban kokatzen da, araua nolabait jarraituz) Arriéta (h)arri + -eta (*Arríeta forma bat asumitzen dugu, eta gero erroaren azken silabako -í eta atzizkiaren hasierako e-diptongo batean elkartu zirela. Azentua diptongoan eroriz, erroaren azken silabako bokalak osatzen duen silaban kokatzen da, araua nolabait jarraituz) Arrióla (h)arri + ola (*Arríola forma bat asumitzen dugu, eta gero erroaren azken silabako -í eta bigarren erroaren hasierako o-dip-tongo batean elkartu zirela. Azentua diptongoan eroriz, erroaren azken silabako bokalak osatzen duen silaban ko-katzen da, araua nolabait jarraituz) Artáza arte + -zaha Askártza askar + -zaha Atáuri ate/ata + (h)uri Bajáuri basa + huri Barrúndia barru(n) + -ti Basábe baso + be(he) Belúntza (?) *belun + -zaha/ (?) bel + -unçaa Bolíbar morin + ibar (10. oin-oharrean esan dugu Salaberrik *Boriibar erdiko forma proposatzen duela, gero *Boríbar &gt; Bolíbar eman zuena. Azentua *Boríibar izango zela proposatzen dugu, araua aplikatuz, eta bigarren erroko i galdu zela). Buruága buru + -aga (*Burúaga forma bat asumitzen dugu, eta gero erroaren azken silabako -ú eta atzizkiaren hasierako a-diptongo batean elkartu zirela. Azentua diptongoan eroriz, erroaren azken silabako bokalak osatzen duen silaban kokatzen da, araua nolabait jarraituz) Egílatz hegi + latz Eguíno Elórza Elósu Eríbe joango litzateke azentua) Etxáguen etxe + goien Gántzaga (?) gan + -tza + -ga Garaio garai + -o Gázeta (?) gatz + -eta Gillárte Gibillo + arrate (harr + ate) (Gibillo Arrate toponimo zaharra, kontrakzio baten bidez Gillárte bilakatu zena. Suposatu daiteke *gibillóarte forma bat) Gopégi (?) gope + -egi Gújuli goi + huri Irúña hiri + (?) -xx Izárza izar + -zaha Jáuregi jaun + -egi Larrínbe larrin + be(he) Larrínzar larr(a)in + zahar Legárda legar + -da Lejárzo lexar + -zu Luiándo *Luia + ondo Maráuri Mara + huri Mariéta Mari + -eta (20217 Moráza Narbája Ogéta Oláno Onráita Otázu Payuéta Róitegi Saráso Sarátxo Sáseta Urízar Urtúri Fortu + huri huri + zahar (?) sagar, sarats + -tza + -eta saratx + -zu/-tsu sarats + -zu erroi/erroitz + -tegi nolabait jarraituz) silabako bokalak osatzen duen silaban kokatzen da, araua dugun bezala, azentua diptongoan eroriz erroaren azken emanez. Arinago beste toponimo batzuentzako defendatu kiaren hasierako e-diptongo batean elkartuz, *Payuéta tako bilakaera jarraituz, gero erroaren azken -ú eta atziz-(*Paiúeta forma bat asumitzen dugu, Salaberrik iradoki-Baio + -eta ote + -zu (euskarazko toponimo zaharra Erroheta zen). (?) *erron + -eta ola + -no (*ogéeta forma bat asumituko genuke) (?) ogen / *oge + -eta (?) *narba + -haitza morea + -zaha zala) be-(lehen osagaia oso iluna; halere, honen azken silaban (?) xxx + -behe elhorr(i) + -zu elhorr(i) + -zaha hegi + -no azken silabako bokalak osatzen duen silaban kokatzen da, araua nolabait jarraituz) Mendíbil mendi + *bil Mendiéta mendi + -eta (*Mendíeta forma bat asumitzen dugu, eta gero erroaren azken silabako -í eta atzizkiaren hasierako e-diptongo batean elkartu zirela. Azentua diptongoan eroriz, erroaren azken silabako bokalak osatzen duen silaban kokatzen da, araua nolabait jarraituz) Mendíjur mendi + izur/sur Mendióla mendi + ola (*Mendíola forma bat asumitzen dugu, eta gero erroaren Mendóza (arinago azaldutako zenbait formentzako bezala, *Mendío-(?) mendi + hotz + -a katzen da, araua nolabait jarraituz) erroaren azken silabako bokalak osatzen duen silaban ko-tongo batean elkartu zirela. Azentua diptongoan eroriz, azken silabako -í eta bigarren erroaren hasierako o-dip-Záitegi zain + -tegi Zalduéndo zaldu + (h)ondo (*Zaldúondo &gt; *Zaldúendo forma bat asumitzen dugu, eta gero erroaren azken silabako -ú eta bigarren erroko hasie-rako e-diptongo batean elkartu zirela. Azentua dipton-goan eroriz, erroaren azken silabako bokalak osatzen duen silaban kokatzen da, araua nolabait jarraituz) Zárate zahar + ate Zestáfe (?) zesta + behe Ziórraga zi(d)or, zigor + -aga Zuázo zuhatz + -zu Zumélzu zumel + -zu</cell></row></table><note>).16 Hitz elkartuen azentuera hau ere bizkaieratik aparte aurki daiteke, adibidez erdialdean (Beasai- nen, nahiz eta erregulartasun osorik gabe, cf. Hualde 1997: 136) edo Bergaraldean (nahiz eta hemen ere hitz elkartu batzuk azentua azkenaurreko silaban eraman, cf. Hualde 1997: 156-7).ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju*Imiri (E)miri antroponimotik; hemen asumitu behar dugu -huri osagaiaren h-galdu zenean Imiri osagaiaren azken bokala erori zela, eta beraz lehen osagaiaren azken silaba .mir. edo .mi. zela: Imiri + uri &gt; Imir +ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217*Maríeta forma bat asumitzen dugu, eta gero erroaren azken silabako -í eta atzizkiaren hasierako e-diptongo batean elkartu zirela. Azentua diptongoan eroriz, erroarenISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.tza forma bat asumitu beharko genuke. Gero, erroaren azken silabako -í eta bigarren erroaren hasierako o-dip- tongo batean elkartuko ziren, *Mendiótza emanez. Baina hortik Mendótza formara heltzeko lehen erroaren -i erori zela asumitu behar dugu, Mendiola toponimoan ezISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Gastéiz, Goiáin, Igái eta Unzá izan ezik. Hau da, σσ da patroia ia beti. Ez dago hitz elkarketaren bidez osaturiko izenik, eta nahiz eta izen batzuentzat leku atzizkiak proposatu daitezkeen, beste batzuentzat ez dago atzizkirik, erroa baizik, edo -a atzizkia besterik ez. Beraz, aurreko taldeko izenekin bezala, asumitu dezakegu herri izenekin azken silaba estrametrikoa dela.Gastéiz, Goiáin eta Igái azaltzeko, pentsatu behar da azken silabak bi bokal izanik metrikoki pisutsua bihurtzen dela eta azentua bereganatzen duela. Badira euskalki batzuk erakusten dutenak silabaren kantitateak edo pisuak garrantzia duela oin me<ref type="bibr" target="#b14">- Hualde 1997)</ref>. Zuberereaz halaxe da. Azentu eredu ez-markatua hitzaren azkenaurreko silaban ezartzea da, baina azken silabak diptongo bat baldin badu, gero kontsonante batekin bukatu zein ez (hau da, CVV(C) formarekin), azentua azken silaban doa. Azken silaban bokal bat badago eta gero kontsonante bat (hau da, CVC formarekin), ez dago azentuera oxitonorik.</figDesc><table><row><cell cols="2">). (Azentua erroaren azken silaban ezartzen bada, *Madaría (?) oco(a) + -oiz-+ -ta haran + -a barri + -a elge + -a garai + -o ibar + -a izar + -a larre + -a madari + -a espero da. Horren ordez, Madária dugu, diptongo ba-tekin azken silaban. Agian bilakaera *Madaría &gt; Madá-ria izan zen. Baina zergatik? Ikus hurrengo toponimoa, Sarría, ez zena *Sárria bihurtu) (?) sarri + -a zuhatz + -a Azkenik, bi silabako herrien izenak geratzen zaizkigu. Ikusi dugu hauek lehen si-(7) Akósta Arána Barría Elgéa Garáio Ibárra Izárra Larréa Madária Sarría Zuáza (8) Álda (?) alda Gámiz (?) *cam/*gam-+ -(i)(t)z Gastéiz Gaste + -(i)(t)z Goiáin goi + *-ag + -en (arinago ikusi dugun zenbait kasutan bezala, *góiaen edo antzeko forma bat egon zitekeen, azentua erroan zuelarik, batez ere pluralezko atzizkia baldin bazegoen, eta gero hiru bokalak silaba berberean batu ziren). Igái iga + -hegi Lánda landa Lóza lohi + -tza Unzá huntz + -zaha (printzipioz, *Únza beharko luke izan. Ez da erraza azal-tzea zergatik den Unzá). Yúrre ihurre Zúia zuhi + -a Betoláza, Egiléta, Ergoiéna, Eskíbel, Etxegóien, Ezkerekótxa, Galarréta, Ibisáte, Larraz-koága (nahiz eta Azkóaga ere dokumentatuta egon xix. mendean), Azúa, Berrostegiéta, Andagóia, Artxúa, Aretxabaléta, Arluzéa, Arzubiága, Aspárrena, Astegiéta, Axpúru, Az-tea espero zitekeenean. Hauexek dira, alfabetikoki ordenatuta: Acósta, Ajárte, Aláiza, Baina badira izen batzuk azentua azkenaurreko silaban dutenak, ezkerrerago erama-sinple bat proposatuz, hots, azentua (lehen) erroaren azken silaban ezartzen dela. Honaino, euskal jatorrizko erroa(k) dituzten herrien izenak aztertu ditugu, arau laban dutela azentua, Euskalki honetan, beraz, bakarrik CVV egiturak sortzen du pisu metrikoa (Hualde 1997: 75-85). Erronkarie-raz ere halaxe zen erro bisilabadunekin. Hiru silaba edo gehiagoko erroekin CVC egi-turako silabak ere pisutsuak dira. Erroaren eskuineko ertzean oin trokaiko moraiko bat ezartzen da, eta azken silaba kontsonantez edo irristariz bukatuz gero (hau da, CVC edo CVV egiturarekin), azken silaba honek bi mora izango zituen eta oin bat osatuko luke, azentua bertan ezarriz (Hualde 1997: 85-97). Ultzameraz eta hondarri-bieraz ere antzeko egoera izango genuke, detaileak albo batera utziz. Euskara batuan eta erdialdeko beste hizkera batzuetan ere, bi silabako erroko hitzetan. Mugagabean ahoskatuz, soilik edo aditzaren aurrean (hau da, galdegaigunean), bigarren silaba bo-kalez bukatzeak edo kontsonantez edo irristariz bukatzeak eragina du azentuan. Adi-Ikus ditzagun, bada, bi silabako euskal toponimo arabarrak: tza batzuetan ere (cf. Hayes 1989 eta 1995, besteak beste). kal bakarra eta kontsonante bat bukaeran). Hau ezaguna da munduko beste hizkun-raz, CVV(C) egiturak suposatzen du pisua, diptongo batekin, ez CVC egiturak (bo-*Gamíz), eta bakarrik irristari batek ekartzen duela pisua: Gastéiz, Igái, Goiáin. Be-izenak erakusten digu kontsonantez bukatzeak ez duela pisua ezartzen (hau da, ez da bidez, néska, búru, lérro, séme, baina gizón, lagún, sabái, morrói. Araban, Gámiz herri kuéta, Larrinóa, Lasárte, Luzuríaga, Menagarái, Nafarráte, Oléta, Ozaéta, Respaldíza, Sojogúti, Ubarrúndia, Urárte, Urkabustáiz, Zigóitia. Hauetatik, uste dugu erdiaren-tzako azalpen bat proposa daitekeela. Talde hau honako izenek osatzen dute: Are-txabaléta, Arluzéa, Arzubiága, Aspárrena, Astegiéta, Azkoága, Berrostegiéta, Betoláza, Egiléta, Ergoiéna, Larrazkuéta, Luzuríaga, Respaldíza, Ubarrúndia, Zigóitia. Topo-nimo hauek amankomunean duten ezaugarria da bi silaba azentugabe baino gehiago geratuko liratekeela hitz bukaeraraino azentua lehen erroaren azken silaban jarri izan balitz. Adibidez, Aretxabaleta etimologikoki 'aretx + zabal + -eta' da. Honek *Arétxa-baleta emango luke proposatzen dugun azentu ezarketarekin. Suposatu dezakegu hau garai batean euskalki arabarrean ez zela onargarria prosodikoki, eta aukera bat da lati-naren eta erromantzearen eraginagatik izatea. Dakigunez, latinak eta hizkuntza erro-manikoek (munduko beste hizkuntza askok bezala) ezin dute azenturik ezarri az ken-hirugarren silabatik ezkerrerago. 19 Hurrengo paragrafoan azaltzen dugu hau. Fonologia metrikoan, hau da, azentuaren ezarketarako hatsarreak eta parametroak formalizatzeaz arduratzen den fonologiaren adarrean (cf.</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217 trikoak osatzeko orduan (</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>.20217 duten oin osaketak eta azentu ezarketak. Bokal luzea bi bokalen bitartez adierazten dugu. Fonologian ohikoa denez, morak µ ikurrarekin adierazita daude, oinak parentesi biribilen bitartez '( )' eta estrametrikalitatea angeluzko parentesiekin, '&lt; &gt;':21    Azkenaurreko silaba arina bazen, hau da, bokal laburra bazuen eta kontsonanterik gabe bere ostean (CV egiturarekin), azentua hitzeko azken-hirugarren silaban zihoan. Azentu proparoxitonoa, beraz. Adibidez, cameram hitzean azentua .ca. silaban erortzen zen, cámeram. Azkenaurreko silaban mora bakarra dago, bokalarena, eta oin bitarra osatzeko ezkerrerago aurkitu behar da bigarren mora, ca.</figDesc><table><row><cell>(9) a . m i i. &lt;cus&gt; (µµ) (x .) amī́cus</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Pedester bezalako hitz batean azkenaurreko silaba (.des.) kontsonante batekin bukatzen da. Latinez silaba bukaerako kontsonanteek ere mora bat suposatzen zu-ten maila prosodikoan, hau da, metrikan, eta beraz silaba horretan bi mora daude, bokalarena eta kontsonantearena. Azkenaurreko silaba horrek oin moraiko bat osatzen du, eta (x .) erritmo trokaikoarekin azentua lehen moran doa, bokalean hain zuzen:</cell></row><row><cell>(10) p e . d e s . &lt;ter&gt; (µµ) (x .) pedéster</cell><cell></cell></row><row><cell>hain zuzen:</cell><cell>silabako bokalarena</cell></row><row><cell>(11) c a . m e . &lt;r a m&gt; (µ µ) (x .) cámeram</cell><cell></cell></row></table><note>-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217 azentua azkenaurreko silabara eramaten da. Azentuera hau gaztelaniaz arruntena da, eta ematen du oinarrizkoagoa edo arruntagoa den azentu kokapen hau hartu zela konponketan. Ezin dugu jakin azentu moldaketa hau euskaraz ere gertatu zen. Gaztelerako ahoskerarekin ari gara hemen. /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217 hauek euskarazko bilakaera fonetikoa izan, jatorri ez-euskaldun bezala tratatu ditugu, pentsatuz gaztelaniazko azentuera izango zutela. Ba ia guztiek daukate azentu paroxitonoa, gaztelaniaz arruntena edo ohikoena. Bakarrik zortzik dute azentu oxitonoa: Barrón, Kripán, Lagrán, Lahóz, Munáin, Oión, Paúl eta Sobrón. Munain bilakaera izango genuke (Salaberri 2015: 295), azken pausuan hitz barruko i bokal sabaikaria hurrengo i bokal sabaikariagatik eroriz, disimilazioagatik. Abornícano, Apríkano, Arbígano, Berrícano, Délika eta Jócano herri izenentzako, antroponimoak postulatu daitezke, azentua azkenaurreko silaban ezarriz. Salaberrik(2015)proposatutako etimologietatik (eta beste ikerlari batzuek proposatutakoetatik, ikerlari nafarrak onartzen dituenak), eta latinaren azentu arauak jarraituz, azentua azken-hirugarren silaban ezartzen zela pentsa dezakegu, azkenaurreko silaba arina edo ez pisutsua izango zelako. Jatorrizko antroponimotik genitiboak sortzeko atzizkiak gehituz silaba bat gehitzen zen, eta azentua silaba bat eskubirago mugituko litzateke baina oraindik azken-hirugarrenean eroriz (azentu proparoxitonoa): Bóveda latinezko bóvata izenetik etor daiteke ('behiak larratzen duten tokia').Estíbaliz Mitxelenak (1997)  *Aestivalis izenetik ateratzen du, proparoxitonoa izango zena, *Aestívalis (Salaberrik 2015: 179 *Estival + -iz ematen du beste aukera bat bezala). Yécora izena, herskari ahoskabe batekin, herskari ahoskabe geminatu bat zeukan forma batetik etor daiteke, *Ékkora(Salaberri 2015: 390-391) &gt; Aequora(Caro Baroja 1980:  95). Vírgala herri izenen etimologia ez dago argi, baina Arabako Berganza,Berganzo-rekin lotuta badago (Albertos 2004: 260, 272), agian berg-erro indoeuroparretik dator (*bhergh-) (cf.Nieto 1997: 359). Edozein kasutan, Birgara bazen forma zaharra, latinezko azentu eredua jarraituz Bírgara izango litzateke, azkenaurreko silaba arina izanik.Beste herri izen propararoxitonoen azentuera azaltzea zailagoa da. Artómaña eta Étura antroponimoetatik baldin badatoz, Salaberrik(2015)uste duenez, azentu /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217 paroxitonoa aterako litzateke. Artómaña *Artobanius/*Artomanius antroponimotik abiatu bazen (Salaberri 2015: 107) *Artomáña eman behar izan zuen: *Artománius &gt; *(uilla) artomaníana &gt; *artomaníãɦã &gt; *artomanjãɦã &gt; *Artománia &gt; *Artomáña. Étura herri izena ere, Vétulo edo Vétulus izenetik baletor, *(uilla) vetúlana &gt;</figDesc><table><row><cell>-1/2 (2018), 577-604 *Arétxabaleta &gt; Aretxabaléta *Árluzea &gt; Arluzéa *Árzubiaga &gt; Arzubiága *Ásparrena &gt; Aspárrena 23 *Ástegieta &gt; Astegiéta *Ázkoaga &gt; Azkoága (Azkóaga xix. mendean) Berrostegiéta berro + (i)(t)z + -tegi +-eta *Berróstegieta &gt; Berrostegiéta http:/(16) Aretxabaléta aretx + zabal + -eta Arluzéa har + luze + -a Arzubiága har + zubi + -aga Aspárrena atx + barren + -a Astegiéta haitz + -tegi+ -eta Azkoága haitz-ko + -aga Betoláza behi + ola + tza *Bétolaza &gt; Betoláza Egiléta (?) *gel-/*hel-+ hegi + -eta *Égileta &gt; Egiléta Ergoiéna her-+ goien + -a *Érgoiena &gt; Ergoiéna Larrazkuéta larra-tz + -gune + -ta *Larrázkueta &gt; Larrazkuéta Luzuriága lur + zuri + -aga *Lúzuriaga &gt; Luzuriága Respaldíza aretx + bal + di + -tza *Réspaldiza &gt; Respaldíza Ubarrúndia ur + barrun + -di + -a *Úbarrundia &gt; Ubarrúndia Zigóitia zuhi + goi + -ti + -a *Zígoitia &gt; Zigóitia Azkenik, badira bi toponimo azentua azken silaban dutenak, Menagarái eta Ur-kabustáiz. Hauek hitz elkartuen egitura dute, eta printzipioz lehen erroaren azken si-laban beharko lukete azentua izan, araua jarraituz, ikusten ez diren *Menágarai eta *Urkábustaiz emanez. Hauentzako ere, Gastéiz, Igái eta Goiáin toponimoentzako erabilitako argudioa erabil dezakegu, hau da, CVV(C) egitura daukala azken silabak, eta gaztelaniaz ez da ezagutzen hitz paroxitonorik edo proparoxitonorik azken silaba astuna denean, hau da, CVV(C) egitura duenean. Hitz bateko azken silabak horre-lako egitura duenean, azentuera oxitonoa dago (ikus (15)). Beraz, gaztelaniaren era-gina izango genuke hemen ere. (17) Menagarái mena + garai *Menágarai Urkabustáiz urka + busta + (i)(t)z *Urkábustaiz Honenbestez, euskal jatorrizko 147 herri izenen azentuaren egongunearen anali-sia ia bukatutzat ematen dugu. Toponimo batzuk, halere, azaltzeke geratuko lirateke, ez baita ikusten azentuaren kokapena orain arte proposatutako arauekin azal daite-keenik. Banan-banan, alfabetikoki ordenatuta, hurrengoak dira. Parentesi artean, proposatutako arauak aplikatuz atera behar ziren formak jartzen ditugu, * ikurra au-rrean jarriz: ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http:/Eta hamabostek dute azentu proparoxitonoa: Abornícano, Apreguíndana, Aprícano, Arbígano, Artómaña, Berrícano, Bóveda, Cárcamo, Délika, Estíbaliz, Étura, Jócano, Páganos, Vírgala (Ma-yor/Menor) eta Yécora. Lan honetako bigarren atalean esan dugun bezala, kontsonantez (-n batekin) buka-tzen diren herri izenetan -e bat zegoen, eta erori zen. Suposatu daiteke izen hauekin ere gaztelaniaz kontsonantez bukatzen diren azentuera oxitonoa azaltzeko erabiltzen den azalpena erabil dezakegula. Hau da, azken bokal hori erori aurretik azentuera paroxito-noa egongo zela, eta bokala erori ondoren bere aurreko kontsonantea aurreko silabako kodara pasatu zela. Salaberriren (2015) datu zaharrenetarikoetan hitz bukaerako boka-lak daude: Barfóne/Barrhónes (&gt; Barrón), Cripánes/Cripáne (&gt; Kripán), Ullóne (&gt; Oión), Palude &gt; *Palude &gt; Paúl, Sobrone (&gt; Sobrón). Lagrán eta Lahóz ezin dira honela azaldu, eta ematen du erro silababakarrekotik datozela, gaztelaniazko la determinatzailea au-rrean jarriz (Salaberri 2015: 239). Munáin-en kasuan, Munnio antroponimotik abia-tuz (Caro Baroja 1980: 231), *Munniani &gt; *Munniãɦĩ &gt; Muniãɦĩn &gt; Muniahin/Mu-niain &gt; Agór-nicus &gt; *(fundu) agornícanu &gt; Abornícano; Ápricus &gt; *(fundu) aprícanu &gt; Aprícano (azkeneko pausua euskarazko fonologia segmentala jarraituz, hots, bokal arteko hers-kari ahoskabeak ahostundu gabe); Ápricus &gt; *(fundu) aprícanu &gt; *Aprícano &gt; *Abrí-gano &gt; Arbígano (erromantzeko fonologia segmentaleko arauak jarraituz, hots, bokal arteko herskari ahoskabeak ahostunduz); *Vérricus &gt; *(fundu) verrícanu &gt; Berríkano; *Odénnius &gt; *(uilla) odénnica &gt; *(uilla) odéñica &gt; *(uilla) odéllica &gt; Odélica &gt; Edé-lica &gt; Délica; *Ióc(c)us &gt; *(fundu) ióc(c)anu &gt; Jócano. ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http:/Betúrana &gt; *Betúrãɦã &gt; Betúra &gt; *Fetúra &gt; Hetúra &gt; *Etúra. Azkenik, etimologia iluneko herri izenak ditugu. Apregíndana-ren etimologia za-lantzagarria da</cell></row></table><note>*</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>). Deskribapenik zehatzena Bizkaiko iparraldeko hizkeretakoa da (seguraski tipologikoki interesgarriena delako, doinu-azentuzko sistema prosodiko bat izanik), baina Arratiako eta Zeberioko azentu eredua ere antzekoa da azentuera markaturako, silaba bateko eta biko erroekin gutxienez (ikus 3. atala). Txorierriko eta Durangaldeko azentu sistemak ez dira honelakoak gaur egun, erdialdeko azentu eredukoak baizik, hau da, azentua hitzaren bigarren silaban ezartzen dutenak ([+2] laburdurarekin ezagutu izan dena Hualderen lanetatik). Arabako herri izenen azentu ereduak Arabako euskalkiko azentu eredua erakutsiko lukeenez, eta sistema hori bizkaierako beste toki batzuetan ere ikusten bada, ondoriozta dezakegu sistema hori mendebalde osokoa zela garai batean. 28 Arabako ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 577-604 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20217 azentu ereduaren antz gehiago duen eredua Getxotik Gernikarainoko eskualdean aurkitzen dugula esan dugu, 3. atalean, eta geografikoki tartean dauden Txorierriko eta Durangaldeko (Otxandio barne) hizkerek ez daukate sistema hau, erdialdeko eredutik gertuago daudelarik (Gipuzkoako eskualderik gehienak hartzen dituena). Baditugu arrazoiak pentsatzeko erdialdeko eredua (eta tartean dauden Bergaraldeko eta Urolaldeko ereduak ere) berrikuntza bat dela eta zaharragoa dela gaur egun Bizkaiko iparraldean ikusten dugun azentu eredua (cf.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>del País Vasco. Bilbo: La Gran Enciclopedia Vasca, III. alea. Den Os, E. &amp; R. Kager, 1986, «Extrametricality and stress in Spanish and Italian», Lingua 69, 23-48.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Toponimo gehienak bi motatakoak dira: 256 toponimo deskribatzaile (Urizarra, Olabarri,Ibarguren)  eta 195 antroponimo (adib. Antonius &gt; *(fundu) antoninu 'Antonius-en jabetza' &gt; *Antolinu &gt; *Andolĩɦ ͂ ũ &gt; *Andoli.u &gt; *Andolju &gt; Andollu). Badira aurreko bi motetan sailkatzeko bi aukera ematen dituzten 13 toponimo ere, eta 59 toponimo ilunagoak, sailkapen argirik ez dutenak. Beste egile batzuk arinago proposatu badituzte etimologiak, Salaberrik (2015) aurkeztu egiten ditu hauek (CaroBaroja 1980;<ref type="bibr" target="#b17">Mitxelena 1982</ref> Mitxelena  , 1997<ref type="bibr" target="#b19">Nieto 1997;</ref> Albertos 2004, besteak beste). Batzuk onartu egiten ditu, baina sarritan etimologien ahuleziak edo akatsak erakusten ditu eta analisi hobeagoak bilatzen ditu. Beste herri izen askotarako ez dago aurreko proposamenik eta berak eskaintzen ditu etimologiak. 4 Nazioarteko Alfabeto Fonetikoa zorrotz erabiliz, euskarazko ahoskeran afrikatuak [ʦ̻ ] beharko luke izan. 5 Toponimo batzuk ez datoz zuzenean latinetik edo gaztelaniatik, baizik eta zelteratik edo hizkuntza zeltiberiar batetik. Adib, Lezama (Salaberri 2015: 256-257). Beste batzuetan jatorria iluna da, eta ezin da etimologiarik ziurtatu: Caránca, Cárcamo, Páganos.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">Añúa ere erabiltzen da, hiru silabarekin: A.ñú.a. 9 Unzá ez da diptongo batekin bukatzen. Bueltatuko gara honi buruz hurrengo atalean.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="12">Bizkaiko iparraldeko herri batzuetan -tzat eta -tzako ere aurreazentuatzaileak dira, baina beste batzuetan ez (cf. Hualde 1997: 178, 1. oin-oharra).13  Morfema edo atzizki markatuen azentu ezaugarria azentu marka batekin adierazi dugu, beraien aurrean: -'ak, -'eta, -'tik, -'gas, etab.  Morfemen banaketak azpiko egitura islatzeko asmoarekin proposatzen ditugu. Hualdek azaleko formak adierazten ditu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">Bizkaiko iparraldeko hizkera batzuetan, Lekeition eta Ondarroan adibidez, berrikuntza baten ondorioz, azentuera markatua hitzaren azkenaurreko silabara mugitu da orokorrean, azentuera ez-markatuan baino ezkerralderago.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="17">Salaberrik (2015) azentuera honekin ematen du Ibárguren, eta baita Mendíguren ere, nahiz eta guk ikusi gaur egun Ibargúren eta Mendigúren ahoskatzen direla. Salaberrik emandako ahoskerak hemen sartzen ditugu irakurleak ikus dezan proposatzen dugun eredua betetzen dutela.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="18">Alha proposatu da, baina Salaberrik (2015) zalantzan jartzen du, ez delako inon edo inoiz hasperenketarik dokumentatu. Agian honen aldagai bat: ala. Asumitu beharko genuke erroaren -a eta atzizkiaren a-batu egin zirela eta a bokal hori erroaren parte bat bezala hartu zela.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="19">Gazteleraz badaude dándoselo, permitiéndotelos eta horrelako hitz proparoxitonoaz gaindiko hitzak (gazteleraz palabras sobreesdrújulas bezala ezagutzen direnak), baina hauek aditzaren atzean itsatsitako izenordainekin lortzen dira, eta morfologikoki izenordain hauek ez dira atzizkitzat hartzen.20  Euskaraz idatzita, sarrera edo laburpen gomendagarria aurki daiteke Hualde (1997)-ren lehen zatian (lehen hiru kapituluetan).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="21">Hemen adierazitakoaHayes-en (1981Hayes-en ( , 1985Hayes-en ( , 1987Hayes-en ( , 1995 analisien moldaketa da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="22">Azken moraren extrametrikalitatea ere asumitu beharko litzateke túnel, árbol bezalako hitzen azentu paroxitonoa azaltzeko. Bestela, azken silabarekin bi mora egongo lirateke, eta azentua oxitonoa izango litzateke (ikus<ref type="bibr" target="#b16">Lipski 1997)</ref>.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="23">Aspárrena berezia da, azentua ez zelako azkenaurreko silabara pasatu, *Asparréna bihurtuz. Azentu proparoxitonoa dauka, eskuinera silaba bat bakarrik mugituz, baina gutxienez betetzen du azentua azken hiru silabatan ezartzeko muga edo murriztapen hori.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="28"> Zuazoren (2012 Zuazoren ( , 2017 ustez, Arabako euskalkia bizia eta eragingarria zen xvi. mendera arte edo, Gasteizko hiriaren indarrarekin. Ebidentzia dago ondorioztatzeko Arabako euskara berritzailea zela eta eragina izan zuela Bizkaiko hizkeretan eta ekialderagoko hizkeretan ere (gipuzkeran eta hego-mendebaldeko goi-nafarreran).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <ref type="formula">(2015)</ref> <p>Mendíguren eta Ibárguren eman, jende nagusiagoren testigantzarekin ziurrenik, guk hemen proposatzen dugun azentu araua jarraitzen duten moduetan.</p><p>Herri izen hauetarako, esan dezakegun gauza bakarra da gaztelaniaren eraginez jaso zutela gaztelaniaz ohikoena den azentuera paroxitonoa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Erdal jatorrizko herri izenak</head><p>Salaberriren <ref type="formula">(2015)</ref> liburuan aztertzen diren 523 herri izenetatik, 376 ez dira euskal jatorrizkoak, hau da, ez dute euskal jatorrizko errorik. Gogora dezan irakurleak hauen artean antroponimo guztiak sartu ditugula, izen propio bat eta jabetza adierazten duen latin berantiarraren edo gaztelania zaharraren atzizki batekin osatuak direnak, batez <ref type="bibr">ere -ano, -ana, -ico, -ica, -itu, -ita, -oni</ref>   <ref type="bibr">Salaberri 2015: 67)</ref>. Andagóia izenarentzako azaldu dugun bezala, agian jatorri ez-euskaldunak euskarazko azentu ezarketaren arauetatik kanpo utziko zuen toponimo hau, nahiz eta bigarren osagaia euskarazko guti izan. Horrela, *Sojóguti izan beharrean Sojogúti ahoskatu zen, azentua hitz osoaren azkenaurreko silaban jarriz, jatorri euskaldunik ez zeukaten toponimoen antzera. Bestalde, Koldo Ulibarrik uste duenez (a.k.), Sojoguti herri izenaren bigarren osagaia ez da guti, goiti baizik.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20217</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20217" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">&amp;amp; G</forename><surname>Egurtzegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Elordieta</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Koldo Mitxelena Katedraren III. Biltzarra. Bilbo: UPV/EHU</title>
		<editor>R. Gómez, J. Gorrochategui, J. A. Lakarra &amp; C. Mounole</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="163" to="186" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal azentueren historiaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A history of the Basque accentual systems</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-&amp;amp; -</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal azentuaren bilakaera: hipotesiak eta proposamenak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Elordieta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pirinioetako Hizkuntzak: Lehena eta Oraina, Iker 26. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<editor>A. Sagarna, J. A. Lakarra &amp; P. Salaberri</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="page" from="989" to="1014" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Euskaldunen azentuak. Bilbo: Labayru</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Autosegmental and metrical phonology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Goldsmith</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cambridge</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Blackwell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Halle</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; J.-R</forename><surname>Vergnaud</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<pubPlace>Cambridge, Mass</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>An essay on stress</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Syllable structure and stress in Spanish: A nonlinear analysis, Linguistic Inquiry Monograph 8</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Harris</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<pubPlace>Cambridge, Mass</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<title level="m">With respect to metrical constituents in Spanish</title>
		<editor>H. Campos &amp; F. Martínez-Gil</editor>
		<meeting><address><addrLine>Washington, D.C.</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Georgetown University Press</publisher>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="447" to="473" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Current studies in Spanish linguistics</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Spanish stress: The extrametricality issue</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<pubPlace>Bloomington</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Indiana University Linguistics Club</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Projection and edge marking in the computation of stress in Spanish</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A handbook of phonological theory</title>
		<editor>J. Goldsmith</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="867" to="887" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A metrical theory of stress rules, MITko doktorego tesia [Indiana University Linguistics Club-ek eta Garland Press-ek argitaratua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Hayes</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Iambic and trochaic rhythm in stress rules</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berkeley Linguistics Society</title>
		<editor>M. Niepokuj et al.</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="429" to="446" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A revised parametric metrical theory</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Northeastern Linguistic Society</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="274" to="289" />
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Compensatory lengthening in moraic phonology</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Metrical stress theory</title>
		<meeting><address><addrLine>Chicago</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>University of Chicago Press</publisher>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="253" to="306" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the historical origin of Basque accentuation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskararen azentuerak. Bilbo &amp; Donostia: ASJUko gehigarriak XLII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="13" to="50" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Knörr</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">II Onomastika Jardunaldien Agiriak. Urduña, 1987ko Iraila. Bilbo: Euskaltzaindia, «Onomasticon Vasconiae</title>
		<editor>M. Gorrotxategi &amp; H. Knörr</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="607" to="618" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Notas sobre el acento en los topónimos alaveses</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Spanish word stress: the interaction of moras and minimality», in F. Martínez-Gil &amp; A. Morales-Front (arg.), Issues in the phonology and morphology of the major Iberian languages</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lipski</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<publisher>Georgetown University Press</publisher>
			<biblScope unit="page" from="665" to="695" />
			<pubPlace>Washington, D.C.</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Actas del I Congreso de Estudios Históricos celebrado en esta ciudad del 21 al 26 de setiembre de 1981, en conmemoración del 800 aniversario de su fundación</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Vitoria en la Edad Media</title>
		<editor>J. L. Orella</editor>
		<meeting><address><addrLine>Vitoria-Gasteiz, RIEV</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="299" to="306" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«Sobre lengua vasca en Álava durante la Edad Media</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
				<title level="m">Apellidos vascos, 5. edizioa. Donostia: Txertoa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Breve diccionario de topónimos españoles</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Nieto</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Madril: Alianza Editorial</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Roca</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Theoretical implications of Spanish word stress</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="393" to="423" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20217</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20217" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<title level="m">Current studies in Spanish linguistics</title>
		<editor>H. Campos &amp; F. Martínez-Gil</editor>
		<meeting><address><addrLine>Washington, D.C.</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Georgetown University Press</publisher>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="599" to="635" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Stress and syllables in Spanish</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Salaberri</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Araba/Álava. Los nombres de nuestros pueblos. Gasteiz: Euskaltzaindia &amp; Arabako Foru Aldundia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mendebaleko euskara. Donostia: Elkar. Garazi de Olano Martinitz-Xil Gorka Elordieta Hizkuntzalaritza eta Euskal Ikasketak Saila Letren Fakultatea Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV/EHU) Unibertsitatearen ibilbidea, 5 -01006 Gasteiz gorka</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="elordieta@ehu.eus" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Arabako euskara</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
