<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="nl">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology CVCren ertzetako alternantziak eta aitzineuskararen hitz-familien azterketarako hatsarriak: 1 *ban/bar-/bal-en zirriborroa* CVC-edge alternancies and the foundations of the analysis of Proto-Basque word families: An outline of *ban/bar-/bal</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2018">2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi Vasconica et Aquitanica Joseba A. Lakarra -Blanca Urgell</orgName>
							</affiliation>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="laboratory">Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology CVCren ertzetako alternantziak eta aitzineuskararen hitz-familien azterketarako hatsarriak: 1 *ban/bar-/bal-en zirriborroa* CVC-edge alternancies and the foundations of the analysis of Proto-Basque word families: An outline of *ban/bar-/bal</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="437" to="486"/>
							<date type="published" when="2018">2018</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.20212</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:21+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract xml:lang="en">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>As Mitxelena demonstrated, the left-hand side of words is the hardest to reconstruct; amongst the best well-known of these, moreover, b-is one of the most problematic initials on account of its multiple changes and losses (*b-&gt; b-, ø-, m-). Likewise, if the oldest phenomena in the diachronic morphology of Basque (reduplication and prefixation) are on the left, on the right-hand side several difficult alternations have long been recognised without receiving much attention. The analysis of word families is very important for the reconstruction of phonology, morphology and the etymology of Proto-Basque. We want to present an outline of one of these families (*ban/bar-/bal-), by way of an introduction to a broader and more developed study. Here we can benefit from knowing the layers of the oldest phonology and morphology and their chronology as well as working on the help of clarifying the etymologies of the some 140 words examined. Making use of a preliminar study of the *bon/bor-/bol-relatives, the notes and comments reinforce the data, explanations and conclusions in the analysis of the family studied.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Keywords: reconstruction of word families; -C root alternations;</head><p>m-; old layers; new etymologies. * Lan hau Joakin Gorrotxategik zuzendutako Eusko Jaurlaritzako «Hizkuntzalaritza historikoa eta euskararen historia» [GIC.IT486-10], Ministeritzako «Monumentae Linguae Vasconum (V)» [= FFI2016-76032-P] eta UPV/EHUko UFI11/14 ikerketa talde eta egitasmoei lotua da. Eskerrak J. Manterola eta B. Urgelli beren ohar eta zuzenketengatik; Ricardo Gómezi eta, batez ere Blancari, zor dizkiet lan hau ia irakurgarri egin duten benetako orrazketak; ez da esan beharrik neureak direla geratzen diren akats guztiak. Ohar garrantzitsua: Hasieratik bertatik gaztigatu nahi dut irakurlea, lan honen zirriborro-izaerari zor zaiola Agud &amp; Tovar (1988-1995) sistematikoki ez aztertu eta eztabaidatu izana, exkaxa baitzen uzta-gaia beharko nukeen lan eta espaziorako. Gehiago jo dut Corominas-Pascualen hiztegira eta FHV-ra, nahiz alde honetarik ere etorkizunean gehitzeko edo zuzentzekorik izan. 1. Gogoan dut «Reconstructing the Pre-Proto-Basque Root» irakurri ondoren Joakinek «beno, orain monosilabo bidez euskal lexikoi osoa berreraikitzea gelditzen zaizu bakarrik» edo horrelako zerbait esan zidala… edo, beharbada, neuk hori antzeman uste izan nuela haren iruzkinen baten atzean. Lehen eta gero ere Joakinen lana eredu eta akuilu izan da niretzat 12 eta, beraz, esankizun hori soilik erronka interesgarritzat har nezakeen, nahiz gehienoi bezala larrua pixkanaka zailduaz dihoakigun eta edozein eztenen eragina apaltzen, hala beharko ez balu ere. Euskal lexikoi osoaren azterketarik -eta are gutxiago Koch eta Hercusek aldarrikatzen duten estandar ja-1 Batez ere haren 2002ko «Planteamientos de la lingüística histórica en la datación del euskara», beti bezain argia; ofizioaren oinarriak ezagutzearen beharra, agian, are ederkiago erakusten da 2011n argitaratutako «Las armas de la filología»n; gogoan ditut oraindik UPV/EHUko Letren Fakultateko Aula Magnan zirenen aurpegiak horren muina Koldo Mitxelena Katedraren II. Biltzarreko (2007) hitzaldi nagusi bezala aurkezten ari zelarik, inguruotan inoiz izan den faltsukeria-saio nagusiaren katabutari -astiro-astiro baina etenik gabe-iltze bat bestearen ondoren jartzen ari zitzaion bitartean. Alde batera ari zen Joakin, Lyle Campbell nuen bestera, eta aretoaren ate-aldera Henrike Knörr zena, Ricardo Gómez eta euskararen historia aldatzera zetozen harako haren «aurkitzaileak». Bide batez, azken hauek ez zuten inoiz bete -Henrikek eta bestek piezak ezkutuan gordetzea salatzerakoan-direlako «aurkikuntzok» Fakultatean aurkezteko eta azaltzeko egin zuten eskeintza.</p><p>soen araberakoa-ez nuela burutuko banekien aspaldi baina, zorionez, -Seneka eta Boezio eta horrelakoen irakurketak usuko ez ditugunontzat ere-bada «De consolatione»-ren bertsio gaurkoturik, non eta (gaztetako grina eta zaletasunak epeldurik) ia atzendua dudan zientzia-teoria hertsienean bertan. Esaterako, urliaren azalpenak sandiaren zaharragoak aurreikusten duen guztia gehi gertakari berri bat ere egiten badu, urliarena hobetzat jo behar genukeelakoan nago; hala zen, behintzat, Popperren garaian. Alabaina, Lakatos ondokoek erakutsi zutenez, gertakari berri bakar bat nekez izan liteke aski (are gutxiago etimologia soil bat) aurreko «teoria-ia-berdina» eraikitzen lan, urte, ideia, ilusio eta ahalegin asko xahutu duten teoria zaharragoen talde(eta)koak zintzo-zintzo, apal-apal eta poz-pozik -beraiek landutakoen oinarrizko ahuldadeak eta edozein aldetako zirrikituak aitortuaz-, gudaroste berrira igaro eta han bertakotzeko, harako hartan Goicoechea delako batek egin omen zuen legez; guk, gainera, ezin eman inori jaun txit prestu horri urtetan (hil ondoren eta oraindik orain) emandako sari ez txikia.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>2.</head><p>Urruntasun apur bat bada dagoeneko -20 urte igaro eta mende laurdenerantz goaz!-erroaren forma kanoniko (FK) monosilabikoaren proposamenak aurreko paradigma bisilabikoez haragoko emaitzarik izan duen aztertu ahal izateko: 2 galdetutako horien artean bide dira aurretiaz isolatu gabeko zenbait dozena erro</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="nl">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Mitxelenak erakutsi bezala, hitzen ezkerraldea da kokagunerik zailena berreraikitzeko orduan; horko hotsen artean, gainera, b-ez da arazo gutxien ematen duena, dituen aldaketa eta erorketa ugariengatik (*b-&gt; b-, ø-, m-). Halaber, euskararen ISaren morfologia diakronikoan fenomeno zaharrenak (erreduplikazio eta aurrizkitzea) ezker izan arren, badira eskuin aldean zenbait txandakatze ilun (-n / -r / -ø; -r / -l) aspaldi antzemanak nahiz, orain arte, ondorio sakonik ez lortu eta ezta hain irregularitate garrantzitsuek merezi arta jaso ere. AEren berreraiketarako guztiz garrantzitsu da morfologia, fonologia eta etimologiaren oinarrian diren hitz-familiak ikertzen hastea eta horietarik baten (*ban/bar-/bal-en) zirriborroa aurkeztu nahi dugu, lan zabalago eta sakonagoen aurrerapen legez. Gaude, fonologia eta morfologia zaharrenaren geruzen eta kronologiaren ezagutzarako onurarik izan dezakegula bertan, zein bere aldetik tratatutako -edo oraindik horretara ere iritsi ez diren-140 bat hitzen etimologiak argitzen edo argitzeko bidean jartzen laguntzeaz landa. *bon/bor-/bol-kidearen azterketa arinagoaz baliaturik egindako ohar eta iruzkinek sendotu egiten dituzte ikertutako familiaren analisian lortutako datu, azalpen eta ondorio nagusiak.</p><p>Hitz gakoak: hitz-familien berreraiketa; -C erro alternantziak; *b-&gt; b-, ø-, m-; geruza zaharrak; etimologia berriak.</p><p>Proper etymological study consists of finding and listing all cognates, regardless of wether they are equivalent semantically or have shifted their meaning, whether they are whole words or just parts of words, and whether their relationship is transparent or obscure. Special effort may be required to find the non-transparent, obscure cognates, which may survive only in a rather disguised form <ref type="bibr">(Koch &amp; Hercus 2013: 35</ref> 3. 2009ko Euskaltzaindiko Sarrera hitzaldian, berariaz aipatu nuen aitzineuskararen erroaren ezkerraren azterketa etorkizuneko egiteko garrantzitsutzat <ref type="bibr">(Lakarra 2009b: 41 hh.)</ref> eta ez naiz oraindik damutu baieztapen horrezaz. Aurreko ikerketan hitzen erdialdea, bokal arteko kontsonanteak zein kontsonante arteko bokalak gehi eskubiko amaierak (batez ere kontsonantikoak) izan dira gehien ikertuak. <ref type="bibr">6</ref> FHVak erakutsi zuen, bai, hitz hasiera zela kokagunerik zailena leherkarien berreraiketari dagokionez: hor kontsonante fortisen galerak (→ hasperen) eta ahulen transfonologizazioak (→ ahostun) ditugu, hainbat C-erorketa eta gehiketak ( §12. <ref type="bibr">20)</ref>, beren ar- <ref type="bibr" target="#b14">4</ref> Erro-teoria berriak sistema fonologikoa berritu beharra dakarrela ohartzeko Sagarten 1999ko txinera zaharrekoari buruzko liburutik Baxter eta Sagarten 2014ko hizkuntza horren sistema fonologikoaren berreraiketa berrira daraman bidea ikustea baino ez da; gure artean ere, erroaren FKn oinarrituriko hurbilketa fonologiarekikoez «neutral» izan arren hasieran, denborarekin ozen eta txistukarietan aurreko paradigman 3 kokagune nagusi (X-, -X-, -X) izatetik bi soiletara (X-, -X) igarotzeak ozen eta txistukarietan ondorio saihestezinak dakartza (ik. <ref type="bibr" target="#b36">Begiristain 2015</ref><ref type="bibr">eta Lakarra 2018a</ref>, bide batez, Mitxelenak FHV 1 -eko «Resumen del consonantismo»n dagoeneko 1961ean aurreikusten zituenetarik urrutiegi ez direnak. Erro-eredu bisilabikoen azterketarako eta teoriaren gainerako xehetasun eta eguneratzeez bada aski aipatu azken lanean, baina ezinbesteko da <ref type="bibr" target="#b40">Egurtzegi (2018)</ref> eranstea, non eta betidanik gehien aztertu den herskarien berreraiketaren alorrean. <ref type="bibr" target="#b15">5</ref> Cf. «La lingüística histórica, en cuanto disciplina que se interesa por la descripción y explicación de la evolución que experimentan las lenguas a través del tiempo, tiene necesariamente que apoyarse en una secuencia de fenómenos datables, ya se trate de datos empíricos o de hipótesis inferibles de modo seguro o plausible a partir de datos indirectos» <ref type="bibr">(Gorrotxategi 2002: 104)</ref>. Saiatu naiz AEZ, AEM eta EBZko zenbait aldaketa fonetiko eta morfologikoren hurrenkera bilatzen -*d-&gt; l-, *Th-&gt; h-, *-n-&gt; -h-, *e-ren eransketa aditz berriak sortzeko, aurrizkien eta erreduplikazioen iraupena…-Lakarra 2015b eta 2018an eta hor ari da J. I. Hualde azken urteotako hainbat lanetan ere (liburu honetan bertan bada adibide bikain bat), usuenik, nik ukitu baino garai modernoagoetan. Asko da, ordea, falta dena bai historiaurrean eta baita protohistorian zein historiaren beraren barru-barruan ere; ik. Lakarra 2017b-ko zenbait gogoeta. <ref type="bibr">6</ref> Kontsonante taldeak (cf. FHV §18), aldiz, ez hainbeste, nire ustez eta, nolanahi ere, bokalikoak («eufonia» famatuak) baino askoz gutxiago; zergatik dugu, esaterako, beste (&lt; bertze) baina zortzi B-Gn (ez **sosti)? Alazne Begiristainek zuen burutan gaia garatzea bere MALerako. Pentsatzekoa da badukeela kronologiak zerikusirik eta, zehatzago, zortzi-ko taldea V-erorketa berantiar batez sortu dela <ref type="bibr">(zorrotzi &gt; zortzi)</ref>. Kontuan izanik BNn gorde dela zorrotzi (horregatik doa izartxorik gabe) aldaketa zein taldea oso berritzat jo behar eta -hau pena!-, baita iberierazko sorse-tik lehen baino are urrutixkoagotzat ere (cf. <ref type="bibr">Lakarra 2010</ref><ref type="bibr">Lakarra , 2013b</ref>; zorrotzi, bestalde, *zur + hortz + -i bada itxura duen bezala, osagai horien ordainak iberikoz zein diren eta aipatu sorse horretara (erdipurdiko homofonia hutsaz landa) nola iritsi omen garen jakitea ere komenigarri litzateke. <ref type="bibr">ISSN</ref>  <ref type="bibr">(odol, adats… ohol, ihintz..)</ref>, leherkarien txistukaritze zenbait, -FHV-ko herskarien kapituluaren akabuan nola edo hala sartu lako &gt; laso-k ez bide du asko balio-, ahoskabe/zero eta ahostun/ahoskabe/zero alternantzia 7 (FHV § §12. <ref type="bibr">11-12.14)</ref>, hasierako kokagunean inon baino biziago den «ezpainkarien auzia», dardarkari biak ere hor falta dira, AE ondoko fortis/lenis neutralizazio orokorra, 8 hots sabaikarien ugaritasun nagusia (eta beste hots batzuekin txandakatzeko duten aukera), baita gainerako fonosinbolismoena ere (direla herskari ahoskabe, dela m-)... Ez dirudi Mitxelenak gehiegikeriarik zioenik ondokoa ondorioztatzean:</p><p>En todo caso, se piensa que la prótesis no se explica más que suponiendo que no fueron raras las caídas de consonantes en posición inicial, caídas que no se consumaron en todas partes ni en todas las palabras con el mismo ritmo y la misma regularidad. Por ello, a pesar de que el vasco -al menos reciente-no es una lengua prefijante, 9 la inicial de cada forma nominal llegó casi a ser considerada como algo modificable, si era consonántica, y como un hueco susceptible de ser llenado por distintos pseudo-prefijos, si era vocálica. El resultado es que la inicial es la posición de máxima inseguridad para la reconstrucción comparativa <ref type="bibr">(FHV,</ref><ref type="bibr">(252)</ref><ref type="bibr">(253)</ref><ref type="bibr">etzana neurea)</ref>.</p><p>Arazo hau ez da soilik herskariekin gertatu, noski, eta oraindik ez dugu ongi ezagutzen kokagune horretan gertatutako guztia eta horren garrantzia hitzen itxuran edo are horien egitura fonologikoan nahiz morfologikoan; 10 beherago ikusiko denez (cf. *b-&gt; ø-bilakabideaz bildutako zenbait lekukotasun berri), are -Mitxelenaren lanari <ref type="bibr">7</ref> Honen antza dute «Trasken legearen» baldintzek; hots, atzizki batek DV-/ TV-/ V-alternantzia izanik, ahostuna duen alomorfoa ahoskabeduna edo herskari gabekoa baino zaharragoa izan ohi dela; bere adibide bakarra (1995) ergatibo pluraleko -de / -te / -e dugu, baina bada gehiago; bestalde, herskariz (herskari ahulez, zehatzago) hasitako erroez gainera herskari bortitzez, ozen ez dardarkariz eta txistukariz hasitakoak ere bazirelarik AEn, «Trasken lege» hori ez da morfemen gramatikalizazioaren alderdi ugarietarik bat baizik (cf. <ref type="bibr">Lakarra 2013a</ref><ref type="bibr">Lakarra , 2016</ref>. Ez da ahaztekoa (cf. Lakarra 2018a) herskari bortitzez hasitako lexikoaren gramatikalizazioaren ikerketa, hein batean lehen (are FHVn bertan) haien bilakabideaz («Martineten legeaz») bildutako froga exkaxak emenda baititzake. Bide batez, lehen egiantz handirik ez bazuen delako herskari bortitzok inguruko hizkuntzen eragin hutsez galdu zirela aldarrikatzeak Martinetek egin bezala, gramatikalizazioaren aztarnen ikerketek are sinistezinago egin dute hurbilketa agor hori. <ref type="bibr">8</ref> Begiristainek gogoratu bezala <ref type="formula">(2015)</ref>, «neutralizazio» hitza hobe komatxoen artean jartzea: ez herskari mota ezberdinek bat egin zuten AEM eta EBZ bitartean, ez txistukari eta ozenetan erakuts liteke goragoko inongo bitasunetik datorrenik aspaldiko bakartasuna, inork ez baitu aurkitu legozkiekeen bortitzen arrastorik ondare zaharreko hitzetan. 9 Mitxelenaren parentesi, ohar, salbuespen eta gainerako zertzeladak ia testu «arruntak» bezain garrantzitsu izan ohi dira, noski, nahiz hau ez den beti bistakoa irakurlearentzat (cf. E. Perez Gazteluren lanak). Ez dakit maltzurregi ote litzatekeen markatzea pasarte honetan beste inon baino argiago antzematen dela garai zaharrago eta beharbada orduko datu eta berreraiketa-lanabesekin iritsi-ezinezko zerbaiten susmoa izan zezakeela Mitxelenak, nahiz bortitzen jatorriaz edo /l, n/ ondoko T nahiz R zaharren neutralizazioan bezala agertzera ez iritsi.</p><p>10 Esan dezadan FHV bikainean hitz hasieraz zer ikasirik izan arren, ez dela aurkitzen hitzaren gainerako kokaguneez (amaieraz eta barreneko ezberdinez) adinako informaziorik, ez (orrialdetan neurtutako) arretarik. Zehatzago, ez da hor berariazko atalik enparatuei eskaini legez, dela VVak aztertzerakoan, dela R, S edo gainerakoak banan-banan miatzean. Aurreko ikertzaileen saioetarik jaraunsten ditugun egitekooz landara, Erro Monosilabikoaren Teoriaren barrenean ere -bere oinarrizko hipotesiengatik zein bere lehen emaitzengatik-ia hasieratik dugu zer ikertu ezkerraldean: hurbilketa berrian aurrizkiak dira ISn ere, lehen ASn ezagutzen genituenez gainera; eta erreduplikazioak ere, usuenik CV-erakoak izan arren, inoiz (*dVC nahiz *nVC erroei dagozkienak) V-hutsean gelditzen dira.</p><p>Horietan sortzen diren arazo partikularren artean zenbait aditz zaharrek CVCren ezkerretara dituzten «eranskinekin» (ar-, jar-, inar-) bada oraindik arazo larririk, baina -egungo egunean xehetasunak oro garbi izan ez arren-, esan bide genezake ez dela hor «jar izenkia + aditz arinik» (pace Mitxelena 1977b) -horren forma sinpleagoan ere *e-&gt; ja-soilik ez dugun bezala-, baizik eta *e-da-ra-CVC konbinaketa zahar batetik ateratako hainbat enbor (pare bat dozena edo) hain irregular (*ardan-, *arrats, <ref type="bibr">jarrain, jaraunsi, inarrosi, (tx)</ref> Aspalditik ezaguna da egun/eguraldi/eguberri edo oihan/oihartzun, soin/sortu, hoin/ ortuts/orpo… bezalako bikote eta hirukote gutxi batzuk direla hitz-eraketa zaharreko ezaugarri baten erakusgarri. Nago norbaitek noizbait horien ustezko kideak iberieran aurkitu uste zituela, bi hizkuntzen arteko erlazioaren aldeko froga larria bilakatzen zelarik... Alabaina, hain polita zirudien erkaketa eta ahaide bilketa horrek bazuen akatstxo markagarri bat, txikia baina gaindiezina lehen eta orain: euskaraz gertatzen denaren aurka, iberieraz -aztergaiak eurak ongi irakurriak zirela seguru izanik ere-ez genuen eta ez dugu inongo segurantzarik beren artean familia berekoak omen liratekeen erkagaiak alomorfia erlazioan zirela bermatzeko, ez baitzen eta ez baita hitz horien esanahia eta (ustezko) erlazio formala ezagutzen (cf. <ref type="bibr">de Hoz 2011</ref><ref type="bibr">, Lakarra 2013b</ref>). <ref type="bibr" target="#b19">13</ref> -r &gt; -l ere ezaguna da eratorpen eta konposizioan, nahiz ez *-n &gt; -r adina; 14 alabaina, haren adibideen zerrenda ez da honena baino laburrago: gar &gt; gal (gari / galdu / garagar / galde), har &gt; *-hal (bazkari, bazkal, estari / estal &lt; *her-tz-+ ___), abere &gt; abeletxe, ugari &gt; ugal (non -r &lt; *-g-: cf. *eradunegi &gt; heuregi) dira batzuk. Ezagutzen ditugun kasu urri gehienak bisilaboak izanik, eta egitura horietara iristeko eratorpen eta konposizioa beharrezko izan dutelarik, pentsa genezake bikote eta taldexka hauek ez direla AEZkoak baizik eta, gehienez ere, AEMkoak. <ref type="bibr" target="#b21">15</ref> Lanaren akaburantz ( §20) izango dugu aukera zerbait eransteko hurbilketa honek izan dezakeen garrantziaz fenomeno hauek eta beren kideak aztertuaz edo berreraikiaz lortzen diren -eta, batez ere, lor litezkeen-hitz eta familiekiko interes zuzenaz landa; alabaina, aurrera dezagun hondar ahapaldian susmatu baino kronologia zaharragokorik badatekeela beren artean. <ref type="bibr" target="#b19">13</ref> Joakinen tesian <ref type="bibr" target="#b48">(Gorrotxategi 1984)</ref> bada pasarte interesgarririk semantika falta denean eta corpus mugatuko hizkuntzetan erkaketak behar dituen segurantza formalez; ez dirudi horrelako iragazkirik gaindituko luketenik ez eusko-iberismoak eta ez gainerako ahaidetasun proposamenek. 14 «Una alternancia l/r, que tiene un valor gramatical claro» markatzen du Mitxelenak lehena §16.7ren hasieran bertan; nahiz *-l-&gt; -r-tik abiatu egilea, askotan -r da zaharra (FHV 318) eta analogiari esku handia aitortu arren «con carácter provisional, sin embargo, sin aceptar ni rechazar nada definitivamente, parece más prudente relacionar esta alternancia con los distintos problemas, para los cuales aún no se han propuesto soluciones de conjunto, que plantean las alternancias de n, l y r (rr) entre sí y con cero en final absoluta o de primer miembro de compuesto» (FHV 319) markatzen du Mitxelenak. Alternantzia ilun horri /h/ ere gehituaz, hori da aurkitzen duguna, esaterako testuan §6an eta §7ren hasieran bertan.</p><p>Bigarrenari dagokionez, «en algunos compuestos de aspecto arcaico, n en final de primer miembro desaparece o es sustituido por r» dio FHV-k §15.8ren hasieran; hemen ere /h/ kontuan hartuaz (-n &gt; -r &gt; -h &gt; -ø) alternantziaren alderdi guztiak lotuago lirateke beren artean baina baita aurreko alternantziarekin ere, beren kronologia eta bilakabideen zailtasuna are gehiago markatuaz. <ref type="bibr" target="#b21">15</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">bi (eta …)</head><p>Bi-ren hasierako (hots, bi '2' izan baino lehenagoko) esanahia 'goi' edo zela defendatu genuen duela urte batzuk <ref type="bibr">(Lakarra 2010)</ref>; noizbait aterako omen den beste omenaldi-lan batean <ref type="bibr">(Lakarra 2015c)</ref> proposatu nuen -ez hurbilketa gisa ere desegoki eta berantiar zen *goi (diptongo hain susmagarri horrekin!) [&gt; bi]-baizik eta berreraiki behar zena *bi zela edo, hobeto, *biC eta bere askazia, horrela familia zabala bilduaz <ref type="bibr">: ibi, zubi, hibai, azpi, sabai, aldai, zumai, iztai, zelai, erbi, orbi, garbi… batetik; biguin, begi, beso, bihar, bihi, bihotz, bihur, bizkai, bizkar, bizar,</ref>   <ref type="bibr">(-)</ref>. Hara: ler-zun, zuzun erreduplikazio zaharra -oinarrizkoa zein izan zitekeen <ref type="bibr">erabakiz-, zurgai, zurtoin, zuhaitz, zubi, zindo, sinhetsi (&lt; Etx. zin-hetsi), zirkin, zilhegi, zilbor, zigor, zimel…</ref> EHHEn erakusten denez, gainera, -formazko egokitasunaz landara-behin baino gehiagotan beste hizkuntza batzuetan paralelismoak agertzen dituzte beren eraketan, Benvenistek eta haren ondotik de Lamberteriek (2000) aldarrikatu «motivation» funtsezko hura dela bide azterketa etimologikoa erraztuaz eta sendotuaz.</p><formula xml:id="formula_0">(-) / zur(-) / zuh(-) / zul(-) / zu(-) / zin(-) / zir(-) / zih(-) / zil(-) / zi</formula><p>Hitz eta aldaera hauek, berez izan dezaketen garrantziaz gainera, ustekabean, datu eta arrazoi sendoak oparitzen dizkigute aztertu nahi genukeen erro akabuko txandakatzeei buruz eta, ezinbestean, garrantzi erantsia dute antzeko egiturako beste hitz batzuen familiak berreraikitzeko ere: demagun su hartzen dugula, guztiok segurutzat jotzen baitugu erro horrek bazuela noizbait -r bukaera bat -ø ezagunenaz gainera, gaurko euskaran soilik surtan edo surtara bezalako forma ia baztertuetan gordetzen dena; horrenbestez (egun/eguraldi/eguberri gogoan), galdetzekoa litzateke ez ote genukeen bilatu behar *sun, -n akabera zaharrekoa, CVC FKren arabera, su-baino zaharrago zalantzarik gabe, eta beharbada baita sur bainoago ere. Izan ere, honek, sehi/ sein-ek zein zai(n)-ek bezala, suhi/suin-ek *-n berreraikitzea ezinbesteko egiten du eta EHHEn markatzen den su = 'etxea'-k esan nahiko liguke suhi (&lt; *sun-i) 'kanpotik etxera etorritako (gizon)a' dela; cf. errain-en eta arreba-ren kausatiboko *-ra-eta bigarrenaren partizipioko *-i. <ref type="bibr" target="#b22">16</ref> Sun-ek ez du izartxo beharrik, ordea, Erdi Aroko Sun- 8. Gorago ( §6) aipatu bi nahiz arestiagoko su/so dela eta, bagenekien CV egitura horrekin ezin izan litekeela AEko (ez euskara historikoko) erro lexiko askea; CVC da holakoetarako egitura minimoa eta hortik behera gramatikalizazio primarioa (CVC &gt; CV: ni, hi, gu, da-, -de…) edo sekundarioa (CV &gt; C / V: -t / -a, -t /-da, -k/-a, e-, i-, -i, -o…) jaso dutenak baino ez ditugu aurkituko; are gehiago, VCV egitura handiagoa eta areagokoak ere baditugu baina amalgama berantiarragoen (gramatikalizazio sekundarioaren ondokoen eta ondokoez geroztikoen) bitartez: V + CV, <ref type="bibr">CV + CV, etab., aga, ala, edo, heta… (cf. Lakarra 2016)</ref>.</p><p>Aurreko atal horretan ikusi den bi-ren familia zur eta hur-enarekin erkatzerakoan -markatu ditugun bi-, bin-, bir-, bih-… haiek horretara bultzatzen baikaituzte-ohar gaitezke 1.arenak 2. eta 3.en zenbaitekin bat datozela (hauetan -i-bokalismoa dutenekin) baina ez direla besteok dituzten -u-bokalarekiko alomorfoak: *bu-, *bun-, *bur-, *buh-, *bul-alegia. Alabaina, horrelako batzuk ezagun zaizkigu, horietarik azaltzen baitira muño, buño, muno, une, gune eta -u alde batetik eta buru &lt; *bur-(b)u(n), bular &lt; *bur(u)-bar, (b)uztarri…, bestetik, jakinak diren aldaketekin. <ref type="bibr" target="#b29">18</ref> Egia da *bun/*bur -*bun oinarria eta bur-eratorpen alomorfo-honen esanahia ez dela bi-ren adiera zaharra bera, baina bai hurrekoa: 'akabua, amaia, burua' ~ 'goiko partea', bi-renak bestearenaren «espezializazioa» edo dirudielarik, formaz ere urrundu ondokoa seguruenik, -i-eta -u-bokalismo ezberdinek lehengo familia zabalean eszisio edo haustura 19 sortu ondoren. Bokalismo batekoak eta bestekoak bilduz geroz, ez dira urruti gelditzen latineko caput-etik erromantzezko 'cabo', 'cabeza', 'cabezo'-ren familiatik, alegia, eta ondorio honek goian zerrendatu bi-ren azpifamilian atera etimologia asko sendotzen ere ditu. 20 <ref type="bibr" target="#b28">17</ref> Honela ez da, lehenago ke-rentzat ere egin legez, fonosinbolismoetara jo beharrik. Orain, gainera, (cf. EHHE s.u.) so 'begiratu, kasu egin' ere soin/sor-en familiara bil liteke su-rekin egin berreraiketaren antzeko baten eta beste hizkuntza batzuetan (germanikoetan, esaterako) aurkitu semantikazko bilakabide paraleloen laguntzaz. <ref type="bibr">cf. egun. 19</ref> Eszisio honetan ez da ezer harrigarrizkorik: bistakoa denez, badira mendeak edo milurtekoak hiztunek zilhegi, zilbor, zikoitz… zur-ekin lotzen ez dutenetik (horregatik gelditu dira bokal horrekin, zuhaitz, zumel, zurtoin ez bezala); orobat, inor gutxik lotzen ditu hur eta i-dor-en lehen silaba, uharte, uhalde edo ubide-renarekin egin bezala. <ref type="bibr">20</ref> Bi-rekin lotzeko interesgarriak dira buru-4 'espiga <ref type="bibr">', baita 'bulbo, cabeza, repollo, etc. de vegetales', buru-7 'extremo, cabo', 'final' eta -batez</ref>  Gure ustez, proposa genezake noizbait zun(-) <ref type="bibr">(-)</ref> izan bide genuela -lehenak ez bezala inoiz *C-&gt; ø-ere jasan zutelarik (cf. izar, isats, izorra… Lakarra 2015c-n)-21 eta, izan ere, 10 alomorfoetarik gehienak lekukotuak dira, orain arte familia ezberdinekotzat genituenak (*bun, *bi-) batera jarriaz; horrela, zun-etik zilhegi, zilbor, zilko… ateratzen zirelarik, bun-etik bil, bilbe 22 eta bildur (&lt; *bur-dur) 23 ere datoz, zun-en alomorfo guztiak izatera iritsi ez bagara ere, aski hurbildu garelarik. Helburua, gainera, ez da paradigmarik zabalena errepikatzea kosta ahala kosta familia guztietan, baizik eta zun-en agertutakoak argi egitea gainerakoen berreraiketan, haren hedadurara iritsi edo ez. 9. Izan ere, EBZ baino askoz zaharragoa bide den erro akabuko txandakatze hau bere osotasunean familia gehienetan aurkitzeak ezinezko dirudi, sistema zaharraren aztarna huts zenbait gelditzen zaigu, inoiz galdu, inoiz beren artean urrundu direlarik, bi/bun-en ikusi bezala; alabaina, itsu batek ere igertzen dio etimologiarentzat (eta A Eren morfo-fonologiarentzat) agertu zaigun errepide berri honi.</p><formula xml:id="formula_1">/ zur(-) / zuh(-) / zul(-) / zu(-) / zin(-) / zir(-) / zih(-) / zil(-) / zi(-) zerrendaren antzera bun(-) / bur(-) / buh(-) / bul(-) / bu(-) / bin(-) / bir(-) / bih(-) / bil(-) / bi</formula><p>Modu sistematikoan aztertzea eta errepide horren bururaino iristea beste baterako utzi beharko dugu baina ezin aho-goxagarriren bat gehiago eman gabe gelditu. Hor dugu, esaterako, aspaldiko golde-rekiko -bere ohiko «azalpenarekiko», hobe-arazo-bilduma atzendua: lat. culter-ek ez du hitz horren jatorritzat balio, eta eskasia hori ez da asetzen dotrina edo ustekizun klasikoa ehun aldiz gehiago errepikatu arren ere:</p><p>1. azken silaba eta bokalismo osoa faltako luke itxaron litekeen eboluzio estandarrean (**gulduru / **kulturu &lt; akus. cultrum), 2. lehen bokalaren tinbreak ere -bigarrenaz ez hitz egitearren-maileguaren zahartasuna arrunt zalantzagarri egiten du, gutxienez, 3. Erronkari eta Zuberoako lekukotasunetan itxaroten den herskari ahoskabearen arrastorik ere ez dugu (cf. -mentu / -mentü, Err alte, etab.)…</p><p>Golde-ren jatorriarekin bide desbideratu honetan galdutako denbora orain berreskura genezake konposizio-eratorpen zaharreko -r &gt; -l erregela gogoan hartuaz: hots, *gor (&gt; gol-) + -de aski (eta beharrezko) da golde-ra iristeko, eta gorri eta -bere familiaren semantika zaharraz arduratzen bagara-ez da ahaztekoa gorritu 2 -n OEH-k dakarrena: «Dejar un lugar sin vegetación; roturar». Gehitu bekio horri Trasken legearen arabera (are ekialdean) erregularra den golde beraren 2. adiera, hots, 'goldatutako lur eremua': «Fanega de tierra. Golde bat lur (BNc), trozo de terreno que con una pareja de bueyes se puede labrar en un día». <ref type="bibr">21</ref> Ez da baztertzekoa, gainera, guztiek ez bada ere, batek baino gehiagok izatea m-aldaeraren bat: hautagai onak dira, demagun, muin eta muru. 22 «Trama de un tejido. "Trame, fil que la navette fait passer par la chaîne; on dit au <ref type="figure">fig. d</ref>'une personne élancée de taille, et mince": Irazki badu, eztu bilberik, elle a de la longueur (de l'ourdi[ssage]), mais elle n'a pas de force, de consistance (de trame)» (OEH, s.u.); (&lt; *bur-be). <ref type="bibr">23</ref> Honentzat noizbait *timor eman nuen… Holako zenbait «proposamen» itxuraz burugabe zuzentzen saiatuko naiz <ref type="bibr">Lakarra (prest.-</ref> Salda 'zopa lodi', saldez («saldez eta saldoz (Lf), en groupes compacts» Lh.) eta saldo 'animalia nahi persona talde handi, asko, gehiegi' (cf. sarr-i 'espeso') ere ez dira ahazteko: beherago behin baino gehiagotan aurkituko dugun legez, forma morfologiko (eta adiera) zaharrak (cf. sar-tu berritutako berriagoa) berea du lehen osagaiaren konposaketa-deribaziorako kontsonante zaharra (-l-, ez -r-) gehi Trasken legearen (eta Kurylowiczen gogoeta ezagunen) araberako atzizkiaren alomorfo zaharra ere <ref type="bibr">(-d-, ez -t-)</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="10.">Familia bat berreraikitzen</head><p>Mitxelenak FHV-ren lehen edizioan, -r / -l txandakatzea azaltzeko aukera ezberdinak miatu ondoren, «Con carácter provisional, sin embargo, sin aceptar ni rechazar nada definitivamente, parece más prudente relacionar esta alternancia con los distintos problemas, para los cuales aún no se han propuesto soluciones de conjunto, que plantean las alternancias de n, l y r (rr) entre sí y con cero en final absoluta o de primer miembro de compuesto» (319) diosku. Zenbait urte beranduago (1971b) ere «9. Behin batean (FHV-n) bildu nituen hitz-azkenean -n / -ø aldakuntza nabari duten euskal-hitzak: bildu eta geldi egin nuen, ez bait nintzan gauza arrazoi-izpirik atzemateko» dio.</p><p>CVC-ren akabuko txandakatzeen ikerketa sistematikoa ezinbestekoa da etimologiaren geruzarik zaharrenetan barrena egingo badugu. Oraingoan horrelakorik hasi eta buka bururaturik eskaintzea guztiz ezinezkoa zaigularik, begitandu zait komenigarri dela, halere, horren aldarrika eta -orain arteko ataletan markatuak gogoanegingarri izan litekeela asmo horren adibide-zirriborro bat prestatzea EHHE-ko familia baten berrikuspenean oinarrituaz. Aukeraketan ezker parteaz eman zezakeen informazioa ere (*C-&gt; ø-fenomenoa, demagun) gogoan izatekoa denez, bar erroa dugu begiz jo bi eratako arrazoiengatik.</p><p>Aurreko helburu eta irizpideek -lanaren tamaina eta zailtasunak alde batera utzirik-ulergarri egiten dute eskaintzen dugun berreraiketa ez izatea bar-en familia osoarena ezta gutxiagorik ere: ezer baino lehen, erro horretatik ateratako lehen adabegietara mugatuaz, hots, barru-z edo aldi-z arduratzen naiz, baina ez aldikotasun-ez edo barruti-z, demagun. Horrezaz landa, bar erroa hitzaren ezker muturrean denean <ref type="bibr">24</ref> Bidenabar, bazkari &gt; bazkal edo abere &gt; abel-eko -r &gt; -l ez, baizik -R &gt; -l genuke itxuraz hemen; erregelaren inputa zabaltzea zilegi bide litzateke, baina ez da beharrezko -R &lt; -r onartuaz; froga erantsi bat genuke, bada, -r &gt; -R bilakabidearen eta (dardarkarietan ere) -C zaharrenak lenisak zirela, Mitxelenaren erronboan bortitz gisa eman arren (cf. Lakarra 2018a). Ordea, bera da lehena bortitzaren aldeko neutralizazioa joera hutstzat eta burutugabeko kasu eta salbuespenez jositakotzat aurkezten; azalpen-zain dira, dakidalarik, sari / sarri, gari / garri, gori / gorri, hari / harri, hori / horri, ziri / zirri, zori / zorri, etab. bezalako bikoteak. Bada gori eta harri mailegutzat dituenik, baina frogak (batez ere bigarrenaren kasuan) ez zaizkit erabatekoak iruditzen. Bar erroari ohiko esanahi eta senideak (barru, barren, aztarna eta horien eratorriak) biltzeaz landa zenbait ez hain ezagun ere familiakotzat erantsi zaizkio EHHEn: bazter (&lt; *bar-z-behe-r-a), 25 baso (&lt; *bar-so), garren (*X-barren &gt; X.arren &gt; X-garren). Alabaina, berreraiketaren egungo estandarrei lotuaz, familia osatzerakoan ez dira kontuan hartu beren osotasunean, bederen, familiaren tamaina -eta EHHEren egileen lana-zeharo aldatzen (hainbatez biderkatzen) duten hiru bilakabide: *-r &gt; -l,</p><formula xml:id="formula_2">*b-&gt; m-, *b-&gt; ø-.</formula><p>Hots, -r &gt; -l deribazio erregela zaharra ezarriaz bal-alomorfora iristen gara. Balda Horrenbestez, al-(*b-galdutako konposizioko alomorfo zaharra) itxarongo genuke eta, noski, ez da itxaropen hutsa: b-&gt; ø-gabe ezagun ditugun balbe, baldar, baldi, baldo eta gainerakoen ertzean, alde, albo, aldi eta altzo iruditzen zaizkit aipagarrienak, '*barru-amaia', '*barru-ingurua', '*barru-bilakatu', '*bar-tz-o, barrutua', hurrenez hurren. Lehen hirurak gramatikalizazio ezagunak ditugu: den 'finish' &gt; -de 'iragan burutu' / 'plurala'; bor &gt; -bo 1 / -po 'inguru' eta din 'to come' &gt; di / ti 'ablatibo-prosekutibo' / 'adjektibo' / 'futuro' / 'potentzial' / 'animalia'… (cf. Lakarra 2013a). Marka bedi hiru kasuetan -lehen golde eta salda-rekin legez-erroen alomorfo zaharrena horien esanahi zaharrarekin eta atzizkiaren forma zaharrena ere honen balio arkaikoenarekin doazela: -l → d-/ b-. Aldiz, ar-zein bar-deribazioko alomorfo bigarrenkariak genituzke, oraindik bar bizirik zelarik (barr-u edo barr-he-n-en berranalisiak atzendu baino lehen, argi(i)zar 'artizar' edo Iturribide kale-izen fama-  <ref type="figure">Fig.)</ref>, race, sang» Dv.; 6) «( <ref type="figure">Fig.)</ref> Orain arte b-/ m-eta ø-sailetako hainbat kasu ikusi ditugu, baita -r / -l sailetako hainbat ere; hurrengo atalean ø-saileko adibide zenbait gehitzeaz gainera (honela *bren erorketaren froga gehiago bilduaz), saiatuko gara erakusten eskubitara -r (oinarrizko forma eta forma analogiko berantiarra hitz-eraketan) / -l (konposizio eta eratorpeneko forma zaharra) ez dela lor litekeen berreraiketarik arkaikoena.  <ref type="bibr">3 lat. ūnus-ez)</ref>. Interesgarri bide da atarte gogotan izatea: atartea (&lt; *ate-(b)ar-te), definizioz, ate-ren semantikaren barnean dugu. Hau, ordea, konplikatua da ate funtsean 'egurrezko edo bestelako orri bakarreko edo bi orritako zera'-tzat hartzen badugu eta ez 'pasabidea, bi puntu lotzen dituen bidea, usuenik aldeetarik itxia'; bi puntu horietarik bat gehienetan etxea izan ohi da, baina bi mendi edo mendi baten bi alde ere izan litezke, adibidez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="18.">Excursusa</head><p>Horrelako ikuspegi baten barnean atarte-k edo atari-k zentzua lukete, elizari edo zubiri-k duten bezala, baina ez **leihoiri-k edo **kristaliri-k; bidebatez, bortaitzin bai, baina **bortairi ere ez dago OEH-n; ez bide da kasualitatea ate-k baino borta-k askozaz esanahi gutxiago izatea eta, esango nuke, orain intereseko gerta dakigunetarik batere ez.</p><p>Hau  <ref type="bibr">40</ref> Iruditu zait fosilen ezaugarri horretaz baliatzea ongi litzatekeela ate ilunaz oraindik argi gehiago egiteko, orain arte zerbait aurreratu badugu ere, laino guztiak uxatzetik urrun baikara. Aurrera baino lehen esan dezadan -agian isiltzea gehiago komeniko litzaidakeen arren-behin batean lat. uertere &gt; atertu proposatu nuela ateri-ren senide hurbil dugun hitzarentzat. Nire proposamena orain epaitzean argi ikusten da ez (soilik) gaizki dagoela, baizik eta ez hanka eta ez buru ez zuela, batez ere familiako forma berrienari bilatzen bainion jatorria (eta gainera euskaratik kanpo!) horrelakorik egitekotan zaharrenetik abiatu behar nuenean; horrela egin izan banu -i horrek fite uxatuko nindukeen, horrelakorik ez baita bakar bat ere segururik mailegatuetan (cf. Lakarra 2018a: §4.6.4n egin harri-rekiko gogoetak).</p><p>Dena txartxat jotzea ere ez da errentagarri eta, beharbada, komeni da ohartzea ze arazori lotzen zitzaion proposamena: hasteko, formari batez ere -nahiz eta alderdi semantikoa ere ez zen %100ean txarra edo ezinezkoa-eta horren barnean ([w-] &gt; *b-&gt; ø-ren bidez) hitza V-z hasteari; gero, r-metatesi bidez -ter amaiera aski arraro edo ezohikoari eta, bidenabar, aipatu metatesia gertatu baino lehenagoko rT talde zaharraz e &gt; a bokal irekitzeari. Esan bezala, proposamen etimologikoaren oinarriak eurak dira onartezinak eta, beraz, horren alderdi bakoitza defendatzeak ez du merezi; hori bai, horko zenbait arazo (ezkerrean falta den C-edo ia akabuko dardarkariarekikoak) ez dira ahazteko edozein proposamen alternatibotan.</p><p>Ez luzatzearren, ateri-aterri eta atertu-ren artean jo dezagun lehendabizikora, hori baita formalki zaharrena izateko aukera guztiak dituena: oraingoz forma hutsean murgildurik, ateri-k eta aterri-k -i dute eta ez -tu, partizipio-marka berri mailegatua; horrezaz gainera, -r du enbor-akaberan 1.ak eta 2.ak -R, -r &gt; -R bilakabide ezagunaren beste kasu baten lekuko, alegia (cf. goian 24. oh. Gure kasuan ere, beraz, *x '1' orain atzendua genukeen noizbait, gero *ban → bate = '*moztua' &gt; 'bakartua' &gt; '1' izan da haren ordez zenbakirako baliatua. Formari dagokionez, *X-bate egituran -edozein delarik ere X-azken bokala (-e) gutxienez hirugarren silaban delarik, horren erorketa, aditzeko eta izen sintagmako edozein atzizkirena bezain arauzkoa genuke: cf. -t 'ni', -k 'hi', -k (erg./pl.), -t 'lokatiboa', etab., guztiak -CV banatatik.</p><p>Horrenbestez, -zaharrenetik berrienera ezarririk-, ban (aditza): 42 bar (izena) : bal-(konposizioko forma) genuke. Hots, ban → bar 1 , bar 2 → bal.   bi--bi hauek bezala ezker nahiz eskuin berreraikitzeko oinarririk ematen digutenak. <ref type="bibr" target="#b8">44</ref> Baliteke, bestalde, hemen direnen artean bar-en familiako ez den bakanen bat oharkabean zerrendan eranstea -nahiz horrelakoak ekiditen saiatu-edota horretan baten bat peitu izatea; <ref type="bibr" target="#b9">45</ref>   keten antzekorik m-sailean ere egin dadinean, hemen fonosinbolismoari zor zaiona uste baino askoz larriago agertuko dela, nahiz horretan ere mailegaketaren pisua ez bide den mezprezagarri izango. 21. Ezingo da amaitutzat eman familiaren osaera eta bilakabidearen ikerketa -eta horrenbestez ezta honako zirriborro hau ere-erro eta alomorfoen gramatikalizazioaz zerbait erantsi gabe. <ref type="bibr">Lakarra (2016)</ref>n eta inplizitoago beste hainbat lekutan gramatikalizazioaren lehen garairako CVC &gt; CV aurkitzen dugularik, familia honetan *ba, *ma eta agian -*b-&gt; ø ala gramatikalizazioa bera lehenago eman den-*a itxarongo genituzke. Bigarrena (ala soilik m-?) da Mitxelenak -oker, azken 20 urteotako ikerketaren aurrean-, FHV-n aipatzen duen euskarazko «sasi-aurrizki bakarra». *ba-rentzat homofonoak (ala kognado-gaiak?) berehalakoan datozkigu, nahiz erroen ezker nahiz eskuin. Alabaina, ez da gai hori gure gaurko asmoetan sartzen eta aipamen hutsarekin beste baterako utzi beharko, premiazko aurrelan franko egiteke baita oraindik (cf. Lakarra prest-d).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="19.">Emaitzen taula</head><formula xml:id="formula_3">BAN-BAR-BAL B Ø M e-ban - - bat (&lt; *bate) ate - bal-1, - - bal-2 - mal (?) - - malardatz - -</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>BAN-BAR-BAL</head><formula xml:id="formula_4">B Ø M *baldur - - baldurro - - balgar - - - - malgor, malgorti, [malgor-zilazale - - malgorki - malgu - - malkar, - - malkarro, - - malko - - malmatz (?) - - malmotz, malmutz, [malputz, malutz - - malo, malo-malo - - malokatu - - malota, maluta - - malo-, malutada - - malotxa (?) baltza - - baltzo altzo maltzo, - altzokada - - - maltzokatu - - maltzur - - mama - - mamor 1-2 - - mami(n) - - mamorro - - mamul - - mamutz ban - man - - mando - andots,</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>BAN-BAR-BAL</head><formula xml:id="formula_5">B Ø M barda-2 - - bardal - - - ardi - bardin - - - - mardo - ardots, arbots mardots, margots - - mardul *bare are mare - argal - - - margol (?) barhanda- - - - - marko - - marmotz - - marmuka barra - marra barrabil - - - - marrada - - marraka - - marraska barraskilo - marraskilo</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="21.">Hitzatze</head><p>21.1. Koldo Mitxelenak 1970erako euskararen berreraiketa ia agortutzat ikusten zuen, artean bezala soilik edo nagusiki maileguen gainean oinarriturik jardun ezkero. 57 Lehen ere ondare zaharraz arduratu zen arren, baita -bere neurrian-ustezko ahaideetarik atera zitekeen urriaz ere, geroztik aldarrikatu zuenez bereziki ondare zaharraren analisian ikusten zuen aitzineuskararen azterketan sakontzeko bide nagusi edo ia bakarra. Bide horretan urratsak emateko aurrelanak ditugu, besteak beste, aipatu 1970koa, 1971koa eta 1977koa, eta partez horren emaitza edo zantzurik bada FHV 2 bertan; ezin esan, ordea, ondare zaharra mailegu latin-erromantzearen ezagutzaren parera igorik utzi zigunik.</p><p>1995az geroz euskararen aldaki zaharrenak aztertzeko baliabideak bilatzen eta probatzen saiatu naiz, -bestek esango du zenbateko trebeziarekin-jakinik ahaleginik handienak eginik ere, asko edo gehiena gelditzen zela eskas. Erroaren Forma Kanonikoaren azterketa izan da jardunaren ardatz nagusia eta arestian (2016-) erakutsi nahi izan dut ardatz horrek ez duela baliogarritasunik galtzen morfemetara hedatzean ere. Lehenxeagotik (batez ere 2013tik aurrera) inguruan ikusten nuen baino arreta gehixeago eman diot gramatikalizazioaren azterketa formalari. Erroen eta Morfemen FK ez dira, jakina, Gramatikalizazioarekin loturarik gabeak eta, izango bide da beren arteko «sinergiarik» oraintsuko zenbait jainko ttiki pedanteren hitz itsusi hori erabiltzea zilegi bazait.</p><p>Bide zabal (eta luze!) horietarik gehiegi urrundu ez naizelakoan nago gaurkoan Joakini eta berreraikitzaile-kideei «familia barneko berreraiketa» edo «familiak lagundutako berreraiketa» garatzen hasteko proposamena luzatu eta horretarako urratsen bat egitean. Bistan denez -ximinoa gorago, uzkia ageriago, Oihenartek eta Arzalluzek ziotenez-berreraiketaren boterea lotua doa haren segurtasunarekin eta, ordainetan edo, hurbilketa honen bidez familiako kideen arteko lotura eta sareak (formalak, semantikoak eta kronologikoak) ageriago gelditzen direlakoan nago. Ez da beldurrik,</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>c)-n, besteri -frikiei eta horien lagunei-norbere bekatuen zuzentzeko lana ez uzteagatik. Bil-dots ere formalki ongi letorke, baina ez dakit Joakinen eta bion (cf. Gorrotxategi &amp; La karra 2001) aspaldiko dots = 'har'-ek -zehatzago, berreraiketari emandako esanahiak-balioko lukeen orain. ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>(cf. sor __ eta antroponimoa), eta balbe 'heriotzea Peru eta Mariaren ipuinetan', 'goitik beherakoa', 'iktusa' edo horrelako zerbait, agian. -bal horrek alomorfo berriagoak ere baditu oraindik, fonosinbolismoaren garapenak eta /m/-aren gorakadak ekarri bide zituen malda (goiko balda-ren aldaera) eta malkar, esaterako; ez dira ahazteko malgu (eta malbu) eta mardo zein mardul ere. 26 11. Eta, halere, bal, mal eta mar ez bide ziren bar-en alomorfo bakarrak. Ezker aldean pairatutako aldaketa bat berreraiki ondoren ikus genitzake erro honetatik sortutako eratorri interesgarrienak; *b-&gt; ø-erorketaz ari naiz, alegia, ez baitut uste fenomeno hau o-/ u-bokalen aurreko posiziora mugatu behar dugunik, uste izan litekeen bezala FHV ikusirik: 27 cf. bare/are, bere/ere, bizkar/izter…; badituzkegu haboro.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>etimologia, zorionez, beti in progress den jarduna da eta izango bide dugu horrelako konponketentzat aukerarik. Nolanahi ere, saio honetan ikusitakoak martxan den eta ez berehalakoan eta ez aurki amaituko ez den etimologia-lanerako behin-betiko soluzioak baino, ondorio gisa zenbait bide eta gogoeta-gai berri ere eskaintzen digu, Joakinek behin baino gehiagotan argitu nahi izan dituen berreraiketaren metodo, irizpide eta ibilbideez: ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 6. Ban aditz-erroa eta bar jatorriz lotuak badira, proposatu dugun bezala -eta badira arrazoi pisuzkoak familia barnean eta gainerako familien egiturarekin erkatuaz-, badirudi aurreko garai zaharrago batean bar ban-en eratorpen alomorfoa zela eta bal-alomorfo berriagoa sortu ondoren bar familiaren oinarrizko forma izatera igaroa, ban fosilduaz (lexikalizatuaz) eta familia horretarik urrunduaz; eban bera aspaldi ahaztu zen (ebaki bezalako eratorrien mesedetan) eta luban legezko fosilen bidez gordetzen dugu haren oihartzuna. Ondoren, gradu larri edo apalagoan hori bera gertatuko zen ø-eta m-zutabeetakoen artean ere eta, horrenbestez, familiaren gune izaten epe luzeagoan jarraitu zuten b-zutabekoek beren aldetik erroaren hasierako ezberdintasuna amaierakoari gehitzean. 50 7. Antzera gertatu bide zen *bon → bor-eta gero bor → bol-bilakabidearekin (cf. Lakarra 2018b eta §20 honen hasieran). Familia honetan, izatekotan ere bor-en oinarrizkotasuna portzentualki exkaxagoa da bar-ena bere familian baino; gertakari honetan baduke pisurik bor-en familian gehiago izatea *b-&gt; ø-jaso dutenek eta are gehiago *bo-&gt; mo-kasuek ere. 8. Hitz-eraketa erregelak eta horien eboluzioa forma kanonikoaren aldaketaren parte garrantzitsuak dira (garrantzitsuenak, segurki); *-r &gt; -l edo *-uh-&gt; -ihbilakabideek beren orokortasuna galtzean lehenik eta emankortasuna gero, familia zahar eta zabalagoko kideen arteko hausturak sortzen dira, erreduplikazio-eta aurrizkitze-prozesuek beren emankortasun eta gardentasuna galtzerakoan bezalatsu: [sa]-[bel] (eta sa-mur, sa-min… eta hur-bel, har-bel…) zena, [sabel] bilakatzerakoan samur, samin eta enparatuekin bezala, sabel eta ubel, harbel eta gainerakoekiko lotura, nahiz [go]-[gor] (eta ze-zen, *da-dar,  *no-nol…)  gogor bilakatzean gorri-rekikoa -edo gizon (&lt; *gi-zon) eta zohiren edo labur (&lt; *da-bur) samur (&lt; *sa-bur)-ekikoa…-atzenduaz joan zen legez hiztunaren lexikoian. 9. -r &gt; -l bilakabidea ilunduz joan zen heinean -dela guztiz bizirik zen oinarrizko alomorfoaren /r/ berrezartzen hasi zirelako hiztunak, dela -Cn hots horri morfofonologikoki loturiko beste batzuk (/h/, /ø/, adib.) ugaldu zirelako-51 eta eskuineko morfemen funtzioak ere (-de/-te, -di/-ti, -do/-to…) ilundu ahala, b-zutabekoen arteko familiatasuna ahulduaz joan zen, guztiek bar oinarriarekin zuten jatorrizko lotura atzenduaz.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). .20212 gia,<ref type="bibr" target="#b14">4</ref> morfologia, sintaxia eta tipologia diakronikoan dihardutenei ere hurbilketa berriak euskararen historiaurrearen berreraiketaren alorrean lan pixkat ekarri dielakoan nago. Zorionez, gainera, ezer gutxi askatu/itxi bide da eta, aldiz, hainbat auzi da ireki -«cottem iuuentutis» deituko bide zituzkeen Joanes Etxeberri medikuak-, eta ez dut ikusten oraingoz joera aldatzeko zantzurik emankortasunari dagokionez eta, horrenbestez, bide horri uko egin beharrik Satanen gainerakoei bezala. Izan ere, historiagile bezala, gramatikaz landako erro soiletan noizbait ereduak %0,00 VCV, %0,00 VCVC eta %100 CVC zirela frogatzera iritsiko bagina ere, ezingo genuke lana amaitutzat eman: egoera horietarik -geruzaren kronologia erlatibo eta absolutuarekikoak saihestuaz ere-historikoki aurkitzen diren oso bestelako egoeretara hizkuntza nola eta noiz iritsi den azaltzea (hots, gure egiteko nagusia) zain genuke oraindik.<ref type="bibr" target="#b15">5</ref> </figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 teko asimilazio eta disimilazioak ( §12.21), metatesiak ( §12.22; ik. Egurtzegi 2011)... Sinesgaitzik gera baledi ezkerraren arrisku eta abantaila erraldoiez, aipatuei erants bekizkie hortzetakoek hor duten ahularen hutsunea eta *d-&gt; l-bilakabide zenbait -horiekin batean ikertu beharreko *dVC eta *nVC erroen erreduplikazioen C-ren falta</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>, noski-hobekien ezagutzen ditugun herskari zaharretan ere bada oraindik egitekorik (cf. §20.15). 11</figDesc><table><row><cell>4. Ezkerraren ikerketa lehenetsi beharra aditz jokatu nahiz jokatugabeek ere ber-matzen digute: Traskek (1977) erakutsi zuenez, ezker aldeko hainbat C-(b-, z-, l-, d-) aspaldi fosildurik ziren, eskuin aldeko eransketa argi (-ke) edo kontraste esangu-ratsuetarik (dizugu ~ diguzu) urruti; aditz erro jokatugabe are zaharragoen antzinako Lafonen (1943) aurkezpen klasikoa -polimorfismo erabateko eta erregulartasunik gabekoan funtsatua-zaharkitua dela ikusten dugu: aditz-erro zaharrak ez bide ziren ia edozein forma kanonikotako -monosilabo eta bisilabo, C nahiz V-z hasi eta ho-rrelatsu amaituak, diptongo eta konsonante-taldedunak nahiz gabeak…, Benvenistek (1935) IErako salatu aurrekoen hurbilketa onartezinaren paretsu-baizik eta CVC bati erro-hedadura ezberdinen konbinaketa eta kontrakzioak erantsiaz, Afrikako hainbat hizkuntzatan bezalatsu antolatuak, nahiz euskaraz duela mendeak gertatu fo-siltzeak irregulartasunez josi eta «hedadurekin» iluntasunez estalirik aurkeztu (cf. La-karra 2018a, prest.-a).</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212esker</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Martinet-Mitxelena sisteman oinarrizko bilakabidearen alde emandako zenbait argudio klasikoren ahulezia eta artean aztertzeke genituen beste batzuen gaitasunak miatu ditut; ik., orobat, 4. oh. akabuan aipatu Egurtzegiren lana eta liburu honetako Manterolarena ere, honen alderdi guztiekin bat etorri ez arren. .20212 dugun deriba eta aldaketa tipologikoa alde batera utzirik (cf. Lakarra 2013a, 2016 eta, batez ere, 2018a)-; alabaina, ezkerraren pareko garrantzi diakronikora nekez iritsi arren, eskuin zaharrenak ere badu oraindik azterketa etimologikorako interesik.</figDesc><table><row><cell>inaurri…) zein interesgarri (cf. Lakarra 2018a eta prest.-a). Beraz, hitzen ezkerreko partearen azterketa sistematikoak euskal fonologiaren eta morfologiaren bilakabidearentzako berririk ekar lezakeela deritzot eta bertsolari eta poetek -edota azken 500 edo 50 urteotako euskarara mugatzen diren euskalariek-beren harrobi eta bihotza eskuin berrian izan arren, nago berreraikitzaileontzat hor zer irabazi gutxi dela eta zailtasunak zailtasun, hobe dugula ezker zaharrera begi eta buru bihurtzea. 12</cell></row><row><cell>5. Hitzen eta erroen aurrekaldean abiatutako berreraiketa zailena izateaz gain (edo horregatik beragatik) urrunen garamatzana ere bada -are hemen ukituko ez</cell></row><row><cell>11 Lakarra 2018an *T h -&gt; h-</cell></row></table><note>12 Duela bi hamarkada Vennemannen burutazioen kritikaren barnean (Lakarra 1996a) hitz hasierako bokalismo ugaritasunaz iradokitakoa bide onetik zihoala esango nuke; e-bokal garrantzitsuaz Odriozolak (2016) egindakoa bikaina da (ez da ahaztekoa Otxandorenaren (2015) i-ri buruzkoa ere) eta arestian o- eta u-ra ere zabaldu du, hurbilago jarriaz hitz hasierako bokalismo osoaren bilakabidearen ezagutza.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>edo bizi eta -*b-&gt; ø-ren ondoren-are izar, izotz eta isats, izter eta izpi [gehi Izpazter] bestetik, baita bide ('igaro-tze', cf. Benveniste 1954) eta bere eratorriak (bidaso, bider) gehi bide 2 , partikula, ere.</figDesc><table><row><cell>Aipatu lan horretan '2'-ren etimologia (bi 'goiko partea, akabua') sendotu eta aberastu da, markatuaz hainbat b(i)-k (eta (b)i-z-ek) eta baita -(b)i zenbaitek eta are bih-k eta enparaturen batek ere -jatorrian ez ezik oraintsu arte (zenbaitek egungo egunean ere)-ez duela '2' esanahia, beste zaharrago hura baizik. Honetarako, hasie-rako Koch &amp; Hercusi eta Benvenisteri (1954: 290) jarraiki, bi-ren esanahi eta funtzio zaharra haren testuinguru guztiak edo gehientsuenak lotuaz eta bilduaz berreraikitzen saiatu gara; hurrengo atalean ikusiko denez, ordea, bada arrazoirik pentsatzeko labur gelditu garela eta oraindik ez direla amaitu bi-ren berreraiketarekikoak.</cell></row><row><cell>7. EHHErako zur-en familia osatzerakoan, ondoko hamar alomorfoak aurkitu zi-ren: zun</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>.20212 aztertzen dugu, kanpoan utziaz oraingoz aurrizkidun formak (la-bar, za-bal) eta baita edozein eraketa zeinetan bar edo bere ondorengo bat beste erro baten eskuinera den: bizkar, garbal, ezpal, aztal… Nabarmenki, lanak luzexko jo arren, familiaren erdiaz baino gutxiagoz arduratu gara CVC honen eskuineko eta ezkerreko bilakabide garrantzitsuen edo oinarrizkoenetara mugatu nahiz, alomorfo ezberdinen sorleku eta kokagune zaharrena ukituaz.</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Garai horretan kokatzen da arte eta baita honen beste zenbait lagunen (arto…) sorrera ere; kasu hauetan guztiz bizirik dirauten erroek bultzatu dute konposizioko alomorfo zahar-ilunagoa aldatzea. Komeni da bilakabide hau flexio-fenomenoetarik bereiztea; hots, ez formalki ez kronologikoki dira zaku berean sartzeko barhen (flexioa) eta arte (deribazio modernoa, bai ø-, eta batez ere, -r eta t-gogoan hartuaz). barro. «Especie de anilla colocada en el extremo de los troncos» (Izeta Baztango Hiztegia). -o 'completive'; 28 ik. Lakarra 2013a (cf. atz-o, ger-o, (b)altz-o, etab.). Cf. orobat §14.5 marro [barro (Z, Err.) «morueco, carnero no castrado»] eta §16.2 arro. &gt; are : erorketa orokorra, ez soilik Bkoa; hortik gelditu da are 'bare' Bn, baina baita are 'lanabesa' (orokorra) ere, zein soroan erabiltzekoa zein labean eta baita -are joare, eskuare edo landare-koa ere. Markatu behar da are/ara honentzat ez dela egoki Corominasek eta bestek aipatu gask. aret -zergatik erortzen da -t?-, batez ere arre/arra aldaera gogoan izanik. Are/arre bezalako bikoteak ondare zaharreko sari/sarri, gari/garri, gori/gorri, zori/zorri eta beste hainbat bikote ilun (*bare/barre kognadoak tarteko) gogoratzen digute. 3. bare-2 &lt; baratu (adjektibo postberbala, cf. neke edo merke) sortzen da, 'tranquilo, calmado', 'calma en la mar'; ia orokorra dugun arren (OEH-k dioenez ez da Zn) aski berantiarra behar du bere osaeragatik. 4. bare 'lasai' (orokorra) → 'animalia' (id) eta 5. 'animalia' → 'organu' (orokorra baina ez B); barraskilo/marraskilo eta gainerakoak azaltzeko ere bare mailegua ez da aukerarik hoberena, -r &gt; -R enbor akabuan gertatzen baita usuenik hitz zaharretan (cf. FHV 331 eta beste hainbat kasu hor aipatzen direnez landa); horrek bestela ere behar dugun ondare zaharreko *barre (&lt; bar + -e) baten alde argudiatzera garamatza. Ikus 2) eta §12.3 barre. .20212 6. are (&lt; *bare-1) 'lanabesa' EH osoan (baita Zn ere, bare-2 ez bezala) gordetzen da horra bare mailegu analogikoa ez baita horra hedatu; orobat B-ko are 'organua' ere. 12.11. barda-1 : ««(V-m), rama de árboles provista de otras pequeñas» A». Azkuek «(V-m)»-tzat du baina OEH-k dakartzan Larramendi eta Añibarroren lekukotasunek 29 -gehi, gutxienez, egungo B-ko beste hizkera batzutakoak (nahiz Gernika aldean Barandiaranek bildu Bidien bardapien egon ei-sen ollar eder bet. «Bajo unas bardas» (V-ger). JMB Mund II 152 (apud OEH s.u.)-, erabilera zabalagoa aitortu behar zaiola erakusten digute. Uste hau areagotzen dute OEH-n eman Arabako erromantzeko eta toponimiako erabilerak: Cf. LzG: «Barda, arbusto. ¿...? (Santa Cruz de Campezo). Barda, abarras; ramas delgadas (Apellániz). «...ciento y veinte y tres rs. por las suertes de barda» (LC Lopidana, 1778). «...dos suertes de bardas, once rs. y ocho mrs.» (LC Ondátegui, 1706).». Ikus §12.12 barda-2 gehi §14.7 marda. Marda handi (BN, R, S), panzudo. 2.º (Sc), cuajo del ganado. 3.º (Sal, S), estómago» A. Badira gizonen artian herra ezarri nahiz bethi dabiltzanak. Halakoak hürrün dira gizun izatetik; halakoen marda, marda beltza da. Eskual 31-10-1913 (ap. DRA). Deabru marda beltza. «Diablo de cuajo negro» (BN). A EY III 278». Ikus aurreko barda-1 gehi §14.7 marda. 30 12.13. barbar : OEH-k «(V-arr-oroz-ple, L, Sal, R ap. A; Aq)» hainbat adiera biltzen ditu onomatopeia honentzat, nahiz guztiak hurbileko diren: «1. ruido de voces, conversación, etc.», «2. abundancia, multitud», «3. mouvement d'un insecte qui marche, et sensation qu'il cause», «4. ruido de ebullición», «5. murmullo suave»; baita izen bezala 'vocerío'. Cf. §13.13. bal eta §14.8. marmar. 29 «Barda, [...] barda, abarra» Lar. «Bardia o zarbia, txusakia o garijia, ramillas de árboles o chamiza. Todas las cuatro voces son sinónimas» Mg PAbVoc. «Rama cortada; si es grande: adakia; si menor: abarra, barda» Añ. «(V-m)». 30 Harrigarri xamarra da Corominas eta Pascual-ek (s.u. barda II) ez aipatzea ezertarako euskara eta ez euskal hitzik, nahiz «cubierta que se pone sobre las tapias de los corrales» definitzen duten horretan -eta garbiro bereizten barda I 'armadura de vaqueta o hierro con que se guarnecía el cuerpo de los caballos'etik-, hasieran bertan «origen incierto, seguramente prerromano» ezarri. Euskarazko forma eta esanahitik hurbil dira port. barda 'cerca de ramos y zarzas entrelazadas', bardo 'corral hecho con jaras y otro material, para ordeñar o para guardar ganado cabrío o lanar', etab. edo Bierzoko nahiz Mirandako 'cerca de pared o de seto vivo' eta ez da oso garbia «el salm. barda 'retoño de roble, roble pequeño, es diferente de nuestro barda: es regresión del sinónimo vardasca, bardusca… &lt; verde». Baztan eta Lkoa Azkuek dioenez; «pelusa, vello» eta, agian zehatzago, «pelo ralo». *ban 'moztu' erro zaharraren erreduplikazioa baina -Cn konposizioko -r aldatuaz; cf. gangar edo zin(t)zur. Cf. aurreko barbar eta han aipatuak. 12.14. barraskilo : 'caracol'. Mitxelenarentzat (FHV 332) bar(h)e 'babosa'-tik eratorria (ik. §12.9-12.10 *bare) eta, beraz, -r-&gt; -R-ren adibide. M-gehiagotarako, ik. §14.11 marraskilo, etab. Balbe : 'muerte', 'muerte activamente'; balba «(V-ger), mala suerte»: *bar + -be(he). Cf. bilbe 1. 'trama de un tejido'; 2. 'evolución, desarrollo'. Balda : 'anaquel'; Corominasek «de origen incierto» dio eta Espainiako Akademia zuzentzen du markatuaz ez dela «gaztelera orokorra», baizik eta Bizkaiko eta Santanderkoa. Orobat, euskarazko balde eta baldi-rekin ere lotzen du (sorbalda ere gehi zitekeen, noski), oso egiantzeko eginaz euskaratik zabaldu izana. *Bar + -da; bigarren zatirako cf. §15.2 malda. 13.3. Baldar : 'torpe, dejado, flojo, descuidado' funtsean; garrantzitsua «4. (G-to), cosa ladeada»: *bar + dar. Cf. behean §17.3 aldar eta §15.3 maldar ; orobat §12.11.1 bardal baina honen 2. zatia erromantzezkoa da. Balde : OEH-k 'balde'. «Espèce de sceau en bois dont on se sert pour vider d'eau le fond d'une barque». Azkuek badu «(BN-haz, L-côte, Sc) tirador de cómoda» ere. Corominasek (s.u. balde II) «m., 'cubo para agua', vocablo primitivamente .20212 baina ez du ezer erabakiorrik aurkitzen, nahiz India eta alboherrietan ere hitz horrekin edo antzekoekin lotutako formak aztertu. Euskararen barrenean goiko bi adierek ez lukete eragozpen formalik ez semantikorik (*bar-de 'barruan hartu', 'barruratu'); cf. arte 1 eta arte 2 , §17.5 alde eta §13.5 baldi. baina ez barin eta ez bardin (cf. §16.9), -r-horiek ezin baitira lortu ez bokalarteko -l-berantiarregi batetik ez ld &gt; rd bilakabidetik (talde hori iraunkorra baita); 2. sintaxiari dagokionez, baldin nahiz aditz jokatuaren nahiz nagusiaren aurretik (eta are lehenago, esaldi hasieran) joan zitekeen OEHk dioenez, baina ez da hori gertatzen zena Mitxelenarentzat baldin-en oinarrian litzatekeen ba-rekin: hots, bai badator, baina ez **ba-etorri eta are gutxiago **Ba atzo etor ledi… eta, horrenbestez, nekez iristen ahal gara hark proposatzen duen *ba + ahal + dadin/ledin segidara. Cf. «Acaso alguno de estos casos [alkhabuz, aulki, baldin], si no se deben a contaminación (…) pueda relacionarse con el cambio r &gt; l en final de primer miembro de compuesto (infra, 16.7)» (FHV 314, n. 5). Bidenabar, behintzat &lt; *behe-din-tzat, behi &lt; *behe-di bezala (eta cf. behor &lt; *behe-hor). Azken biek Holmerren ideia zahar bat jarraitzen dute, behe eta bi animalia horiek lotuaz, hark eman ez zituen zehaztasunak erantsi litezke, atzizki edo 2. zatiaren jatorriaz demagun. .20212 garri dira, noski, '*barruan sartutakoa' (*bar + -do) eta horren inguruan osatutako zera. Hurbil gelditzen da zulo (&lt; *zul-lo) ere, baldoa haren barruan sartzen zen zura baitugu; bien eraketa ere antzekoa dugu, CVC + completive, bata alomorfo zaharrenarekin (-do), bestea berriagoarekin (-lo); azken hauetaz, ik. Lakarra (2013a) eta gorago §12.8 barro-n aipatuak. 35 Ikus §15.6 *maldo, § 16.7 arto, §14.1 mardo eta, agian, §17.2 aldo. baltza : «1. "V-m" corbona, fondo común, capital social» A; 2 «(V-m), todo el conjunto de merluza, destinada a la venta» A Apend. 13.11. balgar : OEH s.u. «balgar. "(V-gip?), terreno costanero" A.» Cf. §15.8. malkar, §16.10 argal. bal (V-gip), baal (V-gip). Ref.: A; Iz ArOñ (bal). «Cesto, con cubierta propia» A. «Bal bat, una cesta alargada como una tabla con asas en los dos extremos para llevar el pan al horno» Iz ArOñ. «Baal bat, una cesta alargada con que los panaderos repartían el pan» Ib. mardul : «robusto. Lozano, rollizo, gordo» B eta Gn, bereziki. *bar + dur; bigarrenaren alomorfo bera eztul-en. Ik. §13.9 baldur. 14.3. *marre : Marreka-n marraka-ra bidaltzen da OEHn -nahiz hura den aldaerarik zaharrena m-dutenen artean-eta hemen (merreka eta parraka ere Iz ArOñ.»; 6 marro 'recodo de caminos' (AN-larr); marroa sartu (G) 'engañar, sorprender'; marro egin (Sal apud A) 'engañar, hacer trampa, fallar'; marroan (G-goi apud A) 'al escondite'; marro egin 'esconderse'; marro-marroka 'al escondite'. OEH-k «1. «(G-bet, AN-5vill), ávaro» A.2. «(G-to-nav), huraño» A.»; cf. §15.11 maltzur. 14.14. mantzar : OEH-k «(G-azp-to), mujer desaseada e indolente» A. Malo, de poca calidad (referido a cosas). «Programa informatiko hori mantzarra gertatzen da (G-to, oído a un hombre de 35 años)». §14.7 marda. Cf. orobat, §17.11 aldaka. OEHk Azk.tik hartuaz. Orixe eta Tomas Agirreren pare bat adibide gehitzen dizkio l. adieran; bi egile horienak dira maldar gora eta maldar behera-ko adibide guztiak ere. Ikus §13.3 baldar eta §17.3 aldar. Erromantzez §12.11.1 bardal. «maldija (det.). Meteorismo (G-goi)» AEF 1955, 110 (enfermedades de las ovejas)». Mal-horretan *bar-zela are garbiago da hurrengoekin. 15.5. maldiztu : ikus §13.7 baldiztu. Othe malzoa, un faix de jauneau» O-SP 231. «Montoncito de helecho o de junco que se hace al segar estas plantas» A» ere. Azkuek dioenez, toki batzuetan maltzoa 'garia ez den beste edozerena' da, baina Ultzaman juxtu alderantziz omen zen. Ikus §13.10 baltzo eta §17.7 altzo. Izeta BHizt2. v. maltzokatu. Cf. 17.7.1 altzokada. OEH «(V-gip, G, R; Lar → H). Ref.: A (ardatz, malardatz). «Torcedor, huso grande de torcer la hilaza» Lar. «Molinillo que se usa para retorcer el hilo. Se diferencia de la txabilla en que el primero se mueve con las dos manos, como el molinillo de chocolateras y este otro con una mano» A. «Malardatzak, trenzadores de madera [...]. Servían para trenzar dos o más hilos haciendo otro más fuerte, más grueso o de varios colores alternados para labores de flecos, macramés, etc.» RIEV 1926, 614.»: *bar + ardatz. Cf. §16.12 argol-en akabuan eta §14.15 margol. Gordinflón, fofo y sin consistencia» A. «Regordete (cosa o persona)» Ib. «Medrado, rollizo» A Apend. «Malutz, orri malutza, hoja grande» Iz ArOñ. «Hoja rolliza y ancha, como la que tiene p. ej. el árbol llamado lizarremia» Ib. 172n. 2. «(V-gip), fértil, hablando de la tierra» A. Kortederra, Galdakanoko auzune malutza. Onaind MEOE 742. 3. «Malpütz (S-Saug), vaseux (fig.), qui a la 'gueule de bois'» Lh. 4. «Dícese de la nieve recién caída, esponjosa y agradable de pisar. Edurra malutz-malutza zeuan» Elexp Berg. Copo de nieve. Cf. Echaide Orio 124-hortik guztiz aparte denik. Cf. 15.21 maluta, 15.21.1. malutada. JMB At (malota); Iz ArOñ; Etxba Eib; Elexp Berg. «Hoja, [...] de la espiga de maíz» Añ. «Perfolla, envoltorio de la espiga de maíz» A. «Caña de maíz» JMB At. «Cada hoja que envuelve la mazorca de maíz» Iz ArOñ; Car-malutada, malotada (Lar → H). «Pellada» Lar. «Coup qui est porté par quelque chose que l'on a amassé en pelote» H. 15.22. mami (V-oroz, G, AN, L, BN, S, R; SP, Urt IV 253, Ht VocGr 312, Haragi manbula, se dit de la chair des cuisses. Balak haragi manbulan jo du, la balle l'a frappé dans les chairs, c.-à-d. que la blessure n'intéresse aucun os» Dv. 2. (BN-lab ap. A; H), manbul (Dv, H), mamol (H). «On désigne sous le nom de sagar manbula une grosse pomme blanche, pleine d'un jus doux» Dv. 15.25. mamutz : v. malutz [ §15.17.6]; mamutxa. garren : *barren &gt; -arren &gt; -garren (cf. Murubarren &gt; Muruarren &gt; Murugarren). Honetaz lehenik De Rijken omenezko lan batean edo idatzi nuen; geroztik, hainbat tokitan, Lakarra (2010)n, demagun. EZ Eliç 21. Hots, *bar + te 'barruan sartu', 'besarkatu', etab. Cf. Iribar : Iriarte :: Egibar : Egiarte : __ eta, zailxeagoa, ibar : u(g)arte : __ , non -arte &lt; *bar-te argiro (cf. goian aipatu Murubarren &gt; Muru.arren &gt; Murugarren). 36 Cf. §13.4. balde, §13.4.1. baldeko eta §17.5 alde. arto : *bar + -to. «Maíz; (ant.) mijo» eta gero, hortik, «Borona, pan de maíz, (ant.) pan de mijo; torta de maíz sin levadura» (OEH, s.u.). EHHE). Cf. §13.11 balgar eta §15.8. malkar batetik eta §17.13 algar, algartu bestetik. VocBN. «Pámpano podado que conserva dos o tres púas» A. «Argoila, courson, terme de vigneron. [...] Au fig. argola se prend pour dur de membres, fourbu. Gizon zahar argola. Zaldi argola» H. Azken forma eta adierari buruz cf. §14.15 margol eta §15.14 malgor, §15.14.1 malgor-zilazale, §15.14.2 malgorki, §15.14.3 malgortu. handurreria (SP, Dv, H (s.v. hantzea); -rreri A). Arrogancia. Todos los lexicógrafos citan a Oihenart. Cf. hantureria»; izan ere honekin (hantu eta handi-rekin, beraz) du zerikusia. 16.14. antz : «1. Resto, traza, rastro» B eta Gn; «2. Semejanza, aire, etc.». Cf. §12.4.2 bantz, §14.10 mantz, §12.4.1 bartz. L, BN, S ap. Lh, que cita a Lf). Ímpetu; impulso. «Arranque, ímpetu (Darric)» DRA. v. oldar. Bi untzi... dohazilarik... elgar jo baitezake aldarrean. HU Eskual 15-7-1898 (ap. DRA)» ere. Cf. §12.11.1 Arabako erromantzeko bardal ('paraje cubierto de arbustos o árboles delgados'), formalki kognado argia baina esanahian dagoeneko urrundua; orobat §13.3 baldar, §15.3. maldar. Nahiz *bar-de-dats, nahiz alde + dats izan liteke; cf. §13.14 *baldats. Aldi gextoan jaio doa ospe gextokoa. «En mal punto nacer suele». RS 107. Ao &lt;hao&gt; itsian eztoa sartu &lt;sur-&gt; eullia, ta aldi guztietan ezta eder egia. «Y en todo tiempo». Ib. 123. Urdinetan asi azkero prestu ezta seizaroa, inok zebez aurki gero ze aldia eldu doa. «Que el tiempo suele llegar». Ib. 166». Esan gabe doa, Azkue eta ondoko garbizaleek denpora mailegua aldi-ren bitartez ordezkatu nahi izan zutela, baina horrek ez du kentzen hitz horren adierarik zaharrena eta etimologikoena horixe bera izatea. 38 37 Ezaguna denez, huts bera egin zuen Mitxelenak bere Estudios-en, Martin Harriet bibliografian aipatu arren (cf. Lakarra 1995b); geroztik OEHren zaintzaile den G. Frailek honelako eta bestelako akats asko zuzendu ditu. 38 Gorago esan dugunez, bada aldia aldaera bat Larramendik zabaldua, aldi + a + -n-en berranalisi gaizto batetik datorrena; cf. (dagoeneko Axularrek ere baduen) ordea &lt; orde-an (cf. Lakarra 2018b) eta baltzu &lt; baltzuan (&lt; baltzo + -an). /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 Cf. goian §13.5 baldi forma zaharragoa [b-], zeinetan adiera espazial (zaharragoa) gorde izan den, oraindik denborazko ezagunagoa [Ø-] garatu ez delarik; orobat §15.4 *maldi (maldija, det.) [m-]. Cf. §13.4. balde, §13.4.1. baldeko, §17.5 alde eta §16.5 arte-1.</figDesc><table><row><cell>natu hurbilenak ondokoak dira:</cell><cell>Bere kog-</cell></row><row><cell cols="2">12.8.1. barroki : OEH «Barroki = barruki (BN-baig; Dv (BN), T-L) 'establo, c orral'». 12.8.2. barrabil (general), barabil (Zar, Err.), 'testículo'. 12.9.-12.10. *bare : Ikus  §14.6 mare 'babosa, caracol' eta baita  § §16.8-9 ere: «are-2 (are, ara, arre, arra) 'rastro, rastrillo, grada' (orokorra), 'vara larga para remover la brasa del horno' (Err), 'otra barra para entrar-meter los yunques del martinete» (Leitza)». EHHEren lehen idatzaldian bare-are 'organu' eta 'animalia' biak mailegutzat ematen ziren eta ez da ezer esaten are lanabesaz; alabaina, bada beste azalpen alternatibo zilegirik, gutxi gorabehera EHHE-ren azken bertsioan gelditu den legez: 1. bare-1 (&lt; *bar + -e) 'beheko, barneko'; 2. *bare-1 12.15. barhanda-: 'escuchando'(-n), 'espía' (-ri), 'acechar, vigilar' (-tu) eta an-tzeko esanahiak biltzen dira bere inguruan. Ikus Corominas-Pascual s.u. ba-rruntar hitz honek barrun-ekin izan lezakeen zorraz. 12.16.1. barauts-1 (V, G, L; Lar, Añ (G), H), baraus (V-arr), baruts (V-gip), barrauts (V-ger), bahuts (S; Gèze, Dv, H), balutz (V-gip). Ref.: A (barauts, baraus, baruts, bahuts); A Apend (barrauts); Lrq /bahüć/; Iz ArOñ (balutz). «Espumarajo, espuma de la boca; espuma en gral.»; «Baraus (G-to), olor de comida o bebida que despide uno del estómago. Orri darion barausa ere ge-zurra dek» A. Ikus ondokoa. 13. BAL-13.1. 13.2. 13.4. 13.4.1. Balde(ko) : Bada esapide parea aurreko hitzarekin lotua, zahartasun eran-tsia emanaz: balde 2 : «1. (Precedido de sintagma nominal en genitivo). Seme-jante, parecido» 31 eta «baldeko. Igual, parecido. Bainan, artzainen Artzain so-beranoak gerorat ere gure nekhe-izerdieri indar ematen diotelarik, ikusiko dire elhurtegi eta hormategi hauk bilhakatzen eliza handi bakhar baten baldeko. Prop 1906, 133 (ap. DRA)». 13.5. Baldi : 'tapadera, cobertor' eta «compartiment supérieur s'ouvrant par une trappe, en haut d'un bahut», 'cajón'; hitz oso zabaldua (G-B-Z nahiz L eta BN, Leizarraga eta Pouvreauren lekukotasunarekin, besteak beste). 32 Bai arazo fonetikoa eta baita morfosintaktikoa ezabatzen dira *bar (&gt; bal-) + din ('dela behintzat', 34 'izan bedi gutxienez')-etik abiatuaz. 13.12. bal-2 : OEHn baina (ez dakit ongi zergatik) bala-1-pean agertzen dira ondokoak: «5. (V-oroz-ger-m), ro-busto». Hitz orokorra, seguruenik, OEHk «(BN, Sal, S, R-uzt) markatzen badu ere dialektoei dagokienez eta «Documentado al Sur desde principios del s. xix. Al Norte se encuentra en Lopez, Eguiateguy, SGrat, Arbelbide, La-fitte y en un ej. de Herria» lekukotasunez. *bar + -do (completive); m-adie-razkortasunari zor zaio, ez testuinguruari. Osaeraz baldo-ren morfema berbe-rak, baina lehenengoa alomorfo modernoarekin; konposatuaren esanahia ere berriagoa: 'aipatuaz) «Balido. (R-vid), grito, en general, de animales» A. «Marraka, mu-gido y aún balido» A Aezk 296», «Maullido», «rebuzno del burro», eta baita (2) «Grito, chillido; grito de dolor, gemido, lamento», (3) «Bramido, es-truendo del trueno» eta (4) «Chirrido, ruido. «Chirrido del carro» ere badatoz. Ikus beherago  §14.3.1-2 eta hurrengoa.  §12.3 barre-rekiko lotura eta harentzat proposatu etimologiak honentzat ere balio duela are gehiago berresteko, cf. (5) «(Sal, R), torrente de lágrimas» eta «(R), produciendo ruido de tripas», gehi ondorengo marru ere. 14.4.1. marmuka : eratorketa fonetikaren aldetik erregularra izan ez arren (cf. -m-) edo horregatik beragatik ere, marru-ri argi lotuak dira OEHko azken bi adierak, elkarren artean urrutixko badirudite ere: «1. Medusa, pólipo», «2. «(R), gruñido, refunfuño, p.ej. de perro» eta «3. (L-ain) niño grueso». 14.4.2. marruma : cf. OEH «marruka-2, marroka, marrauka (H) «gritando, be-rreando, rugiendo, bramando» eta gogora  §14.3.1eko iruzkina. 14.4.2. marruza : «(G) bramido» (Araq → Azk.). 14.5. marro : «1 marro / barro 'morueco, carnero no castrado'; 2 marro (V-m, B, Sal apud AMaiorak (Léx.Autóct. hist. II, s.u.) ondoko definizioa du: «Marro: juego que consiste en formar dos grupos o bandos, tratando de salvar a los compañe-ros que han sido apresados y se colocan junto a una pared. El jugador que es tocado por un contrario (…) pasa a formar parte de los presos (…). 1540ko Agoitzeko lekukotasun argi eta zabalarekin; cf. aldiz,  §14.5.2. Osaeraz *bar + -o 'completive'; ik. orobat  §12.8 barro eta  §16.2 arro. 14.5.1. marroatu : «(Arv. Araq), bramar» A. 14.5.2. marro-marro : «(G), a horcajadas» A. Cf.  §14.5. 4.2 bantz eta agian,  §16.14 antz. 14.10.1. man : 1 man 'publication de mariage' mailegu garbiaren ondo-tik, OEH-k «2 man (V-ger-m ap. A). 1. «Potestad, autorización, facultad. Noen manez egin da? (V-ger)» A. 2. «(V-ger-m), consentimiento» A; cf. era-ba(n)ki. Urrutiago aldiz, 3. Preocupación, duda (?). Zegaiti bada neskak / udan eztaben nai / abadean aurrean / bai esan mutilai; / izan da orain artean / beti neure mana. Azc PB 73.» baita, noski, «3 man 'eman, eraman'» ere. Ik.  §12.4.3 ban. 14.11. marraskilo, marraskulo, -kulu, -kullo, -killo, -zkuillu : B eta Gko hitza; 'ca-14.15. margol : «1) «Almeja grande» A. «Cierta clase de almeja. Es mucho más ahondado que la txirla (almeja) tirando a esférico, con las valvas rayadas, in-tensamente caladas, en dirección de la charnela al borde exterior de la valva y tiene un gusto acre muy acentuado» (Irigoyen Gaceta del Norte 8-5-1957, ap. DRA); 2) «(V-m), hélice, cierto caracolillo de mar» A. Cf. 15.14 malgor eta 15.14.2 malgorki gutxienez. 15. MAL-15.1. malbu : Ikus  §15.7 malgu. 15.2. malda : «1. Cuesta, pendiente, ladera, falda (de monte)» da adierarik eza-gunena; alabaina, bere esanahi zaharra berreskuratzeko interesgarriago dira «2. Abrigo, refugio» eta «3. Toki malda lieu à l'abri du vent»: *bar + -da. Bi-garren osagaiaren jatorriaz behin baino gehiagotan aritu naiz 2006az geroz-tik, gramatikalizaziorik garrantzitsuenetarikoa baita nahiz ASn (da-aditz jo-katugabe zein jokatuetan) nahiz ISn (&gt; -t, -a lokatiboan). Azken honetan (lokatiboan) badirudi da-zein -da -ga baino hurbilagokoa zela; baduke ho-nekin zerikusirik ergatibo eta datibo komunztaduretan 1. (-t/-da) eta 2. per-tsonei (-k / -(g)a) egokitzea, hurrenez hurren. Cf.  §12.11-12.12 barda-1/2,  §13.2 balda,  15.3. maldar : «(V-gip ap. Iz ArOñ; HeH Voc → A): 1. 'cuesta, pendiente' eta 2. adiera bezala 'divieso' [V-land (?)]» dakar 15.6. *maldo : Ez dugu hitz hau aurkitzen OEHn, baina bai argiro horreta-tik eratorria den maldoka: «Trazando eses un borracho (AN-ulz)» A Apend. Atxur = 'mozkor' mendebalean oso arrunta da; cf.  §13.8 baldo 'estaca', 'aro',  §14.1 mardo,  §16.7 arto eta, agian,  §17.12 alddo 'katu' haur hizkun-tzan. 15.7. malgu : «delicado, blando, flojo», «suave», «flexible», Iparraldeko lekuko-tasun zaharrekin. Kontuan hartzekoa da malgutu, malgurtu 'doblar(se), ple-gar(se)', baina baita 'inclinar', 'encorvar', etab. eta -batez ere-malbu 'débil' (Oihenarten lekukotasunarekin), aldaera zaharrena seguruenik (*bar + bu(n)), nahiz honetaz ez dioen ezer OEH-k. Cf.  §15.1 malbu. 15.10. malkarro eta mankar, mankarro : 1.arentzat soilik Otaegi zegamarra da-kar OEH-k (Malkarro latzak eta burkaitzak / Lur biurtzen dituztenak. Otag EE 1890a, 171) eta 2. bikoteaz («L-côte») dio Azkuerengana bidaliaz; hauen …n…R errazago bide dator …r…R batetik (cf. Mitxelena inardun &lt; *irar-dun) ezen ez *…l…R-etik. Horrenbestez, aztertzen ari garen erroaren dar-darkariaren izaera ahularen aldeko froga erantsia genuke; mankar-entzat cf.  §15.8 malkar eta hor aipatuak. 15.13. malhats, malatz : OEH-ren arabera «1. Dulce, blando, tierno», «2. Lo-zano, robusto», «3. Fértil», «4. Persona agradable, afable» eta Ziburuko Etxe-berri eta xix-xx. mendeetako Hegoaldeko autoreetan lekukotua. 15.14. malgor (BN, S). Ref.: A; Lrq. 1) «Entumecido» A. «Engourdi par le froid» hueco, carcomido en su interior. Aplícase a árboles y maderos (Sala-zar)». kognadoak bilatzekotan ho-bestekoa da gainerako mal-hitzekin batera aztertzea, noski, *bar eta -ko osa-gaiak isolatuaz. Bidebatez, Baztango malko-2 'variedad de pera muy pequeña' (&lt; *ma(d)ar(i)-ko) ez bide da halabeharreko homofonoa baizik, bere heda-dura urriak ez baitu malko-1-en jatorritzat hartzea zilegiztatzen. 15.17.1. malmatz : «Astuto, hipócrita (?). v. 1 malmutz. Orain dator fraile mal-maz arro bat. Lazarraga (B) 1182vb.». Bokalaren irakurketa argia da foto-grafian. Alabaina nekez izan liteke malmutz/motz-en aldaera (asimilazioz ez bada?) eta bai, agian, malma + -z 'beltzez' (de malva). 15.17.2. malmutz-1 (V-ger-m, G-goi ap. A; Mg PAbVoc, Izt7 1r, Dv (V, G), Zam Voc), malmoz (V-ger-arr-oroz-och ap. A; Izt 91r), marmotz (G-goi ap. A), malmuts, 'astuto, taimado, hipócrita'. 15.17.3. malmutz-2. V. malutz. 15.17.4. malmoz. V. malmutz-1. Sarrera honetan bertan badira hainbat fenomeno aipagarri fonologia diakro-nikoaren aldetik: 1) orokorrak *b-&gt; m-, *r-&gt; -l eta (bakanago) *-b-&gt; ø / C_u (cf. lat. aluu(m) &gt; eusk. alu); *b-&gt; b-(&gt; ø /__u) arkaikoa B-n; *b-&gt; p-Zn. Azkenengoan interesgarri suertatzen da ahoskabetzea 2.a osagai askea zenean (?) ala konposatuan gertatu den lehenik eta hortik zabaldu askera (cf. narru / larru famatuaren kasua FHVn). 15.19.1. maloka (V-arr, L-ain, B ap. A; -lh-L ap. Lh). 1. (Adj.). «Seco y po-drido por dentro (árbol)» A.; 2. «indispuesto» (apud DRA); 3. «lo podrido que suele haber en los huecos de los troncos de los árboles» Iz ArOñ 172n; 4. «(V-arr-oroz), mal temple de cuerpo» A. Cf.  §15.21 maluta,  §15.21.1. malutada. 15.19.2. malokatu : 1. «(V-arr, L-ain, B), secarse un árbol» A; 2. «(V-arr-oroz), estar de mal temple» A. 15.20. malotxa «(V-gip), gorgojo» A. (¿?) 15.21. maluta (V-gip ap. Elexp Berg), malota (Lar, H (G), vEys (-ot); -lh-H). 1. «Copo de nieve» Lar. «Pella de nieve» Ib. «Flocon, boule de neige» H.; 2. (V-oroz-m-gip; Añ (V)), malota (G-goi), marota (G-azp). Ref.: A (maluta, marota); Lar, Añ (G), Lecl, VocBN, Dv, Lcq 29, H, VocB, Zam Voc (G)), mamin (V; Añ (V), Izt 30v, Dv (V), Zam Voc). «Carne, parte blanda o carnosa; miga; pulpa. «Albumen, es la parte de almendra que rodea al embrión y está compuesta de un tejido celular lleno de fécula o mucilago que disolviéndose en agua sirve para nutrir el embrión cuando germina»; «Gorduras»; Meollo, esencia, sus-tancia»; Meollo, centro»; «Cuajada, «Requesón»; «abundancia; Íntimo, en-trañable, querido». 15.23.1. mamor-1 (L?, BN? ap. A; O-SP 230, SP, Dv), momor (V-ger ap. A). «Tierno, lozano; esponjoso.» " A; 3, "Mamarru (G-to), elegante, peripuesto"; 5. "Mamarru (G-bet), marrajo" A; 6. mamu-rru. "Máscara, enmascarado".» (OEH). 15.26. maskor. (L-côte ap. A; Deen II 158 &lt;-ora&gt;, Lar, Aq 316 (G), Dv (V, G), H), maxkor (L-côte-ain ap. A; SP, Dv, H), mazkor, maskur (H), maxkur (L? ap. A (que cita a Hb); Urt III 319, H), mazkur (Urt V 259), maixkor (H). 1. «Concha; valva»; «molusco»; 2. «(Deen I 420). Adorno metálico de un libro, en forma de protuberancia redonda.» Beharbada *barz-gor 'liendre dura'; cf.  §12.4.1 bartz. 16.2. arro : «arro 1 «(V), lieu, terrein étroit entre deux montagnes rocheuses (Ast)» H. «Barranco»». Ik.  §12.8 barro eta  §14.5 marro, gehi ondoko  §16.3 arrotx. 16.3. arrotx : «(BN-lab ap. A), arrots (H; h-vEys, H). 1. Erizo de la castaña. «(L, BN), gousse verte et piquante de la châtaigne» vEys. «Enveloppe épi-neuse de la châtaigne; syn. kharloa, margotsa, mardotsa» H. «Arrotxa irriski-natu, abrirse el erizo» A. v. arbots, ardots. 2. (S ap. A; Dv (S)). «(S), cascabi-llo, envoltorio del grano del trigo» A. v. ahotz (2). 16.4. ardi : 'oveja' eta, metonimiaz, 'pulga'. *bar + -di 'barrura, hesparrura sar-tua' analisia egokia litzateke nahiz, agian (cf. Lakarra prest.-a), ezin bazter daitekeen *e-da-ra-di(n) '(hesira) etorri arazteko / arazitako (animalia)', -(o)n aditzetan ezaguna den -n &gt; -ø-rekin. Alabaina, ardi-ren alomorfo eta kognado zahar ditugu  §13.5 baldi,  §15.4 maldi eta are  §17.6 aldi (ikus horietan) eta beren artean zein ardi-tik seman-tikoki urrunduak izan arren, ezin uka liteke jatorrizko batasuna. Ikus behe-rago  §16.10 argal-ez. 16.5. arte 1 : OEH arte-1 (orokorra) «Intervalo de tiempo», «espacio intermedio», 'mientras' eta (sekundarioak) «paciencia, tranquilidad», etc. Iruzkin gutxi behar du OEHn aipatu lehen agerraldiak: Gure salbamenduaren hatsea, artea eta fina (Lç). Lazarragaren eta Etxeberri Ziburukorengan ere bada etimologiatik hur-bileko pasarterik: Bizi dan arte guztian. Lazarraga 1145v; Orena da hirur hogoi minuten artea. 16.6. arte 2 : OEH arte-3 (orokorra) 'encina', *bar + -te, aurrekoaren etimolo-gia bera, osagaiei dagokienez. Arta-orrixak, urte guztirakua danetik, gordetzen dau baserrixa aize otzetatik Etxba Eib-ren lekukotasunak lagun lezake uler-tzen 'barruan sartu', 'barru zabala' esanahia zergatik dagokion hobeki zuhaitz mota honi ezen ez gainerako gehienei. Arte 1 'zuhaitza'-tik arte 2 'partikula'-rako ñabardura guztia 'pluractionals' deitu aditz pluralgileen ohiko esanahi aniztasunetik dator: ebentoaren plu-rala vs. aktante batena (ik. Lakarra 2018a); bestalde, arte '(barruko) espazioa' bide zen lehenik, aldi 'denbora-tarte' (bi gertakariren artekoa). Ohar bedi -r → t-(eta morfema honen esanahi modernoa, 'iteratiboa').  §13.8 baldo (*b-zaharra, -l-zaharra eta -d zaharrarekin);  §14.1 mardo (m-&lt; *b-ezker, ahostun zaharra eskuin):  §15.6 maldo(ka) (m-&lt; *b-ezker, -l-zaharra eta -d zaharrarekin). Semantikari dagokionez, lauretan ('sartutako, landatutako') adiera zaharra oraindik antzematen da akabuko -to / -do horietan. 16.8. are, ara : OEH are-2 (are, ara, arre, arra) 'rastro, rastrillo, grada' (orokorra), 'vara larga para remover la brasa del horno' (Err), 'otra barra para entrar-me-ter los yunques del martinete» (Leitza). Cf.  §12.9 *bare eta  §14.6. mare. 16.9. arre, arra : «(G-goi-to, AN-larr, L, BN-arb-baig; Lar, Izt C 232 (arrea, en una lista de aperos de labranza), VocCB, H)». Ikus  §16.8. are, ara. 16.10. argal : OEH argal «1. Delgado, flaco, débil, delicado, inconsistente, vano. «Maigre» SP. «Delicado, débil», «desmirriado», «feble», «flaco», «imbé-cil» Lar. «Lánguido» da funtsean, 'pocas veces' edo '(sembrar) espaciada-mente' bezalako adierak ere baditu. Agian, ardi-n bezala (ikus  §16.4) *e-da-ra-CVC osaera bat erabat baztertzerik izan ez arren, merkeago dirudi *b-&gt; ø erorketa batez ateratzea. Baditu ergal eta algar aldaerak ere, nahiz askoz heda-dura murritzagokoak argal ia orokorrarekin erkatuaz: interesgarrien dirudien 2.a, Darricarrere-k eta DRAk «GN» gisa omen dakarte, baina, zorionez bada Azkueren lekukotasun bat ere, «Zar eta Err«-tzat joaz. Nolanahi ere, elkar-alkar-ekoa eredutzat hartuaz, r -r &gt; l -r bilakabideak di-rudi r -r &gt; r -l baino zaharrago eta *balgar-ek behar luke aitzinforma (cf. garbal); hurbilago geldituko litzateke horrenbestez, malkar eta gainerako kognadoetarik. Bigarren zatiaren familia berekoak ditugu egari, garbi, galdu, etab. (ik. 16.11. arbo : OEH «Lebatz zati bat, arrabete ingurukoa, gorgailetik zilleragiño-koa, karnatako ona» A Apend.»: &lt; *bar-bo (?); cf.  §17.2 albo. 16.12. argol : «1. argoila (VocBN → A; Dv (BN), H (BN)), argola (H). «Terme de vigneron, pampre taillé en lui laissant deux ou trois boutons qui doivent pousser les pampres productifs de l'année suivante» 16.13. andur : «"Ruin, bajo, mezquino"». Cf.  §15.15 mandur eta  §13.9.1 bal-durro, bandurro. 16.14.1. antzo «(L, BN, S ap. A; Gèze, Dv, H; -nz-Sal ap. A; SP), antzu (AN ap. A; H), aintzu (AN ap. A; Dv (que cita a LE)), aintxu.» «Documentado desde Leiçarraga, que lo usa con mucha frecuencia. Empleado sólo en la tra-dición septentrional y alto-navarra hasta el s. xx, en que se generaliza en la li-teratura meridional.» «Al modo, a la manera (de)». Hau eta ondokoa lotuak 16.14 antz-ekin eta guztiak *ban-ekin? 16.14.2. antze (G, AN, L, B, BN; SP, Urt I 162, Lar, Añ, Gèze, Dv, H; -nz-Ht VocGr 269, Arch VocGr), antz (AN-5vill), antza (V-arr-oroz), antzi (V-ger-och-gip; Lar (-nz-), H), antzo (AN-gip). Ref.: A (antze, antz, antzi, antzo, anze); A EY III 277; A Apend (antze, antza). «Habilidad, destreza, talento, capacidad». Hau eta aurrekoa lotuak 16.14 antz-ekin? mardots 'id'. 17. AL-17.1. albe : «albe. Muerte. v. balbe. Emen ludian edo Albe (eriotz) ostian. EEs 1912, 165». *bar + -be (cf. supra  §13.1 balbe). 17.2. albo : 'lado, costado', *bar + -bo. Interesgarria OEHk ematen duen «Us-teak albo erdia ustel. RG B35 (cf. A24: Usteak, alde erdia ustel)» berdinta-sun hain goiztarra. Alabaina, hasieran -bo 'ingurua' zen (cf. orpo &lt; oin + -bo, adapo, agapo 'base de una rama de donde se corta la leña; nudo en el tronco' &lt; adar + bo, etab.) eta -de 'bukatu' eta, beraz, alde = 'barrua buka-tzen dena', 'ertza', 'saihetsa' bide zen; hortik B zaharreko dotrinetako aldes-koati eta aldezkerretati; ez da, noski, **alboeskoati nahiz **alboezkerretati-rik. Beharbada honen kognadoa  §16.11. arbo. 17.3. aldar : 'cosa ladeada, inseguro, alicaído' eta hortik 'caída, desnivel': *bar + -dar. Cf. goian baldar. Orobat aldarrean: 'en desnivel' (Elexpuru: Bergara). *bar + -dar + ean. Ez dirudi homofonia hutsa denik OEH s.u. «3. aldar. (R), ribete ancho, rojo, que ponen las roncalesas por dentro de la saya (es tradicional)» A.» eta ezta astiro begiratuz geroz «2 aldar. 1. «(V), canica» A. 2. "(V-gip), el canto liso de las tabas" A» -jostailu horiek hezurrekin egin ohi ziren-nahiz «4 aldar 17.4. aldats : Batez ere Bn eta Gn lekukotutako hitza, baina ezin da ahaztu -OEHren lehen edizioan egin bezala-Martin Harrieten gramatikako (399) lekukotasuna. 37 «1. Cuesta, ladera, falda de monte» «pente», «2. Empinado, cos-tanero». 17.5. alde : albo-n esandakoei gehi bekie Landucciren «Lado; costado. «En una y otra parte, alde batean da bestean», ««Côté, part» SP. «Itsasoaz bertze al-dera, de l'autre côté de la mer» Ib. eta Lar «(Parte) posterior, atzeko aldea» Ib. «Vuelta, la parte opuesta, beste aldea», non nabarmena den bi alde direla eta ez zirkulu bakar bat albo-rekin bezala (testu zaharretan nekez aurki li-teke beste albo-rik): *bar + -de 'barrua amaitzen den lekua'. Cf.  §13.4. balde,  §13.4.1. baldeko eta  §16.5 arte-1. 17.5.1. aldeko : «1. (Precedido de gen.). Partidario (de), del bando (de)», «2. el de la casa (FHV 319) vecina», 3. Allegado, pariente próximo, etc.» 17.6. aldi : «Documentado en todas las épocas y dialectos. En los textos anti-guos predomina con los significados de 'vez' o 'turno', aunque Lazarraga lo emplea con el de 'intervalo de tiempo'; tbn. en RS, donde no aparece den-pora, se encuentra en distintas acepciones de 'tiempo'; a partir de Azkue su uso crece considerablemente al Sur como sustitutivo de denbora» diosku OEHk. Izan ere, Lazarragarena eta RSko hori da osaeraz (*bar + -di) izan-dako lehen balio etimologikotik hurbilen kokatzen dena: 'muga batzuen barnean izan, bihurtu, hedatu…' edo horrelakoren bat; hortik, espazio ba-koitza hurrenkera edo erkaketa batean kokaturik -batez ere posesiboare-kin lagundurik-'vez' eta 'turno'ra igarotzeak erraza dirudi; OEHko adibide asko posesibodunak dira, x-en aldi 'x-en denbora' izatetik -lehenago 'X-en espazioa', cf. goian baldi, balditu eta baldin ere-'x-en txanda' izatera igaro behar zuen ia halabeharrez, iragan urrunekoak alde batera utzirik edo. Baina cf. «ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 la falda al sentarse o al ser recogida. «Regazo, el enfaldo de la saya, errega-zoa, altzoa, magal azitua» Lar» eta baita «Seno; interior» ere. Funtsean jatorri eta esanahi bera (*bar + -tz-+ -o) izan arren, adiera zabalagoa gordetzen du oraindik goiko  §13.10 baltzo-k; cf. orobat  §15.9 maltzo,  §15.9.1 maltzokatu. 17.7.1. altzokada : «(V (+ -lz-), G (+ -lz-)), altzakada (A Apend), altzokara (V-gip). Ref.: A (altzokada, alzoaldi); Iz ArOñ (áltzo); Elexp Berg.» «hal-dada», «regazo lleno de algo». Cf.  §15.9.1 maltzokatu. 17.8. altxor : OEH «Tesoro (sentidos prop. y fig.). Cf. oinarri-altxor. v. te-soro, gordailu, 2 altxari. Tr. Documentado en autores meridionales del s. xx de léxico cuidado. En DFrec hay 13 ejs.». &lt; *(b)al + zor (?). 17.9. aldor : OEH-n «V ap. A, Lar → H» dator eta baita «1. «Tronco hecho carbón» Lar. «(Vc) carbón hecho de tronco de árbol» A. 2. «(V-arr-och), cen-tro de árbol, de donde parten las ramas» A. Zer biotzaren izurri, / legortearen suarri! / Zer aldorraren lergarri! '¡Qué puñal al tronco del árbol!'. Gand Elorri 96. 3. «(V-ple), ramas principales» A.» eta «4. «(V-ger), pedazos grandes del tronco del árbol» A» ere. Cf.  §13.8.3 baldorra eta  §13.2 barda, besteak beste osaeraz. -dor horrentzat lortu, seldor eta enparatuak. http:/17.7. altzo : «regazo, seno que forma la persona al sentarse», «Bolsa que forma 17.10. aldra : OEH-k «Vc ap. A; Aq 74, Izt 75r, Dv (que cita a Ur), H (V)), Etim. Viene a tener, limitado a V, el mismo valor que (t)alde. En todo caso, el grupo -dr-, constante, es por lo menos sorprendente» dakar. -dr-«harri-garri» horren ondoan badira bertan altra -Oñatiko eskuizkribukoa-eta baita aldera «sabindiarra» ere (Berak sortua) baina ezin azkenari pisu handirik eman. Talde kontsonantikoari dagokionez, estrata-k (zabalduago da etimolo-giatik hurbilagoko estarta) muta cum liquida konbinaketen aurkako hertsa-pena agortu eta nola kontrako joerak zenbait tokitan (cf. truku, treku, etab.) adibideak garatu dituen lekukotzeko balio lezake. «Grupo, tropel. «Tropa de gente, ganado» da bere balio nagusia, nahiz inoiz hedatu den bizigabeetara ere. 17.11. 1. aldaka (G, AN, L; SP, Lar Sup, H), aldeka, alteka (R), altaka (AN-egüés). 1. (En casos locales de decl., en sing.). (Al, del, etc.) lado de […]. «Tr. Documentado en textos de autores labortanos, alto-navarros y ronca-leses. Apenas hay testimonios del s. xx»; 2. (V, BN ap. A; SP, Aq 350 (G), VocBN, Dv, H). «Renuevo que sale, no del tronco o pieza principal, sino de su raíz» Aq 350; 3. (Urt IV 77), alteka (R-uzt ap. Iz R). «Costado, flanco»; 4. (Lar → H). «Haz, manojo de trigo, leña &amp;c., sorta, aldaka, sendorra» Lar; 5. «(</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 tuan legez), zegokien (b)al-etik aldatu eta «berrezarria».12. BAR- 12.1. Barren : *bar + he + n. -he izen arruntek hartzen zuten lokatibo atzizkia zen eta lehenago preposizioa. Euskara historikoan kontsonante enborrei kasu lokatiboetan C-z hasi kasu-marken aurrean gehitutako epentesitzat berra- nalizatu da. Alabaina, bere izaera ez-fonologikoa eztabaidaezina da: ez zaie eransten Gasteiz, Irun eta gainerako leku-izen bereziei eta, gainera, lokatibo horietarik landa, -e-k hautsiko lituzkeen taldeak oso arruntak dira, adib. n + k (oihaneko / zotinka, nongo), r + t (lurretik / hortik), z + k (goizeko / noizko), l + k (zakileko / makilka, hilgo), etab. Lokatibo orokorretik sortu bide zen ge- nitibo zaharra (ene, neure…) eta gero -(r)en posesibo propioak izateko gai ez direnei inesiboa gehitutako forma; cf. Lakarra 2018a eta prest.-e. 12.2. Barru : *bar + *bun. Bigarren osagaiak b-galdu du arrazoi fonetikoengatik eta -n berranalisatu da inesibotzat hartzean (cf. egun &gt; egu). Hori bera dugu une-n, zeinetan erantsitako -e erroarena bailitzan hartu den modernoki (cf. atze, aurre, gane, gibele eta ekialdeko Lohizune, Parise eta beste hainbatetan); familia berekoak dira muno (&lt; *bun-no) eta muño. Hiatoa hausteko sortua da gune-ren ezkerreko g-, garren-ena edo negu eta besterena legez. Cf. §14.4 marru. 12.2.1. Barruki : OEHn «1. Establo, corral» eta «2. Menudillos o tripas de un animal», «3. Intimamente»-z landa. 12.3. barre: '*barnetik datorren zarata edo algara'; ikus behean §14.3 *marre eta are §12.2 marru, gehi §12.9-12.10 2) eta 5); barre hau jatorriz hor berreraiki *barre bera dugu, noski. 12.4.1. Bartz : 'liendre' *bar-tz. Cf. hor-tz, bel-tz, bor-tz, etab. eta hurrengoa. Orobat, §15.26 maskor &lt; *bartz-gor. 12.4.2. Bantz : OEH «"Bantza, la baba (de animales, vacas, etc.)" Iz UrrAnz.». Cf. §14.10 mantz 'jugo' eta agian, §16.14 antz «1 resto, traza, rastro». 12.4.3. ban : OEH «Onomat. de explosión. Ban! Ban! Ban! sutautsak egin eban. Altuna 85.». Horrezaz landa, ik. §14.10.1 man. 12.5. baso : 'bosque, monte, terreno salvaje, no cultivado': *bar + so. Bigarren za- tirako ('tamaina handiko', ik. Lakarra 2013a eta 2015c), cf. bidaso eta itsaso. 12.6. bazter : 'borde, orilla, margen…', 'lugar, tierra, parte…': *bar + z + be(he)-r-a (cf. laster &lt; *dats + be(he)-r-a); r…r &gt; ø….r disimilaziorako erka li- tezke *hertz-(bu)-ger (&gt; ezker) baina *hertz-bu-on(e) (&gt; eskuin, eskuma), *bu-ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 ruzjarri (ala buruz-barr-i?) &gt; *burztarri &gt; (b)uztarri eta *bernazur &gt; *enazur (&gt; hezur); cf. La karra 2015c. Pace Manterola (liburu honetan). 12.7. bar(d)in : Ikus 13.6 baldin. 12.8. barro : «1 barro. «Barroa (O), pitxoa, pitoa, zakilla» SP.»; «2 barro. «(V-m) incluido; «(estar, etc.) atrapado»; barro egin (V-m) 'atrapar'; 3ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju12.11.1. (bardal) : Bada, gainera, aurrekoaren erdal eratorri bat, -al atzizki to- ponimiko ezagunarekin (cf. peral, manzanal, etab.): «Bardal, paraje cubierto de arbustos o árboles delgados (Toponimia en Apellániz)». Cf. § §13.3 eta 17.3an aipatu baldar eta aldar, formalki kognado argiak baina esanahian da- goeneko urrunduak. 12.12. barda-2 : OEH-k dioenez «barda (AN-5vill, B ap. A), marda (Sal, R-uzt, S ap. A; Dv (S), H), farda (BN-baig ap. A), parda (BN-baig ap. A). «Un des estomacs des ruminants» H. «Marda: 1.º (Sal, R-uzt), panza.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 12.13.1. barban :12.16.2. barauts-2 (V-gip), barautz (V-gip), barutz (V-gip). Ref.: A; SM EiTec1, EiTec2; Etxba Eib (barautza); Elexp Berg (barautz, barutz). «Broca. «Birbi- quí, artefacto muy antiguo con el cual se horada el hierro» A. Cf. aurrekoa. 12.17. barrast «(Sal.) Onomat. de la incisión, rasgueo, etc.» A. Cf. §16.15 arrast. 12.17.1. «barrasta, barrastara, v. parrasta, parrastada» (OEH).marítimo de origen incierto'. 1ª doc.: 1587, G. De Palacio, Acad. 1780, Supl.» diosku. Jatorri ilunak ditu -beste hainbat itsasoko hitz bezala, gazte- laniak portugesetik hartua izatea litzateke egilearentzat aukerarik hoberena-ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju*bar + -di (cf. beherago §15.4 maldi eta §17.6 aldi). -di predikatiboak eta adjektiboak egiteko atzizkiaren alomorfo zaharra dugu (&gt; -ti), handi, hordi eta besteren batean gordea (cf. Lakarra 2013a) eta, beraz, diakronikoki meto- nimia izan da 'barnean dena' &gt; 'estalki', 'gordailu'. Bada oraindik beste balditu bat OEHn, 33 bi esanahi aski bereziturekin, baina azken batean goikoari lotua, noski, nahiz bar 'barru, barren' baino bar 'behe'-tik hurbilago diruditen, batez ere bigarrenak: «1. membris captus» O Not 48. «(O), perclus de ses membres» SP. «Privé de l'usage de l'un ou de tous ses membres» eta «Sorprender(se), asombrar(se)». «Étonné», bestea; az- ken honentzat ikus beherago ( §13.7) baldiz, baldiztu-ren iruzkinaren aka- buan. 13.5.1. Baldia : Ez dirudi OEHk zuzen jokatzen duenik baldi-tik baldia be- reiztean: cf. «Baldiak. Burtigun eta are kirtenak artzeko uztarriak daramaz- kian ugal uztaiak (V-gip)» Urkia EEs 1930, 48. «Sapiñoak. Biurrakaz egin- dako baldiak» Ib. 48. «Baldixak, el doble arco de cuero donde se mete el timón» Iz ArOñ.». Esanahiari dagokionez 'hedeez egindako kutxa-modukoa' testuko esanahiari egoki zaio eta formari dagokionez ez dugu haren plurala baino (artikuluare- kin, beraz, ez -a itsatsiarekin). 13.6. baldin : Luze joko luke Mitxelenaren (1970) etimologia ezaguna (*ba- ahal-dadin) berregiteak; esan dezadan bi arazo aski larri dituela: 1. aldaera guztiak -baldin orokorraz landa, badira gutxienez B bardin, GN eta ekialdeko balin eta GN barin-, ezin ditugu baldin-etik azaldu: baiISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 balin,13.6.1. bardin. OEHn berdin-en barnean, ber erro zaharretik jalgitakotzat bil- duetan badira zenbait aurreko bardin, bar erroarenak diruditenak beren esa- nahiagatik; horrela «2. Tal vez, quizás» (Lazarragaren lehen lekukotasunare- kin) eta, batez ere, «de todas maneras, en cualquier caso» juntagailua (Ipar eta Hegoko lekukotasunekin) eta baita «pues, ya que»; ez da horiekin nahasi behar «3. También del mismo modo» eta ezta seguruenik bere berankortasu- nagatik «incluso» ere. Funtsean, aurreko ahapaldian emandako azalpenak («dela behintzat» eta hor- tik hurbil gelditzen den «seguruenera») balio du hauentzat ere, bar 'behe, ba- rru' eta din 'izan bedi'-rekin. Pentsatzekoa da aski aspaldi bardin → berdin gertatu zela analogiaz (ez fonetikaz) beranduago. Nolanahi ere, Iparraldean (Leizarraga, Etxepare) badira -a-batzuk nahiz adjektibo nahiz adberbio balo- rearekin. 13.7. baldiztu : OEHren arabera «(V-m ap. A), maldiztu (V-oroz ap. A), pal- diztu (V-oroz ap. A), paltziztu (V-arr-oroz ap. A). «Tajar las castañas, para que se cuezan mejor» A». Osaerari dagokionez, *bar-di-z-tu. Bidenabar, «baldiz. Iru dardar txiki ta bi aundi ziran, jende dena baldiz! «La gente estaba atónita». Or Poem 552» ere; honen esanahiaren bilakabiderako ikus balditu gorago (baldi-ren iruzkineko azken ahapaldian). Ik. §15.5 mal- diztu. 13.8. baldo : 'estaca', 'estaca para sujetar tierras', 'pedazo grande de madera, so- bre la cual se trocea la leña a hacha' eta hortik 'zoquete', etab. OEH-n (oro- batsu baldoka ere). Maiorak Lex.Autóct.II, s.u. «aro de madera utilizado en la fabricación de cubas, cestas, etc.» dakar, 1538ko lekukotasun ezin argiagoa- rekin: «que le diese una carga de aros o baldos» ere. Bi adierak elkarren osa-34*-hor-en jatorriaz (cf. lotsor, ahanzkor &lt; *-z-hor &lt; *thor) eta horrek «Martineten legearen» alde ematen duen lekukotasunaz mintzatu naiz Lakarra 2018an. Forma nahiz semantikari dagokionez, defendagarri dirudi behar &lt; *behe-bar-ek eta baita mehar &lt; *mehe-bar eta zehar &lt; *zehe-bar-ek ere.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju13.8.1. baldoka : Ikus aurreko baldo. 13.8.2. baldoki : «1. Sien. «Sien, sienes, loak, baldokiak» Lar. «Aladares, los ca- bellos peinados con curiosidad a lo antiguo, aldeetako, alboetako, loetako, bal- dokietako ille kiskurrak» Ib. «(G, Añ), sienes» A. v. loki.» eta «2. (V-m ap. A; Lar Sup). «Mollera, bururraldea, baldokia» Lar Sup. «(V-m), fontanella, por- ción cóncava y la menos dura del cráneo; es muy notable en los niños «A» dakartza OEH-k. 13.8.3. baldorra : «(baldorra.) «Vientre o panza muy abultados (Contrasta)» LzG.» OEH s.u., Arabako erromantzez. Cf. §17.9 aldor. 13.8.4. baldoski : «baldoski (Lar, Hb ap. Lh). «Trenque, ibaian egindako baldoskia» Lar. «Digue, chausée (?)» Lh.». «Trenque» hori «dique construido para cortar o desviar la corriente de un río» da Academiaren Hiztegiaren 2017ko edizioan. 13.9. *baldur : ik. §14.2 mardul. Bardo-ri alomorfo berriago bezala mardo zegokiola ikusirik, bururatu zaigu mardul-en kognatu arkaikoa *baldur litzatekeela; ez dugu forma hori lekuko- turik aurkitu, baina bai horren arrasto garbi askoa hurrengo bal-, bandurro-n. 13.9.1. baldurro, bandurro : «Palo, estaca. Cf. [J. M. Iribarren] VocNav: «Baldu- rro, palo grueso, estaca, garrote rematado en nudo o abultamiento (Aézcoa, Tafalla, Pamplona). En Aóiz bandurro. Se usa en Aragón». Armaturik espatas eta baldurros (90). LE-Ir». Maiorak ere badakar: Léx.Autóc.Hist. II «baldurro: palo grueso» (1834ko aipuak «con un baldurro o palo corto»). Cf. §15.15 mandur eta agian, §16.13 andur. 13.10. baltzo : «Asociación, sociedad. «Sociedad de comercio, alianza. Lo he oído muchísimas veces (Azkue)». OEHk, hari jarraiki, baltzu dakar, baina hark «sarritan entzun zuena» ez bide zuen egoki islatu azken bokalari dago- kionez (o/u); hots, benetan entzundako baltzuan-etik egindako atzeranzko eratorpena dugu baltzu (eta horren gainean gero sortu guztiak, jakina) baina baltzuan horretara nahiz baltzu + -an-etik nahiz baltzo + -an-etik irits zi- tekeen. Are markagarriago da «baltzu izan» esapidearekin, baltzo baino ez baita horren oinarrian: «baltzu izan (baltzo ixan V-ger). Asociarse. «Ez ixan orregaz baltzo, balbea daukotsu-ta» Otx Voc s.v. balba.» Hots, *bar + -tz + -o dugu; cf. §15.9 maltzo, §17.3 altzo.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 13.10.1.-(L-sar), bal (V-gip). «Bala (L-sar), saco que se utiliza como medida de capa- cidad para áridos. Cabe alrededor de 100 kilogramos» JMB At. «Una medida de cien haces» Iz ArOñ. 6. Especie de criba. «Bala [det.], una como artzia para limpiar el trigo echán- dolo arriba, pero redondo y mayor» Iz ArOñ. Cf. Ib.: «balaari, que limpia el trigo con bal».» Sarrera horretan badira esanahia nahiz forma hurbilekoak dituztenak ('afascalar', 'haz de trigo', etab) baina inoiz honek ez duen fal aldaerare- kin eta egiantzekoago iruditzen zait erromantzezko mal-en izatea beren jatorria. 13.13. bal-1 : OEH bal 2 «Onomat. de balido. Akerrak, aker bezala, / Deusik ez jakin! / Berak ur eskas duela, / Bal, bal, bal, egin. Ox 89. Akerra, be, be, bai, bal, bal. Ib. 89.». Orobat, «1 balaka (Dv, H). Balido. (La fuente de Dv y H es Orreaga). Jauna --esan zuben Erroldan fuertiak;--ur-basoko orrua da, An- dresaroko ar-salduen balaka da (AN-araq). «Balido». Orreaga 47 (ib. 43 (G- nav) marraka).» Cf. §14.8 mar-mar. 13.14. baldatx : OEH-k 1. «Persona desaliñada y mezquina» A. «Baldatx, per- sona de poca gracia «y fuste» Ib.», «2. Torpe. Muturrean zolda, ta koloka be- larri; / anka baldatxak, eta mingaiña egarri, / ez dauka andik artzaiak aterarik ardi. «Vacilantes los pies». Or Eus 246.» eta, batez ere, «3. (Sust.). «(G-to), colgajo, cosa despreciable que cuelga; p. ej. la piel en animales flacos, algún trapo que sale del bolsillo, etc.» A.» ematen ditu; cf. §17.4 aldats. 14. MAR- 14.1. mardo : «1. Blando, suave» eta, batez ere, «2. lozano, gordo, rollizo,*barruratua' &gt; 'betea, lodia' &gt; 'biguina'. Cf. §13.8 baldo, §15.6 *maldo, §16.7 arto.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 14.2.14.3.1. marra : OEH-n 6. adieran «empleado como eco de parra, con altera- ción de la consonante inicial» diote, «Parra ta marra: astoakin ezkondu bea- rra (AN-larr). 'Ergelkerietan dabillenak, ezkontza txarra egin oi du'. Inza NaEsZarr 768» lekukotasunarekin, baina badirudi gainerako oihartzunek baino lotura handiagoa duela bere (barre) familiarekin. Esaldian nabarmen dirudi p-aldaerak (bestetan f-edo b-legez) gizakientzat gordetzen direla eta m-animalientzat, honek dakarren fonosinbolismoaren areagotzearekin; cf. §14.19 marraska eta §14.4.1 ere. 14.3.2. marrada : Azkuek dagoeneko zekarren adiera bikoitzeko eratorri hau errepikatzen da OEHn: «1. (V-ger), murmuración» eta «2. (V-m), ruido al comer». 14.4. marru : «(G-goi-to; O-SP 230, SP, Dv (G, AN), H), marro (G, AN; Aq 343 (AN)), marrua, marroa, marroi. Ref.: A (marru, marro); Iz Ulz (marro)» OEHren arabera. «Bramido, mugido, rugido; aullido; balido», «Maullido», baina baita «Grito (humano), «Quejido de dolor» eta, beraz, barrutik ateratzen den zarata eta algara (cf. barre), eta gero, hedaduraz bestelako zaratak ere: «Bra- mido, rugido (del mar)», «rugido del tren» eta «ruido, chasquido». Ikus §12.3 barre, §12.2 barru eta §14.3 *marre gehi §14.3.1. marra, §14.3.2. marrada.) 'trampa, fraude, engaño'; 3 barro (R) 'insecto'; 4 marro 'huero, parte casi seca de un árbol'; «5 marro «3. Marrua, subixa, en el juego de la tala el palo inclinado contra la pared para hacer pasar por su hueco la tala»ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.2021214.5.3. marroka : ik. §14.4.2 marmuka. 14.6. mare : 'babosa, caracol' (GN, Aezk, Arakistain); ik. §16.9-16.10 *bare. 14.7. marda : OEH-k dakarren «1 marda. «Rancune (S)» Lrq.» sarreran 'barne, barru'-rekiko lotura bistakoa da; horrezaz gainera «2 marda. v. 2 barda» -hemen goian ( §12.12n) osorik bildua-eta «marda v. mordo» dakartza. 14.8. marmar : «Propio de la tradición meridional desde mediados del s. xviii. Al Norte se encuentra en Duvoisin, Hiribarren, un ej. de Herria, Arradoy y Larre. La forma general es marmar. Hay marmara en Duvoisin, Hiribarren y Larre» dio OEHk s.u. eta «1. Murmullo, rumor de voces, cuchicheo; mur- muración. «Guirigai» eta «2. (Añ, H, A). (Adv.). Murmurando, rumoreando, cuchicheando; refunfuñando.» adiera nagusiak ematen. Ez dirudi hor bertan datorren aita Meagher-en Marmar dabiltza tripak / ar- doaren billa beharrezko dugunik bar-ekiko (dela 'barru', dela 'behe') lotura frogatzeko. Cf. §13.13 bal-1. 14.9. marteka : ikus arte(ka)-marteka eta tarteka-marteka. 14.10. mantz : OEH «Jugo (B)» Iz IzG.; cf. §12.4.1 bartz, §12.racol', 'caracolillo de mar, magurio'. Ik. §12.14 barraskilo hitzaren osaeraz. 14.12. marranta : OEH-k 'ronquera, carraspera, constipado, catarro' eta horien partizipioak dakartza, B-tik kanpo orokorra den hitz honetaz.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 14.13. mantzur :14.16. mardots (S; Arch VocGr, Gèze → Dv, H (S)), margots (Lecl, Dv → A, H (BN)), mandots (S, Sal). Ref.: A (mardots, mandots); Lrq. 14.16.1. mandots : Ik. aurreko mardots eta §16.16 andots, angots. 14.17. marraka : ik. 14.3 *marre, marreka. 14.18. marmotz : ik. 15.17.2 malmutz-1. 14.19. marraska. Iparraldean eta Nafarroan erabilia; Hegoaldean Iztuetak eta Txi- rritak. «1. Grito, chillido, berrido; bramido; grito de dolor, gemido, lamento; llanto»; «2. "(Lc, BN-ciz-baig, Sc), torrente de lágrimas"; «3. Crujido». (OEH).15.4. *maldi : Goraxeago «mardo -mardul : baldo -___ (*baldur [baldurro])» berreraiketa erkatua luzatu edo osatu nahi bagenu «… §13.5 baldi : *maldi» erantsi ahalko genioke. OEHn ez dut forma hori aurkitzen, baina bai horrenISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212baliokide15.8. malkar (cf. §15.10 mankar) : Analisirako ezinutzizkoa da malkor aldaera; hazkor / hazkar eta antzeko bikoteak gogoan izanik diakronikoki lehenik ad- jektiboa izan da (kor &lt; *hor &lt; *thor; cf. Lakarra 2018a) eta gero izena, OEHn datorrenaren aurka: «Escabroso, abrupto, áspero; costanero» → «Terreno en cuesta, terreno costanero, escabroso, abrupto, áspero, duro; cuesta, pen- diente; despeñadero»: bestalde, bada malkor 2 bat ere [bar + gor] eta hortik 'estéril'. Cf. §13.11 balgar, §16.10 argal. 15.9. maltzo : «(L-sar-ain, B; Dv; -lzo O-SP 231 → A), maltzu (B), maltza (AN- ulz-olaib), maltxo (-lx-B). Ref.: A (maltzo, malxo); Ir-A; Iz Ulz (maltza); Izeta BHizt2 (maltzo)» eta baita «Haz, manojo. «Faisceau.15.9.1. maltzokatu : Hortik ateratako aditza «maltzokatu (L-sar-ain ap. A; Dv). «Poner el heno o el helecho en montoncitos» A. v. maltzatu.» Azken honi dagokionez, maltzatu (AN-ulz-olaib, B). Ref.: Ir-A; Iz Ulz (maltza); Izeta BHizt2 (maltzatu). «Poner el trigo en montones» Iz Ulz. «Iretzea mal- tzatu ongi»15.11. maltzur : «Astuto, malicioso, socarrón, falso, traidor. «Interesado, amigo del interés» Lar.» eta «persona astuta, maliciosa» dakartza OEH-k: *bar + zu(hu)r. Cf. 14.13 mantzur.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 15.12. malardatz :15.14.1. malgor-zilazale : «"(Sal), pico carpintero (pájaro)" A». 15.14.2. malgorki : «(Sal, S), leño seco» A. Cf. §16.12 argol-en akabuan eta §14.15 malgor. 15.14.3. malgorti : «"Torpe (BN-mix) Darric" DRA.» 15.15. mandur : «"Disforme (animal) (V-ger)" A Apend.». Cf. §13.9.1 baldurro, bandurro eta §16.13 andur. 15.16. malko (V, G, AN; Lar, Dv (V, G), H (V, G), Zam Voc), malku, marko (V-gip). «Lágrima». OEH-k «Etim. Para su posible relación con molko, mulko y alko, adalko, etc., v. FHV 272» dioen arren,15.17.5. malputz. V. malutz. 15.17.6. malutz (V-oroz-gip; A Apend), malmutz (V-ger-m-gip, AN-larr), mal- putz (S), mamutz (V-ger-m). Ref.: A (malmutz, malputz, malutz, mamutz [ §15.25]); Iz ArOñ (malutz); Elexp Berg.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 1. «15.18. mala «(G-deb., Sc) «tierra arrastrada por un torrente» (Azk., s.u.). 15.19. malo-1 «(G-goi ap. A; Lar, Dv). 1. Rollizo, tierno, lozano. «Gordo con una gordura dulce, apacible» Lar. «Fresco, frescote, frescón»; 2. (Lar → H).«¡(Qué) blancura de mujer!, au emakume maloa!» Lar. «Albo, alba, aplicán- dose a hombre o mujer, maloa, au emakume maloa» Ib.; 3. «Malhoa (L), ma- loa (G), mou, qui cède facilement au toucher, à la pression. Elhur, ile, haragi, etzantza, udari malhoa, neige, laine, chair, couche, poire... molles» H. Ez di- rudi malo-3 -(Gc ap. A; Lar, vEys), maro (G-goi ap. A).nada que se hace con la hoja de maíz; Mechón, pelusa». Cf. §15.19.1 ma- loka, §15.19.2. malokatu.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 15.21.1.15.23.2. mamor-2. Braise ardente» VocBN. «Gros morceau de charbon allumé, braise» H. (Como segundo miembro de comp.). 15.23.3. mamor-3. v. 1 mamar; mamorro. 15.23.4. mamorro «(V-m, G-nav, AN-gip-5vill; Aq 374 y 1035 (G)), mama- rro (V-ger-arr-oroz-gip; Añ (V), Zam Voc), mamorru, mamurru (B), mama- rrao (V-oroz), mamor (H). Ref.: A (mamarro, mamorro, mamurru, mama- rrao); Ort Voc 140; Iz UrrAnz (mamarro); EAEL 96; Izeta BHizt (mamurru); Elexp Berg (mamarro "Insecto, bicho; 2. El Bú, ser imaginario que asusta a los niños". 3. mamarro (Vc ap. A), mamarru. "Baldragas15.23.5. momor : ik. mamor-1. 15.24. mamul (L-ain, BN-mix-baig, R), mamol (BN-baig, Sal), manbul (L; Dv, H). Ref.: A (mamul, mamola, manbul); Satr VocP (mamola). 1. Car- noso. «Ce mot ne s'emploi que dans deux cas.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 16. AR- 16.1.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 16.7.16.13.1. andurko : «Dim. de handur. Otsaila laburko, bena andurko (maltxur). EZBB II 85.»ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 16.13.2.16.15. arrast (V, G ap. A), arras (Lar). Onomatopeya del ruido que se hace al raspar, rasgar, cortar, etc. «[Onomatopeya] para explicar el sonido y efecto del rasgarse» Lar s.v. rasgar. «(V, G), ruido de arrastre» A. Cf. §12.17 barrast, §12.17.1 barrasta, barrastara. 16.16. arbots, ardots : «Erizo de la castaña». Ikus §14.16 mandots, §14.16.1.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 17.12. aldo : «"Alddo (G-to), gato" A EY III 357 (voz del voc. infantil).» Cf. §13.8 baldo eta §15.6 *maldo. 17.13. algar, algartu : Cf. §16.10 argal eta §13.11 bargaltu.</figDesc><table><row><cell>aldakan, 'en comparación con'). Cf.  §13.2 balda,  §15.2 malda.</cell><cell>, race, sang» Dv.; 7) (En la expr. -(r)en</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http:/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 437-486</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head>: ate eta ateri</head><label></label><figDesc>hutsarekin ez baitugu aski, jakina. Nik *ba-te ikusiko nuke: izan ere, -te horrek ez du bakarrik «aditz-izen» balioa, baita «plurala» edo, zehatzago «aditz plurala» (pluractional; cf. Lakarra 2018a bibliografiarekin) eta, horrenbestez, 3. pertsonetako aditz komunztadurei aplika dakieke baina baita aditzon ebentoei ere, eta 'bereizte, bakantze, bat bilakatze' edo horrelako zerbait genuke (cf. §18.</figDesc><table><row><cell>18.1. Ate eta beste toki batean (Lakarra 2018b) aztertu ote, orde, ordea-ren eti-mologiak argiak eta errazak direnik ezin esan. Lehendabizikoarena ha-erakuslean edo deklinabidetik askaturiko -at batetik atera nahi izan da edo ate = 'puerta'-tik abiatu eta gainerako kontuak hortik azalduaz; hobeto esan, 'puerta' / 'fuera' bikotetik. Kontua da morfologia (eta fonetika) ez datozela bat hurbilketa horrekin: orain be-rehalakoan ikusten dugu -te 'aditz-izena' (ik. Urgell 2006) eta, beraz, aditza zein den as-matu behar, a-</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>guztia garbiago gelditzen da kontuan harturik OEHko «2. «Athe (BNlab-ad), étable» Dv (→ A). «Athea, bergerie» H. «Athea edo barrukia» Ib. «Athiak atheratzea, enlever, porter dehors le fumier des bergeries, des étables». Oso interesgarri begitantzen zait «Athea edo barrukia» hori, ezin egokiago baitator goraxeago atarte eta atari-ri buruz (eta **bortaate, **bortairi-z) esandakoarekin. Ez gutxiago «Athiak atheratzea», jakina, non ez den inongo kontraesanik, «ate = ukuilu, kanpoko aldea baina itxia» baldin bada, eta ateratzen direnak satsa, pekorotzak eta abereen oheak. Hots, *bat-te &gt; ate 'bereizte, bakantze, bat bilakatze' (ik. §18.3). Ateri. Ezaguna da hitz edo morfema fosilduek familiaren geruza zaharr(en) etako zantzuak gorde ditzaketela, dela beren semantikari, dela formari dagozkienak. Adibide polita da Mitxelenak behar hitzaz markatu zuena RS-ko errefrau batean: Odol bearbagea, agirtuko da egia eurea-n, alegia; bertan «Sangre sin ser necesaria aparecerá la tu verdad» itzultzen da, baina Maisuak ikusi zuenez, hor bearbage-k hobe zukeen 'sin culpa, inocente' itzulpena, antzinako ipui eta paralelo klasikoek gehi behar-en lekukotasun zaharrek ematen duten 'culpa' adierak eskatu bezala.</figDesc><table><row><cell>18.2.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>39</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Escampado, sin lluvia, a salvo» eta aurrekoetarik gehien bereizten den «4. Parado, detenido» ditugu OEH-n. Baliteke norbaitek hobestea lehen hiruretarik laugarrena azaltzea; nik, ordea, juxtu kontrara egingo dut, pentsatuaz euria atertzea automatikoki azaltzen dela esanahi orokorretik eta ez dugula metafora (edo ia ipuin osoa) asmatu beharrik suposatuaz euskaldunek euria atertzetik orokortu eta beste fenomeno edo ekintzari ere aditz bera ezarri diotela; izatekotan J. Manterolak gogoratu bezala, OEHn gelditzen den -ate (dihulate, etab.) erromantzezko -(h)ato-rekin lotua eta, beraz, mailegatua dugu. 40 Mitxelenak markatu zuen, gainera, bear 'culpa' itzuli zuela Garibaik Lasturko Andremiliaren eresian -Peru Garziak ez dau bearrik / ain gatx andia apukaduagatik-eta, (hau guk gehitzen dugu) gertakari honek are zailago egiten du Garibai izatea aipatu bilduma anonimoaren apailatzailea Urkixok iradoki zuen bezala (cf. Lakarra 1996b eta Mounole &amp; Lakarra 2018); badira, gainera, beste mila arrazoi hizkuntza argudioetarik atera gabe (ikus, orobat, Mounole &amp; Gómez 2018), nahiz itxuraz Urkizu (2015) ez den oraindik ezertaz jabetu. /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 ere, hau «lizentzia poetiko» modernoa dugu eta ez gramatika zaharra, jakina. Gainera, bai ateri-n eta baita atertu-n ere bada '(euria ez den zerbait) amaitu' adiera honen aspalditiko eta lurralde zabaletatiko lekukotasunik (B, GN eta L, bederen), Ziburuko Etxeberriren eta Orixeren garden hauek, esaterako: Xuka etzatzue nigar / horiok begietarik, / eta suspira horiok / ather ahoetarik. EZ Noel 117. Bukatu zun Taven-ek neskeri irria atertu zien kontu au. Or Mi 37. Berriro formari bagagozkio, ateri-ren 'amaitu' esanahi hori funtsean ate-lehen zatiari dagokio, baina hori argiago geratuko bide da eskubiko partea zehaztu dezagunean; niketz, hor -ber dugu, bera-ren zein berri-ren oinarrian den partikula, -r ahularekin oraindino, noski: *ate + -ber &gt; *ate(b)er &gt; atér, beraz. 41 -ber hori dela eta hasiera batean *ate-ber-i 'moztu, amaitu berri' bide zen, gero 'amaitu' hutsean gelditzeko. Beraz, 'amaitu' bilatu behar dugu ate horretan, kontuan izanik -te aditzizena dugula eta soilik a-erroa edo, hobeki, erro zaharretik gelditzen zaigun aztarna bakarra. Zein den erro hori? Eban 'ebaki' zalantzarik gabe: Erdi Aroko onomastikan Yraeban (1452), Sarriburuebana (1456), Martin de Luebana (1461), etab. ditugu eta ondokoan ere bada lubana, lugana eta beste aztarnarik; gainera, hortik atereak dira ebaki, ebatzi nahiz ebatsi (ik. EHHE, s.u.). 'Ebaki' adiera oso hurbil da 'amaitu'-tik, jakina; urrungabe, besteak beste, eten 'hautsi, amaitu' ezaguna dugu, lehengo *eden 'finish'etik (cf. egotzi → egoizte-&gt; ekoitzi, ebaki → epaite-&gt; epaitu, etab.). Zenbait ahapaldi gorago iradokitako formula (*bat-te &gt; ate) baino alde askotatik merkeagoa dugu aditz honetatik abiatzea: *ban 'moztu' → ba-te 'mozte' &gt; ate 'mozte', eta horrenbestez, hitz honentzat oraingoz berreraiki genezakeen adiera zaharrena 'epaitea, amaitzea'. Hortik hartu bide zituen gero 'atari', 'etxearen edo beste eraikuntzaren baten kanpoalde' esanahiak, baina ez dira ahaztekoak goiko 'pasabide' eta are «Athe (BN-lab-ad), étable» Dv (→ A). «Athea, bergerie» H. «Athea edo barrukia» Ib. «Athiak atheratzea, enlever, porter dehors le fumier des bergeries, des étables» ere, ukuiluak eta etxearen kanporengo aldean izanik. Egia da mozten duenak bildu ere egiten dituela -kasu honetan barneko eta kanpoko aldeak-eta, beraz, ate 'mozte' ---&gt; ate 'mozte, batzea' erraxki eta beste justifikaziorik gabe uler litekeela; alabaina, aski segurua da euskaraz 'batzea' bigarrenkaria dela, bere sorrera edo hedadura, gutxienez, bat '1' zenbakiaren gramatikalizazioari loturik zelarik. *bate [&lt; *bade, cf. bede-] honetatik nola iritsi zen bat '1' zenbakia gramatikalizatzera ulertzeko komeni da Ernoutek eta Meilletek (beren Dictionnaire étymologique de la langue latine, s.u.) ūnus-i buruz diotena astiro begiratzea, ia zuzen-zuzenean egokitzen baitzaio euskarazko hainbat daturi: «l'utilisation secondaire de ūnus pour designer l'unité, le nombre un, explique que les adverbes et adjectifs ordinaux et distributifs soient empruntés à d'autres racines: primus [cf. eusk. lehen], singuli:, semel [cf. bezalako]» edo «L'ancien nom de l'unité, qui subsiste dans des mots tels que simplex, singuli:, a disparu /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 à l'état isolé. Pour obtenir une expression plus forte, on l'a remplacé par le mot signifiant ' unique ', de même qu'en celtique, en germanique et en baltique».</figDesc><table><row><cell>). Esanahira jotzen badugu, «1. Tiempo sereno, sin lluvia, escampado», «2. Techo, sotechado; lugar cubierto», «3. ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http:/18.3. ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http:/</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>Beharbada, ban honen esanahia noizbait (Erdi Aroa baino lehen, seguruena) ez bide zen (bakarrik) 'moztu, ebaki'; lubana (gizakiek egindako) 'trinchera' baino lehen 'zanja', 'zulo luze edo zabal, ez sakon' eta aditza 'kolpatu, mailatu, sartu, hondatu', beraz 'barneratu', 'barrura sartu'-tik ezin hurbilago. OEHk balditu, elbarri eta herbal ematen ditu, azkenik, hebain-en kidetzat: ban-en partizipioari bar-en bi alomorfo dagozkio: bata bal zahar-atzendua (ezker nahiz eskuin, hori bai): bal-dar / her-bal, bar analogiko-berriztatua bestea.</figDesc><table><row><cell>balbe -balda baldar baldatx balde 1 balde 2 , baldeko baldi baldin baldiztu baldo -baldoki (baldorra) baldoski -</cell><cell>malats -malbu *alda (aldaka) malda albe -aldar maldar aldats -alde ---aldeko -aldi maldi ---maldiztu aldo (?) maldo, -maldoka --aldor ---aldra -</cell></row></table><note>42ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>Eta bar : bal-txandakatzea galdu zenean barru eta barren-ek balbe, baldin eta gainerakoekin zuten lotura ere galdu egin zen eta -nola ez!-are gehiago, albo, alde, aldi, altzorekin nahiz mardo, malda edo marraka-rekin jatorrian eta hainbat mendetan izandakoa. 10. Bon/bor/bol-en, zifrak orotara apalagoak dira ban/bar/bal-en baino -60tik gora, halere-, baina zutabeka erkatuaz oso gauza ezberdinak aurkitzen di--486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212 tugu: 40 / 20 b-, 15 / 16 ø-eta 30 / 28 m-; 52 badirudi, hortaz, nahiz termino absolutuetan nahiz erlatiboetan b-gutxiago dela /o/-ren aurrean baina ez hor galdutako guztia ø-ra joan delako, Mitxelenaren ereduan itxaron zitekeen bezala, baizik eta «iheslariak» ia erdi eta erdi banatuak aurkitzen ditugulako øeta m-zutabeetan. Gainetik, badira 5 -l mo-zutabean, bo-n adina eta o-n baino askoz gehiago eta horrenbestez, pentsa genezake eskuineko -r &gt; -l ezkerreko b-&gt; m-baino lehen gertatu zela (hasia zatekeen, bederen). Bon/bor/bol-en datuetarik abiatuaz, aldiz, -r &gt; -l aldaketaz ezingo genuke gauza segururik esan, olde eta oldar honen eratorriaren lekukotasuna baitugu soilik; alabaina, zalantzak uxatu ahal ditugu ban/bar/bal-era joaz: albe, aldats, alde, aldi, aldor, aldra eta altzo. Beraz, bi fenomenoak (b-&gt; m-eta b-&gt; ø-) CVl CVr-erroen eratorpen alomorfo bihurtu ondokoak bide dira. 11. Ohi bezala semantikazko loturak bestelakoak baino ahulagoak izan arren, 53 aipagarri iruditzen zaigu lan honetan baliatu dugun hiru ardatz paralelo horien gainean antolaturiko berreraiketaren segurtasuna, ezkerreko edo/eta eskuineko alomorfia kate eta zangalatrauek berebiziko sendotasuna ematen baitiote: beste hainbestetan b -m eta bitan ø -b doaz elkarrekin; pentsatzekoa da, gainera, mardo / mardul-ek eta malbu-k enparatuko zutabeetan kiderik ez duten arren, noizbait *b-n izango zutela, bederen, horretatik abiatuaz iritsi baitira gainerakoetara: baldo / *bardo ← mardo; *bardul / *baldur ← mardul; *balbu / *barbu ← malbu. Ez hori bakarrik: sarea hain da tupitua non bere alderik ahul eta betetasun urrienekoan kokatuentzat ere urruntasun handi nahiz txikiagoan kognadoak ezagut litezkeen hiru aldagaietan (C-, -C, #C-) dituzten erantzun erregularren bitartez: horrela, adibidez, arto arazorik gabe kokatzen da ondoko taldean: baldo / arto / maldo / mardo; ik. 13) ere.</figDesc><table><row><cell>albe -aldar : : : alde : aldi : -: altzo :</cell><cell cols="2">balbe : balda : baldar : balde : baldi : baldiztu : baltzo :</cell><cell>-malda maldar -maldi maldiztu maltzo</cell></row><row><cell>3tan ø -b -m, baldo : -: -:</cell><cell>--arto</cell><cell>: : :</cell><cell>maldo mardo -</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 437-486 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20212</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16">Bata eta bestea ez daude oso aparte Benvenistek IE erakundeei buruzko liburu zoragarrian (1969) ezkontzaz dioenetik: IE gizartean ez zen bi persona berdinen arteko traturik, baizik eta senarra zen emaztea hartu eta etxera zeramana (hortik IE hizkuntzetan emaztearen izenean pasibo-markak usu aurkitzea).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="25">Hitz hau lehenago praesepe gisa «azaldu» edo nuen, nahiz geroztik aldatzerik izan dudan (cf. Lakarra 2015c); horrenbestez, bai hori eta baita beste zenbait (negar-nigar barne) Lakarra (prest.-c)-n berrartu nahi nituzke. 26 Hasiera batean, oso egoki dirudien arren OEHko *madariko etimologia txikigarriarekin eta metonimiarekin (ikus §15.16 kontrako argudioetarako). 27 Gainerako bokalez ezer gutxi baitio atal horretan, holakorik inoiz eroriko ez balitz bezala b-ren ondotik. Bestalde, /u-o/ aurrean ere bortz/bost, butz/putz, buru (eta hortik buztarri…) salbuespenak ditugu ostegun, ortzi, uzker eta gainerako «erregularragoen» artean; gehi bitez bo-, bu-&gt; mo-, mu-egin duten ugariak (cf.  §20.19). Seguruenik, h-aren erorketan bezala (cf. Lakarra 2009c-n bildu FHV 2 -ko aipua), hitzaren luzerak baduke garrantzirik eta, nola ez?, baita kronologiak ere.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="28">Azkuek oraindik badu barro «1 (BN-s, R) carnero de un año» ere, OEH-k marro-ra berbidaltzen duena.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="31">2. adiera «Imitador, antzarle, jarraile, balde» Bera-Lopez Mendizabalena da eta horrekin dena esana dago. 32 Hau hitz egiteko modu bat da, jakina, B. Urgellek gogoratu bezala, Pouvreauren lekukotasuna ez baita Leizarragaren morrointzaz aske; ik.<ref type="bibr" target="#b42">Etxagibel (2008</ref>Etxagibel ( , 2014.33  Aurrekoari balditu 'tapar' dagokio, baina Azkueren poltsiko-hiztegiaren lekukotasun soilarekin.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="35">Ez dirudi honekin zerikusirik duenik «aldo. «Alddo (G-to), gato» A EY III 357 (voz del voc. infantil)»-ek.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="36">Badira ekialdeko bi aldaera berantiar ere: erte, asimilazioz sortua, eta arthe.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="39">Aurrera baino lehen, esan dezadan ikusten ari garen guztiarekin zerikusi gutxi duela hate «Ágil, ligero; rápido»-k, OEHn batera ezarririk izan arren: ez dut ulertzen -hiztegi horretan /h/-arekin izandako arazo eta zalantzengatik ez bada-zergatik hor ez den frantsesezko (se) hâter-i buruz edozein hiztegitan aurki zezaketen «acelerar-se, agilizar-se, apresurar-se»-rekiko gogoetarik edo, arraroago bada ere, Palayren hastàt, -ade-z («adj.-empressé,-e, qui est en hâte (rare)»).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="41">Akitaniera ondokoa balitz eraketa, *ataber genuke (cf. akit. Anderexo, etab. / Erdi Aro Anderazu, etab.), berehalakoan *ata.er &gt; atér emaitza bertsura iritsiaz. Bigarren osagairako formari dagokionez *-ber ez eze *-der zein *-ger eta are *-her ere ez lirateke baztergarri, fonetika hutsari dagokionez; ez dirudi, halere, semantikaren aldetik horietarik batek ere hobekuntzarik lekarkeenik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="43">Ezin ahaztu hauek direla zalantza gehien biltzen dutenak, *b-&gt; ø, *h-&gt; ø, *e-da-ra-&gt; ar-eta are bide gehiagotatik iritsi baita hizkuntza forma horietara.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="50">Honek ez du esan nahi frogatutzat ematen dugunik edozein CVr-en aitzin-forma *CVn denik; alabaina, erro beraren alomorfo badira CVn, CVr, CVl, CVh, CVø, *-n da zaharrena izateko aukera gehien dituena.Cf. zun, sun, son (ik. 17. oh.), etab. 51 Alegia, Lakarra (2015a)n «5. hatxe» deituak, hain justu konposizioan edo eratorpenean -r batetik sortuak: cf. hor &gt; oh-(ohalano, ohara) edo hur &gt; uh (uhalde, ibar [&lt; *ihbar &lt; *huhbar &lt; *hur-bar]), etab.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="52">Ohar bedi *bon/bor/bol erroaren azterketa *ban/bar/bal-ena baino atzeratuagoa dela eta, beraz, ematen ditudan zifrak gutxi gorabeherakoak direla; uste dut, halere, zehaztasunetik urruti egon arren ere egungo egoeran joera nagusiak islatzeko lain badirela. 53 M-zutabea, fonosinbolismo gehienak biltzen dituelarik, badirudi urrunago dela beste bietarik haiek beren artean direna baino.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="56">Ikus FHV § §13.8.9 bikaina; alabaina, bada oraindik aurreratu beharrik m-en ugalketaren kronologian.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="57"> Cf. Mitxelena (1970a: 308)  etaLakarra et al. (2016:  §5eko)-ren iruzkina.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20212</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20212" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">azken mende askotako euskaldunen gaitasunean) zein bere aldetik, ardi erratu bezala ziren beste hainbeste hitz; horietarik gutxi batzuen kidetasuna antzemana zen dagoeneko EHHEn edo lehenago, baina gehienen arteko erlazioa eta hasierako oinarri komunaz ondoko bilakabidea atzendua edo ahaztua zen. Are gehiago, lehenagotik aztertu horietarik b-multzokoak ziren ia denak eta pare bat ø-, horietako batzuen aldaerak; azkenik, baso (&lt; *bar-so), bartz (&lt; *bar-tz) eta bazter (&lt; *bar-z-be(he)r(a)) landa, guztiak ziren flexiokoak (are, bare, barru…)</title>
		<ptr target="ban-/bar-/bal-familiarabilduazeuskalhiztegietan" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gogoetak behin-behineko analisi gisa Aurreko orrialdeotan ia ehun eta berrogei etimologiaren oinarriak jarri ditugu zuzenean eta beste askorenak zeharka</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Orain 50 b-, 28 ø-43 eta 66 m-aurkezten ditugu: a.1. b-… -r (24), a.2. b-… -l (21). b.1. ø-… -r (11), b.2. ø-… -l (12), c.1. m-… -r (26), c.2. m-… -l (28</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gainera</forename><surname>Badira</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">n eta beste 7 m-…-n ere; orobat 6 m-…-m azkenik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Flexioko morfo zaharrek -n dute (e-ban, bantz, mantz, mantzur) eta berrienek (*marre, *bare, barre, arre, are, barren, barru, barro, arro, marro, marru…), aldiz, guztiek -r (&gt; -R). Eratorri zaharrek -r dute bere oinarrian (ardi, bartz, baso, bazter, mardo, mardul, marro), eta l berriagoek (baldi, baldo, albe, altzo, malga, malda, malgu…)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Lortutakoen zerrendari euskararen sintaxi zahar eta berrian hainbesteko egitekoa duten alde, aldi, arte edo baldin, gehi horien eratorrien jatorriaz eta bilakabideaz, eta baita eban aditz zaharrari buruzko. zenbait zertzelada ere erantsi beharra dago (cf. §18)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Badakigu EHHErako aurki berreraiki nahi genituzkeen *don, her edo ha erroen familiak bar-eta bor-ena baino handiagoak izan daitezkeela baina ez da pentsatu behar falta diren guzti-guztiak horrelakoak izango direnik ere; esaterako, gutxienak dira -baina bai §6an aipatu bun-/ 1. Bistakoa da berreraiketa hainbat eta pobreago dela zenbat eta ideia lausoagoak izan berraraiki nahi dugun hizkuntzaren edo hizkuntza-egoeraren gramatikaz (A Erenaz gure kasuan), edo are -sistemarik inoiz izan ez balitz bezala-berreraiketa segmentu hutsen bilaketa eta metaketaren sinonimo bailitzan arituaz; alderantziz, hainbat eta seguruagoa eta aberatsagoa dateke zenbat eta antzinako gramatikaren ezaugarri eta fenomeno gehiago ezagutu, ezagutza horiek txiki eta apal izan arren: The reconstruction of Old Chinese is sometimes treated as a pure matter of phonology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">/</forename><surname>Bon</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">eta</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<ptr target="azter-ketarenlehenemaitzakereerabilidituguban/bar/bal-familiakoekinerkatzeko.Lanhorretanbonetaborerroaskeetafamiliabanako" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lehen ezagutzen genituen bortz/bost, borobil eta ortzi (&lt; *bortz-i) ia bakarrei, hasierako C-ren txandaketak direla eta (ø-, m-) ote 1 , ote 2 , orde, ordea, ordeka/ordoki, orban, olde, molde (eta bolde), molda, molko, multzo eta, seguruenik, morokil eta moropil ere familia berekotzat eman ditzakegu, emon/eman/emun aditzaz gainera, noski; guztira ia 30 bat oinarrizko eratorri eta konposatu -gehi morfema batzuen gramatikalizazioaren iturburua (-bo/-po &apos;inguru&apos;, -o &apos;dat.3.p.&apos;-, alegia, eta ez dugu segurki zerrenda agortu. Ban/bar-ena eta bon/bor-ena ez dira, inolaz ere, orain arte EHHEn eraikitako familiarik handienak (zun/zur-ek badu bi horiek baino hainbat gehiago) baina oso urrun gelditzen dira maileguen gainean eraikitako edozein saretatik, zein ere diren zabal (cf. trebe) eta are zahar eta orokor (cf. lege). The central thesis of the present book is that in order to reconstruct Old Chinese phonology, a proper understanding of Old Chinese morphology and wordfamilies is indispensable (Sagart 1999: 1)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ia azken 20 urteotako lanetan usu aipatu dut pasarte hau; alabaina, nago beste edozeinetan baino arrazoi gehiago dela oraingo honetan hori errepikatzeko</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">erakutsi ahal izan dugu enbor eta erroen eskuin aldeko alternantziak ez zirela soilik bisilaboetan gertatzen, ezta horietan eta zenbait monosilabo edo «erdi-monosilabo» 46 soiletan ere (egun / egur-/ egu-, belaun / belaur-, soin / sor, oihan / oihar-, hoin / or-…). «Barneragoko» eta gramatika zaharragoaren muinetik hurbilagoko testuinguru batera jo dugularik (bisilaboen ezkerreko CVCra, horko C 2 -ra zehazki) aurkitu dugu prozesua aberats eta erregularrago zela erro monosilabikoaren garaian</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hastean susmatu legez ( §5). gero historikoki gehiengoan den polisilabikoan garai zaharragoko erregelaren oihartzun isolatu batzuk gorde arren soilik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">txistukari homorganikoen aurkako erregelarekin (**s/zV(t)z/s → **sV… (t)s) 47 edo Grassmanen legearen (**hVh → **ø…h…) bilakabideare</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Funtsean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">zenbait ohar bildu arren -esaterako «Martinet legea» eta «Trask legea» hurbilketa osagarritzat ulertzearen abantailez-, zeresanik gelditzen da (ikus liburu honetan bertan Manterola ithurri-z) *T h -herskari bortitzen eta horiei lotu h-en</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="*Th-&gt;h-)bilakabideaz" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">barrandari seguru antxean familiakotzat jo ditzakegun arren, ez soilik zalantzagarriagoak izan litezkeen barronde, baldres, baldraska (cf. aldra, halere)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kanpoan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>etab</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gure kasuan ez dakit Matisoffen «seskisilabo» (silaba eta erdiko) delakoek interesik duten. Agian bai, azken batean ekialdeko hizkuntzetan bezala AEn ere aurrizki eta «silaba higatuez» ari baikara, berreraiketarako interesgarrienez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hain zuzen ere; ikus Michaud (2012) argigarria</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dardarkarietan garai honetan horrelakorik ezinezko zen, baina ez bakarrik /r-/ ez izateagatik baizik eta dardarkari fortis fonologikorik ez zelako; txistukarietan, ordea, hertsapena artikulazio puntuari zegokion</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hots</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zotz Baina **sotz Nahiz **zots</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ez moduari</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20212</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20212" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lan honetan soilik kasu bakar bat (*ban/bar-/ bal-), aztertu dugu -*bon/bor-bol-etik oharren bat gehituaz-, baina okertzeko arrisku handirik gabe gan/gar-/gal-, gen/ger-/gel-, *don/dor, gor/gol-, sar/ sal-, *hen/her/hel eta beste bikote eta hirukote askok fenomenoaren hedaduraren eta hitz-sare zaharren tamaina argitzen lagundu ahalko digute. Ezker muturreko CVCak miatu ditugunez bakarrik, zail da aurreikusten zein izango den CVC-en ertzen alternantzien ekarpena eskuinaldekoak (galbar, enbor…) edo horien osagarri diren aurrizki ondokoak (labar, zabal…) aztertzean. Nago, halere, ban → bar-:: → X-bar edo, geroago</title>
		<idno>bar → bal-:: → X-bal</idno>
		<ptr target="cf.zabal)legezkoerregelakizanzirelanoizbaitetaezirregularitateedoanekdotagaraihistorikoetanbezala" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lakarra 2009c), murriztapen edo erregelak «barnetik kanpora» zabaltzen dira -itxaron bezala-, 48 beharbada bilakabide horretan beren orokortasuna galduaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">lehenik) eta enbor-ertzak (gero), ez silabak, hitzak edo flexioa; horrenbestez froga erantsi sendoak dira CVC erroaren antzinatasunaren alde eta baita, noski, erroaren FK-ren [monosilabo] &gt; [bisilabo] bilakabide berankorragoarenaren ere. Bilakabideon kronologiak zehazteke dira -eta beharbada ez dira inoiz ere zehazten errazak izango-, eta, agian, ezberdinak beren artean; halere, bilakabideok zabal hedatuak eta mende luzez zirautelarik geruza zaharretan, CVC erro-ereduaren aldeko lekukotasun hori ez da laburra, berreraiki genezakeen historiaurreko hizkuntza egoerarik zaharrenetik partez, bederen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>C-Altzernantzien Murriztapen Eta Bilakabide Hauen Kokaguneak Erro-Ertzak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dira</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="page">49</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>akitaniera eta Erdi Arora artekoa edo baizik (cf. Lakarra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azterketa honen aurretik genekien baino garbiago gelditu da *CVn (ban) zela erro-alomorfo zaharrena eta CVr-(bar) horren eratorpen eta konposizio forma zaharrena; gero, CVr hori oinarrizko erro bilakatzen da eta haren loturak CVn-ekiko atzentzen eta, ondorioz CVl-(bal) eratorpen eta konposizio alomorfo propio berria sortzen du. Lekukotutako adierak &apos;moztu&apos; (gehi hebain &apos;baldado, golpeado&apos;) eta &apos;barru, behe&apos; direlarik, ez dirudi zailegi beren oinarrizko esanahi zaharrak hurbiltzea edo bateratzea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-N &amp;gt; -R Eta -R &amp;gt; -L Aldaketak Konposizioan Eta Eratorpenean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>flexioan) jazo ohi ziren lehenik CVC monosilaboen artean, gero -hitzak hazi ahala eta forma kanonikoa monosilabotik bisilabora igarotzen zen heinean-bisilabo zenbaiten eskuineko aldean: bar → barhen (flexioa) baina galde (&lt; *gar-de) / bar → bal-do (erator.-konpos.). lehendabizikoarentzat &apos;barruratu, barneratu (aiztoa, aizkora, aitzu-rra…)&apos; &gt; &apos;moztu&apos; proposatuaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ariztimuño 2011z geroztik «euskarazko Grasmann» ere gehi genezake, lehen ezagun zen bi morfema eta bi silabaren artekoaren (hil-herri &gt; ilherri) aurretik silaba eta erro bakar baten barrukoa ere (*hor-ara &gt; *hohara &gt; ohara, otso &lt; *hor-so) ezagutu ondoren. 49 Ikusiko formulazio honek aldaketarik beharko duen Odriozolak (2018) lortu emaitzen ondorioz *b-, *h-&gt; ø bilakabideez eta mailegu eta ondare zaharrekoen artean horiekiko izan litezkeen ezberdintasunez. Hernandez Esnalen 2018ko GrALean ere badira VCV eta VCCV erro-ereduetan gertatu erorketa horien inguruko zenbait datu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Miller ; Japonierazko «lyman Legeaz» Eta (egileak Dioenez) Aski Antzeko Lirateke Dahl-En Legea Bantuan Eta Grassmann-En Legea Iez</surname></persName>
		</author>
		<idno>Ik. 55. oh. ere. ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="437" to="486" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20212</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20212" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">esan gabe doa horiekin batera argitzen dela, partez bederen, hizkuntzaren soinuen bilakabidea ere. Hots, berreraiketaren parterik zailenean (*b-gabeko formetan edo horien kognatuetan) eskubira -bo, -da, -de (-te), -di, -do (-to)… bezalako atzizki ezagunak eta beren bitartez mundu osoko hizkuntzetan arrunt zabaldutako gramatikalizazio bilakabideen -h.d., bilakabide fonologiko, morfologiko, semantiko, pragmati-koen…-aztarnak gordetzeak gure lana lagundu baino ezin egin lezake (cf</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gramatikalizazioaren Historiaz Dakikeguna Oso Lagungarri Dugu Morfemen Eta Lexemen</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="etazutabeguz-tietan)lekukotu-tz-obezalakomorfemaetaamalgamailunbainaezagunakhan-hemenaurkitzeak" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lakarra 2013a); orobat, familia honetako zenbait hitzetan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arte / alde bikotea hartzen badugu, demagun, bietan dugu *b-&gt; ø-eta, hortaz, semantikazko bilakabidearentzat nahiz azterketa kronologikorako CVC-ren -C eta hurrengo morfemaren C-ren topaketaren azterketatik atera genezakeena dugu erabakigarri. Hemen, bada, ezkerrekoaren hitz-eraketako alomorfo zaharrari (-l), eskuineko alomorfo zaharra dagokio (d-) eta alderantziz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hots</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><surname>Tupitzera Dator Gramatikalizazioaren Garapen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>r-: -t); goraxeago §11) ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egokitasuna ez da soilik formaren aldetikoa, baina baita semantika edo funtzioarena ere: aurreko bi kasuotan *den errotik datozkigun alomorfoak ditugu, bata forma (d-) eta esanahi zaharrarekin (&apos;amaitu&apos;), bestea forma (t-) eta esanahi-funtzio berriarekin (plural-aditz-izena; ik. Lakarra 2018a). Aldaketa semantikoa, kronologia eta gramatikalizazioaren parte formala ere, hirurak datoz berreraiketa sendotzera, usu alomorfo zaharrak morfemen funtzio zaharrarekin edo/eta hitzen adierarik zaharrenarekin baitoaz eta alomorfo berrienak funtzio eta esanahi berrienekin</title>
		<ptr target="Kurylowiczenirakaspenklasikoenaraberajokatuaz.54" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">) eta beste zenbait i(z)-bi(z)-era eraman genuen legez (cf. Lakarra 2015c), ezkerraldean ere, CVC-ren berreraiketak bazuen premiarik. *b-&gt; ø-ren lekukotasun gehiago bildu dugu, 55 eta hots hori berrezarririk ban-bar-bal-, bonbor-bol-en eta gainerako familietara hainbat VC-bihurtu ahal izan dugu eta beraien adiera zaharrak ere erro horienekin lotu: *b-ren erorketa honek luze iraun bide zuen eta horregatik nahiz eratorpen bukaera zaharra (øal, øol) zein analogikoa (øar, øor) ditugu sail horretakoekin: albo, alde, aldi</title>
		<editor>Lehenago zenbait h-&gt; ø-ren berri eman (cf. Lakarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>olde… nahiz ardi, arte, orde… Ikus §3 hitz-hasierako berraraiketa-zailtasunez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aitortu behar dut ban-bar-bal-erroan ere (ez soilik bon-bor-bol-en) b-&gt; øerorketak aurretiaz pentsatu baino hedadura handiagoa duela eta ia b-/ ø</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Antzera arto ere, dela forma, dela esanahiaren aldetik; ikus ondoriootako 11</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">nahas Mitxelenaren 1957ko sisteman tokirik izan ez arren lehenago h-bilaka zitekeen ezpainkari bortitzarekin), pentsatzeko da oste &apos;atze&apos; lat. post-etik badator p-&gt; *b-&gt; ø-gertatu zela eta, beraz, kronologia erlatibo bat dugula hor, zehatzago *b-&gt; ø-k oraindik bazirauela mailegurik zaharrenak bertakotzean. Are gehiago, ezain &lt; *uexanu, alu &lt; aluu eta eskatu &lt; uescor-etik badatoz, betazismoaren ondotik ere indarrean zen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Inork</forename><surname>Dakidalarik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ez Baitu *p-&amp;gt; Ø-Bilakabiderik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aipatu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Hernandez Esnal</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ez. ikus hor aipatu 49. oharra eta Odriozola</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20212</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20212" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">aldor / baldor, altzo / baltzo… m-dun hirugarren kide aberatsa ere gehitzen zaielarik usu: maldar, maldi, maltzo, marro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Txandakatzeaz Hitz Egin Litekeela</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Bon-bor-bol-en-zorionezberreraikitzailearentzat-bote/ote/moteetaborde/orde/mordehirukoteakdituguetabaitabestelaubikoteere(olde/molde;borda/morda;borobil/moropil;bortz/ortzi,cf.Lakarra" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baina azterketaren ezusteko nagusia beste nonbait da: itxaroten genuenaren aurka, alomorfo ugariena ez da ø-, b-edo, batez ere, m-baizik (b-~20, ø-~16, m-~28); bistakoa da, bai bere aldetik dioskunagatik eta baita bar-en familiako emaitzekin erkatuaz (b-40 / ø-15 / m-30) jakin genezakeenagatik, erro hauek hitz hasiera zaharren ikerketarako lekukotasun interesgarririk eta hurbilketa estandarrarekiko (FHV) zertzeladarik ekar diezaguketela</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ez bakarrik toki eta denbora faltaz: hainbat kide (aurrizkidunak nahiz eskuineko bar-dunak, esaterako) ez dira arrapagai errazak; ibar, labar eta garbal bai, baina eta ezpal / (z)ozpal eta zabal-eredukoak? Eta (b)iz-ar eta bih-ar-ekoak familia honetakoak dira ala bestetakoak? Nork jakin saio berri eta sakonagoek zer eman diezaguketen ondare zaharraren egituraren ezagutzarako eta fonologia eta morfologiaren berreraiketa aberatsagorako</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hemen</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="ezduguban-/bar/bal-familiaosoabildueta" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aztertu edo ikuskatu diren erroetan lortutako emaitzak itxaron baino askoz aberatsago suertatu direlarik, eginkizun gelditzen zaigu hurrengo lan bat(zu)e(ta)rako hemen erabilitako</title>
		<ptr target="C-/ø-txandaketak-nahizT-/h-/ø-edobestebatzuk-etahitz-eraketako-n/-r/-l(etabesteaukerarenbat,-hedo-ø,kasuko)euskallexikoizaharrarenerraietanbarrenasistematikokihedatzea" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mitxelena 1957) tokirik ez zuen /m/-ren sorrera eta hazkundeari buruzko hondar gogoeta laburra: ikertutako familiako m-zutabean aurkitzen ditugun 65 bat formetarik soilik 4/5 dira (aldaerak ere kontuan hartuaz) testuinguru fonetiko estandarrak (b-&gt; m-/ __ Vn) hortara eramanak; erkagai darabilgun familian 28tatik bi (mona, multzo). Badirudi, beraz, honako honetan ban/bareta bon/bor-en eta -ondare zaharreko gainerako familietan-, [m] hotsak goizetik izan zuela balio fonosinbolikoa kate fonikoan urri izanaren ondorio. 56 Izan ere, horren aztarna semantikoak oraindik errazak dira antzematen mardo, maldo, malgu, malbu edo marraka nahiz marru bezalakoetan zirriborratu dugun familian</title>
		<editor>Ez genuke atzendu nahi AEMren kontsonante-inbentarioan (cf</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta ez gutxiago mordo, mokor(do. morokil eta bestetan erkaketarako ekarritako ikuskatu bigarrenean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">mahai edo mahats bezalakoak badira -hots, agerian edo estalirik *b-&gt; m-eragin zezakeen sudurkaria edo horren arrastoa dutenak-baina gutxi izateaz landa, hainbat mailegu argiak dira. Zer ikertu asko da oraindik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Galderari Hedadura Zabalagoa Ematen Badiogu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mando</surname></persName>
		</author>
		<idno>o-/ u-n egindako azter- ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="437" to="486" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>baina nago Odriozolak (2016) e-n eta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20212</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20212" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gure antipodetako lankideei esleitu diet, mutatis mutandis, haiengandik ere zerikasirik izan genezakeelakoan bainago: Our experience suggests that the stock of cognate sets among Australian languages can be greatly increased if comparativists look beyond the obvious cognates. We suggest that this is not only desirable but necessary if we are to gain a true picture of how the languages are related historically. An adequate stock of cognates is required to establish (a) which subgroups of a language family (such as Pama-Nyungan) contain reflexes of a given etymon, (b) to what level (protolanguage or early areal group) a given etymon is reconstructible, and (c) what is the proper genealogical classification of the languages</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berriak Langabezian Gera Daitezen; Besterik Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saria Bakoitzak Itxaroten Duenaren Pareko Ote Datekeen. Amaiera</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page">50</biblScope>
			<pubPlace>Koch &amp; Hercus</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Such a method, one which goes beyond the obvious comparisons and seeks out the obscure cognates for the light they can provide on the linguist past</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Materiales para un diccionario etimológico vasco (A-orloi)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">&amp;amp; A</forename><surname>Agud</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tovar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Donostia: UPV/EHU</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Antzinateko euskal idazkunak eta aitzineuskararen berreraiketa: corpusa, analisia eta ondorioak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<publisher>UPV/EHUko Master Tesia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Begiristain</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="UPV/EHU.ASJU-nargitaratzekoa" />
		<title level="m">Gogoetak Mitxelenaren erronbo sistemaz eta honen historiaurreaz. Ikuspegi berri baterantz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Origines de la formation des noms en indo-européen. Paris: Maisonneuve. -, 1954, «Problèmes sémantiques de la reconstruction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">É</forename><surname>Benveniste</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1935" />
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="289" to="307" />
			<pubPlace>Paris, Gallimard</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Berrarg. Problèmes de linguistique générale</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
				<title level="m">Le vocabulaire des institutions indo-européennes. I. Économie, parenté, societé; II. Pouvoir, droit, religion. Paris: Les Éditions de Minuit</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J A</forename><surname>Corominas</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<publisher>Gredos</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Madril</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Herskarien ustezko ahoskabetasun asimilazioa eta euskal herskari zaharren gauzatzea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Egurtzegi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal metatesiak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="88" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Liburu honetan argitaratua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">&amp;amp; A</forename><surname>Ernout</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Meillet</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dictionnaire étymologique de la langue latine, 4. arg. Paris: Klincksieck</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Silvain Pouvreauren hiztegiaren iturriak eta testukritikaren metodologia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Etxagibel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="69" to="118" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pouvreauren hiztegia testukritikaren eta metalexikografiaren argitan. UPV/EHUko Doktorego Tesia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Reconstruction du système phonologique indo-européen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Feuillet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Historische Sprachforschung / Historical Linguistics</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="volume">129</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="39" to="65" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lakarra prest-f), nahiz gai zaharrez, nahiz berri-berriez. Bistan da bion maisu eta adiskide baten ohoretan Joakinek prestatu saioa (Gorrotxategi-argitaragabe) aukera ederra dela horretarako</title>
		<idno>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beste nonbait jarraitu beharko dut Joakinekin aspaldiko elkarrizketa (ik</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="437" to="486" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20212</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20212" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">rd Conference of the Luis Miche lena Chair -Koldo Mitxelena Katedraren III. Biltzarra -III Congreso de la Cátedra Luis Mi chelena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Gorrotxategi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; C</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Gasteiz:UPV/EHU" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Algunas reflexiones sobre la prehistoria de la lengua vasca. Gasteiz: UPV/EHUko 1998-99 ikasturteko irekiera hitzaldia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Gorrotxategi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Planteamientos de la lingüística histórica en la datación del euskara</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page" from="103" to="114" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>XV Congreso de Estudios Vascos. Donostia</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Euskararen historiaurreaz zenbait gogoeta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Al</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Comparación lingüística, filología y reconstrucción del protovasco</title>
		<editor>F. Villar &amp; M. P. Fernández Álvarez</editor>
		<meeting><address><addrLine>Salamanca</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="407" to="438" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The relationship between Aquitanian and Basque. Religión, lengua y cultura prerromanas de Hispania</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia lingüística de la Península Ibérica en la Antigüedad. I. Preliminares y mundo meridional prerromano. II. El mundo ibérico prerromano y la indoeuropeización</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Hoz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>CSIC, Manuales y Anejos de Emerita</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note type="report_type">Madril</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Del origen de la aspiración como elemento morfofonológico en vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Igartua</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lakarra &amp; Hualde (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="page" from="519" to="530" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1970-72, «La thèorie de la racine en indo-européen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Jucquois</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">La Linguistique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="73" to="103" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obscure vs. transparent cognates in linguistic reconstruction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><forename type="middle">&amp;amp; L</forename><surname>Koch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hercus</surname></persName>
		</author>
		<editor>R. Mailhammer</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<biblScope unit="page" from="33" to="52" />
			<pubPlace>Boston/Berlin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lexical and structural etymology. Beyond word histories</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le système du verbe basque au XVIème siècle. 2. arg. Baiona-Donostia: Elkar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1943" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Reconstructing the Pre-Proto-Basque Root</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<editor>Hualde, Lakarra &amp; Trask</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="189" to="206" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ASJUren Gehigarriak. -, 1996a, «Sobre el Europeo Antiguo y la reconstrucción del Protovasco», ASJU 30: 1, 1-70. Gehiketekin eta zuzenketekin = «On Ancient European and the Reconstruction of Proto-Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Harrieten</forename><surname>Gramatikako Hiztegiak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Europa Vasconica</title>
		<editor>J. Udolph</editor>
		<meeting><address><addrLine>Hamburg</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Baar-Verlag</publisher>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="65" to="150" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ikerketak eta Edizioa (RS), Euskararen Lekukoak 19</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Refranes y Sentencias (1596)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etymologiae (proto)uasconicae LXV</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Erramu boneta. Festschrift for Rudolf P. G. de Rijk. Donostia: A SJUren Gehigarriak</title>
		<editor>X. Artiagoitia, P. Goenaga &amp; J. A. La karra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page" from="425" to="442" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hacia un nuevo paradigma etimológico vasco: Forma canónica, etimología y reconstrucción en el campo vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iniciales</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="261" to="391" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Forma canónica y cambios en la forma canónica en la prehistoria de la lengua vasca: hacia los orígenes del bisilabismo</title>
		<ptr target="Adabakiak/h/-arenbalioetimologikoaz" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aitzineuskara berreraikiaz: Zergatik ezkerra?», Euskera</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="565" to="596" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20212</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20212" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">diptongos y otros detalles de alguna importancia: notas sobre numerales (proto)vascos y comparación vasco-ibérica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-, 2010</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Haches</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="238" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
				<ptr target="Bilbo:UPV/EHU" />
		<title level="m">Aitzineuskararen berreraiketa sakonagorantz: Forma kanonikoa, kronologia, gramatikalizazioa</title>
		<editor>R. Gómez &amp; M. J. Ezeizabarrena</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1947" />
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="349" to="378" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sailkideen omenaldia Henrike Knörr irakasleari</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ibon Sarasola. Gorazarre. Homenatge. Homenaje. Bilbo: UPV/EHU</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gramatikalizazioa, morfemen forma kanonikoak eta berreraiketa morfologikoaren bide berriak</title>
		<editor>G. Aurrekoetxea et al.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="175" to="192" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Txipi Ormaetxea omenduz. Hire bordatxoan. Leioa: UPV/EHU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Basque and the reconstruction of isolated languages», in L. Campbell (arg.), Language Isolates</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
			<publisher>Routledge</publisher>
			<biblScope unit="page" from="59" to="99" />
			<pubPlace>Londres &amp; New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kronologia eta periodizazioa: 20 urte eta 10 ohar geroago</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">MLV-5 Jardunaldietako Txosten argitaragabea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">UPV/ EHUko eskuiz. -, prest.-b, «Bisílabos (¿proto?)-vascos». UPV/EHUko eskuiz. -, prest.-c, «Mea maxima culpa: norbere etimologia okerrak zuzentzen, ustez bederen». UPV/ EHUko eskuiz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-, 2018a</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Euskararen Historiaurrea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">In</forename><surname>Gorrotxategi ; «-Ba-, -Ba</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">2011, 2nd Conference of the Luis Michelena Chair / «Koldo Mitxelena» Katedraren II Biltzarra -II Congreso de la Cátedra «Koldo Mitxelena</title>
		<editor>M. Quirós et al.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="page" from="845" to="871" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">-, prest.-d</note>
	<note>Estudios ofrecidos a J. A. Pascual</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Monosyllabicization: patterns of evolution in Asian languages</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Michaud</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Monosyllables: from phonology to typology</title>
		<editor>N. Nau, Th. Stolz &amp; C. Stroh</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Akademie Verlag</publisher>
			<date type="published" when="2012" />
			<biblScope unit="page" from="115" to="130" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Externalizing internal rules. Lyman&apos;s Law in Japanese and Altaic</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Miller</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="137" to="165" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">OC 1, 1-98. -, 1970a, «Nombre y verbo en la etimología vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>; «de Etimología Vasca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berrarg</surname></persName>
		</author>
		<idno>159-180. ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lenguas y protolenguas. Berrarg. Donostia: «ASJU-ren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1950" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="437" to="486" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>OC</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20212</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20212" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonética Histórica Vasca, 2. arg. zabaldua. Donostia: «ASJU-ren Gehigarriak» 4. OC 6. -, 1977b, «Notas sobre compuestos verbales vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><surname>Egunak Eta Egun Izenak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Berrarg</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pt</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lengua e Historia. Madril: Paraninfo. -, 1987</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Luis Michelena. Obras Completas</publisher>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="269" to="300" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJU-ren Gehigarriak. 15 lib</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orotariko Euskal Hiztegia -Diccionario general vasco. Bilbo: Euskaltzaindia &amp; Desclée de Brouwer</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">&amp;amp; R</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gorrotxategi, Igartua &amp; Lakarra (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="469" to="541" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskara Zahar eta Klasikoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">J A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskara Arkaikoa (1400-1600)» in Gorrotxategi, Igartua &amp; Lakarra (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="352" to="468" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Odriozola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Hitz hasierako bokalismoa: e-hitzen berreraiketa eta bilakabide diakronikoa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bertsio errebisatua argitaratzear ASJU-n</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitz hasierako bokalismoa: o-eta u-hitzen berreraiketa eta bilakabide diakronikoa. UPV/EHUko MALa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Hitz hasierako bokalismoa euskaraz: -i-z hasten diren hitzen azterketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Otxandorena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dictionnaire du béarnais et du gascon modernes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Palay</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>3ème éd. completée. Paris: CNRS [1. arg. 1932-1934</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">From trilaryngealism to monolaryngealism: returning to O swald Szemerényi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">&amp;amp; J</forename><surname>Pyysalo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Janhunen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">PIE</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="14" />
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The roots of Old Chinese</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Sagart</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<pubPlace>Amsterdam -Philadelphia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Anglo-American contributions to Basque studies: Essays in honor of Jon</title>
		<editor>W. Douglass, R. W. Etulain &amp; W. A. Jacobsen jr. (arg.</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao. Reno</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>University of Nevada Press</publisher>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="203" to="217" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Historical Syntax and Basque Verbal Morphology: Two Hypotheses</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Para la historia del sustantivo verbal en vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lakarra &amp; Hualde (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="page" from="921" to="948" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Refranes y sentencias</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Girolamo della Sommaia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page" from="65" to="146" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Louvain: Peeters, I, 3-11. -, 1990, «Etymologies, equations, and comparanda: types and values, and criteria for judgment», in Ph. Baldi (arg.), Patterns of change, change of patterns: Linguistic change and reconstruction methodology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Watkins</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>; «l&amp;apos;apport D&amp;apos;é. Benveniste À La Grammaire Comparée</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">G. Serbat (arg.), E. Benveniste aujourd&apos;hui</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin-NY</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page" from="289" to="304" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Actes du Colloque International du CNRS</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lakarra Hizkuntzalaritza eta Euskal Ikasketak Saila Letren Fakultatea, UPV/EHU Unibertsitateko Ibilbidea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Joseba</surname></persName>
		</author>
		<idno>+34 945 013643 joseba.lakarra@ehu.eus</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="5" to="01006" />
			<pubPlace>Vitoria-Gasteiz Tel</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
