<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology Hizkuntza-ospearen eta eragin lektalaren zirurikak 1 Ipar Euskal Herriko jende, mintzo eta idazkietan* Language-prestige and lectal influence in the people, speech and writings of the Northern Basque Country</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Camino</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi Vasconica et Aquitanica Joseba A. Lakarra -Blanca Urgell</orgName>
							</affiliation>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution">UPV/EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology Hizkuntza-ospearen eta eragin lektalaren zirurikak 1 Ipar Euskal Herriko jende, mintzo eta idazkietan* Language-prestige and lectal influence in the people, speech and writings of the Northern Basque Country</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.20194</idno>
					<note>ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:21+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>By means of the constant personal relationships amongst Basque-speaking people, linguistic influences and variants have long traversed Basque forms of speech in Lapurdi and</head><p>Lower Navarre, in oral form in the mouths of people and in written form in texts and books. Taking into consideration linguistic innovations and relying on a philological-dialectological perspective, I discuss that influence and present some of those features, some of which stand out and appear to be paradigmatic. I have examined the attestations of some written Lapurdian variants and I include some data relating to the matter of prestige taken from the lips of the people in a natural way. Although normal speakers take both Lapurdian Basque and Lower Navarrese Basque as real entities, we should not allow an actualism to cloud the past, and so that hypotheses emerge freely, researchers should put the dangers of that nomenclature to one side, given that administration and language are two different things. The task of the researcher is to address specifically when and where linguistic features have been used since when these are unclear, gaps and grey areas appear in our hypotheses, to the detriment of knowledge and adequate research.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Keywords: Linguistic prestige, written tradition, lectal influence, speech of the Northern Basque Country.</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Euskal jendeen etengabeko giza-harremanaren bitartez, luzaz kurritu dute hizkuntza-eraginek eta aldaerek Lapurdi eta Baxenabarreko euskal mintzoen artean, jendeen bitartez ahozkoan eta testu eta liburuen bidez idatzizkoan. Hizkuntza-berrikuntzei so eginik eta ikuspegi filologiko-dialektologikoan bermaturik, eragin horren berri dakart eta</head><p>* Saio hau hiru ikerketa-egitasmori dagokie: 1) Historia de la lengua vasca y lingüística históricocomparada (HLMV-LHC), 2012, GIC. IT698-13. 2) Monumenta linguae vasconum (V): periodización y cronología, MEC FFI2016-76032-P. 3) Basque in the making: a historical look at a European language isolate, CNRS.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IÑAKI CAMINO</head></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <ref type="bibr" target="#b66">Schuchardt (1992</ref><ref type="bibr" target="#b66">Schuchardt ( [1922</ref><p>: 264), <ref type="bibr">Urkixo (1923: 153)</ref> eta <ref type="bibr">Oihartzabal (2001: 11)</ref>. Larramendik Materraren mintzoa Sarakotzat jo eta ederretsi zuen eta Joanes Etxeberri saratarrak ere goian zekusan sorterrikoa: Saraco escuara escual-herri guztian estimu, eta ospe handitacoa da. Schuchardtek irizten zion honetan guztian zerikusi handiagoa duela Sarako ezaugarrien zinezko egokitasunak baino, Axularrek Gero herri horretan idatzi izanak <ref type="bibr">(268)</ref>. Nolanahi ere den, bada Lapurdin ospe handiko mintzo gehiago, eman dezagun, Hazparnekoa, nahiz haren ezaugarriak Ipar Euskal Herri barrenekoagoak diren; mintzo honen eraginaz ikus 5.3. §. Alta, Jean-Baptiste Elizanburu olerkari saratarraren arabera, zinezko euskara ez frantsesik ez gaztelaniarik zekiten baserritar eta menditar zaharren ahoan baizik ez zegoen, in <ref type="bibr" target="#b66">Schuchardt (1992</ref><ref type="bibr" target="#b66">Schuchardt ( [1922</ref>: 269). nabartarrek badakite berenak ez diren ezaugarri batzuk entzun ohi direla igande orozko mezan edo elizako jarlekuetan dautzan liburuxketako erlijio-kantuetan. Herriaren fonetismoetarik urrunduz hitzak osoki ahoskatzea, liburuetan bezala mintzatzea -hondarreko mendeetan Ipar Euskal Herriko euskal liburu gehienak Baionako Elizabarrutiko apezpikuaren aginduz argitaratu dira-, Baxenabarreko euskarari halako lapurtar kutsua eranstea, aphez eskuara dira hiztun baxenabartarren entzumen-irudimenean. Lekuko amikuztarrek ziostatenez haur denboran ezagutu zituzten katixima-liburuak Baionatik heltzen ziren, ez ziren haien eskualdeko mintzoan ondu. Pierre Duny-Pétrék hori bera dio otoitzez ere: benedikatua zare esaten ikasi dutela benedikatia zira beharrean, atzar gaiten, iatzar giten beharrean <ref type="bibr">(1959: 51</ref>  <ref type="bibr">(1915)</ref>, iritzia kurri zebilen seinale <ref type="bibr">(Charritton 1984: 172)</ref>: «Sarako lapurtarraren handitik, nola Garaziko baxenabartarraren xehetik» zioskun Etxeparek ematen zuela Hiriart-Urruti idazle hazpandarrak. Hona beste baxenabartar garrantzitsu baten adierazpena; Jean Haritxelhar zenak lapurtarren eta baxenabartarren mintzoak alderatu zituen (1963: 69):</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Baxenabartarrek nola bizi duten</head><p>Le bas-navarrais s'exprime ainsi avec moins de mots que le labourdin. Sa phrase est plus concise, plus séche, celle du labourdin étant plus ample… La déformation orale de la langue, sa contraction surtout, contribuent à donner aux dialectes bas navarrais une sécheresse plus grande, à en faire des dialectes plus rudes, plus nerveux.</p><p>Haritxelharrek berak duela mende erdi zioen Baigorriko mintzoa idatzizko moldetik urrunduz doala <ref type="bibr">(1963: 73)</ref>.</p><p>Eta inoiz inork Baxenabarreko mintzoa Lapurdikoa bezain egoki ez ikusirik, auzia ez da Lapurdiko itsas-hegiko mintzoaren aldeko joera supralektal edo literariora bakarrik mugatzen; konparazione, Amikuzen hiztun sarrikotar batek itsas-hegiko eta Hazparneko euskararen onurak Baxenabarrekoarenen gainetik ederresten zituen <ref type="bibr">(2006)</ref>: geo hen O h arretik goiti, juiten gia Isturitzeat, Hazparne, ezta beRiz «zu», eRespetü geihagoekin ai dia el h eka, ta gio, kosta, han e, iduiz eta han e baden beste heskuara at, guk hen manexek eztu u , eztu u heskuaraik edeRena 1.2.3. Egiazki harritzeko da ondoko eskualdeetan Hazparneko euskarak duen ospe ona. Odon Apraiz-ek xx. mende hasieran Azkueren Erizkizundi-rako datu bila zebilenean zioenez <ref type="bibr">(Irizar 1999: 486-487)</ref>, xx. mendean euskaltzale zen hazpan-Amikuze eskualdeko egungo adineko euskaldun xumeek, elizan aste oroz Lapurdiko euskararen moldeak entzuten dituztenek, Hazparnekoa ederresten dute gehienik, hura zaie euskararik egokiena, beren euskara ez omen da lapurtarrena bezain ona, Hazparne alderdi horretakoa edo Lapurdi barrenekoagoa dute gogoko. Behauzeko lekuko batek biziki goresten zidan 2006an Hazparneko eskuara. Hura aipatu eta, berehala jo zuen haren alde; hain ederra dela nork dioen nik hari galdegitean, bere burua, bere ezagutza ezarri zuen bermetzat: Au! Hazparnen eskuara ederra da, e, nula! [Ikertzaileak]: Ederra? Nok erranik? Niaurek! Hazparnen jende gradoko haundia dira, e! Kanpaña zolan sortu zenak jende gradoko haundia zekusan Hazparnen eta hango mintzoa goresten zuen.</p><p>Nafarroa Beherean ez da tradizio baxenabartar sendo bat ezagutu, ikasi edo estimatu, liburuetako euskara Lapurdin sortzen eta idazten da, horrela ohitu dira eta horrela onesten dute, baina ikuspegi hau ez da berria, ez da ezerezetik sortua eta ez genuke ahantzi behar Amikuzera predikatzera Hazparneko misionestek jo ohi zutela eta horrek ere eragina utzi dukeela; cf. J.-B. Etcheberry apezaren Hazparneko misionestak liburuxka <ref type="bibr">(1986)</ref>. Hiri honetan 1821etik aitzinera jardun zuten misionestek herri ttipietara jotzen zuten predikatzera eta haiexez geniharduela, Amikuze ibarreko Amorotzeko bi lekukok iritzi bera zuten 2007an: eskuara ederra zizien ba hek, e, beste gi <ref type="bibr">[ź]</ref> Ipar Euskal Herrian euskararen transmisioa abaildurik dagoen xxi. mende hasiera honetan, ikus Maia Duguine hizkuntzalari hazpandarraren ikuspegia <ref type="bibr">(2009: 191-198)</ref>, ahal ekonomiko gehiagoko hazpandarren balizko euskaldun irauteaz, oroitarazten baitigu Monzon zenaren 1966ko Hazparneko anderea antzerkiaren irakaspen irriegingarria. Jokabide horren aitzinean ez du uste hiztun arberoarrenganako amikuztarrek inolako jeloskeriarik dutenik: jeloskeriaik batee oendako. Ez daki xuxen arberoarren juzguak zinez amikuztarren mintzoari lotuak diren, ala horien gibelean sakonagoko beste gizarte-osagai zenbait ez ote den ezkutatzen: eztiat uste hizkuntzari arras funski lothia zela.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">Hizkuntza-ospea</head><p>Euskaltzaindiaren EHHA atlaseko datuen bilduma egin zenean, Jutsiko lekukoak ere Oztibarren sentiera hori dagoela erakutsi zuen; zioenez, Amikuzen anitz hitz dute frantsesetik harturik: ikhusten dut artho biltzian, «ono batu bi tur, bi tur»; zendako ez erran «bi itzuli»? (17140 galdera).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Hizkuntza-aldaerak kurri</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Lapurdiko aldaerak Garaziko bertsu eta liburuetan</head><p>Baxenabartarrei inguruko zein eskualdetako euskara duten gogoko galdeginez gero, ez da harrigarri izaten Garaziko euskara kalitatez jantzirik sentitzen dutela entzutea, baina halaz ere, idazle garaztarren testuetara mendebaleragoko hizkuntza -aldaerak sartu dira azken aspaldian. Garazi ibarrean dago Ezterenzubi, Baxenabarreko hego-ekialdean, mugakide du Hego Euskal Herria, Nafarroa Garaia. xix. mendearen bukaeran Baxenabarreko hego-ekialdean zazpi urteko aldeaz idatzi zuten bi garaztarron euskaran sintoma bera ageri da, idatzizko tradizioaren eragina eta indarra, xvii. mendetik harat aldaera literarioen artean Lapurdi itsas-hegiko euskararen moldeak nagusituz joanik. Niort-en sortu zen Edouard Bourciez irakasleak Garaziko eskoletako errient-errientsen bidez haur prodigoaren parabola bildu zuenean ere, Duzunaritze-Sarasketako testuan cherrieri, mahatseri ageri da <ref type="bibr">(Aurrekoetxea &amp; Videgain 2004: 196)</ref>, baina -eri berri hori Lapurdikoa da, ez da Garazikoa, Etxepareren garaitik orain artean -er ibili dute garaztarrek. Bourciezek 1894an Garazin bildu itzulpenak ez dira beti Garaziko euskara erakusten ari. <ref type="bibr" target="#b1">23</ref> Duny-Pétré sortzez donibandarraren euskal idazkietan ere, Lapurdiko euskara da haren mendieri urbil postposizioko datibo atzizkiaren pluraleko -eri aldaera. Baina idatzizko eragin honek ez zion hizkuntza-geografiaren alderdiari bakarrik eragiten, aldaeratik aldaerara gertatzen zen aldea denborari ere bazegokiokeelako, ondoko § 2.4.-n ikusiko dugunez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">izan-en gare eta zare adizkiak</head><p>Etxamendik soldadogoaz 1897an idatzi bertsuan anaiak gare ageri da izan aditzean eta baita etorri izan gira guziak ere. Garaziko ene datu-bildumetan ez da etorri hitza agertu, jin elea da ene grabazioetan ageri dena eta garaztarrek darabiltena; halaxe adierazi didate Ahatsan eta Gamarten egin ditudan inkestetan ere, herrikoa jin dela, nahiz litekeena den, beste lekuko ahatsar batek erabilera zenbaitetan etorri ere inoiz esatea, lapurtarrekin edo aetzekin ikasia duelako, Kalifornian beste eskualdeetako euskaldunekin hartu-emana ukan duelako, bilobek ikastolatik edo euskara batutik etxera ekarririk edo etxera datu biltzera sartu zaion ikertzailearen aitzinean aldaera hori erabiltzeari egoki iritzi diolako. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Izenordainen genitiboak</head><p>2.3.1. Harenak ez ziren Lapurdiko aldaerak idazteaz landa, Arbelbide zaroarraren euskara idatziak badu beste berezitasun geolinguistiko bat: harri horren gainean asentatuko dut ene Eliza dioenean (1890: 186), ene ustez bere-berea duen ezaugarri bat itzalpean uzten ari da idazlea, nahiz Arbelbidek ez zuen sortzezko ohitura guztiz ito: Jainko ona, othoi zeure izen handia gatik athera nezazu neure etsayen eskutarik dakar liburu berean, zeure eta neure aldaera hanpatuak <ref type="bibr">(192)</ref>. Arbelbidek Linschmann-Aresti legea betetzen duen besterik da, baina erabiltzen du aldaera hanpatua. Orduko Frantzisko Laphitze irisartarrak ere neure aldaera dakar, izan ere, Ipar Euskal Herriko ida- Amikuzepeko Oztibarren Xarles Videgainek xx. mendearen bukaeran bildu datuetan ere ez da «neure», «heure», «geure», «zeure» erako aldaera zaharrik batere ageri (1989), baina ondoko Garazi ibarrean ez da Baxenabarre gehienean bezala gertatu, izenordainetan genitiboaren aldaera hanpatu zaharrak gorde dira, horregatik uste dut, Lapurdiko eta Baxenabarre gehieneko orduko tradizioko aldaera ez hanpatuak erabiltzean, Arbelbide zaroarrak harri horren gainean asentatuko dut ene Eliza adibidean bere eskualdeko ezaugarri zahar bat ezkutatu zukeela. Bonaparteren garaiko Garaziko testuak lekuko dira eta egun ere garaztarrek izenordain genitibo hanpatu diptongodunak erabiltzen dituzte; hona Ahatsako adibide batzuk: ez, ez, e, bua, zeure heñekoa artzen duzu, geo belarra ezta pizu, e, idortia delaik ba, hori da, ba… bo, zeure ustez iten duzu, e, lana, banan ez denen gusturat ta jendiak… lupertzen 'aienatzen' zeure aintzinian zoaza zeure oerat.</p><p>Eta agertu zait neure aldaera ere Ahatsan; berebat, Ezterenzubin neure eskuara entzun dut eta Luzaideko gutun batek xeure dakar: pentsatzen dixit engontik xeure mueble hon bea <ref type="bibr">(Kamino &amp; Salaberri 2007: 20)</ref>. Hegoaldeko Baxenabarren izenordain genitibo hanpatuen aldaerek Garazin iraun dute, baina Baigorrialdean ez, eskualde honetan niauren edo ene gisako genitiboak ibiltzen dira, ez «neure, geure, zeure» erakorik.</p><p>Nolanahi ere den, izenordain genitibo hanpatuen eu diptongoaren bilakaeraz bada Baxenabarreko ekialdean ilungune filologiko ttipi bat. Xarles Videgainek Oztibarren bildu datuetan ez da «neure», «geure»… saila ageri <ref type="formula">(1989)</ref> Arestian aipatu ditudan Etxamendik eta Arbelbidek xix. mendearen bukaeran Garazin idatzi zituzten aldaera batzuk ez ziren «ez Garaziko» bakarrik. Beste mintzo batzuei mailegaturik zerabiltzaten aldaera zenbait galdurik egon zitezkeen orduko haien sorburuko eskualdean, era haietarik batzuk bederen ez ziren orduko Ipar Euskal Herriko ahozko euskararen atalak, liburuen bidez zirauten era supralokalak baizik, literaturan nolabaiteko ospea bereganaturik eta ibilera kurriturik zutenak. Gaiaz adibide argi bat aurkeztekotan, hona Arbelbide zaroarraren liburutik harturikako perpaus bat: zuri emanen darozkitzut zeruetako erresumaren gakhoak (188). Era honetako -aro-aldaerak xix. mendearen bukaeran idazlearen sorterriko Garazin ala Lapurdin zinez baliatzen ote ziren adieraziko dut ondoko ataletan, baina lehenik *eradun oinarriko adizkiek euskal idazle goiztiarren lanetan zein egitura zuten aurkeztuko dut eta bereziki, zer nolako bilakabide fonikoak jasan zituzten ondotik Ipar Euskal Herrian.   <ref type="bibr">Villasantek dakarrenez (1979: 113)</ref> Daranatzek dio ezen «este libro cumple a maravilla la primera condición pregonada por las obras de nuestros autores vascos, la de unir la amplitud y la firmeza del dialecto labortano al aticismo y a la delicadeza del subdialecto kostatar «costeño». Eta Villasantek berak dio ezen «Baratciart excluye, por una parte, el abuso de las letras mojadas ll y ñ, que quitan al lenguaje algo de su nobleza y de su dignidad; por otra, le conserva su vigor y energía natural por el empleo de las aspiradas» (113). 7 1856ko Liburu ederra itzulpenean, 1857ko elhestaldietan, 1858ko Laborantzako liburu-ko solasetan, Jaun Done Joani apostoluaren apokalipza-ren itzulpenean… baina Yaundoni Yohane apostoluaren apokalipsa-n aldaera osoagoak nahiz soilduagoak dakartza: darotzut, darozkitzut, darotzuet, osoagoen artean eta dauzkitzutan / badaut higatuagoetan; ia izen bera duen bigarren itzulpen hau ere letraren arabera baliteke Duvoisinek egina izatea <ref type="bibr">(Pagola et alii 1994: 231)</ref>. On Kixoteren itzulpenean ere bi erak eman zituen: narotzuen <ref type="bibr">(Jauregi 2015: 198)</ref> Le Dauphin-eko gutunek itsas-hegian garai hartan zein aldaera ibiltzen zen erakusten dute; aldaera osoagoak eta bilakaera jasan duten soilduagoak ageri dira horietan:  <ref type="bibr">(1992 [1922]</ref>: 266). Barandiaran Saran izan zenean (1947) aldaera tripertsonal bakan batzuk baizik ez ziren entzuten eta egun bipertsonalak baliatzen dira: zaitut 'dizut', zaizkitzut 'dizkizut', nintutzun 'zenizkidan' <ref type="bibr">(Irizar 1997: 56-62)</ref> eta halaxe da inguruko herrietan ere: Bidarten, Getarian, Arbonan, Donibane-Lohizunen, Ahetzen, Biriatun, Hendaian, Urruñan, Azkainen, Senperen, Ainhoan…; Arrangoitzen maila apalagoan. <ref type="bibr">9</ref> Ainhoako idazkiaren lehen itzultzailea Louis Marie Hyacinthe Fabre ainhoarra izan zen, baina ez dirudi haren lana Duvoisinen ez printzearen gogoko izan zenik; bigarren itzulpena, ene adibideak biltzeko baliatu dudana, Duvoisinek egin omen zuen <ref type="bibr">(Pagola et alii 1994: 318</ref> rriak zehazki zein diren eta ezaugarri horien geografia-hedadura zein den xuxen jakiteak orain arteko gure ezagutza sendotu, bermatu eta behar den kasu guztietan berriztatuko edo aldaraziko duela. Lapurdiko euskara idatzian Baxenabarrekoak eragin duela adieraztean, ziurtatu behar da, errealitatean ez ote den gertatu ezaugarri batean behintzat Ipar Euskal Herri barreneko tasun bat ezker mugitu dela, eman dezagun, Hazparneko eskualdetik Lapurdiko mendebalerat; eta Lapurdiko euskarak Baxenabarrekoari eragin diola diogunean, ez ote garen ari gehiago, «Lapurdiko liburuetan» nagusitu den ezaugarri geografiko itsas-hegiko eta izaera literarioko batez, «Lapurdiko» ahozko ezaugarri geografian hedatu batez baino.</p><formula xml:id="formula_0">2.4.1.2. Ezker d-/z-/l-dutelarik, hiru bokal ageri dira *eradun oinarriko adizkie- tan: -erau-, -arau-eta -irau-. Alokutiboetan -irau-aldaera ageri da: Leizarragak di- rauzteat 'zizkieat' dakar, Etxauzek 1584ko gutunean dirauztazu 'dizkit',</formula><formula xml:id="formula_1">, -erau-&gt; -erai-&gt; -erei-&gt; -eri-&gt; -ei-&gt; -i-bilakabidea gauzatu dutela dirudi.</formula><formula xml:id="formula_2">-darotzut &amp; darozkitzut &amp; darozkitzudan, darotzuet / darot, darotzu / darozki- zugu, darotzuegu / darotazu, darokuzun &amp; darozkigutzun / darokute; iraganean narotzun / zarotan, zarokun / zinerotala &amp; baitzinarotan &amp; zinarozkidan &amp; zi- nerozkidan -dautzut &amp; dautzudan &amp; dauzkitzut, daunat &amp; dauzkinat / daut &amp; baitaut / dauku &amp; dauzkigu, dautzu / dautzugu / dautazula &amp; dauzkidatzun, dauku- zuna / dautedatela,</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Lapurdi, Baxenabarre eta Zuberoako euskara denboran zehar</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Eskualdeetako hizkuntza-berrikuntzak</head><p>Egun hainbat berrikuntza hautematen dira Ipar Euskal Herriko eskualdeetan sorturik, ez dutenak geografia-hedadura handirik bildu; eman dezagun, hondarreko mendeetan Lapurdiko itsas-hegian gertatu direnak -hauexen aztertzen dihardu Maitena Duhalde ziburutarrak bere doktoretza-tesian; Donibane-Lohizuneko euskaraz, cf. <ref type="bibr" target="#b37">Gimet (1950)</ref>-, Lapurdiko hego-mendebalean baliatzen direnak -cf. <ref type="bibr">Montoya 2004 (303-310)</ref>; Schuchardten 1922ko lanak Gerhard Bähr-en gaztelaniazko itzulpena du orain (1992)-, Larresoro alderdikoak -biziki interesgarri eta emankorra da eskualde horretako euskara aztertzen duen Irantzu Epelderen doktoretza-tesia (2003)-edo Baigorrialdean <ref type="bibr" target="#b71">(Zuazo 1999)</ref>, Hazparnealdean, Amikuzeko eskualdean eta Garazikoan ageri direnak; Oztibarreko eskualdean ez dut bere-berezko tasun berririk hauteman, historikoki komunikazio inter-linguistiko maila handia ehun dute ibar honetako hiztunek <ref type="bibr" target="#b23">(Camino 2015)</ref>.  <ref type="bibr">Erizkizundi-ak nitaz, huntaz, hortaz… Donibanen (1922-25)</ref>. <ref type="bibr">30</ref> Garazin ez dut jalgi entzun. -ten → -tzen berrikuntza orain ari da ekialdera heltzen: Amikuzen oraindik ere era zaharrak ageri dira, berriekin lehian. Arberoako Mehainen ere era zaharrak eta berriak entzun ditut.  <ref type="bibr">(Orpustan 2005)</ref>. Irakurtzen hasi orduko sarri hautematen da bertan ageri den guztia ez dela Nafarroa Behereko euskara. Bazkazaneko 1762ko prediku sorta horretan, Nafarroa Beherekoari baino, Lapurdiko tradizio idatziari gehiago dagozkion aldaera batzuk ageri dira: hauc 'hauek' erakuslea <ref type="bibr">(179 &amp; 222)</ref>, haina izenordain anaforikoa (230), hequien 'haien' genitibo plurala <ref type="bibr">(193)</ref>, datibo pluraleko sainduyei (192) -Lapurdiko kutsua duen pomperi (201) adibidea barne, predikuotan -er atzizkia ugari ageri bada ere-, çauntçun 'zitzaizun' (211) 38 edo dieçadaçu 'iezadazu <ref type="bibr">' (190)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Hedadura handiagoko berrikuntzak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.4.">Batasunaren bidean</head><p>Pierre Duny-Pétré donibandarrak eskualdeetako mintzoak galtzen ari zirela zioen 1959an, Ipar Euskal Herriko herrialdeetan euskara berdintzen ari zela (60). Egun Ipar Euskal Herriko euskarari bide berean eragiten dioten beste errealitate batzuk erantsi nahiko nituzke. 1944tik datorren Herria astekariak Ipar Euskal Herriko sukaldeetan aste oroz ukan duen eragina ahantzi gabe, oroitaraztekoa da: a) hiru euskal irratiek eskualdeko informazioa bikain kudeatzen dakitelako, b) euskararen gaitasun maila gora dutenez hainbat euskaldunek euskara uhinen bidez naturaltasunez entzuten dutelako, edo c) euskararen maitez euskaltzale direlako… egun oroz entzuten dute euskaldun ipartar anitzek irratia euskaraz, eta honetan bi fenomeno guztiz aipagarri ditugu: Pétrék zioen lerraduraren jarraipen garbia da hau: Herria kasetako nafar-lapurterak, irratietako berri emankizunetako euskara batuak eta ipartarrek egun oroz Lapurdiko, Baxenabarreko eta Xiberoko moldeak entzuteak eragiten dute, emeki-emeki Ipar Euskal Herrian euskara bateratzen eta berdintzen aritzea; ikastolatik edo Frantziako eskola nazional elebidunetik gazteek egun oroz etxeko sukaldera ekar dezaketen euskara batua ere ez dezagun ahantz. Fenomeno hau ez da berehalakoan hautematen tradizioko adineko hiztun guztien artean, izan ere, dialektologialariok lekukotzat baliatzen ditugun hiztun batzuk, senagatik edo besterik ezagutzen ez dutelako, beren herriko euskarari atxikiago dira, batzuk guztiz atxikiak, baina bada beste hiztun mota bat ere, iragazkorragoa dena eta, mezan Lapurdiko moldeak entzunagatik, Herria kaseta irakurtzeko ohituragatik, irratia entzuteagatik edo beste eskualdeetako euskaldunekin soldadogoan-edo ibilia delako, beharbada, gai dena elkarrizketa arruntean zehar herriz kanpoko beste aldaera supralokalago batzuk emateko, batez ere ikertzaile kanpotarraren aitzinean; honela, dialektologialariak aldi oro egon behar du galdezka, ea aldaera hori herrikoa den ala hor gaindi entzuna eta ikasia ote duen. Herri euskara berdintzera lerratzen ari den garai honetan, herriaren folk mintzoak levelling betean direlarik, zail da dialektologia finki eta funski egitea: norberaren herriko mintzoarekiko leialak diren hiztunak komeni zaizkio dialektologialariari laneko, baina beti ez da aise honelako hiztunak kausitzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Ondorioak</head><p>6.1. Horrenbeste datu ikusirik ondorio guti batzuk ateratzeko tenorea da, hauetarik zenbait behin-behinekoak izanen direla jakinik. Labur-zuhurrean jokatuko dut eta ikusi batera nabarmenak diren errealitateak aurkeztuko. Kasu bakoitzak bere barne azterketa berezi eta xehea beharko du etorkizunean, zatikako ikerketek emeki beren bidea egitean. 6.2. Hala jende xehearen nola ikertzaileen artean, ohitura dago «Baxenabarreko» eta «Lapurdiko euskara» enteak, biak zinezko hizkuntza-errealitatetzat hartzeko, baina ez Lapurdik ez Baxenabarrek hizkuntza-batasun nabarmenik ez duten aldetik, on litzateke nomenklatura zehatzagoa baliatzera jorik, zehazt bageneza herrialde bakoitzeko zein eskualde jakinetako euskaraz dihardugun. 6.6. Literatur lapurterako ezaugarriek Lapurditik eskuin idatzitako liburuetara jo dute luzaz, baina ez baitezpada jendeen ahozko mintzora. xix. mendeko bi idazle garaztarren etsenpluak ekarri ditut hona: idazle mailegatzailearen garaian Lapurdin baliatzen zen tasun bat -izan aditzeko gare, zare laguntzaileen saila-eta ordurako sorburu geografikoan galdurik edo aldaturik zegoen beste bat: *eradun aditz sail tripertsonalaren -aro-aldaeren saila. Erakutsi dut hala Baxenabarren nola Lapurdin xviii. mendearen erdialdean *eradun aditzaren aldaera soilduak ibiltzen zirela eta ezin baiezta daitekeela soiltzea Baxenabarren Lapurdin baino lehenago gertatu zela; berebat, ez daiteke aise finka aldaera osoagoak noiz galdu ziren guztiz Lapurdin eta noiz Baxenabarren. 6.7. xix. mendearen bukaeran ekialdeko kutsuko era idatzi batzuk literatur lapurterara sartu ziren, autoreek Baxenabarreko euskararen eragina izendatu dutena, baina ene ustez ez ditzakegu nahas a) Baxenabarretik Lapurdirat hedatzen diren berrikuntzen geografia-hedadura eta b) Ipar Euskal Herriko barnealdetik ezker-eskuin hedatzen direnena.</p><p>6.8. Hondarreko mendeetan iduri luke Baxenabarreko eta Lapurdiko euskara halako levelling-ean sartu direla, bien arteko batasunera lerratu direla, baina oro har iraganean herrialde bateko mintzotik bestekora distantzia handiagoa zegoen.</p><p>6.9. Baxenabarreko eskualde batzuek iraganean zuberotarrekin zein hizkuntzaberrikuntza geografikoki zabal partekatu dituzten eta noizkoak diren jakitea gauza beharra litzateke Ipar Euskal Herriko dialektoen iragana eta organigrama argitzeko. 6.10. Baxenabarren edo haren zati batean, Lapurdiko Aturrialdean eta Zuberoan egon litezkeen berrikuntza endemikoen sorburua ongi aztertu beharko litzateke: zein dira, noizkoak dira, zein geografia-hedadura ukan dute…? 6.11. Saio honetan Beñat Etxepare garaztarraren euskara hartu dut adibidetzat: iraganean ez zegoen haren mendebaleko mintzoari orain bezain lerraturik, egun Lapurdiko mintzoari edo mendebalekoagoari lotuago dago garaztarrena iraganean baino. Mendebaletikako berrikuntza batzuen hedadurak itxuraz Garaziko euskara Zuberoakotik urrundu zuela badirudi ere, zinez gertatzen zena da Garaziko mintzoak Zuberoakoarekin arkaismoak partekatzen zituela; afera ez da, beraz, Zuberoak eta Garazik hizkuntza-berrikuntza endemiko berak partekatu zituztela. Alta, honetatik ez da jarraitzen garai hartan xiberotarrek eta garaztarrek ez zituztela hedadura handiko berrikuntza batzuk partekatu; eman dezagun, Lapurdi gehienean edo Lapurdiko mendebalean ageri ez diren berrikuntza batzuk. 6.12. Etorkizunean ere dialektologiako lanak egin beharko dira Ipar Euskal Herrian, baina xx. mendearen erdialdera hautematen zen bezala, orain ere oro har eta emeki-emeki berdintzen eta bateratzen dihardu Baxenabarre eta Lapurdiko euskarak; handicap handia da hori dialektologialariarentzat, nahiz gertaera horretatik emaitza interesgarriak atera daitezkeen soziolinguistika eta hizkuntzalaritzarako. Alex Artzelusek Garaziko mintzoa diastratikoki aztertzen dihardu (2019); eskualdeko gazteen euskaran eragin handia dute egun hala eredu batu edo estandarrak nola frantsesak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head><p>Agirre, P., 2017, Belapeireren hiztegia. Lan argitaragabea. Altuna, P., 1987, «Duvoisinen eskuizkribu argitaragabea», FLV 49, 65-95.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 ezaugarri horietarik batzuk aurkezten ditut, nabarmenak eta paradigmatikoak diruditen ale batzuk. Lapurdiko idatzizko aldaera batzuen agerraldiei ikusaldi bat egin diet eta prestigioaren aferaz herriaren ahotik era naturalenean bildu emaitza batzuk dakartzat. Lapurdiko euskara bezala Baxenabarreko euskara, hiztun arruntek bi izen horiek ente errealtzat jotzen badituzte ere, aktualismoak iragana lausotu ez diezagun eta hipotesiak libre jaio daitezen, ikertzaileak nomenklatura horren arriskua saihestera jo behar du baitezpada, administrazioa eta hizkuntza ez baitoaz batera. Ikertzailearen eginkizuna hizkuntza-ezaugarrien espazioa eta erabilera-garaia zehazterakoan funski eraunstea da, izan ere, idazkietan ageri diren hizkuntza-tasun batzuk noiztik noiz arte eta zein eskualdetan -zehazki nondik noraino-erabiltzen ziren xuxen ez jakiteak hutsune eta ilunguneak eragin ditzake hipotesietan, ezagutzaren eta azterketa egokiaren kaltegarri. mendeko eta ondoko Lapurdiko liburuen eragina handia izan da Ipar Euskal Herrian, nahiz xviii. mendearen lehen erdirako testu berrien sorkuntza erdi itorik zegoen Lapurdin. Mintzoaren garbitasun eta egokitasunagatik aspalditik nabarmendu dituzte Donibane-Ziburu herri bikotea batetik eta Sara bestetik. Pierre Urte donibandarraren iritzi haren ondotik (1712), bestelakoa da Xahorena (1835), adierazten baitu Saran ez bezala, Paris ttipi edo Donibaneko euskaran frantsesak eragin duela; cf.</figDesc><table><row><cell>Hitz gakoak: hizkuntza-ospea, idatzizko tradizioa, eragin lektala, Ipar Euskal Herriko mintzoak.</cell></row></table><note>1. Mintzoen ospea Lapurdi eta Baxenabarren 1.1. Lapurtarren mintzoaren aspaldiko ospea xvii.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>1.2.1. Euskal idazle eta ikertzaile anitzek egin duten bezala, herriko jendeak ere bereizten ditu Lapurdiko eta Baxenabarreko euskara, folk euskaldunek ente errealtzat dituzte bi kategoriok eta ezaugarri jakin batzuetan fokalizatzen dute. 12 Baxe-</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Amikuze ibarreko Arbotiko lekuko batek ziostan katiximan bazela guztietarik zerbait (2006), Zuberoatik salbu: katixima laphurtar amiñi at eta Amikuzeko amiña at eta Garaziko amiña at eta... Liburuetako euskara funtsean Lapurdikoa izateak halako gizarte-hobespena erantsi dio honi Baxenabarren, eta binperrez, baxenabartar batzuek beren mintzoa gaitzesten dute, bereziki gaskoierarekiko mugan bizi diren euskaldunek; hauexek dira lapurtarren edo xiberotarren euskara estimatzen dutenak eta baxenabartarrena horren egoki ikusten ez dutenak. Eta halako gurpil zoroa ere sortzen da ospearen eta hizkuntza-eraginaren edo eragin horren eta ospearen artean. 1.2.2. Aita-ama baxenabartarrengandik Argentinan sortu zen Jean Etxepare Bidegorri mirikuak duela mende bete Lapurdi eta Baxenabarre aurkaritzan ezarri zituen</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>a at, e, hor Hazparneko ta eskualde... eskuara ederra hek, e, guk beno ederraua. Eta Hazparne ondoko Oragarreko mintzoak ere ospea du Amikuzen, izan ere, tasun berri batzuk partekatzen dituzte Oragarreko eta Hazparneko euskarak eta Oragarreko mintzoa ederresten da Amikuzen. Hazparneko eskuara ederra da zioen ene lekuko behauztarrak Mehaine eta Behauzekoa baino ederrago zekusan Oragarrekoa: Oarrekoa re eskuara ederra da, ba, izaitekotz oono errain dut... ederroo iduritzen tzaut oono Nolanahi ere den, Hazparneko mintzoak Amikuzen duen ospe onaz ñabardurak entzun ditut beste behauztar batengandik (2006):</figDesc><table><row><cell>Iisarri ta Hazparnek badie elgar eite, alderdi ortaik, eskuara zukako bat, mit… dis-tantziaikilako bat, arraposki mintzo tuk; aldiz, gu [Amikuzen] punpeka b ezala mintzo gituk, e, ni ono gehio beharba, bena, gure, erten die Amiküzeko eskuara jautzikaria dela, hek, aldiz, badie… emeki mintzatzeko indar bat egiten balüte bezala, e, merkatüko ma-kiñunak bezala, alako eskuara ederra, ederra, errespeturekin bezelako bat. Denboa be-rean lotzen diau mia faltsuki, amiñi at, e, hola mintzo dela, biziki ederki eta, eztuk eta fin-fina re hau, beaz, Hazparnekoaendako erraiten gindian: «ba eskuara ederra ik, onek, Hazparnekoa bezala, bena jakiteko egia non dien orrek, beauk arramintzaazi».</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 dela.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>Baxenabarreko eskualdeetan 1</head><label></label><figDesc>.3.1. Baxenabarre barrenean ere bada lehenesten den eskualderik; bearnesarekiko edo frantsesarekiko hartu-emanak kutsatu duelako edo, Amikuzeko eta oro har Baxenabarre iparreko euskarak ez du ospe onik ukan, aldiz, hegoaldeko Baxenabarreko erari iritzi zaio ederren, beste hizkuntzen kutsurik gabe jo ukan da; hona Ibarrolako Salaberrik nola ederresten dituen Garazi-Baigorrietako mintzoak (1856: viii): parce que, dans ma conviction, le basque le plus pur est celui que l'on parle aux environs de Saint-Jean-Pied-de-Port, surtout à Baïgorry, où il est en dehors de l'influence de langues étrangères Mende eta erdi geroago ikuspegi horrek baxenabartarren gogoan iltzaturik dirau. Amikuztarrek usu ez dute beren mintzoa goresten, ezkerrean, hegoaldean nahiz eskuinean badira haiena baino hobeak; honela ziostan lekuko sarrikotar batek 2006an Baxenabarren euskararen kalitatea Garazin dagoela iritzirik, ez baita frantsesaren lexikorat lerratzen: nik maite ut biziki Donianeko eskuara, biziki untsa... guk erdia frantsesea juiten gia edo boxi b at frantsesarat (sic), andik e hek, heskuara egia... atxiki ute, baakite el h eka eskuaraz gu beno hookio. Eta Oztibarreko Zibitze herriko jaun bati ere entzun diot 2015ean Baigorriko euskara ederresten. Soka luzea du gai honek, gainera. Azkueren hiztegiak dakarrenez, badirudi xx. mende hasierako oztibartarrek berek ere ez zutela beren euskara begi onez ikusten; lekeitiarrak hiztegian gohaindu item-aren glosa dakarren lekuan honela ageri da (1905): .3.2. J.-B. Etcheberry idazle arberoarrak ez zion Amikuzeko euskarari estimaziorik; Sauveur Ibarrart misionestaz ziharduela, honela aurkezten zigun haren euskara (1986: 44):etzen segur haren falta doi bat behaztopatzen bazen ere eskuaraz; Amikuze hori kaskoin herriari hurbil dago.</figDesc><table><row><cell>Ez da oraingo afera, Amikuzeko Adolf Berdeco amoroztarrak hala-hala aipatzen zion Rudolf Trebitsch etnografo austriarrari 1913an (Etxebarria 1994: 65):</cell></row><row><cell>aitortzen zit eztela lapurtarra bezin gozua ez eta are xubeatarra bezin arina, aphezek berek pheedikietan uzten dutela bazterrean, bena guk, amikuztarrek maite diizi dena den, alainan guria uzu, gure aintzinekuek utzia eta Jinkuak ala nahi badu, gure ondo-kuer den bezala utziko duuna… gure mintzaiak gure auzoer etzi deus mailleatzekoik, bere ber badailazu eta agian luzaz oono iraunen zi hemengo eskualdetan.</cell></row><row><cell>Halakoxe tradizioa sortu da Amikuzeko euskararen kalitatea auzitara ekartzeko. Amikuzeko Arberatzeko adinetako lekuko baten alabak ziostanez, beren mintzoak ospe txarra du, pera 'udarea' eta xi[ź]a 'gerezia' erako maileguak ibiltzen dituzte eus-karaz Amikuzen; euskara ona Hazparnen dagoela zioen. Lekuko behauztar batek ziostanez (2006) entzun du donoztiritarrengandik edo iholdiarrengandik Amikuzeko euskara epaitzen:</cell></row><row><cell>entzün diat bai nik e, entzün diat nik, e, erraiten Donoztikoek edo Iholdikoek ere bai, eta erraiten gure heskuaraz, guria biziki nahasia dela, e… hitz frantsesekin eta biarnesekin ere bai.</cell></row><row><cell>Eta Amikuzeko Arbotin ere entzun dugu Baxenabarre hegoaldeko euskararen alde mintzatzen, Garazi edo Baigorrikoa lehenesten, 2006an ziostatenez:</cell></row><row><cell>na horien heskuara bethi nik biziki ederra hatzeman diat, Garazi ta Baigorri ta hor…</cell></row></table><note>Ostibarreko mintzo basa hunek asia, gohaindia, okhaztatia bitzauteke ingoitik.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.201941</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Hogeita lau urte zituen Mañex Etxamendi ezterenzubiarrak 1897an soldadogoaz bertsu idazten ari zelarik; haren bi ahapaldi hautatu ditut langaia aurkezteko:</figDesc><table><row><cell>Zorteak deitu izan gintuen beraz, adixkide onak soldadogoaren egiteko oro elgarren lagunak bai eta laster anaiak gare hemen guziz eskualdunak aberats ala pobre izanik elgarrez estimu onak.</cell><cell>Bai Xuberotik, bai Lapurditik eta Baxenabarretik etorri izan gira guziak hunarat Eskual-Herritik bizi berri bat ere kausitzen hunara jinez geroztik pena guziak jasanen tugu Frantziaren ona gatik.</cell></row><row><cell cols="2">Berrogeita bederatzi urte izan behar zuen Jan Piarre Arbelbidek 1890.ean Erli-sionea: Eskual-Herriari dohazkon egiarik beharrenak liburua argitaratu zuelarik. Do-nibane-Garazi ondoko Zaro herri ttipian sortu zen 1841ean Arbelbide kalonjea eta honela dio haren liburuko pasarte batek: harria zare zu, eta harri horren gainean asen-tatuko dut ene Eliza, eta ifernuko indar guziak ez zaizko sekulan nausituko (186).</cell></row><row><cell cols="2">Gara-ziren mendebaleko saihetsean Baigorri ibarra dago, eta hegoaldean, berriz, Aezkoa ibarra; ekialdera Zaraitzu eta Xiberoa ditu, eta iparraldean Baxenabarreko Oztiba-rre; halaber, Garazitik ezker, goitixeago, Arberoa ibarra kokatzen da, Iholdi alderdi hori.</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Jo dezagun orain aditz laguntzaileetara, idatzizko tradizioak Garazira dakarrena aurkezteko eta bertako erabileratik bereizteko. Lapurdikoa da izan aditz saileko gare aldaera, ez da Garazin ageri. Etxepareren garaitik hona, girade eta zirade aldaera pleonastiko zahar idatzien gora-behera alderdi batera utzirik, gira edo zira dira garaztarrek hondarreko aldian ibili dituzten aldaerak, baina goitiko adibideetan ikusi dugunez, Etxamendik gare dakar eta Arbelbidek zare.</figDesc><table><row><cell cols="2">Garazikoak ez, Lapurdiko i tsas-hegian eta herrialde horretako hego-ekialdean baliatzen diren adizkiak dira gare eta zare, beharbada berranalisi batek eragin berrikuntzak. Lapurdiko testu zaharretan badira gara, zara aldaera zaharrak, eman dezagun, Leizarraga, Materra, edo Axularre-netan, 34 baina hiru idazle horietarik inor ez zen itsas-hegian sortu. 1635eko Devocino escvarra-ren idazle Joanes Haranburu ere saratarra zatekeen (Villasante 1979: 72) eta gara, zara saila zerabilen, baina aldiz, Etxeberri Ziburukoak xvii. gizaldiaren hiruga-rren hamarkadan gare, zare dakartza eta baita ondotik Haranederrek, Pouvreauk, Ar-gaiñaratzek, Etxeberri Dorrek, Aranbillagak, Gazteluzarrek, Urtek edo Xuriok ere. Ñabardura geografikoetan sobera sartu gabe, adieraz dezadan itsas-hegian (Urruñako Zokoan, Ziburun, Donibane-Lohizunen, Getarian) eta barnealdeko Senperen eta Sa-ran baliatzen direla adizkiok, nahiz eta egun gai, zai soilduagoak ere badabiltzan La-purdin, Donibane-Lohizunetik iparrerat. Aldiz, hegorat ge, ze laburrak ditugu Biria-tun, Hendaian, Urruñan, Azkainen... Bonaparte printzearen garaian hedadura zuten gare, zare adizkiek, entzuten ziren Basusarrin, Ahetzen edo Ainhoan ere eta Hermann Urtelek Arrangoitzen dakar zare (1916-17). Alta, gare eta zare kultura idatziaren eta Elizaren liburuen bidez eta eraginez Ipar Euskal Herri barrenean gaindi bidaiatzen ziharduten aldaerak dira. Aldaera horiek ez zituzten Xiberoko mendiak gainditu: oro har, lehengo denboretan Lapurdin ahozko euskaran erabiltzen ziren aldaerak ez ziren Xiberoko idatzizko tradiziora sartu.</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head>nahiz Bonaparterentzat idatzi ziren katiximetan Zugarramurdikoan zere ageri den. Lapurdikoetan geonen dakar Arrangoitzekoak eta Ainhoakoak geurren &amp; georren. Arrangoitzekoaren itzultzailea Duvoisin izan zen eta Ainhoakoarena ere Du</head><label></label><figDesc>Zuberoan ez da honelakorik ibiltzen eta Baigorrialdean ez dakit Lacomberen garaiko 1911n honelakorik ibiltzen ote zen, ez jakin. Bonaparteren idazkietan nihaun, guhauren &amp; guhaun, zuhaun eta zihaun 'zeuen' aldaera hanpatuak ditugu Baigorrialdean, baina «neure» erakorik ez, Uztaritzen ageri da neure bakarra eskualdeko Bonaparteren katiximetan.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>1 0 1</cell></row><row><cell cols="2">tzizko tradizio zaharrean izenordain genitibo hanpatuak ageri dira, baina denboraren buruan aldaera horiek galduz joan ziren Ipar Euskal Herriko eskualde anitzetan. 2.3.2. Izenordainen genitibo hanpatuen sistema bakoitzaren barrenean berri-kuntzak agertuz joan dira han eta hemen. Nafarroa Garaitik abiatuz gero, Beriainen geuren analogikoaren -n berria da lekuko, gerora eu → au aldaketaren bitartez hego-nafarreran gauren aldaera nagusi bilakatu dena, eta gainera, Beriainek geuren nahiz geren (1621: 17v) monoptongatua dakartza, baina behin baizik ez dakar geren Beriai-nek: gueren becatuac (1621: 17v). Tratado-an hogeita bat aldiz dakar geuren eta do-trinan ere beste hainbestetan. Gipuzkoari hurbil, Nafarroa Garaiko iparraldeko Are-soko paternoster zaharrean ere gere dago. Nafarroa Garaiko 1729ko predikuak geure dakar, baina Estellerriko Frantzisko Elizaldek 1735ean gueuren (5) nahiz gueren (87), bi aldaerak darabiltza. Gipuzkoan ere, xvii. mendearen hasieran, Azpeitiko abadesa errezildarraren 1622ko gutunak lekuko, badakigu monoptongazioa gertatu dela: gue-requin dakar (Sarasola 1983: 124), nahiz badiren çeure (124) &amp; ceure (125) ere. Gi-puzkoakoa izateko itxura duen beste gutun batean nere dugu, Sarasolak aldaera ho-nen idatzizko lehen agerralditzat dakarrena (129-130). Lekukotasun idatziei esker voisin dela pentsatzen dute argitaratzaileek; cf. Pagola et alii (1994: 318). ez dira ageri, -dakigu «gere» edo «zere» aldaerak zenbateraino baliatu ziren xix. mendeko Lapurdin, Urruti zaharraren lanetan edo M. Ariztiaren 1934ko ipuinetan ageri da nere. Aldiz, ez ren ñabardura eginik: Duvoisin, Hiribarren, J.-B. Elizanburu, Duhalde, Jean Hiriart-ordain, ene, hire, gure, zure aldaera ez hanpatuak nagusitu ziren, baina nere aldaera-xix. mendeko Lapurdiko euskara idatzian iraganeko neure, heure, geure, zeure-ren xvii. menderako hiru herrialdeetan ageri da eu → e monoptongazioa. gia, Beriainen Iruñerria eta Gipuzkoa auzo direla eta harremanean bizi izan direla: (1978 [1788]: 218) eta cere (216) aldaerak. Ez dezagun ahantz Lapurdiko itsas-he-guere (1623: 275), orrialde berean ceure osoago duena edo xviii-ko Xurioren nere hori izan zela, nere, gere, zere aldaera monoptongatuak erabili zirela; cf. Materraren dakigu Lapurdiko itsas hegian ere xvii-an eta batez ere xviii-an bitarte fonikoko aldi neure, heure, geure, zeure sail hanpatuaren herexarik aurkitu. Hanpatuen ordain al-daera arruntak ager daitezke: eskola, eliza ta étxea, hori, hiru gauzak bethi ene biho-tzean ekharri ituztanak (Bithiriña); nik baut ene gi[ź]ako debozionia Ama Ber[ʒ]inan (Behauze). Nolanahi ere den, agertzekotan, «guhaur-en» bezalako era «berri»-agoan agertuko zaizkigu aldaera hanpatuak: e, e, e, guhaun behiekilan, hiru pare heikilan e i-ten; bi behi parek idi pare atena iten tzikezien (Arrüeta); oihana, guk e undoan dizi oi h ana gurea oiana, ba, guhauna (Arberatze). «Berriak» direlakoa testuen kronologian oinarri harturik adieraz daiteke, Baxenabarreko eskualde batzuetako izenordain han-patuen morfologian, *gu-haur-e → geure higadura foniko zaharraren ondotik, berriz ere forma osatu eta hiztunak guhaur-en erako aldaeretara lerratu direla dirudielako. Lapurdiri hurbil, genitiboan nic nere eta zuec niry nere dakar Bidarraiko 1808ko gutun batek eta herri eta urte bereko beste batek neri datiboa (Ondarra 1981: 478-479). Aldiz, ondoko Orzaizen nic neure partetic deffendiatuco naiz neure ahaliaz da-kar 1792ko gutun batek (Donostia 1934: 689). Lacombek Alduden xx. mendea-ren hasieran bildua da xiberotar baten ahoan ezarri esaldi hau: «Eztut gero neurekin. Ukhaiten dudaneko ari niz» (1971-72: 41). Ez da xiberotarra karakterizatzeko egin, izan ere,</cell></row><row><cell cols="2">2.3.3. Baxenabarreko eskualde gehienetan egun Linschmann-Aresti legea ez da iraganean bezain tinko gauzatzen, baina gai honi genitiboko izenordain indartuko neure, heure, geure, xeure, zeure aldaeren galera gurutzatu zaio; konparazione, Baxena-barreko Arberoan adibide neutroak entzuten dira egun: ene baitan ukhan dut gogoan, pentsaketan (Armendaritze); ene baitaik (Mehaine), zeinak adibidez, aldaera indar-tuan balia daitezkeen egun Aezkoan, Garazi ondoan, eu → au fonetismoaren bitar-tez: erraten nue naure beitan (Abaurregaina), nahiz aldaera ez hanpatuak ere entzun daitezkeen aetzen ahotik: manatzen dute gure beitan (Abaurregaina); ene baitan (Hi-riberri). Iparreko Baxenabarren antzina aldaera hanpatuak ageri ziren Amikuzen: Luku-zeko jaun Charlesen alabarena bide den xvi. mende bukaerako gutuneko suplica-zen nizaucu auctore pareba nahi derautacun cherkatu neure duhuruian dugu erakusga-rri (Floristán Imízcoz 1993: 204), neure dakarrena, baina egungo Amikuzen ez dut</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Nik segurik ez dut Garazin «gere» edo «zere»-ren adibiderik ezagutzen, baina Bourciezen Ahatsa-Altzieta-Bazkazaneko itzulpenean yoanen niz nere aitaren ganat dakar Oilloquy izeneko irakasleak(Aurrekoetxea &amp; Videgain 2004: 190), eta itzulpenak badu Garaziko moldean eman izanaren itxura. Bestalde, Arbelbide zaroarraren lan idatzietan nagusi da nere aldaera hau. Nola daiteke egungo genitibo hanpatuetan eu diptongoari eutsi dion Garaziko idazkietan nere aldaeraren ale bat agertzea, horren kide «gere» eta «zere»-ren alerik izan gabe? Idatziaren bidezko eragin literarioak azal dezake nere aldaera Garazin, bestela ziurrenik jende garaztarraren ahoan iraunen bailuke nere-k, baina ahozkoan ez da ageri, neure ibiltzen dute egun ere; aldiz, adierazi dudan bezala, xix. mendeko Lapurdiko idazkietan indarrez ageri da nere, Duvoisin, Hiribarren, J.-B. Elizanburu, Mixel Elizanburu, Duhalde edo Hiriart-Urruti idazleen lanetan, konparazione. ageri gure begien aitzinean, testu idatzietako emaitzak interpretatzean ez ditzakegu nahi bezain iritzi kategorikoak ukan. Joera nagusiak identifikatzeko gai izanik ere, datuek ez digute beti aukerarik ematen urrats guztien deskripzio xehe eta egiantzekoa egiteko, ez dugu gure hipotesiak frogatzeko edo infirmatzeko guztizko baliabiderik, lausotasun eta zalantza guneak gelditzen dira azterketaren ondotik ere.</figDesc><table /><note>, ezta «nere», «gere» monoptongatuen adibiderik ere, baina eskualde horretakoak izan daitezkeen 1913, 1916 eta 1918ko gutun batzuetan nere-ren adibideak ageri dira (Kamino &amp; SalaberriISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 2004: 106-112).2.4. *eradun oinarriko adizki osoagoak eta soilagoak 2.4.1. Ibilera historiko-geografikoa 2.4.1.1. Hizkuntzan gertatzen diren prozesu historikoak ez dira beti nahi bezain argi eta garden</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>eta xix-an Garaziko itzulpen batean Cazenavek diakozie 'diote' dakar, baina osagarri pluraleko sailean alokutiboa ez den dirauz-dago Gipuzkoan, xviii. mendea arte ageri da eta aski aldaera osoak dira. Otxoa Arin ordiziarrak subjetua lehen pertsona duen diutzudan 'dizkizudan' dakar, r galdurik, baina beste pertsonetan aldaera osoak darabiltza: dirauztan, dirautza, dirauzku / dirauzkagun / dirauztazula. Aldiz, xvii. mendearen hasieran -erau-erakoak zekartzan Joan Perez Lazarragak Arabako lautadan: deraustezu edo deraustae. Bokal arteko r edo haren ondoko bokala galtzeak eragiten duen soiltzearen ibilera historiko-geografikoa aurkeztuko dut llabur. Nafarroan osorik daude *eradun-en adizkiak xvi. mendean: Beorburuko 1536ko edo Olatzagutiko 1548ko ezkon-zinetan derauçut ageri da formulan, eta formula izanik pentsa liteke gordetzaile direla ere, baina galduz eta soilduz joan ziren gero aldaerok, izan ere drauco 'ematen dio', eman draue 'eman die' dakartza 1609an Iruñean saritu olerki batek eta Beriainek ematen drauan 'ematen dian'. Muta cum liquida emaitza dakarren sinkopa honek Leizarraga beskoiztarraren drauat &amp; drauzkiat / drautak &amp; drauztak &amp; drauzkidak, draukuk / draut, drauka / drauzugu / draukazu / draudate… aldaerak dakartza gogora; Lapurdiko Beskoitzen, gainera, bokal sinkopa bortitzak agertuko dira xx. mendeko lekukotasun dialektaletan (Duhau 1993: 19). Tartas zuberotarrak ere aldaera sinkopadun hauen ale batzuk dakartza eta ezagunak ziren Zalgize eta Oihenartenez landa, Gabriel Etxart legegizon zuberotarraren xvii. mende hasierako gutunetan ere badira adibideak (Padilla 2017: 473). 2.4.2. Ipar Euskal Herriko berri xehea 2.4.2.1. Jarraian Ipar Euskal Herriko aldaeren bilakabidea aurkeztuko dut. Baxenabarren Etxeparek *eradun-en adizkietan -erau-eredua darabil xvi. mendearen erdialdean: deraut / deraudazu…, eta Charles Lukuzekoaren alaba egile izan dezakeen gutun batean ere derauzut / deraut / derautazun adibideak ditugu 1595ean. Alta, Etxeparek berak -arau-eredua darabil ere: daraut, daraiela / darautazu / daraukate; izan ere, Bertran Etxauz baxenabartarraren 1584ko gutunean ageri den eredu bera da: daracodala, darauçut / daraudala. Aldaera iduriak ditugu 1651n Olce apezpikuaren aginduz Baionako elizbarrutirako argitaratu zen Pregariac izeneko idazkian, Nafarroa Behereko bertsiotzat jotzen den horretan: daracot, darauciet &amp; darauzquiciet / baitaraucu &amp; darauzquiula &amp; darauzquigun &amp; darozquigu, darauzquicien, daraen; eta subjektu pluraletan, berriz: daracogu &amp; daratçogun, daroztegu / daragute. 1651ko testu honetan eta ondokoetan ohikoa da Lapurdin datiboa hirugarren pertsona denean *eradun ez, *-i-erroa erabiltzea, testu honetako diogu &amp; diotçagun / diociela &amp; diotçatcie lekuko, baina *eradun saileko adizkien forma aztertzea da orain ene helburua. *eradun-en aldaera monoptongatu darozkigu eta daroztegu horien erako formak Lapurdin ageri dira xvii. menderako eta geroztik ohikoak izan dira liburu idatzietan nahiz herri xeheak idatzi gutunetan. 2.4.2.2. Endemikoa da zuberotarren bokalen garapena</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Xiberoan goiztar gertatu ziren soiltze nagusienak, xviii. mendearen erdialderako. Pronus-ek (1676) -eracaxidericunian (20), eracasten derizquien 'dizkiguten' (25)-, Belapeirek (1696) eta Oloroeko kateximak (1706) dagoeneko -eri-eskema monoptongaturik darabilte, baina xviii. mendearen erdirako galdurik dago r Maisterren lanean(1757): deiot, deizüt /  deitadala, deio, deikü, deizü, deie / deiogü / deitazü, deiozü, deiezüna / deitaden, deikiela; ordea, cf. derenek. 45  Lehenagoko -erei-egituraren adibide apur batzuk geldi-.20194 tzen dira idazkietan: Belapeirek contu honic eztereyocie emanen dakar(25)eta 1734ko Othoitce eta cantica espirituala-k esker dereiçut, Jauna (32) edo placerez dereit edukiten sasituric gogoua (87). 2.4.2.3. Baxenabarreko euskal testu zaharretan hiatus handia dago xvixviii. mendeen artean, ez baita kasik xvii. mendeko testu dei daitekeen deus. 1740 urtearen inguruan kokatu ohi da Luis-Maria de Suarez d'Aulan Akizeko apezpikuak eginarazi katixima, Pauen argitaratu zena, baina dakarren data bakarra apezpikuaren manamendia-ri dagokio, liburuak ez du argitalpen datarik. Idazki honetan aldaera soilak nagusi dira: baitaut, daucuna, dee / deztegun / dautaçula / dacote, deete; dena den, egitura osoagoaren lekuko daraucun ere ageri da (12). Norbaitek susma lezake testuko aldaera ugarienak soilduak izate hori, katixima manamendia idatzi ondotik izkiriatu izanaren ondorio izan litekeela, liburua 1740 urtearen ondotik idatzi izanarena, baina ez dago hori honela dela frogatzeko biderik, edo nik segurik ez dut ezagutzen. Garai beretsuan, 1750 inguruan datatzen du Manuel Padillak Lapurdi eta Baxenabarre bitarteko mugaren ondoan kokatua den Hazparneko Kadet eta Bettiriño izeneko idazkia eta soildurik eta laburturik daude bertako aldaerak ere orduko: dacon, baitcacon &amp; zangolaric / dacoten, zacotelaric. 1782an argitaratu zen Lopez oztibartarrak ondu Alphonsa Rodriguez-en euskal itzulpena; bertan aldaera osoagoek kopuru handia egiten dute: derako &amp; deako, derauku &amp; deraugula &amp; deragu, derauzien, deree / derakotela, deraugute &amp; deragute; baina aldaera laburragoak ere badira testuan: daukularik / daukutela. Garai beretsukoa da Frantziako iraultzaileek Eliza katolikoarekin 1790ean zuten gatazkari buruzko agiri bat, Garaziko Bazkazanen agertua. Hazparneko mende erdiko testuak bezala, soildurik dakartza adizkiak honek ere: dako &amp; dazko, zakon, dauku &amp; dauzkigu, dauzkizien, zeela / dauziegu / dazkote, daukute. Aldaera laburrak ageri dira 1792an Orzaizeko gutunean -dautçudan &amp; daco (Donostia 1934: 689)-, baina Montevideotik Arnegiko Ondarrolara 1841ean igorri gutun batean ygortcen darozuet dugu, nahiz derat eta dazconic laburragoak ere badiren (Satrustegi 1971: 293) eta 1893an Uruguaitik Ondarrolara igorri beste batean dautçugu eta dautçu laburrak ditugu (Kamino &amp; Salaberri 2006: 99); Luzaideko 1904ko batean zinakon. Garaziko euskara aurkeztu nahiz xix. mendean Bonapartek Cazenaveri eginarazi itzulpenean ere aldaera soilduak daude Donibaneko katiximan: dakota?, dauzkitzut / daut &amp; daana, dakola, dauku &amp; daun, dauzu, dauzie / dauzugu &amp; dauzun &amp; tauzuu, dauzieu / daazula, baiteezu / daazie, dazkotzie / dauziete, baiteete. Baxenabarreko datuak ikusirik, Suarez d'Aulanek inprimarazi catichima-k, 1740ko eliz-onespena duenak, 1790ko Garaziko agiriak eta mende erdiko Baxenabarre ondoko Hazparneko testuak iradokitzen digute ziur aski xviii. mendearen erdialdeko Baxenabarren eta ingurumarietan soiltzea gauzaturik zegoela, baina Alphonsa Rodriguez-en itzulpenak ikuspegi hau amiñi bat lausotzen du, aldaera osoen kopuru handia dakarrelako 1782an eta guti direlako bertan aldaera soilduak. Halaz ere, filologoa lerra liteke pentsatzera Lapurdin baino, aldaera soilduak Baxenabarren lehenagokoak direla; hurranen lerroetan azalduko dut uste edo aurreuste hau zertan oinarritu litekeen. .20194 2.4.3. Lapurdiko berri 2.4.3.1. xvii. mendeko idazle lapurtarren liburuetan -erau-osoagoko aldaerak ibiltzen ziren (Materra, Axular, Harizmendi), baina Etxeberri Ziburukoak, Harizmendik berak eta Argainaratzek erakusten digute -arau-&gt; -aro-monoptongazioa xvii.ean berean gauzaturik zegoela; ondotik xviii-an Xuriok ere -aro-era hau zerabilen. Lapurdiko liburuetako era idatziei so bat eginez gero, pentsa liteke aldaera osoagoek luzazago iraun zutela Lapurdi aldean Baxenabarren baino, lapurtarrek baino lehenago soildu zituztela baxenabartarrek derauko / darauko erako aldaerak → dauko edo dako moldeetara; bestalde, Lapurdiko derauka aldaera guztiz galdu zela dirudi. Ikus ditzagun datuak: Herri xehearen ahotik hurbil zeuden aldaerak itxaron ditzakegu Urruñako 1680ko gutunetan eta -aro-dakarte: darocu / daroçuegu &amp; darotzubegoun / darocouten. Testu idatziei so eginez gero, xviii. mendean egiturak Lapurdin aski osorik jarraitzen duela dirudi. Haraneder donibandarraren 1740ko ebanjelioa baliatzen ahal dugu lehen erdiko berri ukaiteko: darotçuet, darozquitçuetet, daroedana / daroe, çaroen. 5 xviii. mendeko bigarren erdian literatura lanetan Bernard Larregi (1775, 1777) eta Alexandre Mihura donibandarrak (1778) eta André Baratziart lapurtarra (1784) 6 egitura osoagoak idazten ari ziren aldetik, xviii-an baxenabartarrek soildurik zituzten aldaerek Lapurdin oraino egitura osoagoan zirautela pentsa daiteke. xviii. mendearen erdialderako soiltze gogorra gauzaturik behar zuen *eradun adizkietan Ipar Euskal Herriko barnealdean, hala Xiberoan nola Baxenabarren, nahiz eskualde batean eta bestean gertakariaren nondik norakoak desberdinak ziren; hartara, pentsa liteke aldaera osoenek Ipar Euskal Herriko barrenetik urrunen dagoen eskualdean iraun zezaketela, Lapurdiko itsas-hegian, hain zuzen ere. Ondotik ikusiko dugu ea honela izan ote zen. Duvoisin kapitain ainhoarrak (1810-1891) -aro-erako aldaera osoagoak zerabiltzan xix. mendean oraino. 7 Idazle jantzia zen kapitain ainhoarra, hizkuntza zi-5 Hirugarren pertsona singularreko datiboan *-i-sailekoak dakartza: diotça 'dizkio', cioen 'zion' &amp; ciozcan. 6 1784an argitaratu zuen Baionan Baratziartek Guiristinoqui bicitceco eta hiltceco moldea... Duvoisinen eskuizkribu bati esker dakigu 1743an Duranan jaiorik, aitak bere sorterri Larresorora eraman zuela eta bertako apaizgaitegian ikasi zuela, 1767an apeztu zela, erbestetik itzultzean Uztaritzen eta Baionan egon zela eta 1826an hil zela. Duvoisinek dioenez, «a la pureté du langage des Labourdins de la côte, il joint le ton plus énergique des Labourdins orientaux» (Altuna 1987: 82).</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asjuISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>, darot 'dit' (184), baina baita soilagoko nautzukeen (184) ere. .20194 nez zaintzen zuen Duvoisinek: Larresoroko apaizgaitegian ikasle bikaintzat zuten eta Lore Jokoetan literatur-lanen epaimahaiko partaide zen; halaber, Hiriart-Urrutik zioen Duvoisinen Laborantzako liburua-k eman edo eragin ziola herriko euskararen gostua(Lafitte 1971: 39). Hizkuntzaren kalitateaz interes handia erakusten zuen ainhoarrak adizki-aldaera osoagoak edo tradiziokoagoak lehenesteko joera edukitzea ez litzateke, beraz, harritzeko. Eta harena ez da joera pertsonal hutsa, J.-B. Elizanburu saratarrak 1889ko Piarres Adame elaberrian era bereko adizkiak baliatu zituen:daroyat &amp; darozkiat / darotak / darot &amp; zarotan,zarotak, zarozkigun, darotzu / zarotatek. Aldiz, xix. mendeko Duvoisinen urte berean sortu zen Hiribarren azkaindarrak -au-egitura soildua darabil gehienik -dautzudan / dauku, dautzue / dautedana 'didatena'-, nahiz baduen deraut 'dit' osoagoa ere. Aldaera luzeago eta laburragoen bikoiztasun honek xix. mendean *eradun adizkietan Lapurdin polimorfismoa zegoela iradokitzen digu; aldea idazleen ingurumariko aldaera geografiko-dialektaletan zetzan, ala Duvoisin edo J.-B. Elizanburu bezalakoen idazmoldea gordetzailea ote zen? Argitasun gehiago nahi baldin bada xviii. mendeko Lapurdiko testu gehiagoren bila jo beharko da. 2.4.3.2. xviii. mendearen erdialdean *eradun adizkien higadura Baxenabarren Lapurdin baino aitzinatuago zegoelako aurreustea literaturak eragina dela jabetu naiz. Tradizio idatziak ez ditu Garaziko Arbelbide apeza eta M. Etxamendi bertsularia bakarrik kutsatu, filologoa ere kutsa lezake egin beharreko frogak egiten ez baditu. Ordea, *eradun-en aldaera osoagoek Lapurdin noiz arte iraun zuten jakitea ere ez da aise. Arbelbide garaztarraren 1890ko arestiko darozkitzut adizkia dugu begiz joa: zer dakigu *eradun adizkien -aro-aldaera horietaz? Lapurdiko itsas-hegiko bi idazle ez hain ezagunen jardunak adierazten digu xviii. mendearen bigarren erdialderako eskualde horretan aldaerak berriztaturik zeudela: Jean Dauphin cenaren eritassuneco circonstancia berecien errelacionea haren confessorac arguitarat emana izeneko liburuan (Baiona, 1766) aldaera soilduak ditugu: baidautzut, dautzuet / daut &amp; dautzkit, zautan &amp; zauzkidan / dautazuen; aldiz, esker emateko formulan aldaera osoagoa iharturik dago: eskerrak darozkitzuet, zeina testu bereko dautzuet soilagoarekin aldera bailiteke. 8 Jean Robin (1739-1821) koblakari donibandarrak ere aldaera soilduak dakartza: esker dautzut / dautzu hornituko / ematen dautzute. 2.4.3.3. Herri xumearen mintzoa eta honen ahoskerak eta jokaerak literatura idatziak baino hobeki isla ditzaketen jende xehearen gutunei so egitea komeni da, eta zorionez, Lapurdiko herrietako xvii, xviii eta xix. mendeetako gutunak ditugu eskueran: arestian ikusi ditugu Urruñako 1680ko ale batzuk. Lapurdiko bi idazle ez hain ezagun horiek beren lana idatzi baino urte batzuk lehenago, 1757an Lapurdi itsas-hegitik Ameriketara abiatu zen Le Dauphin itsasontzia; bertatik Londresen berreskuratu diren gutunen berri eman du Baionako Iker erakundeak; cf. Othoi çato etchera<ref type="bibr" target="#b49">(Lamikiz, Padilla, Videgain 2015)</ref>.</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asjuISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>daukute, dautzute; iraganean naunan, nauzkitzun / zautalarik, zaukinala, baitzaukun, zauzkitzun / ziñautan &amp; ziñozkidanak, ziñoizkan. Bilakatuago daude oraino Baionatik igorri zen gutuneko dotzut, dotazu / notzula eta nozkitzula; hauen kide da Hendaiatik igorri gutun bateko dozkitzut. aro-anitz ageri da Getarian, Senperen eta Saran, eta gainera, ez dago herririk gutunetan -aro-egitura baliatzen ez duenik, herri guztietakoa da -aro--au-aldaera soildua anitz ageri da Ziburun eta Donibane-Lohizunen eta usu Azkainen, Getarian eta Bidarten Sara herrian ez da -au-egitura ageri Ondoko urteetako gutunetan ere ageri da polimorfismo hau: bazka aferez diharduten Sarakoetan darotçuet dugu 1769an (Donostia 1934: 693), darocularic 1773an (Zudaire 1968: 378) eta darozuet 1776an (379). Aldaera laburragoak ageri dira 1807an Itsasun: dautaçun (Donostia 1934: 694), baina Baztango Arizkunen Dominica de Larrondok darozut dakar 1777an (691). Berako udalari 1788an igorri gutun batzuetan, daut ageri da Donibane-Lohizunen idatzirik (Satrustegi 1986: 139) eta beste batean daucu (136), baina Urruñan 1788an idazten den batean daroquçu eta darosquitçu osoagoak (Irigarai 1972: 347). 1815ean Urruñatik Pasaiara igorri gutun batean aldaera laburtuak ditugu nautçun eta cinnautan -«ziñautan» ulertu behar da, duçuinno, ohoinnaren edo ceinna-ren bide beretik-, baina bada garbi ez dagoen dazusquitçut aldaera ere, Fausto Arozenaren transkripzioan (1958: 146). Nolanahi ere den, Urruñako datuen bikoiztasunak xix. mendearen erdialdeko gutun batzuetan dirau: Kanada ondoko Frantziapeko uharte batzuetara Lapurdiko itsas-hegitik xix. mendean idatzi gutunetan aldaera soilduak ageri dira (Egaña 1998) -dausut &amp; dausquisut (Ziburu 1845, 497. or.) / çaosquigun (Urruña 1845: 495) / dausquitçugu (Urruña 1845: 495)-, baina oraino soildu gabekoekin batean. Urruñako 1844ko gutun bateko darozquiat (494) eta 1846ko beste bateko darosquitzut (495, 496) gutunaren hasieran daude hirurak, eta beraz formula ihartutzat har genitzake, baina gu-.20194 tun horiexetan badira r duten adibide osoagoak ere, hasierako formulan ez, gutunaren erdian kokaturik: darocu (495), darosquitzu (494). Joxemiel Barandiaranek ere aldaera zaharra lamien dialektoa omen denean bildu zuen Zugarramurdin 1941ean: Nork egin derauk? (Irizar 1997: 157). 2.4.3.4. 1860 inguruan Bonapartek Lapurdin eginarazi edo itzularazi idazkietan eta berak bildu adizkietan ageri den errealitateak ez du xix. mendearen erdiko Urruña eta Ziburuko gutun xumeagoek erakusten diguten bikoiztasun hura islatzen. Hiribarren idazle azkaindarrak aldaera soilduak dakartza eta aldiz, Duvoisin ainhoarraren itzulpenek -aro-eredukoak, baina aldiz, Bonaparterentzat itzuli Donibane-Lohizuneko eta Ainhoako katiximek -au-dakarte. Donibanen daukun &amp; zaukun, dauzkigu soilduak ageri zazkigu eta Ainhoan dautzut &amp; dauzkitzut / daukun, dauzku, dautzun / dauzkitzuu / dautazula erak; silaben aldetik luzeago den aldaeran u gabekoa da Ainhoako dazkidatzula. 9 Bonaparteren uztako Sarako katixima Leonce Goietxe urruñarrak itzuli zuen eta -ao-dakar gehienik -arau &gt; aro &gt; ao-: daotzut &amp; daozkitzut / daokun &amp; daozkigu &amp; zaokun / daozkitzugu / daozkitatzu; soildurik dakar dazkidatzula ere, nahiz badakarren darozkitzut adibide osoagoko bat. Eta behin dautazula dakar. Jakingarri da Bonapartek testuan daotzun → dootzun erako aldaketak egin zituela, -ao-→ -oo-norabidean, izan ere, hark bildu aldaeretan -oo-ageri da Saran: dootzut / doot &amp; zootak / dookuzu &amp; doozkiutzu / doote. Egun ez da Saran -oo-sekuentziarik ibiltzen, baina Schuchardten lekuko Augustin Etxeberrik bazerabilen: dootzut / dooku &amp; zookun / dookute, zoozkidaten. 10 Ttap galdu ondoko egoeraren bi aldaera mota ageri dira Arrangoitzeko katiximan, -au-eta -a-erak: dautzut &amp; dauzkitzut…, baina baita dazkitzut / dazkiu / dazkidatzula era soilduena ere; baita Zugarramurdikoan ere: dazquitzut /dazquidazula. Aldiz, Bonapartek daut 'dit' dakar Ahetze, Ainhoa eta Zugarramurdiko adizkietan, Urdazubi eta Arbonan dat eta Alkerdi auzoan daat; Arrangoitzen dat &amp; daat. 2.4.3.5. Datiboa hirugarren pertsona ez den kasuetan garai hartan edun aditzek *eradun-i lekua kendu zioten Lapurdiko itsas-hegian eta ingurumarietan. Bonapartek berak nau 'dit' erakoak bildu zituen Getaria, Donibane-Lohizune, Ahetze, Ainhoa, Urdazubi edo Zugarramurdin. Haren garaian adizki tripertsonalak ibiltzen ziren Saran; baita Schuchardten garaian ere eta honek zioenez emaztekiei bipertsonalak entzuten zizkien</figDesc><table /><note>Ziburuko gutun bateko formulan, berriz, aldaera soildua ageri da: guciec milla go- rainsi dautçute. Le Dauphin itsasontziko 1757ko datu idatziak ikusirik -Urruña eta Ahetze he- rrietako gutun guti dago-, honela laburbil dezakegu dakarten informazioa:-ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head>Mintzoen oharmena eta terminologia autore eta jendeen gogoan 3.1. Ikerbideak eta terminologia</head><label></label><figDesc>.4.3.6. Emaitzon arabera zer aipa daiteke *eradun-ek Lapurdin jasan zuen soiltzeaz? 2.4.3.6.1. Literatura idatziak (Duhalde, Mihura, Baratziart, J.-B. Elizanburu, Duvoisin) filologoari pentsaraz liezaioke Baxenabarren baino, Lapurdin adizki osoagoek luzazago iraun zuketela, baina xviii. mendeko beste idazle batzuen lanean eta herri xumearen gutunetan aldaera soildu ttap gabeak ditugu xviii. mendearen erdialdera Lapurdin, nahiz -aro-erako adizkiak ere ageri diren, hala herri xehearen gutunetan (batzuetan xix. mendea arte, Urruñakoak lekuko) nola xviii eta xix. mendeetako idazle jantzien lanetan. Jakin nahiko nuke zer den Urruñako herri xehearen gutunek xix. mendean islatzen dutena: formula ihartuak izan daitezke, baina xix. mendeko Urruñako gutunetan bokal arteko r-ak dirau, literaturaren eraginagatik ala hizkuntza errealean honela delako? Cf. -aro-eskema Saran xviii-an eta -ao-eredua xix-an; Bonaparteren eskuzko oharretan, gainera, -ao-sekuentzia hori -oo-bilakatu zen. Gerora ere -aro-erako adizki osoagoek testuetan agertzen jarraitu dute. Maddi Ariztiak honelakoak nahiz laburragoak dakartza 1934an Saran Manex Lamothe senpertarrari bildu ipuinetan: datiboa «hiri» denean daoiat &amp; daozkiat eta «hik hari» daok, baina besteetan osoagokoak: darozkitzut &amp; narotzun &amp; narozkitzun, darotzuet / daroku. 2.4.3.6.2. Baxenabarretik so eginez gero hala pentsa baliteke ere, *eradun oinarriko adizkien forma osoagoari dagokionez, ez dirudi Lapurdiko itsas-hegia gordetzaile izan zenik, Lapurdiko hego-mendebalean baino lehenago gertatu zen berrikuntza itsas-hegian. Ainhoarra zen Duvoisin baina haren joera arkaizantea gehiago dirudi idazle jantzia izateari zor zaiola Lapurdiko hego-mendebalean sortua izateari baino, izan ere, Ainhoako Bonaparteren katiximarako Fabreren itzulpena gaitzetsirik, printzearen gogoko lana egin nahirik -au-eredua -ez -aro--eman baitzuen Duvoisinek berak Ainhoako katiximan. 2.4.3.6.3. Zer esan daiteke Lapurdi ekialdeko Hazparneko datuez? xviii. mendearen erdialdeko Kadet eta Bettiriño idazkiak dakarrenaren arabera, Ipar Euskal Herriko barnealdearekin doa Hazparne, eta bere berrikuntza sortu zuen, gainera: zangon 'zion' adizkia bezalakoetan barreneko n analogikoa dakar, nk → ng ahostuntzea eta guzti. Zaroko Arbelbidek darozkitzut idatzi zuen 1890.ean, baina argi dago hori ez zela Garaziko aldaera jatorra eta ez dirudi, gainera, garai hartan Lapurdiko ahozko mintzoan baliatzen zenik ere, izan ere, Bonaparteren uztak ez dakar honelako aldaerarik itsas-hegiko eskualdean. Dena den, zail da -aro-erako aldaera zaharrek xix. mende erdiko Urruñan zirauten ziurtasunez jakitea. Berebat, aldaera osoagoak Baxenabarren xviii. mendean zehazki noiz iraungi ziren jakitea ez da aise. Ondoko orrietan, xix. mendeko Arbelbide eta Etxamendi garaztarren jokaera bere ingurumarian kokatu nahirik, Ipar Euskal Herriko idatzizko tradizioaz eta ahozko euskaraz jakingarri diren hainbat argibide aurkeztuko ditut. Leizarraga goiti-beheiti, literatur lapurterako liburuetan itsas-hegiko eta Sara alderdiko euskara agertu zen. Lapurtera idatzi hau ez zen monolitikoa izan eta halako garapena ukan zuen; xvii-xix. mendeen bitartekoa ezagutzen dugu (Pikabea 1993), 11 baina xx. mendean Lapurdiko autoreek idatzi duten euskararen nondik-norakoak aztertzeko ditugu oraino. xvii. mendeko eta ondoko idazle lapurtarrek idatzi liburuen garrantzia handia izan zen eta Lapurdiko mugez kanpoko Ipar Euskal Herriko liburuetan ere isla ukan zuen, Xiberoan salbu. Intuitiboki diot Xiberoan salbu, irakurri ditudan Zuberoako idazkietan ez baitut hauteman Baxenabarreko testuetan Lapurdiko tradizioak duen isla; nik segurik, autonomia handia hauteman dut idazle xiberotarren eretan. Gaia sakon aztertu du Padillak eta aurkitu du herexarik: eman dezagun, benefaktiboak Ipar Euskal Herrian -eta Nafarroako ekialdean erantsiko 11 Berriki Esteve Materraren lanaren azterketa sakona argitaratu da (Krajewska et alii, 2017). .20194 nuke nik-motibatiboaren lekua hartu ukana berankorra da Zuberoan eta ez da ohiko -(ar)entako atzizkiaren bidez gertatu, -(ar)entzat-en bidez baizik: «usantza berria kanpotik sartua dateke, erran nahi baita Lapurdiko tradiziotik, edo honen eragipena jasotzen duten egile zenbaiten eskutik» (2017: 175). xix. Literatur lapurteraren erdi zentzukide da Bonaparte euskalariak xix. mendearen erdialdean labourdin des livres deitzen zuen errealitatea (1991: 239). xix. mendean idatzi zuela nabarmendu nahi dut, mende hartan lapurtarrek ahoz baliatzen zuten mintzoa eta orduko liburuetan ageri ziren aldaerak bereizi nahian ari baitzen printzea. 3.2.3. Idatzia izan ez den hondarreko garaietako Lapurdiko ahozko euskara da ezagutzaren aldetik sendotu beharko genukeen beste jokaleku bat ere, datuak bereziki xix-xx-xxi. mendeetakoak ditugularik. Ez dezagun ahantz, gainera, Lapurdi herrialdeak ez duela hizkuntza-batasunik: Ziburu, Ainhoa, Larresoro, Hiriburu, Hazparne eta Bardoze ez dira lapurtarrak hizkuntza-ezaugarri batzuk partekatzen dituztelako, arrazoi jakin batzuengatik agintariek noizbait administrazio-barruti berean kokatu zituztelako baizik. Honek iradokitzen du «Lapurdiko euskara» adigaiak berez ez dakarrela hizkuntza-batasunik; izen hori irakurtzean uler bedi lapurtarrek oro har egiten duten euskaraz dihardugula edo bestela, Lapurdiko eskualde jakin zenbaitetan egiten den mintzo batez. 3.2.4. Aipa dezadan xix. mendetik Eskualduna eta ondoko Herria astekarietan eta anitz liburutan ageri den nafar-lapurtera ere, Lapurdiko eta Baxenabarreko ezaugarriak batera erabiltze hori: Hiriart-Urruti idazle hazpandarra ekar daiteke eredutzat (1859-1915), edo Piarres Lafitte zenaren 1944ko gramatika. Dialektoen azterketari dagokionez, Koldo Zuazok euskalkien sailkapenean batasun-estatusa eman dio (1998). Ez da ahantzi behar, ordea, Bonaparte printzeak lapurtera dialekto bat eta bi behe-nafarrera proposatu zituela. 12 12 Lapurteran bi azpieuskalki bereizi zituen: itsas-hegiko, Sara eskualdeko eta Ainhoako moten bidez azpieuskalki bat osaturik eta bestea Arrangoitze alderdikoa jo zuen. Mendebaleko behe-nafarreran Baigorri aldekoa zen azpieuskalki bat eta Lapurdiko behe-nafarrerak eratzen zuen bestea, Uztaritze eskualdekoak eta Lekorne alderdikoak. Ekialdeko behe-nafarreran Garazi, Arberoa eta Amikuze eskualdeek eta Bardoze herriak azpieuskalki bat eratzen zuten; honen barrenean, Garaziko eta Amikuzeko sailetan sartu zuen Oztibarre eskualdeko euskara. Beste azpieuskalkia Lapurdiko Beskoitze eskualdeak eta Urketako mintzoak eratzen zuten. Baztan ibarreko mintzoa lapurterari atxiki zion, Aezkoakoa mendebaleko behe-nafarrerari eta Zaraitzukoa ekialdekoari. Urdazubi eta Zugarramurdiko mintzoa Ainhoako eraren barrenean zekusan. Argi dagoen beste adigai bat Zuberoako ahozko euskararena da. Jendartean guztiz onetsirik dago xiberotarrek errutinizazio sozio-historiko, ekonomiko eta orografiko jakin baten bitartez, beren in-group egoeretan inork zalantzan jartzen ez duen dialekto arras batu eta berezi bat eratu dutela; besterik da dialekto horren izaera noiztik abiatzen den. Auzi hau areago haizatu da Miguel Ros Erronkaribarko alkateak eta Gabriel Etxart legegizon xiberotarrak xvii. mendearen hasieran elkarri idatzi zizkioten gutun argitaragabe eta garrantzizkoak berriki agertu direnetik. Arestian aipatu dut Zuberoako idazleek Lapurdiko aldaera literarioen iragazkortasunarekiko halako autonomia ukan dutela, bereziki xiberotarren liburuak Pauen argitaratu ziren artean, Belapeireren (1696) edo xviii. mendeko idazleen lanetan; Jean-Louis Davantek 2008an ziostanez, Belapeire da zuberera literarioaren aitzindaria eta gerora ere arreta eskaini omen zaio haren ekarriari Zuberoan. 13 Testuetan oinarrituz eta xvi-xix. Iraultza arteko zubererazko testu inprimatu gehientsuenak, manera batez edo bestez, hari lotuak izan zirelako. Era berean, elizbarrutiaren desegiteak (1801) eragina izan zukeen euskalki idatziaren bilakaeran: xviii. mendeko testuek jarraikortasun nabarmen bat erakusten badute, xix.ekoetan (eta bereziki lapurteratik moldatuak izan zirenetan) literatur lapurteraren eraginaren zantzuak aurkitzen ahal dira. Bistan da, Oloroeko apezpikutzaren babesa literatur zubereraren historia moldatu zuten faktoreetako bat baizik ez dugu. Gugana heldu testuen arabera, ez dirudi xvii eta xviii. mendeetan Nafarroa Behereko euskal idazki dialektal sendoak ontzeko girorik izan zenik. Bonaparte printzeak arrazoi zuen baxenabar eskuara libururik gabeko mintzotzat hartu zuenean.3.4.2. Baxenabarrez ere Lapurdiz bezala diot: Aiherra, Zohota, Landibarre, Donaixti, Aldude, Behorlegi herrietako mintzoak alderaturik, batasunaz gain herri bateko mintzotik bestera hedadura geografiko desberdineko berrikuntzen konbinazioak hautematen dira, ez da baxenabartarren euskara edo mintzo batu bat ageri.3.4.3. Zehaztasunez jardun behar da Lapurdiko euskarak Baxenabarrekoan eragin duela adieraztean edo baxenabartarren era batzuk Lapurdiko tradizio idatzi sendo eta aski batura sartu direla baieztatzean. Ez diogu hau bi adierazpen horiek gezurra direlako, ez dugu uste funtsean gezurra direnik, baina iruditzen zaigu baieztapen horien barreneko osagaiak eta gertakari horien garaiak ezagutzeak, hizkuntza-ezauga-</figDesc><table><row><cell>3.1.1. Hizkuntza-geografiari begiratzean, hainbat autore eskualdetik abiatzen dira eta hautatu espazio horretako hizkuntza-ezaugarriez jarduten dute, usu ezauga-rrien gora-behera historikoak ere aintzat harturik. Bestaldera ere egin ohi da; aldez aurretik erabakitako hizkuntza-ezaugarri bat edo guti batzuk hautatzen dira dialekto bat eratzeko eta tasun horien ibilbide historiko-geografikoa aztertzen da eta ondo-rio historikoak ateratzen. Usu gertatu ohi da autoreek bi bide hauen gurutzean elkar topo egitea eta batzuek besteen lan egiteko era artean baino gehiago estimaturik au-rreusteak ere amiñi bat arintzea, betiere ezaugarrien, espazioaren eta denboraren dia-lektikari loturik. 3.1.2. Ipar Euskal Herriko euskara aztergai dugunean zehazki zertaz dihardugun adierazi beharko genuke. Terminologia aski zabaldurik izaten da autoreen artean eta hizkuntzaren zein errealitatez dihardugun argi adieraztea dagokigu. Izenburuak ho-nela edo hala erabiltzen ditugun autoreon borondatea hauek operatiboak izatea da, baina jabetu behar dugu aipagai ditugun hainbat hizkuntza-errealitate ez direla sakon aztertu eta gai zenbaitez ez dagoela oraino ez adostasun ez ezagutza handirik. Autore batek baino gehiagok terminologia bera baliaturik ere, litekeena da gogoan ideia eta datu desberdinak erabiltzea, edo are ideia eta datu bertsuak darabiltzaten autoreek terminologia desberdina baliatzea ere. Guztion ulermenean aski era bateratuan ageri diren hizkuntza-errealitate batzuk eta zehaztasun gehiagoren beharra duten beste ba-tzuk aurkeztuko ditut orriotan. Herri xeheak eta autoreok baliatzen ditugun «Lapurdiko euskara» eta «Baxena-barreko euskara» izenek ez gaituzte itsutu behar. Badira arrazoiak izen horiek erabil-tzeko, baina ez dira hizkuntza-ikerketa hotz, hertsi eta osoaren ondorioz sorturikako izen tekniko-zientifikoak. Ezaugarri ezagun eta nabarmen batzuetan fokalizaturik dihardugu Baxenabarreko euskaraz edo Lapurdikoaz, operatiboki gehiago ontologi-koki baino, ez Lapurdik ez Baxenabarrek ez dutelako hizkuntzari doakionez barne batasunik. Hizkuntza-arrazoi hautatu xume batzuek argituko dute zergatik dio-dan «Lapurdiko euskara» eta «Baxenabarreko euskara» izenak usu ez direla baliagarri -5.2.4, 5.2.5. eta 5.2.6.  §-etan beste hiru adibide gehiago dakartzat-: c) Lapurdiko saihetsean eta Baxenabarreko mugaren ondoan dagoen Hazparne hiriaren kokaguneak ez du Lapurdik bere mintzoa eta Baxenabarrek berea dutelako ikuspegiaren alde jokatzen. Kokagune estrategikoa du, Arbelbidek berak zioenez (2004 [1890]: 269): «eta nola Eskualdunentzat asentatu nahi baitzuen misionest etche hori, ez zezaken nihon ere hain ongi ezar nola Haz-parnen, Laphurdiko eta Nafarro-Behereko hegian, eskualde guzietara ber-din errechki heltzeko pharadan». Demolinguistikoki ehunekoetan hazpanda-rrak gehiago dira eskualdeko beste euskaldunak baino. Merkatu hiria izana da Hazparne eta xx. mendearen hasieran oskigintza sendoa ukan zuen, gainera: «mila langile ta gehiagoren lana bazaukaten orduan Hazparneko zapatariek. Dotzena bat lantegitan zabiltzan horiek guziak, haundienak hiru ehunez goiti langile eta ttipienak hogei bat» (Larre 1992: 267). Gizarte eta ekonomia alde-tik erreferentzia izan da eskualdean eta hiriaren eragina hala Lapurdirat nola Baxenabarrerat hedatu da; horrek guztiak iradokiko luke hazpandarren hiz-kuntza-berrikuntza batzuk ondoko herrietara hedatu direla, hizkuntza-batasu-naren haziak erein direla Lapurdi eta Baxenabarreko muga administratiboaren ondo-ondoan, eta horixe da hizkuntzak erakusten diguna, gainera; cf. 5.3.  §. Baxenabarre mendebaleko euskaldun ugariren eskualdeburua izan da Haz-parne, jendeak usu inguratu dira hiri honetara. Honela ziostan Amikuzeko oragartar batek (2006): ama ta aita ta goxama zena-ta Hazparnen tzien iiltzen merkhatian, arrutze saltzen ta hola, amak bazien hemen holako kapeta at, erten den bezela, hartan eta zaria ta bate atxiki gabe juiten tzen Hazparnea, xendraka geo, ez bidez bide, xendraka, bazitzien eta, hola mendiz mendi, bazitzien bere bideak, xendra bidiak... nik ikhusi diat ama juiten Hazparneat merkhatura ni haurra nintzạlaik ... ikhusi diat ba juiten uñez Hazparneko euskaran gauzatu diren berrikuntza batzuk hauteman ditut Amiku-zeko Oragarren eta ibarraren mendebaleko herrietako euskaldun baxenabartarren mintzoan. 3.2. Lapurdi tradizioko liburuak Zuberoako mintzorat itzuli ziren: Baratziarten meditazione tti-piak, Meditacioniac khiristitarçuneco eguia, obligacione eta berthute pricipalez (Olo-roe, 1844), eta bada zuberotarren beste liburu bat ere Lapurdiko eragina dakarrena: Maiatza edo Mariaren hilabetia (Oloroe, 1852). 3.2.2. men-deen bitarteko Zuberoako euskararen arlo diakronikoa sistematikoki landurik, dok-toretza-tesi bikaina ondu berri du Padillak (2017). Erreboluzione Handiaren ondotik zuberotarren liburu haietarik anitz Baionan argitaratu ziren. Gaia landu ondotik ho-nela diosku Padillak (2015: 535): Oloroeko diozesa zaharrak baitezpadako garrantzia izan zuen zuberera idatziaren sorreran eta egituratzean, 3.4. Baxenabarre 3.2.1. mendean Lapurdiko 3.4.1.</cell></row><row><cell>2.4.4. Ondorioz a) Bonapartek Lapurdi erdialdean eta ekialdean «behe-nafarrera» dialektoa ze-kusan eta horrek zerbait iradokitzen du: konparazione, Ipar Euskal Herri ba-rreneko berrikuntza diren gira, zira erako adizki berriak ditugu Lapurdiko erdialde eta ekialdean. Bonapartek berak dio Arrangoitze, Basusarri eta Ar-bonan euskara lapurtarra behe-nafarreraren formek kutsaturik dagoela, in Schuchardt (1992 [1922]: 265). b) Muga adlatiboko aldaeretan nagusi da -raino &amp; -raiño Lapurdin; Baxenaba-rreko ipar-ekialdean -radi(n)o eta hego-ekialdean -rano. Lapurdiko ekialdean bada Nafarroa Beherean baliatzen den -rano, eta zinezko simetrian, Baxena-</cell></row><row><cell>20194</cell></row></table><note>).10 Augustin Etxeberri zapatain saratarraren laguntzaz 1887ko udan ikasi zuen euskara Schuchardtek (1992 [1922]: 249). Zapatain olerkari hau Webster, Vinson eta Dodgsonen laguntzaile ere izan zen.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.201942ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 3.barre mendebalean bada Lapurdin nagusi den -raino. Tasun honen arabera al- daera bat nagusitu den eskualdeak daude, bai, baina ez dago «Lapurdiko» eta «Baxenabarreko» euskara berezirik.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asjuISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 3.3. ZuberoaISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 kigu Zuberoan nagusi diren eta beharbada herrialde horretan garatu diren berrikuntza batzuk Erronkarin eta Zaraitzun ere ageri zirela eta bat edo beste oraino Amikuzen ere ibiltzen dela, baina Erronkarik, Zaraitzuk edo Amikuzek Zuberoarekin partekatzen dituzten berrikuntzak ez dira beti berak, batzuk bai, baina guztiak ez. /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 rrek idatzi testuetan ageri dira, baina egun ez dira ezagunak ibarrean: arren 'bada, beraz', 21 nabaritu… 22 Baina badira denboraren eragina jasan eta Garazin iraun duten hitz edo aldaerak ere, eman dezagun, Etxepareren beraren dono 'dohaina'. Hedadura handikoa da janari, ahozkoan Baxenabarren entzuten ez dudana, jatekoa edo jana baizik; Aezkoan ere xana &amp; xatekia ibiltzen dira, baina Aezkoan ez da «janari» ageri. Eta badira hitzen aldaera fonikoak egun Garazin beste era batera ibiltzen direnak ere; hona sorta bat: ainguru -Etxeparek, Bazkazaneko 1762ko 8. predikuak, Ibarrolako Salaberri oztibartarrak (1856) eta xix. mendeko Donibaneko katiximak dakarte (Pagola et alii 1999a: 156), baina egun Gamarten aingeru ibiltzen dute-, a ufari -xix-an Cazenavek dakar, baina Etxeparek darabilen bezala afari bildu dut Gamarten-, bardin -Cazenavek Garaziko ebanjelioan dakar eta Baigorrikoan ere halaxe da; Bourciezek ere Ainhize-Monjolosen bildu zuen, baina Garaziko beste herri batzuetan berdin; egun berdin ibiltzen da Garazin-, behar bidian 'beharrean', 26 etxen -edo gue etxen; entzuten da etxen oraino norberaren etxea adierazteko, baina Gara-/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 zin etxean nagusituz doa-, etzin -Etxeparek dakar, baina Cazenavek eta Bourciezek etzan dakarte, eta egun etzan ibiltzen da Garazin-, eutzi -Etxeparek utzi-rekin batean dakar, baina egun utzi baizik ez dago Garazin-, heben 'hemen' -egiazki Altzietan eta Mendiben entzun dut, Etxeparek zerabilen bezala, eta Bourciezek Lekunberrin eta Zaron dakar, baina Gamarten hemen eman didate-, hirur -halaxe dakarte Etxeparek, 1790eko Bazkazaneko agiriak eta Cazenaveren Donibaneko katiximak, baina Jonasen liburia-n hirur → hiru zuzenketa egin zuen Cazenavek berak; egun Garazin hiru &amp; iru darabilte-. Ibarrolako Salaberrik hareki dakar San Mateoren ebanjelioan (1856: 26, in Opera Omnia Vasconice III, 345). Bourciezek, berriz, Garaziko Lekunberrin gourequi eta Mendiben goueki (1894). 29 Bourciezen itzulpenak certzas dakar Garaziko Lekunberrin (Aurrekoetxea &amp; Videgain 2004: 208), baina certaz Mendiben eta certas Donazaharren;</figDesc><table><row><cell>Badira beste berrikuntza hedatuago batzuk ere, Xiberora izan ezik Ipar Euskal Herri gehienera heldu direnak; dakigunez, hauetarik batzuk a) Ipar Euskal Herrian sortu berrikuntzak dira, Lapurdi-Baxenabarreko eskualde anitzetara hedatu direnak eta b) beste berrikuntza batzuek, berriz, Euskal Herriko saihetsetakoa ez den euskara orokorrean sorturik, erdiguneko Euskal Herri zabalera ezker-eskuin jo dute eta baita Ipar Euskal Herrira ere; berrikuntza hauetarik anitz Lapurdi-Baxena-barren ageri dira, baina ez dute Xiberoa inguratzen duen mendialdea gainditu edo iragan 4.3. Ekialdeko saihetseko berrikuntzak Berrikuntza endemikoen sail ugari bat bada, itxura guztien arabera Xiberoan gauzaturik, herrialde horretako euskara arras batu eta berezi bilakatu duena. Bada-ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http:/Ekialdeko berrikuntzen konbinazio ugariena Xiberoan gertatzen da, bai, baina ez dira ezaugarri hauek guztiak Xiberoan, Erronkarin, Zaraitzun eta Amikuzen batera ageri, azpikonbinazioak daude, betiere xiberotarrena delarik ekialdeko ezaugarrien konbinazio ugariena; saihetseko mintzo batez dihardugun aldetik, geolinguistikoki koherenteena ere da. 4.4. Iraganeko Garaziko tasun zenbaiten emaitza 4.4.1. Hizkuntzaren inguruko aferak ez dira iraunkorrak, xix eta xx. mendeetako mintzoaren aldean, Baxenabarreko euskaran bestelako joerak ageri ziren iraganean. Adibidetzat Etxepareren 1545eko euskara hartzen baldin badugu, galdu diren ezau-garri zaharrak aipa daitezke lehenik, konparazione: ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http:/Garazin formulan entzun dut: ta oRdian jaun eRtoRa asten da «Jauna benedika zkitzu orai aRtuko ditugun janari ta edari h au», ta gelariak eRten dako…; Gamarten ere leku-koak diost janari ibiltzen dutela. Morfologian adierazi dut iraun dutela Garazin neure, geure, xeure, zeure erako ize-nordainen genitibo hanpatuek ere. 4.4.2. Gramatikako ezaugarri batzuek denboran aldaketa fonikoak jasan dituzte: 5. buruyan, orduyan, duyena → burian, ordian, diena 23 6. haur erakuslea → hau 24 7. ceinbait 'zenbait' → zemait 25 8. cerutica → zerutik 9. yxilica → ixilik ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 rik iraganean Garazin baliatzen zen ezaugarri zahar sorta bat ordezkatu zuten, oraino Xiberoan baliatzen den arkaismo sorta, baina ezaugarriok Zuberoan dirautelako eta egun Garazin ageri ez direlako, ez dugu adieraziko Garaziko euskara eta Zuberoakoa iraganean kidetsukoago zirela, horregatik ez bederen. Beste tasun berriago batzuek zaharragokoak ordezkatu dituzte Baxenabarren edo Garazin, baina Zuberoan ez. Ba-xenabarre Zuberoatik hizkuntzaz lehen baino urrunago dago orain eta Lapurditik lehen zegoen baino hurbilago a) Euskal Herri orokorreko berrikuntza batzuk Xiberora heldu gabe Lapurdi eta Baxenabarrera heldu direlako: 10. -tarzun → -tasun 27 11. ene, zure → enetako, zuretako 12. -reki → -rekin 28 13. ni&lt;z&gt;az → nitaz 29 14. honez, haiez → huntaz, hetaz 15. ebili, ekusi &amp; ikhus → ibili, ikhus(i) 16. ezarten, ialgiten, igorten → (e)zartzen, igortzen 30 17. betheren, ebiliren, galduren → betheko, ibiliko, galduko eta b) Lapurdiko eta Baxenabarreko eskualdeetan gertatu diren berrikuntza ipartar batzuek bi herrialdeak hizkuntzaz lehen baino areago batu dituztelako, berri-kuntzok xiberotarrengana heldu ez direlarik: 18. begiez, hilez → begietaz, hiletaz 19. ehor, ehon → nehor, nihun http:/4.4.3. Egun erdiguneko Euskal Herri zabalean nagusi dabiltzan aldaera berri uga-27 Ibarrolako Salaberri oztibartarrak -tarzun dakar San Mateoren ebanjelioan eta Bourciezek Gara-ziko Lekunberrin (1894), baina Cazenaveren Donibane-Garaziko katiximan eta Erizkizundi-an -tasun ageri da.</cell></row></table><note>28</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head>Lapurdi eta Baxenabarreko hondarreko mendeetako batasuna 5.1. Lapurdiko eragina Baxenabarreko idazkietan 5</head><label></label><figDesc>Ibarrolako Salaberrik bezala; Gamarten entzun dut eta ondoko Aezkoan auritu ibiltzen da; Esteribarren aita Intzak euritu dakar eta Lizarraga Elkanokoak ere bazerabilen uritu-, idoki 'ireki' -Cazenaveren xix. mendeko itzulpenek dakarte; Ahatsan eta Gamarten entzun dut-, intzun 'entzun' -Baxenabarren hedadura handia du eta Garazin ere baliatzen da; Cazenaveren xix. mendeko Garaziko itzulpenak eta Duny-Pétréren lanak dakarte, baina Arbelbidek entzun-, izuzki 'erratza' -Cazenavek xix. mendean San Mateoren Garaziko ebanjelioan dakar (40); egun ere Garazi eskualdean ibiltzen da eta ondoko Aezkoan zuzki &amp; xuxki; Oztibarre eta Zuberoan erratz dago eta Lapurdiko ekialdean eta Baxenabarreko mendebalean, Baigorrialdea barne, jats ibiltzen da-. Erizkizundi-ak balaki bildu zuen Donibanen (1922-25). 32 Leizarragak dagoeneko zkik darabil, eta zazkik erako adizkiak ditugu Nafarroa Garaian xviii. mendeko testuetan eta baita dezazkigun 'ditzagun' eta balezki 'balitza' erakoak ere. Ipar Euskal Herrian berrikuntza agintezko aditzetara mugatzen dela dirudi; aginte-aditzen berrikuntzan ez da eten geografikorik Lapurdi, Baxenabarre eta Nafarroa Garaiaren artean. 33 Genitiboko ene dirudi dela analogiaren eragilea. Bestalde, Lapurdin ere bada eni. 34 Bonapartek Cazenaveri eginarazi Donibaneko katiximak norekilan dakar (170), baina Erizkizundi-ak Donibanen enekin eta enekila bildu zituen (1922-25). 35 Etxeparek zein, 1790eko Bazkazaneko agiriak zein, Cazenaveren Donibaneko katiximaren bertsio batek zein eta besteak zoin dakarte eta Bourciezek ere zoin, Lakarrako zein salbu; 1898ko Luzaideko gutun batek zoin dakar, Erizkizundi-ak Donibanen 1922-25ean bezala eta egun ere zoin entzuten dut Garazin. .1.1. Testu batean elkarren ondoan ageri diren zenbait aldaerak jatorri geografiko bat baino gehiago ukan dezakete eta autoreari dagokion gertakaria da hori: haren borondatea, ezagutza, irakurketak eta hobespenak erakusten dizkigu hark idatziak. Garai bateko Lapurdiko literaturaren eragina nabarmena izan zen Xiberoa ez den Ipar Euskal Herrian, Baxenabarreko idazkietan Lapurdiko mintzoaren eragina ageri da aspalditik; testu argitaratu gehienak Elizarenak edo apezenak dira, Baionatik abiatuak. xvii. mendean Tartas zuberotarrak Irakhurtzaliari atalean salatzen duenez (1975: 7), darabilen mintzoak: badü orotarik zerbait, Züberoak, Basanabarrek, eta Lapurdik eman drauko zerbait, baina ez oro; Aruen egin düt neure pieza pobria, hanko lengajia ezpada aski eder, hanko euskarak, dü ogena, eta ez euskaldünak. Adibide gisa Oihenartek uri (2003: 295) eta Tartasek urité (1987: 117) idaztea har dezakegu. Nafarroa Beherean nahiz Zuberoan ezagutzen ditugun erabilera guztiak eu-edo e-direnez eta bi idazle haien garaiko balizko u-batek geroago eu-edo eeman izana fonikoki ezina denez, uri idaztean Oihenart eta Tartas Lapurdira begira zeuden. Erantzun liteke, kasik ironiaz, ea nora begira egon ote zitezkeen bi idazleok, gogoan ukanik xvii. mendearen lehen erdian euskaraz idatzitako literatura ia oro Lapurdin sortu zela. Ordu artean bederen, euskal liburu kasik guztiak lapurtarrek idatzi zituzten eta haiexek izan zitezkeen orduko idazle baten iturri eta ispilu bakarra. Oihenarten kasuan atsotitz batekoa dugu uri aldaera, 698.ekoa hain zuzen ere, guk uri badugu, izanen duzue ihitz, eta pentsa dezakegu Lapurdin bildua izan daitekeela, 37 baina Tartasen kasuan ezin zio horri helduko diogu, Tartasek berak aitortzen du badela bere liburuan Lapurdiko euskaratik ere. /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 5.1.2. Idazkien jatortasunari edo kutsadura nahiz eragin lektalari dagokionez, Nafarroa Behereko idazkietan Lapurdiko eragina ageri da: Garaziko Bazkazane herriko Iriberrian agertu predikuak har ditzakegu etsenplutzat; 1762ko data daramate</figDesc><table><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ 20. baledi → baladi 31 21. i(t)zak → zkik 32 dipena ematen baitidate iraganean Lapurdi eta Baxenabarre orain dauden baino bere-ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 ziago edo urrunago zeudela. Nolanahi ere den, teknikoki afera honetan arras zaindu beharko litzateke ea Beste berrikuntza batzuetan xiberotarren bidaide dira baxenabartarrak: 22. niri → eni 33 a) baxenabartarren endemikoak ote ziren aspaldian Lapurdi eta Baxenabarre be-reizten zituzten berrikuntzak, xiberotarrek ibiltzen ez zituztenak, 23. -reki(la) → -rekilan 34 24. zein → zoin 35 ala 25. zuketa alokutiboa (Lapurdiko Aturrialdea barne) Xiberoko jardunak ere zerikusia ukan lezake Garaziko berrikuntza honetan: b) lapurtarren eta baxenabartarren mintzoa bereizten duten orduko tasun berri haiek baxenabartarrek xiberotarrekin batera gauzatutako berrikuntzak ote di-ren. 26. berce → beste 36 4.4.4. Garaziko beste aldaera lexiko batzuek eskualdeko kutsua dute, inguruma-riko hedadura: atheatu 'atera' -Lapurdin bezala, Maddi Ariztiak senpertar baten Euskara Batu Zaharraren garaitik honat garatu edo abiatu ziren dialektoen or-ganigrama abstraktua eratzera entseatzerakoan, a izan ala b izan ez da batere ber-din. ateratu dakar (1934: 104, 120); Garazin Cazenaveren ebanjelioak dakar eta Bourcie-zek Eiheralarren; nik gamartear bati entzun diot; Garaziko itzulpenetan botatu 'bota' dakarte Cazenavek (92) eta Bourciezek eta ondoko Aezkoan ere bada botatu-, buz-tarri 'uztarria' -Bizkai edo Bidasoaldean bezala; Ipar Euskal Herrian Garazin baizik ez da ageri, baina hegoaldeko Esteribar, Erroibar, Aezkoa eta Zaraitzun ibiltzen da-, euritu 'euria egin' -4.4.5. Badira Baxenabarrek eta Zuberoak iraganean partekatu zituzten eta oraino ere batera darabiltzaten berrikuntzak, Lapurdin -edo Lapurdiko mendebalean be-deren-gauzatu ez zirenak eta orain ere lapurtar anitzek ibiltzen ez dituztenak, iru-31 Nahiz Bourciezek Ezterenzubin balédi dakarren (Aurrekoetxea &amp; Videgain 2004: 201); aldiz, be-rriturik, ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 5. ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http:/</cell></row></table><note>36 Etxeparek rz dakar eta 1790eko Bazkazaneko aginduak berce; Erizkizundi-ak Donibanen orzegun.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head>.2. Ipar Euskal Herri barreneko eragina 5</head><label></label><figDesc>/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 Nahiz errotik garaztarra zen eta bere eskualdeko eskuara ezin pollikiago zerabilkan, bertsuetan aise lerratzen zitzaion luma Lapurdiko mintzairerat eta hizkuntzak nahasten zituen. Berdin baliatzen zituen: maitea eta maitia; jin eta etorri; igorri eta bidali; anderer eta anderei; zeie eta zaiote; gare, gira, girade eta gaituzu; eta holako zonbat! Zonbait aldiz kantak manatzen zion bertsua; bertze batzuetan ez dugu arrazoinik ikusten: beharbada uste zuen kostatarra ospatsuago zela, baxenabartarra baino? Nork daki?» 5.1.4. Arestiko esanak egia izanik ere, oro har, eta egin behar diren ñabardurak eginik irudika dezakegun panoraman, hizkuntza-berrikuntzen hedadura eta mugimenduari dagokionez, hondar-hondarreko mendeetan ahozko mintzoan ere Lapurdi eta Baxenabarre halako batasun bidera lerratu dira: Xibero ondoko Baxenabarreko ibar batzuetan, eman dezagun Oztibarren edo Amikuzen, badira ezaugarri bereziak Lapurdin eta Baxenabarreko erdialdean ageri ez direnak (Camino 2016). Berebat, Lapurdiko itsas-hegian badira ezaugarri berri batzuk, Gipuzkoan ere ageri direnak, ez baitira Lapurdiko eta Baxenabarreko ibarretan sumatzen, baina oro har, egin beharreko ñabardurak eginik, hondarreko aldian Lapurdik eta Baxenabarrek mintzoan berdintzerat jo dute. Euskararen izaera dinamikoaz dihardu Pierre Duny-Pétré donibandarrak 1959an eta Ipar Euskal Herrian euskara berdintzen ari dela dio (1959: 59):Toutefois, étant donné l'influence déjà ancienne des ouvrages religieux (catéchismes, livres de messe) imprimés toujours en labourdin, et celle des journaux de langue basque, qui tendent à une certaine unification des dialectes, le mot gibel semble s'implanter de plus en plus en Basse-Navarre. .2.1. Ipar Euskal Herriko testuetara literatur lapurterakoak ez ziren tasunak -Ipar Euskal Herriko erdiguneko edo barreneko ezaugarriak-lerratu izanak xx. mendeko hizkuntzalari batzuen iritzi ezkorrak eragin zituen. Barnealdeko edo Nafarroa Behereko ezaugarriak Ipar Euskal Herriko euskal astekari irakurrienean agertzeak Federiko Krutwig euskaltzainaren arbuioa eragin zuen: gira-zira-zaleen aurka jo zuen, «zorigaiztoko eta ondikozko ekhintza»-tzat zeukan. Villasantek eta Mitxelenak ere ez zuten begi onez ikusten Lapurdiko idatzizko tradizio zaharra Baxenabarreko ezaugarriez osatze hori(in Zuazo 1988: 344-345). Ez zeritzoten egoki tradizioz idazmolde bat garaturik zuen Lapurdiko euskarari Baxenabarreko kutsua txertatzeari, ez zekusaten hori ongi euskararen batasunaren bidean. Alta, Nafarroa Beherea Zuberoaren eta Lapurdiren artean zubigintzan kokatu zuen Larre euskaltzain baigorriarrak eta batuari buruz joate horretan, berriz, herria ez ahanztea aholkatzen(in Camino 1988: 172-173). /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 kuzeko euskarak ere Baxenabarreko berrikuntza franko bildu ditu, egiazki gehienak, baina baita Zuberoan gertatu diren beste batzuk ere, Nafarroa Behereko mintzoen aldean izaera berezia eransten baitiote. Halaz guztiz ere, eskualde zabala da Amikuze eta ez dago guztizko batasunik haren barreneko herrietako mintzoen artean: Amikuzeko mendebaleko herrietan Lapurdiko Hazparne herri haziko euskararen eragina sumatzen da. 5.2.6. Oztibarre ondoko Landibarre herrian ere mendebaleragoko lexikoaren ufada sentitzen da, baina Hazparnen ere ibiltzen diren hitz edo aldaera horiek ez dute Ipharlatze gainditu, eragin hori ez da Oztibarrera heldu. Ikus EHHA atlaseko emaitzok: gako 'giltza' -Oztibarren giltz-, haizemalda 'geriza, haizearen babesa' -Hazparnen malda, Oztibarren haizoble-, manta &amp; basamanta 'menda, menta' -Hazparnen hostomanta, Oztibarren pheldo-, orma 'izotzaldi gaitza' -Oztibarren ez bezala, Landibarren eta Hazparnen ibiltzen da, baina Oztibarren kharroin baizik ez-. Berdin esan daiteke aldaera foniko batzuez: amiamau 'armiarma' -Hazparnen amiemau, Oztibarren lipu-, arditei 'neguan ardiak gauez etxe inguruan gordetzeko lekua' -Oztibarren artei-, heaztei erdal 'corbeau / alero' -Lapurdi eta Baxenabarre mendebalean legez; Oztibarren hegatz &amp; gaphirio-, ihauteri -Oztibarren ihautiri-, ihiztari 'ehiztaria' -Oztibarreko Jutsin ere bai, baina cf. ihizlari Jutsi eta Larzabalen-, kadina 'behia lotzeko gatea' -Hazparnen kadena, Oztibarren khadiña-, lantzurda &amp; lantxurda 'xirimiria, euri langarra' -Oztibarren lantzar-, xito 'txita' -Oztibarren xita-. Fedeaz haratago euskarazko hainbat formaren estetika ere hedarazi zuketen arestian aipatu ditugun Hazparneko misionestek, baina estetikan baino beste zerbait gehiagoan ere badatza gaia, ez zaio Hazparneko euskararen zuzentasun eta edertasunari bakarrik so egin behar. Mundu zabaleko soziolinguistikak erakusten digunez, ospe hori gizarteko beste kontingente materialago batzuen ondorioa ez ote den ere ulertu beharko genuke. Ingurune laborari edo abeltzaineko hainbat jendek luzaz Hazparne alderat jo du zerbitzu frankoren bila eta Hazparneko euskararen ara edo era zenbait ere eraman du berekin itzuleran herrira, hizkuntza-ezaugarri bat edo beste hazpandarrei kopiaturik, herritarren aitzinean erabiltzeraino, hizkuntza-ezaugarriak lekuz aldatzeraino eta hedatzeraino. Hiri honen eragina, Luhuso, Makea, Lekorne edo Aiherratik haratago doa, izan ere, eskuin-ezker eta goi-behe hedatzen da Hazparneko euskararen ezaugarri bat baino gehiago. Aturrialdeko Lapurdiko herrietako mintzoan ere eragin du Hazparneko euskarak, baina ez horietan bakarrik. Hau adierazirik ez dut Hazparneko ingurumari geografiko guztia Hazparneko mintzo berera bildu edo sailkatu nahi; alta, Hazparneren inguruan sortu den dinamika historiko, ekonomiko eta urbanoak hizkuntza-berrikuntza batzuen hedadura eragin dukeela erakutsi nahi dut. Euskararen ezaugarri berri eta sistematiko batzuk aipa daitezke hedaduragatik Hazparnetik abiatuak diruditenak. 5.3.2. Lehenik Epeldek ikusiak dakartzat: Bonaparteren garaian dio 'dio' baizik baliatzen ez zen Lapurdiko Itsasu, Kanbo eta Milafrangan bada *eradun oinarriko /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194 hau, baina ez da Amikuzeko ekialderaino heltzen; mendebalerat Larresoro eskualdean ere ageri da; cf. Epelde ñabardurez (2003: 140). Hedadura handikoa da eta Baigorriraino heltzen da, xix. mende erdiko San Mathioin ebanyeliua-n ageri da bilakaera: eiten diina 'duena' (Pagola et alii 1999b: 33). Garazi-Oztibarren ezaugarriaren ale batzuk entzuten ditut eta Erizkizundi-ak Donibanen diin 'duen' zekarren; EHHA-n ere badira etsenpluak. Hazparne ote du sorburua? Egiantzekotasuna luke hipotesiak, Hazparneko ingurumarian agertzeak pentsarazten baitit hiri honek ezaugarriaren hedaduran rol nagusia jokatu duela, baina ohar bedi arestiko hiru kasuetan ezaugarri berria ez dela Baigorriraino hedatu; alta, ezaugarri hau bada Baigorrin, xix. gizaldiko Iribarnegarairen San Mathioin ebanyeliua lekuko. Baigorrialdea ote du sorburua? 5.3.7. xviii. mendeko Kadet eta Bettiriño laneko datuen arabera, baliteke lau tasun hauetarik -aan genitiboa, johan-en ohikotasun erabilera eta hiatoetako ii berrikuntza berriagoak izatea adizkietako n analogiko hori baino. xix. mendeko Bonaparteren saileko Hazparneko katiximan bi ezaugarri ageri dira, hala -aan genitiboa nola ii hiatoa. Aldiz, xix. mendeko katixima horretan ez dago ohikotasuneko johan da era berriko adizkirik.</figDesc><table><row><cell>tezko d-duna, 39 konparazione.</cell><cell>agin-</cell></row><row><cell cols="2">5.1.3. Norbaitek adieraz liezadake Baxenabarreko testu ugaritan Lapurdikotzat jotzen ditudan aldaerak agertzeak ene ikuspegia aldarazi beharko lukeela eta tasun horiek ere Baxenabarrekotzat jo beharko nituzkeela. Badira, ordea, Baxenabarreko testu guti batzuk honelako ezaugarri «lapurtarrak» ageri ez direnak: Etxepareren oler-kiak, 1740 inguruko catichima Pauen argitaratua eta haren 1786ko edizioa -bide batez, batere berdina ez dena-, 1782ko Alphonsa Rodriguezen itzulpena, Bonapar-tek eginarazi Baxenabarreko katixima eta bestelako itzulpenak… Aipatu testu hauek guztiek koherentzia gordetzen dute gerora Baxenabarreko ahozko datu-bilduma dia-lektaletan agertu diren ezaugarriekin. Testuak ditugu, eta ezaugarri endemikoak di-tuztelarik bereziki, aukera ematen digute tasunen konbinazio bat eskualde eta garai jakin bati lotzeko, egun eskualde erreal batean ageri den mintzoarekiko koherentzia maila aski handia ageri baldin badute. Gainera, filologo ez diren hiztun baxenabartar arruntek ere honela irudikatzen dute Elizako mintzoa, Lapurdira lerraturik, horrega-tik, nihaurk bederen ebidentzia handiagoa dakusat ezaugarri horiek Lapurdi alder-diko tasuntzat eta literaturako ezaugarri supralokaltzat jotzeko, ezen ez ikuspegia al-datu eta horiek ere inoiz Baxenabarreko jende xehearen ahozko mintzoan erabiltzen zirela pentsatzeko. Ezaguna da aipatu errealitate hau, aski deskribaturik dago eta hainbat autorek go-gora ekarri digute. Bi adibide balia ditzakegu oroigarri: a) Lacombek zioen, Salaberri notario ibarrolarrak 1856an Bonaparte printzea-ren bitartekaritzaz argitaratu zuen San Mathiuren ebanjelioaren itzulpenean ez dela Oztibarreko euskara garbia sumatzen; izan ere, nabarmena da ezauga-rri batzuetan itzulpena Lapurdiko euskarak ederturik edo kutsaturik dagoela. Orthezekoak zioenez, Garaziko, Baigorriko eta Lapurdiko mintzoetarik dauka itzulpen honek (1947: 290). b) M. Etxamendi ezterenzubiarraren bertsuetako euskaraz ziharduela, Piarres La-fitte luhusoarrak ere harri berean jo zuen (1972: 24): ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http:/55.2.2. Ibon Sarasolak J.-B. Elizanburu saratarraren mintzoa iruzkintzean ideia batzuk jaulki zituen Zuberoa ez den Ipar Euskal Herriko literatur tradizioaz (1986: 23-27); literatur lapurteran idazle baxenabartarren eraginez aldaketak gertatu zirela zioen: 1. adizkietan datibo morfema ez ezartzea 2. ozenen bustidura ezabatzea ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http:/5.3. Hazparneko euskararen eragina 5.3.1. ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http:/</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>d) euskara batuak lekua du irratietan, berri emankizunetan bereziki e) Gure Irratia, Irulegi Irratia 41 eta Xiberoko Botza hiru herrialdeetan entzuten dira egun oroz txandaka. Ez da gertatzen lapurtarrek Gure Irratia-n Lapurdiko moldeak bakarrik entzuten dituztela edo baxenabartarrek Irulegi-koak edo xiberotarrek Botza-koak bakarrik; honela da nagusiki, baina egun oroz emanaldien tarteak daude, Lapurdi, Baxenabarre edo Xiberotik, aldi berean Ipar Euskal Herri guztirako ari direna. Honela, ipartar euskaldunek hiru herrialdeetako moldeak entzun ditzakete egun oroz. Pierre Duny-41 2018ko urtarrilean Amikuzera hedatu da, Donapaleuko estudio edo egoitza berria eta guzti.</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>6.3. Intuizioz baizik ez bada ere, joera handia dago Lapurdiko euskara eta Lapurdiko liburuetako euskara idatzizkoa identifikatzeko, baina Ipar Euskal Herriko dialektoen ezagutza eta Lapurdiko euskararen errealitatea trakesten duen jokabidea da hori. 6.4. Hizkuntza-ospea ukan dute eta dute Lapurdiko itsas-hegiko, Sarako eta Hazparneko mintzoek. Nafarroa Beherean Baigorrikoak eta Garazikoak ere badute eta baita Baxenabarre ekialdeko eskualde batzuetan Xiberokoak ere; aspaldi erakutsi dute zuberotarrek beren mintzoa estimutan dutela. 6.5. Oro har, Lapurdiko idatzizko tradizioaren eragina ez da Xiberoko liburuetan Baxenabarrekoetan bezainbat hauteman, baina badira eraginaren adibide bakan batzuk, batez ere behin Oloroekoaren agintaldia bukaturik, xiberotarrak Baionako apezpikutegiaren barrenean sartu ondotik, baina nolanahi ere den, Lapurdikotik aski beregain dakusat Zuberoako liburu gehienen tradizioa.</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 93-131 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20194</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">1734ko gutun batean eztabaidatzen da ea itsas-hegiko donibandarrek uler ote ditzaketen baxenabartarren euskarazko predikuak; norbaiten ustez ez greziera baino gehiago(Oihartzabal 2001: 32, 40.  oinoh.).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Uharten Estéot errientak dakarren uhaitz orduko herritarren elea ote zen? Egungo Garazin erreka bildu dut (Altzieta, Gamarte, Mendibe). Ibarrolako Salaberrik 1856an darabilen uhaitz izan daiteke Oztibarreko.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Behin darabil urdazubiarrak gare: iragaitçaz gare hemen (240). Idazketa-hutsa ote da, ala berrikuntzaren agerraldi bat, Axularri ihes egin ziona? Ez jakin, baina gerora Saran ibili dira honelako aldaera berriak, nahiz ez horiek bakarrik. Aniztasuneko ibilera gora-beheratsua da Sarakoa: 1776an Darroguy [Darroki?] izeneko idazkari batek gare dakar bazka aferez diharduen gutun batean (Zudaire 1968: 380) eta gare idatzi zuen Bernardo Etchetto alkateak 1781eko beste batean (382), baina 1780ko beste gutun batean gara ageri da bi aldiz (381). 1799. urteko beste batek gara dakar bi aldiz (Ondarra 1981: 478), eta datu horiekiko koherentzian Bonapartek gae &amp; gaa eta zae &amp; zaa bildu zituen. Schuchardtek zaa bildu zuen 1887ko udan eta Vinsonek 1895ean zare. Hermann Urtelek ze dakar (1916-17) eta 1922-25eko Erizkizundi-ak gare. EAEL-n (1981) ez gare ganen dator eta Koldo Artolak ga &amp; za bildu ditu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Adizkiaren luzeragatik edo azentuazio baldintzengatik luzaz iraun dezake r-ak bokal artean: Olatzagutian derot 'diot', derogu, derozu, neron 'nion', genderon 'genion' erakoak ibili dira oraino xx. mende bukaeran.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">Vinsonek ezohikotzat dakar bederatzi orrialdeko itzulpen lan hau; ez zuen jatorrizko testua ikustea lortu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="13">Belapeireren lanaren hiztegi bikaina ondu du Pello Agirrek (2017), baina argitaragabe dago oraingoz.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">Garaztarrek egia esaten dute egun; Etxepareren garaian -a bukaera duten hitzei mugatzailea eranstean garaztarrek -ara bukaera zein mailatan edo zenbat kasutan baliatzen zuten ez dakigu, baina badakigu gertakari hori bizirik izan dela Zaraitzun xxi. mendearen hasiera arte. Azkuek Mugerren dakar (Morf., 661), baina EHHA-n alába dugu herri honetan xx. mende bukaeran. Julen Manterolak Euskal Herriko dokumentazio zaharrean beste eskualde batzuetako testuetan ere aurkitu du gertakaria(2015:  47, 98. oinoh.).15  Ez dakigu bat hori 'bata' erak noiz arte iraun duen Garazin, baina ondoko Aezkoa ibarrean Eguberri izendatzen den kantuan gorde da arkaismo hau. Hiriberriko aldakian dugu zati hau: oferenda onik emako dugu portale Belenekora, batorrek 'batak' urres bertzeorrek 'besteak' mirra, Belenek insenso atxona.16  Etxepareren pertsona izenordain indartu pleonastiko horien ordain, aldaera soilagoak ditugu egungo Garazin: Luzaideko hiáuk eta zuháuk lekuko<ref type="bibr" target="#b43">(Kamino &amp; Salaberri 2007</ref>). 17 Egun sos ibiltzen da Garazin, baina ibarreko xix. mendeko testuetan dihuru eta diru ageri dira; Ibarrolako Salaberri oztibartarrak diria dakar San Mateoren ebanjelioan eta baita Iribarnegaraik Baigorrikoan ere. 18 Orain atzeman ibiltzen da, baina ideren aldaera darabilte Ibarrolako Salaberrik hiztegian eta Etxamendi bertsulari ezterenzubiarrak; Cazenavek xix-ko itzulpenetan ideiten, ideeinen &amp; ideein dakartza eta Bourciezek Donazaharren ediren eta Lakarran idiren (1894). Zaraitzun erden gorde da berriki arte eta aetzek eridenen dugu eridenen kantatzen dute eguberrietako eske kantuan, baina ahozkoan ez dute ibiltzen. 19 Egun Ahatsan edo Gamarten ez da ibiltzen, ai[ź]e baizik eta halaxe dakar Erizkizundi-ak Donibanen. Ibarrolako Salaberrik erretch dakar eta Arbelbidek errech; Duny-Pétrék errexki. EHHA atlasean bada errexago eta errextasuna Ezterenzubin, baina Gamarten diostate Garazin aiseria ibiltzen dela.20  Cazenavek Garaziko ebanjelioan atheatu dakar, egun Gamarten legez, baina jalgi dakarte Bazkazaneko agiriak (1790), xix. mendeko Garaziko Bonaparteren itzulpenek nahiz Trebitschek(1913).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="21">Cazenavek Garaziko ebanjelioan dakar eta baita Bourciezek Garaziko sei herritan ere (1894). Zaraitzun, Xiberoan eta Oztibarren entzun dut arren, baina Amikuzen bakan, Oztibarre ondoko Uharten baizik ez.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="37">Oihenarten paperen artean aurkitutako koadernoan beste aldaki bat dago, 346.a, eu diptongoa duena: guc euri badugu / ukènen du[ç]ue ihitz (2003: 295).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="38">Nafarroa Behereko ipar-mendebalean ere entzun daitezke zauntzun erakoak, baina oro har Lapurdiko Hazparnealdeko kutsua darie aldaera n-dun horiei, ez dira Nafarroa Behereko idazkietan ohiz ageri.39  Aurkako bidean, subjunktiboan d-galduz Lapurdin, Etxeberri Ziburukoaren çuri escaintçen darotçut, othoi guarda eçaçun adibidean(1981 [1669]: 54).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="40">Ikus johan da adizkia doa / badoa / badua / juiten da / ari da aldaerekin batean (EHHA 92010), hiztunek balio puntukarian emanik.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<title level="m">Eta badira, gainera, hainbat item lexiko Etxepareren xvi. mendetik orain bitartean Garazin galdu edo ordezkatu direnak; Ahatsan lekuko gamartear bati 2017an egin inkestan jakin dut honakoak ez dituztela ibiltzen</title>
		<meeting><address><addrLine>Orpustan</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>… Beste hitz batzuk garazta-22 Baxenabarren guti baliatu da, baina Oihenartek badakar; hona Garaziko Bazkazaneko 1790ko aginduan: arthaldia ohoilduric nabaritcen dienian. oyhiari emaiten ohi du arçain legalac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Kaliforniatik igorririk; egun arkaismo gisa Luzaiden biraoetan dirau epentesiak: deurrúya, kakazúya, zorrizúya (Kamino &amp; Salaberri</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Satrustegik Luzaiden aurkitu 1893ko gutunean bada atacatuyac</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">mendean eta zuberotarren testuetan xix. mendea arte iraun zuen; xx. mendeko Erronkarin ahoskatzen zen -r hori oraino. 25 Bazkazaneko 1790eko agiriak ere ceinbait dakar (Orpustan 1991: 108) eta Donibane-Lohizunen 1788ko gutun batek çeinbat &apos;zenbait&apos; (Irigarai 1972: 346). Araban ere Landuchiok çeynbat &apos;zenbat&apos; dakar eta Lazarragak zeinbat &amp; zinbat (Zuazo 2012: 48, 246)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ipar</forename><surname>Baxenabarreko Testuetan Haur Ageri Da Xviii</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Kaliforniatik Arnegira 1893an igorri gutun batek cembait dakar (Satrustegi 1971: 298) eta Bourciezek Lakarran eta Uharten. baina Donazaharren çombeit</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Egun Garazin ezezaguna da, baina Baxenabarreko eta Garaziko testu batzuetan ageri da: Bazkazaneko 1762ko 3. predikuan, Alphonsa Rodriguezen itzulpenean, 1790eko Bazkazaneko eliz-agirian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arras Baliatu Da Aldaera Hau Lapurdiko Tradizioan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baina Zuberoakoan Ez</surname></persName>
		</author>
		<idno>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">San Mathiuin Cazenaveren Garaziko ebanjelioan, Arbelbideren lanean edo M. Etxamendiren bertsuetan. Ez dakit berrikuntza hau Ga razin inoiz baliatu ote den, ziurtasunez adierazi edo bermatu ahal ukaiteko zailtasun handia dakusat</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="93" to="131" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20194</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20194" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Izan ere xviii. mendeko lapurtarren obretan ikusten bagenuen jada behe-nafarreraren eragina aipatu grafia arloan… gure ustez xix. mendea dugu, eta batipat mende amaiera -belaunaldi baten aroa edo?-, lapurtarren artean behe-nafarreraren hainbat eta hainbat ezaugarri ikusteko egokiera emango duen garaia. Gure ustetan xix. mende honetan «muga» argi batez hitz egin beharra dago, mendebaleko eta ekialdeko idazleen artean sorturiko «muga»-z alegia. Argi dago, edo behintzat argi utzi nahi izan dugu, Duvoisinen edota Elissanburu zein Hiribarrenen, hots, mendebalekoen -edo kostaldekoen-hizkera eta Laphitz zein Arbelbide edo Hiriart-Urrutyrena ez direla guztiz elkarren parekoak, ez, adibidez, izenaren morfologiaren barrutian -izenordain konposatuak, aditzondo konposatuak, datibo pluralaren hondarkiak, e.a. ikusi besterik ez dago-, ez aditzarenean -giten, zite, nitzaizu… irakurriko da Hiriart-Urruty, Laphitz edo Arbelbideren obretan, zaitezen, natzaitzu, gaitezke… Hiribarren, Duvoisin edo Elissanburunean berriz, edota izan du lehenengoen lanetan eta ukhan du bigarrengoenetan-, ez eta hiztegiarenean -ahalge, elgar, arrangura… behe-nafarrak jasoko dira ekialdean, ahalke, elkhar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B</forename><surname>Ahal Partikula *ezan-Ekin Ez ; Ixil-Ixila Erako Adizlagun Errepikatuetan Mugatzailea Agertzea… Halaz Ere</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="arren-kura…lapurtarrakmendebaldean-edojoskerareneanere-atzizkigaldekaria,adiz-kietakodatibomarkarengaltzea" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Elizanburuk ez zuen ukan baliatu eta elgar baliatu beharrean Lapurdiko tradizioko elkar-i eutsi zion, baina dudan, dudala aldaera zaharrak beharrean, dutan, dutala erako berriak ibili zituen. Doktoretza-tesia Sarasolaren zuzendaritzapean egin zuen Josu Pikabearen irudiko xix. mendean idazle baxenabartarren eragina Lapurdira hedaturik zegoen</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="288" to="289" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ekin erabiltzea 4. ezti-eztia. zehar galderazko bokale epentetikoa, e.a. aipagai besteak beste-</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Batasunaren edo fusioaren gertakari hau ez da literarioa izan bakarrik, eskualde batzuetan «Lapurdi» eta «Baxenabarre»-ko ahozko mintzoen arteko tertium quid antzeko bat dago. Ez da hain argi Lapurdik bere mintzoa eta Baxenabarrek berea dutela, nahiz hiztunek edo jendeek ezaugarri batzuetan gogor fokalizatzen duten</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ipar Euskal Herri barreneko ezaugarri frankok Lapurdiko ekialdean eta are barrenean dute beren muga, itsas-hegiko euskararekiko kontrastea eragiten dute. Bestalde, mintzoari doakionez hala Lapurdin nola Baxenabarren ez dago guztizko batasunik, «Lapurdiko mintzoa» edo «Baxenabarreko mintzoa» diogunean grosso modo dihardugula ulertu behar da. Hona orain hiru ohar herri xehearen ahozko mintzoaz: 5.2.4. Baigorriko xix. mendeko testu bati so eginez gero, har dezagun adibidez San Mateoren ebanjelioaren Iribarnegarairen itzulpena, ezaugarri batzuetan Baxenabarreko gainerateko katiximetarik bereiz doa Baigorrikoa eta mendebalerat inguratzen da, Lapurdirat, arrazoi geografikoak eta sozio-historikoak direla bide Baigorriko ahozko egungo mintzoari gertatzen zaion bezala</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page" from="455" to="460" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>cf. Camino</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baxenabarreko mendebalean Arberoako mintzoa Nafarroa Behereko berrikuntzei osoki loturik dago, baina mendebaletik ere eragina datorkio Lapurditik: Hazparnealdean baliatzen diren berrikuntza batzuk Arberoan ageri zaizkigu</title>
		<idno>Ami- ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="93" to="131" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20194</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20194" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Baina badira ezaugarri gehiago sorburua Hazparnealdean dutela diruditenak: 5.3.3. Genitibo singularreko atzizkiaren -aan aldaera ohikoa da Hazparnen, Heletan, Beskoitzen edo Bardozen egun, baina 1863an -aen ageri zen Bardozeko B. Celhabe notari hangotarra-ren katiximan: mundiaen akaantchadio (Pagola et alii 1999a: 305). Baigorri, Garazi, Oztibarre, Amikuze gehienean eta Zuberoan bezala -ain dago Mehaine, Armendaritze edo Iholdin, baina Arberoako Donamartiriko xix</title>
		<idno>dako aldaera orain (Irizar 1999: 235</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Itsasu eta Kanbo alderat</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="page">323</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Epeldek honen berri dakar eta Bonaparteren garaitik honat Hazparnek ezkerrerat eragina ukan duela dio: galderazko -a morfemak ere ezker jo du. mendeko katiximan -aan ageri da, Amikuzeko mendebalean egun den bezala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nor Nori eta Nor Nori Nork aditz sailetako iraganean ageri den tarteko n berri analogikoa, egun zauntan &amp; zaundan &apos;zidan, zitzaidan&apos;, zankon &amp; zangon &apos;zion &amp; zitzaion&apos;, nankon &apos;nion&apos; aldaerak dituena, xviii. mende erdiko Hazparneko euskara islatzen dukeen Kadet eta Bettiriño idazlanean ageri da. Pedro Irizarrek tipo ustaritzano izendatzen du era n-dun hau (1981 II: 309), baina ez da ahantzi behar eskuinetik Amikuzeko mendebalera ere hedadura izan duela, Arrüetan eta Behauzen entzun dut nik. Ez dakigu, gainera, Uztaritze alderdi horretan berrikuntza hau xviii. mendearen erdialdean ibiltzen ote zen. Guztiz ageri da n berri hau Hazparne inguruan: Aturrialdean Bardoze barne -etzankion &apos;ez zitzaion&apos; (EHHA)-, Uztaritze, Larresoro, Milafranga eta Itsasun</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Epeldek</forename><surname>Mendebalera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Uztaritze</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Milafranga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Haltsu</forename><surname>Jatsu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<idno>Kanbon entzun du -aan (2003: 320). 5.3.4</idno>
		<ptr target="HeletaetaAr-mendaritzen-etaAmikuzekomendebalean.5.3.5.Ohikotasunaadierazdezakejohan+izanegiturakArberoanetaAmiku-zekomendebalean:beldurrazjohanginden,zeentaerremarkatiazindenezpazindenmezarajoaiten" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Aiherra</title>
		<imprint>
			<publisher>Armendaritze</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">EHHA atlasak Bidarrai, Itsasu (93610-n johan duk), Makea, Hazparne, Bastida, Izturitze eta Aturrialdean dakar johan da eta Hazparne dago guztien erdian, ez da Baigorri-Garazietan, Oztibarren edo Amikuze gehienean ageri. Balio puntukaria ere ukan dezake ibiltzen den eskualdean: cf. sorthu nintuzun amaan altzotik johan zelaikan Espaiñiaat, beste ahizpa&apos;aten ikhusteat</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">aste guziez johan ginden (Armendaritze); bezpeetan iilten bigintien eta g eo pla</title>
		<meeting><address><addrLine>Etxebarria</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page">40</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>bagin t zin bezperetaik landa elgarrekilan johan elheka art zia, ta kartaka ta hola (Arrüeta). Beskoitzen Trebitsch-ek 1913an bildurik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez dakit Hazparne aldetik abiatua ote den izen eta aditz morfologian ageri zaigun ii hiato berria: duen → diin, horiek → horiik edo are diren → diin erakoak dabiltza hor gaindi. Aturrialdean Bardoze barne</title>
		<idno>Arberoan eta Amikuzen ageri da hiato ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="93" to="131" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20194</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20194" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-P</forename><surname>Arbelbide</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Erlisionea: Eskual-Herriari dohazkon egiarik beharrenak. Iruñea &amp; Bilbo: Nafarroako Gobernua &amp; Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1890" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Ariztia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Leyendas laburdinas / Laburditar ipuñak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="93" to="129" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Arozena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Paper zaarretan begira</title>
		<meeting><address><addrLine>Egan</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="145" to="146" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Garaziko hizkuntza-aldakortasuna geografiaren, adinaren eta generoaren arabera», FLV 125</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Artzelus</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Argitaratzeko bidean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Haur prodigoaren parabola Ipar Euskal Herriko 150 bertsiotan. Bilbo: ASJUren gehigarriak 49</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">&amp;amp; X</forename><surname>Aurrekoetxea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Videgain</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<publisher>UPV/EHU</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Morfología vasca. Bilbo: La gran enciclopedia vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Beriain</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Tratacen da nola ençun vear den Meza. Donostia: Hordago</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1621" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le verbe basque en tableaux, in Opera Omnia Vasconice I. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L.-L</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1869" />
			<biblScope unit="page" from="175" to="442" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskara batuak 20 urte bete ditu, baina… batua batu ote?», Euskal Kulturaren Urtekaria. Donostia: Argia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">97</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5" to="60" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Amiküze eskualdeko h eskuara. Iruñea &amp; Bilbo: Nafarroako Gobernua &amp; Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jean Etchepare mirikuaren (1877-1935) idazlanak. I Euskal gaiak. Donostia: Elkar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Charritton</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Donostia De</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Textos euskéricos del siglo xviii</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="688" to="695" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Duguine</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hazparneko euskaraz bi hitz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="volume">54</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="193" to="210" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hasian hasi. Beskoitzeko heskuara. Donibane-Lohizune: Alinea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Duhau</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Duny-Pétré</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Trois textes folkloriques basques de Basse-Navarre Orientale</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="47" to="60" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«1844-1853, lapurteraz idatzitako gutunak», in Antoine d&apos;Abbadie 1897-1997</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Egaña</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Congrès International (Hendaye, 1997). Donostia &amp; Bilbo: Eusko Ikaskuntza &amp; Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="493" to="502" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larresoroko euskara, UPV/EHU-ko doktoretza-tesi argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Epelde</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hazparneko misionestak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B</forename><surname>Etcheberry</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<pubPlace>Baiona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Nueva publicación de las grabaciones en euskera de 1916-1917 de H. Urtel», Mundaiz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="15" to="51" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Las grabaciones de Viena en euskera</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="volume">47</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="45" to="75" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Etxeberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Manval devotionezcoa, P. Altunaren edizioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1669" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskararen Herri Hizkeren Atlasa [EHHA], 8 liburuki. Bilbo: Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Floristán Imízcoz</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Conflictos fronterizos, espionaje y vascuence a finales del siglo xvi: 20 documentos inéditos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="volume">63</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="177" to="219" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Gimet</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1950" />
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="221" to="250" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Le Kostatar. Dialecte basque de la région de St-Jean-de-Luz</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Haritschelhar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actas del tercer congreso internacional de estudios pirenaicos</title>
		<meeting><address><addrLine>Gerona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="51" to="73" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>«Textes folkloriques de la vallée de Baigorry</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20194</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20194" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigarai</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Cinco cartas eusquéricas del</title>
		<editor>Ayuntamiento de S. J. de Luz al de Vera</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="345" to="351" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>de 1788)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribución a la dialectología de la lengua vasca (I &amp; II)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Irizar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Morfología del verbo auxiliar labortano</title>
		<editor>UPV/EHU &amp; Euskaltzaindia</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Donostia: Gipuzkoako Aurrezki Kutxa Probintziala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Duvoisin On Kixote Mantxakoari ekinez. Itzulpen zirriborroa», in I. Epelde (arg.), Euskal hizkera eta dialektoak gaur egun. Lapurdum-en ale bereziak 3, Baiona</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Jauregi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><forename type="middle">J</forename><surname>2015</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="177" to="205" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">&amp;amp; P</forename><surname>Kamino</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Salaberri</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Luzaideko euskararen hiztegia. Iruñea &amp; Bilbo: Nafarroako Gobernua &amp; Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="volume">95</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="95" to="108" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Luzaideko eta Ondarrolako hiru gutun</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esteve Materraren Do(c)trina Christiana (1617 &amp; 1623). Edizioa eta azterketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Krajewska</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Uribe-Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">U</forename><surname>Reguero</surname></persName>
		</author>
		<editor>Euskaltzaindia &amp; UPV/EHU</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Lacombe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Les traductions basques de S t -Mathieu (de 1856 à 1869)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1947" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="289" to="294" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
				<idno>1971-72</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Notes sur le basque des Aldudes: noms de maisons, mots et récits populaires</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="25" to="44" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aintzin-solasa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<editor>Jean Hiriart-Urruty, Mintzaira, aurpegia: gizon!. Oñati: Jakin</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
			<biblScope unit="page" from="13" to="42" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
				<title level="m">Grammaire basque. Navarro-labourdin littéraire</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Elkar</publisher>
			<date type="published" when="1944" />
			<biblScope unit="page" from="1873" to="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Tolosa: Auspoa liburutegia 109-110</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Lamikiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Padilla</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; X</forename><surname>Videgain</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Othoi çato etchera, Lapurdum-en ale bereziak 2</title>
		<meeting><address><addrLine>Baiona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jean Hiriart Urruty zena (1927-1990) halako lurretik holako landarea», in Luis Villasanteri omenaldia, Iker 6. Bilbo: Euskaltzaindia, 265-282</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Larre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Auspoa liburutegia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">273</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="175" to="181" />
			<date type="published" when="1927" />
			<publisher>Jean Hiriart-Urruty</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskararen morfologia historikorako: artikuluak eta erakusleak. UPV/ EHU-ko doktoretza-tesi argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Manterola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urdazubi eta Zugarramurdiko euskara. Iruñea: Nafarroako Gobernua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Montoya</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Zenbait gogoeta euskarak letra hizkuntza gisa izan duen bilakaeraz (xvii-xviii. mendeak)», Litterae Vasconicae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oihartzabal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="9" to="46" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal atsotitzak eta neurtitzak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">P. Altuna &amp; J. A. Mujikaren edizioa, Iker</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<date type="published" when="2003" />
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hemezortzigarren eta hemeretzigarren mendeetako euskal gutun ezezagunak», in Piarres Lafitte-ri omenaldia, Iker 2. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ondarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="475" to="489" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Un texte basque inédit contre la Constitution civile du clergé et le serment de fidélité &quot;à la nation, à la loi et au roi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B</forename><surname>Orpustan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">132</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="105" to="128" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>décret du 26 novembre 1790)», Bulletin du Musée Basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal-pheredikuak Garazin xviii-garren mendean (Archives de la maison Iriberria de Bascassan)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sermons basques du xviii siècle en Pays de Cize</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="169" to="232" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20194</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20194" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Kadet eta Bettiriño edo Yesu Christo eguiazco Yainco Guizonaren bizia eta heriua laur evanyelista eguiazcuen eta sainduien arabera. Bilbo: Euskaltzaindia. -, 2015, «Oloroeko diozesako euskal liburuak eta zuberera idatzia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Padilla</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="XVI-XIX.mendeak.UPV/EHU-kodoktoretza-tesiargitaragabea" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eridenen du zerzaz kontenta: sailkideen omenaldia Henrike Knörr irakasleari</title>
		<editor>M. J. Ezeizabarrena &amp; R. Gómez</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1947" />
			<biblScope unit="page" from="519" to="536" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: UPV/EHU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bonaparte ondareko eskuizkribuak. Ekialdeko Behe-nafarrera I eta II. Bilbo: Deustuko Unibertsitatea. -, 1999b, Bonaparte ondareko eskuizkribuak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Alkiza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Beola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Iribar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Iribar</surname></persName>
		</author>
		<idno>behe-nafarrera. Bilbo: Deus- tuko Unibertsitatea</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. J. Iribar</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bonaparte ondareko eskuizkribuak. Lapurtera 1. Bilbo: Deustuko Unibertsitatea. -, I. Iribar &amp;</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lapurtera idatzia (XVII-XIX)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Pikabea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bilakaera baten urratsak. Donostia: UPV/ EHU &amp; Kutxa Fundazioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Vocabulaire de mots basques bas-navarrais, traduits en langue française</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Opera Omnia Vasconice III. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1856" />
			<biblScope unit="page" from="331" to="420" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>San Mathiuren ebanyelioa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Contribución al estudio y edición de textos antiguos vascos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="69" to="212" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Elissamburu</surname></persName>
		</author>
		<editor>J. B. Elissamburu. Piarres Adame. Gasteiz: Euskal Editoreen Elkartea &amp; Eusko Jaurlaritza</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="21" to="28" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Correspondencia oficial vasca del siglo xviii</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="125" to="149" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Correspondencia familiar vasca del siglo xix</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Schuchardt</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sobre el vascuence de Sara (Labort)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1922" />
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="247" to="292" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Tartas</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Onsa hilceco bidia, P. Altunaren edizioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1666" />
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="153" to="158" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>«El vascuence de San Juan de Luz</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>A. Eguzkitzaren edizioa. Oñati: Jakin.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le vocabulaire de l&apos;élevage en Pays d&apos;Ostibarre. Contribution aux archives de l&apos;oralité basque. Bordele III unibertsitateko doktoretza-tesi argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Videgain</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la literatura vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<publisher>Oñati: Aranzazu</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Xurio</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Jesu-Christoren imitacionea</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Hordago</publisher>
			<date type="published" when="1788" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Iker 5. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>; «euskalkiak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaur</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">78</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="247" to="277" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskararen batasuna. Arabako euskara. Donostia: Elkar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Correspondencia epistolar facera (siglo xviii)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Zudaire</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="377" to="383" />
			<date type="published" when="1968" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
