<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Izen ttipiak euskaraz. Addenda, confirmanda et corrigenda Basque hypocoristic. Addenda, confirmanda et corrigenda</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2018">2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><forename type="middle">Salaberri</forename><surname>Zaratiegi</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">NUP -Euskaltzaindia</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Izen ttipiak euskaraz. Addenda, confirmanda et corrigenda Basque hypocoristic. Addenda, confirmanda et corrigenda</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="713" to="732"/>
							<date type="published" when="2018">2018</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.20227</idno>
					<note>ASJU 52-1/2 (2018), 713-732</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:20+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Basque anthroponomastics</term>
					<term>derivational suffix</term>
					<term>hypocoristic</term>
					<term>name area</term>
					<term>pal- atalization</term>
					<term>sound symbolism</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Here we discuss the hypocoristics gathered in the book Izen Ttipiak Euskaraz, which came to light in 2009. Following the introduction we first attempt to endorse those short names of endearment that were known to us so far, as well as to further specify their time depth and scope, by providing additional attestations in an attempt to confirm claims made in the abovementioned book. This is, in fact, the basis and core of our article. Later on in the second point, which concerns corrections, we briefly touch upon an incorrect short name of endearment from the 2009 book and then move on to propose additional interpretations, along with those provided in the book, of two more hypocoristics. Finally, we draw conclusions, we make the claim that certain hypocoristics tend to come about in specific areas, among other things, and that from a point on they can also appear in compound names.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Hemen 2009an argia ikusi zuen</head><p>Izen Ttipiak Euskaraz liburuan bildutako hipokoristikoen gainean mintzo gara. Sarreraren ondotik, aurrena orain arte ezagutzen genituen izen ttipiak berresten saiatzen gara, haien denbora-iraupena eta hedadura hobeki zehazten, hona lekuko gehiago ekarriz, aipatu liburuan erraten zirenak baieztatu nahian. Hau da, izan ere, gure artikuluaren funtsa eta mamia. Gero, bigarren puntuan, zuzentzekoetan, 2009ko obran oker zegoen izen ttipi batez mintzo gara, laburki, eta ondoren hipokoristiko pare batek beste interpretazio bat ez ote dezakeen izan iradokitzen dugu, liburuan emandakoaz gainera. Bukatzeko, ondorioak ateratzen ditugu, besteak beste zenbait hipokoristikok guneka agertzeko joera dutela diogu, eta izen konposatuetan ere ager daitezkeela, denbora batetik aitzina. Hitz gakoak: Bustidura, eratorpen atzizkia, euskal antroponomastika, hots sinbolismoa, izen eremua, izen ttipia. Sarrera Ez da anitz hona dakarguna, ez eta balio handikoa ere, antroponimo pixar batzuk baizik ez, arras guti liburu honekin omendu nahi den Joakin Gorrotxategi ikertzaile eta irakasle bikainaren lan sakon eta hauten aldean. Alabaina, ardura txikikeria edo huskeria irudi duten horiek izaten dira arazo baten konponbidea aurkitzeko giltza eta gakoa, gogoak ere ematen ez ziguna. Pentsatu besterik ez dago Gorrotxategik aztertu dituen antzinateko pertsona izenetan h agertzeak edo ez agertzeak izan ditzakeen ondorioetan.</p><p>Lan honetan orain urte pilixka bat, 2009an argia ikusi zuen liburuan biltzen ez ziren baina geroztik ediren ditugun hipokoristikoak jasotzen dira, berriak gehienetan, edo ezagutzen genituen haien aldaera zenbait. Hau da, liburuan zalantzan-edo, lekuko batekin edo gutirekin agertzen ziren izen eta atzizkiak zinez bazirela, ez zirela norbaiten gaizki-ulertuaren ondorio nabarmendu nahi izan da, haren karrikaratzearen ondotik han-hemen kausitu diren hipokoristikoei esker. Honekin batean, obra hartan azaltzen zen izenen bat ezeztatu beharra dela erraten da, geroko ikerketak gauzak gaizki konprenitu zirela erakutsi baitigu. Hortaz, eta tituluaren latineko zatiak dioenez, xede hirukoitza erdietsi nahi dugu hemen: datu berriak gehitu (addenda), dudatan-edo gelditu zirenak berretsi (confirmanda) eta oker zegoena zuzentzea (corrigenda).</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Addenda et confirmanda</head><p>2009ko liburuan erraten dugun bezala <ref type="bibr">(43-44. or.)</ref>, euskaraz hipokoristikoak egiteko bide nagusiak bustidura, atzizkien erabilera, izen laburtzea eta aurreko hiru horietako biren uztardura izan dira, eta oraindik hala dira, denboran zehar gai honetan ere, beste makina batean bezala, bilakaera gaitza izan den arren, urritze aldera betiere. Izan ditugun eta ditugun eskuarte eta eskugainez orain Salaberri eta Salaberri (2014) ikus daiteke.</p><p>Ondoko hauek dira hemen aztertuko ditudan izen ttipiak:  <ref type="bibr">(Lapurdi, Zabalza 1995: 243)</ref>, 1337ko «Enbernart, seynor d'Alos» (Aloze, <ref type="bibr">Barragán 1997: 197)</ref>, 1373ko «Bernat sr de Yribarne» eta «Bernat sr de Lohitegui» (Azme, <ref type="bibr">Goihenetxe 2011: 187)</ref>, edo 1530eko Vernart de Hualde (Narbarte, NAO, J. Elizondoren pr., 1, 73, Elizondo).</p><p>Beñat-etik hurbilago daude, ezbairik gabe, 1378ko «Beinat merin de Bayguer» (Baigorri, <ref type="bibr">Goihenetxe 2011: 156)</ref> eta Beinat Aceari <ref type="bibr">(Azkarate,</ref><ref type="bibr">ibid.,</ref><ref type="bibr">162)</ref>, baina ez dakigu xuxen zer ebakera altxatzen den &lt;in&gt; horien gibelean; sudurkari sabaikaria ote? Nolanahi ere den hau, sudurkari palatala duen aldaera, &lt;ñ&gt;-duna, 1633an kausitu dugu era erabat argian, Luzaideko dokumentazioan: Beñat de Paris <ref type="bibr">(NAO,</ref><ref type="bibr">3426,</ref><ref type="bibr">Arrastia saila,</ref><ref type="bibr">132. or.,</ref><ref type="bibr">aurkia;</ref><ref type="bibr"></ref> Parisea herri horretako etxea da). ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 713-732 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20227</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Betiria, Petiri -&gt; Betxia, Petilli, Petxiri edo Pettiri</head><p>Batzuetan hipokoristikoa segurua da, liburuan (2009: 65) erraten zenaz bestera, baina han genioenez, nola irakurri behar den ez dago txoil garbi. Hau da, erraterako, 1555ean Garazin kausitu ditugun <ref type="bibr">(NAO, 1040, Arrastia saila, 2. agiri-sorta, 22. zk., 11. eta 12.</ref> or., aurkia) Pechiri de Ualde, Pechiri Camjo eta Pechiri de Albinchalde 1 izen ttipien kasua, ez baitakigu egun Petxiri izkiriatuko genukeena dugun ala P ettiri emanen genukeena. Zein alderditakoak diren jakinik, bigarrenaren alde eginen genuke ixpixo; alta, ezin segur izan: cfr. Bet(r)i-tik atera bide den Betxia: Vechia de Olayz <ref type="bibr">(Oiartzualdea, 1514;</ref><ref type="bibr">Ayerbe, Irijoa eta San Miguel 2012: 272)</ref>. Bukaerako -a artikulua dateke, Aezkoako Pedroarena oikonimo eta deituraren oinarrian den Pedroa-n eta aipatu izan diren Frantziskoa, Jesusa eta Peria izenetan duguna <ref type="bibr">(ikus Mitxelena 1955;</ref><ref type="bibr" target="#b57">Lekuona 1955;</ref><ref type="bibr">Irigoien 1986: 22)</ref>. Multzo honetan sartu beharko da, berebat, Lekeitioko 1509ko Martinoa <ref type="bibr">(de Elorcota;</ref><ref type="bibr">Irijoa 2013: 152)</ref>.</p><p>Pettiri-ren oinarrian dagoen Petiri izena da Larraineko 1598an Petilli-n ageri dena <ref type="bibr">(Petilli Bidart, «Petilli Vidart, llamado Vacossa» = «Pedro Vidart, dicho Vacossa», Santazilia 2015: 125, 145)</ref>. Ikusten den bezala, tap-aren palatalizazioaren ondorena da hipokoristikoa, aipatu herrialdeko eta Erronkaribarko euskaran ohikoak ziren bero -&gt; bello, ero -&gt; ello-ren tankerako aldakuntzetan -aldakuntzen erroan behintzat-dagoen berbera. <ref type="bibr" target="#b19">2</ref> Jende izenetan, Pello eta honen familiakoak alde bat uzten baditugu (hauen hedaduraz ikus Salaberri 2009: 100-102), Auri(a) -&gt; Aulli eta Mari(a) -&gt; Malli-ren eremu banaketa ere aski ekialdekoa da, baita VnV &gt; VñV-rena ere (automatikoa ez denean, bistan da; Azpeitian, nolanahi ere, Manuel izenaren Mañubel aldaera zegoen 1868-1870ean; Madariaga 2010: 202), ekialde horretan Nafarroa ere sartzen badugu bederik. Dardarkari azkarrarekin -eta hau barnean duen kontsonante multzoarekin-3 loturik dakusagu Arnalde -&gt; *Arlande, Erlande -&gt; Allande, Allandu, Ellande-n dugun bilakaera, Erronkaribarko (h)urran &gt; ullan-ekin eta Zuberoako hurran &gt; hüllan, hüllen aldakuntzatik gertu (ikus Camino 2015b: 50).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">Blanka -&gt; Blankina</head><p>Blanquina ezaguna genuen lehendik ere (Salaberri 2009: 132), baina testigantzak ez genituen soberakin. Egun, han biltzen genituenez landa, Nafarroan 1439an ageri den Blanquina d'[A]gorreta dugu <ref type="bibr">(Virto 2014: 149</ref>  <ref type="bibr">(Camino, in Buces 2011: 409-413)</ref>, eta Luzaiden ere bai, XIX. gizaldiaren hasieran.</p><p>Iparraldean, duela hamarkada batzuk Kanbon bizirik zeuden oikonimoen artean, <ref type="bibr">Poupel-ek (1968: 123-124</ref>) Behereko plaza izeneko auzoan Aintziartea edo Chomindeya aipatzen du, hots, Xomindegia, betiere oinarritzat aztergai dugun izen ttipia (Txomin-en Xomin aldaera) duen oikonimoa. Kanbon berean, Elizako auzoan, Chominenea zegoen bizirik 1968an (ibid., 128), egun euskaraz Xominenea idatziko genukeena, antza. Berastegin, Gipuzkoan beraz, 1549an Chomingo izenekoa jin zen mundu honetara (DEAH, bataioak), eta Arrasaten 1668an Chomincho zitzaionak hartatik alde egin (ibid., heriotzak).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.5.">Ernando -&gt; Ernandiko</head><p>Oraindaino Fernandiko eta Ferrandiko lekukotuak genituen (Salaberri 2009: 126), baita ziurrenik oinarrian Errando duen Erradiko ere (ibid.; Lopez Gartzia Salazarrek jasotzen du), *Errandiko-ren partez dagokeena hain zuzen, baina Ernandiko artean aurkitzekoa genuen. Egun badakigu Erentxunen xvi. mendean bazela Ernandiko bat: «Hernandico vecino de Herenchun» (1548; xviii. mendeko kopia; Burguko Udalaren webgunea, 133. zk.).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.6.">Ferrando -&gt; Txerran, Txarran</head><p>Aspalditik da ezaguna Ferran(do)-ren Txerran hipokoristikoa: 2009ko lanean (59. or.) lekuko mordoxka batu genuen, batzuk Probintziakoak (Arrasate, Deba, Oñati) eta besteak Jaurerrikoak (Durango), denak aski sartaldekoak, baina nafarreraren eta erdialdeko euskararen arteko zubi hizkera egiten den Araitz aldekoren bat ere bazen (Betelu; ikus orain <ref type="bibr" target="#b31">Apalauza 2012</ref><ref type="bibr">: 549-550 eta Zuazo 2013</ref>, baita mendebaldeko hego-nafarrera mintzatzen zen Gesalazko bat ere <ref type="bibr">(ikus Camino 2004: 122-124)</ref>.</p><p>Durangon, asimilatutako Txarran ere bazen. Gaur egun badakigu, testigantza berriei esker, ez zela zorizko afera, beste bat ere bazegoela: Luku-Artzamendin, Araban beraz, Charran de Arçamendi dugu 1456an <ref type="bibr">(Pozuelo 2013, A8, 42. or.)</ref>. Ez dakigu segur, ordea, Zurbaoko Charra de Vlibarry <ref type="bibr">(1497, ibid., A22, 207.</ref> or.) ongi idatzia dagoen edo zuzen irakurria; zalantza are handiagoa sortzen digu Oiartzun aldeko Cherraun de <ref type="bibr">Orosco-k (1499</ref><ref type="bibr">, Irijoa eta Lema 2011</ref>. Nolanahi dela, Txerran Legution ere bazen garaitsu horretan <ref type="bibr">(1502</ref><ref type="bibr">( , Pozuelo 2013</ref> Izen ttipiak liburuan (56. or.) Patxi hipokoristikoaren aurreneko lekukoak, guk genituenak segurik, XVI. gizaldiaren bigarren erdikoak zirela genioen, Zaraitzukoak hain justu. Orain data hori ehun urtez aitzinatu behar genuke, Arabako Arangizen 1456an «Juan Ferrandez de Aranguiz, dicho Pachi» bizi baitzen <ref type="bibr">(Pozuelo 2013, A8, 37-38. or.)</ref>. Uste izatekoa da jaun horren ponte izen osoa Juan Francisco zatekeela, aipuan holakorik ez den arren. Patxiko aldaera 1814an azaltzen da, Azpeitian (Madariaga 2010: 89).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.8.">Grazia -&gt; Garaxi, Garazitxo, Geraxi, Txaxi, Txaxia, Txaxiki</head><p>2009ko liburuan (72. or.), Grazia-ren hipokoristikoak aipatzean, Garaxi ematen genuen izenburuan, baina ez zegoen aldaera horren testigantzarik. Egun badakigu Oiartzun aldean, 1499an, Garaxi de Chinchillichona zegoela (1499, <ref type="bibr">Irijoa eta Lema 2011: 36)</ref>, iduri duenez -baina hau ez da guztiz segurua-bi hamarkada geroago Gueraçia de Chanchillichot gisa (1520, ibid., 206) lekukotzen den emazteki bera. Garaxi-rekin batera Geraxi ere ageri da, toki eta data beretan: Gueraxi d' <ref type="bibr">Eldos (1499, ibid., 28)</ref>, Garaxi de Recalde (ibid., 39), Garaxi de Aranbide (ibid., 45), Garaxi de Vrbieta (ibid., 55), Garaxi de Alçibia (ibid., 60, 61), Garaxi de Aranburu (ibid., 91), Gueraxi de Lecuona (ibid., 94), «Cargaron a las personas de Gueraxi de Olagaray e a Graçia, su fija, vibdas» (ibid., 164), <ref type="bibr">[G]ueraxi de Chipito (ibid.,</ref><ref type="bibr">167)</ref>. Garazitxo ere Oiartzun aldean opatzen dugu: «Chango Andia e su muger <ref type="bibr">Garaçicho» (1499, ibid., 73)</ref>.</p><p>Txaxi izen ttipia segurua zen lehendik ere; egun, gainera, eta 2009ko liburuan (60. or.) biltzen direnez lekora, Oiartzun aldeko 1499ko Chaxia de Marti Yrady lekukotua dugu <ref type="bibr">(Irijoa eta Lema 2011: 64)</ref>  Joangoxe, Juangoxe-k ere testigantza franko erakusten zituen (Salaberri 2009: 120), aurrenekoa 1436koa, Debakoa. Orain, agertze-data ia hiru hamarkada aitzina dezakegu, lehen aldiz 1409-1410ean kausitzen baitugu, Abaltzisketan: Juangoxe de Arangurenburu <ref type="bibr">(Ayerbe eta San Miguel 2013: 44</ref>  <ref type="bibr">(Goicolea et al. 2005: 136</ref>  <ref type="bibr">(Irijoa eta Lema 2011: 138)</ref>. Izen honen emazteki-aldaera Oñatiko 1572ko Mari Churdin dugu (DEAH, bataioak). Hau herri berean lau urte geroago (ibid.) azaltzen den Maria Urdin-en hipokoristikoa da, bistan denez. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.22.">Bilakaera berezikarak: Madalen(a) -&gt; Maxalen; Martin(o) -&gt; Maxin, Maxino; Domin(go) -&gt; Xomintxo</head><p>Maxalen eta Xomintxo aski bereziak dira, herskari horzkari ahostunetik, txistukaria ateraz gero, afrikatua atera ohi delako, sabaikari ahostuna ([ɟ]) tarteko, Matxalen <ref type="bibr">(Altube 1933: 175)</ref>  </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>1. 20 .</head><label>20</label><figDesc>*Xermana -&gt; Txermana, *Xeronimo -&gt; Txeronimo Ermuan 1570ean Cheronimo izeneko mutikoa bataiatu zuten (EAH-AS). Txeronimo-ra iristeko ustezko *Xeronimo bat proposatu behar dela dirudi, gaztelaniazko egungo ebakera ubularra balu ([χ]), edo euskaldunek maiz ibiltzen duten horren aldaera belarragoa ([x]), ez bailitzateke aise [ʧ]-ren presentzia azaltzea (cfr. Jexux -&gt; Kexux -&gt; Ketxu, Joxe -&gt; Kotte -&gt; Ttotte (ikus Salaberri eta Salaberri 2014: 202-203). Gauza bera erran daitekeela uste dugu Tolosan 1606an (ibid.) hil zen Chermana Olaondo delakoaz. Abiapuntua, nolanahiko gisan, *[j]eronimo eta *[j]ermana dirateke. 1.21. Zezilia -&gt; Txezilia Egun Xexila, Xexilia, Xixili eta Zexili hipokoristikoak bizirik daude, eta lehendik ere ezagunak zitzaizkigun eta jasoak genituen (Salaberri 2009: 83), baina gaurdaino ez genuen behin ere Txezilia-rik ediren. Egun oraindik lekuko bakarra dugu, Sasetako 1702ko Checilia Quintana (EAH-AS).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>1.1. Bernart -&gt; Beñat 1545eko</head><label></label><figDesc>gure lehen idazle eta olerkariaren Bernard Echeparecoac eta Mossen Bernat Echaparere cantuya-ra iritsi aitzinetik, haren ponte izena anitz aldiz agertzen da dokumentazioan, arrunt ohikoa baita. Etsenplu batzuk paratzeagatik, 1308 inguruko Bernart Crotze de Labort aipa dezakegu</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>. Domingo -&gt; Ddomingo, Txomingo, Txomintxo, Txomin, Xomin 2009ko</head><label></label><figDesc>). Honekin batean, eta «deiturak» edo testuinguruak eragindako irakurketa hutsa ez bada behinik behin, «Flanquina, fija de mosen Florestayn» dugu leku eta data berean (ibid.). obran genioenez (95. or.), Ddomingo zegoen Elizondoko 1727ko Yomingorena oikonimoaren oinarrian, Aritzakunen eta Nafarroa Beherean dugun forma Orain badakigu horietan ez ezik Hazparnen ere bazegoela, 1896ko Peña auzoko Yomingoenia oikonimoak salatzen duenez (Hasparren Histoire / Hazparne ondarea). Hemen eta orain ez gara hasiko Euskal Herriko erdialde eta mendebaldean izan diren eta oraino ere badiren Txomin ugariak aipatzen; ez du balio. 2009ko liburuan (54. or.), besteak beste, Ultzaman eta Baztango Basaburuan (Anizen) jaso genuen, baita Esteribarko Ilurdotzen ere, hemen oikonimotako. Ekialderago, Chominena etxea zegoen Orbaizetan 1786an (NAO, errege epaimahaiak, paper solteak, alistamenduak), Txominena egun</figDesc><table><row><cell>1.4</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 713-732 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20227 bera alegia.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>. Frantziska -&gt; Patxika; Frantzisko -&gt; Patxi, Patxiko Frantziska</head><label></label><figDesc>-ren izen ttipiei doakienez, Fantxika, Pantxika eta Maintxika jasoak genituen (Salaberri 2009: 238), baina ez Altubek (1933: 175) Arrasateko Patxiko, Patxi eta Fraixku-rekin batean dakarren Patxika.</figDesc><table><row><cell>1.7</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>).</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 713-732</cell></row><row><cell>http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell>DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20227</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>Txaxi ez ezik, Txaxia osoagoa ere ezaguna zen (cfr. Malli eta Malliato, biak Maria-tik). Hauekin batean lehenago bildueztako Txaxiki dugu aieka. Joan eta Juan, Joane, Joanes -&gt; Joangotxo, Joangoxe eta Juangoxe, Joanikote eta Juanikote, Joanikotx, Joantxin eta Juantxin, Juantxi, Txango, Txatxu, Txatxuko, Txatxutxo, Txoane, Txoaneki, Txoaneto, Txoantxo, Xoan, Xoane, Xoaneki, Xoango</head><label></label><figDesc>Johangocho de Aristiçabal (ibid., 72) eta Johangocho (ibid.). Hondarreko honek duen berezitasuna da Johango Ardos gisa ere lekukotzen dela.</figDesc><table><row><cell>eta, orobat, alderdi bereko 1520ko Chaxi</cell></row><row><cell>Larçaval (ibid., 205), lehenbizikoa, ikus daitekeen moduan, akabailako -a atxiki</cell></row><row><cell>duela. Hots, berean,</cell></row><row><cell>1499an: Chaxiqui Valençoa (ibid., 56).</cell></row><row><cell>1.92009ko liburuan (121. or.) Joangotxo, Juangotxo izen ttipiaren hainbat testigantza</cell></row><row><cell>batu genituen, denak Probintziakoak, Gazolazko eta Goizuetako bana salbu. Orain</cell></row><row><cell>Oiartzun aldeko beste hauek ere badauzkagu: Iohangocho de Portu, Johangocho de</cell></row><row><cell>Portu (1499, Irijoa eta Lema 2011: 28, 40),</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 713-732 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20227</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>.10. Katalina -&gt; Katalingo, Txatalina, Txatalingo; Katerina -&gt; Katerineta 2009ko.11. Lope -&gt; Lopetxu, Txope; Lope(t)za, Lopei(t)za -&gt; Lopetxa, Txopei(t)za13. Maria -&gt; Marikita, Txariako.14. Marti(n)(o) -&gt; Martikot, Martiku, Martintxin, Martxix, Matxi, Matxiko, Matxiniko</head><label></label><figDesc>). Gainera, egun aise lekuko gehiago dauzkagu, Oiartzun aldekoak eta Hernanikoak, eta, zehaztu dugun moldean, aldaera edo forma bakoitzaren maiztasuna ere txoil aintzat hartzekoa da: Johangoxe de Oyarçabal(Oiartzualdea, 1499; Irijoa eta Lema 2011: 8), Johangoxe deRivera (ibid.,  110), Juangoxe de Yraçabal (1514,Ayerbe, Irijoa eta San Miguel 2012: 300), Juangoxe de Oyarçabal (ibid., 378), Juangoxe de Yraçabal(Oiartzun, 1514, ibid., 434), Juan Goxe de Unçeta(Hernani, 1527; Herrero eta Fernández 2011: 196).2009ko lanean(127-128.  or.) Joanikote behin jaso genuen, Eskoriatzan, Mitxelenak bildu Arrasateko erreketako lekukotasunaren lagun. Orain Juanikote dugu 1455ean, Pasaian: «…de Juanicote de Ydiaçaual ede Marota d'Estiron, su mujer» (Irijoa 2013: 56)  eta Joanikote Munainen, 1518an: «Joanicote, hijo de Martin Ruiz» (Pozuelo 2010: 516). Zernahi gisaz, eguzkia eguerdi betean bezain argi da Joanikot, Juanikot aise ohikoagoa zela, ardurago ezartzen eta ibiltzen zela. Juanchin-en (DEAH, bataioak) berri ez baikenekien. Egun, horretaz gain, Oiartzualdeko Johanchin ere badaukagu (1499, Irijoa eta Lema 2011: 109), alegia, izen beraren aldaera, oinarrian Juan-en ordez Joan erakusten duena. Horiekin batean Martintxin ere badugu (ikus beherago), baita Peruxin eta Perosin ere, eta horregatik uste dugu berrekailua -txin gabe -xin dela kontu egin daitekeela. Sudurkari ondoan igurzkaria neutralizatu eta afrikatu eginen zen, eta hortik gorago aipatu -chin-dun aldaera horiek. Bestalde, 2009ko lanean (213. or.) -txi atzizkiari eskaini atalñoaren barnean, Juantxi izenaren pean, Ondarroako 1495eko Mari Juanchi emakume izena besterik ez zen ageri. Une honetan, ordea, badakigu Tolosan 1773an Josseph Juanchi jaio zela (DEAH, bataioak) eta, beraz, Juantxi ezaguna zela, biziki erabilia ez izanik ere. Txango-z den bezainbatez, 2009ko obran (119. or.) Del Valleren hitzak, haren baieztapena eta oikonimiak eskaintzen zizkigun testigutza urriak besterik ez genuen. Egun, horietaz landa, beste hau ere badaukagu, gorago ikusi bezala: «Chango Andia e su muger Garaçicho» (1499, Irijoa eta Lema 2011: 73). Juantxu-tik ateratako Txatxu, Txatxuko eta Txatxutxo izen ttipiez kestione, aski eremu-banaketa mendebaldekoa zutela nabari zen 2009ko gure lanean (260-261. or.): Ondarroan, Lekeition, Markinan, Ziortzan eta Mungian lekukotua zen, nahiz Probintzian ere zenbait testigantza eduki: Bergaran, Deban, Oñatin, Legazpiko ibarrean eta, ekialdean, Zizurkil-Adunan eta Oiartzun aldean. Orain badakigu Txatxu Zestoan (Chachu de Liçaola, 1479, Ayerbe eta Elorza 2008: 139) eta Hernanin ere (Chachu de Ayçarna, 1461, Herrero eta Fernández 2011: 40) bazela, hondarraren kasuan Probintziako sortaldean, baina ez Nafarroan, muga-mugan dagoen Aranotik kanpo (Chachuenea oikonimoa zegoen 1726an), edo Iparraldean. Araban ere bazen, Aramaion eta Leten edo Arangizen. Beraz, eta ditugun datuekin, bi eremu nagusi ageri zaizkigu: sartaldea (Bizkaia, Gipuzkoa, Araba) eta erdialde-sortaldea (Nafarroa eta Iparraldea). Izen ttipiaren maiztasuna ere notatzekoa da, hedadura ez ezik: Oiartzun aldean Chachu Larrea ageri da 1486an (Ayerbe, Irijoa eta San Miguel 2012: 63), Chachu Andy 1499an (Irijoa eta Lema 2011: 134), Chachu Sarasti 1512an (Ayerbe, Irijoa eta San Miguel 2012: 189), eta abar. Inoiz izen konposatutzat eman daitezkeenen osagaitzat ere opatzen dugu: «E la casa de Miquele, el fijo de Pero Chachu» (Oiartzun aldea, 1499, Irijoa eta Lema 2011: 56), «E la casa de Petri, el fijo de Pero Chachu» (ibid., 58). Joan-en Txoan hipokoristikoa jasoa zen (Mitxelena eta Irigarai 1955: 416), eta aski garbi zegoen Arruizko 1726ko Choanenea oikonimoaren oinarrian Txoan(e) genuela, baina lekuko gutxi ziren horiek. Geroztik Amezketan Choane aurkitu dugu, 1504an: Choane de Aguirre, Choane de Yrigoiena (Ayerbe eta San Miguel 2013: 186-187), eta Ataunen Choan, ondoko urtean: «Juando de Ayesta, cantero, e Choan, hijo de Juan Yniguez» (1505, ibid., 214). 1549an Choane Çuricayn hil zen Berastegin, Choane Ynça bi urte geroago, Choane Esoyn 1562an; hurbilen urtean Choanne Heznarriçaga zendu zen Asteasun (EAH-AS). Choan Gordobil zeritzanak 1559an eman zuen azken hatsa, Otxandion, eta Choan izeneko beste herritar batek 1575ean (ibid.). Ispasterren, 1566an, Choannes [Bioegui] sortu zen (ibid.). Joan eta Joane-ren beste bi hipokoristiko Xoan eta Xoane ziren, biziki ugariak Oiartzun aldean xv. mendearen azken urteetan, baita ondoko gizaldiaren hasmentan ere: Xoane de Yllarra (1489, Ayerbe, Irijoa eta San Miguel 2012: 65), Xoane de Çamora (1499, Irijoa eta Lema 2011: 8), Xoane de Leçançin, Xoane de Larçabal (ibid., 13), Xoane Meacaria ('meatzaria'?, ibid., 19), Xoane de Aranas (ibid., 110), Xoane de Garmendya (ibid., 147), Xoane de Sarasti (ibid., 151), Xoane de Arpide (ibid., 175), Xoane d'Endaro (1499, Ayerbe, Irijoa eta San Miguel 2012: 82 = Choane de Mendaro, ibid., 83), Xoan de Burusco (1511, Irijoa eta Lema 2011: 189), Xoane Errementariarena, Xoane de Legarra (ibid., 195), Xoane de Çuloaga (1514, ibid., 271), Xoane de Borraça (ibid., 272), Xoane Morroca (ibid., 465), Xoan Entorriça, Xoane de Aranburu (ibid., 466), Xoane de Marquelayn (1511, Irijoa eta Lema 2011: 187), Xoane de Çulotivar, Xoan de Aguirre (1520, ibid., 203), Xoane de Verindoyç (ibid., 207). Nafarroan ere ezaguna zen Xoane; Baztango Ziga herriko Xohane de Mayora (= Joane Mayora; 1555, NAO, J. Elizondoren pr., Elizondo, 1, 56) bildua genuen, baina ez herri eta garai bertsuko Xohane de Almandoz (1541, ibid., 1, 91). 2009ko obran (84. or.) Joaneki eta Xoaneki aipatzen ziren, baina horren lekukotasunik ez zegoen. Egun, ordea, badakigu Oiartzun aldean 1499an Xoanequi eta Xoanequi de Ariçabalo bizi zirela (Irijoa eta Lema 2011: 8, 23). Gainera, 1549an Berastegin Choanequi Bulacia bizi zen (EAH-AS), egun Txoaneki Bulazia idatziko genukeena, iduriz. Txoanko, bestalde, bildua genuen (Salaberri 2009: 156), Betelun, baina testigantza bakarra geneukan; orain badakigu Berastegin 1548an Choanco Yrigaray zendu zela (EAH-AS) eta, hortaz, Beteluko hura ez dagoela bakarrik. Xoaneto ezaguna zitzaigun (Salaberri 2009: 84, 203), baita Txoaneto ere, baina honen lekukotasun bakarra genuen (Choaneto, Betelu, 1520; ibid., 203) eta, hortaz, Berastegiko 1546ko Choaneto Amiria (EAH-AS) txoil ongi etorri zaigu, izen ttipia egoki ulertu genuela adierazten digulako, maiz ikertzaileak zalantza egiten baitu &lt;x&gt; eta &lt;ch&gt; horien azpian irudi duena dagoen ([∫] eta [ʧ] alegia) edo ez. Bestalde, 2009ko lanean (60. or.) Txantxo forma Joan, Txoan-en hipokoristikoa izan zitekeela Txantxo eta Txantxoto (ibid., 204, 252) Santxo-ri esleitzeak adierazten duen bezala. Orain Eskoriatzako 1548ko Choancho Ansotegui deizioak (EAH-AS) garbi erakusten digu Txoantxo aldaera ere bazela eta, beraz, ez da erokeria izanen aldaera hori Txantxo bihurtu zela edo bihur zitekeela pentsatzea. Joango eta Juango hain segur Matxin bezain hedatua egon da Euskal Herrian. Alta, honen Xoango aldaera bustia bakankara da; egia erran, egundaino Oiartzualdeko 1514ko Xoango de Arrascue (Ayerbe, Irijoa eta San Miguel 2012: 332) besterik ez dugu ediren. obran (217-220. or.) -go atzizkia zuten franko izen ttipi jaso genituen, baina artean ez genuen Katalingo ezagutzen. Geroztik Oiartzun aldean eta Hernanin aurkitu dugu: «...las tierras de Lope Sanches de Lecuona e de Catalingo» (Oiartzun aldean, 1499; Irijoa eta Lema 2011: 172), Catalingo de Verastegui (Hernani, 1527; Herrero eta Fernández 2011: 198). Aipatu gure lanean (2009: 49, 61) Txatalin jaso genuen, baina ez Chatalina. Ordea, Gipuzkoan anitz aldiz azaltzen zaigu forma hori, XVI. gizalditik XIX.era, eta, horrekin batean, baita Ana Chatalina, Maria Chatalina eta beste izen konposatu franko ere, denbora batetik aitzina. Adibidez, 1745ean Hernanin sortu neskatikoari Maria Ana Josepha Chatalina ezarri zioten, 1756an Donostian jaiotakoari Chatalina Nicolasa Antonia Juaquina, eta 1748an Getarian sortutakoari Maria Ygnacia Bentura Barbara Chatalina (DEAH, bataioak). Dugun arazo larria da ez dakigula ez ote zegoen, erretore, apez eta bestelako elizgizonen artean, hein batez segurik, Catalina izena Chatalina idazteko ohitura, berant arte Caterinaren partez Catherina edo Carlos-en eta Juaquin-en ordainez Charlos eta Juachin izkiriatu izan den modu bertsuan. Ch-dun aldaerak duen maiztasuna ikusirik, baietz erran genezake. Txatalina-ren hipokoristikoetako bat Txatalingo da, Leitzako 1726ko Chatalingoena oikonimoaren oinarrian zatekeena (Salaberri 2009: 120). Egun badakigu auzo herrian, Berastegin, xvi. mendean Chatalingo Ygorola eta Chatalingo Çuricayn hil zirela (DEAH, heriotzak). 2009ko lanean (114. or.) Caterineta bat besterik ez genuen jaso. Orain, aldiz, badakigu 1397an bazela beste Caterineta bat Nafarroan (Osés 2010: 261), ez baita harritzekoa, herrialde horretan Caterina ere ezaguna baitzen, Catelina ez ezik. Adibidez, Munarritzen Catherina de Munarriz dugu 1518an (NAO, Juan de Irujo nagusiaren pr., Jaitz, 5. k.), Estenotzen Catherina de Bidaurre 1524an (ibid.), Arzotzen Catherina de Eguiarreta urte berean (ibid.), etab. Lope-ren Lopetxo eta Txope izen ttipiak ongi lekukotuak zeuden, baita Txopiko, Txopin eta beste ere. Orain Bermeoko 1641eko Lopechu (EAH-AS) eta Oiartzun aldeko Chope de Arvide, Chope de Arburu, Chope de Araynguibel (Irijoa eta Lema 2011: .20227 gaizki irakurtzearen ondorio datekeela, e eta i, ardura, eskribau eta notario anitzen izkirionean, bata bestetik biziki hurbil egoten baitira. Baina berriro zalantzan gaude. Emaztekientzako aldaerak Lopetxa eta Txopei(t)za ziren: Abadiñon 1563an Lopecha [Uribarri] ezkondu zen, eta Larrabetzun 1624an Lopecha Olea. Bestalde, Arratzun 1567an Lopecha Çabala-k eman zuen azken arnasa, eta Markina-Xemeinen bi urte geroago Lopecha Yruçubieta-k (EAH-AS). Irudi du hauen oinarrian Lope(t)za (cfr., erraterako, Zumarragako 1578ko Lopeca Areizti, ibid.) dagoela. Zumaian 1558an Chopeiça Çugasti zendu zen, eta Urretxun 1573an Chopeyça Yriarte (DEAH); lehen herrian 1562an Chopeiça Echebeste zitzaiona Laurent Elordi-rekin ezkondu zen (ibid., ezkontzak). Lopei(t)za oinarria ongi lekukotua dugu. Chariaco aldaera hori Bergaran eta Antzuola aldean aski hedatua zegoela erran daiteke, beste alderdi batzuetan baino gehiago, hain segur. Hemen, hortaz, aiekan aiekako izen modez eta joerez mintzatu behar genuke. Martikot, bestalde, -kot(e) zuten beste izen ttipi gehienak bezala (Salaberri 2009: 158-159), aski ekialdekoa zela genioen, ekialdekotasuna zehaztea gauza erraza ez bada ere. Oiartzun aldean, Errenterian, Biarritzen eta Ezterenzubin opatu genuen orduan, eta hona dakargun 1572ko Marticot Estala-k izen ttipiaren eremu banaketa hori berresten du, Hondarribikoa baitzen, Petri Estala eta Maria Echeverriren semea (EAH-AS). Matxin hipokoristikoaz den bezainbatez, ez du aurkezpen handiren beharrik, Axularrena pittin bat egokituz, «bera da bere buruaz asko gora mintzo» erran genezake, aldi orotakoa baita, antzinakoa eta egungoa, eta jendearen begikoa. Guk ditugun lekukoak, dena dela, Hegoaldekoak dira, eta ez dateke alferreko lana Iparraldean zer agitzen zen jakitea, «isonimo» dei genitzakeenak zorrotz eta zuzen zehazteko. Oraingoz Luzaideko Machin Abarrlaz (berez Machin [N]abarrlaz da; 1427, NAO, Comptos, 8. liburua, 214. or.) besterik ez dugu, hots, Nabarlatzea etxeko Matxin. Matxin-en aldamenean, Machin Antonio konposatua dugu Belauntzan 1720an (DEAH, bataioak), eta 2009ko lanean bildu ez genuen Machina emaztekientzako aldaera Tolosako 1771ko Maria Josepha Machina Antonia izendapen laukoitzean (ibid.). Hiri horretan, ondoko urtean, Ana Machina deitu zutena sortu zen (ibid.). Bestalde, 2009ko lanean (126. or.) Machinico behin baizik ez genuen jaso, X. Kaltzakortaren lan batean bildu xvii. mendearen bigarren erdiko testigantza, hain justu. Orain datatzea gizaldi batez aitzinatu behar genuke, gutxieneko kontuan, Zerainen 1552an Machinico Erzilla jaio baitzen (EAH-AS). Matxin-ekin batean, hurbil diren beste aldaera batzuk ere azaltzen dira: Oiartzun aldeko 1499ko Machin Falcon delakoa, konparazione, urte berean Machico Falcon eta Martinchin Falcon gisa ageri da (Ayerbe, Irijoa eta San Miguel 2012: 69-70), eta Machi de Olayz zeritzana (ibid., 176) beste gisan ere opatzen dugu: Marchix de Olays («Juan de Olays e Marchix de Olays, su yerno, predeçesores del dicho Estevan de Olays, dueños e señores que fueron de la dicha casa de Olays», Oiartzun aldean, 1510, ibid., 137), Machio de Olays («...los dichos Juan de Olays e Machio de Olays e Sancho de Arvelayz», ibid., 170), Machis de Olayz (1509, ibid.), Machix de Olaiz («...los dichos Juan de Olayz e Machix de Olaiz e Sancho deArvelayz defuntos» (1510, ibid., 156). Dokumentazioan hau ez da ohikoa baina, ikusten den eran, zenbait kasu badira holakoak.Puntu honetan aipatu nahi nuke Luzaideko 1770eko Machirena oikonimoa Marchi dela 1786ko etxe eta bizilagun zerrendan, hots, dardarkaria duen aldaera daukagula, segur aski artean Marti-rekiko esteka begien bistakoa zelako, aipatu herriko hiztunendako. Oinarriko izenaren eta izen ttipiaren arteko lotura eguzkiaren argia baino argiago zegoen Korreskoendako, xv. mendearen amaiera aldean, bertan 1483an «Martin fijo de Machin» azaltzen baita</figDesc><table><row><cell>2009ko liburuan (57. or.) Irigoienek bildu Bilboko testigantza aipatu genuen, baita Mitxelenak azaltzen duen Maddalen &gt; Matxalen bilakaera ere. Egun badugu beste lekukotasun bat, hau ere aski sartaldekoa: Gordexolan 1831n ageri den Macha-len Uribarri (EAH-AS), hain zuzen. Ikus beherago «bilakaera berezikarak» deitu di-tugunak aztertzean dioguna. 1.Egun ezaguna da Marikita izen ttipia Iparraldean, Baigorrin kasu, eta Amaiurko oikonimian ere ageri zaigu, baina 2009ko obran (136. or.) ez genuen antzinako tes-tigantzarik. Orain, berriz, badakigu Ereñon ere (Bizkaian, hortaz) 1616an azaltzen zela: «Mariquita de Bollar, hija de Domingo de Bollar» (Bernal 2013: 65). Bestalde, 2009ko liburuan (155. or.) Maria-ren Txariko izen ttipia ongi lekuko-tua zegoen, baina Txariako-ren testigantza garbi bakarra genuen. Orain, aldiz, eta gauzak sobera handizkatu gabe, nahi bezainbeste ditugula erran dezakegu, XVI. gi-zaldian partikularzki. Konparaziorako, Bergaran ondoko hauek ditugu, 1548-1582 epean (EAH-AS): Chariaco Amatiano, Chariaco Vega, Chariaco Çupide, Chariaco Ve-rasiartu, Chariaco Marçana, Chariaco Qerixaçu (sic), Chariaco Arguiçain, Chariaco Helorriaga, Chariaco Lisarri, Chariaco Sagastiçabal, Chariaco Elormendi, Chariaco Eguiara. Berdin beste herri batzuetan: Chariaco Aguirre, Chariaco Alday, Chariaco Ynurrigarro, Chariaco Goenaga, Chariaco Sarralde (Antzuola 1562-1587), Chariaco Albisua (Urretxu, 1576), etab. Nolahiko gisan, xvi eta xvii. mendeetako erregistroak 111.12. Madalen(a) -&gt; Matxalen ikusirik, 1</cell></row></table><note>Joanikotx-en karietara, erran beharra dago Juanikotx aldaera Elizondoko Juani- cochena, Juanicochenea oikonimoaren oinarrian genuela, hots, u-dun aldaera ezaguna zitzaigula (Salaberri 2009: 128). Orpustanek (2000b: 50) Kanboko Joanicoch de Jau- rretche lekukotu du 1505ean eta, beraz, bistan da Joanikotx ere bazela. 2009ko liburuan (213. or.) -txin atzizkia jaso genuen, baina lekuko bakarra ge- neukan orduan, Debako 1444ko Juanchin Velador, hain zuzen, Elgetako 1714koISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 713-732 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20227ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 713-732 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20227 genioen, baina ziurtasunik gabe,9, 152) eta Chope de Araneder ere (1512, Ayerbe, Irijoa eta San Miguel 2012: 188) badauzkagu. Arazoa alderdi bereko 1499ko Chopi Errivera-k sortzen du (Irijoa eta Lema 2011: 67), bukaerako -i horrek zehazkiago. Uste dugu izenaren azken hizkiaISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 713-732 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju, Matxino, Matxio, Matxis, Matxitxo, Maxin, Maxino, Txardin, Txarti, Txartiko, Txartin eta Marti(na) -&gt; Martitxa, Matxina Salaberri (2009: 63) lanean Martiku aipatu genuen, Matxiku (ibid., 152) hi- pokoristikoaren oinarria zela ematen zuelako, baina testigutzarik ez genuen eraku- tsi. Egun, ordea, badakigu Amezketan 1562an Marticu Ergoyena bataiatu zutelaISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 713-732 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20227 (EAH-AS).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head>.18. Sanjuan -&gt; Sanjuango Hipokoristiko</head><label></label><figDesc>). Martintxin-ez kestione, ikus Joantxin, Juantxin gorago, eta Peroxin, Perusin beherago. Matxino batua genuen 2009ko obran (167. or.), baina lekukotasunak lau besterik ez ziren eta komeni da, hortaz, Arabako 1522ko Machino (Legutio edo inguruko herrixkaren bat, Pozuelo 2013, A23, 242. or.) hona ekartzea, baita Bizkaiko Machino Uçuriaga (Markina-Xemein, 1572, EAH-AS) eta Machino Sagastieche (1681, Gernika-Lumo, ibid.) ere. Liburuan bildu genuen Oiartzun aldeko 1475eko Machino de Seyn, bestalde, Maxin de Seyn, Maxino de Seyn gisa ere ageri da (ikus Maxalen, Xomintxo). Cfr., honen kariaz, Zestoako 1846ko Machino, berezko izenez Martin de Arana zena (Madariaga 2010: 91). Marti(e)-ren Matxitxo hipokoristikoak, bestalde, aldi berean hots sinbolismoa (palatalizazioa) eta atzizkia (-txo) erakusten ditu, ikus daitekeen eran. Lehen prozedurari doakionez, izenen bustitzeari alegia, Txarti lekukotu da Oiartzun aldean, 1520an: «la casa de Charti o de Marticho de Rexil» (1520, Irijoa eta Lema 2011: 210), ikusten den moldean Martitxo-rekiko txandaketan. Txarti-ren iturria hondar soinua galdutako Marti da, menturaz proklisian egotearen ondorioz Martie ohikotik ateraia, dagoen azalbide bakarra ez izanagatik. Izen multzo berekotzat aitor liteke Saraleguik (1971: 139) dakarren 1412ko Chardin, Otxandion 1558an berriz Chardin Meacolaeta ageri baita, eta 1577an Chardin Pascoal (EAH-AS). Martina izenen karietara, aintzat eduki behar da Matin (gizonentzako hipokoristiko gisakoa) eta Matina (emakumeentzakoa) 2009ko lanean ageri zen baino ugariagoak direla xvii-xix. mendeetan Gipuzkoan: Matin dugu Oiartzunen 1600. urtean, eta Baliarrainen 1687an. Hernanin Maria Matin Antonia dago 1695an, Lizartzan Maria Matina 1787an. Alkizako 1732ko Juan Matinez aski bitxia da, denbora hartarako patronimiko sistema ongi hila eta ehortzia zegoelako, eta XIX. gizaldiaren erdialdeko eta bukaerako Matin Maria (Soraluze, 1851), Miguel Matin (Villabona-Amasa, 1851), eta abar ere harrigarriak dira, besterik ez errateagatik (DEBH). Ez dakigu, kasu honetan herrian herriko apezen izkirionearekin loturikako arazo grafikoa ez ote den, zenbait kasutan bederik. Beste aukera Mattin-en irudikatze grafikoa zirela kontu egitea da. /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20227 azaldu beharko da, baina lekukotasun bakarra dugu, eta badaiteke soinu afrikatu lepokaria irudikatu nahiaren ondore izatea, ez nahitaez izen ttipia: Marticha Aldanondo (Alonsotegi, 1571; EAH-AS). Egia erran, aipatu dugun hori emaztekia zenetz ez dakigu. Nolanahi ere, Urretxun 1565ean hil zen Peruça Guerra-rekin batera Perucha Calçadaondo lekukotzen da Ispasterren 1576an, eta Perucha Oñate 1598an, biak andreak. Horregatik arrazoizko iruditzen zaigu Martitxa ere emakumea zela kontu egitea. Mitxelki-ren karietara, Ardatz Itzagaondoko Michelquirena oikonimoaren oinarrian baizik ez genuen kausitu (2009: 139). Gaur, ordea, badakigu Mitxelki horrek bazuela funtsa, ez zela oker baten ondorena, Oiartzun aldean 1499an Michelqui azaltzen baita (Irijoa eta Lema 2011: 96). Alderdi eta data beretan Mikele gizon izenaren Mitxeleki hipokoristiko oraindaino ezezaguna ere badugu (Michelequi, ibid., 102. or.). 2009ko lanean, toki batean baino gehiagotan hartu genituen hizpidean Mikel eta Mikele-ren Mitxel eta Mitxele hipokoristikoak, baita hauetatik eratorritako beste hainbat ere (arestiko Mitxelki, besteak beste), baina Mikela (cfr. Michela Ocariz bataiatu zuten, Azpeitian 1659an Michela Mortaria eta 1674an Michela Asurça, Gordexolan 1666an Michela Billanueba, Ataunen 1698an Michela Dorronsoro, etab. (EAH-AS). Gainera, xvi. mendetik aitzina konposatuetan ere azaltzen da: Maria Michela Madarte Eskoriatzan hil zen, 1752an, Michela Theresa Uzin Soraluzen, 1762an (DEAH, heriotzak), eta abar. Mitxelei(t)za eta Mitxeli(t)za formei dagokienez, egun badakigu Micheliça Aldasoro 1613an Soraluzen ezkondu zela, Micheleleyca Sagastiuarria 1628an Zumarragan zendu zela eta Micheliza Yriondo 1709an Azkoitian egin zela (EAH-AS). Halarik ere, ez dakigu Kortezubin 1642an hildako Michelecha Mestraytua (ibid.) zitzaionaren izena nola interpretatu behar den, hots, gizonarena den, emakumearena, *Mikeletzaren moduko bat irudikatu nahi den… Geroko ikerketak argitu beharko du hau. Azkenik, Mikeo-ren hipokoristikoa den Mitxeo dela eta, 2009ko liburuan (64. or.) Andoaingo 1475eko Micheo de Yturbide besterik ez genuen aitatu, artean beste datu-/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20227 nea oikonimoaren oinarrian dago (Poupel 1968: 129; denboraz Peruskienborda ere bazen; ibid., 131). Peroxin eta Perusin direla eta, oinarria Pero, Peru dela zalantza egiterik ez dago; atzizkia, gorago erran dugun bezala (ikus Joantxin, Juantxin eta Martintxin), segur aski bere baitan -x (edo -s) + -in batzen dituen -xin (edo -sin) konposatua da, sudurkari ondoan neutralizatu eta -txin bilakatu dena. Berrekailuaren lehen osagaia Otxoki-z mintzatzean aipatu dugun Marix izenaren amaierako -x (edo -s: Miqueles de Oramendi, Abaltzisketa, 1451; Ayerbe eta San Miguel 2013: 101) hori bera da; bigarrena, -in alegia, Johanin, Sançin (Salaberri 2009: 130 eta hurr.) izendapenetakoa dugu. Nolanahi ere, ez da hau dagoen azalbide bakarra: beste bat Juantxi-n eta Martitxi-n daukagun -(t)xi berrekailuari -in gehitu zaiola kontu egitea da (ikus Salaberri eta Salaberri 2014: 196). Bestalde, 2009ko liburuan (185. or.) Perusko jaso genuen, baina ez honen aldaera «logikoa» den Peruxko (cfr. Perisko -Perixko edo Petruska -Petruxka, argibidez). Egun badakigu Durangon 1564an Pedro Orozqueta zitzaionak Peruxco Orozqueta izeneko haurra ukan zuela (EAH-AS) eta, hortaz, Peruxko ere bazela, Perusko ez ezik. Bidenabar, eta honen inguruan ezbairik ez bazen ere, derragun Markina-Xemeinen Peruxe Alcebregui zendu zela 1591n (ibid.). Goitixeago aipatu dugun -s hori bera aurkitzen dugu, berebat, 2009ko liburuan bitan (Arrasaten eta Ermuan) lekukotu genuen Perus izenean. Lehen herrian, Arrasaten, Perus de Jauregui ere (1438, Crespo et al. 1996: 146) bazegoen, Aramaion Perus de Lequerica (1499, Bazán eta Martín 1999: 59) eta Lazkaon Perus de Çufiaurre (1507, Ayerbe eta San Miguel 2013: 220). Aramaion, gainera, Perus de Rexil eta Perus de Maturana gisa azaltzen diren lagunak (1499, Bazán eta Martín 1999: 59) Perusqui de Roxey (sic) eta Perusqui de Maturana itxurarekin ere lekukotzen dira (ibid., 34). Peru-ren Txeru hipokoristikoa ongi dokumentatua zegoen, Zegaman, Legazpin, Arrasaten, Aramaion eta Bizkai aldean; orain, gainera, Cheru de Arrondo dugu Ataunen (1500, Ayerbe eta San Miguel 2013: 180), Cheru de Arexola (1510, Goicolea et al. 2005: 181) eta Cheru de Arixty (ibid., 183) Aramaion. Cheruco dela eta, testigantza bakarra genuen, Del Vallek 1934ko artikuluxkan eta Mitxelenak eta Irigaraik 1955ekoan dakartena hain justu, erran bezala Txeru-ren lekuko multxo pollita izanik ere. Egun Aramaioko Cheruco de Arraga (1510, Goicolea et al. 2005: 184) daukagu, eta ez da dudarik, hortaz, Txeruko-ren benetakotasunaz. Perutxa gineikonimoaz kestione, ikus gorago Martitxa aztertzean erran duguna. liburuan (Salaberri 2009: 119) Lekeitioko 1515eko San juango de Vrquica bildu genuen. Orain badugu beste Sanjuango bat, Ereñon, 1616an: «San Juango de Arego, hija de Rodrigo de Arego, difunto, y de Ana de Ydoyaga, de catorze años» (Bernal 2013: 65). Cfr. honen jarraian datorren «Maria de Sagarraga, hija de San Juan de Sagarraga y Maria San Juan de Sagarraga». Sanjuan, jakina, Sant Juan bera da, hots, lehen osagaitako Santz, Santxo, San(t)zo ponte izena duen forma (ikus Salaberri 2003: 237). Lekukotasun berrian neska izena zela kontuan edukirik, oinarrian Santxa, San(t)za zegoela pentsatu beharko. Sanjuango-rekin batean, Sanjoaneko eta Sanjoantxe, Sanjuantxe ere baziren (Salaberri 2009: 155, 211). Salaberri (2009: 65) liburuan Txurdin ongi lekukotua zegoen, baina Txurdina aldaera (hau ere gizon izena zen) aldi bakar batez baizik ez genuen kausitu artean. Orain badakigu Oiartzun aldean, 1499an, beste Churdina bat zegoela</figDesc><table><row><cell>Aitzinetik lekukotuta zeuden izenen inguruan, nabarmendu nahi dugu horie-tako franko lehen baino toki gehiagotan eta maizago azaldu direla; honek aurre-tik genekiena berresten du eta gaurdaino ezagutzen genuen hipokoristiko ereduen eremu banaketa aldatzen, hein batean segurik. Errate baterako, Ataunen 2009an ez genuen Txartin-en testigantzarik, baina orain Chartin de Arrondo (1505, Ayerbe eta San Miguel 2013: 211), Chartin de Çayyn (sic) (ibid., 216) eta Chartin Chamar de Aryn (1511, ibid., 238) ditugu. Araban ere azaldu da: Chartin de Lanclares (Axpe -Langara Ganboa, 1488; Paz Moro 2013: 256). Txatxin lekukotua genuen (Salabe-rri 2009: 63), Deban, Arrasaten, Oiartzunen eta Oñatin. Orain, Oiartzun aldean, Chachin Larrea ere badugu, 1514an (Ayerbe, Irijoa eta San Miguel 2012: 271), eta garai bertsuan, 1510ean, Chachin de Saola ediren dugu Aramaion (Goicolea et al. 2005: 185). Ataunen, lehendik ongi lekukoturik zegoen Txartiko-ri dagokionez, Chartyco de Aryn (1488, Ayerbe eta San Miguel 2013: 158) eta Chartico Chamarr (1500, ibid., 180) dauzkagu orain, eta Probintziako beste herri batzuetan ere agertzen da izen ttipi hori, aski ugaria zelako seinale, bereziki herritar xumeen artean, baina ez bakarrik hauetan: «Martin de Anchieta e Chartico de Lasao, su criado» (Azpeitia, 1475; Ayerbe eta Elorza 2008: 97), Chartico de Artesse, Chartico de Areta (Amezketa, 1504; Ayerbe eta San Miguel 2013: 186), Chartico de Açaldegui, Chartico de Arandia (Abaltzisketa, 1504; ibid., 196), Chartico de Ariçaga (Hernani, 1527; Herrero eta Fernández 2011: 200), Chartico Aranguro (sic) (Amezketa, 1541, EAH-AS), Chartico Yruen, Chartico Arriaga (Berastegi, 1541 eta 1551, ibid.), Chartico Çalterayn (Urretxu, 1543, ibid.). Ikusten den bezala, baliabide fonetikoarekin batean, palatalizazioaren aldamenean, baliabide morfologikoa ere (-ko berrekailuaren erabilera) badugu hemen. Martin, Martitxa emaztekientzako hipokoristikoa, bestalde, denbora batean (Gipuzkoan behinik behin) arrunt ohikoa zen Martiça (Martiza edo Martitza) formatik abiaturik ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 713-732 Mikelei(t)za -&gt; Mitxelei(t)za; Mikeli(t)za -&gt; Mitxeli(t)za; Mikeo -&gt; Mitxeo 2009ko liburuan (152-153. or.) Mitxelko izen ttipiaren testigantza mordoxka batu genuen, baina denak ziren Nafarroa Garaikoak eta Beherekoak; bestetakorik ez zen. Han bildu genituenez lekora, egun Michelco (Luzaide, 1382; Idoate 1979: 86), Michelco de Cheuelz (Luzaide?, 1412; Saralegui 1971: 39), Michelco Larrazpe (El-tso-Larrazpe, 1427; NAO, suen liburua, 4, 62, aurkia) eta Michelco (Alkotz, 1427, ibid.) aipa ditzakegu. Bestalde, orain badakigu Probintzian ere ezaguna zela: Michelco de Urreta (Zaldibia, 1452; Ayerbe eta San Miguel 2013: 115), Michelco de Urraueta (Hondarribia, 1502; Irijoa 2013: 134), Michelco (Oiartzun aldea, 1520; Irijoa eta Lema 2011: 208), Michelco Chagardi (Berastegi, 1546, EAH-AS), Michelco Ayzpileta (1557, ibid.). Mikel-etik ateratako Miquela de Urreaga, Atallu, 1598; NAO, J. Labayenen pr., Ihaben, 2. k.), Mikelei(t)za (Mique-leiza, Oñati, 1489; Ugarte 1973: 369) eta Mikeli(t)za (Miqueliza de Zañartu, Oñati, 1581; Urkixo 1912: 56) izenetatik ateratako Mitxela, Mitxelei(t)za eta Mitxeli(t)za izen ttipiak ez genituen aipatu ere egin, garai batean ongi ezagunak izanik ere. Erra-http:/1.15. Mikel -&gt; Mitxelki, Mitxelko; Mikela -&gt; Mitxela; Mikele -&gt; Mitxeleki; terako, Agurainen 1546an ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 713-732 http:/1</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 713-732 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20227ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 713-732 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20227 1.19. Urdin, Urdina -&gt; Mari Txurdin, Txurdin, Txurdina</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>eta Txomin alegia, baina ez, dakigunez, Maxalen eta Xomintxo. Holaxe lekukotzen dira, ordea, Oiartzualdean, 1499. urtean: Maxalen de Vidasoro (Irijoa eta Lema 2011: 103), Maxalen de Yparraguirre (ibid., 109), Xomincho de Sarasti (ibid., 8). Beste aukera bat [ʃ] horiek horzkari ahostuna palatalizatu eta atera den [j] edo [ɟ]-ren ahoskabetzearen ondorio direla kontu egitea da, Txermana-n eta Txeronimo-n dagoen gertakari bera alegia (ikus gorago Matxalen-en kariaz aipatu dugun Mitxelenaren iritzia). Hori, alabaina, ezinezkoa da ustez lagun bera izendatzen duten Maxino de Seyn (Oiartzualdea, 1499; Irijoa eta Lema 2011: 41) edo Maxin de Seyn (1511, ibid., 193) deizioetan, bestela Machino de Seyn (1475, Crespo, Cruz eta Gómez 1991: 35) gisa ageri denarenean. Hortaz, izen ttipiak eratzeko tenorean hiztunek (haietako batzuek segurik bai) [ʧ] -&gt; [ʃ] aldakuntza (edo menturaz zehazkiago, [ʧ] / [ʃ] aldizkatzea) helmenean zutela pentsatu beste biderik ez dago. Alegia, Maxino / Matxino pareak Xeme / Txeme, Xurio / Txurio-ren erakoekin sailkatu beharko ditugu (ikus Salaberri 2009: 87).</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Bitxia bada ere, hau Pechiurde de Albinçalde gisa ere lekukotzen da, toki berean.<ref type="bibr" target="#b19">2</ref> Bidankozen ellotruk 'eroturik' zegoen(Irigoien 1957: 121). Zaraitzun ere bazen aldakuntza honen aztarna zenbait; cfr. Espartzako belló(Artola 2005: 230; Camino 2011a: 793), eta orobat Aezkoan: alliko 'harilkoa', bello 'bero'<ref type="bibr" target="#b41">(Camino 1997</ref>(Camino  : 332-333, 2011b.<ref type="bibr" target="#b21">3</ref> Kontsonante multzoen eboluzioaz ikusSalaberri eta Salaberri (2014: 200-201).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Bidenabar, ohart bekio gaur egungo Atorrasagasti deituraren Artorasagasti formari.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20227</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20227" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gaur, aldiz, Hernaniko 1461eko Micheo de Artorasagasti eta Micheo de Avillas ere badauzkagu 4 (Herrero eta Fernández</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="volume">56</biblScope>
			<biblScope unit="page">33</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Errazkingo eta Goizuetako Otxokirena oikonimoa aipatu genuen, oinarrian Otxoki baitago, eta halaber Baraibarko Otxokinborda, arrazoi beragatik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Otxo ; &amp;gt;</forename><surname>Otsoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Otxande</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Irijoa eta Lema 2011: 13). Ondoko mendean ere kausitu dugu, 1526an, Etxarri Aranatzen: Ochoqui Araina</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1499" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Otxoki 2009ko liburuan. NAO, 30529, mugak, 1. agiri-sorta, 10. k.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lazkaon, 1483an: «la dicha Maria de Ystuetta, fija de mi el dicho Pedro de Ystuetta et Donna Ochande, mi muger su madre</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Otxandio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ochandiano-Ren Oinarrian Dagoen Otxande</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Donostiako 1514ko Ochan de Sarobe, Ochoan de Sarove (Ayerbe, Irijoa eta San Miguel 2012: 407, 473) deizioen oinarrian Ochande, Ochoande egon liteke, izena berranalizatu zela pentsa baitaiteke. Del Vallek (1933: 177), alabaina</title>
		<meeting><address><addrLine>San Miguel</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="148" to="149" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ochoan biltzen du, Otxoando, Otxoanda-rekin batean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ochanda hedatuaren Otsanda aldaera -egia erran, hura da honen aldaera, berez-ezaguna zitzaigun lehendik ere, Artaxoan behin lekukotzen baita, 1330. urtean (ikus Salaberri 2009: 106), baina, erran bezala, gehien-gehienetan Ochanda opatzen dugu. Orain, hala ere, domna Osanda dugu 1488an, Arabako Arrietan (Paz Moro 2013: 252), doña Otsanda alegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zalantza handirik gabe</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Politena da bi lagun hauek Perusqui de Astigarraga, Perusqui de Vrdangaryn gisa ere azaltzen direla (ibid., 79), hots, -ki (-ke) eta -ski-ren arteko txandakatzea ikusten dela. Perusqui Berastegin ere ageri da, 1541eko bataio agirian (Perusqui Beyçama) eta sasoi bertsuko hiru heriotza agiritan (Perusqui Erberdin, 1554; Perusqui Urrelo, 1557; Perusqui Eulande, 1566)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pero</forename><surname>Peri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peru -&amp;gt;</forename><surname>Periske</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Peroxin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Peroxko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Peruke</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Peruki</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Perus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Perusin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Peruske</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Peruski</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Txeru</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Txeruko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Peru(t)za -&amp;gt; Perutxa ; Liburuan Olagueko Peruquirena Oikonimoa Ematen Genuen Peruki-Ren Lekukotzat; Egun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horretaz Landa ; «pero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ferrandez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Perisque</forename><surname>Dicho</surname></persName>
		</author>
		<idno>Kanboko Peruskie- ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1465" />
			<biblScope unit="page" from="713" to="732" />
			<pubPlace>Salaberri; Uribarri Ganboa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pedro de Vrbina, dicho Perusque» (1454, Pozuelo 2013, L9, 396. or.). Hondar bokalaren irekitze bera dugu, ongi irakurria badago, Periske hipokoristiko oraindaino ezezagunean, atzizkia berez -ski baita. oinarria Peri dugu. Pozuelo 2013, A12, 94. or.). Peruski, egun</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20227</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20227" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Kaximiro eta honen aldaera laburtua den Katxi dakartza eta, berebat, Gaspar edo Kaspar-en Kaxpar aldaera bustia; honen Gaxpar aldaera ongi dokumentatua genuen lehendik ere, bizirik baita gure egunotan</title>
		<idno>1.23. Azken denboretako eta egungo hipokoristikoak Altubek (1933: 174</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hemen iduri luke bilakaera hau izan dela: Bernardino &gt; *Bernardiño &gt; *Berrardiño &gt; Berraño</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Urte batzuk geroago Arinek (1951: 173) Ataungo Berraño dakar: Aiztondoko Berraño, Bernardino de Urrestarasu berezko izenez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">) honako hauek batu ditu: Andrex (Atallu), Anttoni (Betelu), Anttonio (Iribas), Atxiber (Goldaratz; Aitziber-tik), Auxtin, Auxtiñ (Goldaratz), Axio (Oderitz, Anastasio-tik), Engraxi (Atallu)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1933" />
			<biblScope unit="volume">70</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="42" to="43" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Graxian (Intza), Gurutxe (Goldaratz), Iñaxio (Goldaratz, Gaintza, Intza; Altubek</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<title level="m">Jexux (Goldaratz), Josetxo, Joxepa (Oskotz), Joxe (Eratsun -Urritza)</title>
		<meeting><address><addrLine>Joxeakiñ (Baraibar</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jose Joakin da oinarria)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Maria Teresa-tik)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mañoli (Goldaratz)</title>
		<meeting><address><addrLine>Maxux (Goldaratz</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nikaxio (Muskitz), Patxi (Goldaratz), Ramonita (Latasa Imotz), Teexa (Aldatz, Terexa alegia; honen lehen testigantza, dakigula, Teresharen zucaldea sintagman duguna da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maria</forename><surname>Jesus-Etik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mieliko (Urritza)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1868" to="1870" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<idno>Madariagak [2010: 202] aipatzen du</idno>
		<title level="m">Xefe (Atallu; Zeferina-tik), Xexilia (Gorriti) eta Xiunda (Goldaratz; Segunda-tik)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Caminok (2011a: 782) Orbaizetako Xabino Egurtze artzaina aipatzen du; ikertzaile berak</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Oztibarreko Arño, Panpi (Ibarrola) eta</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ondoko lan batean (2015a: 16</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arño (Ibarrola, Labetze, Mehaine), Battitta (Donapaleu)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kattaliñ</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Graxia (Oragarre), Jan-Battitt (Arberatze, Behauze, Gamue, Laphizketa), Juhañe (Domintxaine), Kattaliñ (Jutsi), Kattina (Urdiñarbe), Maddalen (Donapaleu), Maddi (Olhaibi), Maia (Armendaritze, Ostankoa), Maieta (Ainharbe), Maitexa (Amorotze), Mañex (Uhartehiri), Mattin (Arberatze), Panpi (Ibarrola), Pantxika (Gabadi), Pilla (Arboti; Pierre da oinarria)</title>
		<meeting><address><addrLine>Terexa (Heleta, Zohazti</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="page" from="80" to="84" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Jutsi) jasotzen ditu. Caminok berak</note>
	<note>Amikuzeko lana egiteko izan dituen berriemaileen zerrenda dakar, biziki interesgarria guri hemen dagokigun alderditik: Añamari (Pagola). eta Xixili (Etxarri; Cécile dateke azpiko izena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Munta handikoa da, ordea, hipokoristikoak ahal den herri gehienetan lekukotzea, eta ahal den kopururik handiena kausitzea, gertakari zabala izan dela eta oraino hala dela argi geldi dadin. Bilketak ez du zailtasun handirik, baina egin egin behar da. Oikonimia lan eta bilketetarik ere hipokoristiko bildugabe anitz jaso daitezke, gorago ikusi bezala, baita egundaino lekuko gutixko utzi dizkigutenak ere. Erraterako, Kanboko (Poupel 1968: 127) eta Hazparneko (Hasparren Histoire / Hazparne ondarea) Paxkoenea oikonimoen oinarrian Orpustanek (2000a: 205) aipatzen duen Pascoal-en Pascoau izen gaskoiaren Paxko hipokoristikoa egon daiteke. Kanboko Pattinenea-ren azpian (Poupel 1968: 127), bestalde, 2009ko lanean (93-94. or.) jaso genuen Mattin-en Iparraldeko Pattin aldaera dago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ikus</surname></persName>
		</author>
		<idno>iduri duenez. ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="713" to="732" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20227</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20227" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jatorrizko agirira joanda, halarik ere, hau da kausitu duguna: «...ê el dicho Miguel en la casa de Oray» (NAO, Comptos, 8. liburua, 213. or.). Hortaz, *Miguelen-en testigantzarik ez dugu, eta orain -en atzizkiaren existentzia bera ere zalantzan dakusagu. Bestalde, xvi. mendeaz geroztikako datuak ikusirik, duen maiztasunari oharturik, zalantza jarri zaigu Txarin izen ttipia Marina-ri ez ezik, Mari(a)-ri ere ez ote dagokion, hots, ez ote den Joanin-en saileko Mari-ren eratorria. Hona hemen testigantza batzuk: Charin Çelaya, Charin Aranguren, Charin Besasti, Charin Yeribar, Charin Ynurrigarro, Charin Erauça (ama Maria</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Corrigenda Zuzendu beharrean daudenak ez dira, 2009ko gure lanean, anitz, datu ugaritasunak sorrarazi errepikapenak salbu, baina bai nabarmenkarak. Horietan denetan argiena Satrustegiren lan pare batetik hartu genuen Miguel izen ohi eta ezagunaren Miguelen (109. or.) hipokoristikoa da. Hau -en berrekailua du(ke)ten Adamen</title>
		<editor>Charin Gariçaga, Charin Arreluc (ama Maria), Charin Labeaga, Charin Eguiguren, Charin Otamendi, Charin Sarralde, Charin Echenagusia, Charin Machayn (Antzuola, XVI. gizaldia), Charin Çabala, Charin Yriarte, Charin Garitano</editor>
		<meeting><address><addrLine>ama Maria</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Charin Lamariano, Charin Ynarra, Charin Artiz, Charin Churruca, Charin Amuchastegui, Charin Vereceybar (Bergara, xvi-xvii. m.), Charin, Charin Goenechea, Charin Yturbe (Soraluze, xvi-xvii. m.), etab. Ez dakigu Charina ere Marina-rena ez ezik Maria-ren hipokoristikoa ez ote daitekeen izan: Charina Ygeribar. Charina Sarralde (Antzuola, xvi. m.), Charina Erquiaga (Ispaster, 1577) (EAH-AS</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bergara eta Soraluze alderdi horretan, eta maiztasunik handiena, Erdi Aroaz geroztik, Antzuolan duela; Bergaran frankotan agertzen da, baina Antzuolan baino gutxiagotan, eta Soraluzen hipokoristikoaren maiztasuna izugarri jaisten da, ditugun datuen arabera betiere</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nolanahi ere, azpimarratu beharra da Charin aski zedarriturik dagoela Antzuola</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Antzuolan Pizkunde garaian izan zen ohikoa, partikularzki</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ondorioak Lan honetan ikusi ditugunetarik atera daitezkeen ondorioetako batzuk honako hauek dira: 3.1. Hipokoristikoen xerka gabiltzalarik, grafiek arazoak ematen dizkigute, adibidez batzuetan ez baitakigu &lt;ch&gt; digrafoak soinu belarra edo palatala irudikatzen duen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Izen ttipi batzuek iraupen luzeagoa izan dute, aurrez uste genuen baino</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zenbait izen ttipik 2009ko liburuan erakusten zen baino hedadura handiagoa zuten, herri gehiagotan ibiltzen ziren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Izen ttipi batzuk aipatu lanean ageri den baino erabiliagoak ziren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<title level="m">Izen ttipi batzuk alderdi bakar batean hedatu ziren. Gunekako agertze-joera hau hobeki aztertu beharreko puntu interesgarria da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20227</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20227" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orain badakigu hipokoristikoak, gehienetan bakarrik agertzen ziren arren, izen konposatuen osagai ere izan zitezkeela</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bereziki Pizkundearen ondotik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lehen ezagutzen ez genituen izen ttipiak azaleratu dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">EAH-AS: Euskadiko Artxibo Historikoa, agiri sakramentalak. NAO: Nafarroako Artxibategi Orokorra. Pr.: protokoloa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Deah: Donostiako Elizbarrutiko Artxibo</forename><surname>Laburdurak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Historikoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Notas sobre el &quot;Santoral Vasco&quot; o &quot;Deun Ixendegi Euskotarra&quot; de Arana Goiri&apos;ttar Sabin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Altube</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="153" to="196" />
			<date type="published" when="1933" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nafarroako ipar-mendebaleko hizkeren egitura geolinguistikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Apalauza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mendaur» 10. Iruñea-Bilbo: Nafarroako Gobernua-Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Iruñea: Nafarroako Gobernua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Arin</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Toponimia y vida rural en Ataun</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1951" />
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="162" to="193" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Artola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Zaraitzuera aztertzeko ekarpen berriak (9 -Espartza: ahozko testuak)», FLV 99</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="page" from="213" to="264" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Archivo municipal de Zestoa (1338-1520), «Fuentes documentales medievales del País Vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">R. &amp;amp; J</forename><surname>Ayerbe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Elorza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<publisher>Eusko Ikaskuntza</publisher>
			<biblScope unit="volume">136</biblScope>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Fuentes documentales medievales del País Vasco» 146. Donostia: Eusko Ikaskuntza. -, I. Irijoa &amp; A. San Miguel, 2012, Documentación medieval del Archivo Municipal de Oiartzun. II</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; A. San</forename><surname>Miguel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fuentes documentales medievales del País Vasco» 145</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Eusko Ikaskuntza</publisher>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="1322" to="1514" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Archivo Municipal de Ataun</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Archivo General de Navarra (1322-1349). I. Documentación Real, «Fuentes documentales medievales del País Vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Barragán</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<publisher>Eusko Ikaskuntza</publisher>
			<biblScope unit="volume">74</biblScope>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Colección documental de la Cuadrilla alavesa de Zuia. I. Archivo Municipal de Aramaio, «Fuentes documentales medievales del País Vasco» 93</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Bazán</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>&amp;amp; M.ª A. Martín</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<publisher>Eusko Ikaskuntza</publisher>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El Consejo de Castilla y las brujas de Vizcaya. Un ejemplo del desarrollo competencial del Consejo Real en el siglo xvii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Bernal</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Huarte de San Juan. Geografía e Historia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="49" to="70" />
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orbaizetako etxeak. La Historia de Orbaizeta a través de sus casas. Donostia: Orbaizetako Udala-Aranzadi zientzia elkartea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Buces</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Burguko</forename><surname>Udala</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://ayuntamiento.elburgo-burgelu.eus&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hego-nafarrera. Iruñea: Nafarroako Gobernua. -, 2011a, «Pirinioak, ekialdea eta euskal mintzoak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pirinioetako hizkuntzak: lehena eta oraina, «Iker» 26. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<editor>A. Sagarna, J. A. Lakarra eta P. Salaberri</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="page" from="773" to="822" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aezkoako Euskararen Azterketa Dialektologikoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20227</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20227" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><surname>Ekialdeko Euskararen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iraganaz</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskal Dialektologia: Lehena eta Oraina, ASJU-ren Gehigarriak 69. Bilbo: UPV/EHU</title>
		<editor>I. Epelde</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="volume">119</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5" to="60" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Amiküzeko h eskuararen hezurdura lektala</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal hizkera eta dialektoak gaur, Lapurdum-en zenbaki berezia</title>
		<editor>I. Epelde</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page" from="27" to="79" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Amiküze eskualdeko h eskuara</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mendaur» 11. Iruñea-Bilbo: Nafarroako Gobernua-Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Colección Documental del Archivo Municipal de Rentería. Tomo I, «Fuentes documentales medievales del País Vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M A R</forename><surname>Crespo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Cruz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fuentes documentales medievales del País Vasco» 67. Donostia: Eusko Ikaskuntza</title>
		<editor>Donostia: Eusko Ikaskuntza. -, -, -&amp; J. A. Lema</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1400" to="1450" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Donostiako Elizbarrutiko Artxibo Historikoa: &lt;mendezmende.org/eu/hasiera.html&gt;. Euskadiko Artxibo Historikoa: &lt;dokuklik.snae.org&gt;</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Honra de hidalgos, yugo de labradores: nuevos textos para el estudio de la sociedad rural alavesa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Goicolea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Fernández De Larrea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Villanueva</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lema</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Munita</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Bilbo:UPV/EHU" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="page" from="1332" to="1521" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Goihenetxe</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Onomastique du Nord du Pays Basque (XI e -XV e siècles), «Iker» 27. X. Videgain (arg.). Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hasparren</forename><surname>Histoire / Hazparne</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ondarea</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.hasparren-histoire.fr/&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Fuentes medievales del archivo municipal de Hernani (1379-1527), «Fuentes documentales medievales del País Vasco» 142</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">J. &amp;amp; M</forename><surname>Herrero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fernández</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<publisher>Eusko Ikaskuntza</publisher>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«La casa del Caballo Blanco», Rincones de la Historia de Navarra, «Vianako Printzea» Erakundea. Iruñea: Nafarroako Foru Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Idoate</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="86" to="90" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Cartas de Mariano Mendigacha a D. Resurrección María de Azkue»</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="119" to="170" />
			<date type="published" when="1957" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Las lenguas de los vizcaínos: antroponimia y toponimia medievales</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="140" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>En torno a la toponimia vasca y circumpirenaica</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Documentación medieval de los archivos municipales de Pasaia y Lezo (1361-1520), «Fuentes documentales medievales del País Vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Irijoa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Donostia: Eusko Ikaskuntza</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="volume">147</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Documentación medieval del archivo municipal de Oiartzun, I. Libros de estimaciones fiscales de vecinos y bienes raíces (1499-1520), «Fuentes documentales medievales del País Vasco» 143</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">J A</forename><surname>Lema</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<publisher>Eusko Ikaskuntza</publisher>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lekuona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peria</forename><surname>Franziskua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Iesusa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="273" to="275" />
			<date type="published" when="1955" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpeitia: Gizarte, Kultura eta Pentsamoldeak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Madariaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<publisher>Azpeitiko</publisher>
			<pubPlace>Vitoria-Gasteiz; Udala</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peria</forename><surname>Franziskua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Iesusa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta A. Irigarai, 1955, «Nombres vascos de persona»</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="405" to="425" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>BAP</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B</forename><surname>Orpustan</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Anthroponomastique médiévale en Pays Basque: Prénoms et surnoms en Basse-Navarre et Soule au début du xiv e siècle (1305-1350)», Lapurdum 5</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page" from="183" to="221" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
				<title level="m">Les noms des maisons médiévales en Labourd, Basse-Navarre et Soule. Baigorri: Izpegi</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20227</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20227" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Osés</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>El Ajuar De Una Infanta</surname></persName>
		</author>
		<editor>E. Ramírez eta R. Salicrú</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="225" to="264" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Cataluña y Navarra en la Baja Edad Media. Iruñea: NUP</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El Monasterio de Barría</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Paz</forename><surname>Moro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«Inéditos de Historia»</title>
		<editor>UPV/EHU</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="1232" to="1524" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Historia y documentos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Noms de maisons et lieux-dits de Cambo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">R</forename><surname>Poupel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
			<biblScope unit="page" from="119" to="131" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Apéndice 1259-1469, «Fuentes documentales medievales del País Vasco» 141</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Pozuelo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tomo IV</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Eusko Ikaskuntza</publisher>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="page" from="1501" to="1521" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Archivo Municipal de Salvatierra -Agurain</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Colección documental de la Cuadrilla Alavesa de Zuia. II. Archivos municipales de Arratzua-Ubarrundia y Legutio, «Fuentes documentales medievales del País Vasco» 149</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<publisher>Eusko Ikaskuntza</publisher>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Izen Ttipiak Euskaraz, «Onomasticon Vasconiae» 26. Bilbo: Euskaltzaindia. -eta I. Salaberri Izko, 2014, «A Descriptive Analysis of Basque Hypocoristics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Salaberri Zaratiegi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="volume">117</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="187" to="211" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal Deiturategia: Patronimia. Bilbo: Eibarko Udala eta UEU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Garai arkaikoko euskara nafarraren lekukotasun berriak: gehiketak eta zuzenketak F. Maioraren liburuari</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="volume">119</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="109" to="146" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El Testamento de Carlos III de Navarra. Edición, estudio lingüístico y vocabulario. Iruñea: Nafarroako Foru Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Saralegui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>; «vianako Printzea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Biblioteca</forename><surname>Erakundea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Olave</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Ugarte</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nombres medievales vascos en Oñate</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="369" to="370" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urkixo</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Nombres vascos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1912" />
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="56" to="57" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Una forma del femenino y el valor de la letra &quot;ch&quot; como diminutivo en los nombres de los guipuzcoanos de los siglos xv y xvi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Del</forename><surname>Valle</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1933" />
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="176" to="181" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ch&quot; como diminutivo en los nombres de los vascongados de los siglos xv y xvi</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="192" to="194" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>El valor de la letra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Virto</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
			<biblScope unit="volume">259</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="131" to="158" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>«El testamento de la reina Blanca de Navarra. La copia de los Archivos de Pau</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Archivo General de Navarra (1274-1321). I. Documentación Real, «Fuentes documentales medievales del País Vasco» 61. Donostia: Eusko Ikaskuntza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Zabalza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Zuazo, K</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<publisher>UPV/EHU</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
