<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology Zein erlatiboaren historiaz On the history of the zein relative</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2018">2018. 2018. 2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dorota</forename><surname>Krajewska</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi Vasconica et Aquitanica Joseba A. Lakarra -Blanca Urgell</orgName>
							</affiliation>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution">UPV/EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology Zein erlatiboaren historiaz On the history of the zein relative</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="411" to="435"/>
							<date type="published" when="2018">2018. 2018. 2018</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.20211</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:21+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Basque</term>
					<term>relative clauses</term>
					<term>diachronic syntax</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The present paper deals with one of the Basque relativization strategies: the zein relative, in which an interrogative pronoun, usually zein 'which', heads the subordinate clause. The goal is to analyze its use in the 16th to 19th century texts. I set aside the question of whether it was modeled on the syntax of neighboring Romance languages, and focus instead on the analysis of texts and properties of the construction. First, I describe the occurrences of the construction since the earliest texts to the 19th century, including, apart from printed sources, also private letters. Then, I analyze several grammatical properties of the zein relative: the form of the pronoun, the use or lack of subordinating affix, arguments that tend to be relativized or the complexity of the subordinate clause. I try to show that zein relative was not a «barbarism» or alien element not integrated in the grammar, but rather a construction just like any other (even though it did not spread to all registers), with its specific functions and contexts of use.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Lan honen helburua XVI-XIX. mendeetako testuetan izenordain galdetzaileekin egiten den erlatiboaren erabilera aztertzea da. Egitura erromantzeetatik mailegatua den ala ez galdera albo batera utzita, bere erabilera eta ezaugarriak interesatzen zaizkit lan honetan. Hasteko, erlatiboak testuetan dituen agerraldiak iruzkintzen ditut, lekukotasun zaharrenetik XIX. mendera arte. Testu inprimatuez gain, XVI-XVIII. mendeetako gutun pribatuak ere kontuan hartzen ditut. Bestalde, egituraren ezaugarri batzuk deskribatzen ditut: izenordainaren paradigma, menderagailuaren erabilera, erlatibizatzen diren argumentuak, perpausaren konplexutasuna, etab. Oro har, ondorio nagusia da zein erlatiboa, erregistro guztietara zabaldu ez zen arren, ez zela «barbarismoa», hizkuntzaren parte ez den kalko arrotza, bere toki nahiko zehatza eta funtzio propioak zituen egitura bat baizik.</p><p>Hitz-gakoak: euskara, egitura erlatiboak, sintaxi diakronikoa</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Lekukotasunak</head><p>Atal honen helburua da zein erlatiboaren lekukotasunak aztertzea. Hasteko, egituraren erabilera testu zaharrenetan deskribatuko dut. Ondoren, xvi. mendetik xix. mendera bitartean zein erlatiboaren maiztasuna aztertuko dut. Azkenik, xvi-xviii. mendeetako gutunetan izenordainez osaturiko erlatiboen agerraldiak iruzkinduko ditut.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Euskara Arkaikoa</head><p>Zein erlatiboa testu zaharrenetan lekukotzen da dagoeneko. Arrasateko erreketa-ko perpausa bereziki garrantzitsua da egituraren historiarako:</p><p>(1) Ganboarroc su emaytean / Asi dira, ta onegaz vrten daude beralan / Oñeztar barruangoac / [Çein erre ez citeçan] (ArrErr)</p><p>Mitxelenak (2011 [1959]: 38) honela iruzkintzen du pasartea:</p><p>Çein erre ez citeçan. Guerra tradujo «los oñacinos de adentro para no quemarse» (p. 18); Gorostiaga, «los oñacinos refugiados dentro, para no quemarse» (p. 53). Es mejor ver ahí una oración de relativo, introducida por çein, que expresa una restricción: «los oñacinos de adentro que (= sólo aquellos que) no se quemaron». Es bien sabido que erre citeçan «se quemaron» era entonces completamente normal: cf. Jagui çidin naguia erra çiçan vria «Leuantóse el perezoso, quemó la villa» (Garibay = RS 294), Non eguin sidi? «¿Adónde fue hecho?» (Micoleta), etc.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Gramatika zaharretan izenordainarekin egiten den erlatiboa arazorik gabe onartzen zen. Esaterako, Larramendik izen osteko egitura gaitzesten bazuen ere, zein erlatiboa erabiltzea gomendatzen zuen erlatibo arrunta ezinezkoa denean, hau da, ergatiboa eta absolutiboa ez beste kasu guztiak erlatibizatu nahi direnean, harentzat bi kasu horiek bakarrik -en erlatiboan erabil baitaitezke.</p><p>xx. mendean, egiturak ez du ospe onik izan gramatikari askoren artean. Azkuek barbarismo deitzen du <ref type="bibr">Diccionario-n (1969</ref><ref type="bibr">Diccionario-n ( [1905</ref><ref type="bibr">Diccionario-n ( -1906</ref>, s.v. zein); <ref type="bibr">Morfologia-n (1969</ref><ref type="bibr">Morfologia-n ( [1923</ref>: 490) «Conjunciones de calco alienígena» izenburupean aipatzen du eta azpimarratzen du nor, zer eta zein euskaraz, hizkuntza erromantzeetan ez bezala, galdetzaile direla beti. Larramendi ere kritikatzen du Azkuek, ezin baitu ulertu nolatan hartu duen zein erlatiboa euskara jatortzat. Iparraldean antzeko iritziak aurkitzen ditugu: «nous n'hesitons pas à condamner ce charabia» zioen Lafittek <ref type="bibr">(1991 [1944]</ref>). <ref type="bibr" target="#b18">Lafon (1999</ref><ref type="bibr" target="#b18">Lafon ( [1966</ref>) ados dago Lafitterekin eta izenordainik gabeko egiturak (baitbakarrik dutenak) erabiltzea gomendatzen du zein erlatibo «astunak» saihesteko. Aurreiritziengatik ziurrenik, egituraren deskribapen gramatikal oso gutxi egin dira. Salbuespen horietako bat <ref type="bibr" target="#b24">Oyharçabal (1987)</ref> da: dioenez, hizkuntzalariaren papera gramatika deskribatzea, ez epaitzea.</p><p>Askoren ustez (e.g. <ref type="bibr" target="#b12">Haase 1992</ref><ref type="bibr" target="#b29">, Trask 1998</ref>, izenordainarekin egiten den erlatiboa hizkuntza erromantzeetatik zabaldu zen. Gaiak ikerketa sakonagoa behar du, halere, prozesu hori hobeto deskribatzeko, eta egituraren sorreran garrantzia zuten euskararen barneko faktoreak zehazteko. Lan honetan albo batera utziko dut zein erlatiboaren jatorria, eta testuen azterketan zentratuko naiz. Nire helburua da erlatiboaren erabilera deskribatzea, eta, zehatzago, galdera hauei erantzutea: a) Beste hainbat erlatiborekin konparatuta, zer maiztasun zuen zein erlatiboak? b) Nolako testuetan aurkitzen dugu zein erlatiboa, euskal tradizio idatzian hain ugariak diren erlijiozko itzulpenez gain, bestelako genero batzuetan ere? c) Zeintzuk ziren egituraren ezaugarri formalak? Bi alderdi interesatzen zaizkit:</p><p>izenordaina eta bere forma eta menderagailuaren erabilera (baita erabilera eza ere). d) Beste hainbat egiturarekin konparatuta, noiz erabiltzen zen? Zeintzuk ziren bere ezaugarri gramatikalak?</p><p>Lanaren egitura honakoa da: 2. atalean, zein erlatiboa zenbat eta zer-nolako testuetan erabiltzen zen aztertuko dut. Ondoren, 3. atalean, egituraren ezaugarri formalak -izenordainak eta menderagailua-hartuko ditut hizpide, eta, azkenik, ezaugarri gramatikalak. Lanaren azken atalean eztabaidatuko dut aztertutako testuek zer esaten diguten egituraren inguruan: funtsean, saiatuko naiz erakusten zein erlatiboa ez zela «barbarismoa», hizkuntzaren parte ez den kalko arrotza, bere toki nahiko zehatza eta funtzio propioak zituen egitura bat baizik, erregistro guztietara zabaldu ez zen arren.</p><p>Mitxelenaren interpretazioaren arazoa da zein erlatiboak normalean ez direla murrizgarri (begiratu 4. atala); baina erlatibo ez-murrizgarri gisa ere zailtasunik gabe uler daiteke perpausa. Adibidea interesgarria da testu oso zahar batean agertzen delako -xvi. mendearen amaierako jasoa da baina lehenenagoko ahozko tradiziotik dator (xv. mendearen erdialdekoak direla argudiatzen du Zuloagak 2011)-eta mota horretako erlatiboak itzulpenetan eta antzekoetan bakarrik erabiltzen zirelako ustearen kontra doalako. Hala ere, ez da erraza beste interpretazio bat proposatzea. Helburuzko gisa ulertzeak ez dirudi zuzena, zein ez delako helburua adierazteko erabiltzen (zeren bai, Kapanagaren adibide honetan bezala: Bigarrena ahoan, çerren iaungoicoac gorde gagiçan verba deungaetaric). 2 Posibilitate bat da moduzko edo ondoriozko perpaustzat hartzea ('de manera que no se quemaron'), (2)-(3) adibideetan bezala. Horrelako perpausak agertzen dira mendebaldeko testuetan:</p><p>(2) P. <ref type="bibr">Zemodutan</ref>   <ref type="bibr">Pagola et al. 1997a)</ref>.</p><p>De Rijkek (2008: 499-500) hau idatzi zuen zein erlatiboaren erabileraz:</p><p>As for its presence in classical Basque literature, considering that this consisted largely of translations and adaptations of Romance originals, it is hardly surprising that the Romance relativization strategy was resorted to for rendering the involved relative structures encountered in the originals. What is surprising is that such moderate use was made of this convenient strategy.</p><p>Erabilera «moderatua» zehazki zenbatekoa den zehaztea subjektiboa bada ere, nik aztertutako testu askotan hori baino zertxobait altuagoa dela esan daiteke. Corpus osoan -en menderagailua duten erlatibo arruntak (izen aurrekoak eta izen ostekoak) <ref type="bibr">6</ref>   <ref type="formula">(2015)</ref>: Mon tres cher frere, je l'onur de vous ecrire se dus mots de lettre pour vous faire sçavoir l'etat de ma santé, laquel est bonne Dieu mersi. Interesgarria da aipatzea frantsesez ere lequel erlatiboak arazoak sortzen zizkiela gutunen egile batzuei: Branca-Rosoff-ek (1990) xx. mendearen hasierako soldaduen gutunetako erlatiboa oker duten halako formulak aipatzen ditu: J'ai reçu ta longue lettre du 28 auquel elle m'a fait grand plaisir. Ez da harrigarria ikasketa askorik gabeko jendeak lequel erlatiboa oso ondo ez menderatzea, erregistro jasoko egitura baita frantsesez <ref type="bibr" target="#b11">(Guiraud 1966</ref><ref type="bibr" target="#b3">, Auger 1995</ref> Adibide horietan zeinetan agertzen da, inesiboa erlatibizatzen delako. Posible da Le Dauphin ontziko gutunen egile askok antzeko formula batzuk erdizka bakarrik ezagutzea eta, ondorioz, nahastea. Horretaz gain, kontuan hartuta erabilera «oker» horiek ez baitira gutunetako formula finkoetan bakarrik agertzen, gerta zitekeen zeinetan duen esamolde bat bere sintaxia oso ondo ulertu gabe ikastea, eta gero izenordaina beste testuinguru batzuetara ere hedatzea, perpaus erlatiboaren markatzaile orokorra bezala berranalizatuta. Erabilera hori gero zabaltzen zen: jendeak jaso dituen gutunetan irakurritakoa errepikatzen zuen idaztean. 9 Antzeko zerbait gerta zitekeen zeina izenordainarekin ere.</p><p>Inprimatutako testuetan ez dut antzeko adibiderik aurkitu, eta ez dirudi erabilera horrek arrakasta handirik izan zuenik, baina erlatibozko egitura berri bihur zitekeen. Inesiboko izenordainari dagokionez, munduko hizkuntzetan ez da guztiz ezohikoa perpaus erlatiboaren markatzaile hasieran inesiboa bakarrik erlatibizatzeko balio zuen izenordaina gramatikalizatzea. Alemanieraren dialekto batzuetan, esaterako, edozein kasu erlatibizatzeko erabiltzen da wo 'non' <ref type="bibr" target="#b8">(Fleischer 2004)</ref>. Inesiboko izenordaina forma orokor bezala orokortzea edo hedatzen hastea gerta zitekeen euskaraz ere. Kasu horretan, (20-21)-ko perpausak ez lirateke akatsak, jakina, ezpada erabilera berri horren adibideak.</p><p>Egituraren erabilera bereziekin lotuta, Eibarko udal-ordenantzetako (Zuloaga 2018) erlatiboak ere aipa daitezke (26-28). Literatur-tradizioan aurkitzen dugunetik urruntzen dira horiek ere, eta bai zein erlatiboaren, bai bait-aurrizkiaren erabileraz datu interesgarriak ematen dizkigute. Erlatibo horien berezitasuna baita hitzean datza: bait-aurrizkia gehi da adizkia dirudien arren, elementu fosildua dela esan daiteke, askotan beste aditz batekin agertzen baita perpausean. Adibidez, (26)-ko seina baita espada hartzen badugu, espada da perpauseko predikatua eta baita horren funtzioak bestelakoa izan behar du. Beharbada, testua idatzi zuenarentzat halakoa zen erlatiboaren egitura: [zeina baita mendeko perpausa], non zeina baita erlatiboaren markatzaile den. Adibideren batean (28), halere, baita aditzaren funtzioa ere badu, baina testuan gutxiago dira halakoak. Adibide horiek iradokitzen dute, Le Dauphinekoen antzera, zein erlatiboa eguneroko hizkeraren parte ez bazen ere, hizkuntza idatzian ez zela erabat ezezaguna. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Ezaugarri gramatikal batzuk</head><p>Aurreko atalean ikusi dugu zein erlatiboak hainbat forma izan ditzakeela, testuaren eta garaiaren arabera. Hemen erantzun nahi dudan galdera da zeintzuk ziren egituraren ezaugarri gramatikalak, izen aurreko eta izen osteko erlatiboekin konparatuta. Gai hauek aztertuko ditut: erlatibizatzen diren argumentuak, murrizgarri/ez-murrizgarri bereizketa, ardatza biziduna/bizigabea den eta mendeko perpausaren konplexutasuna. Helburua da erakustea zein erlatiboa ez zela ausaz erabiltzen, gehienbat baldintza jakin batzuetan baizik. Beste era batera esanda, erlatibo-mota horrek bere funtzio propioak zituen eta gainerako erlatiboetatik bereizten zen.</p><p>Egiturak onartzen zituen argumentuekin hasita, IAko eta IOko erlatiboekin konparatuta, zein erlatiboak murriztapen gutxiago du: genitiboa, datiboa, soziatiboa eta beste postposizio batzuk arazorik gabe erlatibiza daitezke egitura horren bidez: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Ondorioak</head><p>Zein erlatiboa lehen testuetatik dago lekukotuta. Bi aldaketa bakarrik atzeman daitezke testuetan. Batetik, menderagailuaren erabilera sendotzen da: mendebaldeko lehen testuetan nahiko ohikoa da -en atzizkia aditzean ez agertzea, baina gutxi agertzen dira halako adibideak geroko testuetan. Horrek iradokitzen du, mendebaldean behintzat, xvi-xvii. mendeetan egitura berria zela oraindik, eta ez zegoela oso ondo integratuta mendeko perpausen sisteman. Beste aldaketa bat Lapurdiko izenordainaren formari dagokio: zeina mugatua xvi. mendean agertzen da dagoeneko, baina hasieran paradigma mugagabearekin batera erabiltzen da.</p><p>Egituraren maiztasunari dagokionez, corpusaren azterketak berretsi zuen zein erlatiboaren erabilera oso zabaldua zelako ustea. Izen aurreko, izen osteko eta zein erlatiboak kontuan hartuta, testu gehienetan izenordainez osaturikoa adibideen %20 baino gehiago da. Salbuespenak oso gutxi dira (Axularrek, kasu, oso gutxi erabili zuen), eta gehienak xviii. mendearen erditik aurrera gertatzen dira. Badirudi hizkuntzaren gaineko kontzientziaren sendotzeak hizkuntza erromantzeetatik (ustez) mailegatutako egitura hori baztertzea eragin zuela. Antzeko zerbait, eta gutxi gorabehera momentu berean, gertatu zen izen osteko erlatiboekin: xviii. mendearen bigarren erdian hasten dira desagertzen testuetatik, Ipar Euskal Herrian izan ezik <ref type="bibr" target="#b14">(Krajewska 2016)</ref>. Interesgarria da Larramendiren papera bilakabide horietan. Izen osteko erlatiboak arbuiatu arren, zein erlatiboa onesten zuen, baina, dirudienez, egitura hori euskara «jatorra» ez zelako ideia zabaldua edo zabaltzen hasia zen.</p><p>Erlatibo hori erlijiozkoak normalean diren itzulpenetan eta moldaketetan agertzen da gehien, edo, orokorrago, erromantzeen ereduei hertsiki jarraitzen zieten testuetan (erlijioaren eremutik kanpo, administrazio-testuetan edo Lazarragaren Artzain-liburua-n). Aldiz, ez dira agertzen Refranes y sentencias-en; Etxeparek adibide bakarra du eta, gainera, zer izenordainarekin. Salbuespenak ere baditugu: lekukotasun zaharren artean, Arrasateko erreketa-ko adibidea eta xvi. mendeko gutunetako adibideak dira garrantzitsuenak.</p><p>Arrasateko erreketa-ko adibideari dagokionez, erlatibotzat hartzen badugu, iradoki dezake zein erlatiboa oso goiz hasi zela erabiltzen. Halere, moduzkoaren eta erlatiboaren arteko egitura anbiguo bezala ere uler daiteke.</p><p>Gutunei dagokienez, xvi. mendeko adibideen egileak nahiko jantziak zirela argudia daiteke, eta horregatik agian beste hizkuntza batetik kopiatu zutela egitura hori. Ez da ezinezkoa, hala ere, zein erlatiboa besterik gabe beren gramatikaren parte izatea. xviii. mendeko Le Dauphin ontziko gutunek zalantza gutxiago uzten dute. Erlatiboa maiz agertzen bada ere (izen osteko erlatiboa baino askoz maizago, esaterako), gutun askotan perpausa ez da inprimatutako testuetan bezala eraikitzen: zeinetan ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 edo, gutxiagotan, zeina formak erabiltzen dira deklinatzen ez den marka bezala, erlatibizatzen den kasua gorabehera. Nire ustez, horrek esan nahi du justu-justu eskolatua den jende horrek bazeukala egituraren berri, baina ziurrenik ez zuela eguneroko hizkeran erabiltzen, erregistro jasoagoa eskatzen zuten egoeretan baizik. Egoera horietako bat izan zitekeen gutun bat idaztea, eta horren barruan hasierako eta amaierako kortesiazko formulak ziratekeen testuinguru egokia egitura ikasiak idazteko. Hain zuzen ere, idazlez idazle errepikatzen ziren esamolde erdi-finkoetan aurkitzen ditugu zein erlatibo asko, gehienak ez badira. Testu-mota ezberdina izanik ere, antzeko fenomenoa aurkitzen dugu Eibarko udal-ordenantzetako adibideetan: zein erlatiboak agertzen zaizkigu hor, eta horien berezitasuna da zeina baita hitz-segidak menderagailuaren funtzioa betetzea. Hortaz, testua idatzi zuenak, Le Dauphin-eko gutunen idazleen antzera, erlatibo-mota hori erregistro jasoarekin lotzen zuen eta horregatik erabili nahi zuen (nahiz eta, bistan denez, ondo menderatu ez).</p><p>Oro har, beraz, erabilera berezi horiek -gutunetakoek eta udal-ordenantzetakoek-erakusten dute izenordainarekin eraikitako erlatiboa erabilera apalagoetan sartzen hasia zela. Hala ere, ez dirudi prozesu horrek ahozko hizkera ez-formalean sartzeraino jarraitu zuenik. xix. mendean bere erabilera testu inprimatuetan ere jaisten hasi zen, eta xx.ean ia erabat desagertu zen.</p><p>Egitura zein testuingurutan erabiltzen zen ere aztertu dut. Gainerako egiturek baino murriztapen gutxiago du zein erlatiboak eta edozein kasu edo postposizio erlatibiza dezake, maizenik subjektuak edo leku-kasuak agertzen badira ere. Halere, objektua erlatibizatzen denean, gutxitan aukeratzen da egitura hori. Ardatzaren izaerak -biziduna ala ez-biziduna izateak-ere eragina du: biziduna denean, erlatiboa izenaren eskuin jartzen duten egiturak erabiltzeko joera erakusten dute testuek. Azkenik, zein erlatiboak luzeagoak izaten dira izen aurreko eta izen osteko erlatiboak baino. Zein erlatiboa, beraz, izen aurreko erlatiboaz besteko egitura guztien antzera, testuinguru markatuetan erabiltzen zen.</p><p>Oro har, esan dezakegu zein erlatiboaren erabilera koherentea dela egituraren ezaugarriekin eta hizkuntzaren funtzionamenduarekin. Adibidez, kasu guztiak onartzen dira izenordainean kasu hori markatzen delako, eta horrek laguntzen du erlatiboa prozesatzen. Erlatibozko perpausa luzeagoa izan daiteke, ulermena eragotzi gabe, perpausa ez delako txertatua eta normalean esaldiaren amaieran doalako. Objektuak gutxiago agertzea eta ardatzak bizidunak maiz izatea, aldiz, joera unibertsal batekin lot daiteke (agenteak bizidunak izaten dira eta pazienteak ez-bizidunak).</p><p>Azkenik, galdera bat egin dezakegu: zer zen zehazki zein erlatiboa, askok pentsatu zuten moduan, «barbarismo» bat edo kalko sintaktiko arrotza, ala, nahiz eta erregistro guztietara ez zen zabaldu, gramatikaren parte bat, beste edozein egitura bezalakoa? Erantzuteko baliagarria izan daiteke <ref type="bibr">Backus et al.-ek (2011)</ref> proposatzen duten bereizketa. Hizkuntzen arteko ukipenak eragindako aldaketak hiru multzotan sailkatzen dituzte (hizkuntzaren barneko aldaketak deskribatzeko ere balio du). Batetik, momentuko aldaketak ditugu: hiztunek etengabe sortzen dituzten erabilera berriak, idiosinkrasikoak dira eta normalean agertu bezala desagertzen dira, hizkuntzan inolako efekturik izan gabe. Baina, batzuetan berrikuntza horiek zabaltzen hasten dira eta orduan aldaketa emergentea dugu, oraindik hizkuntzaren gramatikan guztiz integratu gabekoa. Azken fasea, amaitutako aldaketak dira.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>bear doguz sinistu. R. Ainmodutâ cein fedeau bagariciñor ez iustuyzan, ez saluadu leitean. (Kap) (3) cerren erria içanic ain banatua, eta daucana ecsagûçaac aimbat montaña, eta ach artean, ceinda acudidu ecin leien aimbat bider, cein bear leuqueen Elxeetara (Kap) 2 Hurbilena zein ezezko partikula da. Ulibarrik (2015: 218) aztertutako testuetan agertzen da, adibidez: sein condena gaitean, sein guero negar eguin deguisun, sein galdu deguin, sein vencidu gaguiyesan... Ulibarriren arabera, ezezko ze gehi *edin aditzaren forma bat izan daiteke: *ze + din (&lt; didin). Ez dirudi partikula hori Arrasateko erreketa-n dagoenik, ez agertzen baita. Ez litzateke ezinezkoa zein-ek bere ezezko esanahia galtzea eta helburuzkoa gordetzea, baina agian ez Arasateko erreketa bezain goiz (xviii. eta xix. mendeetako testuetan ezezko balioa zuela kontuan harturik). Arrasateko erreketa-koan ez bezala, esanahia zehazten duen beste osagarri bat agertzen dela beti (ain modutan edo ain). Nolanahi ere, posible da Arrasateko erreketa-ko egitura eta (2-3)-n duguna lotuta egotea, eta Erreketakoa moduzkoaren eta erlatiboaren artean anbiguoa izatea. Entrando Calisto en vna huerta empos de vn falcon suyo, hallo ay a Melibea, de cuyo amor preso, començole de hablar; de la qual rigurosamente despedido fue para su casa muy angustiado. Y fablo con vn criado suyo llamado Sempronio, el qual, después de muchas razones, lo endereço a vna vieja llamada Celestina, en cuya casa tenia el mesmo criado vna enamorada llamada Elicia. La qual, viniendo Sempronio a casa de Celestina con el negocio de su amo, tenía otro consigo, llamado Crito, al qual escondieron.</figDesc><table><row><cell cols="2">izenordainare-kin egindakoa, Bretainiako kantuan dago (4). Etxeparek zer izenordainarekin adibide bakarra du (5). (4) Guipuzcoa herrira / [Non yçango baita beti becela buru / Nobleza guztiaren aniz estimatua] (BretKant) (5) Eztut eguyn gayzquiric vqheyteco perilic / Ezetare [cerengatic vehar dudan auciric]. (Etx) Leizarragaren eta Lazarragaren testuetan adibide asko aurkitzen ditugu. Lazarra-garen kasuan adibide gehienak Artzain liburua-n daude, eta poesietan oso gutxi. Bes-talde, AL-ko zein erlatibo asko bereziak dira. (6)-(10) adibideetan zein izenordaina duen perpausaren funtzioa ez da izen bati buruzko informazioa ematea, istorioa au-rreratzea baizik. Adibide batzuetan, (9)-n esaterako, izenordainaren erreferentea ez hartu. Oro har, halakoetan zein izenordainak pertsona-izenordainaren funtzioa du. dago aurreko perpausean ere, eta, horregatik bakarrik, ezin da erlatibozko perpaustzat (La Celestina, Barra Jover 2007: 9-10) Zaila da jakitea euskaraz erabilera hori zabaldua zen ala Lazarragaren bitxike-ria bakarrik. Pentsa genezake Lazarragaren inspirazio-iturri izan zitezkeen testuetan (artzain-liburuetan eta Lazarragaren testuarekin lotutako beste testu-genero batzue-tan; begiratu Bilbao et al. 2010: 3) bazeudela mota horretako egiturak eta AL-ren egileak testu horien estiloa imitatu nahian antzeko moduan erabili zuela zein erla-tiboa. Garai hartako prosa narratibotik hurbilen geratzen den testua Leizarragaren bezala (12). ditugu ere, erlatibo arrunt bezala ere uler daitezke, Lazarragaren adibide batzuk ez testamentuaren itzulpena da, eta hor itxuraz antzekoak diren egiturak topatzen ba-tsuenen gainean («Bizitzeko erregela munduan prestuki bizi nahi direnentzat» atala), 1809 (KG). e) Zuberoa: Tartas, Onsa hilzeko bidia, 1666 (KG); Belapeire (Belap), Katexima labürra, 1696 (KG); Oloroeko katixima (Oloroe), 1706 (M. Padillaren trans-kribapena); Maister (Mst), Jesü-Kristen imitazionia (1. eta 3. liburuak), 1757 (KG); Intxauspe (Intxpe), Apokalipsia, Iturriagaren Solastaldiak, 1857 (Pagola et al. 1997b). f) Nafarroa Garaia: Beriain (Ber), Tratazen da nola enzun bear den meza, 1621 (KG); Elizalde (Elizalde), Apezendako dotrina kistiana uskaraz, 1735 (KG); Mikelestorena (Mikelest), Zerura nai duenak ar dezaken bide erraza, 1751 (KG); Lizarraga (Lizarg), Zenbait sanduen biziak asteaz datozinak (lehenengo 25 saindu), 1793 (KG). g) Erronkaribar: Miguel Rosen gutunak (Ros, Bilbao et al. prest.); 5 Hualde Mayo (Hualde), San Mateoren Ebanjelioa, 1855 (Pagola et al. 1997a); Doc-trina Christiaia (DoktrErr,</cell></row><row><cell cols="2">(6) Ecusiric, bada, Silviagaz i eocen arçaiac egoala negarrez, citecen espantadu, eta ecin pensadu euen cer al çaatean causea, arean da itaundu eyoen artean. Ceñac i manera onetan erançun eusten (7) Doristeoc i , bada, ecusiric bacarric gueratu çala, bere Silvia baga, acordadu eben aen esque joaten; ceñac i , partietaco egoan egunean, Sirenari berva oec eguin eusan (8) Silveroc i , au ençun eguian orduan, bere buruari ichi eusan lurrera jausten, ceñagana i Silvia joan cidin lasterca, esaten eusala (9) Onetan egun bat eta gau bat irago euen, solamente negar baje beste gauçaric Hizpide dudan egituraren maiztasuna deskribatzeko, xvi. mendetik xix. mendera arteko 29 testuk osatzen duten corpus bat aztertu dut. Testu oso luzeen kasuan zati bat hartu dut, behean adierazi dudan bezala (testu bakoitzeko adibideetan ematen den laburdura ere zehaztu da): eguite ez euela; ceinçuc, bigarren egunean, cerbait jan da loac artu cituan ar-bole fresco baçuen azpian, nun, loric goçoenagaz eocen orduan, aditu euen cantaetaz etorrela odeietati figura eder bat (10) [Silveroc eta Doridoc] i leengo bervaoc ençun eguien orduan, utra aseguin andia artu euen euren biocetan; ceinçuc i bertati norc bere espiluac eta ezpa-tac arturic, joan cirean Confusioco Esera Erabilera horrek hizkuntza erromantzeetan (eta lehenago latinez) ohikoa zen re-latif de liaison delako testu-kohesioaren baliabidearen antza du. (11) adibideak gazte-laniazko el cual izenordainaren erabilera hori erakusten du. Lazarragaren adibideetan bezala, izenordainak ez ditu erlatibo arruntak sortzen: kontaketa aurrera eramaten du (begiratu, adibidez, italierazko erlatiboen inguruan Giacalone Ramat 2008, eta gazte-laniazkoen inguruan Pons Rodríguez 2007 edo Barra Jover 2007). a) Araba: Lazarraga (Laz), Artzain liburua (Bilbao et al., 2010). b) Bizkaia: Viva Jesus (VJ, Ulibarri Orueta 2010); Kapanaga (Kap), Dotrinea, 1656 (K. Ulibarriren transkripzioa); Arzadun (Arz), Doktrina kristianeen ex-plikazinoa, 1731 (KG); 4 Olaetxea (Olaetx), Dotrina Kristianea, 1763 (KG); Mogel (Mg), Peru Abarka (1-3. elkarrizketak), 1802/1881 (KG); frai Barto-lome (frBart), Euskal Errijetako olgeeta ta dantzeen neurrizko gatz-ozpinduba, 1816 (KG). c) Gipuzkoa: Otxoa Arin (OA), Doktrina kristianaren explikazioa, 1713 (KG); Ubillos (Ubill), Kristau berri-ekarlea (1. atala), 1785 (KG); Gerriko, Kristau doktriña guztiaren esplikazioaren saiakera (1-6. atalak), 1805 (KG). d) Lapurdi: Materra (Mat), Dotrina Christiana, 1623 (Krajewska et al. 2017); Axular (Ax), Gero (1-11. kapituluak), 1643 (KG); Haranburu (Haranb), De-bozino eskuarra, 1635 (KG); Haraneder (Harand), Jesu Kristoren ebanjelio saindua (San Mateo), 1740 (KG); Duhalde (Duh), Meditazioneak gei premia-</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 Arazoa da, adibide horietan,3 Refranes y sentencias-en zein erlatiboa ez da ageri. Adibide bat, nonISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 (11)(12) Berze konparatione bat proposa ziezen, zioela, Konparatu da zeruetako resuma, mustarda bihi gizon batek harturik bere landan erein duenarekin. Zein baita hazi guzietako xipiena, baina handitu denean, berze belharrak baino handiago da 2.2. Egituraren maiztasuna XVI-XIX. mendeetako testuetan</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>xvii. mendeko Lapurdiko testu batzuk (Axular eta Haranburu), eta, bestalde, xviii. mendearen erditik aurrerako hainbat testu, gehienak Hego Euskal Herrikoak. Ondoko datuak ez dira hemen aztertu, baina OEH-ren (s.v. zein) arabera, xx. mendean erabilera nabarmen murrizten da. Izen aurreko (IA), izen osteko (IO) eta zein erlatiboen maiztasunak, egileka Lekukotasunen azterketa amaitzeko, interesgarri iruditzen zait beste testu-mota bat ere kontuan hartzea: gutunak, eta batez ere gutun pribatuak. Asmo literariorik gabeko testuak direnez, zein erlatiboaren erabilerari buruz datu interesgarriak eman ditzakete. xvi-xvii. mendeetako gutunetan zein erlatiboa agertzen zaigu: adibide bat (13) Bertrand Etxauzen eskutitzean (1584, TAV: 3.2.8), hiru (14) Simancaseko espioitza gutunetan (1598, Orpustan 2010), eta, xvii. mendera pasaturik, bat (15) J. Peruskiren idazki batean (Contr.: 5.2.10). Jauna emen izatu dena da legat bat [zoina etorri baita elizek erregeri eman behar dioten diruaren errekobratzera] (Simancaseko gutunak) b. Jauna: orai puntuan errezebitu dut presentarekin aurkituko duen karta hori, [zoina baita ene kusin kapitene Meriteinek bildadua] (Simancaseko gutunak) c. Egun [zoin baita igandea] gonbidatu ditut sei ingles berririk neon denean lasterrenik sentitzen duenetarik (Simancaseko gutunak) (15) ... eta halaber gomendaçen derauçut Mairatoa [çeiña baita ene emastea yçanen ere bai seculan] (Peruskiren gutunak) Administrazio-gutunetan ere erabiltzen zen zein erlatiboa. 1616-1617ko Erronkaribar eta Zuberoa arteko gutunerian (16) eta 1680ko Urruña eta Hondarribia arteko gutunerian (Contr.: 5.2.9, (17)) nahiko ohikoa da. Era horretako testuetan, halere, pentsa daiteke erdarazko esamoldeek, eta testu ofizialen estiloak, oro har, eragina izan zezaketela. Videgain 2015) ematen dizkigute. Hainbatetan ageri dira zein izenordaina duten erlatiboak: guztira 40 bat adibide aurkitu ditut, 24 gutunetan. 7 Horietako batzuek gutunetako formula erdi-finkoen itxura dute, (18)-ko adibideetan bezala. Rosen eta Etxarten eskutitzetan ere badaude antzekoak, (16a) eta (16c). Hala ere, ez dira falta bestelako adibideak ere (19), eta horiek egituraren emankortasunaren frogatzat har daitezke. Izatu dugu ohore ikusteko zuk Monsieur Diharci, bikarioari, iskiribatu izatu diozun letra, [zeinetan markatzen baitzinioen seigarren aldia zindubela] eta datatuba baitzen goan den abendoaren hamaseian, bai eta gerorrek ere errezibitu dugu zure letra (11) b. Eskribatzen dauzquitzut presenteko bi lerro hauk zuri ene osasunaren markatzeko, [zeiña hagitz baita perfeta Jainkoari esker] (28) (19) a. Zure orde, zenbait saratarrek, [zeinek ikusi baitzaituzte], erran daukute osasun on bat zinduela b. Eta orai ere baditut hirur xume xantierean hasiak, eta handi bat badut hasi beharra ene kontuko egiteko, [zeinak 18 peza muntatuko baikitu] (27) c. Letra hau eskiribatzen darotzut zuri erraiteko errezebitu nuela zure letra 120 liberako letra sanjarekin, [zeintaz pagatua izan bainaiz] (5) Gutunetako erlatiboen alderdi interesgarriena erabilera (itxuraz) okerrak dira. Era horretako perpaus gehienetan zeinetan forma aurkitzen dugu, inesiboak zentzurik ez duela. Gehienak gutunetako formuletan agertzen dira (21), 8 baina bestelako esaldi batzuk ere badaude (20). (20a) adibidean, esaterako, absolutiboa eskatzen du perpaus erlatiboan dagoen aditzak, baina izenordaina inesiboan doa. Batzuetan mendeko perpauseko izena ez da ezabatzen: esaterako, (21b) adibidean osasuna izena ez da beharrezkoa erlatibo arrunt batean. Kasu batzuetan zalantza egin daiteke erlatiboa dugun, perpausak ez baitio erreferentzia egiten perpaus nagusiko izen sintagmari, (20c)-n bezala. Horiez gain, bi gutunetan absolutiboko zeiña azaltzen da espero zitekeen kasumarka duen formaren ordez (22). (22a) adibidean, esaterako, izenordainak datiboan joan beharko luke, ez absolutiboan. Frantsesez erabiltzen ziren antzeko formuletan ere agertzen da erlatiboa. xix. mendeko adibide hau aipatzen du Padilla-Moyanok</figDesc><table><row><cell>eta zein erlatiboak kontuan hartuta, adibideen %24 izenordainekin egin-dako erlatiboa da. Proportziorik handiena (%35 baino gehiago) testu hauetan aurkitu dut (1. taula): Hualde Mayo, erronkarierazko Doctrina Christiaia, Laza-rraga, Kapanaga, Haraneder, Lizarraga eta Arzadun. Txikiena, aldiz (%10 baino gutxiago) hauetan: Axular, Duhalde, Mogel, Haranburu, frai Bartolome, Gerriko, Ubillos eta Mikelestorena (azken bi egileek ez dute egitura inoiz erabiltzen aztertu-tako zatietan). Egitura oso gutxitan duten testuak bi taldetan bana daitezkeela dirudi: bate-Testua Eremua Urtea Guzt. IA IO zein Lazarraga arab 1565 113 49,6 0,0 50,4 Leizarraga lap 1571 302 51,3 18,9 29,8 Ros err 1616 19 15,8 52,6 31,6 Materre lap 1617 221 68,8 6,3 24,9 Beriain naf 1621 269 59,1 11,9 29,0 Haranburu lap 1635 127 86,6 8,7 4,7 Axular lap 1643 179 86,6 3,4 10,1 Viva Jesus biz xvii 25 56,0 12,0 32,0 Kapanaga biz 1656 133 37,6 18,8 43,6 Tartas zub 1666 175 65,7 2,3 32,0 Belapeire zub 1696 202 56,4 10,9 32,7 Oloroeko kat. zub 1706 185 58,4 13,5 28,1 Otxoa Arin gip 1713 243 76,1 2,9 21,0 Arzadun biz 1731 34 32,4 29,4 38,2 Elizalde naf 1735 30 53,3 3,3 43,3 Haraneder lap 1740 157 43,3 14,6 42,0 Mikelestorena naf 1751 149 98,7 1,3 0,0 Maister zub 1757 262 48,5 24,8 26,7 Olaetxea biz 1763 94 78,7 3,2 18,1 Ubillos gip 1785 226 97,8 2,2 0,0 Lizarraga naf 1793 210 32,4 21,4 46,2 Mogel biz 1802 95 69,5 25,3 5,3 Gerriko gip 1805 144 97,9 0,7 1,4 Duhalde lap 1809 246 88,2 5,3 6,5 Frai Bartolome biz 1816 175 96,0 0,0 4,0 Doctrina Christiaia err xix 40 17,5 30,0 52,5 Hualde Mayo err xix 256 16,4 31,6 52,0 Intxauspe zub 1857 194 62,9 7,7 29,4 (20) a. Salutatzen zaitut ene bihotz guziaz, eta halaber salutatzen zaituzte aizpa Nanak, [zeinetan Miarritzen baita neskato] (15) b. Uste nuen orai baiño lehen satisfaktua izanen nintzela, [zeiñetan hamar ezkutu montatzen baitute] (8) c. Markatzen darotazu eztuzula Qanigonekin izatu letrarik, bainan egin gin-tuben, [zeinetan aizpa Nana Miarritzen baitugu neskato Bodrirekin] (38) tik, 1. taula (21) a. Eztut faltatu nahi izatu presenteko okasione hau zuri ene eta famillaren osasuna berria zuri aditzerat eman gabe, [zeinetan baita ona Jainkoari es-ker] (43) b. Eskribatzen dauzkitzut bi lerro hauk zuri aditzerat emateko ene eta zure esposaren osasunaren berri, [zeiñetan osasuna baitugu zure haurrekin ba-tean] (8)</cell></row></table><note>2.3. XVI-XVIII. mendeetako gutunak(13) a. Batez ere arreposturic ezticit vqvhen, [çonez pena baitut] (EtxauzGut) b. Othoi egiten darauçut çure berri hunen eta ayta amenez ezcribaciaz, [çoin baita gauça desiraçen dudana] (EtxauzGut)ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 (14) a.(16) a. Recebitu dut çure guthuna, [çoinetan escribatzen baiterautaçu nola dezir handia duciela guciec baque eta arcordu hun baten eçartera bi herri ho- yen artian] (Etxart) b. ioan citezten behar bada limitoetara, leku contenciozetara eta berce leku orotara [çoinetara ikoussiren baitucie ioan behar duciela berce depputatu eta commissariequi] (Etxart) c. Çure carta oguey eta vat garreneco yl onena reçevitu dut oguey eta irur garrenean, [çoyntan scribazten didaçu en sustançia nola ezten çure pa- reçera vista uqueteco bortuetan çure lagun diputatu eta gure erregue jau- naren diputatu vagueric] (Ros) d. Çure carta yl onen lenean scribatua Atarrazen, recevitu nuen vorzgarre- nean, [çoni verçe respuestaric eçin eman dirot vayçi azquen gutunean erraten niçuna] (Ros) (17) a. bisquitartean çenbait ordena urun gouvernadoreaganiq etorryco çaicu [çi- nary escribattu baitiogu] (Urruña-Hondarribia) b. Errecibitu dugu placer haundirequin cuen hil hunen hogoieco lettra, [cina berantesiriq, orducotz eman baiquindioen lettra bat chaluparen iabeari] [cinaren erepousta icatu baitugu hitces] (Urruña-Hondarribia) Datu gehien 1757an idatzitako eta Le Dauphin ontzian zihoazen Lapurdiko gu- tunek (Lamikiz, Padilla-Moyano &amp;ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 (18) a.8</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Osasuna dut Jainkoari esker nere familla guziarekin, [zeinetan desiratzen bainuke zurea hala balitz denbora berean] (22) d. Osasuna dut Jainkoari esker, [zeinetan desiratzen bainuke zure hala balitz zure konpainiarekin batean] (33) e. Ohore dugu zuri presenteko hunen igortzeaz, [zeinetan hirurgarren aldia baitugu hau] (24) f. Ene seme maitea, eztut faltatu nai izatu presenteko okasione huntan zuri bi lerro eskribatu gabe eta zuri ene osasuna berria gaztiatu gabe, [zeinetan Errezibitu dugu zure letra xanja, 919 liberako bat [zeina plazer handia hartu baitut arribatu denean] (19) Oro har, beraz, xviii. mendeko lapurtarrek, idatziz behintzat, zein erlatiboa erabiltzen zutela ondoriozta dezakegu. Halere, ikasiaren kutsua du egiturak: inprimatutako testuekin konparaturik, badirudi gutunen egile askok, egituraren berri izan arren, ez zutela oso ondo menderatzen, eta horri egotzi behar zaio zeinetan edo zeina izenordainak deklinatzen ez diren markak balira bezala hartzea eta inesiboa egokia ez den perpausetan ere sartzea. Absolutiboa gutxien markatua kasua izanik, agian ez da oso harrigarria forma hori edozein kasu erlatibizatzeko erabiltzea. Inesiboarenak, aldiz, azalpena behar du. Esan bezala, zeinetan hori gutunetako formuletan agertzen da askotan. Ezaguna da hiztunek mota horretako esapide (erdi-)finkoak osorik edo ia osorik ikasten dituztela eta, hortaz, ez dutela nahitaez hutsetik ekoizten behar duten guztietan. Gutun horien azterketan, Padilla-Moyanok (2015) eskutitzez eskutitz errepikatzen diren egitura «aurrefabrikatuen» ugaritasuna azpimarratzen du, eta iradokitzen horrek erakusten duela xviii. mendeko Lapurdin bazegoela gutunak idazteko ohitura. Erlatiboetako zeinetan azaltzeko, formula hauek izan daitezke baliagarriak: (23) Izatu dugu ohore ikusteko zuk Monsieur Diharci, bikarioari, iskiribatu izatu diozun letra, [zeinetan markatzen baitzinioen seigarren aldia zindubela eta datatuba baitzen goan den abendoaren hamaseian] (Le Dauphin 11) Recebitu dut çure guthuna Ustarrotzeco iaun alcalde eta iuratien guthun eta informacionequi, [çoinetan gainan iguorten dirauet respuestu messagier hunequi vorondate handirequi iusticia leyal eguitera ohoygnen contre] (Etxart-Ros)</figDesc><table><row><cell>baita ona Jainkoari esker] (35) g. Ene seme maitea, errezebitu dut zure letra, joan den abendoaren 5an egina, [zeinetan plazer eta atsegin izan baitut zure berri onen aditzeaz] (40)</cell></row><row><cell>(22) a. Joanis galant ungi erakurtzen eta meza laguntzen ikasirik, eskribatzen hari da, [zeiña letra hau hari sinarazten diot], eta nausia haiñitz kontent du (49) b. Harismendyganik errezibitu tutzun zolak Gana Dargainganik ziren, [zeiña eman baitiozkat 140 libera] (49) c. Baliatzen naiz presenteko komoitate hunaz zuri satifazione emateko, zen-bat konsolazione eta bozkariorekin kausitzen naizen aditziaz zure osasu-naren berriak, [zeiña satifatu bainaute zureganik errezibitu ditudan bortz letrek] (49) d.</cell></row><row><cell>).</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 c.(24) Recebitu dut çure guthuna, [çoinetan escribatzen baiterautaçu nola dezir handia duciela guciec baque eta arcordu hun baten eçartera bi herri hoyen artian] (Etxart-Ros)ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 (25)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Jaunac, en resumidas quentas, onec esan gura dabena da ze est[ei]la izan inor bere atrebiduba da adelantauba elejizera alcateric personaric [seina baita espada persona onrrauba, ydalgua, aberaza da erraizac daucasana, da guison abonauba da oficio charric estaucana] (EibarOrd) (27) baita ber[e] [gal]du estitian gueure ama provinciacuan fueruac, [seina bait[a] [con]beni jacusan gueure libertaderaco da pechupian es egoteco] (EibarOrd) Baita bere, justicia-jaunac probinciaco erri gustietacuac bialdu daychela urtebarrico ylian, [ceina baita ustarrilian], urte gustietacuan, testimonio originala errico contu municipaletacua Gastelaco conseju errialera (EibarOrd) Testuetako erabilera ikusita, atal honetan eta hurrengoan egituraren hainbat ezaugarri aztertuko ditut. 10 Hemen izenordaina (zein, non, nor...) zein den eta zer forma duen (mugatua ala mugagabea) eta menderagailua (-en edo bait-daukagun ala ez den markarik agertzen) interesatzen zaizkit. Hainbat aukera lekukotuta daude: garai eta testu guztietan zein izenordaina da gehien aurkitzen duguna, baina hainbat aldaera hartzen ditu eremuaren eta garaiaren arabera, eta, gainera, mendeko perpausa ez da beti berdin markatzen. -kasuak erlatibizatzeko non ere nahiko arrunta da (29). Askoz urriagoak dira noiz (30), nor (31) eta zer (32). Bereziki harrigarria da nor eta batez ere zer hain gutxi erabiltzea: 12 hizkuntza erromantzeen eragina hain indartsua bazen, hizkuntza horietan gehien erabiltzen den que izenordaina euskaraz ere kopiatzea espero baitzitekeen, baina ez da hala gertatzen. . leku, edo puesto arrigarri bat, [nun demonio guziak, eta beste kondenatu guziak dauden, eta egongo diraden beti] (OA) e. Eta preso eguin ceinec Jesusi, eraman zabein Caifasen etsiara, zoin ta baicen pontifice urte cartan, [non ta escribãĩac eta zarrac baizauden ssunta-34) fanen naz ssen antzinetic Galilean, [non ta bueltaten daiceid ssuntatra]. Gainerako kasuekin, aldiz, dialekto eta garaiaren araberakoa da erabilera. 3. taulan testu batzuetako paradigmak bildu dira. Bi sistema nagusi aurkitzen ditugu. 13 Batean, numeroa gorabehera, berbera da izenordaina (Axularrek sistema hori darabil). Bestean, singularra eta plurala bereizten dira. Bereizketa hori bi eratara gauzatzen da: forma mugatuak erabilita (Etxeberri Ziburukoa, Pouvreau) edo mendebaldeko zein(t)zuk berrikuntzaren bidez (Lazarraga, Kapanaga). Testu gehienetan, halere, nahastuta agertzen dira hainbat aukera, erlatibizatzen den kasuaren arabera askotan, eta beste hainbatetan ageriko arrazoirik gabe. . taula zein izenordain erlatiboaren paradigmak xvi-xvii. mendeetako testu batzuetan 14 Pikabearen (1993: 277-279) arabera, absolutiboa bakarrik kontuan hartuta, xviii. eta xix. mendeetan forma mugatua baino ez da agertzen testuetan. Hala ere, mugagabea (Pikabeak dioenaren kontra) ere agertzen da noizean behin absolutiboan, ergatiboan eta datiboan. Genitiboan mugatua dugu. Instrumentalean ere mugatua nagusitzen da, baina zalantza gehiagorekin. Araban, dauzkagun adibide gutxien arabera, mugatua erabiltzen zen: singularrean zeina (43) eta pluralean zeintzuk (44). Betolazak zeyna eta ceinzuc formak ditu. Landucciren hiztegian cual con articulo sarrera ceyna formarekin itzuli zen. Lazarragak ere mugatua zerabilen (beti, inesiboko ceñetan izan ezik). Artzain liburua-n honako hauek aurkitzen ditugu: ceña/ceñçuk, ceñac/ceñçuk, ceñari/ceñai, ceñaen/ceynçuen, ceñagaz. /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 -en balute bezala hartu baitaitezke. Bizkaian, Araban eta Gipuzkoan -en nagusitzen da dudarik gabe (4. taula), baina inolako markarik gabeko adibideak ere badaude, batez ere Bizkaian eta Gipuzkoan (%15 eta %11, hurrenez hurren).</figDesc><table><row><cell>2. Egitura: izenordainak eta menderagailua 2. taula Erlatiboetan erabiltzen diren izenordainak 11 Eremua Guzt. zein non noiz nor arab 57 78,9 19,3 1,8 0,0 11 biz 108 95,4 2,8 0,0 0,0 00 gip 53 94,3 5,7 0,0 0,0 00 naf 188 83,5 14,4 0,5 1,1 00 lap 251 97,2 2,8 0,0 0,0 00 zub 301 97,7 2,3 0,0 0,0 00 err 160 93,1 5,6 0,0 1,3 00 2. taulan ikus daitekeen bezala, gehienetan zein izenordainaren formak ditugu er-zer 0,0 1,9 0,0 0,5 0,0 0,0 0,0 latiboetan; leku(29) a. arbole fresco baçuen azpian, [nun, loric goçoenagaz eocen orduan, aditu euen cantaetaz etorrela odeietati figura eder bat] (Laz) b. Guipuzcoa herrira / [Non yçango baita beti becela buru / Nobleza guztia-ren aniz estimatua] (BretKant) c. ioan zen Donapalaiora, [non baitzen orduan Nafarroako Parlamenta] (Ax) 10 Hemendik aurrera 2.2 atalean zehaztutako corpusa dut oinarri emaitza kuantitatiboak lortzeko. truc] (Hualde) (30) a. joan cirean Confusioco Esera, nun eldu cirean irugarren egunean, [nox Sirenac eta Silbiac il bear even] (Laz) b. Zer heltü zen hen Bazkoaren berrogei eta hamargarren egünian, [noiz Ejiptako erresümatik elkhi baitziren]? (Belap) c. ta Zerutik ikasirik erran zue eguna, [noiz bear zen il] (Lizarg) (31) a. Mundua mundu formaduzquero, / oy ez da jaio semeric / ene ostean [nor içan dan / au baño guiçon firmeric] (Laz: A11) b. nere Jaun dibinoak, [nori nik konsagratu nion aurzututik ene birjinida-dea] (Lizarg) c. Caur da ene Seme maitia, [nortan baitud ene complacimentu guciuac] (Hualde) d. Trinitate Saintuco vigarren persona dela Semia [norc proceditan vaitu Aitarenganic] (DotrErr) e. Jacobec engendratu cion Joseri, Mariaren esposua, [nortaric sortu cen Je-sus], sobreicenez Cristo (Hualde) (32) a. Eztut eguyn gayzquiric vqheyteco perilic / Ezetare [cerengatic vehar du-dan auciric] (Etxep) b. Silvero, bada, obato erregidu cegati çan, eseco andreac aguindu eusan Silviari, ceña çan Sirenaren conpañian egoana, eugui leguiala utra contu andia Silvero erregieteaz; [cegaz utra aseguin andia artu eben ala Silveroc nola Silviac], cegati utra on alcarri erexten (Laz: AL) c. Irurgarren gauza, [zerengatik egon bear baitugu atenzioreki, eta debozio-reki] (Ber) d. Emaiten deuscula grazia, eta indarra, [çegaz confesseetan dogun fede ch-ristiñauena] (Kap) e. Bilatu fin principala [cetaraco sortuzan] (Kap) f. nola den gauza [zergatik egiten duen juramentua] (Elizalde) Izenordainaren forma bereziei dagokienez, Bizkaian zein eta/da/ta formak aur-kitzen ditugu, eta corpuseko testuen artean adibide gehien Kapanagak ditu (33). Erronkaribarren, aldiz, non eta (34) erabiltzen zen. Non (e)ta beste erabilera batzue-kin Hegoaldean agertzen da noizbehinka xviii. mendeaz geroztik (35), baina erlati-bozkoetan Erronkaribarren bakarrik. Forma horiek nabarmentzekoak dira, hizkuntza erromantzeetan ez baitute baliokiderik. (33) a. denociñoau, [ceinda da erraza, eta prouechu andizcoa] (Kap) b. Guero memoriara ecarri ezquero bere pecatuac, [ceinda da confessiñoen leelengo partea] (Kap) c. Cinguluac [ceinegaz, eta lotuten dan guerriti Sacerdotea] eracustê deuscu açoteac (Kap) (Hualde) (35) Ta ni añ eroa, non ta jakiñik infernuko tormentu oietara anima zerkartela, orregatik munduko atsegin laburren ondoren txoratuta nenbillen? (Kar-dab) Izenordaina mugagabean (zein, zeinek, zeinetara...) edo mugatuan (zeina, zeinak... aurrekariarekin numero-komunztaduran) ager daiteke. Ondoko lerroetan bi aukera horien nondik norakoak zehaztuko ditut labur. Leku kasuekin izenordaina beti da mugagabea, inesiboan salbuespen gutxi batzuk badaude ere (eta gehienak Kardaberazek eta Mendiburuk dituzte): (36) Biz aski egungo aipatua zer den meza, sakrifizio solemne bat, [zeinean Jesu Kristo ofratzen baita bere Aita Jangoikoai ogiaren ta ardoaren idurien pean sazerdotearen eskus majestade supremoaren honratan] (Lizarg) (37) Eldu naiz ya zure begien aurrean ifintzera erregu mota bat errazena, [zeñean ez dauka iñork ere zer esan, ezin egingo duela, bere neke, edo bearrakgatik] (Kardab) (38) Lenbiziko Doktrinaren Partea [zeñean azaltzen dan Kredoa] (Mendib) (39) Iakiteko duzu nahi baduzu sarthu Cartagena de ponaten sar zaite erditik eta idukazu ponatko leihorrerat eta guardia egizu baxa bat baita erdian ankra [zoinean ikuziko duzu baxa] (Etxeberri Dorre) 4. taula 3Leizarraga Axular SG PL SG PL abs zein zein zein zein erg zeinek zeinek zeinek zeinek dat zeini zeinei zeini gen zeinen zeinen ins zeinez zeine(za)z zeinetzaz soz zeinekin zeinekin zeinekin mot zeinagatik zeinakgatik zeinengatik zeinengatik Etxeberri Ziburukoa Pouvreau Haraneder SG PL SG PL SG PL abs zein/-a zein/-ak zein/-a zein/-ak zein/-a zein/-ak erg zeinek/-ak zeinek/-ak zeinek/-ak zeinek zeinek/-ak zeinek/-ak dat zeini zeini zeini/-ari zeini/-ei gen zeinaren zeinen zeinaren zeinen zeinaren zeinen ins zeinaz zeinez zeintaz zeine(ta)z zeinaz/ez/etaz zeinetaz soz zeinarekin mot zeinagatik zeinakgatik zeinagatik (40) a. Itsasoko baga dorpeak, bere bileniez hagun egiten dutela, izar errebela-tuak, [zeinei aprestatua baitaie tenebretako ilhumhea eternalki] b. othoitz egiten drauagu barkatu nahi drauzkiguan gure faltak, [zeinakgatik hire iujemendura zordun baikara] c. Eta othoitz zegion gizon hark, [zeinaganik ilki izan baitziraden deabruak], harekin lizen Oro har, Axularren sistema txukuna salbuespena da. Nafarroan, Beriain bakarrik aztertu dut eta Axularrengandik hurbil badago ere, batzuetan absolutiboan numeroa bereizten du: zein singularrean eta zeinek pluralean (bi adibidetan behintzat): (41) noiz jaizi baizen zerutik Aingeru bat ematera, berria ain ditxosoa, eta ona Arzaiei, [zeñek baizeuden irazarririk, beren ardien begirazen] (42) Eliza erraten dudanean nai dut erran diradela Kristioak, [zeñek baitirade junto, eta konforme sinestatzean fedesko gauzak] (43) a. Eta Iesu-Kristogan bere Seme unijenito geure Iaunagan, [zeina izan zan konzebidua Espiritu Santuen obraz] (Bet) b. Silviac, bere joateagaz, niri bacarric ichiric emun deustan pena; [ceña dan ayn andia, ece uste dot, iraungo baleu denpora ascotan, liçateala parte niri eriocea laster emayteco] (Laz) c. saludadu cituan eta escatu cidin arpa bat, [ceña utra dulcero jaiten asi çan] (Laz) (44) a. Lelengo bostak dira nezesidadekoak, edo errezibidurik, edo deseadurik [zeinzuk bagarik ezin iñor salbadu leitekean, hetxietan badituz menos-prezioagaiti]. (Bet) b. Onetan eocela, aditu euen etocela jente asco deadarrez, [ceynçuen erditan etocen Sirena ta Silvia] (Laz) Bizkaian mugagabean deklinatzen zen izenordaina singularrean, baina izenordai-nak modifikatzen duen izenarekin egiten du numero-komunztadura, zeintzuk plurala erabiliz (45). (45) a. Dagoz lurrean barruan, lau leko [zeinzuei bean dagozalako deresten infer-nuak] (ZubDot) b. libretan garealaco peligru ascotarean ta tentacinoe gueure arerioenetaric, [ceinzuc direan Mundue, Demoninoa ta Araguie] (VJ) ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 Menderagailuak zein erlatiboetan (ehunekotan) Eremua Guzt. bait--en Iragana Zero arab 56 0,0 10,7 85,7 3,6 biz 108 0,0 58,3 26,9 14,8 gip 53 0,0 71,7 17,0 11,3 naf 188 48,9 7,4 37,8 5,9 err 152 48,7 3,3 30,9 17,1 lap 248 99,6 0,0 0,0 0,4 zub 300 98,7 1,3 0,0 0,0 5. taula Menderagailuak zein erlatiboetan (ehunekotan), markarik gabeko adibideen maiztasunaren arabera ordenatuta Testua Guzt. bait--en Iragana Zero Ros 6 50,0 0,0 0,0 50,0 Kapanaga 58 0,0 43,1 31,0 25,9 Hualde Mayo 125 40,0 4,0 37,6 18,4 Elizalde 13 46,2 30,8 7,7 15,4 Otxoa Arin 51 0,0 72,5 15,7 11,8 Arzadun 13 0,0 61,5 30,8 7,7 Beriain 78 93,6 0,0 0,0 6,4 Lizarraga 97 13,4 10,3 72,2 4,1 Lazarraga 56 0,0 10,7 85,7 3,6 Materre 55 98,2 0,0 0,0 1,8 Mogel 5 0,0 100,0 0,0 0,0 Viva Jesus 8 0,0 87,5 12,5 0,0 Olaetxea 17 0,0 76,5 23,5 0,0 Frai Bartolome 7 0,0 71,4 28,6 0,0 Gerriko 2 0,0 50,0 50,0 0,0 Belapeire 65 96,9 3,1 0,0 0,0 Maister 70 97,1 2,9 0,0 0,0 Intxauspe 57 100,0 0,0 0,0 0,0 Duhalde 15 100,0 0,0 0,0 0,0 Doctrina Christiaia 21 100,0 0,0 0,0 0,0 Oloroeko kat. 52 100,0 0,0 0,0 0,0 Leizarraga 88 100,0 0,0 0,0 0,0 Haraneder 66 100,0 0,0 0,0 0,0 Haranburu 6 100,0 0,0 0,0 0,0 Tartas 56 100,0 0,0 0,0 0,0 Axular 18 100,0 0,0 0,0 0,0 Aditzak daraman menderagailua dela eta, hiru aukera ditugu: -en, bait-eta zero. Iraganeko adizkiak arazotsuak dira bait-erabiltzen ez den eremuetan, zero bezala edo ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http:/Zero gehien testu hauetan aurkitzen dugu (5. taula): Kapanaga (%26), Hualde Mayo (%18), Eli-zalde (%15), Lizarraga (%15) eta Otxoa Arin (%12). Iraganeko formak zero bezala hartuz gero, asko igotzen dira zenbaki horiek. Lazarragaren Artzain liburua hartuta, esaterako, -en marka adibideen %10,7tan agertzen da zalantzarik gabe, adibide gehie-nek iraganeko adizkia baitute. Kapanagaren dotrinan ere markarik gabekoak eta ira-ganekoak baturik, adibideen erdian gutxi gorabehera bakarrik dugu menderagailua. Nafarroan eta Erronkaribarren, bait-gehien agertzen bada ere, -en duten adibideak edo inolako markarik gabekoak ere lekukotzen dira. Lapurteraz eta zubereraz bait-da ia aukera bakarra. xix. mendetik aurrera oso gutxi dira markarik gabeko adibideak (Hualde Mayo kenduta).</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 (28)11 Taulan Artzain-liburu-ko erlatiboak baino ez dira kontuan hartu. Poesietan, hala ere, Lazarragak badu nor izenordainarekin egindako perpaus bat, (30a) adibidean eman dena.12 Gutxi agertzeaz gain, Keenan eta Comrieren (1979) erlatibizazio hierarkiaren eskuin aldea erlati- bizatzeko erabiltzen zen zer (postposizioak, leku-kasuak eta instrumentala) baina ez absolutiboa edo er- gatiboa.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211dISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211(ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 erabiltzen.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>-objektua, S -subjektu iragangaitza, L -leku-kasuak, A -ergatiboa) Argumentu batzuk, beraz, beti edo ia beti erlatibizatzen dira zein erlatiboaren bidez, bestelako egituretan ezinezkoak baitira. Bestalde, absolutiboa, eta batez ere objektuak, gehienetan IAkoetan edo IOkoetan aurkitzen ditugu, eta noizean behin bakarrik izenordainez eratutako egituran. 7. taulak erakusten du zein erlatiboen artean subjektuak eta leku-kasuak erlatibizatzen direla gehien, eta, bestalde, zein erlatiboen %8tan bakarrik erlatibizatzen dela objektua. IOko eta IAko egituretan erlatibizatzen den argumentua (ehunekotan) /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 Perpaus erlatiboaren semantikaz gain, ardatzarenak ere eragiten dio egituraren aukerari. Zein erlatiboetan ardatzen %40 bizidunak (gizaki 16 eta animaliak) dira nik aztertutako testuetan, IAko erlatiboetan baino askoz maizago (9. taula). Oro har, erlatibizatzen den argumentuaren eta animazitatearen arteko lotura dago. Perpaus sinpleetan objektuak ez-bizidunak izaten dira, baina ergatiboko subjektuak normalean bizidunak, eta gauza bera gertatzen da perpaus erlatiboetan: objektua erlatibizatzen denean, ardatza ez-biziduna izaten da (IA, IO eta zein guztien %90, (57)), baina ergatiboa erlatibizatzen denean, gehienetan biziduna (58). Beraz, zein erlatiboan bi emaitza horiek lotuta daude: objektu-erlatibo gutxi egotea eta ardatz asko bizidunak izatea. 17 Zein erlatiboen luzera, IA/IOko erlatiboekin konparatuta (zein erlatiboaren 10 adibide baino gehiago duten testuetan). Egitura bakoitzeko batez besteko hitz kopurua eman da. Bi egitura konparatu ahal izateko, zein erlatiboaren izenordaina ez da aintzat hartu /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 begiratuta (11. taula), datuak koherente dira: hamar adibide baino gehiago duten testuetan 4,7 eta 8,3 hitzen artean geratzen da zein erlatiboen batez besteko luzera, eta testu guztietan izenordaina dutenak luzeagoak dira IA/IOkoak baino. IA/IOko erlatiboen erdiak bi edo hiru hitz ditu; zenbatekoa igo ahala, mota horietakoak gutxiago erabiltzen dira. Aldiz, zein erlatiboak luzera guztiekin (hitz batekoak kenduta, oro har gutxi baitira) aurkitzen ditugu, baita perpaus luzeekin ere. Zein erlatibo guztien %26ak zortzi hitz baino gehiago du, baina IA/IOko erlatiboen %4k baino ez.</figDesc><table><row><cell>(46) ergatiboa (A): Eta, ala, egun baten, bere ugaçabari licencia escatu jacan bere errira joateco, [ceñac utra damu andia artu eben Silveroen joateaz] (Laz) (47) absolutiboa (S): Cer eguiten du gure baithan hirurgarren sagaramenduac, [cein baita gorputz saindua]? (Mat) (48) absolutiboa (O): igo eben bere ugaçabaren aposentura, [ceña idoro eben isiric] (Laz) (49) genitiboa: Eta adoratzen zuten hura lurreko habitant guziek, [zeinen izenak ezpaitirade eskribatuak] (LeizTest) (50) datiboa: topadu çan arçai bigaz, [ceñai Silviac itaundu eusten nora lloacen] (Laz) (51) instrumentala: Bekatu hura [ceinetçaz cutsaturic sortcen baicara, Adam gure lehenbicico aitaren becatua dela causa] (Mat) ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 7. taula (52) soziatiboa: Da geure Aita Adanengandik heredatu genduan pekatua, [zeñarekin jaiotzen geraden guztiok mundura] (Olaetx) Zein, Egitura Guzt. O S A L INS GEN DAT SOZ MOT (53) motibatiboa: Huna, ni naiz zuek galdez zaudetena: zer da kausa [zeinagatik hemen baitza-rete]? (Leiz) IA 2.904 46,0 35,9 7,4 8,4 0,2 0,0 2,1 0,0 0,0 IO 559 32,2 44,0 22,7 0,7 0,0 0,0 0,4 0,0 0,0 Zein 1.119 7,8 27,6 23,1 18,2 4,8 7,1 7,1 3,4 0,8 (54) leku kasuak (L): a. inesiboa: hetaric çazpi principalenac hautatu ditut, baitira çazpi aldiac [ceiñetan gure salbatçailleac bere odol preciatua issuri baitçuen bere pas-sioneco egunean] (Mat) b. destinatiboa: Bilatu fin principala [cetaraco sortuzan] (Kap) c. adlatiboa: Zegaiti, eze dira prinzipaleenac, eta beste virtuteen sustraiac, [ceinetaric, eta ernetan direan] (Kap) Argumentu batzuk gainerako erlatibo motetan ez dira onartzen edo baldintza berezi batzuk betetzen direnean bakarrik onartzen dira. Instrumentalarekin, sozia-tiboarekin, motibatiboarekin eta genitiboarekin egindako erlatiboen %90ek baino gehiagok izenordain galdetzailea du (6. taula), eta datiboaren kasuan, %55ek. Beste muturrean objektuak ditugu, objektuarekin egindako erlatiboen %5,4 bakarrik da zein erlatiboa. Subjektu iragangaitzen kasuan, %19,4 da. Ondoren leku kasuak, erga-tiboa eta datiboa datoz (%37 eta %55 artean). Testuen eta eremuen arteko aldeak ez dira nabarmentzekoak. 6. taula Erlatibizatzen den argumentua: zein, IOko eta IAko erlatiboak (ehunekotan; O Arg. Guzt. IA IO Zein O 1.600 83,5 11,1 5,4 S 1.588 65,6 15,0 19,4 L 398 61,3 1,0 37,7 A 599 36,1 20,2 43,7 dat 139 43,2 1,4 55,4 ins 59 8,5 0,0 91,5 soz 38 2,6 0,0 97,4 gen 79 0,0 0,0 100,0 mot 8 0,0 0,0 100,0 ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20211 Semantikari dagokionez, erlatiboak murrizgarriak edo ez-murrizgarriak izan dai-tezke. Murrizgarrietan, perpaus erlatiboak ardatzaren erreferentzia murrizten du: al-kandora urdina duen gizona perpausean erlatiboak zehazten du zein pertsonari hitz egiten den. Ez-murrizgarrietan erlatiboko perpausak informazio gehigarria edo azal-pena ematen du, esaldi osoa ulertzeko beharrezkoa ez dena. IAko eta IOko erlatiboak normalean murrizgarriak izaten dira, baina zein erlatiboen %80 gutxi gorabehera ez-murrizgarria da (8. taula). 15 Hala ere, murrizgarriak ere posible dira: (55) Ea secretoan egoan gauça graberenbat iragarri dabeenz, [ceinda eucan obli-gaçiñoa secretoâ eduguiteco] (Kap) (56) a. Sorguinac dira iende thaillu batçuc [ceiñec (diotenez) arnegatcen baitute bere eguiazco Iaincoaz, fedeaz, legueaz, errecibitu duten bathayoaz, ai-ta-amaz eta Eliçaco gauça guztiez, eta guero hartcen dute bere iaun eta nabussi deabrua, adoratcen dute, cerbitçatcen dute] (Mat) b. Berthüte bat, [zoinzaz maithatzen baitügü gaiza ororen gainetik, beraren amorekatik; eta gure kristi lagüna gihaur bezala Jinkoa gatik] (Belap) 8. taula Murrizgarritasuna: IAko, IOko eta zein erlatiboak Egitura Guzt. Murr. Ez-murr. IA 2.099 97,7 23,0 IO 501 74,9 25,1 Zein 410 18,3 81,7 9. taula Ardatzaren animazitatearen eragina Egitura Guzt. Bizidun Ez-bizidun IA 500 17,8 82,2 IO 500 37,2 62,8 Zein 501 42,7 57,3 : 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 (58) Eta ihardesten zuela Iudasek, [zeinek hura traditzen baitzuen], erran zezan, Majistrua, ni naiz? (Leiz) 11. taula Testua Zein IA/IO Axular 8,3 3,4 Otxoa Arin 6,5 4,2 Tartas 6,4 3,8 Lizarraga 6,4 2,8 Leizarraga 6,3 3,6 Oloroeko kat. 6,1 3,6 Beriain 6,1 3,4 Maister 6,1 3,5 Kapanaga 5,9 3,4 Haraneder 5,8 3,4 Intxauspe 5,5 3,3 Hualde Mayo 5,3 3,4 Arzadun 4,9 3,1 Lazarraga 4,9 3,1 Olaetxea 4,7 3,5 Perpaus erlatiboaren konplexutasuna aztertzeko hitz-kopurua erabili dut neurri gisa. Batez beste 6,0 hitz dituzte zein erlatiboek (izenordaina kontatu gabe) 18 eta IA/ IOko erlatiboak baino luzeagoak dira (3,7 hitz bakarrik dituzte horiek). Egilez egile 16 Euskararen corpus historikoaren berezitasunak kontuan hartuta, «Jainkoa» edo «aingerua» beza-lako izenak ere animatutzat hartu ditut. 17 Fox &amp; Thompson-ek (1990) antzeko zerbait aurkitu zuten ingelesezko erlatiboetan: ardatza ez denean biziduna, objektua erlatibizatzen da maizenik. Emaitza hori eta beste hainbat diskurtsoaren an-tolakuntzarekin lotzen dituzte. Ikusi beharko litzateke euskarazko erlatiboetan ere antzeko azalpenik proposa daitekeen. 18 Lagin bat (473 adibide) aztertu da. http:/(57) [nic egungo egunean çure contra eguin ditudan] becatuac (Mat) ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 411-435 http:/</cell></row></table><note>15 Zein erlatiboen kasuan lagin bat baino ez da kontuan hartu (ausaz aukeratutako 410 adibide).ISSN</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">«Monumenta Linguae Vasconum 5: Periodización y cronología (MLV5)» (FFI2016-76032-P) proiektuaren eta Eusko Jaurlaritzako «Historia de la Lengua Vasca y Lingüística Histórico-Comparada» (GIC IT698-13) taldearen egitekoen barnean kokatzen da artikulu hau. Eskerrak eman nahi dizkiet Joseba A. Lakarrari, Javier Ormazabali eta Eneko Zuloagari.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Gai horretan ez dut hemen sakonduko, baina, zein erlatiboaren jatorria argitzeko, proposa daiteke sor zitekeela lehenagoko egitura bat (Arrasateko erreketa-koaren modukoa, agian) erlatibo bezala «berrerabiliz» eta hizkuntza erromantzeek dutenaren antzeko egitura bat sortuz. Xehetasun gehiagorako begiratuKrajewska (2017).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">KG: Klasikoen Gordailu-tik hartutako testuak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">Miguel Rosen gutunak hurrengo atalean aztertuko ditut, baina hemen ere sartu ditut xvii. mendeko Erronkaribarreko lekukotasun bakarrak direlako.6  Izen aurrekoa (IA): erlatiboa izenaren ezker duena (etorri den neska); izen ostekoa (IO): erlatiboa izenaren eskuin duena (neska etorri dena).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7"> Padilla-Moyanok (2015)  ematen dituen datuen arabera, 20 eskuk idatziak izango dira erlatibo horiek, kasu batzuetan pertsona batek gutun bat baino gehiago idatzi baitzuen.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9">Eskutitzak idazten, gehienbat, praktikaren bidez ikasten zen: inguruan zeuden gutunak irakurrita eta horietan aurkitzen ziren formulak baliatuta (Padilla-Moyano 2015).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="13">Alberdi Larizgoitia &amp; García García de los Salmones (1998)-en arabera, hiru eredu bereiz daitezke: (1) zaharra, izenordaina mugagabean, (2) xviii. eta xix. lapurterazko idazleena, mugatua, lekukasuetan izan ezik, eta (3) xix. mendeko bizkaierazko eta gipuzkerazko idazleena, zein singularrean eta zeintzu(e)k pluralean. Sailkapen horri ñabardura batzuk gehitu behar zaizkio, hala nola Lapurdin deklinabide mugatua mugagabekoarekin batera agertzen dela edota zein/zeintzuk bereizketa xix. mendea baino zaharragoa dela.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">Kapanagaren dotrinan behin bakarrik agertzen da -kin soziatiboa, eta zein erlatiboan hain zuzen: Graçia, zeinequin parcaetan iacuçan culpa igaroac, eta goardetan gaituçan etorquizunetareâ.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20211</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20211" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">momentuko aldaketen kontzeptuarekin berdintzen badugu, argi dago hurrengo faseren batean zegoela erlatibo hori, bilakabidearen azken punturaino iritsi ez bazen ere. Horren aldeko argumentua testuz testu errepikatzen diren egituraren ezaugarriak dira. Oro har, ikusi dugun moduan, zein erlatiboak, testuinguru askotan izen aurreko eta izen osteko egiturekin lehiatzen bazen ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horietako Zein Zen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barbarismoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bere funtzio propioak ere bazituen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">) bait-/-n erlatiboa: Literatura-tradizioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><forename type="middle">&amp;amp; J</forename><surname>Erreferentziak Alberdi Larizgoitia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Salmones</forename><surname>García García De Los</surname></persName>
		</author>
		<editor>«Zein (...</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="volume">78</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="235" to="266" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the history of relative clauses in French and some of its dialects</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Auger</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Historical linguistics, 1993: Selected papers from the 11th International Conference on Historical Linguistics. Amsterdam / Philadelphia: John Benjamins</title>
		<editor>H. Andersen</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="19" to="32" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario vasco-español-francés. Bilbo: La Gran Enciclopedia Vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Morfología Vasca. Bilbo: La Gran Enciclopedia Vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Salient stages in contact-induced grammatical change: Evidence from synchronic vs. diachronic contact situations</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Backus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Doğruöz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; B</forename><surname>Heine</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Language Sciences</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">33</biblScope>
			<biblScope unit="issue">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="738" to="752" />
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Cambios en la arquitectura de la prosa española y romance: sintaxis y cohesión discursiva por correferencia nominal</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Barra Jover</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revista de Filología Española</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">87</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="7" to="43" />
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Manterola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lazarraga eskuizkribua: edizioa eta azterketa (1.0)</title>
		<editor>UPV/EHU. -, prestatzen, Gabriel Echart zuberotarraren eta Miguel Ros erronkariarraren arteko gutuneria</editor>
		<meeting><address><addrLine>Vitoria-Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="page" from="1615" to="1617" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>c. 1602</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dialectology meets typology: Dialect grammar from a cross-linguistic perspective</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Fleischer</surname></persName>
		</author>
		<editor>B. Kortmann</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<biblScope unit="page" from="211" to="243" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>A typology of relative clauses in German dialects</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A discourse explanation of the grammar of relative clauses in English conversation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><forename type="middle">A S A</forename><surname>Fox</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Thompson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Language</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">66</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="297" to="316" />
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Persistence and renewal in the relative pronoun paradigm: the case of Italian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Giacalone</forename><surname>Ramat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Folia Linguistica Historica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="115" to="138" />
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Guiraud</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Le système du relatif en français populaire</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="40" to="48" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sprachkontakt und Sprachwandel im Baskenland: die Einflüsse des G askognischen und Französischen auf das Baskische</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Haase</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<publisher>Helmut Buske</publisher>
			<pubPlace>Hamburg</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">L. &amp;amp; B</forename><surname>Keenan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Comrie</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Linguistic Inquiry</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="63" to="99" />
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Krajewska</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskarazko erlatiboen diakroniaz: testu zaharren azterketa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="volume">122</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="223" to="248" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Esteve Materrareren Do(c)trina Christiana: edizioa eta azterketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Upv/Ehu. -</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Uribe-Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">U</forename><surname>Reguero</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Monumenta linguae Vasconum: Studia et Instrumenta VII) -Euskararen Lekukoak 28. Vitoria-Gasteiz &amp; Bilbo: UPV/EHU &amp; Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskararen sintaxi diakronikorantz: egitura konplexuak. Doktore tesia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20211</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20211" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire basque : navarro-labourdin littéraire</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Elkar</publisher>
			<date type="published" when="1944" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">La particule bait en basque : ses emplois morphologiques et syntactiques</title>
		<editor>J. Haritschelhar &amp; P. Charritton</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="page" from="667" to="693" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Vasconiana. Bilbo: Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Lamikiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Padilla-Moyano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Videgain</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Othoi çato etchera. Lapurdum, 2. ale berezia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Implications of NP accessibility for diachronic syntax</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Maxwell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Folia Linguistica Historica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="135" to="152" />
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Los cantares de la quema de Mondragón»</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Obras completas, XI. Bilbo &amp; Donostia: UPV/EHU &amp; Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<editor>J. A. Lakarra &amp; I. Ruiz Arzalluz</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="page" from="31" to="40" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Padilla-Moyano</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Le Dauphin itsasontziko gutuneria (1757) edo euskararen historia behetik», Lapurdum, 2. ale berezia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page" from="45" to="77" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Correspondance basque à la fin du xvie siècle (1595-1598) : 20 lettres de renseignements sur la politique de Henri IV et la fin des guerres contre la Ligue</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B</forename><surname>Orpustan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="137" to="162" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Étude descriptive de constructions complexes en basque, propositions relatives, temporelles, conditionelles et consessives. Doktore tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oyharçabal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Relatives</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A grammar of Basque</title>
		<editor>J. I. Hualde &amp; J. Ortiz de Urbina</editor>
		<meeting><address><addrLine>Paris; Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="762" to="823" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Université de Paris VII</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Iribar &amp; I. Iribar (arg.), 1997a, Bonaparte ondareko eskuizkribuak: erronkariera. Bilbo: Universidad de Deusto</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Bonaparte ondareko eskuizkribuak: zuberera. Bilbo: Universidad de Deusto</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Pikabea</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lapurtera idatzia (XVII-XIX): bilakaera baten urratsak. Donostia: Kutxa Fundazioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«La qual çibdad: las relativas con antecedente adjunto del siglo xiii a hoy: evolución de un procedimiento cohesivo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Pons Rodríguez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Romanistisches Jahrbuch</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">58</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="275" to="305" />
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Standard Basque: a progressive grammar. Cambridge, Massachusetts</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">P G</forename><surname>Rijk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The typological position of Basque: then and now</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="313" to="324" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dotrinazko Sermoitegia: galduriko hizkerak eta dialektologia historikoa. Doktore tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Ulibarri Orueta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Viva</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dotrina</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<publisher>UPV/EHU</publisher>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="41" to="154" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaiko jauntxoen inguruko herri literaturaz: Plentziako 1603ko hiru esaera zahar eta Refranes y Sentencias-en jatorria, eta proposamen bat Arrasateko erreketaren kantuez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="53" to="69" />
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dorota Krajewska Hizkuntzaren eta Literaturaren Didaktika Saila Juan Ibáñez de Sto. Domingo, 1 -01006 Vitoria-Gasteiz dorota</title>
		<ptr target="krajewska@ehu.eus" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eibarko testu zaharrak berrikusten: 1754ko udal-ordenantzak», liburu honetan</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
