<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2018">2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gabriel</forename><surname>Aresti</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><forename type="middle">Ignacio</forename><surname>Barrutiaren</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gabriel</forename><surname>Aresti</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><forename type="middle">Ignacio</forename><surname>Barrutia&amp;apos;s Play</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><surname>Kortazar</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi Vasconica et Aquitanica Joseba A. Lakarra -Blanca Urgell</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution">UPV/EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="397" to="409"/>
							<date type="published" when="2018">2018</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.20210</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:21+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Gabriel Aresti</term>
					<term>Barrutia</term>
					<term>controversy</term>
					<term>correspondence Hitz gakoak: Gabriel Aresti</term>
					<term>Barrutia</term>
					<term>eztabaida</term>
					<term>gutunak</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The poet Gabriel Aresti  made innovative research on the work of Pedro Ignacio de Barrutia (1682Barrutia ( -1759. The research brought him controversy with contemporary writers. A famous debate ensued between Aresti and Lino Akesolo on the work of Resurrección María Azcue. This paper examines the personal aspects of the debate by publishing the personal correspondence between Aresti and Akesolo.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Gabriel Aresti poetak  Pedro Ignacio de Barrutiaren (1682Barrutiaren ( -1759 lanari buruzko ikerketa berritzaileak egin zituen. Horrek garaiko idazleen arteko eztabaida ekarri zion eta, izan ere, entzutetsu bat izan zuen Lino Akesolorekin Resurreccion Maria Azkuek egindako lanari buruz. Artikulu honetan eztabaidaren alde pertsonala aztertu da Arestiren eta Akesoloren gutun pribatuak ezagutzera emanez.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 397-409 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20210</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Euskaltzaleen Biltzarreko hitzaldia (1956)</head><p>1957an Txomin Peilleni egindako gutun batean, eta Karmelo Landaren edizioan bilduriko lehenean, Gabriel Arestik bere hitzaldi baten berri eman zion idazle zuberotarrari:</p><p>Y volviendo a nuestro campo eusquérico te diré que el pasado mes de diciembre [o fue noviembre?] tuvimos aquí en Bilbao nuestro particular congreso de vascófilos, en el cual yo también hablé <ref type="bibr">(1986: 10, 135)</ref>.</p><p>Gaia Pedro Ignacio Barrutiaren lana da, eta gutunean hitzaldiaren laburpena eskaini zion Txomin Peilleni, lanaren alde artistiko nagusiak aipatuz: Después de hablar de sobre los valores poéticos y teatrales de la pieza (es verdaderamente maravilloso el impresionismo a lo Joyce que pone en algunas parrafadas <ref type="bibr">[…]</ref> la mezcolanza que hace entre persona representada y persona representante, entre carácter y actor, al estilo de <ref type="bibr">Pirandello y Fabbri (1986: 10, 135)</ref>.</p><p>Hitzaldia gutuna baino luzeagoa da, eta sarreran bertan Arestik lanaren balioaz hitz egiten du: «Neuretzako komedia onek literaturazko balio andia dauko. Neuretzako ezta euskeraz eskribidu gauza baliosoagorik» (1986: 10, 7).</p><p>Ezaguna da entusiasmoz edo taktikaz gustuko zituen literatura lanen balioa handitzeko Arestik zuen joera. Askotan aipatu zuen delako lan bat, eman dezagun bertsolaritza, eman dezagun poeta galego baten lana, Curros Enríquezena, «Munduko onenetarikoa» iruditzen zitzaiola. Barrutiarekin berdin. Lanik interesgarriena goraipatzeko joera hori zuen maiz Arestik.</p><p>Hiru ziren lana goraipatzeko arrazoiak: a) Bertsoen dotorezia. b) Egituraren edertasuna. c) Dramatis personae-en egokitasuna.</p><p>Hitzaldian zehar badira beste zertzelada batzuk. Eta lehena litzateke harrera eta argitalpen prozesuak azaltzea: Arestiren ustetan, Resurrección María Azkuek ez zuen behar bezala baloratu pieza hori, eta horretaz ari da, batez ere Euskaltzaleek egindako oharrak kontuan hartuz, berriro ere ondorio nagusi batera helduz, gerora garrantzi handia izango zukeen iritzi borobila emanez:</p><p>Danok dakigu gure presidentea zanak literatura-gaietan ezebala gauza andirik entendietan […] literatura-kontuetan eztau gaur egunean defentsorerik eukiko (1986: 10, 8).</p><p>Pertsonaiaren eta aktorearen arteko jokoa berriz aipatu ondoren, Arestik 19 zatitan banatu zuen obra, eta banan-banan aztertzen du ekitaldi bakoitza. Eta deskribapena bukatu ondoren lanean ageri diren pertsonaien azterketa egin zuen Arestik. Txomin Peilleni egindako gutunean aipatu zuen:</p><p>Aproveché la ocasión para decir media docenita de cosas que armaron la de Dios es Cristo y levantaron ampollas en las nalgas de determinados curas <ref type="bibr">(1986: 10, 135</ref> Gai zalantzakor hori aipatu bazuen ere Gabriel Arestik, sortuko zen eztabaidak ez zuen bide hori hartu, berriz ere Resurrección María Azkueren lanaz eta ikuspegiaz astindu ziren bazterrak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Lino Akesoloren erantzuna (1966)</head><p>Teatro Zaarra argitaratu eta urte bete geroago, Boletín de la Real Sociedad Bascongada de Amigos del País aldizkarian «Azkue y Barrutia» artikulua argitaratu zuen, zuzendaritzaren ohar berezi batez lagundurik, bide batez egileari batere mesederik egin gabe:</p><p>Resulta ocioso admitir que tratándose de un artículo polémico, el Boletín deja al autor la responsabilidad de sus afirmaciones <ref type="bibr">(Akesolo 1966: 359)</ref>.</p><p>Horrela eztabaida garratza piztu zen Gabriel Aresti eta Lino Akesoloren artean. Akesolok oso garbi utzi zuen zein zen bere asmoa:</p><p>Mi propósito al tomar la pluma en esta ocasión no ha sido ni el de ponderar el servicio que Auspoa nos ha prestado con la publicación de este número de su colección, ni el de analizar o criticar el curioso prólogo que le precede; sino el de aprovechar la ocasión para salir por los fueros de la verdad (que aquí se quieren ignorar), en relación Gaur, Aresti'ren deia izan dut, eskatuaz datorren biltzarreko deiaren gaietan bere azalpen bat jartzeko Azkue'ren alde. Boletin'ean Akesolok duenaren kontra asarre dago gure mutilla. Esan diot guk ez dugula nai auzi orretan nastutzerik eta kondizio baten barruan bakarrik artu genezakeela ondo bere eskari ori: Akesolo'ren kontra pertsonalki ez sartzekoa; berak Azkue'kontrarako asmoz etzuela egin lan ura agerrerazteko bakarrik. Ta, ala ere, esan diot gauza ori ez dagoela nere esku bakarrik eta zurekin mintzatuko naizela. Beraz, ongi baderitxozu, urrengoko gaiari jarri zezake geigarri au: «Aresti'k txosten bat irakurriko du Azkue zanaren alde azalpen bat egiñaz <ref type="bibr">(1967-4-13</ref> Horrezaz gain, Arestik Azkueri zor dion errespetua aitortu zuen hitzaldian, Euskal Harria poema liburu oraindik argitaragabean egingo zion omenaldia aipatuz.</p><p>Erra mingotsak jarraitu zuen batez ere hitzaldiaren bukaeran, non Arestik aitortu zuen ez ziola gorrotorik gordeko Akesolori. Eta handik gutxira biak gonbidatu zituzten Gasteizen batera Barrutiari buruz hitzaldiak ematera. <ref type="figure">Barrutiaz (1969</ref> Guk dakigula 1969ko uda horretan Arestik ez zuen egin buruan zuen asmo hori eta horretan bukatu zen Barrutiarekiko izan zuen ikerketa bidea, eta eztabaida gune mingotsa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Berriro</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Ondorioak</head><p>Artikulu honetan Gabriel Arestik Pedro Ignacio Barrutiaren Acto para la Noche Buena (Gabon Gaberako Ikuskizuna (Azkue), Gabonetako Ikuskizuna (Aresti)) lanarekin izan zuen harremanaren historia aztertu da. Hasteko, Arestik lanaren balioa aztertu zuen Euskaltzaleen Biltzarrerako egindako hitzaldi batean, ondoren Euskera aldizkarian argitaratu zena. Ondoren Auspoa argitaletxeko Teatro Zaarra deituriko argitalpenaren hitzaurrea aztertu dugu. Argitalpen honek Lino Akesoloren kritika ekarri zion, ez horrenbestez hitzaurrean esaten zuenagatik, lehenagoko hitzaldi hartan Azkuez agerturiko iritziagatik baino.</p><p>Bion arteko eztabaida gogorra izan zen eta 1966an eta 1967an luzatu zen. Gabriel Arestik azken hitzaldi bat eman zuen Gasteizen 1969ko otsailean, han garbi utziz Barrutiaren lanaz uste zuena.</p><p>Bide hori zehazteko hainbat gutun eta dokumentu ezezagun ekarri dira artikuluaren harira, Euskaltzaindiko ondaretik eta Eusko Ikaskuntzako Manuel Lekuona funtsetik hartuak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Euskaltzaindiko Artxibategia</head><p>KEA-0047 KEA-0048 </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Manuel Lekuona Funtsa</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>3-3-24. Juan San Martinen gutuna Manuel Lekuonari. 3-3-27. Gabriel Arestiren gutuna Manuel Lekuonari. 3-3-30. Lino Akesoloren gutuna Manuel Lekuonari.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Cantar del Mío Cid erdal poeman gertatu zen eskema jarraitu zuen Arestik. Per Abat kopiatzailea zen eta ez egilea, eta Arestiren iritziz, Barrutiak beste horrenbeste egin zuen Acto para la Nochebuena lanarekin: kopiatzaile lana egin zuen Arestiren aburuz, eta ez zen egilea. Gaur gehitu dezaket Koldo Mitxelena ere akort zela nire ikuspegiarekin. Hau da, sinadurak erabateko sinesgarritasuna du. Autoretza kentzeko sinadura dugunean, esan zidan maisuak, ez dira nahikoak hipotesiak eta usteak, dokumentuak baino. Beraz, besterik ez dagoen artean, lana Barrutiarena dela pentsatzen jarraitu beharko genuke.</figDesc><table><row><cell cols="2">naketa semantikoa da gehien aipatu zen gaia. Eta mingostasun puntu bat nabari bada ere, hitzaldiko gai nagusiak, lanaren balioa eta Azkuerengan, zein euskal literaturan, izan duen harrera, ez dira eztabaidan aipatu. Hitzaldia eta eztabaida Euskaltzaindiko Euskera aldizkarian eman ziren ezagutzera 1959an, hitzaldia egin eta kasik hiru urte geroago.</cell></row><row><cell>2. Teatro Zaarra (1965)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Euskera aldizkarian 1960an Barrutiari buruz beste artikulu bat argitara eman on-doren («Primera aportación para el conocimiento de la vida y obra de Pedro Ignacio de Barrutia y Basagoiti (1682-1759)», 1960: 273-291), Gabriel Arestik Auspoa sai-lean eta Teatro Zaarra izenburupean xviii. mendeko hiru antzerki bildu zituen: Ba-rrutiaren Acto para la Noche Buena, Sor Luisaren Gabon sariak eta Peñaflorida kon-dearen El borracho burlado. Han jarritako «Itzaurre moduz» testuan Barrutiaren lanaren inguruan urrunago doa: bere ustetan lana ez zen Barrutiarena, baizik eta obran ageri den pertsona ba-tena, hain zuzen ere Matxi Beltz Ardanza koplariak egin zezakeen lana eta ondoren Barrutiak kopia bat egin eta bere izenaz sinatu fede emanez. Agian,</cell></row><row><cell></cell><cell>).</cell></row><row><cell cols="2">Hitzaldiaren ondoren izan zen eztabaida irakurriz gero, kontua ez zela horrenbes-tekoa izan ondorioztatu dezakegu. Egia esateko esposatu/ezkondu artean jarritako ba-</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 397-409 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20210</cell></row></table><note>Hipotesia oso eztabaidagarria da. Eta aspaldi batean eman nuen haren berri (Kor- tazar 1983: 170-172).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>. Gabriel Aresti eta Lino Akesolo. Euskaltzaindiaren bitartekaritza (1967)</head><label></label><figDesc>.20210 con el papel preponderante que desempeñó Azkue en la divulgación y valoración artística de la obra del escribano mondragonés(1966: 362). Eztabaida berriz aldatzen da gaiz. Barrutiaz eta Barrutiaren lanen balioez hitz egin ordez, Azkueri, eta honek Acto-ari buruz egindako harreraz Arestik duen iritziaz mintzatzen da Lino Akesolo. Anjel Zelaietak orrialde bitan laburbiltzen du Akesoloren artikulua. Horren esanetan bi dira Akesolok ikusten dituen hutsak: «Ez da egia Azkuek Barrutiaren lana gutxietsi zuela», eta Euskera aldizkariko arduradunei kontuak eskatzen dizkie Arestiren 1959ko artikulua argitaratu izanagatik (2000: 105-106). Akesoloren hizkera serioa da, noizbait gordina eta gogorra. Eta jakin bazekien tonuaren gogortasuna: «Lamentando que el tono reivindicativo que forzosamente han de revestir mis palabras parezca darles un aire de polémica». Baina gogorrak dira zenbait esaldi, batez ere 1959an argitaraturiko artikuluaz ari denean, hau da Euskaltzaleen Biltzarreko bilkuran emandako hitzaldiaz eta Euskeran agerturikoaz. Lino Akesoloren artikulu horrek mina eman zion Arestiri eta laster, ez horrenbestez Barrutiaz, baizik eta Azkuez hiru gutun garrantzitsuren berri emango dugu orain. Orain artekoa ezaguna zen. Era batez edo bestez idatzia eta aipatua. Artikulutxo honek bereizgarririk badu, hemendik aurrerakoan du. Lino Akesoloren artikuluak min eman zion poeta euskaldunari eta saiatu zen Azkueren alde idazten, edo behintzat bere iritzia zehazten eta argitzen. Gutunok Eusko Ikaskuntzak zaintzen duen Manuel Lekuonaren funtsean gordetzen dira eta erakunde horren lanari esker ematen ditut gaur ezagutzera. 1967ko apirilean Juan San Martinek, Euskaltzaindiko idazkariak, hauxe idazten dio On Manuel Lekuona Euskaltzainburuari (1. eranskina):</figDesc><table><row><cell>4</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 397-409 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Gabriel Arestiren ustetan, Akesolok Azkue «laidatu dudala» uste du, eta gainera Euskaltzaindiak ez zuela lana argitaratu behar. Horregatik eskatzen dio Lekuonari beta Euskaltzaindiaren aurrean bere portaeraren berri emateko:Euskaltzaindiari nere portaeraren arrazoia eman nahi diot, ez dezala Akesoloren akusazio segurutzat eman ni entzun gabe. Ez baita inoiz nere asmoa Azkue zena iraintzea, eta nere segurantza dela (bertan jokatuko nuke nere obra osoa eta nere izen ona), ez dudala inoiz iraindu. Teatro Zaarrari jarritako hitzaurrean Arestik lehenago okerrak zuzentzeko aukera zuela, eta ez zuela horrelakorik egin. Gogorarazten du zer esan zuen Arestik, aipuak hitzez hitz agertuz eta azken batean bere iritzia indartuz. Ez du, hala ere, baieztapen ziurrik ematen. Irakurleak pentsa bide du Lekuonak idatziko ziola Arestiren asmoari buruz bere iritzia jasotzeko. Akesolok ez du garbi erantzuten, bukaeran baina, ateren bat zabaltzen du, argiro ez bada ere: «Arren, Azkueri egindako bidegabea garbitu ta zuzentzeko bideak ar itzazute»(1967-4-26).</figDesc><table><row><cell cols="2">). Behin Juan San Martinek atea zabaldu diolarik, hurrena Gabriel Arestik ida-tzi zion On Manuel Lekuonari Azkueri buruz uste zuena argitzeko beta eskatuz (2. eranskina). Gutunak ez du datarik, baina Manuel Lekuona funtsaren kodigoen arabera, San Martinenak 3-3-24 signatura du, eta Arestirenak 3-3-27. Badirudi Ake-solorenak 3-3-30 izanik eta apirilaren 26koa, apirilaren erdialdekoa dela Arestiren gutuna. Eskuz idatzita dago eta bertan gai hauek azaldu zituen poetak: Horregatik hamar minutuko solasaldia eskatzen dio Lekuonari bere buruaren de-fentsa egiteko asmoz. Ondoren, hilaren 26an eta 3-3-30 signatura duela, aurkitu dugu Lino Akesolok On Manuel Lekuonari egindako gutuna (3. eranskina). Gutun luzea da, baina ez du gauza berririk adierazten. Aitortzen du aitortu gordin eta gogor aritu izan dela au-zia aipatzerako orduan: «Itz gogorregi batzuk erabili izan ditut». Akesoloren argu-mentuak berriro adierazten du Joan-etorri guztion fruitua izan zen Gabriel Arestik idatzi zuen «Azkueren ezagu-mentua» (1986: 10, 93-96) hitzaldi gisa argitaratua, eta Euskaltzaindiaren batzarra-ren aurrean irakurria izateko idatzia. Bilkuraren aurrean irakurritako testuak tonu oso berezia du, aldi berean sumin-dua, biktimista eta bortitza. Apirilaren 28an irakurritako testua dela dirudi, eta Akademiako kideek Akesoloren eta bien arteko lehiaren epaile gisa aipatzen ditu. Nahiz eta bere burua salatua dela onartu, laster eman zion itzulia argumentuari eta «Akesolo jaunak pikutan jartzen du Euskaltzaindia aipatuz» bere erasoa hasten du Arestik. Karmeldarraren iritziak «irain ixusi hoek, gaicki-erran bortic hoek, ofensa ezain hoek» kalifikatzen ditu, laster Barrutiari buruz uste duena agertu eta azal-tzeko. Idazle arrasatearrari buruz esateko duena ez da berria. Akesolok ere aipatu zuen Manuel Ziarsolo «Abeletxe»-ren auzia dakar berriro gogora. Abeletxek 1956an Julio Urkixo Mintegiak eraturiko antzerki sariketan saria irabazi zuen Barrutiaren lanaren moldapen batekin. Gaia behin eta berriro ageri da Arestiren autuan, baina ez da argi geratzen zertarako dakarren une honetan mintzagai, Barrutiaren balioa agerian uz-teko ez bada, alegia, frogatzeko berrogei eta hamarreko hamarkadan oraindik bizirik zela notarioaren lanaren balioa. Azkuez esateko duenak badu zentzu hobea. Barrutiaren lana goraipatuz hasten da Aresti eta Barrutiaren lanaren ezagutzan Azkueri zor zaiona aipatuz. «Asko zor diogu Azkueri, Barrutiaren ezagunean, baina ez guztia». Eta ondoren berak egindako iker-keta eta azterketa literarioen balioaren defentsa egiten du Arestik, haren ezagutzaz eta zabalkundeaz egindako lana goraipatuz: «Beraren literatura-balioaren deskubrimen-tua niri zor zait».</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 397-409</cell></row></table><note>a) Lino Akesolok «hamorratuki» egiten dion erasoaren berri ematen dio Lekuo- nari, azalduz aspaldiko kontua zela hori, «gaztetasunaren bekatua» izaki, eta iraindua sentitzen dela.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 397-409 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20210 b)http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20210</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Teatro Zaarran esandakoaz baino urrunago doa. Hain zuzen ere, ezagutzen ez genituen beste arrazoi bi eman zituen poetak: a) Arestiren ustez, eta ondoren ikusiko dugu zein indarrez, Barrutiaren lanean erabilitako hizkera ez da xviii. mendekoa lehenagokoa baino, agian xvikoa: Se basó para ello en el que el lenguaje empleado en el «Acto para la Nochebuena» nos (sic) es indudablemente del siglo xviii, sino más bien de finales del xvi o principios del xvii. /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20210me propusisteis dar la charla me mostré muy remiso. Ello era, y es, debido, a que tengo la seguridad de que Barrutia no es el autor de la obra que se le atribuye. Esta opinión la expresé en el prólogo a «Teatro Zaharra» en Auspoa (3.ª edición del «Acto» -cuarta para ser más exactos, contando con la plagiada en Egan). Ahora he salido de la duda para llegar al convencimiento. Para quien tenga dos ojos en la cara es patente de que el «Acto» es un texto del siglo xvi, y Barrutia nació en 1682. Hay, pues, una imposibilidad de dos siglos. Este verano me trasladaré a Mondragón, Oñate y Vergara y demostraré históricamente, lo que ahora puedo demostrar filológicamente, con una comparación de textos. Comprende, y perdona, que en estas circunstancias es de lo más improcedente la publicación de las tonterías que dije en Vitoria, ya que el «Acto» no parece tener nada que ver con [Á]lava, y si por una improbable casualidad lo tiene, no será a través de Barrutia(Aresti 2016: 140).</figDesc><table><row><cell>)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">1969ko otsailean Euskaltzaindia Gasteizen bildu zen eta Barrutiaren lanari bu-ruzko zenbait hitzaldi eman ziren. Bi behintzat: Lino Akesolok bat eta Gabriel Ares-tik bestea. Lino Akesoloren hitzaldia dela eta, Juan San Martinen testigantza dugu. Gutun batean (1969-01-24; Euskaltzaindiko ondarea, KEA-0048) zera idatzi zion karmel-darrari:</cell></row><row><cell cols="2">Atzo uste dot denok gelditu ginala poz-pozik. Gauzak ondo urten eben. Arabako lenengo batzarra eta Euskaltzaindiak aspalditik egin dabenik onena. Izlariori asko sor dautsugu ain neurri onean berba egin zenduelako.</cell></row><row><cell cols="2">Gabriel Arestiren parte hartzeaz asko gehiago dakigu. Dirudienez han esanda-koaz, poetak idatzitako laburpen nahiko zabala dugu (KEA-0048). Hitzaldi horretan berriro itzuli zen Aresti Barrutiaren autoretzaz zituen zalantzetara. Oraingo honetan, baina, b) Bere ustetan Barrutiaren sinadura ez da originala, Guerrak Azkueri bidalitako kopian jarritakoa baino:</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http:/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 397-409</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Por otra parte se desconocen las bases sobre las que se asentó Guerra para atribuir la obra a Barrutia. Pues en puridad de concepto, el único dato que se puede manejar es que Guerra puso el nombre de Barrutia al pie de la copia que se conserva en la Biblioteca de la Academia Vasca.Horregatik Juan San Martinek otsailaren 24an aipatzen dionean komenigarria litzatekeela hitzaldia idatzi eta argitaratzea, hain zuzen ere Arabako Diputazioko arduradunak oso pozik geratu zirelako eta hitzaldi biak argitaratzea proposatu zutelako, eta Euskaltzaindiak zituen beharrizanak kontuan harturik Diputazioarekin harremanak estutzea onuragarria zelakotan, Arestik ezezkoarekin erantzuten dio adiskideari:Perdona que no te haya mandado el texto de mi pobre charla en Vitoria, y perdóname más aún que no te la envie. Sé que por ello te voy a hacer quedar mal, pues has tenido gran empeño de que el asunto de Vitoria salga bien. Sin embargo, me veo imposibilitado de comprometerme m[á]s con el asunto Barrutia. Recordarás que cuando</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20210</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20210" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Akesolo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Azkue y Barrutia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="351" to="358" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Aresti</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Itzaurre moduz</title>
		<editor>Teatro Zaarra. Tolosa: Auspoa. -, 1986, Gabriel Arestiren Literatura Lanak. 10. Artikuluak, Hitzaldiak. Gutunak. K. Landaren edizioa. Zarautz: Susa. -</editor>
		<meeting><address><addrLine>Udala</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="139" to="148" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>«Primera aportación para el conocimiento de la vida y obra de Pedro Ignacio de Barrutia y Basagoiti</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acto para la Nochebuena. Pedro Ignacio de Barrutia (1682-1759), Análisis literario</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Kortazar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Elkar Lanean: Pedro Ignacio de Barrutia. Acto para la Nochebuena. Gasteiz: Diputación Foral de Álava</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="167" to="206" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zarautz: Susa. Jon Kortazar Hizkuntzaren eta Literaturaren Didaktika Saila, Hezkuntza Fakultatea Sarriena auzoa, z/g -48940 Leioa (Bizkaia) 94 601 46 27 *jon</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Zelaieta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gabriel Aresti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Biografia</surname></persName>
		</author>
		<idno>kortazar@ehu.eus ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page" from="397" to="409" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20210</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20210" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20210</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20210" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20210</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20210" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20210</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20210" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<idno>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
		<title level="m">Lino Akesolok Manuel Lekuonari idatzitako gutuna</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967-04-26" />
			<biblScope unit="page" from="397" to="409" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20210</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20210" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
