<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology Orhiko xoria Orhin lakhet: izen/adjektibo psikologikoak, gai lokatiboak 1 eta predikazioa* Psych nouns and adjectives, PP-themes and predication (or a leopard cannot change its spots)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Kratzer</publisher>
				<availability status="unknown"><p>Copyright Kratzer</p>
				</availability>
				<date type="published" when="2018">2018. Pylkkänen 2002. 1996. 2015</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beatriz</forename><surname>Fernández</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ane</forename><surname>Berro</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi Vasconica et Aquitanica Joseba A. Lakarra -Blanca Urgell</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution">UPV/EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="department">Deustuko Unibertsitatea</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology Orhiko xoria Orhin lakhet: izen/adjektibo psikologikoak, gai lokatiboak 1 eta predikazioa* Psych nouns and adjectives, PP-themes and predication (or a leopard cannot change its spots)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">253-270either Possession Appl (Adger &amp; Ramchand 2008) or a High Appl</title>
						<imprint>
							<publisher>Kratzer</publisher>
							<date type="published" when="2018">2018. Pylkkänen 2002. 1996. 2015</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.20202</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:21+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Starting from</head> Belleti &amp; Rizzi's (1988)  <p>work, there has been a great progress in the understanding of psych predicates, but not as much on the predication involving psych adjectives and nouns. <ref type="bibr" target="#b6">Adger &amp; Ramchand's (2006)</ref> work on Scottish Gaelic is one exception. In this language, there are nouns that express psych states, and the experiencer and theme arguments are shown as prepositional arguments of these nouns. In Basque too, there are psych nouns, such as laket, and they are found with postpositional phrases that are interpreted as the themes of the psychological state expressed by the predicate. The experiencer, on the other hand, can occur either with absolutive case, ergative case or dative case. In this paper, we show that, like in Scottish Gaelic, the locative theme forms a constituent together with the psych noun in Basque. On the contrary, the experiencer does not belong to this constituent, as it is introduced by a functional head that is higher than the Pred(ication) phrase <ref type="bibr" target="#b12">(Bowers 1993)</ref>. In the case of the dative experiencer, it is introduced by an Applicative head -</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 253-270 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10. <ref type="bibr">1387/asju.20202</ref> We dedicate this work to professor Joakin Gorrotxategi. We do not work in the same scientific fields, but leaving aside the differences from one another, language is a wonderland for the three of us. As the saying goes, «a leopard cannot change its spots».</p><p>Keywords: <ref type="bibr">Psych predicates, dative, ergative, experiencer, predication.</ref> Laburpena <ref type="bibr">Belleti &amp; Rizzi (1988)</ref> lanetik aurrera, asko dira hizkuntzalaritza teorikoak predikatu psikologikoez eman dizkigun irakaspenak, baina ez dira horrenbeste izen edo adjektibo psikologikoek sortzen duten predikazioarekin lotutakoak. <ref type="bibr">Adger &amp; Ramchand-ek (2006)</ref> Eskoziako gaelikoaz egindako azterketa da salbuespen horietako bat. Hizkuntza honetan, egoera psikologikoa adierazten duten izenak daude, eta esperimentatzailea eta gaia, izen horiekin batera datozen preposizio sintagmak izaten dira. Euskaraz ere izen eta adjektibo psikologikoak daude, laket adibidez, eta gai lokatiboarekin batera jasotzen dira, hots, postposizio sintagma batekin. Esperimentatzailea, berriz, absolutiboarekin, ergatiboarekin edo datiboarekin marka daiteke egitura zein den. Lan honetan erakutsiko dugunez, gai lokatiboak osagai bakarra osatzen du izen eta adjektibo <ref type="bibr">psikologikoarekin, bai gaelikoz bai euskaraz;</ref><ref type="bibr">ez, aldiz, esperimentatzaileak, zeina Predikatu Sintagma (Bowers 1993)</ref> baino goragoko buru bati zor zaion: Aplikatiboari, datiboaz markatzen denean, dela Adger &amp; Ramchand-en Jabetza Aplikatibo burua, dela <ref type="bibr">Pylkkänen-en Goi Aplikatiboa 2008</ref>, eta Boz buruari <ref type="bibr" target="#b15">(Kratzer 1996</ref><ref type="bibr" target="#b10">, Berro 2015</ref> esperimentatzailea ergatiboaz markatzen denean.</p><p>Lana, Joakin Gorrotxategi irakasleari eskaini nahi diogu. Ez gara ikerkuntza eremu berekoak, baina eremu batetik bestera dagoen aldea gorabehera, hizkuntza da hiruron lurralde miresgarria, eta esaera zaharrak dioen bezala, Orhiko xoria, Orhin lakhet.</p><p>Hitz gakoak: <ref type="bibr">Predikatu psikologikoak, datiboa, ergatiboa, esperimentatzailea, predikazioa.</ref> Atarikoa Orhiko xoria Orhin lakhet, halaxe diote zuberotarrez. Esaera zahar horretan ageri dira lan honetako mintzagai nagusiak, hots, izen/adjektibo psikologikoa (lakhet) eta gai lokatiboa (Orhin). Laket askotariko predikatu egituretan azal daiteke gai lokatiboarekin batera, eta esperimentatzaileak ere egitura bakoitzaren araberako kasua du eskura: iragangaitzean, absolutiboa (Orhiko xoria Orhin lakhet); iragankorrean, ergatiboa (xerriak … lakhet du zikhinpean), eta azkenik, iragangaitz datibodunean, datiboa (gizonari bere baitan lakhet zaio). Gure mintzagaietan azkena, hain zuzen, esperimentatzailea da bere kasu markapenarekin batera.</p><p>Izen psikologikoko predikazioa beste hizkuntza batzuetan ere jasotzen da, hala nola, Eskoziako gaelikoan <ref type="bibr">(Adger &amp; Ramchand 2006, aurrerantzean A&amp;R)</ref>. Hizkuntza honetan, egoera psikologikoa adierazten duten izenak daude -A&amp;R-ek Ψ-IS deritzete izen horiek buru duten sintagmei-, eta eurekin batera datozen esperimentatzaileak preposizio sintagmak izan daitezke. Euskaraz ere badira halako izen edo adjektibo psikologikoak. Batzuk izen argiak dira, hala nola, damu edo dolu; beste ba- Guk lan honetan, A&amp;R-ek Eskoziako gaelikorako proposatutako analisia euskarara ekarri eta eztabaidatuko dugu. Erakutsiko dugunez, analisi hori ezin daiteke euskaraz bete-betean aplikatu, adibidez, ez dugu uste laket izentzat hartuz gero behintzat (eta ez adjektibotzat), predikatuaren subjektutzat har daitekeenik euskaraz, A&amp;R-ek gaelikorako jotzen duten bezala, nahiz eta itxura guztiaren arabera predikatu egitura bat dugun. Hala ere, analisiaren beste alderdi batzuek euskararako ere balio dezaketelakoan gaude. Esate baterako, ez dirudi esperimentatzaileak izen edo adjektibo psikologikoarekin osagai bakar bat osatzen duenik ez gaelikoan ez euskaraz <ref type="bibr">(Berro &amp; Fernández 2017)</ref>, eta balizko Predikatu Sintagma bat <ref type="bibr" target="#b12">(Bowers 1993)</ref> baino goragoko buru batek gaineratzen duela dirudi. Oso litekeena da, euskaraz gaelikoz bezala, buru Aplikatibo bati esker gaineratzea esperimentatzailea, izan A&amp;R-en Jabetza Aplikatibo burua, izan <ref type="bibr">Pylkkänen-en Goi Aplikatiboa 2008</ref>, izan Aplikatiboa abizenik gabe <ref type="bibr" target="#b16">(Odria 2017)</ref>. Esperimentatzaile ergatiboa, berriz, Boz buruari zor zaiola <ref type="bibr" target="#b15">(Kratzer 1996</ref><ref type="bibr" target="#b10">, Berro 2015</ref> dirudi. Halaxe azal liteke, besteak beste, esperimentatzaile datiboaren eta ergatiboaren arteko aldea eta dagozkien predikatu egituren artekoa. Nolanahi ere, azterbide osoago baten zain, zenbait alderdi esanguratsu aipatu eta aztertuko ditugu hemen.</p><p>Lanak ondoko egitura izango du. 1. atalean, predikatu psikologikoen oinarriak deskribatuko ditugu. 2. atalean, laketen kategoriaz eztabaidatuko dugu labur. 3. atalean, predikatu psikologikoen barne egitura aztertuko dugu, zenbait irizpide baliatuz. A&amp;R-en analisi teorikoaz eztabaidatuko dugu 4. atalean; 5. atalak gerora begirakoa jasoko du eta ondorio nagusiak bilduko ditu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Izen psikologikoak eta predikazioa: laket adibide</head><p>Belletti eta Rizzi-k (1988) hiru aditz psikologiko mota bereizten dituzte euren tipologia hirukoitzean: I. temere mota, II. preocuppare mota eta III. piacere mota. Rol tematikoei dagokienez ez dago alderik euren artean, aditz psikologiko guztiekin batera zehazten dira-eta esperimentatzailea, hots, egoera psikologikoa jasaten duen banakoa, eta gaia, egoera psikologiko horretako edukia edo objektua. Alabaina, funtzio sintaktikoak irauli egiten dira eta kasuak ere aldatzen.</p><p>(1) a. Gianni teme questo. Gianni.nom beldur izan hau.akus 12 'Jonek honi beldur dio.' 1 Lanean zehar laburdura hauek erabiliko ditugu: ABS = absolutiboa, AKUS = akusatiboa, Apl = aplikatiboa, Asp = aspektua, Boz = boza, D = determinatzailea, DAT = datiboa, Denb = denbora, ERG = ergatiboa, esp = esperimentatzailea, est = estimulua, INPRF= inperfektiboa, NOM = nominatiboa, ORN = orainaldia, P = preposizioa edo postposizioa, pl = plural, Pred = predikatua, sg = singular, 1, 2, 3= lehen, bigarren eta hirugarren pertsona. Hiru predikatu egitura hauetan, laket izen psikologikoaz gain, esperimentatzailea eta gaia azaltzen dira, eta alde horretatik egitura iragankortzat joko lukete A&amp;R-ek, baina hirurak bereizi behar ditugunez elkarren artean, euskal gramatikan ohi bezala erabiliko ditugu guk iragangaitz eta iragankor deiturak, ondoren azalduko dugunez.</p><p>Gaia lokatiboarekin, edo nahiago bada inesiboarekin, markatzen da hiru egituretan. Hiruretan beraz, PS bat dago. Alabaina, esperimentatzaileak egituraren araberako markapena du: egitura iragangaitzean (5a), halaxe deituko diogu, absolutiboa (Orhiko xoria); iragankorrean (5b), ergatiboa (xerriak), eta azkenik, iragangaitz datibodunean (5c), datiboa (gizonari). Kopula bera ere, egitura batetik bestera aldatzen da. Izan ere, izan (BE) hautatzen da (5a) eta (5c) adibideetan (lehenean, inplizituki, kopula isiltzen da-eta), eta *edun (HAVE), berriz, (5b) adibidean. Kopula, azkenik, jokatu egiten da eta komunztadura egiten du absolutiboarekin (ABS) lehen egituran, ergatiboarekin (ERG) bigarrenean eta datiboarekin (DAT) hirugarrenean:</p><formula xml:id="formula_0">(6) a. ABS esperimentatzailea Ψ-IS/AdjS PS gaia izan iragangaitza b. ERG esperimentatzailea Ψ-IS/AdjS PS gaia *edun iragankorra c. DAT esperimentatzailea Ψ-IS/AdjS PS gaia izan irangangaitz datiboduna</formula><p>Ereduzko Prosa Gaur (EPG) zein Egungo Testuen Corpusean (ETC) ere jasotzen dira gaur egun predikatu egitura hauen agerraldiak:</p><p>(7) a. Antzerkian laket zen orduan gazteria. <ref type="bibr">(Herria, 2004-11-04)</ref> b. Euskaldun Gazteriaren biltzarretan laket zuen. (Herria, 2010-04-11) c. Arraintzan ere laket zaio Janbattitt-eri. (Herria, 2011-08-04) Dena dela, maiztasun aldetik, askozaz ere sarriago aurkitzen dira gaur egun behintzat, gaia absolutiboarekin markatzen duten egitura predikatiboak (8), nahiz eta lan honetatik aparte utzi ditugun, lokatibodunak baino.</p><p>(8) a. Oso laket dut nik Aiherra. <ref type="bibr">(Herria, 2003-12-25)</ref> b. Musean hartzea laket zaio eta Beti Gazte batasunean partaide da. <ref type="bibr">(Herria, 2003-11-20)</ref> Azkenik, laket izen psikologikoko egitura predikatiboek badute euren aditz ordaina, hots, laketu, eta konfigurazio berberetan aurkitzen da, ondoko adibide klasikoetan ikus daitekeenez. Xehetasunez ikusi behar da gerora begira, ea laket predikatuak eta laketuk jokabide bera ote duten. Esperimentatzailearen kasu markapenera begira behintzat, ez dirudi alderik dagoenik batetik bestera. Gaiaren markapenak aparteko azterketa mereziko luke, gerora begira. Lan honetan aztergai ditugun egitura predikatiboetan, eztabaidagarria da laket izena edo adjektiboa den. Adibidez, gai lokatibo bat hartzea izan daiteke izentasunaren zantzua. Bestalde, gai lokatiboa jasotzen duten adibideen artean, ez dugu behin ere ikusi laket adjektiboa dela iradokitzen duen ezaugarririk, esaterako, atzizki konparatiborik edo adjetiboak laguntzen dituen adberbiorik. Horrek berriro ere laketen izentasunaren alde makurtzera eraman gintzake. Gaia absolutiboz markatzen denean, aldiz, erraz aurkitzen dira horrelakoak. Dena dela, euskal hiztegietan agertzen den intuizio nagusiari jarraituz gero, adjektiboa dela pentsa daiteke, eta horixe da Beñat Oihartzabalen ustea, buruz buru adierazi digunez. Printzipioz, adjektiboa izateak eta ez izenak ez dakar oso ondorio larririk lan honen ekarpenera begira, eta batetik zein bestetik joz gero, gure emaitzak berberak izango dira. Alabaina, A&amp;R-en analisia euskara dagoen-dagoenean ekartzeko, laket izentzat jo beharko genuke eta ez adjektibotzat, nekez onar litekeelako adjektibo bat egituraren subjektutzat hartzea, eurek gaelikorako egiten duten bezala. Helduko gara horretara laster.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Laket eta kategorizazioa: izen edo adjektiboa?</head><p>Lan honetan, beraz, orain arte bezala, I/Adj psikologikoez hitz egingo dugu. Kontuan izan gure lan honetako mintzagai nagusia laket izan arren, eta bere kasuan, adjektiboa edo izena ote den zalantza sor daitekeen arren (edo besterik gabe, adjektibotzat jo daitekeen arren), beste predikazio batzuetan agertzen diren ale lexikoak izentzat baino ezin daitekeela hartu, adibidez, beldur, damu, dolu, gorroto eta abar, eta analisia laketetik beste predikatu horietara guztietara zabaldu nahi izanez gero, eta hala egin behar dela dirudi, euskaraz behintzat izenak zein adjektiboak, kategoria biak izan behar ditugula gogoan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Predikatu psikologikoen barne egitura arakatzen</head><p>Analisiaren gaineko eztabaida hasi baino lehen, I/Adj psikologikoko egitura predikatiboen barne egitura arakatu beharra dago erabakitzeko zein nolako lotura duen esperimentatzaileak I/Adj psikologikoarekin eta zein gai lokatiboak. Horretarako, <ref type="bibr">A&amp;R-ek (2006)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Analisiaren zumitzak</head><p>Eskoziako gaelikoarekin konparatu dugu euskara, eta predikatuaren barne egiturara begira, hizkuntza biek antzekotasunak dituztela erakutsi dugu. Horrek pentsaraz liezaguke A&amp;R-en analisia bera ere euskarara ekar genezakeela. Alabaina, ez dirudi analisia bete-betean behintzat euskarara ekar daitekeenik. Ondoko lerroetan erakutsiko dugu analisi horretatik euskarak zer jaso dezakeen (4.2 atala) eta zer ez (4.1 atala). Ez dugu ordezko analisi osorik proposatuko, baina gutxienez, analisiaren zumitzak zein diren argitzen saiatuko gara atal honetan. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Predikatu Sintagma, I/Adj psikologikoaren kokalekua eta hitz hurrenkera</head><p>A&amp;R-ek euren analisian, Predikatu (Pred) buru bat eta bere sintagma (PredS) proposatzen dute <ref type="bibr">Bowers-i (1993)</ref>   Horrek erakusten du, gai lokatiboa izan zein gai absolutiboa, I/Adj psikologikoa ez dela predikatuaren subjektua. Gainerakoan, Pred burua bera ere morfologikoki ahoskatzen ez dela onetsiz gero <ref type="bibr">(Bowers 1993, A&amp;R)</ref>, PredSren barruko analisi zatikatu bat izango litzateke (23)koa -burua azkenik irudikatuko dugu hemen-.  Beraz, A&amp;R-en analisia, honi dagokionez, gaelikorako ez ezik, euskararako ere balia daiteke. Alabaina, euskaraz bada beste egitura bat, gaelikoan jasotzen ez dena, hots, esperimentatzaile ERG dakarrena (28a,b). Printzipioz, aipatu berri ditugun hiru ezaugarriak jaso behar ditu predikatu egitura honen analisiak ere, baina Apl buruaren bitartez, DAT erdiets daiteke, ez ERG. Hortaz, Apl buruaren ordezko buru bat behar da. Guk, <ref type="bibr">Kratzer-i (1996)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Geroaren zain</head><p>Lan honen bitartez, gogora ekarri nahi izan ditugu aditzak ez diren bestelako predikatuak, zeinak euskal gramatikak jaso eta deskribatu baditu ere (ikus, adibidez, EGLU II) ez dituen xehetasunez aztertu. Gure lana, beraz, bestelako predikatu horietara lerratu da eremu jakin batera mugatuz, zehazki, I/Adj psikologikoek osatzen dituzten predikatuetara. Horretarako, laket I/Adj izan dugu mintzagai. Laketek, erakutsi dugunez, askotariko konfigurazioak ditu, eta alde horretatik beste predikatu psikologiko askok erakusten dituzten ezaugarrien eredutzat har daiteke, adibidez, atsegin, damu, dolu, gaitzi, higuin, plazer eta urriki izen edo adjektiboek osatzen dituzten predikatuena <ref type="bibr" target="#b13">(Etxepare 2003</ref><ref type="bibr">, Fernández &amp; Ortiz de Urbina 2010</ref>. Nolanahi ere den, gai lokatiboa zeinek duen eta zeinek ez, xehetasun gehiagorekin aztertu beharra dago; baita gai lokatiboaz gain, zein diren predikatu egitura hauetan jasotzen diren bestelako Pak, hau da, zein den I/Adj psikologiko bakoitzaren hautapena.</p><p>PS laket da / laket du alternantzia arrunt samarra da baita beste izen psikologiko batzuekin ere. Aldiz, ez dirudi oso konfigurazio arrunta denik DAT eta PS biltzen dituena, hots, gizonari bere baitan laket zaio adibidearena. Laketekin, dudarik gabe, aurkitzen da, baina DAT esperimentatzailearekin batera, gai postposizioduna erakusten duten I/Adj-ko predikazioak oso nekez aurkitzen dira. Adibidez, damu naiz/damu dut erraz aurkitu badaiteke ere, horretaz damu zait konfigurazioaren lekukotasunik ez dugu aurkitu corpusak arakatu ditugunean, baina bai damutu aditz predikatuarekiko baten bat: etzitzaion sekulan damutu arekin ezkonduaz (Mb IArg I 180).</p><p>Beraz, eta laburbilduz, arruntak dira I/Adj psikologikoko predikatuak euskaraz. Arruntak, orobat, alternantzia iragangaitz eta iragankorra (laket naiz/laket dut) eta alternantzia iragankor eta iragangaitz datiboduna (laket dut/laket zait). Gure lan honetatik alde batera utzi ditugun arren, arruntak dira gai ABS erakusten dutenak (hori laket dut/hori laket zait), eta bakanagoak baina gertagarriak, P gaiak dituztenak (horretan laket naiz/laket dut/laket zait). Hiru hauetan azkenak (horretan laket zait) muga hertsiak ditu orokortzera begira. Ez da harritzekoa. Izatez, DATz markatutako subjektuak dituzten egiturak ez dira ABSz edo ERGz markatutakoak bezain sarri gertatzen, nahiz eta predikatu psikologikoez ari garela III piacere 'gustatu' mota nagusietako bat den. Eta behin subjektua DATz markatu eta gero, eskura dagoen hurrengo aukera ezmarkatuena ABS da (edo NOM hizkuntza akusatiboetan). Aukeretan azken-azkena da, beraz, subjektua DATz eta gaia P batez markatzen dituena. Maiztasuna noiz arakatuko zain, intuizio sendoa dugu honi dagokionez.</p><p>Bestalde, Eskoziako gaelikoarekin konparatuz gero, esperimentatzailea eta gaia biak egitura predikatibo berean P gisa aurkitzea, ez da euskaraz dagoen aukera. Bien artean, gaia P izatea bai, baina esperimentatzailea P izatea ez. Esperimentatzaileak, erakutsi dugun bezala, kasuetatik bat jaso behar du halabeharrez, hots, ABS, ERG edo DAT. P batetik gertuen DAT dago beharbada, baina esperimentatzaileek erakusten duten DATk ez du P gisa jokatzen. Horregatik, hain zuzen, egotzi diogu Apl buruari DAT gaineratzea (eta A&amp;R-ek gaelikorako egiten duten bezala).</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>(9) a. Laster laketu zen bere herri berrian. (Lf Elit 270) b. Ez du gure eskualdetan laketzen arranoak. (Zerb Azk 85) c. Erlei lakhetzen zaie bere eztiaren ingurunean. (PS Phil 514s) b. Ez ote zaitzu lakhetu zure desterruan. (Brtc 88). (Fernández &amp; Ortiz de Urbina 2010: 95) Baita egungo euskararen adibideotan ere: (10) a. Agian laketuko zira euskal herri hortan. (Herria 2003-07-24) b. Gure artean agian laketuko dute. (Herria 2006-04-13) c. Agian laketuko zaigu Iholdin. (Herria 2006-05-11)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>(13) a. Plazentago eta laketago zaika Iainkoari miserikordia iustizia baiño. (Ax 138 (V 91)). b. Debozione, zure semiari hain laket [zaiona]. (Mercy 22) c. Apostolien obra bat, Jinkuari ezinago laket lizatekiana. (CatS IX)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>(22) a. Zerriak (*laket) zikinpean *(laket) du. b. Jonek (*atsegin) txokolatea *(atsegin) du. c. Gizonari (*laket) bere baitan *(laket) zaio. d. Joni (*atsegin) txokolatea *(atsegin) zaio.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>Jo dezagun, bada, (23) dela euskararako analisi zatia. Ψ-IS/AdjS izango litzateke Pred buruaren osagarria, eta sintagma horrek bere barruan izango lituzke I/Adj psikologikoa zein bere osagarria, hots, PS:</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>, berriz, izen edo adjektibo kategoria izan dezakete, lan honetako laketek edo atseginek adibidez, baina euskaraz, ez dirudi esperimentatzaileak postposizio sintagmak direnik, determinatzaile sintagmak baino. Nolanahi ere den, bi hizkuntzetako izen/adjektibo predikazioan, kopula eta izen eta adjektibo psikologikoak agertzen dira, eta gaia ere zehazten den kasuetan, lokatiboaz (edo bestelako postposizioez) marka daiteke hizkuntza batean zein bestean.</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 253-270 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20202tzuek</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Adibide honetan, kopulaz eta izen psikologikoaz gain, esperimentatzailea eta gaia PS banatan adierazten dira, batetik agam, egileek at me itzultzen dutena ingelesera, eta bestetik, ort, ingelesez on you.Aldeak alde, euskaraz ere asko dira predikatu psikologikoak osa ditzaketen izen eta adjektiboak, eta euren artean daude, besteakbeste, atsegin, damu, dolu, gaitzi, laket, higuin, plazer eta urriki (Etxepare 2003, Fernández &amp; Ortiz de Urbina 2010. A&amp;R-en Ψ-IS deitura Adjektibo Sintagmetara zabaldu (Ψ-IS/Adj) eta analisietarako gordeaz, I(zen)/Adj(ektibo)psikologikoak deituko diegu testuan zehar. Guk lan honetarako laket aukeratu dugu, askotariko predikatu egituretan azaltzen delako, eta gai lokatiboa ere erakuts dezakeelako, hots, PS gisako gaia. Ondorioz, hiru predikatu egitura nagusi sortzen dira, ondoko adibideetan ikus daitezkeenak.</figDesc><table><row><cell cols="2">b. Questo hau.nom kezkatu preoccupa Gianni. Gianni.akus 'Honek Jon kezkatzen du.' c. A Gianni piace 'Joni hau gustatzen zaio.' Jon.dat gustatu hau.nom questo. (4) Tha gaol agam ort. PS esperimentatzailea; PS gaia (Belletti &amp; Rizzi 1988: 291) izan.orn maite P.ni P.zu 'Nik zu maite zaitut.'</cell></row><row><cell cols="2">Temere gisako predikatuarekin, Gianni, esperimentatzailea, subjektua da eta nomi-natiboarekin markatzen da (eta questo 'hau', berriz, osagarria da eta akusatiboduna). Preoccupare gisakoan, berriz, osagarria da Gianni eta akusatiboa ezartzen zaio. Piacere-ren adibidean, azkenik, Giannik datiboa jasotzen du, eta subjektu estatusa du egituran. Funtzio sintaktikoei dagokienez, euskararen adibideok ez dute alderik erakusten italieraren adibideekiko, nahiz eta, jakina, ergatibo eta absolutiboa diren subjektu eta osagarriei, hurrenez hurren, ezartzen zaizkien kasuak, italieraz ez bezala:</cell></row><row><cell cols="2">(2) a. Jon-ek Jon-erg Ane.abs gogoratu.inprf edun.3sgabs.3sgerg Ane gogoratzen du. b. Ane-k Jon kezkatzen du. Ane.erg Jon.abs kezkatu.inprf edun.3sgabs.3sgerg c. Jon-i Ane gustatzen zaio. Jon-dat Ane.abs gustatu.inprf izan.3sgabs.3sgdat</cell></row><row><cell cols="2">Gramatika teorian oro har eta euskal gramatikan bereziki, II motako aditzek eman dute zeresan gehien -ikus adibidez, Artiagoitia (2000) edo Oihartzabal (2002) laburpen baterako, eta batez ere uztardura datuen inguruko eztabaidarako, eta Arad (1998) azterbide berezi baterako-. Alabaina, gure oraingo aztergai nagusiak ez dira gogoratu, kezkatu eta gustatu bezalako aditz psikologikoak, hau da, aditz predika-tuak, izen edo adjektibo psikologikoak dituzten predikatu egiturak baino. Horiezaz den bezainbatean, bakanagoak dira lanak eta analisiak, bai gramatika teorian bai eus-kal gramatikan. Salbuespen horietako bat da A&amp;R-en (2006) lana, zeinetan Eskoziako gaelikoko izen psikologikoak biltzen dituzten egitura predikatiboak aztertzen diren. Egitura hauetan, Preposizio Sintagma (PS) gisako esperimentatzaileak ageri dira, ondoko adi-bidean bezala:</cell></row><row><cell cols="2">(3) Tha izan.orn beldur P.ni eagal orm. PS esperimentatzailea 'Beldurtuta nago.'</cell></row><row><cell cols="2">Adibidea behar bezala ulertzeko kontuan hartu behar da, gaelikoa A(ditz)-S(ub-jektu)-O(sagarri) hurrenkera ezmarkatuko hizkuntza dela, eta ohikoak direla BE 'izan' kopula jokatuarekin hasten diren perpausak, adibidekoa bezala. Bestalde, ea-gal 'beldur' izen psikologikoa ere badago adibidean, A&amp;R-ek Ψ-IS deritzotena. Espe-rimentatzailea, azkenik, PS bat da, egileok ingelesezko on me itzultzen dutena inge-lesera. Egitura hau iragangaitzat hartzen dute egileok, izen psikologikoa argumentu bakarra hautatzen duelako, hots, esperimentatzailea. Beste alde batetik, predikatu egitura iragankorra denean, hau da, esperimentatzaileaz gain, gaia bera ere jasotzen denean, orduan, bi PS ageri dira bata bestearen ondoan gaelikoan:</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 253-270 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20202 ASJU 52-1/2 (2018), 253-270 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20202</cell></row></table><note>(5) a. Orhiko xoria, Orhin lakhet.b. Ez luke bada hanbat iduri, xerriak ezen lakhet du zikhinpean. (Dv Lab XXXIV) c. Ezen gizonari bere baitan laket zaionean, higointzen zaitzu, hura higoin duzu (SP Imit 80)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Orotariko Euskal Hiztegian (OEH), laket izen gisa eta adjektibo gisa sailkaturik agertzen da, baina OEHn oinarritzen den Euskal Hiztegiak (EH) eta Egungo Euskararen Hiztegiak (EEH) adjektibo gisa baino ez da jasotzen, eta Nola Erran hiztegiak ere, egitura predikatiboetatik aparte, adjektiboen kidekotzat hartzen du, ez izenena. Badirudi, beraz, laket adjektiboa dela gaur egun eta ez izena. Hala ere, euskarazko beste predikatu batzuekin gertatzen den bezala, kategoria batek zein besteak duten banaketa erakuts dezake. Batzuetan, laket adjetiboa dela dirudi, batetik, adjektiboek hartzen dituzten atzizki konparatiboekin eta superlatiboekin ager daitekeelako (11a,b) eta bestetik, izen bati lagun diezaiokeelako (11b,c), adjektiboek egiten duten bezala.(11) a. Eleketa laketago liburutan baino, eta errexkiago ari. (HU Aurp) b. Pater eta Ave Maria erraiten baitügü, zoin baitzaio othoitze laketenak. (Bp I 123) c. Arraintzan zuen bere bizimodu laketena. (Zub 21) Beste batzuetan, baina, izenei egozten zaizkien ezaugarriak erakusten ditu: postposizioen osagarria izan daiteke (12a,b) eta adjektiboez lagundurik ager daiteke (12c). 12) a. Gogorki kentzen dautsez diru ta lagunak / laket-barik bai-daurkiz beti gau ilunak. (Laux Bba 58) b. Iñoiz etzan ahuldu laketan. (Laux AB 47) c. Laket bizian etzaten da lotan. (Arti MaldanB 191)</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 253-270 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20202(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>.3. Tarteko ondorioak Ondorioz</head><label></label><figDesc>zenbait irizpide darabiltzate, hots, osagaitasuna (ingelesez, constituency), hierarkia, hautapena eta hitz hurrenkera, eta guk guztien artean hiru aipatuko ditugu ondoko lerroetan -hautapenerako, ikus 4.1 atala-. Osagaitasunak berebiziko garrantzia du predikatuaren barne egitura zein den erabakitzerakoan (ikus baita Berro &amp; Fernández 2017); hierarkia eta hitz hurrenkera ezagunagoak dira gure artean, eta labur jasoko ditugu. Irizpideetan lehena, osagaitasuna da, eta bere arabera erabaki daiteke ea esperimentatzailea eta gaia besarkatzen dituen egitura predikatiboan, zein den bietatik I/ Adj psikologikoarekin batera osagai bakar bat osatzen duena. Hasi gaitezen, beraz, egitura predikatibo iragankorrarekin (zerriak laket du zikinpean). Esperimentatzailea ERGrekin markatzen da egitura honetan, eta laket I/Adj psikologikoren ezkerretara lerratzen da subjektuari dagokion gune kanonikoan. Gai lokatiboa, bestalde, laketen (eta inflexioaren) eskuinetara agertzen da (laket du zikinpean), baina bere ezkerretara ere ager daiteke ERGren eta laketen artean kokatuz (zerriak zikinpean laket du), eta azken hauxe izango da ziur aski kanonikoki dagokion gunea. Printzipioz, ez dirudi ERGz markatutako esperimentatzaileak laketekin osagai bakarra sor dezakeenik. Kontuan izan, gaelikoaren (4) egituran, bi PS direla izen psikologikoarekin harremanetan daudenak, eta hortaz, teorikoki behintzat batek zein besteak era lezakeela osagaia izen psikologikoarekin batera. Euskaraz, aldiz, ERG ez da postposiziotzat hartzen ezta ERG sintagma PStzat ere. Alde horretatik, argi dago euskara gaelikoa ez bezalakoa dela. Nolanahi ere den, alde batera utzita euskalaritzak ERG sintagmaz orain arte irakatsi diguna, hots, subjektuak diren DSak markatzen dituela, osagaitasunaren bitartez erakuts daiteke esperimentatzaile ERGk ez duela osagai bakar bat osatzen I/Adj psikologikoarekin. Gizonari laket] baizik ez da norbere baitan (sentitzen) dena. b. [Bere baitan laket] baizik ez da gizonak (sentitzen) duena. Beraz, arrakala perpausek zein ezezko perpaus hauek erakusten dute esperimentatzaileak, izan ERG izan DAT, ez duela I/Adj psikologikoarekin batera osagai bakarra eratzen (18a); gai lokatiboak (18b), aldiz, bai. Esperimentzailea, beraz, gorago dago egituran gai lokatiboa baino, harritzekoa ez dena kontuan hartzen badugu zein den oro har ERG eta DAT esperimentatzaileek gaiekiko erakusten duten hierarkia aditz psikologikoko egituretan (Belleti &amp; Rizzi-ren sailkapen hirukoitzeko I eta III motakoekin, hain zuzen). , hauexek dira A&amp;R-i jarraituz, I/Adj psikologikoko egitura predikatiboez esan dezakeguna, aldeak alde, euskaraz eta Eskoziako gaelikoz berberak direnak: lehenik eta behin, I/Adj psikologikoak osagai bakarra osatzen du PS gisako gaiarekin; bigarrenik, I/Adj psikologikoak ez du osagai bakarra osatzen ez ERG ez DAT esperimentatzaileekin, eta hirugarren eta azkenik, ERG eta DAT gorago daude gaia baino, eta hortaz, baita izen psikologikoak eta gaiak osatzen duten osagai konplexua baino gorago ere.</figDesc><table><row><cell>Aldiz, gai Hortaz, bi osagaien (esperimentatzailearen eta gaiaren) arteko asimetria ikusten lokatiboa eta I/Adj psikologia bai (14b). (14) a. *[Zerriak laket] da zikinpean (sentitzen) duena. b. [Zikinpean laket] da zerriak (sentitzen) duena. dugu I/Adj psikologikoarekiko: esperimentatzaile ERGk eta I/Adj psikologikoak ez dute osagai bakar bat osatzen; gai lokatiboak eta I/Adj psikologikoak, aldiz, bai. Ikus dezagun orain egitura iragangaitz datiboduna (gizonari bere baitan laket zaio). Galdera izatez lehengo bera da, hots, esperimentatzaileak osagai bakar bat era-tzen ote duen I/Adj psikologikoarekin. Alabaina, egitura honetan esperimentatzailea DATrekin markatzen da, eta jakinik DATetatik zenbaitek PSena bezalako jokabide sintaktikoa dutela (Odria 2017), galderak zentzu handiagoa du beharbada egi-tura honetan, ergatibodunean baino. Alabaina, arrakalatze kontuetan, esperimenta-tzaile DATek ere ez dute osagai bat sortzen I/Adj psikologikoarekin batera (Berro &amp; Fernández 2017), eta alde horretatik, behintzat, ERGek bezalakoxe joaera daukate. (15) a. *[Gizonari laket] da norbere baitan (sentitzen) dena. b. [Bere baitan laket] da gizonak (sentitzen) duena. Bigarrenik, ezezko perpausak osagai bat aurreratu eta baizik / besterik darama-nean, osagai horretan ezin daiteke esperimentatzailea I/Adj psikologikoarekin batera aurreratu, ez ERG (16a) ez DAT (17a); gai lokatiboa, berriz, bai (16b) eta (16b) adi-bideetan ikus daitekeenez. b. *[Esperimentatzaile-ERG/DAT Ψ-IS/AdjS] gai-PS] Ez dago honi dagokionez alderik euskararen eta gaelikoaren artean. 3.2. Hierarkia eta hitz hurrenkera Irizpideen artean bigarrenak zerikusia du esperimentatzailearen eta gai lokatiboa-ren arteko hierakiarekin. Hierarkia horren arabera, ERGk zein DATk gai lokatiboa o-komandatzen dute, (19a) eta (19c) hurrenez hurren, eta ez alderantziz: esperimen-tatzaileak anafora elkarkaria uztartzen du bi adibide horietan, eta uztartu gabeko ana-forak ezgramatikaltasunera daramatza (19b) eta (19d) adibideok. (19) a. Gizonek elkarren baitan laket dute. b. *Elkarrek gizonen baitan laket dute c. Gizonei elkarren baitan laket zaie. d. *Elkarri gizonen baitan laket zaie (16) a. (18) a. Esperimentatzaile-ERG/DAT [Ψ-IS/AdjS gai-PS] Alderdi honetan ere, gaelikoan bezala, esperimentatzaileak o-komandatzen du gai lokatiboa. 3</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 253-270 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20202 3.1. OsagaitasunaJo dezagun lehenik arrakala perpausetara (cleft-sentences). (14a) adibidean ikus daitekeenez, ERG eta I/Adj psikologikoa ezin daitezke batera arrakalatu.*[Zerriak laket] baizik ez da zikinpean (sentitzen) duena.b. [Zikinpean laket] baizik ez da zerriak (sentitzen) duena.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 253-270 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20202 (17) a. *[</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>jarraituz. Eskoziako gaelikoaren (4) adibidea dakargu berriro ondoren bere analisiarekin batera. PredS, zuhaitzaren oinarrian dago. /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20202 teko hurrenkera alderantziz irudikatuta ere (osagarria-burua, eta ez zuhaitzeko buruaosagarria), ez dirudi euskaraz, laket izentzat harturik ere, subjektutzat har daitekeenik inola. Euskaraz ez dugu laket-zerriak-zikinpean edo laket-gizonari-bere baitan bezalakorik. Egitura batean zein bestean, subjektua, dudarik gabe, esperimentatzailea bera da.</figDesc><table><row><cell>(20) a. Tha izan.orn maite p.ni p.zu gaol agam ort. PS esperimentatzailea; PS gaia 'Nik zu maite zaitut.' b. DenbS Denb AspS tha Subject Asp' gaol Asp AplS Esp DAT Apl' agam Apl PredS Ψ-IS Pred' &lt; gaol &gt; Pred PP ort (A&amp;R 2006) PredSren barruan ikus daitekeenez, psiko-izena predikatuaren subjektutzat har-tzen da, eta subjektu gisa ere azaleratzen da, AspSren Espezifikatzaile gunean. A&amp;R-ek subjektutzat hartzen dute psiko-izena, hizkuntza bereko beste edozein sub-jekturen gune berean kokatzen delako, halaxe diote. Horretarako ebidentzia batzuk erabiltzen dituzte, adibidez, perpaus jokatuetan, subjektua aditz jokatuaren eskuine-tara lerratzen da (gogoratu ASO hurrenkera ezmarkatuko hizkuntza dela gaelikoa). Ebidentzia gehiago dator, bestalde, adberbioen kokalekutik. Gaelikoz, adberbioa subjektuaren eskuinetara eta predikatuaren ezkerretara (21a) kokatzen da. Orobat, izen psikologikoaren eskuinetara eta predikatu psikologikoaren ezkerretara kokatzen da (21b) adibidean. (21) a. Bith Iain an comhnaidh a' snamh. izan Jon beti asp igeri.egiten 'Jon beti ibiltzen da igerian.' b. Bith gaol an comhnaidh aig Iain air Mairi. izan maite beti P(at) Jon p(on) Miren 'Jonek beti maiteko du Miren.' Hortaz, izen psikologikoa subjektutzat hartzeko oinarria erakusten du gaelikoak. Euskaraz, alabaina, hitz hurrenkera oso bestelakoa da, eta ez zaio inondik inora lo-tzen (20b)ko zuhaitzetik erator daitekeenari. Zuhaitzean, osagarrien eta buruen ar-ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 253-270 http:/Kopula gaineratzeak (izan zein *edun), bestalde, gauzak are gehiago katramila-tuko lituzke. Baldin eta Denbora (Denb) burutik esekiko bagenu, A&amp;R-ek gaeliko-rako egiten duten bezala, orduan, du-laket eta zaio-laket izango genuke, gutxienez (20b)ri jarraituz gero, eta inork ez luke esango hori hurrenkera ezmarkatua denik euskaraz. Beste alde batetik, laket kopularen ezkerretara eta ondo-ondoan agertu behar da derrigor. Hortaz, alde horretatik ere ezin daiteke pentsatu predikatuaren subjektua denik. Horra begira, laketen hurrenkera, gai lokatiboa izanagatik ere, gai absolutiboa duten I/Adj psikologikoko beste predikatu batzuen hurrenkera bera da, adibidez atse-ginena.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20202 Orduan, baina, sortzen da galderarik zailena: zein da predikatu horren subjektua? Aukera teoriko bat izan liteke, nahikoa kontraintuitiboa izan arren, PS izatea predi-/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20202 keen arren). Izatekotan, (26)ko zuhaitzean, esperimentatzaile ABS (Orhiko xoria) egon liteke beharbada, baina ez gainerako esperimentatzaile biak. Bestalde, esperimentatzaile ABS alde batera utzita, beste biek (ERGk eta DATk) ez badute sortzezko gunea PredSren Espezifikatzaile gunean, orduan, PredSri subjektua falta zaio eta predikatuaren beraren definizioa galtzen da erabat. Laburbilduz, PredS baten aukera teorikoa erakargarria da eta xehetasunez arakatu beharrekoa. Dena dela, A&amp;R-en analisiak arazo bat baino gehiago dakarzkigu euskarara. Lehenik eta behin, baldin eta laket adjektiboa bada, orduan besterik gabe ezin daiteke subjektutzat hartu. Bigarrenik, laket izentzat hartu eta damu /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20202 eta, zehazten dutenez, buru hori Pylkkänen-en 2008 [2002] (Goi) Aplikatiboa bera izan daitekeen. Egile hauen aierua da buru honek zerikusia duela jabetzarekin -horretatik hain zuzen deitura-, eta bizidunak egoera psikologikoetan, izatez egoera psikologiko horien jabeak direla. Euskaraz, esperimentatzaile zein jabe datiboentzat Apl buru bat bereizi du baita Odriak (2017) ere aditz predikatuko egituretan. Analisian, berebiziko garrantzia du azpimarratzeak AplSren subjektua, hots, esperimentatzailea biziduna dela. Izatez, esperimentatzaileak bizidunak izan behar dira, bestela ezin daitezkeelako izan, literaturan aspaldion egotzi izan zaien beste ezaugarri bat, alegia, kontziente edo jakituna izatea (ingelesez, sentient deritzo). A&amp;R-ek ez dute ezaugarri</figDesc><table><row><cell>zikinpean bere baitan ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 (25) PredS PS http:/katuaren subjektua: Orhin Ψ-IS/AdjS zikinpean &lt; laket &gt; bere baitan Alabaina, (25)eko analisiak badu kontrako argumentu sendo bat, hautapena hain &lt; laket &gt; ASJU 52-1/2 (2018), 253-270 Pred' Pred zuzen, A&amp;R-ek bestelako arrazoiengatik darabiltena. Izan ere, hemen laket beste inongo I/Adj psikologikorik aztertu ez badugu ere, izatez, badirudi bere eta beste I/ Adj batzuen arabera aurkitzen direla nagusiki P batzuk edo besteak. Hori Eskoziako gaelikoan gertatzen da eta euskaraz ere bai. Adibidez, laketekin batera, ikusi dugunez, gai lokatiboa hautatzen da; aldiz, damu psiko-izenarekin, ez da lokatiboa hautatzen, instrumentala baino (horretaz damu naiz / horretaz damu dut). Hortaz, badirudi bu-ru-osagarri harremanean ezartzen dela zein PS hautatzen den, hots, I/Adj psikologi-koaren arabera dugula PS bat edo bestea. Hori printzipioz ez dugu subjektu batetik espero, osagarri batetik baino. Bigarren aukera teorikoa naturalagoa da, hots, esperimentatzailea izatea PredS ho-nen subjektua. Kontuan izan, gorago ere esan dugun bezala, esperimentatzaileak ez duela osagai bakarra eratzen I/Adj psikologikoarekin batera, eta PSk eta I/Adj psiko-logikoak eratzen dutena baino gorago dagoela eta aldi berean, o-komandatzen duela. Hortaz, esperimentatzailea PredS horren subjektu gunean izaki, egitura eta hierar-kiari dagozkion ezaugarri guztiak beteko lirateke. (26) PredS esp Pred' Ψ-IS/AdjS Pred PS Ψ-I/Adj' Orhin Ψ-I/Adj zikinpean &lt; laket &gt; bere baitan Hortaz, euskararako ez dugu bazterrean uzten esperimentatzailea subjektu gisa duen PredS bat izateko aukera (26). Alabaina, ikusi dugunez, esperimentatzaileak askotariko kasu markapena du euskaraz, alegia, ABS (Orhiko xoria), ERG (zerriak) eta DAT (gizonari), eta ez dirudi hiru esperimentatzaileoi gune sintaktiko bera egotz dakiekeenik (hirurak esperimentatzaileak izanik, aukera desiragarriena hori litzate-ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 253-270 http:/bezala tratatuko bagenu ere, gaelikoz ez bezala, euskaraz subjektutzat hartzea ezi-nezkoa litzateke hitz hurrenkera tarteko. Hirugarrenik, baldin eta (26)ko zuhai-tza onartuko bagenu Orhiko xoria, Orhin lakhet eratortzeko, orduan subjektu-pre-dikatu harremana egokiro zainduko genuke, baina mintzagai ditugun gainerako bi egiturei dagokienez A&amp;R-ek bezala, esperimentatzailea PredS hori baino gorago dagoen buru bati egotziko bagenio, orduan (24) eta (26)ko analisiek harreman hori urratuko lukete (PredSren barruan subjekturik izango ez genukeelako). Honi dagokionez, beraz, analisiak erdizka baino ezin litzake azaldu euskararen predikatu egitura hauek. 4.2. Esperimentatzaileak, Aplikatiboa eta Boza Euskaraz, I/Adj psikologikoa predikatuaren subjektutzat ezin hartzeak galdera erantzuten zailak sortzen dizkigu, ikusten denez, PredSren existentzia bera ere zalan-tzatan jartzera garamatzana. Dena dela, izan PredS izan XS, hots, enigma sintagma bat, hori baino goragoko buru funtzional batek ekarriko luke esperimentatzailea egi-turara gaineratzea ERG zein DAT daramanean. Adibidez, gogora ekar dezagun gure hiru egitura nagusietatik bat (27a,b). Egitura hau iragangaitz datiboduna dela esan dugu lanaren hasieratik, izan kopula duelako batetik (ez *edun) eta datiboduna de-lako bestetik (gizonari) ez datibogabea. Horretaz gain, gai lokatiboa du (bere baitan). Analisian, datiboa izanik gai lokatiboa bera baino lehenago lerratu eta o-komanda-tzen duena, Espezifikatzaile gune bat dagokiola dirudi. (27) a. Gizonari bere baitan laket zaio. b. DAT esperimentatzailea Ψ-IS/AdjS PS gaia izan (irangangaitz datiboduna) c. DenbS AplS Denb DS DAT Apl' gizonari XS Apl bere baitan laket Analisian (27c), Aplikatibo (Apl) buruari esker gaineratzen da DAT esperimen-tatzailea egituran. Apl buru hori Jabetza Aplikatibotzat hartzen dute A&amp;R-ek, nahiz ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 253-270 http:/hau aipatzen, baina esplizituki diote gaelikoan egitura predikatibo hauetan P bat ja-sotzen duen esperimentatzailea ez dela PS huts bat, biziduna izan behar den PS bat baino. Hortaz, beste argudio bat dute (27c) analisian bezala, PS esperimentatzaileari Espez, Apl gunea egozteko. Goiko analisiak, bestalde, predikatu egiturei buruz zehaztu ditugun ezaugarri na-gusiak erakusten ditu: lehenik eta behin, DAT esperimentatzailea gorago dago eta lehenago lerratzen da gai lokatiboa baino; bigarrenik, eta aurreko ezaugarriarekin lo-tuaz, esperimentatzaile horrek berak gai lokatiboa o-komandatzen du; hirugarren eta azkenik, gai lokatiboak osagai bakar eta beregain bat osatzen du, DAT esperimenta-tzaileak o-komandatzen duena.</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Beatriz Fernández</head></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20202</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20202" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Alde horretatik, ez da asko euskarak eztabaidara ekar dezakeena. Alabaina, I/Adj psikologikoko predikatuetan, ERG edo DAT, biak egotea (laket dut/laket zait), alternantzian gainera, hori beste kupel bateko ardoa da. Guri beharbada bitxia iruditzen zaigu gaelikoaren egitura (kopula Ψ-IS PS PS), baina euskararenak (ERG/DAT Ψ-IS/AdjS PS kopula) ere badu bitxitasunik, eta galdera esanguratsuak sortzen ditu. Adibidez, zein estatus duen hemen (eta oro har) ERG kasuak eta kasu hau daraman argumentuak. Egoera psikologiko batez ari bagara, ERG kasuko argumentuak gutxi du egiletasunetik: esperimentatzailea da, edo A&amp;R-ek esango luketen bezala, egoera psikologikoaren jabea. Gainera, ERGk ez du osagai bakar bat osatzen izen psikologikoarekin, hori ere erakutsi dugu. Hortaz, buru funtzional bati zor zaio ERG hori. Guk Boz buruari egotzi diogu ERG, Berrok (2015) euskararako Kratzer-i (1996) jarraituz proposatu duen bezala. ERGren sorburua ezin daiteke Apl burua izan, azken honek DAT dakarrelako. ERGren inguruko galderez gain, euskara hizkuntza ergatiboa den aldetik, kopula txandakatzeaz (izan vs *edun) ere bada zeresanik. ERG edo DAT hautatzeak konfigurazio sintaktiko beregainetara garamatza, kopularen ahoskatze beregainekin. ERG argumentua eta bere kasua Boz buruari (Kratzer 1996, Berro 2015) egotziz, *edun deitu izan duguna, eta izatez morfologikoki -u-erroan jasotzen dena, ez da ziur aski izan gehi Boz buruaren ahoskatzea besterik. Beste alde batetik, DAT argumentua eta bere kasua Apl buruari egotziz, berriz, izan Apl buruari adjunktatzearen ondorioz, izanen konfigurazio datibodunak sortzen dira (zait bezalakoak). Alabaina, non eta nola sartzen da izan eratorpenean? A&amp;R-i jarraituz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkenik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aditz predikatu psikologikoekin sortzen diren konfigurazioak, Belletti &amp; Rizzi-ren</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>onetsi dugun egituran (26), izan, beharbada, Denb burutik eseki liteke. kopula gaelikoan bezala, baina XS dugunean, ez dugu batere argi izan non sartuko litzatekeen eratorpenean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">PredSrik ez badago euskaraz mintzagai izan ditugun egituretan, zer da horretan laket bezalako egitura, batez ere ERG eta DAT dauden egituretan? Zer buru du eta zein sintagma sortzen du? Edo PredSrik badago esperimentatzaile ABS jasotzen denean, zergatik ABSrekin bai eta gainerakoekin ez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkenik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">predikatu egituraren analisi bakar bat beharko genukeenean? Galderak oraindik asko dira. Eztabaida, beraz, hasi besterik ez da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erakutsi dugunez, ez ERGk ez DATk ez du osagai bakar bat osatzen izen psikologikoarekin; bai, aldiz, gai lokatiboak. A&amp;R-en analisia euskarara ekartzeak zenbait arazo dakartza, hala nola, I/Adj psikologikoa PredSren (eta perpaus osoaren) burutzat ezin hartzea edo hitz hurrenkera behar bezala ezin eratortzea. Beste alderdi batzuk, aldiz, gurera ekar daitezke, adibidez, Apl buruari egoztea DATren ezarketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I/Adj</forename><surname>Ondorioak Lan Honetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Psikologikoek Sortzen Dituzten Egitura Predikatiboak Aztertu Ditugu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Abs</forename><surname>Egitura Hauetan, Esperimentatzaileak</surname></persName>
		</author>
		<idno>eta A&amp;R-en analisian ez badago ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="253" to="270" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20202</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20202" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Asko dugu arakatzeko, baina zorionez, Orhiko xoria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Boz</forename><surname>Ere</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Buruari Ergrena</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Orhin lakhet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Psych nouns and predication</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><forename type="middle">&amp;amp; G</forename><surname>Adger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ramchand</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of NELS 36</title>
		<meeting>NELS 36<address><addrLine>UMass (Amherst</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="89" to="103" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Psych-notes»</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Arad</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">UCL Working Papers in Linguistics</title>
		<editor>J. Harris &amp; C. Iten</editor>
		<meeting><address><addrLine>London</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="203" to="223" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University College London</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hatsarreak eta parametroak lantzen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Artiagoitia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gasteiz: UPV/EHU &amp; Arabako Foru Aldundia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">&amp;amp; L</forename><surname>Belletti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rizzi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Psych-verbs and θ-theory», Natural Language and Linguistic Theory</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="291" to="352" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Breaking verbs. From event structure to syntactic categories in Basque. Doktore tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Berro</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>UPV/EHU &amp; Université Bordeaux Montaigne (UBM</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Fernández</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Applicatives without verbs». Eskuizkribua, Deustuko Unibertsitatea eta UPV/EHU</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«The syntax of predication</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Bowers</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Linguistic Inquiry</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="591" to="656" />
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Valency and argument structure in the Basque verb</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<editor>J. I. Hualde &amp; J. Ortiz de Urbina</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<biblScope unit="page" from="363" to="425" />
			<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>A Grammar of Basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal gramatika: lehen urratsak (EGLU) II. Bilbo</title>
		<idno>Datiboa hiztegian. Bilbo: UPV/EHU</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia</title>
		<editor>Euskaltzaindia. Fernández, B. &amp; J. Ortiz de Urbina</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Severing the external argument from its verb</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Kratzer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Phrase Structure and the Lexicon</title>
		<editor>J. Rooryck &amp; L. Zaring</editor>
		<meeting><address><addrLine>Dordrecht</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Kluwer</publisher>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="109" to="138" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Differential Object Marking and datives in Basque. Doktore tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Odria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017" />
			<publisher>UPV/ EHU</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oihartzabal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="271" to="294" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal Klasikoen Corpusa (EKC)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Pylkkänen</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.ehu.eus/ehg/kc/" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Corpora Euskara Institutua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Introducing arguments. Interneten eskuragarri</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ereduzko Prosa Gaur (EPG)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Salaburu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; J</forename><surname>Landa</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.ehu.eus/euskara-orria/euskara/ereduzkoa/" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Interneten eskuragarri</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egungo Testuen Corpusa (ETC). UPV/EHU</title>
		<ptr target="http://www.ehu.eus/etc" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Interneten eskuragarri</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario General Vasco. Orotariko Euskal Hiztegia (OEH)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">&amp;amp; I</forename><surname>Hiztegiak Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.euskaltzaindia.eus/index.php" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: Euskaltzaindia. Interneten eskuragarri. option=com_content&amp;view=article&amp;id=276&amp;Itemid= 413&amp;lang=eu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20202</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20202" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Frantses-euskara hiztegi elektronikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oihartzabal</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.nolaerran.org/" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<publisher>Euskararen Erakunde Publikoa</publisher>
			<pubPlace>Nola Erran</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Interneten eskuragarri</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskararen Egungo Hiztegia (EEH) UPV/EHU</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.ehu.eus/eeh/" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Hiztegia. Donostia: Elkar</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Interneten eskuragarri</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
