<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology Omen partikularen erabilera eta gaztelaniazko ordainak: 1 Anjel Lertxundiren kasua* The use of the omen particle and its equivalents in Spanish: The case of Anjel Lertxundi</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Karlos</forename><surname>Cid</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi Vasconica et Aquitanica Joseba A. Lakarra -Blanca Urgell</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Abasolo</forename></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi Vasconica et Aquitanica Joseba A. Lakarra -Blanca Urgell</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joakin</forename><surname>Gorrotxategi</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution">Universidad Complutense</orgName>
								<address>
									<settlement>Madril</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eta</forename><surname>Haren Jakituriaren Omenez</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution">Universidad Complutense</orgName>
								<address>
									<settlement>Madril</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology Omen partikularen erabilera eta gaztelaniazko ordainak: 1 Anjel Lertxundiren kasua* The use of the omen particle and its equivalents in Spanish: The case of Anjel Lertxundi</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.20196</idno>
					<note>ASJU 52-1/2 (2018), 153-173</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:21+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Anjel Lertxundi</term>
					<term>omen</term>
					<term>reportivity</term>
					<term>translation</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The Basque evidential particle omen is very interesting for bascologists (Basque linguists) and Basque translators. For linguists, due to the fact that the two neighboring languages (Spanish and French) lack a similar particle, and for translators, because this fact makes it difficult to properly translate omen to these two languages. This article analyzes, on the one hand, how Basque writer Anjel Lertxundi uses this particle in two of his novels (Etxeko hautsa 'Dirty Laundry ' and Zu 'You'), and on the other hand, how it has been translated into Spanish in the translation of these novels. In this regard, we have realized that translators Jorge Giménez Bech and Gerardo Markuleta use more than one translation strategies. The third objective of this work is to determine the reason for the selection of each of such strategies.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 153-173 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20196 ren eredu gisa jarriz. Idazle horien zerrenda egin ez badu ere, maiz (Bitakora kaiera liburuan bertan eta hedabideetan) ekarri izan du hizpidera izen bat: Anjel Lertxundi.</p><p>Horrek bide eman digu lan hau egiteko: Sarasolaren ustez Lertxundi kanon linguistiko egokiaren adibide baldin bada, ikus dezagun nola erabiltzen duen idazle oriotarrak omen partikula ebidentziala, eta erabilera hori eredugarri izan liteke gainerako euskaldunentzat. <ref type="bibr">5</ref> Aztertu ditugun testuak lau izan dira: Lertxundiren bi eleberri <ref type="bibr">(Etxeko hautsa, 2011</ref><ref type="bibr">, eta Zu, 2015</ref> eta haien espainierazko itzulpenak <ref type="bibr">(hurrenez hurren, Los trapos sucios, 2011</ref><ref type="bibr">, Jorge Giménez Bechena, eta Tú, 2016</ref>. Giménez Bech izan da Lertxundiren eleberri gehientsuenen itzultzailea, baina Zu-ren itzulpenaz Markuleta arduratu zen, eta interesgarria deritzogu bi itzultzaileen artean omen itzultzeko moduei dagokienez alderik ba ote dagoen aztertzeari. Hortxe datza bi eleberri horiek hautatu izanaren zergatia.</p><p>Ikertutako corpusa txikia denez, esan gabe doa aterako ditugun ondorioak lau testu horietara mugatzen direla, hau da, Lertxundiren liburu guztiak eta bere liburuen itzulpen guztiak aztertuz gero, beharbada, beste ondorio batzuk aterako genituzke.</p><p>Hau ez da literatura eta hizkuntzalaritza uztartzeko egiten dugun lehenengo saioa. Izan ere, beste omenaldi baten karietara ASJUko 2008ko Gehigarri baterako (Patxi Goenagaren omenez plazaratutako Gramatika Jaietan-erako, hain zuzen), eta Sarasolaren proposamenari aurre hartu bagenio bezala, «Gramatika Atxagaren literatur bideetan» artikulua paratu genuen, non Bernardo Atxagak bere liburuetan erabiltzen duen euskara mota aztertu genuen hizkuntzaren maila guztietan, idazle asteasuarrak euskal irakurleen artean daukan harrera ona parametro linguistikoetatik azaldu nahian.</p><p>Gure bigarren ikergaiari dagokionez (Lertxundiren omen-en erabilera gaztelaniazko itzulpenetan nola islatzen den, alegia), aurreratzen dugu omen itzultzeko modu bakar bat ez dagoela espainieraz eta Giménez Bechek eta Markuletak omen gaztelaniaratzeko estrategia ugari erabiltzen dituztela, kasuan kasuko estrategiak, alegia. Tipologia hori aztertzen (ere) saiatuko gara lan honetan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Anjel Lertxundik omen partikula nola erabiltzen duen</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Informazio-iturri zehatza eta zehaztugabea</head><p>Lehenago aipatu bezala, Euskaltzaindiaren hiztegiaren arabera, «hiztunak, aditzera ematen duenaren berri, entzunez -ez ikusiz-jakin duela adierazteko erabiltzen duen partikula» da omen. Nori edo zeri entzunez, ordea? Ondoko orrialdeetan ikusiko dugunez, informazio-iturria, gehienetan, ez da zehatza izaten (alde horretatik, omen «hearsay» motakoa da, «zurrumurrua» Zubeldiaren hitzetan, eta «esaten da» aditz perifrastikoaren baliokidea), baina beste batzuetan, aldiz, bai. Hala ere, <ref type="bibr">Larramendik (1745)</ref>, bere Diccionario trilingüe del castellano, bascuence, y latín ospetsuan, ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 153-173 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20196 lehenengo erabilera baino ez du jasotzen: «Dicen que, dice que, dizque» sarreran ageri da omen. <ref type="bibr">6</ref> Gainerako euskara-gaztelania edo gaztelania-euskara hiztegietan (edo haietariko gehienetan, bederen) gauza bera gertatzen da. Esaterako, <ref type="bibr">Elhuyar hiztegiak (2006: 506)</ref>, omen partikularen gaztelaniazko ordain gisa, balio erreportatiborik ez duten markagailu ebidentzialez gain, 7 esapide erreportatibo bakarra ematen du, informazio-iturri zehatzik ez duena: «se dice (que)». Adorez Hiztegiak -5000 Hiztegia deritzonak, 8 berriz, ordain erreportatibo hori ez ezik, beste bi ere eskaintzen dizkigu: «según es fama» eta «dicen que», biak ala biak informazio-iturri zehatzik gabeak. Lertxundiren bi eleberri hauetan ageri den omen partikulari erreparatuz gero, ohartzen gara informazio-iturria zehatza edo zehaztugabea izan daitekeela. Ondoko bi adibideetan, zehaztugabea da:</p><p>(1) Iluntasuna txarra omen, baina lustrea ematen du, eta nik hartantxe egiten nuen bertan goxoen. (Etxeko hautsa, 53). (2) Gaixoaren hobe beharrez ezkutatzen omen da haren egoeraren egia. <ref type="bibr">(Zu,</ref><ref type="bibr">119)</ref>.</p><p>Izan ere, adierazten den ustea ez da pertsona jakin batena, iritzi orokorra baizik, hots, jende gehienak uste duen zerbait, eta horrexegatik hartzen du esaera zahar baten tankera. <ref type="bibr">9</ref> Informazio-iturria zehatza denean ere baliatzen du Lertxundik omen, informazioiturri hori bigarren edo hirugarren pertsona izan daitekeelarik.</p><p>( Zein da, aldiz, informazio-iturria bigarren adibidean? Eleberri osoan izen berezia izango balitz bezala funtzionatzen duen «Zu», aurreko perpausean «busti» aditzaren zehar-objektu funtzioa betetzen duen osagaia, hain zuzen. Hortaz, bi adibideetan, omen ageri deneko perpausaren aurreko perpausari esker ohartzen gara zein informazio-iturri ezkutatzen den bere partikula-izaeragatik pertsona-markarik ez duen omen horren atzean.</p><p>Bi eleberriotan Lertxundik oso gustukoa du omen duen perpaus baten ostean adierazpen-aditza duen perpaus bat jartzea, informazio-iturria zehazten duena. Esan genezake ebidentzialitate erreportatibo bikoitza adierazten dela horrelakoetan: omen-en bidez eta adierazpen-aditzaren bidez. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.">Omen-ekin batera ageri den aditzaren ezabatzea</head><p>Omen klitiko zaion aditza ezaba daiteke, baldin eta aditz hori berreskuragarria bada, jakina. Aztertutako eleberrietan «izan» aditzarekin egiten du Lertxundik ezabaketa hori, zeren erraz berreskura baitaiteke subjektua eta atributua agertzeari esker -ikus (1). adibidea-. Orotariko Euskal Hiztegiak (aurrerantzean, OEH) ematen dituen adibideei erreparaturik, ezabaketa hori jabetza adierazten duten aditzekin («eduki», «izan»/«ukan») eta balio presentatiboa duten «egon» eta «izan» aditzekin egin daiteke.</p><p>(9) Bururik ez duenak txapel beharrik ez omen. (10) Munduan ez omen halakorik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.5.">Omen parentetikoa</head><p>Omen-en ezaugarrietako bat da parentetikoa izan daitekeela, batez ere Ipar Euskal Herriko euskaran. Hurrengo adibidea ere OEH-tik ateratakoa da.</p><p>(11) Berant ibili dira omen. J. A. Mujikak enfatikotzat duen egitura horretan, aditz sintagmatik «erauzita» bezala dago omen (1988: 470).</p><p>En mi opinión, se trata de incisos en los que la partícula aparece «fuera del sintagma verbal» y no propiamente «detrás». De ahí la pausa que se hace entre el verbo y el inciso, que no es otro que la partícula. Se trata de un recurso del que dispone la lengua para dar mayor énfasis o fuerza a algún elemento de la oración. Pero no se puede decir que vaya detrás del verbo dentro del mismo sintagma verbal, sino que se halla fuera de éste, constituyendo un inciso enfático.</p><p>Omen mota hau, parentetikoa izanik, ezin dugu partikulatzat hartu, adberbiotzat baizik.</p><p>Lertxundik ez du, aztergai ditugun bi eleberriotan bederen, omen parentetikorik erabiltzen. Dudarik gabe, Hego Euskal Herrian jaio eta bertan bizitzeak badu horrekin zerikusirik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.6.">Lertxundi, omenzale</head><p>Etxeko hautsa eta Zu aztertzetik -eta, urrunago joan gabe, (8). adibidetik bertatik-ondorioztatzen da Lertxundik usu baliatzen duela omen. Honatx, beraz, artikulu honetan plazaratu nahi ditugun ideia nagusietako bat: honelako partikula erreportatiborik ez dagoenez ez frantsesean ez espainiera estandarrean, 10 eta euskaldunberriek (zeinek, gehien bat, frantsesa edo espainiera baitute lehen hizkuntza) gaur egungo euskaldun kopuruan duten pisuagatik, omen-en ordez adierazpen-aditza gero eta gehiago zabaltzen ari da ñabardura erreportatibo hori islatu nahi denean. </p><p>Iluntasuna txarra omen, baina lustrea ematen du, eta nik hartantxe egiten nuen bertan goxoen.</p><p>(Etxeko hautsa, 53)</p><p>Se dice que la opacidad es un defecto, pero da lustre, y yo me regodeaba gustoso en ella.</p><p>(Los trapos sucios, 54)</p><p>Gaixoaren hobe beharrez ezkutatzen omen da haren egoeraren egia.</p><p>(Zu, 119)</p><p>Se dice que al enfermo se le oculta la realidad de su situación por su propio bien.</p><p>(Tú, 109)</p><p>Iristen omen da une bat non minak oihuak estaltzen dituen.</p><p>(Etxeko hautsa, 108)</p><p>Dicen que llega un momento en que el dolor impide oír los gritos.</p><p>(Los trapos sucios, 108) </p><p>«Je ne marque que les heures claires» dio Lausanne-ko gazteluan dagoen eguzki-ordulariak. Ez dituela ordu argiak baino markatzen esanez, mezu laburrak dio argitasunaren eremua dela berea eta ez ilunpea; ez duela zerikusirik ordu ilunekin, gauarekin, gaizkiaren eremu omen diren itzalen itzalekin.</p><p>(Zu, 160) «Je ne marque que les heures claires» reza el reloj de sol del castillo de Lausanne. Al decir que no marca más que las horas claras, el breve mensaje expresa que su ámbito es el de la luz, no el de las tinieblas; que no tiene nada que ver con las horas oscu ras, con la noche, con las sombras de sombras que, dicen, son los dominios del mal.</p><p>( </p><p>Onkologoak ez zuen gehigarria ezagutzen, baina gaitziturik mintzatu zait. Halako informazio askoren helburua ez omen da gaixoen onura izaten.</p><p>(Zu, 117)</p><p>El oncólogo no tenía noticia de él, pero me habla molesto. Me dice que el objetivo de muchas informaciones similares no es precisamente el bien de los enfermos, (…).</p><p>(Tú, 108) «Decir» pertsonal hori ere, inpertsonala bezalaxe, egitura parentetikoan ager daiteke, Markuletaren itzulpenak erakusten digunez. (Etxeko hautsa, 11) (…) parece ser que algunos malhechores miembros del comando, probablemente dos, se han dado a la fuga, cobardemente según el periodista, el cual ha añadido que se trata de tipos peligrosos, malhechores con antecedentes extremadamente graves, y que se están realizando registros policiales en diversos lugares para tratar de dar con ellos.</p><p>(Los trapos sucios, 11) </p><p>Emakumeak denbora dezente zeraman burua galduta, eta orduak egiten zituen gortina pare bat josten eta josten. Herenegun gauez oso pozik omen zegoen, azken puntadak eman zizkiolako gortina-ertzeko parpailari.</p><p>(Zu, 82)</p><p>Hacía tiempo que aquella mujer había perdido el juicio, y se pasaba las horas cosiendo y recosiendo una cortina. Parece ser que anteayer por la noche estaba muy contenta, porque había dado las últimas puntadas a los bordados de los extremos. <ref type="bibr">(Tú,</ref><ref type="bibr">76)</ref> Gramatikarien artean, bi jarrera ikusten ditugu omen-en balioa epaitzerakoan. Batzuen ustez (besteak beste, Euskal Gramatika: lehen urratsak -II, 1987: 502), omen-ek bi ezaugarri ditu:</p><p>-Hiztunak adierazitakoa beste bati aurretik entzundakoa da.</p><p>-Hiztuna ez dago esaten duenaz guztiz ziur.</p><p>Beste batzuen ustez <ref type="bibr">(Zubeldia)</ref>, ordea, omen-ek lehenengo ezaugarria du, baina ez bigarrena, zeren euskaldun batek esaten duenaz ziur dagoenean ere erabil bailezake omen. 12 Hortaz, Zubeldia ez legoke ados Giménez Bech eta 12 «(...) hainbat gramatikari eta hiztegigilek 'omen'dun perpausaren esanahiari egotzi dioten hiztunaren ziurgabetasunaren edukia ez dela 'omen'dun perpausaren esanahiaren parte, baizik eta 'omen'dun esaldia egitean sor litekeen elkarrizketa inplikatura orokortua. Izan ere, nahiz eta, adibide batzuetan, ziurgabetasuna inplikatzen duen hiztunak 'omen' erabiliz, beste hainbatetan erabateko ziurtasuna ematen du aditzera. Batzuetan, erabateko ziurtasuna du gauzak besteak kontatu bezala gertatu direla; beste batzuetan, berriz, guztiz ziur dago ez direla hala. Ezin esan liteke, beraz, 'omen'dun perpausaren esanahiaren parte denik ziurtasun gabezia <ref type="bibr">(Zubeldia 2011: 28</ref> </p><p>Normalean egiten ez dituzten lan isilak egiten omen dituzte: tailerraren garbiketa eta halakoak.</p><p>(Etxeko hautsa, 31)</p><p>Se rumorea que se dedican a trabajos silenciosos de los que siempre se posponen.</p><p>(Los trapos sucios, 32)</p><p>Gaixotasunak sakonagoak egiten omen gaitu.</p><p>(Zu, 169)</p><p>Se supone que la enfermedad nos hace más profundos. <ref type="bibr">(Tú,</ref><ref type="bibr">157)</ref> Maiz, pasarte berean omen ugari pilatzen direnean jotzen dute itzultzaileek itzulmodu ugaritasun horretara, itzulmoduaren errepikapena saiheste aldera.</p><p>Zuzenketak eragindako algarak baretutakoan, Neskak taldekideei begiratzen die, eta eransten du berak ere askotan pentsatu duela nigan. Ideiak garbi omen dauzkat. Fidagarria ematen omen dut. Gainera, auto berria daukat, indartsua. Aukera ona izan omen ninteke.</p><p>(Etxeko hautsa, 29)</p><p>Cuando se acallan las carcajadas provocadas por la recti ficación, Ella mira a sus compañeros, y añade que también ha pensado a menudo en mí. Dice que tengo las ideas claras. Que parezco de fiar. Además tengo coche nuevo, potente. Sostiene que yo podría ser una buena opción.</p><p>(Los trapos sucios, 29)</p><p>Teknologia berriek -bereziki, Internetek-iraganaren ikuspegi planoa omen dakarte. Denbora sakontasuna galtzen ari omen da, eta belaunaldi berriek erlieberik gabeko plano berean ikusten dituzte, nonbait, gu jaio baino lehenagoko kontu guztiak.</p><p>(Zu, 127)</p><p>Dicen que las nuevas tecnologías -especialmente internet-nos ofrecen una visión plana del pasado. Aseguran que el tiempo está perdiendo profundidad, y que las nuevas generaciones ven en un mismo plano carente de relieve todo lo que sucedió antes de que naciéramos. <ref type="bibr">(Tú,</ref><ref type="bibr">116)</ref> Hurrengo adibideak aldaketa sintaktiko interesgarri baten berri ematen digu. </p><p>Zu galdu izanak hutsune hori uzten dit niri, zer egingo zaio: gabeziaren sentimenduak forma asko hartzen omen ditu.</p><p>(Etxeko hautsa, 57)</p><p>Ese es el vacío que me ha dejado tu pérdida, qué se le va hacer: es sabido que el sentimiento de carencia adopta múltiples formas.</p><p>(Los trapos sucios, 57)</p><p>«Plazer halako bat eragiten omen du -diosku García Sabell mediku eta letra-gizonak-, itzuli diren batzuek orgasmoa izan zutela aitortzerainokoa. (…)».</p><p>(Zu, 249) «Está comprobado que el momento de la muerte se vive como algo grato -nos dice el doctor y hombre de letras García Sabell-, hasta el punto de que algunos alcanzan el orgas mo. (…)». <ref type="bibr">(Tú,</ref><ref type="bibr">228)</ref> c.3) «-mente» atzizkia duten adberbio ebidentzialak («supuestamente», «presuntamente»). Markuletaren hautua da hau, birritan baino ez.</p><p>Ez dago zirkunstantzia durduzagarriagorik ahul omen zegoena ingurukoak animatzen hastea baino… <ref type="bibr">(Zu,</ref><ref type="bibr">48)</ref> No hay situación más desconcertante que la de ver a la perso na que supuestamente estaba en situación de debilidad ponerse a animar a quienes la rodean… <ref type="bibr">(Tú,</ref><ref type="bibr">44)</ref>  </p><p>Ez zuen etorri nahi, esan digu gaixoaren emazteak, gure laguntza beharko balu bezala senarra animatzeko.</p><p>Senperrenak ikusi omen zituen azken kimio-saioan, ez duela berriro ere hortik pasatu nahi. <ref type="bibr">(Zu,</ref><ref type="bibr">224)</ref> No quería venir, nos dice la mujer del enfermo, como si nece sitara de nuestra ayuda para animar a su marido.</p><p>En la última sesión de quimio debió de pasarlas canutas y no quiere volver a pasar por ello. <ref type="bibr">(Tú,</ref><ref type="bibr">205)</ref> c.6) «según» preposizioa edo adberbio erlatiboa. c.6.1) «según» preposizioa + izen sintagma (informazio-iturri zehatza)</p><p>Munilla apezpikua izan zen Rojas Marcosi bidera atera zitzaion lehenetakoa eta ortodoxoena: psikiatraren hitzek suizidioaren lakra bazkatzen omen zuten eta haren diskurtsoak «mendebaldearen gainbehera morala» ilustratzen.</p><p>(Zu, 80-81)</p><p>El primero, y el más ortodoxo, en salir al paso a Rojas Marcos fue el obispo Munilla: según él, las palabras del psiquiatra fomentaban la lacra del suicidio y su dis curso ilustraba «la decadencia moral de Occidente». <ref type="bibr">(Tú,</ref><ref type="bibr">74)</ref> Pasarte honen itzulpenean, informazio-iturri zehatza den izen sintagma izenordaina («él») da aurreko esaldiko «el obispo Munilla» izen sintagmaren anafora gisa funtzionatzen duena. </p><p>Heriotzari irabazteko-edo modu bakarra besteen memorian luzaz irautea omen da.</p><p>(Zu, 268)</p><p>Según se dice, la única manera de vencer de algún modo a la muerte es permanecer durante largo tiempo en la memoria de los demás.</p><p>(Tú, 245)</p><p>Ez nuen asmatu kirurgialariaren izena ematen, ez bainuen gogoan, baina gogoan neukana zen bere buruaren ondra zela elkarrizketa osoaren muina: berak egindako pankreako ebakuntza guztiz gehienak omen ziren arrakastatsuak. <ref type="bibr">(Zu,</ref><ref type="bibr">(117)</ref><ref type="bibr">(118)</ref> No le pude decir el nombre del cirujano, no lo recordaba, pero de lo que sí estaba seguro era de que lo esen cial de toda la entrevista era el autobombo: según decía, la gran mayoría de las operaciones de páncreas que realizaba tenían éxito.</p><p>(Tú, 108) c.7) «menos mal» interjekzio-lokuzioa + «que» konplementatzailea. Behin bakarrik aurkitu dugu omen-en ordain hau, Markuletaren itzulpenean. Sorburu testuko aditzak iraganaren geroaldia adierazten du [-ko + lehenaldiko aditz laguntzailea].</p><p>(42) Goiz batez, ez dira egun asko, eskua pasatu zuen buru gainetik hatzak orrazi-hortzak balitu bezala, eta esku barru zabala erakutsi zidan ile-maloz betea. Etsipenak ahotsa kraskatzen ziola:</p><p>Ez omen zitzaidan eroriko… <ref type="bibr">(Zu,</ref><ref type="bibr">134)</ref> Una mañana, no hace mucho, se pasó la mano por la cabeza como si sus dedos fueran las púas de un peine, y me enseñó la palma de la mano llena de mechones. El desengaño le quebraba la voz:</p><p>Menos mal que no se me iba a caer… <ref type="bibr">(Tú,</ref><ref type="bibr">123)</ref> Ordain horren aldaera bat «menos mal» kentzea izan liteke, hots, «que» baino ez jartzea («Que no se me iba a caer…»). Dena den, honatx Markuletak mezu pribatu batean horren harira dioskuna: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Omen itzuli gabeak</head><p>Giménez Bechek eta Markuletak itzuli gabe uzten dituzte omen ugari. Hona hemen partikula hori ez itzultzea gure ustez eragiten duten hainbat faktore: a) Aurretik beste ebidentzial bat («iruditu», «nonbait», «agian», etab.) egotea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>(43)</head><p>Umeari apaiza amarekin haserre zegoela iruditu nonbait, eta amaren eskutik askatu, zutik jarri, eta, oihuka, ixo! egin omen zion apaizari.</p><p>(Zu, 86) (…) a la niña le pareció que el cura estaba enfadado con su madre. Se soltó de la mano materna, se puso en pie y a voz en grito Ø le dijo ¡chitón! al sacerdote.</p><p>(Tú, 79)</p><p>Agian ez luke minbiziak hilko, osasuntsu-edo omen gaudenon galgara itzuliko litzateke.</p><p>(Zu, 267)</p><p>Puede que no la mate el cáncer y que vuelva al nivel de quienes Ø estamos más o me nos sanos. <ref type="bibr">(Tú,</ref><ref type="bibr">245)</ref> Azken adibidean, «agian» adberbioak ez ezik, «edo» klitikoak ere sortzen du ziurgabeziazko efektu ebidentziala. b) Aurretik informazio-iturria agertzea (hurrengo bi adibideetan, hurrenez hurren, talde-burua eta emandako informazioa).</p><p>Talde-buruak senarrari esan dionez, aski izango omen zuten ordubete-edo.</p><p>(Zu, 50)</p><p>Según el jefe médico, más o menos una hora Ø iba a ser suficiente.</p><p>(Tú, 46) Probablemente, también eso lo aprendí de Camus: él Ø confrontaba sus escritos con los recuerdos que tenía de su madre. <ref type="bibr">(Tú,</ref><ref type="bibr">149)</ref> c) Aurretik edo geroago adierazpen-aditz bat agertzea, zeinaren bidez informazio-iturria zehazten baita -ikus (45). adibidea-. Lehenago esan dugunez, Lertxundik oso gogokoa du egitura hori. Esan genezake ebidentzialitate erreportatibo bikoitza (omen + esan) adierazten dela honela, eta gaztelaniara itzuli gabe utzi ohi dela bietatik lehenengoa.</p><p>Halakoxeak omen dira, esan du lagunak, Salbearen hasierako hitzak: zigor baten zartakoak.</p><p>(Zu, 167)</p><p>Eso Ø son, afirma el amigo, las primeras palabras de la Salve: golpes de látigo.</p><p>(Tú, 155)</p><p>Bere zutabe egunerokoetan ez omen da nabarmentzen bizitzen ari diren egoera, hala esan dio lagun batek baino gehiagok.</p><p>(Zu, 70)</p><p>En su columna diaria Ø no se advierte lo que están pasando, le dice más de uno.</p><p>(Tú, 65) d) Aurretik balio erreportatiboa duen izen sintagma bat agertzea (hurrengo bi adibideetan, hurrenez hurren, «poeta baten istorio polita» eta «putetxe batean aurkitu omen zuten apaizaren adibidea»).</p><p>Iazko udan poeta baten istorio polita kontatu zidanan Madrilen ezagutu nuen lagun batek. Poetari burua berotu omen ziotenan eta PCEn izena eman omen zinan. Baina handik ordubetera, militanteen bilera batetik irten eta afiliazio-txartela puskatu omen zinan denen aurrean. Nahikoa izan omen zizkinan bilerako lehen hamar minutuak hura ez zela bere lekua erabakitzeko.</p><p>( </p><p>Beldur naiz abailduran erortzen ari ote den, abisatuta nago pankreako minbizidunek depresioaren mende erortzeko izaten omen duten arriskuaz. <ref type="bibr">(Zu,</ref><ref type="bibr">19)</ref> Me da miedo pensar que esté cayendo en el desánimo, ya me han prevenido del riesgo que los enfermos de cáncer de páncreas Ø tienen de sufrir depresiones.</p><p>(Tú, 18) e) Omen, atsotitz kutsurik balu ere, ez ohi da itzuli baldin eta jarraian informazio-iturria zehazten bada adierazpen-aditz eta guzti.</p><p>Erruki-egintza orok izango omen du bere saria, hala dio Ben Sirakek Biblian.</p><p>Etxeko hautsa (67) </p><p>Kérteszek esaten du agonian dagoenaren aurpegian, bat-bateko harridura agertzen dela, eta une hartan zerbait jakiten omen du, «atzera bueltarik ez duena» (Zu, 249).</p><p>Kértesz dice que en el rostro de un agonizante aparece de pronto el asombro, y que en aquel momento el que agoniza cono ce algo «que no tiene vuelta atrás» (Tú, 228). (50). adibidean ikusten denez, gaztelaniazko itzulpenean ez da horietako omen bakar baten ordainik ageri. Bestela esanda, omen bakar bat ere ez du itzuli Giménez Bechek. Zergatik, bada? Gure ustez, lehendabiziko perpausak biltzen duelako kutsu erreportatiboa. Lehenago esan dugun bezala, «poeta baten istorio polita» izen sintagma geroko perpausen katafora da nolabait.</p><p>Omen ugari pilatzen direnean, itzultzailearen beste estrategia bat da bakoitza modu ezberdin batean itzultzea.</p><p>(57) Hitzak trabatzen zaizkio. Oraingoan ere ez omen dute kimioarekin asmatu. Beste aukera bat bilatzen ari omen dira.</p><p>(Zu, 144).</p><p>Se le traban las palabras. Según nos dice, tampoco ahora han acertado con la quimio. Parece que están buscando alguna alternativa.</p><p>(Tú, 132).</p><p>Ba omen dira azken-azkenetan zeudela, denborarik gabeko tunelean sartuta jada, handik itzuli direnak. (…). «Plazer halako bat eragiten omen du -diosku García Sabell mediku eta letra-gizonak-(…). Tunelean edo dena delako pasadizo horretan egon den pertsona batek baino gehiagok galdetu omen du, lehengora itzultzean, zergatik atera dituzten zeuden lekutik. (…)».</p><p>(Zu, 249).</p><p>Según parece, los hay que, estando a punto de morir, ya dentro del túnel sin tiempo, han regresado de allí. (…). «Está comprobado que el momento de la muerte se vive como algo grato -nos dice el doctor y hombre de letras García Sabell-(…). Muchas personas que han estado a punto de morir, cuando vuelven en sí, Ø preguntan por qué las hemos sacado de donde es taban. (…)».</p><p>(Tú, 228).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Ondorioak</head><p>Anjel Lertxundik omen erabiltzeko duen moduari buruzko ondorioak: a) Lertxundik sarritan erabiltzen du omen, euskara ahozkoan eta idatzizkoan orain arte izan den joerari jarraiki. Dena den, gure ustez, erabilera hori txikiagoa da gaur egun euskaldun berriek euskaldun kopuruan duten pisuagatik eta haietariko gehienen lehen hizkuntzan (frantsesean edo espainieran) horrelako partikula erreportatiborik ez dagoelako. b) Omen bai informazio-iturri zehatza denean bai zehaztugabea denean ere erabiltzen du Lertxundik. Dena den, bigarren kasu hau ohikoagoa izaten da. c) Omen-ek orainaldiko balioa izan ohi du («esaten da», «esaten duzu», eta abarren gisako), baina, euskara-gaztelania hiztegi gehienek (guztiek ez esatearren) ematen dizkiguten gaztelaniazko ordainak gorabehera, lehenaldiko balioa ere izan dezake («esaten zen», «esan zenuen», eta abarren gisako), orainaldikoa edo lehenaldikoa izate hori faktore pragmatikoek zehazten dutelarik. d) Pasarte berean adierazpen-aditza eta omen txandaka agertzen ditu maiz Lertxundik, estrategia erreportatibo bera ez errepikatze aldera. e) Dena den, omen ugari pasarte berean pilatzea ohikoa da Lertxundiren testuetan eta, orokortuz, euskara idatzizkoan zein ahozkoan. f) Omen da idazle oriotarrak darabilen partikula erreportatibo bakarra, hots, ez du bizkaierazko ei partikula erabiltzen. 13 g) Ez du omen parentetikorik baliatzen, erabilera hori Ipar Euskal Herriko euskararen ezaugarria izaki.</p><p>Lertxundiren omen-ak gaztelaniaratzeko Giménez Bechek eta Markuletak erabiltzen dituzten estrategiei buruzko ondorioak: a) Oro har, biek antzera jokatzen dute omen itzultzean. b) Bien praxiak argi erakusten du ez dagoela omen itzultzeko modu bakar bat eta, beraz, omen = se dice elkarrekikotasun automatikoak ez duela beti funtzionatzen. Testuinguru linguistikoak eta extralinguistikoak baldintzatzen dute itzulpen-hautua. Batzuetan adierazpen-aditzera jotzen da, beste batzuetan beste baliabide ebidentzial batzuetara («parecer» aditza, «supuestamente» adberbioa, etab.), eta beste batzuetan nahiago izaten da itzuli gabe utzi. Beraz, bi itzultzaile hauek omen gaztelaniaratzeko tipologia ebidentzial oparoa darabilte, Markuletak itzultzaileen (eta, batez ere, literatura itzultzaileen) lan egiteko moduari egozten diona («ez dugu hitzez hitz, partikulaz partikula, ezta perpausez perpaus ere itzultzen. Segmentuak, esaldiak, fraseak ditugu itzul-unitate»). c) Zenbait omen itzuli gabe uzten dituzte bi itzultzaileek. Gure ustez, horren arrazoi nagusia honako hau da: sorburu testuko pasarte berean ebidentzialitatea (eta, zehazkiago, erreportatibitatea) adierazteko modu bat baino gehiago batera ager daitezkeenez, omen ez gaztelaniaratzeak ez dakar galera semantiko handirik. d) Bi itzultzaileen arteko ezberdintasunen bat aipatze aldera, esan liteke Markuletak, Giménez Bechek ez bezala, adierazpen-aditza egitura parentetikoetan erabiltzeko estrategiara jotzen duela behin baino gehiagotan, eta, bestalde, «-mente» atzizkidun adberbio erreportatiboa («supuestamente», «presuntamente») baliatzen duela noizbehinka. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Dena den, gure susmoa da hor akats bat dagoela eta «dicen que, se dice que, dizque» esan nahi zuela Larramendik, hau da, informazio-iturri zehaztugabea adierazi nahi zuela hiru itzulpenetan. Zoritxarrez, ez dugu geure susmo hori egiaztatzerik izan. «Dizque»ri dagokionez, DLEk (dle.rae.es) diosku «dice que»-tik eratorria dela, eta bi sarrera ematen ditu: izen gisa, gehien bat pluralean erabilita, «dicho», «murmuración», «reparo» esangurarekin, eta adberbio gisa, «al parecer» edo «presuntamente» esanahia duen amerikanismoa, zeina, bide batez esanda, Erdi Aroko gaztelanian sortu baitzen. Esan gabe doa Larramendik aipatutako «dizque» hori bigarren sarrerari dagokiona dela.</figDesc><table><row><cell>228). (4) Ezpain zartatuak busti dizkiot puntan limoi-ur kontzentratua duten txotx horietako batekin. Kezkatuta ikusten omen nau, zertan pentsatzen ari nai-zen. (Zu, 61).</cell></row><row><cell>Lehenengo adibidean, testuinguru linguistikoak eta pragmatikak argitzen digute informazio-iturria bigarren pertsona singularra dela, zeinak aurreko esaldian zehar-ob jek tu funtzioa duen («zuri»). Halaber, argi dago Erramun «zuri» gustatzen ez ba-zaizu, «zeu» zarela esaten didana ez zaidala Erramun komeni.</cell></row></table><note>3) Orain ez dut ia oroian laguna nolakoa zen ere, baina alditxo batean askotan irteten nintzen Erramunekin. Baina zuri, Erramun gustatzen ez. Ez omen zitzaidan komeni. (Etxeko hautsa,67 «Según parece», «al parecer», «por lo visto», «parece (que)», «probablemente», «seguramente».8 http://www.bostakbat.org/azkue/9 «Ez dirudi jatorrizko hiztun jakinik dugunik, batek daki zenbat hiztunengandik pasatua den, zen- bat ahotatik igaro den. Haatik, pentsa liteke badela 'herri-jakintza' gisa-edo izenda daitekeen jatorrizko hiztuna; eta, hala, honako eduki aberastu honen modukoa uler liteke, jatorrizko hiztuna mugatuz.» (Zu- beldia 2010: 224).ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 153-173 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20196</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>2.3. Omen partikulen pilaketa Omen bat baino gehiago ager daitezke euskarazko ahozko eta idatzizko testu ba</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell cols="3">(5) Halakoxeak omen dira, esan du lagunak, Salbearen hasierako hitzak: zigor baten zartakoak. (Zu, 167)</cell></row><row><cell cols="2">2.2. Adierazpen-aditzaren eta omen partikularen arteko txandakatzea</cell></row><row><cell cols="3">Errepikapenean ez erortzeko, Lertxundik adierazpen-aditza eta partikula errepor-tatiboa txandakatu ohi ditu pasarte berean.</cell></row><row><cell cols="3">(6) Behin esan zenidan ez zaizkizula gustatzen gehiegi pentsatzen duten pertso-nak. Dena nahasteko joera omen dute. Deserosoak omen dira. (Etxeko hau-tsa, 183). (7) Kérteszek esaten du agonian dagoenaren aurpegian, bat-bateko harridura agertzen dela, eta une hartan zerbait jakiten omen du, «atzera bueltarik ez duena». (Zu, 249).</cell></row><row><cell cols="3">Lehenengo eta behin, adierazpen-aditza eta konplementatzailea erabiltzen ditu, eta hurrengo esaldi(et)an, konplementatzailea erabili beharrean («Dena nahasteko joera dutela. Deserosoak direla»; «une hartan zerbait jakiten duela» jarri beha-rrean, alegia), omen soila. Txandakatze hori ohikoa da idatzizko zein ahozko eus-karan.</cell></row><row><cell cols="2">teko pasarte batean. Eta hala jokatzen du Lertxundik ere bere liburuetan.</cell><cell>-</cell></row><row><cell cols="3">(8) Iazko udan poeta baten istorio polita kontatu zidanan Madrilen ezagutu nuen lagun batek. Poetari burua berotu omen ziotenan eta PCEn izena eman omen zinan. Baina handik ordubetera, militanteen bilera batetik ir-ten eta afiliazio-txartela puskatu omen zinan denen aurrean. Nahikoa izan omen zizkinan bilerako lehen hamar minutuak hura ez zela bere lekua era-bakitzeko. (Etxeko hautsa, 149).</cell></row><row><cell cols="3">Adibide honetan erreportatibitate erredundantea ikusten da: lehenengo perpau-seko «istorio polita» izen sintagmak balio erreportatiboa du, eta jarraian istorio ho-rren zertzeladen berri ematen zaigu omen ugariren bidez. Hortaz, «poeta baten istorio polita» izen sintagma geroko perpausen kataforatzat jo daiteke.</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell cols="2">ASJU 52-1/2 (2018), 153-173 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20196</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>GiménezBechek eta Markuletak modu bat baino gehiago darabiltzate Lertxundiren omen-ak itzultzeko. Markuletak, bidali digun mezu batean, honela arrazoitzen du itzulmodu ugaritasun hori:Itzultzaileok, eta are gutxiago literatura itzultzaileok, ez dugu hitzez hitz, partikulaz partikula, ezta perpausez perpaus ere itzultzen. Segmentuak, esaldiak, fraseak ditugu itzul-unitate. Hortik dator, nik uste, omen itzultzeko erabiltzen ditugun estrategien aniztasuna.</figDesc><table><row><cell>Azter ditzagun orain bi itzultzaileok omen gaztelaniaratzeko darabiltzaten modu horiek:</cell></row><row><cell>a) «Decir» aditza. Hau da maizen aurkitu dugun itzulmodua. Informazio-iturria</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 153-173 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20196 3. Giménez Bechek eta Markuletak omen gaztelaniaratzeko erabiltzen dituzten estrategiakbai zehatza denean bai zehaztugabea denean jotzen dute bi itzultzaile hauek «decir» aditzera. Esan gabe doa konplementatzailea eransten zaiola mendeko aditzari.a1) informazio-iturria zehaztugabea denean (lehenago esan bezala, jende as- koren ustea adierazi nahi denean, hala nola esaera zaharretan), [«decir» inpertsonala («se dice», «dicen») + konplementatzailea] egitura erabili ohi da espainieraz.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Tú, 148)    Halaber, Giménez Bechek behin jotzen du [«al decir de» lokuzioa + izen sintagma] esamoldera. Lokuzio horren bidez, informazio-iturria zehatza izan liteke, baina izen sintagma «algunos» izaki, jatorrizko testuko informazio-iturriaren zehaztasun ezari eusten dio itzulpenak.</figDesc><table><row><cell>(20)</cell><cell>Baina Jesusen populismoak</cell><cell>Pero el populismo de Jesús tenía</cell></row><row><cell></cell><cell>gehiago zuen Francok traizionatu egin</cell><cell>más del nacionalsindi calismo que, al</cell></row><row><cell></cell><cell>omen zuen nazionalsindikalismotik,</cell><cell>decir de algunos, Franco había trai-</cell></row><row><cell></cell><cell>komunismotik baino.</cell><cell>cionado, que del comunismo.</cell></row><row><cell></cell><cell>(Etxeko hautsa, 81)</cell><cell>(Los trapos sucios, 81)</cell></row><row><cell cols="3">a2) informazio-iturria zehatza denean ere erabil daiteke «decir» aditza, hots, «decir» pertsonala ere izan daiteke baldin eta informazio-iturria testuin-guru linguistikoak zehazten badu.</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>20196</cell></row></table><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 153-173 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Markuletarekin omen «parecer» aditzaren bidez itzultzeari dagokionez, haren ustez<ref type="bibr" target="#b11">(Zubeldia 2009</ref>: 848-849) «parece (que)» ez baita omen-en ordaina, bide -rena baizik. c) «Decir» eta «parecer» aditzez ez beste ordain batzuk, itzulpenotan askozaz maiztasun txikiagoa dutenak.</figDesc><table><row><cell>c.1) «Decir» aditzaz ez beste adierazpen-aditz batzuk: «rumorearse» (informa-zio-iturria zehaztugabea denetan), «sostener», «asegurar», «suponer», «ju-rar», eta abar.</cell></row></table><note>).ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 153-173 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20196</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Proposatzen duzun itzulmodua eskas geratzen zait espresibitatez. Aukerak askoz gehiago dira: «Y decían que...»; «Y eso que me dijeron que...»; «Y eso que me habían dicho que...». Egilea gaztelaniaduna izatea eta itzul-lana gainbegiratu izana abantaila handia da modulazioan desbideraketa handiegirik ez dagoela egiaztatzeko.</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 153-173 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20196</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head>. Omen nola gaztelaniara itzuli informazio-iturri zehatza dagoenean eta ez dagoenean. Omen nola gaztelaniara itzuli adierazpen-aditza eta omen pasarte berean txandakatzen</head><label></label><figDesc>2.1. atalean ikusi dugunez, omen partikula darabilgunean, informazio-iturria zehatza zein zehaztugabea izan daiteke. Zehaztugabea denean, «se dice que» eta «dicen que» (hots, adierazpen-aditz baten aldaera inpertsonala + konplementatzailea) izan daitezke omen-en itzulmodu egokienetako bi -ikus(12).-(15). adibideak-.Informazio-iturria zehatza denean ere erabil daiteke omen.</figDesc><table><row><cell>3.1(54)</cell><cell>Orain ez dut ia oroian laguna no-</cell><cell>Ya ni siquiera recuerdo cómo era</cell></row><row><cell></cell><cell>lakoa zen ere, baina alditxo batean as-</cell><cell>Erramun, pero durante una breve tem-</cell></row><row><cell></cell><cell>kotan irteten nintzen Erramunekin.</cell><cell>porada frecuenté su compañía. El caso</cell></row><row><cell></cell><cell>Baina zuri, Erramun gustatzen ez. Ez</cell><cell>es que Erramun no era de tu agrado.</cell></row><row><cell></cell><cell>omen zitzaidan komeni.</cell><cell>Me decías que no me convenía.</cell></row><row><cell></cell><cell>(Etxeko hautsa, 228)</cell><cell>(Los trapos sucios, 229).</cell></row><row><cell cols="3">Informazio-iturria zehatza denean, jakina, gaztelaniazko itzulpenean ez da zilegi izaten «se dice» inpertsonal eta zehaztu gabea baliatzea. Azken adibidean ez zukeen zentzurik izango «se dice que no me convenía» jartzeak, aurreko perpausean adierazi-takoa kontuan harturik.</cell></row><row><cell cols="2">3.2direnean</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">2.2. atalean ikusi dugunez, euskaraz, errepikapenean ez erortzeko, Lertxundik adierazpen-aditza eta omen txandakatzen ditu. Partikula erreportatiborik ezean, aztertu ditugun gaztelaniazko bi itzulpenetan, txandakatze horren ordez, adieraz-pen-aditzak eskatutako konplementatzailea errepikatzen da esanahi erreportati-boa duten perpaus guztietan, adierazpen-aditza hasieran baino azaltzen ez dela-rik.</cell></row><row><cell>(55)</cell><cell>Behin esan zenidan ez zaizki-</cell><cell>En cierta ocasión me dijiste que</cell></row><row><cell></cell><cell>zula gustatzen gehiegi pentsatzen du-</cell><cell>no te agradan las personas que pien-</cell></row><row><cell></cell><cell>ten pertsonak. Dena nahasteko joera</cell><cell>san demasiado. Que tienden a con-</cell></row><row><cell></cell><cell>omen dute. Deserosoak omen dira.</cell><cell>fundirlo todo. Que son incómodos.</cell></row><row><cell></cell><cell>(Etxeko hautsa, 183).</cell><cell>(Los trapos sucios, 184-185).</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Todo acto de compasión Ø ob-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>tendrá su premio, eso afirma el escriba</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Ben Sira en la Biblia.</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Los trapos sucios (67)</cell></row><row><cell cols="2">ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 153-173 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20196</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>Omen partikulen pilaketa 2.3. atalean aurreratu dugunez, omen bat baino gehiago ager daitezke pasarte berean ahozko eta idatzizko euskaran, errepikapena nekagarri gerta ote daitekeen beldurrik gabe, eta hala jokatzen du Lertxundik bere liburuetan.</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 153-173 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20196 3.3.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>Bibliografia a) Artikulu honetan aztertutako Anjel Lertxundiren lanak eta dagozkien gaztelaniazko itzulpenak Etxeko hautsa, 2011, Alberdania. (Los trapos sucios, Alberdania, 2011, Jorge Giménez Bechen itzulpena). Zu, 2015, Erein. (Tú, Erein, 2016, Gerardo Markuletaren itzulpena).</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">http://www.euskaltzaindia.eus 2 Zubeldiak, bere tesian (2010: 82-83), «reportative» euskaraz adierazteko, «berri ematekoa» neologismoa proposatzen du. Guk, ordea, «erreportatibo» mailegua nahiago dugu, terminologia linguistikoan euskara «lingua franca»-rekin lotzeko asmoz eta «berri emateko» hori «-en berri emateko» esapidearekin nahas daitekeelakoan. Bestalde, «hearsay»-rako «zurrumurrua» euskal ordaina proposatzen du Zubeldiak, eta «quotative»-rako, «aipamenezkoa». Baliteke hiru kontzeptu horiek sinonimoak ez izatea («hearsay» hitzak, batez ere, informazio-iturria zehaztugabea denean dirudi egokia), baina haiek bereiztea ez da artikulu honen xedea.3 Txit adierazgarria izan da Sarasolaren iritzi-aldaketa hau: izan ere, garai batean, euskararen bigarren batasunerako bidea erakutsi eta erabilera orokorrarekin bat ez zetozen hainbat proposamen egin zituen, 1997ko Euskara batuaren ajeak liburua jarrera horren adibide nabarmena izaki. 4 «Erabilerari men egin behar diogula diodanean, ondo idazten dutenen erabilerari esan nahi dut, erabilera ponderatuaz ari naiz, orain dela bi aste idazten hasi den euskaldun berriak eta idazle on batek ez baitute pisu bera». «Erabilera ponderatuak agindu behar du, ez zuzentasunak», Gara egunkarian Joxean Agirrek Sarasolari egindako elkarrizketa, 2014/04/13.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">Kontuan hartu behar da Lertxundi gipuzkoarra dela eta gipuzkerazko (eta beste euskalki batzuetako) omen hori erabiltzen duela beti, baina bizkaieraz badagoela funtzio bereko beste partikula bat, ei, euskara batuari begira inondik inora baztertu beharko ez genukeena.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10">«Espainiera estandarrean» diogu, 6. oin-oharrean aipatutako «dizque» amerikanismoak, adberbiotzat hartua bada ere, partikulatik ere baduelako.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">Lehenago aipatu bezala, Larramendiren hiztegian ere ikusten dugu uste orokor hori, zeren orainaldikoak baitira hiztegi horretan omen itzultzeko eskaintzen diren gaztelaniazko ordain guztiak: «dicen que», «dice que» (sic?) eta «dizque».</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="13">Gogora dezagun, dena den, badirela idazle eta itzultzaile gipuzkoarrak, hala nola Koldo Izagirre edo Josu Landa, ei erabiltzeari muzin egiten ez diotenak.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20196</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20196" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gaiari buruzko bibliografia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Agirre</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Erabilera ponderatuak agindu behar du</title>
		<meeting><address><addrLine>Evidentiality. Oxford</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Oxford University Press</publisher>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskara-gaztelania / castellano-vasco hiztegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Elhuyar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Azkarate</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kintana &amp;amp; X. Mendiguren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bereziartu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Usurbil: Elhuyar</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskara eta euskarak: aldakortasun sintaktikoa aztergai</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Omen bariazioan</title>
		<editor>B. Fernández, P. Albizu &amp; R. Etxepare</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="page" from="85" to="112" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal Gramatika: lehen urratsak (EGLU)-II. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>La modalité épistémique en basque. Muenchen: Lincom Europa</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario Trilingüe del Castellano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1745" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Bascuence y Latín. Donostia: Bartolomé Riesgo y Montero</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="www.euskaltzaindia.euswebguneankontsultagai" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orotariko Euskal Hiztegia / Diccionario General Vasco. Bilbo: Euskaltzaindia, XIII. Oam-Peb</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>zuz.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Partículas modales de la flexión verbal</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="453" to="478" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Studies in Basque syntax: relative clauses, doktore tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Rijk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Massachusetts Institute of Technology</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskara batuaren ajeak. Irun: Alberdania. -, 2016, Bitakora kaiera</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Erein</publisher>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Omen&apos; partikularen azterketa semantikoa eta pragmatikoa, doktore-tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Zubeldia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Omen partikula: ziurtasunak eta ziurtasunik ezak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009-02-01" />
			<biblScope unit="volume">54</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="103" to="130" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Omen&quot;ek esan nahi omen duenaz», Gogoa VII-2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">&amp;amp; K</forename><surname>Zubeldia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Korta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<biblScope unit="page" from="237" to="269" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The contribution of evidentials to utterance content: Evidence from the Basque reportative particle omen</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
			<biblScope unit="volume">90</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="389" to="423" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Interneteko baliabideak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kultur</forename><surname>Bostak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Elkartea</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.euskaltzaindia.eus" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Adorez Hiztegiak -5000 Hiztegia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orotariko Euskal Hiztegia / Diccionario General Vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><forename type="middle">&amp;amp; I</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="www.euskaltzaindia.eus" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
