<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology 3.2.3. Bakoitzak erabilitako ezaugarriak</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2018">2018. 2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jabier</forename><surname>Etxagibel</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ezaugarria</forename><surname>Harizmendiren</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Testuetan</forename><surname>Kopiagilearenak</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Studia Philologica et Diachronica in honorem Joakin Gorrotxategi Vasconica et Aquitanica Joseba A. Lakarra -Blanca Urgell</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">Monumenta Linguae Vasconum</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="institution">HEIS</orgName>
								<address>
									<addrLine>Micaela Portilla Ikergunea Nieves Cano, 27</addrLine>
									<postCode>01006</postCode>
									<settlement>Gasteiz</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology 3.2.3. Bakoitzak erabilitako ezaugarriak</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="207" to="236"/>
							<date type="published" when="2018">2018. 2018</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.20200</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:21+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Harizmendi</term>
					<term>Ama Virginaren Hirur Officioac</term>
					<term>copyst</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>XIX. mendean Harizmendiren</head><p>Ama Virginaren Hirur Officioac-en ale ezagun bakarrari falta zitzaizkion orriak osatu zituen esku ezezagunaz In search of the identity of the hand that completed the missing pages of the only known copy of The three offices of the Virgin by Harizmendi</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>In the XVIIth century the Basque priest Harizmendi published a prayer book dedicated to the Virgin Mary called Ama Virginaren Hirur Officioac. In the XIXth century the only known copy of that book, of which some pages were missing, was purchased by the prince Louis Loucien Bonaparte. In 1901 the Basque scholar J. Vinson prepared an edition of Harizmendi's book using Bonaparte's copy and a entire handwritten copy of the book that he had found. When the edition was about to be printed, he had news of another copy found in the Bodleian Library of Oxford. Having compared his reconstructed text with that of the original copy he found some pages did not match those of the original, that is to say they were written by a second hand that until now remains unknown. As it would appear nobody has tried to unravel this enigma, our intention in this paper is to throw some light on the identity of this mystery second author.</p><p>Laburpena 1901.ean J. Vinsonek C. Harizmendik XVII. mendean idatzitako Ama Virginaren Hirur Officioac liburuaren berrargitalpena prestatu zuen. Horretarako, artean ezagutzen zen jatorrizko ale bakarra -L. L. Bonaparteren ondarekoa-erabili zuen. Alabaina, ale hori ez zen osoa, eta faltatzen zitzaizkion orriak osatzearren utzi bide zioten eskuizkribatutako kopia batez baliatu zen. Testua inprentan argitaratzear zenean, S. Dogsonek Oxfordeko Bodleian liburutegian gordetzen zen ale oso baten berri eman zion. Berak prestaturiko testua Bodleian liburutegiarenarekin erkatu zuenean konturatu</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>En el siglo xvii, las compañías en las que se agrupaban los círculos devotos de la élite practicaban la lectura colectiva: en sus primeras reuniones, los miembros de la Compañía del Santo sacramento (que en su mayoría estaba formada por funcionarios regios) tomaron la costumbre de leer pasajes de la Imitación de Cristo o del Combate espiritual del teatino Lorenzo Scupoli […] A nivel más modesto, las cofradías de penitentes, del Santísimo Sacramento o de la Santísima Virgen de los centros urbanos disponían cada uno de su libro de Oficios, regularmente reeditado: Office de la Glorieuse Vierge Marie, destinado a la «compañía de seglares penitentes», Heures de pénitents <ref type="bibr">[…]</ref>  <ref type="bibr">(Julia 2000: 400-401</ref>  <ref type="bibr">(Oyharçabal 2001: 16-25</ref> Si je n'avais eu, sous les yeux, pour la présente réimpression, que l'exemplaire cidessus décrit, je n'aurais pu reproduir l'Office de la Vierge dans son integrité; mais hereusement les p. <ref type="bibr">71-72, 143-144, 169-170, 177-178</ref> et la moitié des p. 145-146 ont été conservées dans la copie manuscrite dont j'ai parlé. Copie manuscrite faite il y a cinquantain d'ánnées, probablement sur l'éxemplaire même qui est devenu depuis le propiété du prince Bonaparte» […] La copie manuscrite, qui date environ demi-siecle a été faite avec beaucoup de soin sur un petit cahier cartonné; mais le copiste qui se préoccupait surtout de la langue ne s'est pas attaché à obtenir une reproduction aussi exact et aussi minutieuse que les bibliographes l'aurient desiré.</p><p>Baina, berregindako edizioa argitaratzear zenean S. Dogson-ek Oxford-eko Bodleian liburutegian gordetzen zen ale oso baten berri eman zion. Horren ondorioz, jatorrizkoa berak prestatutakoarekin erkatu zuenean zenbait orri, bai edukiaz bai hizkeraz, ezberdinak zirela konturatu zen, «Appendice»-n (114) adierazi zuenez: J'ai fait prendre une copie minutieusement exacte des pages qui manquaient à l'exemplaire du prince <ref type="bibr">Bonaparte</ref> Alabaina, liburuaren historia ez da hor bukatzen. Aurten, P. Salaberri Muñoak (&lt;www.booktegi.eus&gt;) «Bibliotheque Nationale de France»-n gordetzen den beste ale baten bertsio digitalizatua gure eskura jarri du.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Ikerlanaren helburua</head><p>Guk dakigularik, kopiagile ezezagunak berregindako orriek aztertzeke diraute. Eta gure asmoa izan da orri horietako testuak arakatzea ea kopiagilearen nortasunaz ezer argi dezakegun.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Metodologia</head><p>Gure ikerketa baino lehen badira euskal filologian egiletasunaren gainean aurreko ikerlanak. Lakarrak 1596an argitaratutako eta egile ezezaguneko Refranes y Sentencias liburuaren gaineko ikerketa eta edizioan literatur soziologia, realia eta batez ere hizkuntza azterketa baliatu zituen ustezko egilearen hizkera ondorioztatzeko <ref type="bibr">(1996: 136-146</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Testuen azterketa formala</head><p>Testuen azterketa formaletik ondoko zertzeladak aipagarri dira:</p><p>-Kopiagileak testuak osatzeko ezinbestez latinezko Officium batera jo behar izan zuen (agian egunero erabiltzen zuenera </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Kopiagilea izateko hautagaiak</head><p>Honaino ikusitakoaren arabera, esango genuke norbaitek kopiagilea izateko ondoko ezaugarriak izan beharko lituzkeela: apaizgaitegiren batean hezia izana, behenafarreraren Baigorriko azpieuskalkiaren hiztuna eta olertizalea. Heziketa baldintzak kopiagilearen sortze urterako muga bat dakar berarekin; izan ere, Vinsonen ustearen arabera (cf. § 1) kopia 1850 inguruan egin zen, ziurrenik Bonaparteren aletik hark eskuratu baino lehen. Aintzakotzat hartuta gure hipotesiaren arabera kopiagilea elizgizon bat izan zela, beranduenez xix. mendeko bigarren hamarkadaren amaieran edo hirugarrenaren hasieran jaio behar izan zen, apaizgaiak 25 urte ingururekin apaiztu ohi baitzituzten.  <ref type="bibr">(1955: 26)</ref>. Berriz, P. Xarrittonen ustez Leon eta Jean anaiak lagunduko zioten, Martin anai gazteenari errienta izateko lagundu zioten bezala, edo bestela Sarako Costes erretoreak edo Lartirigoyen bikarioak; Jean Baptiste azkarra zelako apaizgai ona izango zela pentsatuta lagun zezaketen <ref type="bibr">(Xarritton 1991: 56</ref> rik Betiri Sants poesia ere. Lafittek bere aldetik kontatu zuen <ref type="bibr">(Labayen 1955: 26-27)</ref> bi adiskideek jostetan-edo Larresoroko ikastetxeko bizimodu gogorrari elebiko bertso batzuk jarri zizkiotela:</p><p>Zein doatsu hemen jeneusse fortunée, Bortz orenac artean, la grasse matinée Yaiki orduko lana: plus tarde le dejéneur, Obeki ditakeia commencer la journée?</p><p>Beraz, ez litzateke harritzekoa izango olerki ariketa gisa Harizmendiren testu galduak ere elkarrekin berregin balituzte. Horrek azalduko luke testuetan soilik ekialdeko zipristin batzuk izatea, ziurrenik Elissamburuk erantsiak.</p><p>Honaino gure ikerketa, hiru aukeren arteko baten alde jotzeko zertzelada gehiago beharko baikenituzke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Ondorioa</head><p>Berregindako testuen azterketa formalaz eta hizkuntza azterketaz kopiagileak izan beharko lituzkeen hiru ezaugarri agerrarazi ditugu: mendebaldeko behenafarrezko Baigorri azpieuskalkiaren (Bonaparteren sailkapenean) hiztuna, apaiza edo apaizgaia, eta olerti zalea. Horietaz gain, eta Vinsonen adierazitakoan oinarrituta kopiagilea beranduenez 1830 inguruan jaio behar izan zuela ondorioztatu dugu. Hurrengo urratsa lau ezaugarrietako bat edota bat baino gehiago beteko ez lituzkeen iparraldeko idazle eta koplari ezagunak baztertzea izan da. Bahetu ondoren ustezko hiru hautagaitza ageri zaizkigu: bi banakoak: Laphitzena eta J. Baptiste Elissambururena, eta taldeko bat: Ademak eta J. Baptiste Elissamburuk berak osatutakoa. Alabaina, datu gehiagorik ezean ezin dugu ondorio argiren batera iritsi. Egia da bilbatu dugun hipotesia erraz egiazta ala ezerezean suerta litekeela Vinsonen esku izan zen eskuizkribaturiko kopiaren nondik norakoa jakingo bagenu, ziurrenik edozein grafologok kopiagilearen nortasuna zehaztuko bailuke. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200 zen berreraikitako orri zenbait, edukiz eta hizkeraz, Harizmendiren testuari ez zegozkiola, hots, kopiagile ezezagun batek berreraikitakoak bide zirela. Kopiagilearen auzia aztertzeke dago oraindik, eta hauxe izan da ikerlan honen helburua, testua arakatuaz kopiagile ezezagunaren gainean zer edo zer argitzea, alegia. Officium Beatae Mariae Virginis liburua (aurrerantzean Officium), hots, Birjinaren debozioari eskainitako eskuliburua, xiv. mendean ia guztiz hedatua zen Europan, eta Trentoko kontzilioaren ondorioz 1568an Pio V.a Aita sainduak erreformatu zuen. Eskuliburua Birjinaren liturgia urtaroei dagozkien hiru ofiziotan banatzen da: «à Purificatione vsque ad Aduentum», «in Aduentu» eta «post Aduentum vsque ad Purificationem». Orenen arabera, hots,-«ad Matutinum», «ad Laudes», «ad Primam», «ad Tertiam», «ad Sextam», «ad Nonam», «ad Vesperas» eta «ad Completorium»-otoitzen edukia desberdina izan daiteke, baina hiru ofizioetan aldaezinak dirau oren bakoitzeko salmoak dira. xvii. mendean Frantzian delako Officium-en irakurketak fededun laikoen kongregazioetan oso hedatua zen, D. Julia-k adierazten duenez:</figDesc><table><row><cell>Hitz gakoak: Harizmendi, Ama Virginaren Hirur Officioac, kopiagilea.</cell></row><row><cell>1. Sarrera 1</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). Ematen du Officium-en edizioak erabiltzaileen heziketa mailen araberakoak zirela, zeren eta hiru mota nagusi aurkitzen baitira: -Latinez idatzitakoak frantses azalpen batzuekin. Mota honen adibidea da 1646ko J. Didier-en L'Office de la Glorieuse Vierge Marie pour dire és Compagnies des Seculiers Penitens d'vn que d'autre sexe du Royaum de France edizioa. -Latinezko testuaz gain frantsesezkoa ere bazituztenak: -hitzez hitzeko itzulpenak; esate baterako, Dumont-en L'Office de l'Eglise en latin et en français contenant L'Office de la Vierge liburuaren 19. edizioa, 1666koa. -hitzez hitzeko itzulpenaz gain «en vers»-ekoa ere bazituztenak; adibidez, P. Corneille-ren L'Office de la Sainte Vierge traduit en françois, tant en vers qu'en prose eskuliburua, 1670ekoa. Soilik frantses testua zutenak; esateko, J. Desmarest-ek 1647an argitaratu zuen L'Office de la vierge Marie mis en vers auec plusieurs autres prières. Garbi dago irakurle askori hitzez hitzeko itzulpenak hertsiegi edo zurrunegiak gertatzen zitzaizkiela eta «en vers» prestaturikoak baimendu ziren «Office»-ak erakargarriagoak egiteko. 2 Iparraldera ere holako joerak heldu ziren. Esaterako, 1636an Etxeberrik Eliçara erabiltceco liburua-ren bigarren partean Orenetaco othoitçac atalari dagozkion salmoak eta Çazpi Salmuac atal osoa bertsotan jarri zituen, besteak beste, eta aurreko urtean Haranburuk Debocino escuarra-n Çazpi Salmo Penitenciazcoac euscaraz bildu zituen. Hala ere, badirudi Etxeberri eta Haranbururen sormenezko idazlanek euskaraz idatziak izateagatik zenbait arbuiapen jasan zutela</figDesc><table /><note>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200 -</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Ondorioz gertatu zen de Reuil, de Montaigne eta Fouquet apezpikuen agintaldietan liburu horiek ez berrarargitaratzea. Berriz, 1643an Iean d'Olce Baionako apezpikuaren izendatzearekin herri xumeak Elizaren irakaskuntzak errazago ulertzeko-edo, euskarazko itzulpenekiko jarrera malguago bihurtu bide zen. Hala, d'Olce-ren agintaldi luzean (1645-1681) Etxeberriren eta Haranbururen lanen berrargitalpenez gain 3 -eta Elizaren onarpenarekin-prosaz eta bertsoz itzulitako debozio eskuliburu berrien ekoizpenari baimena eman zitzaion, eta hor sar daiteke kronologikoki Haranbururen Debocinoa-ren bigarren edizioa, orduko hartan bertsotan jarri Çazpi Salmo Penitenciazcoac-ekin eta Oihenartek goratu (1665: 35), Harizmendik itzulitako Officioac eta berak moldaturiko Haranbururen Debocinoa-ren hirugarren edizioa, eta Argainaratzen Deboten breuiarioa. Testuinguru horretan burutu zuen Christobal Harizmendik 1660an Ama Virginaren hirur officioac itzulpena (aurrerantzean Officioac). Autoreari buruz zertzelada gutxi ezagutzen ditugu. Idatzi zuen obra bakar honetan De Moleres eta Hariztegui eliz onesleek «Saraco iaun Vicarioa eta predicaria» bezala aurkezten dute. Tamalez, xvii. mendeko Sarako eliz agirietan badira hutsuneak: izenpeturik gordetzen diren 1609-1624 eta 1658-1697 tartekoetan ez da agertzen haren izena eta 1653-1670 tartekoak sinadura gabe dira; egia da Senpereko 1615eko bi eliz agiritan Harismendi delako bat agertzen dela, baina ez dago egiaztatzerik bera izan zenik (Etxagibel 2015: 11). J. Vinsonek (1901: xiii) Harizmendiren idazkeran oinarrituta, Axular bezala mugako herriren batekoa zela iradoki zuen. Bestalde, J. M. Barandiaranek Sarako etxe bateko atarian «Maria. 1660. IHS. Mendiondoco Seme C. Harizmendi Ape-2 Horren harira esanguratsua da 1647ko J. Desmarest-en edizioan Erregina erregeordeari egindako eskaintzan autoreak adierazi ziona: «Madame vne honte &amp; vn deffaut considerable à nostre siecle […] que les loüanges du Createur fussent si negligées, que les Dames n'eussent dans leurs liures de Prieres que de traductions, rudes &amp; obscures plus capables de rebuter la deuotion que de la satisfaire» (etzana gurea da), eta Teologian doktoreak ziren L'Éscuyer eta Mayre-ren eliza-onarpenean Desmarest-en lana goratu zen: «Nous les iugeons (les vers) plustost tres-vtile au salut des ames, &amp; tres-propre pour leur faire pratiquer auec plus de suauité les exercices de la Deuotion, dont le goust, est par fois attiedy en elles». Orobat ikusten da Corneilleren edizioan Gobillon eliza oneslearen aprobazioan: «I'ay leu la traduction de l'Office de la sainte Vierge, &amp; c. avec la Paraphrase en vers, faite par Monsieur Corneille. C'est un ouvrage qui exprime les sens des Pséaumes &amp; de priéres de l'Eglise d'une maniére si nette, si majestüeux, &amp; si touchante en meme temps, […] qu'il excite la pieté dans le coeur par de saintes affections». Etxagibel 2015: 16); beraz, baliteke idazkun hori gure idazleari egokitu izana eta Sarako Mendiondoko auzoan edo Mendiondo herrian jaio izana. Officioac itzulpenaz gain, 1635eko Haranbururen Debocino escuarra-n autorearen laudorioan 6/7 neurriko olerki bat idatzi zuen eta, gora-Ez dakigu eskuliburuak arrakasta izan zuen, baina xix. mendera arte nolabait desagertu egin zen. Mende horretan L. L. Bonaparte printzea ordura arte ezagututako ale bakar eta zatikazkoaren jabe egin zen. Geroztik, J. Vinsonek 1901ean berak prestatutako edizioa argitaratu zuen. Horretarako, Bonaparteren aleaz eta eskuratu zuen Officioac-en eskuizkribaturiko kopia batez baliatu zen. Edizioaren «Avertissement»-ean (viii, ix) honela deskribatu zuen kopia:</figDesc><table><row><cell>xeago aipatu dugunez, hirurogeiko hamarkadan -Officioac argitaratu ondoren, hain zuzen-Haranbururen Debocino-ren 3. edizioa moldatu zuen, bere hitzetan irakur-leei «arrimu hobean» heltzeko. Officium-en edizioekin erkatuta Harizmendirenak formatua desberdina du; izan ere, latinezko hiru ofizioak nolabait batean bilduak dira, hau da, oren bakoitzean hiru ofizioetarako aldaezinak diren Psalmu-ei ofizio bakoitzak berezkoak dituen «an-tiphona», «lectio», etab. eransten zaizkie, 4 agian argitalpenaren kostua murrizteko. Hortik, 1645ean Moretik argitaratutako Officium Beatae Mariae Virginis liburuan Officium horiek 228 orrialde betetzen zuten bitartean, Harizmendiren Officioac guz-tira 183 orritan biltzen da. Harizmendiren bertsogintzan Haranburuk Debocino escuarra-ren bigarren edi-zioan 8/7 neurriko bertsotan jarritako Çazpi Salmo Penitenciazcoac-en ereduaren zantzuak dira. 5</cell></row></table><note>3 Noelac-en bigarren edizioa 1645ekoa da, Eliçara-ren bigarren edizioa 1663koa, Manual-ena 1669- koa eta Haranbururen Debocinoa-ren bigarrena 1642 ingurukoa.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200 zac» idazkuna aurkitzen zela (dela?) aipatu zuen (</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Offic. çure vrrin; 2. Offic. O Maria; 3. Offic. Moysec / Ad te Dñe. Sal. 122. / Nisi quia Dñs. Sal. 123. / Qui confidunt. Sal. 124. /1. Offic. Aña. In odorem / 2. Offic. Aña. Ne timeo / 3. Offic. Aña.</figDesc><table><row><cell cols="2">grand surprise, le texte des pp. 71-72, 143-144, 145-146 (partie inferieure), 169-170, 177-178 est tout à fait différent de celui que portait la copie manuscrite qui on'avait servi de prototype; 5 il est probable que cette copie avais été faite sur un exemplaire ingénieusement completé à la main par un amateur lettré et studieux; le style de ces compléments supposés est en effet plus moderne que celui de Harizmendi, et il est en-taché de bas-navarrisme, 6 si cette expression m'est permise.</cell></row><row><cell></cell><cell>; elles serant fidélment réimprimées ci-aprés. A ma</cell></row><row><cell cols="2">4 Adibidez, Sexta orenari dagokion ordena ondokoa da: / Aue Maria / Iainco Iauna / Memento. Priman: 1. Rubum / 1. 3. Offic. Cap. Eccles. 24 / 2. Offic. Cap. Luc. I. / 1. Offic. Othoitça. Concede misercors Deus / 2. Offic. Othoitça. Deus qui de beatae / 3. Offic. Othoitça. (Off 132-139). 5 Cf. bestela «De Profundis» 129. salmoaren hirugarren ahapaldian: Ene vicitce gaixtora, / Beguira-tcen baduçu: / Iauna çure aitcinean / Ceren duquet esporçu (Off 169) eta Haranbururen Ecen ene becca-tura / Beguiratcen baduçu / Nola flaco creatura / Ceren duquet esporçu (1690: 219).</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>etab. ez zaiola lagungarri. Padillak (2011) Kadett eta Bettiriño es- kuizkribuaren gainean ikerketa eta edizio kritikoa prestatu zituen. Kasu honetan 1205 orrialdeko testuak ez du datarik eta egiletasun ezagunik gabekoa da. Alabaina, Padillak datazioa nolabait finkatzeko hizkuntzaz kanpoko eta barneko zertzeladak ba- liatzen ditu, hala nola paperaren ur</head><label></label><figDesc>marka eta Larramendiren Diccionario Trilingüe-ri legozkiokeen zenbait lekukotasun eskuizkribuan agertzea. Bestalde, eskuizkribuaren historiari buruz ezagutzen diren datuez, batetik, eta hizkuntza azterketaz, bestetik, egilearen hizkerari eta haren nortasunari hurbiltzeko baliatzen da. Gure abiapuntua desberdina da. Hasteko, daukagun informazio guztia bigarren eskukoa delako, Vinsonena alegia, izan ere ez dugu hark erabilitako eskuizkribuaren 6 Ematen du Vinsonek eskuizkribuen transkribapen lanaren ardura laguntzaileren bati eman ohi ziola, esate baterako Pouvreauren Imitacionea-ren eskuizkribuko I eta III. liburukien kopiak Mlle R oger-ek eta Mlle Jeantet-ek egin zizkioten, hurrenez hurren, nahiz eta azkenean berak transkriba-.20200nondik norakoa ezagutzen, ez dakigu jatorrizkoa ala baten batek egindako kopiaren kopia zen, eta datazioari dagokionez Vinsonen baieztapen soila dugu, hots 1850 ingurukoa izan litekeela, «environ demi-siecle» (cf. § 1). Beraz, kanpoko azterketarik ezean, ekiteko bide bakarra barne azterketa da: testuen azterketa formala, eta hizkuntza azterketa, hain zuzen. Azken hau nahiko mugatua, aintzakotzat hartuta kopiagileak berregindako testuek soilik zortzi orrialde eta erdi betetzen dituela, ez asko nonbait hizkuntza azterketa zehatzik egin ahal izateko.Ikerketan Moretik 1645ean argitaratutako Officium Beatae Mariae Virginis latinezko testua, Harizmendiren Ama Virginaren hirur officioac-en Bibliotheque Nationale de France-k digitalizatutako alea gehi Vinsonen edizioa 7 erabili ditugu. Kopiagileak berreraikitako testu bakoitzari legokiokeen latinezko bertsioa, Harizmendirena eta kopiagilearena -azken honena letra etzanez-hiru zutabeko tauletan bildu ditugu (cf. § 6).</figDesc><table><row><cell>). Mujikak (2010) Birjina edo Donceil Christaba eskuizkribuari buruzko ikerketak eta edizio kritikoa burutu zituen; 1783an dataturiko eskuizkribuak lau li-burukitan bildutako 1696 orri ditu, eta Virginie, ou le vierge chrétienne. Histoire sici-lienne, pour servir du modele aux filles qui aspirent à la perfection izenburu luzeko li-buruaren euskarazko itzulpena da. Mujika itzultzaile ezezagunari hurbiltzeko barne azterketaz, hots, hizkuntza azterketaz baliatzen da, aintzakotzat hartuta kanpokoa: papera, artxiboa,</cell></row></table><note>pen akatsak zuzendu behar izan zituen (Satrustegi 1978: 19). Officioac-en kasuan ere badirudi transkri- bapena beste batek egin ziola, eta ikuskatu gabe argitararazi zuen. Horrek azalduko luke Bodleian libu- rutegiko alea aztertu arte zergatik ez zen konturatu jatorrizko aleari falta zitzaizkion orriak «entaché de bas-navarrisme» zirela.ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Iniquitate-ren qui eta te silabak behintzat biltzen dira). Kontua da kopiagileari latinezko hitzarentzat ez zitzaiola beste ordainik bururatu 8 eta Iniquitateei çagozquenean bertsoa nolabait ondu gabe utzi zuen 12 silaba izateagatik metrikak huts egiten ziolako. : oro har &lt;z&gt; grafia da nagusi, esateko Duvoisinen itzulpenetan eta Ustaritzeko Doktrina-n. Orobat Baigorriko Doktrina-n eta Iribarnegarayren itzulpenetan, nahiz eta bietan txandaketan ere agertzen dira: beçala / bezala, zure / çure eta içorra / izorra, hurrenez hurren. Ordea, Hazparneko Doktrina-n orokorrean &lt;ç&gt; agertzen da: goçatu, çorrac, eta kasu batzuetan txandaketak ere: içan / izan. Kopiagilearen testuetan ere holako txandaketa bat agertzen da: vrrin goçoa (cf. § 6. I, 22) / vrrin gozoa (cf. § 6. II, 33). -&lt;c&gt; / &lt;z&gt;e, i: idazleek nagusiki &lt;c&gt; erabili zuten, nahiz eta kasu batzuetan &lt;z&gt; ere: Duvoisinen itzulpenetan cer, baicen, bai eta txandaketak ere: .202003.2.1. Harizmendiren eta kopiagilearen testuetan Iparraldean ohikoak direnakEsan daiteke belarria ustekabekoa dela. xvi. mendeaz geroztik Iparraldeko testuetan beharria erabili da. OEH-n (s.v. belarri) belarria aldaera oro har Hegoaldekotzat hartzen da, salbuespen bakarra Lapurdiko kostaldeko hizkera izanik. Jakina, eskuizkribuaren transkribapenaren hutsa izan liteke, edo inprentakoa. Linschmann-Aresti legea betetzeari dagokionez, kopiagilea posesibo arruntaz baliatu zen espero zen bezala.Gainerakoak, hots, cira, ebili, çaucu, çautçu eta datçut Harizmendiren kostako lapurteratik ekialderagoxe den hizkera batekoak ziren ondoren azaltzen denez.11   Hasteko, guztiak Joannes Oxalde 12 bertsolari behenafarraren (Bidarrai, 1814-1897) kopletan agertzen dira (cf. Euskal Klasikoen Corpusa): datzut («Beranteko urrikiak»), zauku («Amodioa zer den»), zira, ebilten, 13 zautzu («Agur adiskidia, Jinkoak egun hun»). Baina Oxalderenak ez dira lekukotasun bakarrak:-datçutCaminoren arabera (2008: 137) dagoeneko xviii. mendean behenafarrerazko idazkietan *eradun-en forma klasikoetako -era-gabeko adizkiak erabiltzen hasi ziren; esateko, Laneufville-ren katiximan daucogu 'diogu', baitaut 'baitit', eta xix. mendean -era-guztiz desagertzen da, esateko Donamartiriko katixima-n: dauzkitzut 'dizkizut', datazula 'didazula', dauku 'digu'.Berrikuntza honen gunea zein izan zen ez dago argi, beste hizkera batzuetara ere hedatua baitzen Bonaparte ondareko eskuizkribuetan erakusten denez: Nor-Nori adizkiei buruz ondokoa adierazten du: behenafarreraz zau-iadanik Etxeparengandik erabiltzen zen. Lafitten ustez behenafarreraz zai-zen jatorrizko forma, baina zaut, zauk, etab. daut, dauk, etabarrekin analogiaz sortu ziren eta haien erabilera zenbait eremutara zabaldu zen. xix. mendean zau-laguntzaileak lapurterara ere hedatu ziren bi arrazoirengatik: Lafittek aipatutako analogiaren indarraz, eta behenafarrerazko zenbait aditz laguntzaileren eraginez.</figDesc><table><row><cell>Euskalkia Euskalkia Euskalkia -çautçu, çaucu Euskalkia -cira Euskalkia</cell><cell>daro-daro-</cell><cell>Çara</cell><cell>dau-dau-Ebili zai-adizkiak</cell><cell>Çare</cell><cell>da-da-</cell><cell>dai / dei-dai / dei-zau-adizkiak ibili Cira</cell></row><row><cell cols="7">3.2. Hizkuntza-azterketa Grafiei dagokienez esan daiteke ez dela alderik Harizmendiren grafien eta kopia-gileen artean. Ematen du kopiagilea Harizmendiren grafiei eusten saiatu zela. Hori garbi agertzen da herskari hasperenduna idazteko &lt;cc&gt; erabileran, izan ere garaiki-deak izan bide ziren Bonapartek bildutako eskuizkribuetan 9 &lt;kh&gt; gehienetan, eta &lt;kh&gt; / &lt;k&gt; txandaketak noizean behin agertzen dira, baina behin ere ez &lt;cc&gt;: esa-terako, Duvoisinen itzulpenetan: khea, ikhusi; Hazparneko Doktrina-n: khentceco, likhiski, lekhu / leku; Ustaritzeko Doktrina-n: ikhusi, ekharri, aurkitu / aurkhitu; Iri-barnegarayren itzulpenetan: sukhar / sukar, khusi / ikusgarri; Baigorriko Doktrina-n: ikhus / ikus, lekhu / leku; etab. Berriz, frikari bizkarkarirako &lt;ç&gt;a,o,u / &lt;c&gt;e, i eta afrikatu apikarirako &lt;x&gt; gra-fiak baliteke berezkoak izatea garaiko idazkietan arruntak izan ez arren batzutan ager-tzen direlako: -&lt;ç&gt; / &lt;z&gt;a,o,uguciei / gu-ziei, ciphuko / ziphu; Hazparneko Doktrina-n: cer, bici, cerüetaat; Ustaritze-koan: cein / zein, bereciki / bereziki; Baigorrikoan: cehatuz, guthicia. Berriz, Iribarnegarayren itzulpenetan &lt;z&gt; da nagusi, baina noizean behin &lt;c&gt;-z ere baliatu zen: ezen / ecen, certaz. -&lt;x&gt; / &lt;ts&gt;: oro har idazleak afrikatu apikarirako &lt;ts&gt;-z baliatu ziren, baina ba-tzuetan &lt;x&gt;-z txandaketan: esateko, Duvoisinen itzulpenetan: sinhex, ebaxiko, ixasorat / itsasoan; Ustaritzeko Doktrina-n: exaiac / etsaietatik, hux / huts, Baigo-rrikoan: sinhetsi / sinhexi, etsayain / exai, Iribarnegarayren itzulpenetan: exaiak / etsaia, axein / atseinetan. Hizkuntz ezaugarriak hiru motakoak dira: Ezaugarria Harizmendiren testuetan Kopiagilearen testuetan Hasperena Herskari hasperendunak [kh]: &lt;cc&gt; [th]: &lt;th&gt; Ozen ondoko frikaria Ablatibo plurala: -taric Bizidun leku-kasuak: baita-Adlatibo destinatiboa: -kotz ene posesiboa egon-en Nor Nori Aditzoinaren erabilera -en n-z amaitutako partizipioen geroaldian *edun-en adizkiak: -u-Muga adlatiboa denborazko per-pausetan herstura (IV, 8), saihexean (II, 14), mahax (II, 13), bilha (IV, 42) iccus (II, 26), beccataria (IV, 28) botherexu (II, 6-21), baithan (IV, 25) dabilçan (II, 6), esporçu (IV, 14-20) Completetaric (V, 36) çure baithan (IV, 25) seculacotz (I, 1) (II, 47), (IV, 3-6) badagotçu (I, 32), nagotçu (IV, 4) iccus (II, 26) iraunen (IV, 26) baduçu (IV, 12), duquet (IV, 14) diteino (IV, 24) hartacotz (IV, 17), oihua (IV, 6), çuhaitz (II, 15), ilhumbetic (IV, 34) iccusico (II, 17), eccarri (V, 31) othoitça (IV, 2), athea (V, 29) ençun (IV, 5), Iaunçat (IV, 22) beheretaric (IV, 4) çu baithan (IV, 19), Iauna baithan (IV, 27) bethicotz (IV, 20) (IV, 6-10-18) dagoco (IV, 25) benedica (II, 21), beha (IV, 12) ianen (II, 8), içanen (II, 9) du (IV, 16-18), ditut (IV, 40). çareno (II, 24) 3.2.2. Elkarrengandik bereizten dituztenak Ezaugarria Harizmendiren testuetan Kopiagilearen testuetan Linschmann-Aresti legea e-/ i-partizipioa izan-en Nor adizkiak izan-en Nor Nori adizkiak *eradun-en Nor Nori Nork adiz-kiak Lexiko aldaerak ceure oneguiaz baduçu salbatuco (IV, 33), emaçu ceure gracia (V, 21) ibili (IV, 43) çaren (II, 33) çaitçan (II, 23), natçaiçu (IV, 17), çaitçun (IV, 27), çaica (V, 16) darocu (II, 42), darot (IV, 19) beharrioc (IV, 7) Noiz ere çure eguilea çuc eguin baitcinuen (V, 12-13) ebili (IV, 43) çira (II, 9) çautçu (II, 12), çaucu (IV, 29) datçut (IV, 3), baina darotçula (V, 18) belarria (IV, 7) Euskalkia daro-dau-da-dai / dei-1. Lapurtera 1.1. Bertakoa Ainhoako Doktrina (Duvoisin) Sarako Doktrina (Goyetche) 1.2. Literarioa Apokalipsia 2 (Du-voisin) 1.3. Nahastua Arrangoitzeko Dok-trina (Duvoisin/ Ezezaguna) Esquaitzen daroz-kitzut (Con S) kenduko darotzut (II 5) emanen darotzut (II 10) Eskeintzen dauzki-tzut (Kon Aih) emain dautazula (Kon Aih) emanen dautazula (Con S) emaen dautazula (Kon Arr) barkhatuko dazki-datzula (Kon Aih) barkhatuko dazki-datzula (Con S) Eskeintzen dazki-tzut (Kon Arr) barkhatuko dazki-datzula (Kon Arr) 2.Mendebaldeko Behenafarrera 2.1. Lapurdikoa Hazparneko Dok-trina Ustaritzeko Dok-trina 2.2. Baigorrikoa Baigorriko Dok-trina Apokalipsia (Iribar-negaray) San Mateo Eban-gelioa (Iribarnegaray) manatzen daucute (Dot 3 Hz 21.G) Eskaintzen dauzki-tzut (Kon U) eskaintcen dauzki-tzut (Con Bai) e m a i n d a u t z u t (II 10) behar dauzkitzut (II 14) barkhatu dazkiaa-tzula (Kon U) emain daztazula (Kon U) eman daazula (Con Bai) barkhatuco dazki-daazula (Con Bai) galdeiten daazu (XIX 17) 3.Ekialdeko Behe-nafarrera 3.1. Aturrikoa Urketako Doktrina (Noele) 3.2. Garazi-Ami-kuzekoa Amikuze-Dona-paleukoDoktrina (Cazenave) Bardozeko Dok-trina (Celhabe) S. Mateoren Eban-gelioa (Cazenave) emaan dautazula (Con Ur) Eskentzen dauzki-tzut (Con Ur) Ofeïtzen dauzki-tzut (Kont A D) Ofreitzen taoutzut (Count Br) barkatuco daouzta-tzula (Count Br) emaen daoutazula (Count Br) e r t e n d ä u t z u t (XVI 18) itzuliko däuzkitzut (XVIII 26) barkhatuko dazki-datzula (Con Ur) barkhatuko dazkia-tzula (Kont A D) emaïn datazula (Kont AD) bihurtzen daizki-tzut (Of Ur) ofritzen daitzut (Of Ur) 4. Zuberera Atharratzeko Dok-trina (Inchauspe) Barkoxeko Dok-trina (Inchauspe) Apokalipsia (In-chauspe) Eskentzen deitzüt (Kont Ath) Pharkatuko deiz-tatzüla (Kont Ath) emanen deitazüla (Kont Ath) Eskentzen deitzut (Kun Bx) pharkatüko deizta-tzula (Kun Bx) emanen deitazüla (Kun Bx) eracouxiren deizut (XVII 1) e r r a n e n d e i z u t (XVII 7) 5.Iparraldeko Goi Nafarrera 5. 1. Baztangoa Elizondoko Doktri-na-1 (Echenique) Asuncion de la S. V i r g e n (Goye-neche) ofrezitzen dazqui-tzut (Act Bz) barcatuco dazta-tzula (Act Bz) maïn datazula (Act Bz) erraten dacutela (Maria I) galde eguinen data-zue (Maria I) galde eguiten da-tzuet (Maria I) Horrenbestez, lapurteraz daro-/ dau-/ da-, eta behenafarreraz dau-/ da-/ dai-ba-naketak gertatzen ziren. Berriz, zubereraz forma bakarra dei-zen eta Baztango az-pieuskalkian da-. -ebili Caminoren arabera (2008: 137-138) behenafarreraz xviii. mendean hasitako e-&gt; i-aditz aurrizkiaren bilakaera xix. mendean gauzatua zen: igorri («Donamar-tiriko katixima»), Salaberryk itzulitako San Mateoren Ebangelioan: ibilten, igor-agertzen da: baina igorten. Bonaparte ondareko eskuizkribuetan ebili / ibili banaketa honela ten, berriz Iribarnegarayk ebangelio beraren egindako itzulpenean: eiltzera, eiltzen, 1. Lapurtera 1.1. Bertakoa Ainhoako Doktrina (Duvoisin) Donibane-Lohitzuneko Dok-trina Sarako Doktrina (Goyetche) 1.2. Literarioa Apokalipsia 2 (Duvoisin) 1.3. Nahastua Arrangoitzeko Doktrina (Du-voisin/ Ezezaguna) noikin ibili den (Kob Aih 5. I) norekiñ ibilli den (Kob DL 5. I noikin ibili den (Conf S) ibiliko dira (III 4), ibiliko dira (XXI 24) noekin ibili den (Koo Arr 5. I ) 2. Mendebaldeko Behenafa-rrera 2.1. Lapurdikoa Hazparneko Doktrina Ustaritzeko Doktrina 2.2. Baigorrikoa Baigorriko Doktrina Apokalipsia (Iribarnegaray) nookin eili den (Coo Bai ) eiliko dira (III 4), eiltzen ziren (XXI 24) nookin ibili den (Coo Hz 5. I) noikin ibili den (Coe U 5. Ih.) 3. Ekialdeko Behenafarrera 3.1. Aturrikoa Beskoitzeko Doktrina (Mendi-boure) Urketako Doktrina (Noele) 3.2. Garazi-Amikuzekoa Amikuze-DonapaleukoDoktrina (Cazenave) Bardozeko Doktrina (Celhabe) Apokalipsia (Cazenave) nookin iili den (Coo Bs 5. I.) nookin ibili den (Coo Ur 5. I) noëkin ibili den (Koë AD 4. I.) iiliko tuk (III 4), ibiliko tzu (XXI 24) 4. Zuberera Atharratzeko Doktrina (In-chauspe) Barkoxeko Doktrina (In-Apokalipsia (Inchauspe) ebiliko dira (III 4), ebiliko dira (XXI 24) azpieuskalkiari zegokiola. Beraz, ematen du ebili zubereraz gain mendebaldeko behenafarreraren Baigorriko Apokalipsia (Iribarnega-ray) Maria) Dignos zira (V 9) hila izan baitzira (V 9) Baigorriko azpieuskalkia zela. dirudi cira, zau-, da-eta ebili biltzen zituen hizkera mendebaldeko behenafarreraren ekialdeko behenafarreraz eta zubereraz bakarra da. Horren guztiaren ondorioz, ba-Horrenbestez, zira mendebaldeko behenafarreraren Baigorriko azpieuskalkian, chauspe) nureki ebili den (Kof Ath 4. I) beneikatia zira (Agur nureki ebili den (Kof Bx 5. I) Ustaritzeko Doktrina Baigorriko Doktrina-n Yonasen Profezia (Iribarnegaray) emain zautan (Cont F Bai) nundik yin othe zaukun (1. Kap&lt;itulia&gt; 7) Baigorriko Doktrina Aita) (V 9) zerietan zirena (Gure erhorik izan beitzira 2.2. Baigorrikoa 2. U 22. G) legia) Apokalipsia (Inchauspe) Haizu zira (V 9) 2.2. Baigorrikoa eman zaitan (Cont F U) Zer manatzen zauku hor (Dot 3. U 20. G) Ustaritzeko Doktrina ona zaelaic (Cont F U) zeruietan zarena? (Dot Giristino zira (Giristino (Inchauspe) Maria) Barkoxeko Doktrina Khiristi zirela (JK Bx) beneikatia zira (Agur noster) noüekin ibili den (Coo B 5. A.) 3. Ekialdeko Behenafarrera 3.1. Aturrikoa Beskoitzeko Doktrina (Mendi-combeni balin bazaut (Coos Bs) zara / zare / zira banaketa Bonaparte ondareko eskuizkribuetan honela agertzen da: Euskalkia Çara Çare Cira 3. Ekialdeko Behenafa-rrera 3.1. Aturrikoa Pikabeak (1993: 55-56) zai-/ zau-On-dorioz, idazle lapurtar batzuk bereganatu zuten, esateko Duhaldek eta Arbelbidek; berriz beste batzuk -Duvoisin, Elissamburu, Hiribarren, Joannategi eta Laphitz-zai-zaharrari atxikitu zitzaizkion. Bonaparte ondareko eskuizkribuetan banaketa ho-nela agertzen da: Euskalkia zai-adizkiak zau-adizkiak 1. Lapurtera 1.1. Bertakoa Ainhoako Doktrina (Duvoisin) Donibane-Lohitzuneko Doktrina Sarako Doktrina (Goyetche) 1.3. Nahastua Arrangoitzeko Doktrina (Duvoi-sin / Ezezaguna) konbeni bazait (Kob DL 4. I) heldu zaikun (Doc 3. S) heldu zaikun (Dot 4. Arr) emaiten zautan (Kont F Aih) emaen zautan (Kont F Arr) 2. Mendebaldeko Behenafarrera 2.1. Lapurdikoa Hazparneko Doktrina Cer çaucu manatüa? (Dot 3. Hz 19. G) conbeni baçaut (Coom Hz 3. I). boure) Urketako Doktrina (Noële) 3.2. Garazi-Amikuzekoa Amikuze-Donapauleko Doktrina (Cazenave) Bardozeko Doktrina (Celhabe) Poema Bilduma (Jaureguiberry) zaizkit tontotzen (Makila 2) kombeni zaiku (Pethan 7) heldu çaukun (G 4. Bs 12. I) emaan zautan (Cont F Ur) combeni baçautçu (Coos Ur) emaïn zautan (Kon AD) jiten zaukun (Do 4. AD 12. I) emana izaen zaoutan (Count F Br) koumeni balin bazaout (Coos Br 3. A) 4. Zuberera Atharratzeko Doktrina (Inchauspe) Barkoxeko Doktrina (Inchauspe) emanen zaitan (Kont F Ath) sori bazait (Kofs Ath 3. A) emanen zaitan (Kunt F Bx) sori bazait (Kofs Bx 3. I) Honen arabera, zai / zau-banaketa gauzatzen ez ziren hizkerak zuberera eta men-debaldeko behenafarreraren Baigorriko azpieuskalkia dira: lehenengoan zai-zaharra bakarra da eta bigarrenean zau-berrikuntza. Beskoitzeko Doktrina Guïstino cieé ? (GL Bs) 1. Lapurtera (Mendiboure) guiistino ciela (GLB Bs) 1.1. Bertakoa Ainhoako Doktrina (Du-voisin) Donibane-Lohitzuneko Doktrina S a r a k o D o k t r i n a (G oyetche) 1.2. Literarioa Apokalipsia 2 (Duvoi-sin) 1.3. Nahastua Arrangoitzeko Doktrina (Duvoisin/ Ezezaguna) benedikatu zaa (Agur Maria) Zertako zeinatzen zaa ? (GD DL 10. G) Guiristinua zara? (GD S) ceina bici baitzaa (Y S) benedikatuya zaa (Agur Maria) Zetako… zaa kopetan? Hazparneko Doktrina benedikatu zira (Pater petan? (GD Hz 11. G) Ath 4. G) Certaco ceinatcen cia co-nureki mintzo zira (JK Hz 1. G) (Inchauspe) noster) Guiichtino cia (GD Atharratzeko Doktrina benedikatü zira (Pater 2.1. Lapurdikoa 4. Zuberera nafarrera hila izan baizira (V 9) 2.Mendebaldeko Behe-Apokalipsia (Cazenave) Gai zira (V 9) (GD Arr) zaela Aita (Fedezko Ata) zeruetan zarena (Gure Aita) ezti zarena (Salbea) benedicatua zae (Agur Maria) Certaco ceinatcen zae ? (GD S 10. G) ephela baitzare (III 16) hila izatu baitzare (V 9) noekin mintzo zae ? (Dot 2. Arr 29. G) zaela Aita (Fedezko ata) Urketako Doktrina (Noe le) 3.2. Garazi-Amikuze-koa Amikuze-Donapaleu-koDoktrina (Cazenave) Bardozeko Doktrina (Celhabe) Zetaco zeinatzen zie be-larriin? (GD Ur) beneikatui zie (Agur Maria) benedikatia zira (Agur Maria) Zertako señatzen zira be-larrian ? (GD AD 10. G) beneicatia zie (A'our Maria) baziela Aita (Fedezco Ata) Harizmendik erabilitako -bere garaian iadanik arkaismoa zen--gidi-ren or-dez kopiagileak «non valemus» itzultzeko eguiten ahal eztugunoc (cf.  §. III, 4) baliatu zuen. Bestalde, aipagarriak dira «De Profundis» salmoaren bigarren ahapaldian diren mugatzaile hiperkarakterizazioak eta genitiboa izenaren eskuinean agertzea: Idecaçu belarria / Çure bihotçarena / Aditcecotçat oihua / Ene othoitçarena (cf.  § 6. IV, 7-10). Nolabait Etxeberri Ziburukoaren metrika baliabideak gogorarazten dizkigute: esa-terako, Enea galdea hiperkarakterizazioari dagokionez: 14 O Saindu titcha onezcoac / Orren othoi enea / Iaunari dioçoçue / Laudaraci galdea (Eliç 4) eta Ezcurretic eçagun da haritz larraiñecoa, / Bere fruituric sagarra, bai beretic ficoa (Man I 43). Horrezaz gain, salmo bereko Eta harc erosico du / Israël beccatutic (cf.  § 6. IV, 31-32) bertsoak Etxe-berriren Vrricalduric erossi / Duçu ceure poplua (Eliç 255) bertsoaren antza du, gure ustez. Beraz, baliteke Harizmendirenaz gain Etxeberriren idazlanak ere ezagutu izana. Zertzelada hauek kopiagilea erlijio gaietan ondo jantzita izan behar zela pentsarazten digute.</cell></row></table><note>). Izan ere, «Lectio iij» irakurketako «tu autem Dómine miserere nobis. R. Deo gratias» itzultzeko (cf. § 6. I) Hariz- mendik Badariac, ó Iauna, çuc euçu gutçaz pietate. R. Iaincoari esquer baliatu zuen. Kopiagileak, Harizmendiren itzulpena ezagutu gabe, haren hitzez hi- tzeko itzulpen bera eman zion; harrigarria, aintzakotzat hartuta euskal litera- turan badariac soilik Etxeberri Ziburukoak eta Harizmendik erabili zutela (cf. OEH, s.v. badarik). Gertatu bide zena izango zen latinezko aurreko orrialdean ere, hots, «1. Lectio. In Omnibus. Eccl. 24» irakurketaren bukaeran lelo bera agertzen dela -«tu autem Dómine miserere nobis. R. Deo gratias» (Officium 1645: 17)-eta kopiagileak zeukan Officioac-en kopian Harizmendik harta- rako emandako itzulpena kopiatu zuela, besterik ez.-Harizmendik Psalmus 127ko «Ecce sic benedicatur homo: qui timet Dómi- num» eta «Benedicat tibi Dóminus ex Sion: &amp; videas bona Ierúsalem» bertse- tak bere itzulpenean bi ahapaldi desberdinetan eman zituen bitartean, kopiagi- leak biak batean bildu zituen (cf. § 6. II).-Kopiagileak berezko trebezia erakusten du prosazko latin testu bat 8/7 neu- rriko lau lerroko bost ahapaldi bihurtzean (cf. § 6.V, 1-21).-«De Profundis» salmoan (cf. § 6. IV) «iniquitátes» hitzari legokiokeen ordaina Qatequiei da. Vinsonen edizioko «Corrigenda»-n bildu ez bada ere, inprenta huts bide da. Iniquitate mailegua Leizarragak (Lu XIII 27) eta Tartasek (Onsa 122) erabili zuten, besteak beste (cf. OEH, s.v. inikitate). Gure ustez, eskuiz-ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200 kribuan agertzen zena Iniquitateei izan liteke (Qatequi-nISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju10 ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Dudarik gabe, Baionako 15 eta Larresoroko 16 apaizgaitegietan ikasi zutenen artean baldintza horiek beteko lituzketenak asko izan litezke, baina datu /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200 gehiagorik ezean hautagaiak Iparraldeko idazle ezagunen artean bilatzera mugatu behar dugu, nahiz jakitun egon berreraikitako testuak bere burua idazle gisa agerian erakutsi nahi izan gabe anonimatuan geratu zen norbaitenak izan litezkeela. 17 Hortik, ezarritako baldintzen bat ez betetzeagatik ondokoak kanpoan geratuko li-/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200 den arren, ematen du poesia batzuk ere idatzi zituela. 21 M. Elissamburuk prosazko euskarari dagokionez G. Fraileren iritziz Frantziako hirur Errepubliken ichtorioa laburzki liburuan behenafarreran oinarritutako hizkera erabili zuen. Berriz, Lehenagoko eskualdunak zer ziren liburua aztertu zuten A. Zazpi urterekin umezurtz geratu zen, eta ez dago garbi J. Baptiste beste anai arrebekin batera Ortzaizera bidali zuten 23 ala Saran bizi zen Dominique arrebarekin geratu zen. Lehen ikasketak bukatu ondoren, 1843-1848 tartean Larresoroko apaizgaitegian 24 egon zen, han euskaltzaletasuna piztu zitzaion eta Gratien Adema ezagutu, baina 20 urterekin Larresoro utzi eta Frantziako armadan sartu zen. 1870eko gudu franko-prusiarra delakoan Metz-en preso hartu zuten. 1881an armada uzteko eskaera -eri bide zelako-onartu zioten eta lehenik Saran bizi eta azkenean Ezpeletara aldatu zen, hango bake epailea zelarik hil arte. Elissambururen idazlan gehienak Esku-liburua delako eskuizkribuan biltzen dira: 13 kantu eta prosaz idatzitako Piarres Adame nobela. Kantu horietarik zenbait Lore Jokoetan sarituak izan ziren.</figDesc><table><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http:/rateke: -Eliz heziketa baldintzak Jean Baptiste Larralde hazpandarra (1804-1870), Joa-ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 nes Oxalde bidarraitarra (1814-1897) eta Leon Elissamburu saratarra (1816-1861) bezalako olerkari laikoak, eta Altzürükuko Jean Baptiste Archu idazlea (1811-1881) kanpoan utziko lituzke. -Baigorriko azpieuskalkiko hiztuna izan beharrak garaiko lapurterazko idazleak baztertuko lituzke, hala nola apaizak izan ziren Martin Goyhetche urruñarra (1791-1859), Jean Martin Hiribarren azkaindarra (1810-1896) eta Jean Bap-tiste Camousarry ziburutarra (1815-1842). Orobat Lapurdiko mendebaldeko behenafarrera berezko hizkera edo bereganatua bide zuten Maurice Harriet haltsuarra (1814-1904), Senpereko Gratien Adema «Zalduby» 18 (1828-1907), Jean Gorostarsou ezpeletarra (1829-1866), guztiak apaizak, eta apaizgai izan-dako Jean Pierre Duvoisin ainhoatarra 19 (1810-1891). Hizkerak Emmanuel Inchauspe apaiz atharratzearrari ere (1815-1902) huts egingo lioke. -Hizkerak eta adinak Martin Lapeyre (1842-1894) apaiz azkaindarra, Isturi-tzeko Basile Joannateguy apaiza (1837-1921) eta Jean Pierre Arbelbide apaiz zarotarra (1841-1905) baztertuko lituzkete. Michel Elissamburu Indart fraide salletarrarena (1826-1895) kasu berezia da. Izan ere, haren biografiaren arabera (Lasa 1995: 745-766) hasiera batean lau baldintzak beteko lituzke: Heletan jaio eta haurtzaroa han eman bide zuen. 1838 inguruan aitaren lana zela-eta familia Baionatik hurbil den Hiriburura bizitzera aldatu zirenean Baionako salletarren ikastetxe batean hasi zen ikas-ten, 1841ean salletarren Toulouseko nobiziotegian sartu zen «Frère Innocen-tius» izena hartuta, han urte bat eskas eman ondoren Tar-et-Garone departa-menduko San Antonin herrira bidali zuten sei hilabetez, hango kristau eskolan irakaskuntzan eskarmentua har zezan. Handik Hazparnen irakasle eta sukal-daritza arduradun bi urte eta erdi eta Akizen hiru urte eman ondoren, 1848an 22 urte zituela salletarren Hazparneko ikastetxearen buru izendatu zuten, eta kargu horretan iraun zuen 1892 arte. Idazle gisa prosaz idazteagatik 20 ezaguna 17 Adibidez, Iribarnegaray Irisarriko erretorearenak. Izan ere, Bonaparterentzat mendebaldeko behe-nafarreraren Baigorri azpieuskalkira Testamentu Zaharra eta Berria-ren hainbat testu itzuli zituela eta hari frantsesezko gutun bat idatzi ziola (Pagola 1994b: 9-11) ez dugu besterik ezagutzen. 18 Ademak, «Kinkon d'Ustaritz» izengoitiz, Lore Jokoetara aurkeztu zuen Betiri Sanx olerkia Bo-naparteren Lapurdiko mendebaldeko behenafarrerazko eskuizkribuen artean sailkatuta dago (Pagola 1994b: 239). Kontuan hartu behar da Adema jaiotzez senperetarra izan arren 1853an apaiztu eta gero 1854-1860 Hazparnen bikario eta 1860-1872 Bidarraiko erretore egon zela (Charriton 1985: 33-34). 19 Izan ere, nahiz jaiotzez ainhoatarra izan, ama ezpeletarra zuen eta Ezpeletan bizi zen Larresorora 13 urterekin joan arte. 20 Argitaratu zituenak ondokoak dira (Lasa 1995: 754): Framazonak (1888 edo 1889), Lehenagoko eskualdunak zer ziren (1889), Framazonak bigarren edizionea (1890), Frantziako hirur Errepublik ichto-rioa laburzki (1890), Joannes Batista dohatsuaren bizia (1891) eta Sakelako liburuchka, edo giristino gu-zienzat on den esku liburu ttipia (1892). ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 I. Nazabalek deritzote herriko lapurteraz idatzita dagoela, nahiz zenbaitetan behenafarrerarantz lerratzen den. Hortik, aipatu dugun bezala hautagai izateko baldintzak beteko lituzkeela. Alabaina, iruditzen zaigu nekez izan litekeela gure kopiagilea, zeren eta heziketaren urte garrantzizkoenak Euskal Herritik kanpo eman zituelarik, zaila baitirudi gaztaroan behintzat Harizmendiren Officioac ezagutzeko aukera izatea, batetik, eta bere idazkiak eskuizkribua baino askoz beranduagokoak izan bide ziren, bestetik. Lau baldintzak beteko lituzketenak Jean Baptiste Elissamburu saratarra (1828-1891) eta Francisque Laphitz apaiz arizkundarra (1832-1905) izango lirateke; lehe-nengoa sortzez lapurtarra bazen ere, hizkeraz hautagaitzat har liteke ondoren azaltzen denez. X. Elosegik prestaturiko biografiaren arabera (1991: 84-107), Jean Baptiste Elis-samburu Iraçabal (1828-1901) Saran jaio zen, L. Dassanceren arabera aita baigorri-tarra eta ama Ortzaiztarra zituen, 22 eta hamaika anai-arreben artean azkenaurrekoa zen. Horie-taz gain, badira berari egotzitako hainbat kantu. Bestalde, taxututako olerkien artean badu 8/7 neurriko metrikan idatzitako bat: «Zein eder den arratsea» (cf. Klasikoen Gordailua). Francisco Laphitz Arriada (Alvarez Gila 2005) Arizkunen jaio zen; ama bertakoa zuen, baina jaio eta gutxira gurasoak Irisarrira, aitaren herrira, aldatu ziren. Larre-soroko mintegi txikian hasi zen ikasten eta hango ikastetxean bigarren hezkuntzako ikasketak burutu ondoren Baionako apaizgaitegi nagusian teologia, zuzenbide kano-nikoa eta filosofia ikasi eta gero, 1857an apaiztu zuten. Baigorrin eta Altzairan jardun ondoren betharrandarren ordenan sartu eta Ameriketara joan zen, eta han jarraitu http:/Trekuk eta 21 Lafittek hiru aipatu zituen: Toxa, Zintha gorria eta Ameriketara, hirurak 1891koak (Lasa 1995: 762). 22 Ordea, Labayenek aita heletarra eta ama Zugarramurdikoa zituela aipatu zuen (1955: 25). 23 Izan ere, 1859an Ortzaizen Gracianne, Marie, Joseph eta Martin anai-arrebak bizi ziren.</cell></row></table><note>24 Labayenen ustez «Arizmendi» etxeak emandako beka bati esker ikasi ahal izan zuen Larresoron</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200 Buenos Airesen hil arte. Ospea prosaz idatzitako eta 1867an argitaratu Bi saindu heuscaldunen bicia: San Iñazio Loiolacoarena eta San Francisco Zabierecoarena liburutik datorkio, baina aurretik Abbadiek antolatu eta Urruñan ospatutako 1862ko Lore Jokoetan -Jean Baptiste Elissamburuk irabazi zuenetako bat, hain zuzen-lehen aipamena jaso zuen «Oderik, edo Aita-sainduaren soldadoa» olerkiarekin. Olerkia 8/7 neurriko sei bertsoko zortzi ahapaldik osatzen dute. Biok ala biok ziurrenik ama hizkeran 25 ikasi zituzten datçut, çaucu, ebili, cira, etab. Biok olerkariak eta apaizgaitegietan heziak. Arazoa da ezagunak diren euren idazlanetan ez zutela etxeko hizkuntza hura erabili. Laphitzek prosaz idatzitako Bi saindu heuscaldunen bicia liburuan daut (51), dautzut (250), zaizu (19), zaizkit (46), etab. baliatu zituen, eta aitortzen zaion olerki bakarrean ez zuen Nor Nori edota Nor Nori Nork adizki bat ere erabili. Elissamburuk kopletan (cf. Euskal Klasikoen Corpusa) dautzut, daut («Eri alegiazkoa») eta dautazu («Aingeru bati») bezalako adizki herrikoiak baliatu zituen bitartean, Piarres Adame liburuan darot (Elzb PAd 9), darotzut (ib. 34), etabar klasikoagoen alde egin zuen. Nor Nori adizkiei dagokionez, zaimotakoak baliatu zituen kopletan nahiz Piarres Adame nobelan: zait («Jakintsunen arabera», «Ikhusten duzu goizean»), baitzitzaion (PAd 34), zaiona (ib. 37), etab. Euskarazko moldeaz aldatzeko arrazoia ulertzeko argigarria dateke K. Zuazok euskara nafar-lapurtarrari buruz adierazten duena: xviii. mendeaz gero, Eliza izan da Ipar Euskal Herriko zutaberik sendoena, eta Eliza izan da, era berean, euskararen indar bateratzailerik azkarrena […] ezin esan gabe utzi Larresoroko seminario zaharrak eta Uztaritzeko berriak egin duten indarra. Hortxe hazi eta hezi dira Lapurdi eta Nafarroa Behereko hainbat lagun, eta han jasotako hizkera eredua zabaldu dute euren geroko jardunean (Zuazo 2003: 142-143). Horregatik, bietariko bat kopiagilea izan balitz, apaizgai aroan egindako ariketatzat hartu beharko genuke, hots, oraindik etxean ikasitako euskara bere buruarentzat zerabilenean. Apaizgaialdiko ariketa balitz, beste aukera bat zabalduko litzateke: bi eskuren lana izatea, alegia. Ezaguna da Gratien Adema «Zalduby» eta Jean Baptiste Elissambururen olertizaletasun goiztiarra. Charritonek aipatu zuen (1990: 50-60) biak Larresoron 26 1838-1839 tartean irakasle egon zen Baptiste Camousarryren miresleak izan zirela, eta haren poesia gehienak kopiatzeaz gain 27 haren omenaldian Zumalacarregui kanta ere elkarrekin ondu zutela (1990: 50-52), bai eta 1846an 18 urte zituztela-25 Jean Baptiste Elissamburu zazpi urterekin umezurtz geratu zen arren Ortzaizen jaiotako Gratianne, Dominique eta Leon anai-arreba helduekin (Elosegi 1991: 84) behenafarreraz egiten zuela pentsatzea arrazoizkoa da. Orobat gertatzen da Francisco Laphitzekin Larresorora joan arte Irisarriko etxean behenafarreraz egingo baitzuen. 26 Adema eta Elissamburu Larresoron adiskidetu zirela egia bada ere, ez ziren inoiz ikaskideak izan. Xarritonek aipatu zuenez Adema 1841ean sartu zen Larresoron 13 urterekin, berriz Elissamburu 1843an 15 urte zituelarik. 1845-1846 ikasturtean Adema 2. graduan zen bitartean Elissamburuk 4. gradua ikasi zuen. Berriz, 1846-1847 ikasturtean Ademak 1. gradua burutu zuen eta Elissamburuk 3.a(Xarritton  1991: 56).27  Charritonek Zaldubyren ondorengoek gordetzen dituzten haren ondareen artean Ademak eta Elissamburuk kopiatutako olerki gehienak aurkitu zituen, hala nola: Eri baten gogoetak, Eri baten liraren auhenac, Hiltzeko menean den gazte baten gogoetak, Zumalakarregi-ri 31 koplak eta Virgiliogandik itzulitako Alexis-en heriotzearen gainean bi artzainen solasak (1991: 50).</figDesc><table><row><cell></cell><cell>).</cell></row><row><cell>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 http:/ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236</cell></row></table><note>http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200 /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/ DOI: https://doi.org/10.1387/asju.20200</figDesc><table><row><cell>6. Eranskinak I. [71-72 ] Officium post Aduent. 1645 [174-175] Quando dicitur, Te Deum lau-damus, assumitur in fine huius Responsorij, V. Glória Patri, &amp; Fílio, &amp; Spí-ritui sancto. Genuísti qui te fecit, &amp; in aetérnum pérmanes virgo. V. Iube domne benedícere. Benedictio. Per Vírginem ma-trem concedat nobis Dóminus salutem &amp; pacem. R. Amen. Lectio iij Quasi cedrus exaltata sum in Líbano, &amp; quasi cypréssus in monte sion. Quasi palma exaltata sum in Cades, &amp; quasi plantátio rosae in Iéricho. Quasi olíva spe-ciosa in campis, &amp; quasi pláta-nus exaltata sum iuxta aquam in platéis. Sicut cinnamomum &amp; bálsamum aromatízans odo-rem dedi: quasi myrrha elécta dedi suauitatem odoris. Tu au-tem Dómine miserere nobis. R. Deo grátias. Sequens Responsorium ommi-titur, quando dicitur, Te Deum laudamus. R. Feliz namque es sacra virgo Maria, &amp; omni laude digníssima: Quia ex te ortus est Sol iustitiae, Christus Deus noster. Te Deum, erraçu ISSN: 0582-6152 -e-ISSN: 2444-2992 Harizmendiren itzulpena Eta seculacotz çara, Virgina lehen hura. Erran behar ezpada 2. Officium in Aduentum [122] Alma Redemptoris mater, quae peruia caeli Porte manes, &amp; stella maris, succúrre cadéntis. Súrgere qui curat, pópulo: tu quae genuísti, Nátura miránte, tuum sanctú Genitorem, Virgo priùs ac postériùs, Gabrie-lis ab ore Sumens illud Aue, peccatorum miserere. V. Angelus, Dómini nuntiauit Maríae R. Et concepit de Spíritu sancto Oremus Grátiam tuam, quaesemus Dó-mine mentibus nostris infúnde: vt qui Angelo nuntiánte, Christi Fílij tui incarnationem cognóui-mus; per passionem eius &amp; cru-cem ad resurrectionis glóriam perducamur. Per eúmdem Chris-tum Dóminum nostrum. R. Amen Harizmendiren itzulpena Abendoco lehen igandearen vez-pletaraino. Vezperetan hasi Bazco demboraz eta igandez (5) campoan belhau-rico erraiten dira. Salbatçaillearen Ama ona, Ceruan sarceco quidoina: Ixasoco (10) içar segura, Vertute guztien bilgura. Sortu duçunac eguin çaitu, Non naturac mirexi baitu, Virginaric cinen (15) içorra, Garbiago ecen ez içarra: Gabrielen ahoco hitçaz. Euçu pietate gu gaichotçaz. V. Aingueruac erran (20) nola, Virgina Mariari. R. Espiritu-sainduz çaica, Gatçatu semeari. Othoitça. Gratiam. Iainco ona, çuc othoi (25) emaçu ceure gracia gure espiri-tuetan Aingueruaren mandatuaz C hristo çure semearen Incarnaci-noa daçagugunoc (30) (sic) Ch-risto beraren passione eta Gu-rutcearen cariaz eraman gaiten ceruco lo-riara Christo gure Iaunaren ice-nean. (35) Amen. Eguberri vezperan eta ondoan. V. Virgina çu erdi çara, Gueldituric Virgina. R. Içaguçu (40) Christo ganic, Christoren dohain ona, http:/V. [177-178] peratic Candelairu eguneco Com-</cell><cell>ASJU 52-1/2 (2018), 207-236 Vinsonen edizioarena Abendutic candelairu biharamu-neraino</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Blanca Urgellek ikasgai bat baino gehiagotan berebiziko irakasle izan nuen Joakin Gorrotxategiren omenaldian lan hau idazteko bultzatu ninduen. Eskerrak berari ere emandako aholku eta iradokitako zuzenketengatik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">Vinsonen edizioa 75 alekoa izan zen. Guk erabilitako 14. alearen bertsio digitalean (liburuklik. euskadi.eus) 10, 11, 56 eta 82 zenbakidun orrialdeak errepikatzen dira; berriz, 58, 84, 93 eta 94 zenbakikoak falta dira, eta azken bi hauek Bonaparteren alean falta ziren 177-178. orrialdeei dagozkie, hain zuzen. Ez dakigu akatsa digitalizazioan ala inprentan gertatu zen. Horregatik, Urquijo bildumaren 57.a eta Hordagok faksimilea argitaratzeko erabili zuen 30. alea ere baliatu ditugu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">Haranburuk faltac (Deb 1635: 347) eta bekhatura (Deb 1690: 219) baliatu zituen, eta Etxeberrik ere bekhatura (Eliç 339). 9 Atal honetako grafiak Bonaparte ondareko eskuizkribuak, Lapurtera-2 (Pagola 1994a: 461-517), eta Bonaparte ondareko eskuizkribuak, Mendebaldeko behe-nafarrera (Pagola 1994b: 249-283) liburuetatik atereak dira.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10">xvii. mendean lapurtar idazle batzuk Linschmann-Aresti legea ez betetzen hasi ziren: esateko Harizmendiren eta Argainaratzen idazkietan horrelako adibide asko agertzen dira, eta D'Urtek soilik bi aldiz bete zuen. Hortik aurrera Iparraldean posesibo arrunta eta indartuaren arteko banaketan lehengoaren alde egin bide zuten (Sarasola 1979: 437-438).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">Hizkuntz ezaugarri horien eremuak aztertzeko R. M. Pagola buru duen Tesitek taldeak digitalizatutako Bonaparte ondareko eskuizkribuak baliatu ditugu.12  Oxalderen «Canta Berriac» Bonaparteren mendebaleko behenafarreraren Baigorriko azpieuskalkiaren eskuizkribuen artean sailkatuta dago. 13 1890ean ondutako Agur adiskidia, Jinkoak egun hun olerkian behenafarreraz eta zubererazko ahapaldiak txandakatzen dira, eta ebilten zubereraz idatzitako Egun oroz nitzozü hüilantik ebilten ahapaldian agertzen da, hain zuzen. Bestalde, berezkoa ez bide zitzaion ibili aldaera ere erabili zuen: zen ibili («Carnot Presidentaren heriotzea»), ezbazira ibiltzen («Beskoitzeko Pestetan»), horren arrazoia haren bertso hizkeran Ademak ahal izan zuen eraginean zetzake; izan ere, 1867ko Lore jokoetan sariztatutako Xuriko olerkia Ademak Oxalderi orraztatu zion(Charritton 1990: 35-37).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">Oihenartek Enea eta Galdea mugatzaileaz markatzeagatik Etxeberri kritikatu zuen (1665: 39). 15 Baionako apaizgaitegia 1722an eraiki zen. Iraultzaren garaian itxi eta ospitale bihurtu zuten. Elizak eta Frantses Errepublikak adostu zuten konkordatuaren ondorioz 1801az geroztik berriro apaizgaitegi bezala ireki zen, 1906an Frantses Estatuak itxi eta eraikinaz jabe egin zen arte. (www. fr.wikipedia.org/wik./Séminaire de_Bayonne)</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">. Offic. Aña. Iaunaren.</note>
		</body>
		<back>

			<div type="acknowledgement">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Gur'eroslearen ama. Garaciaz   </p></div>
			</div>

			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ustaritzeko erretoreak frantses gobernuari erosi zion, eta 1820an abian jarri zuten berriro. xix. mendean inguruneko heziketa erakunde bakarra zen, eta antzoki bat, fisika eta kimika laborategiak, ornitologia museoa eta liburutegia bezalako baliabideak zituen, besteak beste. 1906an Estatuaren jabego bihurtu zen (www.sfxustaritz.fr). Labayenen arabera Larresoroko apaizgaitegian Lapurdiko gazte nabarmenenak biltzen ziren «Baccalauréat</title>
		<ptr target="Huma-nitateaketaapaiztarakogertutzeko" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Larresoroko apaizgaitegi txikia 1733an Jean Daguerre apaizak eraiki zuen. 1792an armada iraultzailea eraikinaz jabetu zen eta ospitale bihurtu zuen. 1818an Sabarots</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
			<biblScope unit="page">26</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20200</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20200" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ex qua mundo lux es orta: Gaude Virgo gloriosa, Super omnes speciosa, Vale o valdè decora Ex pro nobis Christum exóra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aue</forename><surname>Regina Caelorum</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aue</forename><surname>Dómina Angelórum</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Salue radix, Salue porta</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ave</forename><forename type="middle">Regina</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Agur ceruen Erreguina, Aingueruen Andre fina, Agur arguiaren Ama (40) Içanarequin duçu fama. Boz çaite haguitz Virgina. Ceren çaren berreguina Othoiça. Deus qui sal</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Candelairuco Completetaric orcegun sainduraino. Salbamendu eternalaren &amp; c. (25</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Aue Regina caelorum. Candelairu biharamunetic Bazcodino</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aingueruen nabusi, (30) Agur ceruen athea, Çuc mundu illunari Duçu argui eccarri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Andrea</forename><surname>Agur Ceruen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Loria çaite Virgina Ceren çaren berreguina</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Laburdurak</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Act Bz: Acto Contriciozcoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Elizondoko Doktrina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ustaritzeko Doktrina) Con Bai: Contricionezco ata (Baigorriko Doktrina) Con S: Contrizionezco acta (Sarako Doktrina) Con Ur: Contrizionezko acta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U:</forename><surname>Coe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Coesiuaz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Urketako Doktrina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<title level="m">Conf S: Confesiuaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sarako Doktrina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Cont</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bai</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Contricionezco ata Franciaco gisa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Baigorriko Doktrina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Cont</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Contricionezk&apos;ata Franzian bezala</title>
		<meeting><address><addrLine>Ustaritzeko Doktrina</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Cont</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ur</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Contrizionezko Acta Franziako guisa (Urketako Doktrina) Coo Bai: Coosioaz (Baigorriko Doktrina) Coo Br: Coosiouaz (Bardozeko Doktrina) Coo Bs: Coosiuz (Beskoitzeko Doktrina) Coo Hz: Cooisuaz (Hazparneko Doktrina)</title>
		<meeting><address><addrLine>Ur</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Coosiuaz</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Urketako Doktrina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Coosatceco Moldiaz (Hazparneko Doktrina) Coos Br: Coosatzeko maneraz (Bardozeko Doktrina) Coos Bs: Coosatceco moldiz (Beskoitzeko Doktrina) Coos Ur: Coosatzeco moldiaz (Urketako Doktrina) Count Br: Countrezionezco ata</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Coom</forename><surname>Hz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Bardozeko Doktrina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Countrezionezco ata Frantciaco gisan (Bardozeko Doktrina) Dot 2. Arr: Dotrinaren bigarren partia (Arrangoitzeko Doktrina) Dot 2. U: Dotrinaren bigarren phartia (Ustaritzeko Doktrina) Dot 3. Hz: Doctrinaan hirugarren phartia (Hazparneko Doktrina) Doc 3. S: Doctrinain hirugarren partia (Sarako Doktrina) Dot 3. Hz: Dotrinaan hirugarren phartia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Count</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Br</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hazparneko Doktrina) Dot 4. AD: Dotrinaïn laougarren phartia (Amikuze-Donapaleuko Doktrina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Frantzisko Laphitz idazle on eta estimatua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Alvarez Gila</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;www.euskara.euskadi.net/appcont/sustapena/datos/39%20Lapitz.pdf&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bidegileak». Gasteiz: Eusko Jaurlaritzaren Argitalpen Zerbitzu Nagusia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Nafarroa Behereko euskara zaharra», ASJU XLII-1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="101" to="170" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">XIX. mendeko olerki-bertsogintza. Bilbo: Labayru Ikastegia. -, 1985, «Gratien Adéma Zalduby-ren Bizia eta Lanak (1828-1907)», Mundaiz n.º 29. berrargit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Charritton</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Bilbo:Euskaltzaindia.Edizioelektronikoa:&lt;www.euskaltzaindia.eus/dok/iker_jagon_tegiak/68785pdf&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gratien Adema Jaun Kalonjea «Zaldubi» Predikuak, Saindu batzuen bizia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="31" to="38" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20200</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20200" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Office de la Sainte Vierge Traduit en françois, tant en vers qu&apos;en prose. Paris: R. Ballard</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Corneille</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;htpps://books.google.es/books?id=3hUzfdnb_gcC&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1647, L&apos;Office de la vierge Marie mis en vers auec plusieurs autres prières</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Desmarest</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57514r&gt;" />
		<imprint>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L&apos;Office de la Glorieuse Vierge Marie pour dire és Compagnies des Seculiers Penitens d&apos;vn que d&apos;autre sexe du Royaum de France</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Didier</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;https://books.google.es/booksid=UpNRaFGTeZoC&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1646" />
			<pubPlace>Lyon</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1666, L&apos;Office de L&apos;Eglise en latin et en français contenant L&apos;Office de la Vierge pour toute l&apos;année… Paris: Le Petit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Du Mont</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;https://books.google.es/books?id=epXSJANXknUC&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Piarres Adame (I. Sarasolaren edizioa), Donostia: Elkar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Elissamburu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Elosegi</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;www.euskaltzaindia.net/dok/euskera/50111pdf&gt;" />
		<editor>«Jean Baptiste Elizanbururen bizitza», Euskera XXXVII (2. aldia</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="83" to="107" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Manual Devotionezcoa edo ezperen oren oro escuetan erabilltceco liburutchoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Etcheberri</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.klasikoak.armiarma.com/idazlanak/E/EtxebZibuElizara.htm&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eliçara erabiltceco liburua. Bordele: Milanges. Berrarg. Bordele: Mongiron, 1665</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1627" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bordele: Millanges. Berrarg. Bordele: Mongiron, 1669</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Hizkuntz irizpideez xvii. mendeko Lapurdiko eliz-agirietan, eta haietan bildutako zenbait zertzelada garaiko autoreen gainean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Etxagibel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">MLV II Jardunaldiak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJUn argitaratzeko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bordele: De la Court</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Haranburu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Debocino</forename><surname>1635</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Escuarra</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;htpp://www.kmliburutegia.net&gt;" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1690</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Haritschelhar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>; «leon Elissamburu Guarda</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pilotari</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Olerkari</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xxxvii</forename><surname>Euskera</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;euskaltzaindia.net/dok/euskera/50106.pdf&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="31" to="43" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ama Virginaren Hirur Officioac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Harizmendi</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k8564136?rk=64378;0&gt;;&lt;booktegi.eus&gt;-eneskegita" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1660" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bordele: De la Court</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Office de la Vierge Marie in basque labourdin par C. Harizmendi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vinson-En Berrarg. L&amp;apos;</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Ur-quijobildumarenalea&lt;htpp://www.kmliburutegia.net&gt;.Edizioelektronikoa:&lt;www.liburuklik.euskadi.eus/handle/10771/25771&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1901" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Chalon-sur-Saone, E. Bertrand. Berrarg. faks. Donostia: Hordago</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cavallo eta R. Chartier, Historia de la lectura en el mundo occidental</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Julia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lecturas y Contrarreforma</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="page" from="367" to="412" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Klasikoen</forename><surname>Gordailua</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.klasikoak.armiarma.eus&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Labayen</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Eganaldizkaria.&lt;www.euskaltzaindia.eus&gt;" />
		<title level="m">Elizanburu bere bizitza ta lanak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
			<biblScope unit="page" from="23" to="31" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ikerketak eta Edizioa. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Refranes y Sentencias (1596)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Lasa</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="elektronikoa:&lt;www.euskaltzaindia.net/dok/euskera/49838pdf&gt;" />
		<title level="m">Mixel Elissambururen bizia eta lanak», Euskera XL (2. aldia)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="745" to="766" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bi saindu heuscaldunen bicia: San Iñazio Loiolacoarena eta San Franzisco Zabierecoarena. Baiona: Lamaignère. Edizio elektronikoa: &lt;www</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Laphitz</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="liburuklik.euskadi.net/handle/10771/24436&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1867" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.20200</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJU/DOI:https://doi.org/10.1387/asju.20200" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario General Vasco. Orotariko Euskal Hiztegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.euskaltzaindia.eus/oeh&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: Desclée De Brouwer-Mensajero</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Officium Beatae Mariae Virginis nuper reformatum, &amp; Pii V. Pont. Max. iussus editum, Antuerpiae, Officina Plantiniana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Moreti</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;htpp://www.onb.ac.at/digitale-bibliothek-kataloge&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1645" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Birjinia edo donceil christaba. Ikerketak eta edizio kritikoa. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1665, «L&apos;art poetique basque». Pierre Lafittek argitarat. eskuizkribua. Baiona: Gure Herria. P. Urkizuren berrarg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Oihenart</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="177" to="207" />
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oyharçabal</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Zenbait gogoeta euskarak letra hizkuntza gisa izan duen bilakaeraz», Litterae Vasconicae-Euskeraren Iker atalak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="9" to="46" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kadett eta Bettiriño edo Yesu Christo eguiazco Yainco Guizonaren bizia eta heriua laur evanyelista eguiazcuen eta sainduien arabera. Ikerketa eta edizio kritikoa. Bilbo: Euskaltzaindia. Edizio elektronikoa: &lt;www</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Padilla</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="euskaltzaindia.eus/doc/iker_jagon_tegiak/75091.pdf&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bonaparte ondareko eskuizkribuak, Lapurtera-2. Bilbo: Deustuko Unibertsitatea. Euskal Ikaskuntza Institutua. -, Iribar I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Alkiza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Beola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Iribar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Iribar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. J. Iribar</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<publisher>Euskal Ikaskuntza Institutua</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bonaparte ondareko eskuizkribuak: mendebaldeko behe-nafarrera. Bilbo: Deustuko Unibertsitatea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lapurtera idatzia (XVII-XIX)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Pikabea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bilakaera baten urratsak. Bilbo: UPV/ EHU &amp; Gipuzkoa Donostia Kutxa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Donostia: Hordago, 1979. Sarasola, I., 1979, «Nire / Neure, Zure / Zeure literatur tradizioan», Euskera XXV (2. aldia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Pouvreau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iesusen</forename><surname>~1669</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Imitacionea</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;bonaparte.@deusto.es&gt;.Wikipedia,&lt;fr.wikipedia.org/wik./Séminairede_bayonne&gt;.www.sfxustaritz.fr«Histoire/CollègeSaintFrançoisXavier" />
		<editor>ikus. Pouvreau. TesiTek, R. M. Pagola et al.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="431" to="446" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Satrustegiren argit</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Elissamburu eta Gratien Adema», Euskera XXXVII (2. aldia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">; «j</forename><surname>Xarritton</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="elektronikoa:&lt;www.euskaltzaindia.eus/dok/euskera/50108pdf&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="55" to="63" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalkiak herriaren lekukoak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<publisher>Elkar</publisher>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
