<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2013">2013. 2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="211" to="234"/>
							<date type="published" when="2013">2013. 2018</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.18681</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:22+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>datibodunak. Bestalde, inergatibo datibodunen artean sailka daiteke eutsi. esate baterako, Euskal Herriak euskarari eutsiko dio perpausean, bi argumentu daude, baina lehengo perpausean ez bezala, subjektuari ergatiboa ezarri zaio absolutiboaren ordez <ref type="bibr">(Euskal Herriak)</ref>. Horregatik da inergatiboa. Horretaz aparte, ergatiboari datiboa (euskarari) gaineratu zaio, eta horri esker sortu da konfigurazio datiboduna -ikus xehetasunetarako, etxepare 2003 edo Fernández eta ortiz de urbina 2010-. nolanahi ere den, perpaus batean zein bestean, datiboa ageri da, eta horixe da, hain zuzen, azpimarratu beharrekoa: datiboa hautatzen dutela aipatutako aditzek. Bestalde, aditz horiek guztiek forma sintetikoak erakutsi dituzte inoiz hizkuntzaren historian, eta gaur egun ere, bakanak izan arren, hizkera jasoetan aurki daitezke euren erakusgarriak. Bada, oso litekeena da partizipio horietan agertzen den -(k)i lexikalizatu hori, adizki jokatu sintetikoetatik etorri izana. Bilakaera historikoaren norabidea zeinahi delarik ere, -(k)i lexikalizatuak datiboaren hautaketa zehazten du. ondoren dator sintaxia eta sintaxian erabakiko da kasuaren zilegiztapena. Fernández eta ortiz de urbinak (2012) bi kasu zilegiztapen mekanismo proposatu dituzte, bat -(k)i aplikatibo/preposizioarekin lotzen dena, atxiki eta jarraiki bezalako aditzetan, eta beste bat ekin bezalako aditzetan, kasu lexikal batekin lotzen dena à la <ref type="bibr" target="#b51">Woolford (2006)</ref>. ez dira hauek, jakina, mekanismo horietan parte hartzen duten aditz guztiak, ez bada aditz batzuen artean, -(k)i lexikalizatua erakusten dutenak.</p><p>Bestalde, badira euren partizipioan -(k)i morfema erakusten duten beste zenbait aditz, adibidez, eduki, ukan eta jakin. <ref type="bibr">Schuchardtek (1972</ref><ref type="bibr">Schuchardtek ( [1893</ref>) eta lafonek <ref type="bibr">(1980 [1944]</ref>) argi bereizi dituzte eduki, ukan eta beste zenbait aditz (jalgi, jaurtiki…), atxiki eta abarretatik, egile hauen ustez, -(k)i honek ez baitu zerikusirik datibo komunztadurarekin harremanetan dagoen -(k)i sintaktikoarekin. Honi dagokionez, bat egingo dut bi egileon ustearekin, atxiki eta abarrek ez bezala, edukik-eta ez baitute datiborik hautatzen <ref type="bibr">(euskaltzaindia 1987</ref><ref type="bibr">(euskaltzaindia , 1993</ref><ref type="bibr">(euskaltzaindia , Hualde 2003</ref>, eta nagusiki ez baitira konfigurazio datibodunetan agertzen, datibogabeetan baino. -(K)i izuna deituko diot horregatik. lan honetan, hauetariko bi aditz aztertuko ditut bereziki, eduki eta jakin. Biak dira aditz iragankorrak, baina, bakanak izan arren, konfigurazio datibodunak ere badituzte, eta badira euren lekukotasun idatziak, hala nola, Axularren Geroko Aita batek bere semeari diadukon amorioa edo moguelen Peru Abarkako Euskereari ezakio inok arrezkero etorrerarik <ref type="bibr" target="#b16">(Azkue 1969)</ref>. Bestalde, mendebaldeko hizkera batzuek gorde dituzte beste eremu dialektaletan ia ezezagunak diren forma datibodunak bi aditzokin, eta daukatzut edo dakitzut bezalako formak sortzen dituzte gaur egungo hiztunek eurek ere <ref type="bibr">(gaminde 2007)</ref>. Forma horiek, proposatuko dudanez, bi -(k)i morfema dituzte, bata oinarri morfologikoaren berezko morfema eta bestetik sintaxian indarrean dagoen -(ts)i aplikatibo/preposizioa, datibo argumentuak gaineratzeko aukera ematen duena, ohi duen bezala. lan hau ondoko atal hauetan banatuko dut. lehen atalean, aditz inflexioan ageri den -(k)i morfemari buruz hitz egingo dut zertzelada orokor batzuk emanez. Bigarrenik, -(k)i hiztegian aztertuko dut, datiboa hautatzen duten aditz lexikoei (atxiki, ekin, eutsi, ihardetsi eta jarraiki aditzei) erreparatuz. Hirugarrenik, -(k)i aplikatiboaren hipotesia eta -(k)i preposizioarena arakatuko ditut xehetasunez. laugarrenik, -(k)i, eduki eta jakin aditz lexikoak aztertuko ditut, bereziki (mendebaldeko) forma datibodunei begiratuz. lanaren amaieran, ondorio nagusiak laburbilduko ditut. 1. -(K)i sintaxian lan honen atarikoan esan dudan bezala, -(k)i morfema aditz inflexioan datibo komunztaduraren ezkerretara ageri den morfemarekin identifikatu ohi dugu. morfema hori orotarikoa da euskaraz: baldin eta adizkiak datibo komunztadura jasotzen badu, orduan beti eta salbuespenik gabe, -(k)i morfema dago bere ezkerretara. edo beharbada, bestela adierazi beharko nuke, -(k)i morfema agertzeak baitakar datibo komunztadura bera ere agertzea, eta ez alderantziz. Beraz, (1a) gramatikala da, biak, -(k)i eta datibo komunztadura barnebiltzen dituelako; aldiz, (1b) eta (1c) ezgramatikalak dira, lehenak -(k)i jasotzen duelako datibo komunztadurarik gabe, eta bigarrenak kontrako arrazoiarengatik, hots, datibo komunztadura biltzeagatik, -(k)i izan gabe.</p><p>(1) a. d-a-tor-ki-o 1 b. *d-a-tor-ki dm-dm-etorri-ki-3sgdAt dm-dm-etorri-ki c. *d-a-torr-o dm-dm-etorri-ki-3sgdAt diodan hau, ikuspuntu sinkroniko zein diakronikotik egin daitekeen baieztapena da, euskararen lehen testigantza idatzietatik jasotzen den gertaera bat baita hau. <ref type="bibr">2</ref> Bestalde, morfema horren agerpenak ez du mugarik adizkiaren beraren izaerari dagokionez: izan adizki sintetiko izan analitiko, izan adizki iragangaitz izan iragankor, delako morfema ageri da beti.</p><p>(2) a. d-a-tor-ki-o b. d-a-kar-ki-o dm-dm-etorri-ki-3sgdAt dm-dm-ekarri-ki-3sgdAt</p><formula xml:id="formula_0">(3) a. z-a-i-o b. d-i-zu-t dm-dm-(izan)-ki-3sgdAt dm-(edun)-ki-3sgdAt</formula><p>Azkenik, hizkeratara begira gaudela, ez dago honi dagokionez inolako aldea sintaktiko esanguratsurik zeren hizkera guztiek jasotzen baitute delako morfema, diferentzia morfologikoak gora behera.</p><formula xml:id="formula_1">(4) a. z-a-i-o b. j-a-k-o dm-dm-(izan)-ki-3sgdAt dm-dm-(izan)-ki-3sgdAt (5) a. d-i-zu-t b. d-eu-ts-(z)u-t dm-(edun)-ki-3sgdAt dm-dm-(izan)-ki-3sgdAt (6) a. d-a-tor-ki-o b. j-a-tor-k-o dm-dm-(izan)-ki-3sgdAt</formula><p>dm-dm-(izan)-ki-3sgdAt 1 lanean zehar ondoko laburdura hauek erabiliko ditut: ABS = absolutiboa; Alo = alokutiboa; bok = bokala; APl = aplikatiboa; ASP = aspektua; dAt = datiboa; dm = denbora/modua; erg = ergatiboa; FAm = familiarra; irgn = iragana; mAS = maskulinoa; P = preposizioa; pl = plurala; sg = singularra; 1-2-3 = lehen, bigarren eta hirugarren pertsona.</p><p>2 Salbuespen historiko bakarra (1c)-ren erako zenbait adizkitan aurki daiteke. Horien inguruko eztabaida saihestuko dut oraingo honetan. ikus <ref type="bibr">xehetasunetarako, lafon (1999 [1961]</ref>), eta bere ildotik <ref type="bibr">Fernández (2012</ref> diferentzia morfologiko horietako batzuk morfemaren beraren itxurari dagozkio: -(k)i hori izatez -ki, -i, -k, -tsi edo -ts gisa burutu baitaiteke morfologikoki. esate batera, erdialdeko eta ekialdeko zaio adizkiaren mendebaldeko lagunak, hots, jako adizkiak -k du eta ez -i. edo dizut adizkiaren mendebaldeko ordainak, hau da, deutsut adizkiak -ts du -i morfemaren ordez, eta abar. 3 dena dela, antzaldatze morfologiko hori ez da nahitaez hizkeratik hizkerara gertatzen den fenomenoa, hizkera berean burutzapen bat baino gehiago izan baititzake delako morfemak -ikus (2) eta (3) adibideetako adizkiak, adibidez, -ki ez ezik, -i morfema ere jasotzen dituztenak hizkera berean-.</p><p>-(K)i morfema horri aplikatiboa iritzi izan zaio literaturan <ref type="bibr">(elordieta 2001</ref><ref type="bibr">(elordieta , rezac 2006</ref><ref type="bibr">(elordieta , Fernández 2012</ref><ref type="bibr">(elordieta , 2014b</ref>), 3. atalean aztertuko dugun bezala. ordura bitartean, deitura horretaz baliatuko naiz delako morfema aipatzerakoan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">-(K)i hiztegian: -(k)i lexikalizatua vs. -(k)i izuna</head><p>orain arte deskribatu dudan inflexiozko -(k)i morfemarekin batera, bi dira hiztegira isuri diren -(k)i morfemak, bat -(k)i lexikalizatua deituko dudana, eta bestea -(k)i izuna. lehenak zerikusi estua du (1) atalean aipatu dudan -(k)i sintaktikoarekin. Atxiki, ekin, eutsi, ihardetsi eta jarraiki bezalako aditzek -(k)i hori erakusten dute. Bigarrenak, -(k)i izunak, aldiz, ez du zerikusirik -(k)i sintaktikoarekin, eta bata bestetik bereizi izan dituzte baita hizkuntzalari diakroniazaleek, hala nola, Schuchardtek <ref type="bibr">(1972 [1893]</ref>) eta lafonek <ref type="bibr">(1980 [1944]: 14-18)</ref>. lanaren amaieran aztertuko ditudan eduki eta jakin aditzek -(k)i izun hori dute, baina baita iharduki, jaurtiki iragankorrek edo are gehiago, -gi 4 morfemako jalgi iragangaitzak ere, beste batzuen artean.</p><p>Printzipioz, ezaugarri batek biltzen ditu denak, hots, -(k)i morfema edo bere alomorfoetako bat, adibidez -k edo -tsi erakusteak. Bestalde, guztiak salbuespenik gabe aditzak dira, baina hortik aurrera, diferentziak nagusitzen dira. lehenik eta behin, -(k)i lexikalizatuko aditz guztiek salbuespenik gabe izan dituzte inoiz adizki sintetikoak, kasuan kasuan, gaur egunera arte iraun dutenak. 5 </p><formula xml:id="formula_2">(7) a. d-a-txe-ki-o (atxiki) dm-dm-atxeki-ki-3sgdAt b. h-a-ki-o<label>(</label></formula><formula xml:id="formula_3">c. h-a-u-ts-o (eutsi) 2FAm.ABS-dm-eutsi-ki-3sgdAt d. b-e-rra-i-ki-o (jarraiki) dm-dm-jarraiki-ki-3sgdAt</formula><p>Bigarrenik, berebiziko garrantzia duen diferentzia bat antzematen da -(k)i morfemaren ondorioz sortzen den konfigurazio sintaktikoan. izan ere, (7) sortako adizkietako -(k)i morfemak datibo komunztadura hizkia erakusten du bere ondotik -3. singularreko -o morfema adibide hauetan guztietan-, eta hori da, hain zuzen, -(k)i morfematik espero daitekeena, datibo komunztadurarekin batera agertzea. Hirugarren eta azkenik, (7) sortako adizkiak perpaus oso batean sartuz gero, orduan, datibo sintagma bat ageri da perpaus horretan esplizituki, beheko adibideetan bezala, edo isildurik:</p><p>(8) a. Sinesmenari baino gehiago maitasunari datxekio fede mota hori (De re publica edo politikaz, P. Xarriton, 174) b. Adin onari akio (rg A 8) c. Autso, txordon, artz orri eta nik iñes daida (rS 422) 6 d. ene borondatea berraikio zureari (SP Imit iii 15, 1) 7 Aldiz, -(k)i izuna duten aditzetatik batzuek badituzte adizki sintetikoak, 8 baina ez nahitaez, eta inportanteagoa dena, -(k)i morfemaren agerpenak ez du ondorio bera perpausaren konfigurazioan, batetik, -(k)i morfemak ez dakarrelako berarekin batera datibo komunztadurarik (9), eta bestetik, sortzen den konfigurazio sintaktikoan, datiboz markatutako sintagmarik ageri ez delako (10). 7 Jarraikiren kasuan sarri askotan ez da -(k)i morfema ageri, adibidez, Inurriari arraio (rS 183) -ikus baita 2 oin-oharra-. -(K)i isilekoak dira halakoak <ref type="bibr">(Fernández 2012</ref>). 8 (9) sortako adizkiei dagokienez, sarri aurki daitezke forma sintetikoak eduki eta jakinen kasuan. Aldiz, ihardukik ez du gaur egun forma sintetikorik -ikus lafon <ref type="bibr">(1980 [1944]</ref>: 633) eta oeH (iX: 90)-. ideia bat bakarra da honetan guztian azpimarratu beharrekoa: -(k)i lexikalizatua datiboarekin loturik dago. nolanahi ere den, sintaxiak erabakiko du, dena delako aditzak azkenean erakusten duen konfigurazioa zein izango den.</p><formula xml:id="formula_4">(9) a. d-a-u-k-a (eduki) dm-dm-eduki-ki-bok-3sgerg b. d-ihardu-k-a (iharduki) dm-iharduki-ki-bok-3sgerg c. d-a-ki<label>(</label></formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">-(Ts)i eta eutsi</head><p>Eutsi aditza aipatu dut dagoeneko atxiki eta abarren artean, formarik zaharrenetan konfigurazio inakusatibo datiboduna erakusten zuelako (9c), gainerako aditzek bezalaxe. <ref type="bibr">10</ref>   <ref type="formula" target="#formula_2">(14)</ref> adibideetan erakusten den bezala. Adibide bakarrari begiratuz gero, (13) perpausean, euskarari eutsi ageri da (ez *euskara eutsi), eta osagarri horrek datiboa jasotzen du. Hortaz, eutsi aditzak bere sarrera lexikoan datiboa hautatzen du eta datiboaren hautaketa -(ts)i morfema lexikalizatuari zor zaio, nire ustez. Jakina, morfema hori ez da conditio sine qua non, bai baitira, morfema hori izan gabe ere, datiboa hautatzen du- Bestalde, datiboekin oro har zerikusia duen beste arrazoi batengatik ere bada interesgarria eutsi aditza. izan ere, euskal aditz laguntzaileen artean sarri aipatu izan da *edutsi aditza mendebaldeko adizki iragankor datibodunei edo nahiago bada ditrantsitiboei dagokienez (deutsut eta abarrei dagokienez) -ikus adibidez euskaltzaindia (1987)-. *Edutsi izatez forma berreraikia da, baina begi-bistakoa da eutsirekin duen antzekotasuna. eta eutsiri berari ere egotzi izan zaio inoiz (trask 1995: 288) mendebaldeko adizki horien oinarrian egotea.</p><p>lehenago ere <ref type="bibr">(Fernández 2012</ref><ref type="bibr">(Fernández , 2014b</ref>) esan izan dut ez dudala uste aditz laguntzaile ditrantsitiborik dagoenik, hots, *-i (lakarra 2008), *edutsi (euskaltzaindia 1987b) edo *eradun (gómez eta Sainz 1995) bezalakorik, datibo sintagmak gaineratzen dituzten buru sintaktiko beregainak baino. Buru sintaktiko horietako bat da orain artean mintzagai nagusia izan dudan -(k)i morfema, bere alomorfo guztiekin batera, hots, -(ts)i eta beste. Bada, -(ts)i buru hori bera da baina lexikalizaturik, eutsi aditzean ere ageri dena eta datibo sintagma hautatzeko bidea ematen diona.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Laburbilduz</head><p>orain arteko lerroetan, -(k)i morfema izan dut mintzagai. morfema hori aditz inflexioan jasotzen da datibo komunztadura ageri denean. kasu horretan, buru sintaktiko beregain bat da. Buru hori zer ote den eta zein izaera sintaktiko ote duen ebaztea ez da beharbada horren erraza. Helduko gara eztabaida horretara berehalakoan. Bestetik, -(k)i morfema hiztegian ere aurki daiteke zenbait aditzetan lexikalizaturik. Horri esker, aditz horiek euren sarrera lexikoan zehaztua dute datiboaren hautaketa, eta ondorioz, aditz horien konfigurazio nagusia datiboduna da. Azkenik, datiboa bera ere badago. morfologikoki, -i morfemarekin burutzen da datiboa euskaraz, eta begi-bistakoa da -i morfema horrek -(k)i morfemarekin eta batez ere bere burutzapen morfologikoetako batekin, -irekin alegia, duen zerikusi estua. Sintaktikoki batasun morfologiko hori zenbateraino den esanguratsua, neronek behintzat momentuz ez dakit. nolanahi ere, oso litekeena da zorizkoa ez izatea itxura morfologiko bera edo bertsua erakustea. momentuz esan genezake -i hori kasu marka bat dela eta -(k)i buru sintaktikoari esker ezartzen dela perpausean. Are gehiago, -(k)i buru horren ondorioz datiboz markatutako sintagmaz gain, datibo komunztadura bera ere agertzen da adizki jokatuetan. Halaxe sortzen dira ondoko (15) bezalako perpausak euskaraz, zeinetan -(k)i buru sintaktikoa ageri den adizki jokatuan, -(k)i lexikalizatua jarraiki aditzean, eta -i datibo kasu marka Mitxelenari sintagman, dagokion datibo komunztadura hizkiarekin batera.</p><p>(15) mitxelena-ri jarraiki z-a-i-o mitxelena.i jarrai.ki dm-dm-izan-ki-3sgdAt -(K)i buru sintaktikoaren inguruko eztabaidarako osagai guztiak ditugu jada eskura. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">-(K)i aplikatiboa edo beharbada besterik gabe preposizioa?</head><p>Zer da, bada, -(k)i? galdera erantzuten hasi aurretik, iruzkin terminologiko bat egin nahi nuke. Jo dezagun jarraiki zaio bezalako aditz forma jokatu batera. Aditz jokatu horretan, bi atal bereizi izan ditugu euskal hizkuntzalaritzan, aditz nagusia (jarraiki) eta aditz laguntzailea deitu izan duguna (zaio). Alabaina, aditz laguntzailea ez da izatez zaio adizkia bera, ez bada adizki horren azpian datzan aditza, zeina izan aditza den. Hortik aurrerakoa ez da jada aditz laguntzailea, oso bestelakoak diren gauzak baino. gauza horien artean, z-, a-, i-eta -o daude besteak beste. eta aditz nagusiari dagokionez ere, zero morfema genuke, jarrai-ki aditz erroa gehi -ki lexikalizatuaren ostean. gauza horiei morfema deritzegu, morfemak direlako azken batean, baina askotariko morfemak dira eta ez dute, gainera, estatus sintaktiko bera. Batzuk denborari dagozkio (z-&lt; *d-i 11 morfemari halaxe iritzi izan zaio, adibidez), aspektuari besteak (jarraiki oinarriaren osteko zero marka); moduarekin ere badute zerikusia beste batzuek (adizki horretan agerikoa izan ez arren), komunztadurarekin (-o, adibidez), eta azkenik, badira, analisiak analisi, lainopean dauden beste morfema batzuk, hala nola, a-morfema. morfema horietako beste bat da -(k)i, gure aztergaia. label beraren azpian horren diferenteak diren osagai morfologiko eta sintaktikoak egoteak pentsarazi beharko liguke aditz laguntzaile deitzen dugun horretan benetan zer dagoen jakiteko modu bakarra dela aditz inflexioa deseraikiz joatea, beharbada, ñabardurak ñabardura, lakaren (1988) aspaldiko lanaren ildotik. ideia hau ez zaie arrotza egingo sintaxi gaietan lanean diharduten hizkuntzalariei, baina beharbada ez da horren begi-bistakoa beste eremu batzuetako hizkuntzalarientzat. oso urruti dago lan hau aditz inflexioa benetan zer den argitzetik, baina bide horretan pausu bat gehiago izan nahi luke -(k)iri buruzko hausnarketa honek. 12 itzul gaitezen, beraz, galdera nagusira.</p><p>Sintaxiaren eremuan, galdera nagusi horri beharbada zeharbidez erantzun zaio datiboaren inguruko hausnarketa garatu denean. izan ere, euskal hizkuntzalaritzan aplikatiboaren hipotesia aldarrikatu eta garatu dute ormazabal eta romerok (1998), <ref type="bibr">Albizuk (2001)</ref>, Arregik <ref type="formula" target="#formula_2">(2003)</ref> eta <ref type="bibr">Arregi eta ormazabalek (2003)</ref>, lan horietan zein euren beste lan batzuetan. <ref type="bibr">13</ref> Bestalde, elordietak (2001) bere doktorego tesian iradoki zuen delako morfema hori aplikatiboa zela, eta uste hori jaso du rezacek <ref type="formula" target="#formula_2">(2006)</ref> eta baita neronek ere nire azken bi lanetan <ref type="bibr">(Fernández 2012</ref><ref type="bibr">(Fernández , 2014b</ref>) -lan hauetatik bigarrenera jo daiteke xehetasunetarako-. dena dela, labur-labur edo ingelesez dioten bezala, intxaur oskol batean 14 esan genezake morfema aplikatiboei esker gaineratzen direla argumentuak perpausera. tipologoek bantu hizkuntzak aipatzen dituzte sarrien aplikatiboez ari direnean, erruandera adibidez (dryer 1983), baina munduko beste hizkuntza batzuetan ere jasotzen dira, hala nola, austronesiar hizkuntzetan edo hizkuntza uto-aztekarretan. Afrika, mendebaldeko Pazifikoa, iparraldeko eta erdial-11 Badirudi z-hori d-morfemaren sabaikaritzeaz erator litekeela historikoki, baldin eta bere ondotik beste -i morfema bat badela uste bada <ref type="bibr">(Hualde 2003: 214)</ref>. Hala balitz, izatez zaio bezalako adizkietan, -i bikoitzak izango genituzke morfologikoki <ref type="bibr">(Fernández 2014b</ref>  <ref type="formula" target="#formula_2">(2013)</ref> laburpen tipologiko baterako-.</p><p>Aplikatiboek askotariko argumentuak gaineratu ditzakete, adibidez, onuradunak (Jonentzat), lokatiboak (uretan), instrumentalak (eskuaz) eta komitatiboak (Jonekin). Perpausera argumentuak gaineratzen direla diodanean esan nahi dudana da printzipioz periferikoak diren osagaiak, hots, sintaxilariok adjunktuak deritzegun horiek argumentu estatusa jasotzen dutela perpausean aplikatiboari esker eta osagarriak balira bezalako ezaugarriak jasotzen dituztela. Adibide bat (16) ekarriko dut berehala.</p><p>ildo horretan, -(k)i morfema aplikatibo bat delako hipotesia ikuspuntu askotatik da interesgarria. lehenik eta behin, -(k)iri estatus teorikoa ematen dio behingoz, datibo ikurra eta bestelako deiturek delako morfema identifikatzeko bai, baina hortik aurrera ezer gutxirako balio baitute. Bigarrenik, bere estatus teorikoa aitortuaz batera, unibertso tipologikoan ere kokatzen du -(k)i morfema, eta horrek, eragozpenak eragozpen, euskararen izari tipologiko orokorrak zehazten laguntzen du. Hirugarrenik, morfema horrek, aplikatiboak oro har bezala, ezinbestean dakar argumentu berri bat gaineratzea, eta euskaraz -(k)i jasotzen duen oinarrizko aditza iragankor zein iragangaitza izan daiteke, egitura aplikatiboetan izan daitekeen bezala. intuitiboki, edozein euskaldunek oinarrizko konfigurazio bati gaineratutako zerbait ikus dezake datiboaz ari denean. Adibidez, dator jokatutako aditz iragangaitz bat da, baina horri datiboa gaineratu dakioke, eta orduan datorkio sortu (iragangaitz datiboduna). eta gauza bera esan genezake dakar eta dakarkio adizkiez, lehena iragankorra da eta bigarrena lehenengoari datiboa gaineratzearen ondorioz sortu da (iragankor datiboduna edo ditrantsitiboa). laugarren eta azkenik, argumentu bat gaineratzeaz aparte, argumentu horren kasua, hots, datiboa zer buru sintaktikok ezartzen duen argitu dezake: -(k)i hori izan daiteke, hain zuzen, datiboaren ezarlea perpausean. <ref type="bibr">15</ref> Hipotesia onestea zilegi da, beraz, eta ondo lotzen zaio aspaldion sintaxian garatu diren ildo teoriko batzuei, adibidez, Pylkkäneni (2002/2008), gure artera oihartzabalek (2007) ekarri duen hipotesiari. Sintaxiaren eremuko hipotesi horrek zein beste askok, ñabardurak ñabardura, jasotzen dute gaur egun aplikatiboa. <ref type="bibr">16</ref> Beraz, hipotesi horri jarraitzen dionak aplikatibo burutzat har lezake -(k)i.</p><p>Aplikatiboaren hipotesiak, baina, beste hipotesi batera eraman gaitzake modu natural samarrean. izan ere, aplikatiboak stricto sensu dauden hizkuntzetan, sarri asko-15 Badira -(k)irik gabeko datiboak ere eta horiek dira, hain zuzen ere, datibo komunztadura galera erakusten dutenak. Hizkerez ari garela, ipar-ekialdeko hizkeretako kasuan pentsa daiteke: hango hiztunek Mitxelenari jarraiki da esan (eta idatz) dezakete (eta ez nahitaez jarraiki zaio). Hau bezalako kasuetan, -(k)i morfemarik ez da, datibo sintagma bat dagoen arren. Halako datiboak beste kupel bateko ardoa dira eta beste baterako utziko ditut, gaiarekin zerikusia duten arren. edozelan ere, -(k)iz ari garela, ondo dago azpimarratzea datibo komunztadurarik ez dagoenean -(k)irik ere ez dagoela. 16 esan gabe doa sintaxian oro har aplikatiboaz hitz egiten denean, aplikatibo horrek soberan gainditzen dituela hizkuntza tipologian ematen zaizkion ezaugarriak, hainbesteraino non egitura aplikatibotzat jotzen den tipologo batek inola ere aplikatibotzat joko ez lukeena. Adibidez, tipologoek berebiziko garrantzia ematen diote aplikatiboa morfologikoki agerikoa izateari. Horregatik, ingelesezko John baked a cake to Mary / John baked Mary a cake 'Jonek mireni goxopil bat egin zion' perpaus parean, bigarrena ez dute aplikatibotzat hartzen, osagarri bikoitzeko egituratzat baino <ref type="bibr" target="#b44">(Polinsky 2013)</ref>. euskararen kasuan, printzipioz, baldin eta -(k)i aplikatiboa balitz, orduan morfologikoki agerikoa litzateke, eta ezaugarri hori, behintzat, ondo lotuko litzaioke tipologoek aplikatiboari irizten diotenarekin. nekezago onartuko lituzkete tipologoek aplikatibo isilak <ref type="bibr">(Fernández 2012</ref>) -ikus orobat 2 eta 7 oin-oharrak-. tan egitura aplikatiboarekin batera egitura preposiziodun bat egon ohi da, erruanderaren ondokoak adibidez:</p><p>(16) a. umwáana y-a-taa-ye igitabo mu máazi umea hura.mAS-irgn-bota-ASP liburua P ura 'umeak liburua bota du uretara.' b. umwáana y-a-taa-yé-mo amáazi igitabo umea hura.mAS-irgn-bota-ASP-P ura liburua 'umeak liburua bota du uretara. <ref type="bibr">' (dryer 1983: 134)</ref> (16a) egitura preposizioduna da: mu da lokatiboa buru duen preposizioa. lokatibo hori, uretara itzuli duguna, 17 adjunktu bat da egitura horretan, eta adjunktuek izan ohi duten leku periferikoa du. (16b), berriz, egitura aplikatiboa da. Azken egitura honetan, lokatiboa jada ez da leku periferikoan ageri, osagarriari dagokion lekuan baino, dagoeneko osagarria baita -hortaz, gorago esan dudan bezala, argumentu berri bat, hots, osagarri bat gaineratu da egiturara aplikatiboari esker-. Horretaz gain, osagarri horrek ez du preposiziorik erakusten osagarri batean espero daitekeen bezala, eta preposizioa bera aditzera inkorporatu da. Halaxe interpretatzen dute zenbait egilek egitura aplikatiboa, hots, preposizioa aditzera inkorporatzearen ondorio gisa (Baker 1988). Hortaz, Bakerrentzat aplikatiboa bera sortzez adjunktua markatzen duen preposizio bat besterik ez da. <ref type="bibr" target="#b6">Albizu (2001)</ref>  Jakina, preposizioen aipamen hori egiterakoan, traskek euskararen iragan garaiez ziharduen eta garai haietatik heldu den arrasto morfologiko batez, ez egungo euskaraz. Aldiz, guri dagokigun galdera da ea egungo euskaraz morfema hori ez ote den az-17 ingelesez, mu preposizioari eman zaion ordaina in da, baina perpausa bera euskararen antzera itzulita dago: The child has thrown the book into the water. 18 espekulatu nezake, jakina: beharbada kasu markatzat jo zezakeen traskek -i hori (datibo sintagmak jasotzen duen bera). Adibidez, dakarkiot bezalako adizki batean, k-i-o segidan, -k preposiziotzat hartu, -i datibo kasu markatzat eta -o datibo komunztadura hizkitzat. Batek daki. trasken ustea gora behera, garrantzitsuena da guk geuk zer deritzegun bai -k morfemari bai aditz inflexioko -iri, eta hori argitu nahian nabil. Zailagoa da -(k)i hori gaur egun ere preposizio bat dela ziurtasunez baieztatzea, traskek berak dioen bezala postposizioak dituen hizkuntza baita euskara, eta halako hizkuntza batean ez baitugu, beraz, preposizio bat espero. Alabaina, trasken beraren argudioak erabil daitezke gaur egun ere -(k)i morfemaz ari garela: batetik komunztadura hizkiaren ezkerretara lerratzen dela (eta hortaz, ez da postposizio bat, preposizio bat baino), eta bestetik datiboa gobernatzen duela, preposizioek, hain zuzen, erakusten duten jokabidea, bi alderdietatik begiratuta. Argudio gehiago ere badira. lehenik, -(k)i horrek perpausera gaineratzen dituen datibo sintagmen rol prototipikoak gaztelaniazko a preposizioa buru duten sintagmek dituzten berberak dira, hots, helburua, onuraduna, iturburua, esperimentatzailea eta jabe datiboa beste batzuen artean. Alde horretatik, beharbada, -(k)i hurbilago egon liteke hizkuntza erromantzeetako preposizio soiletatik bantu hizkuntzetako aplikatiboetatik baino. gogoan izan, erruanderaren (16) adibidearekin batera esan dudan bezala, onuradunez gain, lokatiboa, instrumentala eta komitatiboa bezalako rolak dituzten adjunktuak bihurtzen direla osagarri bantu hizkuntzetan eta, oro har, aplikatiboak dituzten hizkuntzetan. rol tematiko orokortuena eta arruntena onuraduna izaten da, baina onuraduna ez beste rolak ere izan daitezke egitura aplikatiboetan. onuradunaren ostean, lokatiboa eta instrumentala dira sarrien aurkitzen diren rol tematikoak eta euren ondotik, komitatiboa edo bestelakoak -ikus Polinsky (2013) xehetasunetarako-. <ref type="bibr" target="#b0">19</ref> euskaraz ere, onuraduna izan ohi da -(k)ik gaineratzen duena, eta alde horretatik bat egiten dute -(k)ik eta aplikatiboak, baina lokatibo eta instrumentalaren testigantzarik ez dago ez eta komitatiboarenik. diferentzia hau esanguratsua izan daiteke edo ez, hipotesia zein den, baina hipotesia gora behera, tipologikoki esanguratsua da rol tematikoaren zehaztapena. Printzipioz, beraz, rol tematikoen ikuspuntutik -(k)i morfemak gaztelaniazko a preposizioaren antz handiagoa du aplikatibo batena baino.</p><p>Bestalde, rol tematikoez ari garela, euskal hizkera batzuetan jasotzen diren osagarriaren markapen bereizgarriko datiboak ere aintzat har genitzake, hots, zuri ikusi dizut bezalakoak <ref type="bibr">(Fernández eta rezac 2010</ref><ref type="bibr">(Fernández eta rezac -2016</ref><ref type="bibr">(Fernández eta rezac , odria 2012</ref> Polinskyk (2013) dio aplikatiboak erakusten dituzten hizkuntzek kasu markapen morfologiko urria izaten dutela edo kasu morfologikorik eza, aditz morfologia aberatsa izan arren. Horregatik, eurasian aplikatiborik ia ezin aurkitzea nagusiki kasu morfologia aberatseko hizkuntzak egoteari egozten dio egileak. izan ere, azken eremu honetan aplikatiboak dituzten hizkuntzak dira, hain zuzen, kasu morfologikorik batere edo ia batere ez duten hizkuntzak, hala nola, abkhazera edo abazera, kaukasoko hizkuntzak biak. euskara, oso bestela, kasu morfologiko aberatseko hizkuntza da, aditz morfologia aberatsekoa izateaz gain, eta alderdi horretatik, -(k)i aplikatiboa balitz, orduan Polinskyk aipatzen duen orokortasun tipologikoan nolabaiteko salbuespena izango litzateke. euskarari dagokionez, gure eremu geografikoan salbuespen tipologikoa izatera ohiturik gauden arren, kasu honetan beharbada, gauzei okerreko ikuspuntutik begiratzearen ondorioa izan liteke bakardade tipologikoa, hau da, aplikatibotzat jotzearen ondorio, aplikatiboa izan gabe. Besterik da ea hau bezalako eragozpen tipologikoek aplikatiboaren hipotesitik urrunduaz batera, -(k)i preposizioa delako hipotesira hurreratuko ote gintuzketen, azken honek ere eragozpen tipologiko handi samarrak sor ditzakeelako, adibidez, preposizio bat izatea hizkuntza postposiziodun batean. nolanahi ere den, preposizioak egon badaude kasu morfologia aberatseko hizkuntzetan ere, eta ikuspuntu honetatik begira, preposizioaren hipotesia ere defenda liteke.</p><p>Hirugarrenik, aplikatiboen sintaxiari begira, dagoeneko eman ditudan argudioetara edo argudio berrietara begira, bada zer argiturik. Alde batetik, gorago dagoeneko esan dudan bezala, tipologikoki aplikatiboak aditz iragankor zein iragangaitzen gainean sortu daitezke, eta alderdi horretatik, euskarak bietarik dauka. Horregatik hitz egin dut testuan zehar inakusatibo datibodunez, inergatibo datibodunez eta iragankor datibodunez, euskaraz ez baitago inongo mugarik horri dagokionez. Alabaina, oinarri iragangaitz baten gainean sortutako aplikatiboak askozaz ere urriagoak dira munduko hizkuntzetan iragankorrak baino, eta batzuetan, inakusatiboekin ezinezkoak (Baker 1998). Horri dagokionez, euskara joera tipologiko nagusi horren kontrakoa litzateke. Preposiziotzat hartzeak, berriz, ez luke inongo murriztapenik izango: aditza iragangaitz edo iragankor izan, preposizioa nonahi ager liteke. Beste alde batetik, baldin eta Bakerren edo euskararako Albizuren ustea zuzena balitz eta egitura aplikatiboak egitura preposiziodunetatik eratorriko balira, orduan ez genuke espero Jonek Mireni gozopila egin dio bezalakorik, ez bada Jonek Miren gozopila egin dio bezalakoak, hots, -i aplikatiboa edo inkorporatutako preposizioa duen perpaus bat, -i marka hori bera izen sintagman agertu gabe. 20 Hala litzateke, baldin eta -(k)i aplikatiboa sortzezko -i preposizio/postposizio batekin harremanetan balego, bederen. 21 Alabaina, perpaus hori euskaraz ezgramatikala da -ikus Fernández (2014a,b)-. Hortaz, preposizioaren inkorporazioaren hipotesiak Mireni izen sintagmaren -i marka nolabait azaldu beharko luke. gainerakoan, -(k)i aplikatiboa -i ez den sortzezko beste  <ref type="bibr">(Fernández eta ortiz de urbina 2010</ref><ref type="bibr">(Fernández eta ortiz de urbina , 2012</ref>. kasu hauetan, -(k)i lexikalizatua aplikatiboa dela baieztatzeak ez du funts handirik. Preposiziotzat jotzeak, berriz, argitu lezake beharbada aditz hauen jokabidea eta beste hizkuntza askotako aditzekiko antzekotasun formala bera ere.</p><p>Hortaz, xehetasunez arakatu beharra dago -(k)i preposizio bat delako hipotesia. Hipotesi hori ziur aski ezin daiteke behar bezala garatu, harik eta aditz inflexioaren inguruko hipotesi oso bat izan arte, baina zerbaiten abiapuntua izan liteke. edozelan ere, hipotesi horrek ere galdera berriak erantzun beharko lituzke, horretan dudarik ez da. Berehalakoena, beharbada, ea nolatan preposizio bat postposizioduna den hizkuntza batean. edo gaztelaniarekiko konparazioan, zergatik dauden a preposiziodun sintagmak eta dagozkien klitiko datiboak, baina klitiko horren ezkerretara -(k)i balizko preposizioaren parekorik ez ordea, eta abar.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">-(K)i, eduki, jakin eta (mendebaldeko) konfigurazio datibodunak</head><p>-(K)i morfema erakusten duten aditz guztiek ez dute -(k)i aplikatibo/preposizioa lexikalizaturik. Badira erroaren ostean, oinarria osatuz -(k)i morfema erakusten duten aditzak, baina izatez -(k)i horrek ez du zerikusirik datiboak gaineratzen dituen -(k)i sintaktikoarekin, eta ondorioz, datibo komunztadurari sarbidea ematen dion morfema berarekin. <ref type="bibr" target="#b48">Schuchardt (1972</ref><ref type="bibr" target="#b48">Schuchardt ( [1893</ref>) eta lafon <ref type="bibr">(1980 [1944]</ref>) izan dira, besteak beste, ñabardura esanguratsu horretaz ohartu direnak. neronek oinarri morfologikoan -(k)i morfema erakusten duten aditzetatik bi baino ez ditut aztertuko, hots, eduki eta jakin.</p><p>Aditz hauekin nagusiki konfigurazio iragankor soilak baino ez daude eta ez datibodunak -ikus adibidez euskaltzaindia <ref type="bibr">(1987: 47) eta (1993: 205, 215</ref>) jakin aditzerako edo <ref type="bibr">Hualde (2003: 235)</ref> eduki zein jakin aditzetarako-. Horrek, jakina, ez du esan nahi inoiz konfigurazio datibodunik erakutsi ez duenik ezta gaur egun ere erakusten ez duenik, berehala ikusiko dugun bezala. oinarriko -(k)i morfemak -(k)i lexikalizatuaren itxura bera du. Adibidez, eutsi aditzak bezalaxe, zeinak -(k)i lexikala duen, -u-erroaren gainean eraikitzen dira bai eduki bai ukan, eta ikuspuntu morfologiko huts batetik begira, aditz hauetan u+ki eta u+k segidak ditugu, hurrenez hurren, eutsi aditzean u+tsi dugun bezala. -K ere -(k)i morfemaren burutzapen morfologikoetako bat da, (1) atalean esan dudan bezala -ikus <ref type="bibr">Fernández (2012)</ref>  eta bestetik -(k)i morfema. Alabaina, eutsi aditzean ez bezala, -(k)i ez da aplikatiboa/ preposizioa eduki zein ukan aditzetan. kasu honetan, erroaren osteko oinarri morfologikoari dagokio morfema, eta ez du ez datiborik gaineratzen ez datibo komunztadura hizkirik sartzen. Bi aditz hauek iragankorrak dira nagusiki eta horregatik, ergatibo/absolutibo argumentuekin ageri dira, dagozkien komunztadura hizkiekin batera. ostean, esanahiari dagokionez, bai eduki bai ukan jabetza adierazteko erabiltzen dira hizkera batzuetan, izan iragankorraren ordez (17b): eduki mendebaldeko hizkeretan <ref type="bibr" target="#b29">(Hualde 2003</ref><ref type="bibr">: 221, Arregi 2004</ref><ref type="bibr" target="#b18">, de rijk 2008</ref> eta ukan ipar-ekialdekoetan <ref type="bibr" target="#b29">(Hualde 2003</ref><ref type="bibr">(Hualde : 221, euskaltzaindia 1987</ref>) -(17c) eta (17d), hurrenez hurren-. kontuan izan *edun deitu izan dugunak, salbuespenak salbuespen, ez duela forma jokatugaberik. <ref type="bibr">22</ref> Eduki zein ukan aditzek forma jokatu sintetiko berberetatik sortuak diruditen bi aditz lexikoren forma jokatugabeak dira, eta hortaz, ez dugu espero jokabide sintetiko bat bera izatea besterik (17a). Azkenik, jakin aditza dugu. Jakin aditzak ere itxura guztiaren arabera, oinarriko -ki morfema bera erakusten du, eduki aditzak bezalaxe. Jakin ere iragankorra da, eta hortaz, dakit bezalako adizki batean, -kiren ostean datorren komunztadura hizkia ergatiboarena da eta ez datiboarena.</p><p>gatozen orain aditz hauen konfigurazio datibodunetara, bakanak izan arren, bai baitira aditz hauen konfigurazio datibodunen testigantza idatziak. testigantza horietatik batzuk jakin aditzarekin aurki daitezke, oeHk (X: 46) jasotzen dituen hauek adibidez: Adibide hauetara begira, zenbait alderdi formal nabarmendu genitzake. Batetik, jakinek forma sintetiko datibodunak ditu, hots, badiakit (18a) eta (d)akiola (18b). Forma batean zein bestean, morfologikoki -ki gisa burutzen den morfema, -k(i) erroaren eta -k(i) aplikatibo/preposizioaren laburdura izan daiteke, haplologia bitartez. <ref type="bibr" target="#b2">23</ref> Bestetik, forma analitikoak ere erakusten ditu, hots, jakin deutsat (18c), jakin zion (18d), jakin neutsan (18e), iakin diozu (18f). idazleei eta hizkera eremura begira, moguelen Peru Abarkakoa da (18c) eta baita <ref type="bibr">Azkuek (1969: 510)</ref>   <ref type="bibr">24</ref> Bestalde, gramatika lanetara joz gero, Azkueren aipamenaz gain, Añibarrok (1969: 72) jakin aditzeko hainbat forma sintetiko jasotzen ditu, itxuraz behintzat, inongo mugarik ez dutenak datibo komunztadura jasotzen duten pertsonei dagokienez (singularreko lehena daquidazu, singularreko hirugarrena badaquiot, singularreko bigarrena badaquizut, eta abar). orainaldiko zein iraganeko formak jasotzen ditu. Añibarrok flexioa bera dakar, baina ez adibiderik ez inongo idazleren aipamenik. Adibiderik ez ekartzean, nekez jakin daiteke zein izaerako datiboak diren halako formek ezkutatzen dituztenak. euskaltzaindia (1979) lanean, txillardegik paratutako aditz taulei dagokienez ere egiten da jakin datibodunaren aipamena, Refranes y Sentenciaseko ondoko adibide hau emanez: Ire auçoac eztequian gacha ona da (rS 431).</p><p>Horiexek dira gramatika lan nagusietan aurki daitezkeen apurrak, asko ere ez.</p><p>izan badiren arren, are urriagoak dirudite eduki datibodunaren testigantza idatziek, gramatiketako eta hiztegietako aipamenetara begira beti ere. <ref type="bibr" target="#b3">25</ref>  lafittek <ref type="bibr">(1978 [1944]</ref>: 319), bere aldetik, dio autore klasikoetan bazirela badaukot 'je le lui tiens' edo bazaukon 'il le lui tenait' bezalako formak -ez du idazleen xehetasunik ematen-, nahiz eta bere garaian jada erabiltzen ez ziren.</p><p>lafonek <ref type="bibr">(1980 [1944]</ref>: 204), ostean, etxeparerengandik jasotzen duen dadutac adizkiaren interpretazioan ez datoz bat aditu guztiak, eta interpretazioaren arabera forma datiboduna da edo ez. etxeparek Amore gogorraren despita Xii. kantako 37. bertsoan halaxe dio: Iauna guerthuz hic daducat porfidia handia. Daducat forma hori bietara zuzendu dute filologoek, hic subjektua esplizituki izaki, okerretara idatzitako forma izan behar delako; batetik dadutac gisa -lafonek berak Schuchardti jarraituz-, eta bestetik daducac gisa <ref type="bibr">(Altuna 1980: 323</ref> erabilerak, beraz, oso mugatua dirudi, zeren amodioa dio formaren kideko diaduko bezalakoak dira nagusi eta ia aukera bakarrak, askotariko forma sintetikoak jasotzen diren arren <ref type="bibr">(diaduko, diadukogu, diadukozu, diadukote)</ref>. <ref type="bibr">29</ref> Bestalde, amodioa eduki edo bestelakorik eduki, egitura bera da (21a) adibidekoa ere: datiboarekin markatutako sintagma zehar osagarri arrunt samar bat da. ostera, egitura horretatik apur bat aldentzen den adibidea da (21b): datiboa ez da zehar osagarri arrunt bat, beharbada erreferentzia puntu bat adierazten duen sintagma bat baino, berarekiko-edo gisa interpreta litekeena. dena dela, hau lagin txiki bat baino ez da, eta arretaz aztertu beharreko gaia da bai bi autore hauetan bai beste autore klasiko batzuetan, egongo baitira ziur aski beste nonbait halako formen testigantzak, baina momentuz esan dezakedana da ez dirudiela zorizkoa denik gramatiketan halako formen aipamenik ia ez jasotzea. gabezia horrek zerikusi estua izan dezake besterik gabe formak urriak izatearekin. Bestalde, halako formak jasotzen dituen ereduzko egilea Axular bada, orduan ikusi dugunez, adizkion erabilera guztiz murritza da, ia predikatze bidean doan amodioa eduki segidara mugatzen baita. Azterketa sakonago batek bakarrik argitu lezake hau guztia.</p><p>gauzak oso bestelakoak dira herri hizkeretara jotzen denean, gamindek <ref type="formula" target="#formula_2">(2007)</ref>  Adibide hauek guztiak herri bakarrean jaso ditu gamindek, hiztun berarenak izan litezke eta hortaz, idiolektalak, edo beharbada ez. ez dakit. Hori bai, eduki zein jakin biak ageri dira, ustez izaera bereko datiboekin. etikoak direla esatea, askotxo esatea da horren lagin txikiarekin. Printzipioz ez dirudi datibo argumentalak direnik, hau da, ez dira aditzak adierazten duen gertaeran edo dena delakon inolako partaidetza duten argumentuak. Horrek belarriko mina dauka badiogu (23a), argumentuak horrek eta belarriko mina dira, hortik aurrerako zerbait ager daiteke egituran, eta de facto datibo komunztadura marka agertzen da, baina marka horrek ez du argumenturik adierazten. Argumentuak ez diren datiboak izatea datibo etikoaren aldeko argudioa izan liteke. Bestalde, inongo kasutan ez da ageri datibo sintagma espliziturik, hots, zuri/zuei, eta printzipioz ez dugu espero inongo datibo sintagma esplizitua agertzerik, datiboa argumentala ez bada. Honek ere etikoaren aldera eraman gaitzake. Horretaz gain, bigarren pertsonakoak dira guztiak salbuespenik gabe, eta etikoaren inguruko literaturan erabateko adostasunik ez dagoen arren, nagusiki (ez bakarrik) datibo etikoak bigarren pertsona singularrarekin lotu izan dira, hots, mintzakidearekin. mintzakide hori da, beraz, datibo komunztadura adierazten duena, eta mintzakidearekiko hurbiltasunez erabiltzen dela dirudi, etikoarekin ohi den bezala.</p><p>Zer esanik ez da datibo etikoak ez dagozkiola hizkera jaso bati. estandarrean, beraz, ez ditugu espero, gaminderen iritzia gorabehera. Horren adierazgarria da, besteak beste, halakorik printzipioz ez aurkitzea testigantza idatzi apurretan (nahiz eta berriro ere diodan ikerketa sakonago bat beharrezkoa den), eta bai, ordea, herri hizkeretatik jasotako ahozko agerraldietan.</p><p>Bi datibo egitura hauezaz gain, adibide bat bakarra dago gaminderen lanean, Axular eta Pouvreaurenak bezalakoxea dena:</p><p>(24) marti kakatzu oiñ artien billur ixe natzu, bañe oiñ, emetik aurrera estakatzut (Zaldibar, gaminde 1999) (Norbaiti) beldur eduki jasotzen da adibide honetan, lehenago amodioa eduki jaso dugun bezala. Zehar osagarria da, goiko kasuetan bezala, datiboarekin markatutako argumentua. kasu nolabait prototipikoa ere badago, beraz, gamindek emandako datuetan dialektalki zein pragmatikoki askozaz ere markatuagoak diren kasu periferikoekin batera.</p><p>Azkenik, Fernández eta rezacek (2016) dimako euskararako jasotako ondokoak bezalako adibideak ere izan genitzake kontuan: gogoan izan dimako euskaraz, ezinbestekoa dela osagarriaren markapen bereizgarria (ikusi nauzuren ordez ikusi dostezu) lehen eta bigarren pertsonekin. Horretatik datoz, hain zuzen, azken adibide hauek. Hirurak dira predikazio iragankorreko egiturak, eta hiruretan eduki ageri da dagokion inflexioarekin, izan iragankorraren (*edunen) ordez (ondoan izango nauzu beti/abertzalea izango nauzu beti/abertzalea nauzu).</p><p>Honaino helduta sor daitekeen galdera da ea nondik ote datorren eduki eta jakin aditzen forma sintetiko zein analitikoetan han eta hemen ageri zaizkigun konfigurazio datibodunak. datiboa bi kasu hauetan ezin zaie egotzi, atxiki eta abarretako -(k)i lexikalizatuari, eduki eta jakin aditzak, dagoeneko esan eta erakutsi dudan bezala, nagusiki aditz iragankor datibogabeak direlako. Beraz, datiboa eta datibo komunztadura ohiko -(k)i aplikatibo/preposizio bati egotzi behar zaio. morfologikoki, ekialdeko hizkeretako adibide klasikoetan, diaduko edo diadukogu bezalakoetan, adibidez, eduki aditzak berez oinarri morfologikoan duen -(k)i izunari -(k)i aplikatibo/preposizioa gaineraturik, forma laburtu bat sortzen da, haplologiaren bitartez, hau da, ez da -(k)i morfema birritan agertzen, behin baino, eta morfologikoki -k morfema soil batez burutzen da, gainera. modu berean interpretatu behar dira, nire ustez, badiakit edo eztakio (18a,b): -(k)i izuna dago aditzaren oinarrian eta horri -(k)i aplikatibo/ preposizioa gaineratzen zaio sintaxian. Alabaina, forma morfologikoak -(k)i bakarra erakusten du, haplologiari esker.</p><p>Azkenik, morfologikoki bestela burutzen bada ere, mendebaldeko hizkeretako forma guztiak, aldeak alde, oinarriko -(k)i morfemari -ts burutzapen morfologikoa duen aplikatibo/preposizioa gaineratzearen ondorioz sortzen dira: dekotzut, dakitzut dira horren adibideak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Ondorioak</head><p>lan honetan erakutsi dudanez, -(k)i aplikatibo/preposizioaz gain, bada beste -(k)i bat, zenbait aditzetako partizipioan ageri dena eta aditz horien hautaketa lexikoan datiboari sarrera ematen diona. Aditz horien konfigurazio nagusiak datibodunak dira eta hala erakusten dute euren forma sintetikoetan. -(K)i lexikalizatu horretaz gain, bada beste bat izuna dena, ez baitu inongo zerikusirik datibo kasuarekin, itxuraz hala irudi lezakeen arren. -(K)i hori eduki edo jakin bezalako aditzetan jasotzen da. Aditz hauek iragankorrak dira nagusiki, baina beste edozein aditzi bezala, -(k)i aplikatibo/preposizioa gaineratuz gero, konfigurazio datibodunetan ere ager daitezke, zenbait lekukotasun historikok ez ezik, gaur egungo mendebaldeko hizkera batzuek erakusten duten bezala.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Alabaina, gaur egun, nagusiki aditz inergatibo datiboduna da, hots, ergatibo eta datibo sintagmak erakusten dituena (etxepare 2003, Fernández eta ortiz de urbina 2010), ondoko adibidean bezala. (13) euskal Herriak euskarari eutsiko dio Antzeko adibide klasiko bi dakartzat ondoren: (14) a. ilko ezpada, euskerak eutsi bear dio euskalerriari ta euskalduntasunari (or SCruz 8) b. gu gera iru probintzi, / lengo legerik ez utzi; / oieri firme eutsi, / naiz hanka bana autsi (Xe 411) Subjektuaren kasua ergatiboa izan zein absolutiboa, eutsi aditzak nagusiki (nahiz eta ez bakarrik) datiboz markatutako sintagma bat hautatzen du, (13) eta</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>lanean eta bere geroagoko beste lan batzuetan, hipotesi hori da euskararako aldarrikatzen dena, (16b) egitura aplikatiboa bezalakoak (16a) egitura preposizioduna bezalakoetatik eratorriz. Hori baino lehenagokoa eta antzekoa da trasken (1981: 289) intuizioa, -(k) eta -(ts) morfemen sorburua bera ere preposizioak zirela zioenean eta inkorporatutako preposizioen aipamena egiten zuenean -ikus orobat Fernández (2014a,b)-. -(K)iri dagokionez, beraz, aspalditik datorkigu preposizioen aipamena. dena dela, trasken testuari zor zaion leialtasunarengatik besterik ez bada, argitu beharra dago izatez -(k) eta -(ts) morfemak zerabiltzala mintzagai preposizioen aipamena egiterakoan, eta ez -i morfema. Beraz, gogora datorkigun hurrengo galdera da ea zer ote zen -i traskentzat, behin -(k) eta -(ts) morfemetatik bereizi eta gero. morfologikoki zalantzarik ez dago -(k) eta -(ts) -itik bereiz daitezkeen -ikus lafon (1999 [1961]) eta Fernández (2014b)-, baina sintaktikoki ez dut ikusten, momentuz behintzat, biak bereizteko arrazoirik euskararen lehen testigantza idatzietatik hona gutxienez. -(K) eta -(ts) preposizioak balira, edo inoiz izan balira, orduan, -i bera ere preposiziotzat har litekeelakoan nago. 18 Bego honetan, ñabardurak lauso.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>(17) a. (nik) seme bat daukat b. (nik) seme bat izan/izango dut c. (nik) seme bat eduki/edukiko dut d. (nik) seme bat ukan/ukanen dut Forma sintetiko bakarrak bere aldetik, izan iragankorra, eduki edo ukan erakusten ditu forma jokatugabeetarako, ez baitago euskaraz *seme bat edun/edungo dut bezalakorik.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>(</head><label></label><figDesc>18) a. Baldin eta nere proximoak ez badiakit niri zer juizio […] edo ausentzia gaizto egin diodan beraren kontra (oA 170) b. iñok eztakiola seiña egin dabela [urlia neskatilak] (cric 95) c. Ziur jakin deutsat gordetan dabela sarri bere gosariya (mg PAb 106) d. Saulek au ere jakin zion, eta eskua ezarri naiez, egunoro zerraikion (lard 172) e. Jakin baneutsan nor zan, beragaz neu batu? ez beintzat, bai lenago mutil zar igartu (AB Ame 273) f. ezta arazotu ere ezpaitzera egiten zuk iakin diozuna esaten (Zait Plat 137) 22 *Edunen forma jokatugabeetarako, euskararen historiara jo beharra dago -ikus oeH (Vi: 386) eta mounole (2011: 25 oin-oharra)-. esate baterako: Daquianac bildur ytuten daquique giçon yzayte (rS 375) 'quien sabe tener miedo sabrá ser hombre'. Ytuten (eduten) forma, euskara batuko eta erdialdeko hizkeretako izaten partizipio inperfektiboko formari dagokio -ikus orobat irigoien (1971: 469), mitxelena (1977b: 270) eta gómez eta Sainz (1995: 240)-. iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 47-2 (2013 [2018]), 211-234 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18681</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>batzuk, adibidez, eutsi aditzetik semantikoki zein sintaktikoki oso gertu dagoen heldu aditza. Helduk izatez ez du halako morfemarik barnebiltzen, baina eutsik bezalaxe datiboa hautatzen du (Euskal Herriak euskarari helduko dio). Alabaina, -(k)i/-(ts)i morfema lexikoki barnebiltzeak dakar dena delako aditzak datiboa hautatzea, eta sintaxiak egingo du gainerakoa, atxiki eta abarrei dagokienez, azaldu dudan bezala.</figDesc><table /><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 47-2 (2013 [2018]), 211-234 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18681 ten beste aditz</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>).</figDesc><table /><note>12 ikus Ariztimuño (2014) azalpen diakroniko baterako.13 ikus Fernández (2010b) aplikatiboaren hipotesiarekin zerikusia duten lan hauen eta beste ba- tzuen berrikusketa labur baterako.14 ingelesez, in a nutshell.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 47-2 (2013 [2018]), 211-234 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18681 deko Amerika dira aplikatiboen eremu geografiko nagusiak -ikus Polinsky</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>bat baino zerbait gehiago; ea ez ote den gaur egun ere sintaktikoki indarrean dagoen zerbait. ni neu, bederen, baiezkoan nago: -(k)i ez da iraganeko sintaxiaren aztarna, euskararen egungo sintaxiaren lekuko bizia baino, gorago ere esan dudan bezala. -(K)i buru sintaktiko bat da, datibo kasua ezartzea dagokio eta berari esker eta bere bitartez jasotzen da baita datibo komunztadura ere. Xehetasun teknikoak argitu behar dira, noski, baina inplementazio teknikoa baino lehenagoko intuizioa garbia da.</figDesc><table /><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 47-2 (2013 [2018]), 211-234 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18681tarna</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>). datibo sintagma hauen rol tematiko nagusia gaia da, harritzekoa dena aplikatiboak gaineratutako osagarri batean. Aldiz, gaztelaniarekiko harremanak arakatu direnean, a markapena eta leísmoa ere aipatu izan dira, eta ezin ukatuzkoak dira euskal datibo hauen eta gaztelaniako a markapenaren arteko harreman sintaktikoak.</figDesc><table><row><cell>Aplikatiboaren hipotesia nekez</cell></row><row><cell>erabil daiteke halako datiboetarako, -(k)i azaldu arren. Preposizioak, ordea, bide zu-</cell></row><row><cell>zenean jar gintzake beharbada.</cell></row><row><cell>Bigarrenik, aplikatiboen eremu geografiko nagusietara begira (lehen esan dudan be-</cell></row><row><cell>zala, Afrika, mendebaldeko Pazifikoa, eta iparraldeko eta erdialdeko Amerikara begira),</cell></row></table><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 47-2 (2013 [2018]), 211-234 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18681</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>/postposizio batekin harremanetan balego, adibidez, onuraduna adierazi ohi duen -(ren)tzat postposizioarekin, orduan azaldu beharko litzateke zergatik diruditen beregainak Jonek Mireni gozopila egin dio eta Jonek gozopila egin du Mirenentzat egiturek. izatez, euskaraz egitura aplikatiborik ba ote dagoen eztabaida genezake,</figDesc><table><row><cell>baina iritzi nagusia da egitura aplikatiboak (izatekotan) eta egitura postposiziodunak</cell></row><row><cell>beregainak direlako hipotesia, hots, bata bestetik eratortzen ez direlako ustea (elor-</cell></row><row><cell>dieta 2003, oihartzabal 2007, Fernández eta ortiz de urbina 2010 vs. Albizu 2001,</cell></row><row><cell>Arregi 2003 eta Arregi eta ormazabal 2003). -(K)i preposizio hutsa delako hipote-</cell></row><row><cell>siak hau guztia argitzen lagunduko lukeen ez dakit. ikusi beharra dago.</cell></row><row><cell>laugarren eta azkenik, lan honetako mintzagai nagusira itzuliz, erraz jarri liteke</cell></row><row><cell>harremanetan atxiki eta abarretan agertzen den -(k)i lexikalizatua, gaztelaniaz (eta</cell></row><row><cell>beste hizkuntza askotan) semantikoki antzekoak diren aditzetan, hots, adherirse a, se-</cell></row><row><cell>guir a eta abarretan ere hiztegitik datozen preposizioekin</cell></row></table><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 47-2 (2013 [2018]), 211-234 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18681preposizio</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>erakutsi duen bezala. izan ere, mendebaldeko herri hizkera batzuetan, bai baitira jakin zein edukiren forma sintetiko datibodunak -edukirako, ikus adibidezArretxe  (1994: 261)  Basauriko euskaraz, eta jakin zein edukiaditzetarako, uriarte (2004: 97,  98) Fruizeko euskaraz-.30   gamindek(2007), orotara, hamasei adibide ematen ditu bere zenbait lanetatik jasotakoak. Hamasei adibide horietatik bederatzi, entzute dekotzet 'entzuna diet'/ iminte dekotzu 'ipinia diozu' eredukoak dira (22). 31 (22) nik entzute dekotzet, e, gurean amari te, ui! (derio, gaminde et al. 2005) ez dut halako datiboen ezta geroago aipatuko ditudanen azterketa zehatzik egiteko asmorik oraingo honetan. Alabaina, zertzelada bat edo beste aipa liteke. Adibidez, datibo hauek izatez ez dagozkio perpaus nagusiari, adizkira begira kontrakoa irudi lezakeen arren. intuitiboki erraz uler daiteke diodana. (22) adibidean, nik zerbait daukat, horixe da perpaus nagusia. Perpaus horrek, baina, badu bere barruan partizipiozko egitura bat, hots, amari entzunda. Bada, mendeko egitura horretatik ateratzen da datibo sintagma eta goiko perpaus nagusira igotzen da. Horren ondorioz jasotzen da adizki nagusian datibo komunztadura [amari [entzunda] diot]. izatez, datiboak gora egin duen egitura horrek badu kideko beste egitura bat igoerarik ez duena: amari entzunda daukat (edo amari entzuna dut, amari entzuna dioten ordez) [[amari entzunda] daukat]. datibo komunztaduraz, oro har, hitz egin beharrean, klitikoez hitz egingo bagenu, aldeak alde, hizkuntza erromantzeetan gertatzen den klitikoaren igoera (ingelesez, clitic climbing) 32 dirudien egitura bat da gamindek jaso duen hau. 30 lan hauetan bietan, inflexioa bera ikus daiteke aditz tauletan, baina ez adibiderik. 31 (Orrek) iminte dekotzu (derio, gaminde et al. 2005); (Nik amari) entzunte dekotzet (Berango, gaminde 2006); (Nik) entzute dekotzet… (gurean amari te) (derio, gaminde et al. 2005); Entzunde dekotzat (aitxeri) (Arrieta, gaminde 1999); (Nire gixonan aiteri) entzute dekotzet (lezama, gaminde 2006); (Nik aitteri) esetute dekotzet (Jatabe, gaminde 2001); (Seme gasteai au beko pisuau…) emonta dekotzu (derio, gaminde et al. 2005); entzunte dekotzet (aitteri tte oneri) (Berango, gaminde 2006); (Niri) konteta dekostesu (derio, gaminde et al. 2005). Bada zalantzatakoa izan litekeen kasu bat: Gure ama defunteari dekotzet nik atxine gastañe sopea ite seuela (derio, gaminde et al. 2005). Hamargarren adibide honetan, ez da partizipioa esplizituki agertzen, baina esango nuke beste adibideak bezalakoxea dela, partizipioa isiltzen duen arren. 32 Quiero besarte / Te quiero besar bezalakoez ari naiz klitikoaren igoera aipatzen dudanean (frantsesez ez da halakorik). Te klitikoa lehen egituran infinitibozko egituraren barruan dago; bigarrenean, berriz, klitiko horrek gora egin du egituran eta aditz nagusiari gaineratu zaio. Bigarren egitura hau da klitikoaren igoera erakusten duena, eta aztergai dugun egiturarekin, aldeak alde, konpara daitekeena. /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18681 Bestalde, gainerako adibideetatik bostek datibo etiko baten itxura dute, eta kasu bakan hauetan beharbada etikoak izan litezke (Jaeggli 1982, Borer eta grodinzky 1986, Jouitteau eta rezac 2007 Fernández 2010a beste batzuen artean): (23) a. orrek belarriko miñe dekotzu, mari (mungia, gaminde 1999) b. orrek estekotzue erremediorik (mungia, gaminde 1999) c. orre pai oingoa pere dakakitzues (mungia, gaminde 1999) d. erresue ba ta, ni(k) takitzut (mungia, gaminde 1999)</figDesc><table><row><cell>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992</cell><cell>ASJU 47-2 (2013 [2018]), 211-234</cell></row><row><cell>http:/</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Jako eta jatorko mendebaldeko adizkien hastapenean ageri den j-morfemak ere beste -i bat ere ez ote duen ezkutatzen eztabaida genezake (j &lt; di) , baina oraingo honetan, ez dut eztabaidaren ildo hori jorratuko. Adizkiaren bigarren gunean ager daitekeen -i morfemarako, ikus Fernández (2014b) eta bertan jasotzen diren aipamenak. 4 lan honetan eta gaiarekin zerikusia duten nire beste azken bi lanetan, ez dut -gi morfemaren aipamenik egin. itxura guztiaren arabera, -gi, -(k)i morfemaren beste burutzapen morfologikoetako bat da. izango da halako batean -gi honetaz jarduteko aukera.<ref type="bibr" target="#b12">5</ref> ez dut adizki sintetikoei buruzko xehetasunik emateko asmorik. izatez, (7) adibideetako formen testigantzak aurki daitezke klasikoetan, baina oso bakanak dira gaur egun, eta klasikoetan bertan ere, paradigma sintetikoetan murriztasun nahikoa handiak dituzte, irakurleak ondo dakien bezala. Adibidez, ihardetsi aipatu dut -(ts)i duen aditza delako, baina forma sintetiko bakanen bat baino ez du historikoki erakutsi: leizarragaren aginterazko ihardestazue(lafon (1980 [1944]: 337-338). oeHk (iX: 87) bere aldetik, leizarragarena ez ezik, oihenarten zinhardetsana ere aipatzen du. Hortik aurrera, batere ez.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9">ortiz de urbina eta bion liburu hartan, aditz hauen guztien azterketa xehea egin genuen eta bertara jotzea gomendatzen diot irakurleari eztabaida hura ezagutu nahi badu. Hona eztabaida haren ildo nagusiak baino ez ditut ekarriko aditzei buruzko xehetasunak liburu hartarako eta biltzen dituen aipamenetarako utziz.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10">Eutsiri buruzko xehetasunetarako, ikus (oeH Vii: 577) eta Fernández eta ortiz de urbina (2010: 121-123).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="19">Polinskyk (2013) jabea, egoera/gertaera (denbora) eta ordezkoa aipatzen ditu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20">marka hori bera diot eta badakit teilatuaren hegira hurbiltzen hasia naizena, zeren zeharbidez, Mireni izen sintagmaren -i morfemari postposizio estatusa aitortzen ari bainaiz, datibo marka bat dela ondo jakin arren eta datibo hori, behintzat, kasu marka deritzadan arren, hots, preposizio/postposizioa ez, kontrakoa baino. lan honetan, ez dut ildo teoriko hau azkenera arte eramango.21  etxeparek eta oihartzabalek (2009), adibidez, biak jarri dituzte harremanetan, eta Jonek Mireni gozopila egin du bezalako datibo komunztadurarik gabeko egiturak egitura postposizioduntzat hartu dituzte.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beotibar, hik diadutak 26 martin de oibar (cantar de Beotibar) b. respetoa edugiten deustenak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beotibar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>cap 44</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">forma horiek ez jasotzeko arrazoia. Bestalde, gramatiketan ere ahalegin handia egin beharra dago, handik eta hemendik forma hauen berri jasotzeko. Añibarro (1969: 54) salbuespena da berriro ere, jakin aditzarekin bezalaxe, askotariko forma sintektikoak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dena Dela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gabe</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zein analitikoak) ematen baititu baita eduki aditzerako ere (daucadazu, daucatzut, daucagutzu, daucatzuet eta abar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gaineratzen den datiboarekin eta bere komunztadurarekin zerikusia duena, dudarik gabe -ikus Fernández (2014b)-. 24 oeHk (X: 48) &apos;informer, faire savoir&apos; zentzuko jakin bat ere jasotzen du, datiboduna dena: jakin diot etzela ontsa &apos;je lui ai fait dire que ce n&apos;était pas bien&apos; lh. datibo sintagma hau zehar osagarri peto bat da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Badiakit Forman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bigarren Guneko -I Morfema Ere</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Badago</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<title level="m">Bilaketa sistematiko baten beharra dago, ezer baieztatu aurretik. Bitartean, hemen diodana oso behin-behinean hartu beharra dago</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diadutak formarekin batera, parentesi artean me lo tienes itzulpena dakar oeHk</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">384</biblScope>
			<pubPlace>Vi</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aipamenak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«datibo sintagmen izaera sintaktikoaren inguruan: eztabaidarako oinarrizko zenbait datu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pablo</forename><surname>Albizu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beatriz Fernández eta Pablo Albizu (arg.), Kasu eta komunztaduraren gainean. On case and agreement. Bilbo: uPV/eHu</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="49" to="69" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patxi</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">«etxeparerenak nahas mahas», Euskera XXVi (2. aldia)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="page" from="323" to="327" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gramática Bascongada para el uso, y alivio de Párrocos, y Predicadores Bizcaynos, Guipuzcoanos, y Navarros</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><forename type="middle">Antonio</forename><surname>Añibarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>ASJU iii</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«euskal aditz jokatuaren osaeraz eta jatorriaz zenbait ohar». in ricardo gómez, Joaquín gorrochategui, Joseba A. lakarra eta céline mounole (arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Borja</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
		<idno>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 47</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="211" to="234" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18681</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18681" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<title level="m">rd Conference of the Luis Michelena Chair -Koldo Mitxelena Katedraren III. Biltzarra -III Congreso de la Cátedra Luis Michelena («koldo mitxelena» katedraren Argitalpenak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vitoria-Gasteiz</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">uPV/eHuren Argitalpen Zerbitzua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="41" to="60" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aditz ditrantsitiboen barne-egitura». in Jose mari makazaga eta Bernard oyharçabal (arg.), Euskal gramatikari eta literaturari buruzko ikerketak xxi. mendearen atarian. Gramatika gaiak. iker-14 (i)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eurídice</forename><surname>Arregi</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="uPV/eHu.-etaJavierormazabal" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«on dative Alternations in Basque</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="page" from="119" to="136" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«the have/be alternation in Basque». eskuizkribua, urbana-champaign: university of illinois</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Karlos</forename><surname>Arregi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Basauriko euskararen azterketa linguistikoa. Basauri: Basauriko udala. Axular, Pedro de, 1643, Gero. Bordel</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><surname>Arretxe</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://klasikoak.armiarma.com/idazlanak/A/Axulargero.htm" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Incorporation: A theory of grammatical function changing. chicago: university</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Resurrección</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<publisher>of chicago Press</publisher>
			<pubPlace>Baker, mark</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbao: la gran enciclopedia Vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Syntactic cliticization and lexical cliticization: the case of Hebrew dative clitics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hagit</forename><surname>Borer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Yosef</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Grodzinsky</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hagit Borer (arg.), Syntax and Semantics 19</title>
		<meeting><address><addrLine>new York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="175" to="215" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Standard Basque. A progressive grammar. cambridge (mass</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rudolf</forename><forename type="middle">P</forename><surname>De Rijk</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<publisher>mit Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Verb Movement and Constituent Permutation in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Matthew</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Dryer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«indirect objects in kinyarwanda revisited». in david m. Perlmutter (arg.)</title>
		<imprint>
			<publisher>chicago Press</publisher>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="129" to="140" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Studies in Relational Grammar 1. chicago: the university of. utrecht: lot</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Linguae Vasconum Primitiae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bernard</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1545" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrarg. 1995. Bilbo: euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A grammar of Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricardo</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Valency and argument structure in the Basque Verb». in José ignacio Hualde eta Jon ortiz de urbina (arg</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin / new York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>mouton de gruyter</publisher>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="145" to="158" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal Aditz Batua. donostia: euskaltzaindia.. Euskal gramatika laburra: perpaus bakuna. Bilbo: euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«goi-eta behe-datiboak eta datibo komunztaduraren murriztapena: ipar-ekialdeko hizkerak eta euskara estandarra»</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beatriz</forename><surname>Fernández</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="lXiX.uPV/eHu" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Filologi Mintegiaren Urtekariaren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="37" to="63" />
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>datibo etikoak». Gogoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo: uPV/eHu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>«-(k)i Eta -Ra» ; «-I Edo Adikzio Baten Anatomia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gogoa</surname></persName>
		</author>
		<idno>Datiboa hiztegian. Bilbo: uPV/eHuko Argitalpen Zer- bitzua. iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 47</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ibon Sarasola, Gorazarre. Homenatge, Homenaje. Bilbo: uPV/eHu</title>
		<editor>«-(K)i». in Beatriz Fernández eta Pello Salaburu</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="211" to="234" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eta Jon ortiz de urbina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18681</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18681" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskara eta euskarak: aldakortasun sintaktikoa aztergai. ASJUren Gehigarriak, lii. uPV/eHu, 113-149. -eta -, 2016, «differential object marking in Basque varieties». in Beatriz Fernández eta Jon ortiz de urbina (arg), Microparameters in the Grammar of Basque</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">2012, «dative (first) complements in Basque». in ernestina carrilho eta Beatriz Fernández (arg.)</title>
		<editor>Beatriz Fernandez, Pablo Albizu eta ricardo etxepare</editor>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam/ Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<biblScope unit="page" from="93" to="137" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>11-1. ediçoes colibrí -unviersidade de lisboa, 83-98. -eta milan rezac, 2010, «datibo osagarri bitxiak eta datiboaren lekualdatzea: ari nai diyot eta kanta egin nazu bidegurutzean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo: Arrietako udala</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«datibodun adizkiak jakin eta eduki aditzekin Bizkaian». Euskalingua 10. mendebalde kultura Alkartea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="53" to="64" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lezama berbarik berba. lezama: Zorrizketan kultura Alkartea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Atotz</forename><surname>Goikoetxea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ziortza</forename><surname>Sanz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oihana Astobieta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><surname>Esther Elgoibar Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Derioztarren Euskara. derio: derioko udala</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«on the origin of the finite forms of the Basque verb</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricardo</forename><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sainz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">José ignacio Hualde, Joseba A. lakarra eta robert l. trask (arg.)</title>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam/Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="235" to="274" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Towards a history of the Basque language</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A grammar of Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Verbs. Finite forms</title>
		<editor>José ignacio Hualde eta Jon ortiz de urbina</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berlin/new York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>mouton de gruyter</publisher>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="page" from="205" to="246" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«estudio de un texto arcaico del vizcaíno antiguo». Iª Semana de Antropología Vasca. Bilbo: la gran enciclopedia Vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alfonso</forename><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
			<biblScope unit="page" from="455" to="474" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grammaire Basque. Dialecte Labourdin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1895</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrarg. 1979. donostia: lur</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«three issues in the theory of clitics: case, doubled nPs and extraction». in Hagit Borer (arg.), Syntax and Semantics 19</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Osvaldo</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Jaeggli</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<biblScope unit="page" from="15" to="42" />
			<pubPlace>new York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«the French ethical dative, 13 syntactic tests</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mélanie</forename><surname>Jouitteau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Milan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rezac</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bucharest Working Papers in Linguistics iX</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="97" to="108" />
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grammaire Basque (Navarro-Labourdin Littéraire)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pierre</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1944" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrarg. 1978. donostia: elkar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le système du verbe basque au xvie siècle</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1944" />
			<pubPlace>Bordele</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrarg. 1980. donostia: elkar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<title level="m">Jean Haritschelhar eta Piarres Xarriton (arg.), Vasconiana. IKER 11. Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="volume">56</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="411" to="430" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sur les forms verbales basques qui contiennnent un indice datif</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«configurational heads in inflectional morphology: the structure of the inflected forms in Basque</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU XXii</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="343" to="365" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aitzineuskararen gramatikarantz (malkar eta osinetan zehar)». in Xabier Artiagoitia eta Joseba A. lakarra (arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<idno>451-490. iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 47</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gramatika jaietan: Patxi Goenagaren omenez. Bilbo: uPV/eHu</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="211" to="234" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18681</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18681" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«lengua común y dialectos vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joseba A. lakarra eta iñigo ruiz Arzalluz (arg.), 2011, Luís Michelena. Obras Completas. VII. Fonética y Fonología, Morfosintaxis y Dialectología</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="517" to="543" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Ibon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Diccionario General Vasco. Orotariko Euskal Hiztegia. Bilbo: euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le verbe basque ancien: étude philologique et diachronique. doktore tesia, uPV/eHu eta michel de montaigne</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<pubPlace>Bordeaux iii</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Basque Ditransitives. eskuizkribua, iker, cnrS. ormazabal, Javier eta Juan romero, 1998, «on the syntactic nature of the me-lui and the Person-case constraint</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ane</forename><surname>Odria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<biblScope unit="page" from="415" to="433" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>What lies behind differential object marking: a survey in Basque dialects». master tesia, uPV/eHu. oihartzabal, Beñat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The World Atlas of Language Structures Online. leipzig: max Planck institute for evolutionary Anthropology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maria</forename><surname>Polinsky</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://wals.info/chapter/109" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Applicative constructions». in matthew S. dyer eta martin Haspelmath (arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">San Frances de Sales Genevaco ipizpicuaren Philotea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Silvain</forename><surname>Pouvreau</surname></persName>
		</author>
		<idno>klasi- koen gordailua</idno>
		<ptr target="http://klasikoak.armiarma.com/idazlanak/P/PouvreauFilotea.htm" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1664" />
			<pubPlace>Paris; Susa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lisa</forename><surname>Pylkkänen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<publisher>the mit Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Introducing arguments. cambridge (mass.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ereduzko prosa gaur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ibon</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pello</forename><surname>Salaburu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Josu</forename><surname>Landa Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Josu</forename><surname>Zabaleta</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.ehu.es/euskara-orria/euskara/ereduzkoa/" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hugo</forename><surname>Schuchardt</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sobre la formación de las flexiones de relación del verbo vasco</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1893" />
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="217" to="337" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basque morphosyntax. eskuizkribua, university of nantes/cnrS. trask, robert l., 1981, «Basque Verbal morphology</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskalarien Nazioarteko Jardunaldiak. IKER 1. Bilbao: euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="page" from="285" to="304" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«on the history of the non-finite forms in Basque». in José ignacio Hualde, Joseba A. lakarra eta robert l. trask (arg.), Towards a history of the Basque language</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Robert</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The history of Basque. londres: routledge. uriarte</title>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam/Philadelphia; Jon</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="207" to="234" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Fruiztarrak berbetan. Fruizko udala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«lexical case, inherent case, and argument structure»</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ellen</forename><surname>Woolford</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Linguistic Inquiry</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="111" to="130" />
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beatriz Fernández Fernández Hizkuntzalaritza eta euskal ikasketak Saila letren Fakultatea, uPV/eHu unibertsitateko ibilbidea 5</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vitoria-Gasteiz</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Araba euskal Herria tel: 945013654 beatriz.fernandezf@ehu.eus</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
