<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Goizuetako 1753ko sermoia: edizioa eta azterketa The Goizueta sermon of 1753: edition and analysis urtzi reguero ugarte</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2018">2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aziti</forename><surname>Bihia</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Goizuetako 1753ko sermoia: edizioa eta azterketa The Goizueta sermon of 1753: edition and analysis urtzi reguero ugarte</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="203" to="228"/>
							<date type="published" when="2018">2018</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.18815</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:22+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>sermon</term>
					<term>old texts</term>
					<term>dialectology</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this work, we present a philological edition of a sermon written in 1753 in Goizueta (Navarre). In addition, we have done a language analysis of the most interesting dialectological and historical characteristics of the text. To end with, we demonstrate that this text could be an evidence of a Basque variant spoken in Goizueta.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Saio honetan 1753an Goizuetan idatzitako euskarazko sermoi baten edizioa eta hizkuntza-azterketa dakartzagu. Edizioa filologikoa da eta testua bere osotasunean ulertzen laguntzeko oharrak ditu. Bestetik, hizkuntza-azterketan dialektologiaren eta hizkuntzaren historiaren aldetik interesgarri diren ezaugarriak aztertu ditugu. Ondorioetan Goizuetako orduko euskararen lekukotasuna izan daitekela erakutsi dugu. Hitz gakoak: sermoiak, testu zaharrak, dialektologia. Sarrera 1 ezin ukatu: internetek berebiziko ekarpena egin dio filologiari; batez ere, artxibo eta liburutegietako agiri zaharrak digitalizatzeari esker, ezagutzen ez genituen eta urteetan ezkutatuta egon diren testu zaharrak agertu dira, eta asko inoiz baino eskuragarriago daude euskalari eta filologoontzat (ik. Bilbao 2013 eta Bilbao &amp; gómez 2014). oraingoan dakargun sermoi hau kasualitatez aurkitu genuen sarean tesirako gauzak bilatzen, kuskusean genbiltzala eusko legebiltzarraren liburuklik atarian. 2 Jato-1 Artikulu hau uFi11/14 erreferentziadun uPV/eHuko formazio eta ikerketa taldearen eta minecok finantzatutako «Monumenta Linguae Vasconum (iV): textos arcaicos vascos y euskera antiguo» (kodea: FFi2012-37696) proiektuaren baitan egina da. eskerrak eman behar dizkiet Aziti Bihia-ko kideei eta, bereziki, eneko Zuloagari, dorota krajewskari eta ekaitz Santaziliari, eta ricardo gómezi egindako ohar ezin baliagarriagoengatik. 2 estekaren erreferentzia zehatza: http://www.liburuklik.euskadi.net/handle/10771/8477 [Azken kontsulta: 2016/02/06]. 204 urtZi reguero ugArte iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815 rrizkoa egun eusko legebiltzarreko artxiboan dago, baina ez dugu zuzenean ikusteko aukera izan. 1. Testuaz: urtea, egilea eta egitura lekukotasun honek zehaztasun osoz erakusten digu noiz eta norako idatzi zen. Sermoi honen izenburuan bertan esaten denez, badakigu goizuetan 1753ko ostiral Santuan irakurri zela. oker ez bagaude, urte hartan apirilaren 22an egokitu zen ostiral Santua. Areago, egunaz gain, badakigu arratsaldeko hiruretan irakurtzeko prestatu zela sermoia (ik. 7. oin-oharra). Haatik, testuaren egilea nor zen ez da agertzen eskuizkribuan. ez dakigu, beraz, nor zen testua idatzi eta irakurri zuena. dena dela, litekeena da goizuetako apaiza bera izatea egilea. 1753. urtean, Vatikanoaren eta espainiako erreinuaren artean konkordatu bat sinatu zuten, eta azken hau atera zen irabazten bestearen kaltean. Horren ondorioz, espainiako errege Fernando Vi.ak, zeukan boterearen erakutsi nahian, ongi jaso nahi izan zituen elizbarruti bakoitzari zegozkion eliza, parrokia, komentu eta bestelako jabetzak zein ziren eta horietan arduradun nor zen (Prada et alii [s.a.]). nafarroaren kasuan, iruñeko elizbarrutiko Artxiboan gordetzen da informazio hori guztia dakarren eskuizkribua, eta bertan, goizuetari dagokionez, ondoko hau dator: «es abad de la real iglesia colegial de roncesvalles, y vicario don Juachin de Alduncin», teresa Alzugaray 3 iruñeko elizbarrutiko Artxiboko arduradunak jakinarazi digunez, goizuetako garai hartako prozesuak begiratuta Joakin ignazio Alduntzin zen bertako bikario, baina ez da parrokoaren berririk; beraz, badirudi Aldun tzi nek zuela parrokiaren ardura osoa. gainera, prozesuetako batean parrokiako lanak egiteko laguntzailerik ez izatea egozten zaio. Bikarioak meza eman dezakeenez, zilegi da, beraz, Alduntzin izatea sermoiaren egilea. nolanahi ere, hipotesi hau baiezta edo ezezta liteke, beharbada, goizuetako eliz artxiboko orduko agirietan begiratuta. Sermoiaren egituraz den bezainbatez, sarreraz gain, hiru ataletan bereizita dago. oro har, testuak Jesukristoren heriotzak maria Ama Birjinarengan eragindako minaz dihardu, eta min hori hirutan banatzen du: aitaren galera, senarraren galera eta semearen galera. min bakoitzari atal bat eskaintzen dio sermoilariak: «eta iru soledade oien rigoreac izanen dira gaur nere asumptoco iru puntu brebeac» (4r). Atal bakoitzaren izenburuetarako, Bernardo clairvauxkoaren idatziez baliatu zela dirudi. Hain zuzen ere, sermoian latinez agertzen da Tu mihi Pater, tu mihi sponsus, tu mihi filius, tu mihi omnia eras. Nunc orbor Patre, viduor sponso, desolor filio, omnia perdo dator; eta Bernardo clairvauxkoaren hitzak dira ondokoak: «Tu mihi Pater, tu mihi mater, tu mihi sponsus, tu mihi filius, tu mihi omnia eras. Nunc orbor Patre et Matre, viduor sponso, et desolor prae omnibus, omnia perdo» (ik. 17. oin-oharra). Horrezaz landara, paragrafoak zenbatuta daude, orotara, hogeita hamar. Hala ere, orrialdeak ez daude zenbatuta; beraz, gure edizioan dauden zenbakiak guk jarritakoak dira. 3 Bihoazkio hemendik eskerrak hari. goiZuetAko 1753ko SermoiA: ediZioA etA AZterketA 205 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Sermoilaria elizgizona zen neurrian, gizon jantzia zela dirudi, bai bederen teologia gaietan. ikusiko denez, itun Zaharreko esanak ongi erabiltzen ditu, ostiral Santuko gertakarietan txertaturik. gainera, bestelako testu erlijiosoak ere ezagutzen ditu.</p><p>2. Zenbait ohar xviii. mendeko sermoigintzaz Nafarroa Garaian gaiak ikerketa sakonagoa merezi badu ere, esan liteke xviii. eta, batez ere, xix. mendeetako euskarazko literatur tradizioan, uler bedi literatura bere esanahi zabalenean, sermoiek leku beregaina dutela. euskal Herrian hainbat dira denbora hartan, han eta hemen, predikatzen aritu ziren elizgizonak. Zuloagak <ref type="bibr">(2010,</ref><ref type="bibr">2011)</ref>, esate baterako, Bizkaiko nerbioi ibarrean xviii. mendearen bukaeran eta xix. mendearen hasieran sermoigintzan aritu ziren Bizente Sarriaren eta Juan ignazio Astigarragaren sermoiak aztertu ditu; ulibarrik (2015) sermoiez osaturiko dotrina baten edizioa aurkeztu berri du. nafarroa garaiari dagokionez, ia mendearen hastapenetatik ugari dira gugana iritsi diren euskarazko sermoiak. data ezaguna duen sermoirik zaharrena 1729koa da (ondarra 1981) eta, otsagabian agertu arren, hegoaldeko goi-nafarreraz idatzia dago. Halaber, lagin gisa aipa litezke 1743ko beste bi sermoi anonimoak <ref type="bibr" target="#b50">(Satrustegi 1987)</ref>, muruzabalgo bilduman jasoak, eta multzo berean dago orain arte argitaratu gabe dagoen 1748ko sermoia ere. Hain zuzen ere, Satrustegik (1987) ezagutzera emandako bilduma hartan, arestian aipatutakoez gain, egile ezezaguneko beste hainbat sermoi daude. Batzuetan urtea badakigu, besteetan ez. Horietako asko langarikak jaso zituen, xviii. mendearen bigarren erdialdean, handik eta hemendik, eta beste batzuk berak kopiatuak dira <ref type="bibr">(Satrustegi 1987: 140)</ref>. Sail berean, badaude Satrustegik Euskal Testu Zaharrak II bilduma amaitu gabean sartu nahi izan zituen beste hainbat sermoi, noiz argia estaltzen dioten trabak kendu zain. Horiezaz landara, ondarrak <ref type="bibr">(1989, 1993b, etab.)</ref> xviii. mendeko egile ezezaguneko sermoi andana eman zuen ezagutzera, eta berriki xviii eta xix. mendeko nafarroako zenbait sermoi argitaratu ditu lekarozek <ref type="bibr">(2006,</ref><ref type="bibr">2014,</ref><ref type="bibr">2015)</ref>.</p><p>gugana iritsi diren sermoi asko anonimoak izan arren, ezagutzen ditugu sermoiak edo predikuak idatzi zituzten idazleak, besteak beste hauek: martinez morentingoa, martin markotegi, Juan iberokoa, Sebastian mendiburu, Joakin lizarraga elkanokoa eta miguel ignacio Armasa.</p><p>Jimeno <ref type="bibr">Juriok (2004:150-151)</ref> gogorarazten duenez, orduko nafarroan literatura landu zuten idazleak elizgizonak izan ziren; eta helburu garbi bat zuten: herritarrei erlijiozko heziketa ematea eta deboziozko praktika erakustea. Horren ondorio da xviii. mendeko dotrina eta sermoi andana. dirudienez, beraz, tradizio horretan kokatu behar da goizuetako 1753ko hau ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Edizio honi buruz</head><p>ondoren aurkeztuko dugun edizioak kritikoa izan nahi du; kritikoa ordunak (1990: 21) adierazten duen zentzuan, alegia, testua ongi ulertzeko egin beharreko zuzenketa eta oharrak eginda.</p><p>Hori dela eta, testuak bi motatako oharrak izango ditu. Batetik, ohar paleografikoak izango ditu, erreferentzia egiten dion hitza biribilez idatzia eta kortxete batek iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 <ref type="bibr">(2015 [2018]</ref>), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815 ixten duela. Bertan testuan egon daitezkeen hutsen, lerro arteko erantsien eta irakur ezin daitezkeen zatien berri eman dugu. Bestetik, ohar azalgarriak ditu. Horietan testuan agertzen diren pertsonaia, gertakari, Bibliako pasarte eta bestelakoen argibide eta itzulpenak eman ditugu, testua ulertze aldera irakurketa erraz dezaketelakoan. latinez dauden pasarteen euskarazko ordainak Elizen Arteko Biblia liburutik atera ditugu. grafiaz den bezainbatez, eskuizkribukoa mantendu dugu, aldaketa handirik egin gabe. Halere, letra larri eta xeheen erabilera eta puntuazioa egungo erabilerara egokitu eta euskarazko testuan agertzen diren laburdurak osatu ditugu, oharrik eman gabe. Hauek dira testuan agertzen diren laburdurak: Xptô → Christo; Jph → Joseph; Ess. ra → Escritura; Srâ → Señora; Mag. a → Magestadea; pnte → presente; dhoso → dichoso. osatu ez dugun laburdura bakarra sermoiaren izenburuan dagoen Cap. (kapitulu) da. Hitzen banaketa ere eguneratu dugu, inolako aldaketa morfonologorikorik gertatu ez den kasuetan. Beraz, aditudut → aditu dut, baina etzara → etzara. kasu batean gab illuna agertzen da, bereiz baina bilakabide fonologiko begi bistakoarekin; hori horrela utzi dugu. Amaitzeko, eskuizkribuaren orrialdeek ez dute zenbakirik, baina guk gurean hori gehitu diegu erreferentzia izan dezagun.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Testua</head><p>&lt;1r&gt; Sermón de la soledad de la Virgen maría y descendimiento de la cruz, predicado el día Viernes Santo, a las tres horas de la tarde, en la parroquia de la villa goizueta, el presente año de 1753.  <ref type="bibr">(mt 27, 45-50; mk 15, 33-38)</ref>, Jesus arratsaldeko hirurak aldera hil zen. ordu hartan «ene Jainko, ene Jainko, zergatik utzi nauzu?» esan bide zuen. ez dirudi kasualitatea denik, beraz, sermoi hau ostiral Santuko arratsaldeko hiruretako mezan irakurri izana. 8 agoan beazumarequin vinagrea: 'ahoan beazuma eta binagrea', «Xrekin y» egitura kopulatibo zaharra da (ik. §5.4.1). ebangelioen araberan <ref type="bibr">(mk 15,</ref><ref type="bibr">36;</ref><ref type="bibr">mt 27,</ref><ref type="bibr">48;</ref><ref type="bibr">Jn 19,</ref><ref type="bibr">29)</ref>, Jesus gurutzean zela ikusleetako batek belaki bat ozpinetan busti eta kanaberan loturik edateko eman zion. 9 â planta… eo sanitas: «orpotik burura, ez duzue atal bat ere osorik» (is 1, 6 «quexatu cenean eliseo 20 bere maisu ta aita eliasen 21 ausenciaz, ecusiric eliseoren negar ta malco tiernoac, etcen compadecitu elias? etcion utci soñean zacarren capa servi ciezaion aliviotzat bere aitaren ausencian, ematen cerazquiola artan fuerzac eta espiritua sufritceco animoarequin ausenciaren desamparoa? Bada, nere aita amorosoa, cer prenda, cer alaja uzten didazu zure ausencian nere alivioraco desamparo bat ain cruelean? cer utci bear didazu, baldin nere escuz eguin nizun capa edo tunica guelditu bada borreroen escuetan faltaceco niri alivioac eta augmentatceco tormentuac? nere Jaincoa, amatcen zaitut nic zu eliseoc elias 22 baño guchiago? ez, baicic guztiz gueiago, nere aita. Bada, nola izandu cen eliseo eliasgandic privilegiatua eta falta da neretzat privilegio ori? &lt;5r&gt; Veguira zazu, Jauna, ni naiz zure alaba bacarra. nola izandu dituzu entrañac uzteco ni desamparaturic emezurza?» 8. «Baña ya, ezagutcen dut, nere aita, zu iderotcen zaran bezala zure aita eternoagandic desamparatua nic experimentatceco desamparo triste orren rigorea, nai duzula ni egotea desamparatua zugandic, baitzara nere aita. milla gustoz, Jauna, cumpli bedi zure vorondate santua nere bicitzac padecitcean soledade samiñ au. Baña, nere Jaincoa, esperanzarequin guelditcen naiz consolatuco nazula onenbeste soledaderen ondorean. Bada, zaralaric zu neretzat ain aita, baldin emezurza gucienzat bazara aita, <ref type="bibr">19</ref>  15. «cein ama izandu da edo izanen da tempora batean ainbeste galdu duenic edo gal dezaqueanic? modu gucietan galdu dut, ta laster galduco dut, gorputzaren compañia ere. cergatic, bereala etorrico dira eta emanen diote sepultura indecenteren bat, augmentatceco nere soledadearen rigoreac. Bada, atrevitu cena ill ezquero costaduco lanzada &lt;7r&gt; cruela ematera, prompto egonen da edozain maldade executatcera. o, ez dezazula arren nai izan, nere Jaincoa! Zure providencia divinoari tocatcen zaio beldur naizan desgracia onen remedioa. Veguira zaiozute zure ama desamparatuaren suspiro ta negar tiernoai. Preveni zazu, Jauna, medioren bat gorputz defuntu orren ultrage ta crueldadeac estorbatceco. yduritcen bazaitzu eztela piedaderic guizonen bihotcetan (baña bai izanen da), badituzu aingueru asco. Bidali tzatzu, Jauna, aingueruren batzuec dañu onen remedioraco.» 16. «Baña, 33 ay, nere desamparatua! Badirudi eztela nere deseoa logratcen. cerua itsia dago. Aita eternoac ez nau aditcen. norgana acudi al dezaquet? Aingueruac, nere semea desiertoco desamparoan aliviatu zanutenac, ainguerua, nere semea getsemaniaco baratzaco agonia congojosoan confortatu zanuena, asisti zadazute clemenciarequin necesidade andi onetan. disponi zazu, nere Jaincoa, conforma dadin nere deseoa zure vorondate santuarequin.» ea, catholicoac, iderotcen bada gure bihotce tan piedaderic, pretendi dezagun gure ama maite mariarenzat alivio ta consuelo chiqui au. esan dezagun princesa divina orrequin batean: «o, arbola santua! o, gurutce santissimoa cerua baño gorago alchatua zaudena, flecte ramor arbor alta, tensa laxa viscera! 34 Bera tcitzu adar oriec, inclina tcitzu lurreronz beso oriec, or, or ideroco duzu ceru obe bat, or daucazu maria edertasunen ta negar tiernoen ceru gustosoa. dobla zazu beitironz zure besoen rigorea mariaren ternura dulceetara. ytzuli zazu, arbola santua, itzuli zazu pechu amante aietara bere sabeleco fruitu bedeicatua». Baña, ay, dolorea! delaric gurutcea beste gucienzat ain dulcea, gaur mariarenzat dago ain cruela, non eztituen lurrera inclinatu nai bere besoac, alic eta guizonen bihotzac 32 Ana Tobiasen amarenac: Ana tobiten emaztea eta tobiasen ama, itun Zaharreko tobiten liburuaren arabera (tb 2, 1). <ref type="bibr">33</ref>  apiadaturic fuerzaz inclina ditzaten artean. <ref type="bibr">35</ref> Apiada beitez Joseph ta nicodemus, 36 cein lograturic Pilatosen licencia erausteco gurutcetic gorputz santu ori, prevenitcen ari dira instrumentuz calvariora caminatceco. 17. ea, princesa soberana, animo, valore! ya ceruac, compadecituric zure lastimaz eta lastimaturic zure negar &lt;7v&gt; tiernoaz, disponitcen du norc honra dezaquean zure seme defuntua, eta norc alivia ditzaquean zure penac. ytzuli itzatzu, itzuli itzatzu zure begui misericordiazco dulce oriec ciudadeco 37 portaleronz. orra, orra non eldu diran Joseph ta nicodemus zure semearen discipuloac zure pena andiac aliviatcera.</p><p>18. ya assitcen da gure Jaincoa triumphatcen ta reinatcen gurutceco solio ta tronutic. Bada, len beldurrarequin gab illuna billatcen zutenac, hic venit ad Jesum nocte, 38 orain egun arguiz declaratcen dira christoren discipulotzat, adoratcen dutela beren maisutzat guizon crucificatu bat. Adoraturic christo, belauricatcen dira ceruco erreguiñaren oñetan. eztute, señora, zuri licencia escatceco animo ta valoreric. Bada, ecusiric zure arpeguico ternura solo, cuidatcen dute, len baño len, zuri gusto ematea. eta, izanic ere costumbrea ajusticiatuen gorputzac 39 borreroac eraustecoa, ceruco decretoz, crucificatu divino ori eraustera ez borreroac, bai principeac, 40 ez cruelac, bai piadosoac igotcen dira gaur escalera orietan. ygo zaitezte, principe nobleac, igo zaitezte coroatcera defuntu divino ori zuen besoen fineza piadosoaquin. Zarate serafin 41 gurutceco solioan Jaincoa honratcen duzutenac. Zarate bi kerubin 42 zuen fedearen egoaquin jaun soberano ori besarcatcen duzutenac.</p><p>19. deitcen diotelaric eliza ama santac gurutceari eta ilceai «dulceac», dulce lignum, dulces clavos, deitcen dio lanzari «cruela», mucro diro lanceae, 43 cergatic, baldin crueldade andia bada heritcea gorputz bicia, ezta chiquiago heritcea bihotz illa. Baña, baldin consideratcen badugu jaun soberano orren bihotceco dulzura, ideroco dugu gurutcea ta ilceac baño dulceagoa dela guretzat lanza, cergatic, baldin gu rutceac eta ilceac heritu bazuten Jesusen gorputza, oñac eta escuac, lanzac heritu zuen bihotza, uzten cigula idequiric ceruraco videa eta atea. Baña, Jauna, dela dulcea edo dela cruela, nori entregatu bear zaio lanza? ori ta beste guztiac du eranzuten jaun soberano orrec: «entrega bequitza nere ama maiteari, nere alaja pobreen heredera baca- <ref type="bibr">35</ref>  20. Jacobec ecusi zuen escalera, 45 eta, artan igotcen ta jaisten aingueruac, ascendentes et descendentes, izandu cen gaurco gurutce orren escaleren profecia. eraustera cerutic Jaincoa igotcen ciran aingueruac eta eraustera gurutcetic christo igo dira escalera orietan bi guizon aingueru. Baña cein admiratuac? cein espantatuac eta aturdituac? cer diozute guizon piadosoac? Beguira zaiozute expectaculo triste orri. cer iduritcen zaitzute tormentu cruel orietaz? Baña cer diozute zuec, aingueruac eta serafinac? ezagutcen duzute norena den reverenciarequin adoratcen zauten gorputz ori? ecetz dute eranzuten, quis est iste, qui venit de Edon tinctis vestibus? 46 «nor da?», diote admiraturic elcarri aingueruac galdatcen, «nor da munduco batallatic gucia heritua, lastimatua, odoldua eldu den au?» guc, becatariac, eranzun dezaquegu: «guizon divino ori da gure culpac bicitza quendu diotena. ez, arren, aingueru santuac, gure contra asserretu. Asqui da, bere ama presente dagoenac guri barcatcea. eta zuec, ministro piadosoac, esca tcitzute pañu edo banda oriec, ceñec sustentatu bear duten Jainco infinito baten pisu andia. lotu zazute pechu amante eritu &lt;8v&gt; ori. estal zazute gu or sarceco lanza gogorrac idequi dion bihotzeco 47 ate ori. dichosoac zuec, exercitatcen zautenac, temploco kerubinen oficioa, 48 bada zuen afectoen egoaquin, kerubinac bezala, tapatcen duzute propiciatorio santu orren lotsa ta afrenta». 21. Ain aborrecituac zauzquien jaun soberano orrec mundu onetaco honrac, non, paraturic buruaren gañean erregueren titulotzat rotulo escribitu «Jesus nazarenoa Juduen erreguea» esaten duen ori, ilceco temporan retiratu zuen bere burua ama zagoen escuñeco aldera, esaten baitzuen bezala: «eztut nic nai beste reinuric mun- Bada, baldin trabajuen coroari justiciaz zor bazaio premioen &lt;9r&gt; coroa, emaiozute, Jauna, guizon piadoso oriei licencia quenceco zure burutic aranzazco trabajuen coroa ori. Bada, arrazoi justoa da, ya hainbeste trabajuren ondorean, noizbait-noizbait 51 resplandeci dezan premioen coroac. Becatari ingratuac, despreciaturic zure copetaco icerdi amanteac, ceñequin izandu cen ain favorecitua, corresponditu bearrean agradecituric lore dulceac, pagatu derazquitzu iruroguei ta amabi aranzazco lanzada afrenta andicoac, baña baldin becatari gogorrac itzulcen baditu agradecimentuen loretzat aranzac, badaquit nic maria santissimac convertituco dituela aranza oriec lore dulce eta arrosetan. recebi zazu, 52 señora, recebi zazu alaja ori, ez zure bihotza orrequin puscatceco, asqui puscatua daucazu, eta aingueru baten escutic entrega zaiozute soberbioai para dezaten beren buruetan. Zure buruac eztu aranza bearric, bada zara excelenciaz guztiz humilla. gure soberbiac, gure vanidadeac, gure andi naiac bear ditu humillatceco aranzac. Soberbioac, coroa tcitzute zuen buruac aranza aiequin humillatceco, esperanzarequin ama divina orrec convertituco dituela lore dulce ta arrosetan.</p><p>23. Baña, ay, Virgina dolorez betea! ya ilceac sarcen zure biotza partitu zuten malluen golpeac berriro deadar eguiten dute zure bihotz tiernoan. ea, guizon piadosoac, atera zazute lenbicicoric escuñeco escuco ilce ori, gueldi dadin misericordia libraturic prisio bague. tientoarequin, arren, poliqui, egonagatic defuntu, guztiz bicia dago señora divina orren bihotz tiernoan. Jatsi bedi orain gurutcearen escuñeco besotic Jaincoaren misericordiaren besoa. or dago, catholicoac, or guganonz inclinatcen den escu orretan misericordiaren tronua eta cerura bear dutenen 24. ea, guizon piadosoac, atera zazute ezquerreco escuco ilce ori, baña ez, ez atera justiciaren escutic, cergatic, baldin jaisten bada rigorearen besoa gurutcetic, emanen digu gure maldadeac mereci duten castigua. catholicoac, etzarate reparatcen atera dela ya ilce ura? eztituzute sentitu zuen bihotcetan malluen golpeac? guztiac izandu dira justiciaren amenacen avisoac. Baña cer da nere beguiac registratcen dutena? Ay, gure galduac! Justiciaren rigore gucia dator lurrera. Becatoriac, izu zaitezte, icara zaitezte. eroriaz dijoa castiguen besoa. Ay, desdichadua ura ceñen gañera erorcen den. Baña anima beitez, catholicoac, gure bihotzac, cergatic, gurutcean josi ezquero, ain piadosoa dago ezquerreco escua nola escuñecoa. ylcearen zuloarequin idequi cen gucioc ceruan sarceco atea. recebi zazu, bada, señora, recebi zazu justiciaren escuco ilce ori, eta adoraturic entrega zaiozute aingueru baten escutic justiciaco ministroai, icas dezaten zuri ainbeste congoja ematen dizuten amancebamentuac, desonestidadeac eta escandaloac castigatcen. entrega zaiozute humeen cargua duten gurasoai castiguaren rigorearequin ceruraco cria ditzaten.</p><p>25. ya arrazoia da noizbait-noizbait 53 atera dadin gure salvacioagatic ainbeste pauso amoroso eman cituzten oñ oriec preso dauzquien ilcea. Asqui da prisioric, nere Jaincoa. Bada, ya zure oñen esclavitudearequin gaude gucioc redemituac. ea, ministro piadosoac, atera zazute ilce ori, tientoarequin arren, poliqui, barach. Ay! golpe oriequin transpasatcen duzute ama maitearen bihotza, cergatic da preciso acorda dadin egun goicean gure ingratitudeac oin divino orietan eman dituen mallu golpe cruelaz. diluvioco temporan etzuen usoac idero idorric oñac non paratu, baña egatu cen. yderotcen cen noeren arca timoric 54 edo ilceric bague, eta orrengatic egatcen cen ta itzulcen nai zuen bezala. Baña zu, ama dolorez betea, ecin cindezquean egatu ta apartatu gurutce orretatic, cergatic zure semearen &lt;10r&gt; oñetaco ilceac loturic zauzquien zure bihotzaren egoac. recebi zazu, bada, uso churia, ama afligitua, recebi zazu zure semearen oñetaco ilce ori eta, adoraturic ainguerucho baten escutic, entrega zaiozute pauso macurretan bici diradenai, entrega zaiozute becatuco ocasioan dabilzan desonesto torpe amancebatuai, infernuraco ematen dituzten pauso macurrac zucen ditzaten ceruraco.</p><p>26. ya badirudi truncu cruel orrec nai duela beregandic despeditu ta libratu preso divino ori eta itzuli erdi zuen amaren besoetara. Ay, princesa soberana, nola-53 noizbait-noizbait: ik. 51. oin-oharra. 54 timoric] eskuizkribuan argi jartzen du timoric, baina timor ez dakigu zer den. Beharbada, hutsa izan liteke, eta timoiric edo timonic zuzendu beharko litzateke. euskal tradizio idatzian timoi lekukotzen da larramendiz geroztik, baina nafarroan ez litzateke arraroa timon erabiltzea. xvii. menderako ladronaq, millonac eta bofeton lekukotzen dira, baina ez dugu timon inon aurkitu. goizuetako 1897ko ordenantzetan cuestion eta mojonac lekukotzen dira. coa entregatu zanigun zure entrañetaco fruitu bedeicatu ori! eta, ay, nolacoa itzulcen dizugun, becatari ingratoac! ea, señora, animo, valore! Prepara tcitzu besoac seme defuntua recebitceco, prepara tcitzu beguiac malcoz odolac garvitceco, ezpañac heridetan musu eguiteco eta zure bihotz afligitua gure contra ez asserretceco. Baña recebitu baño, beguira zaiozu atencioarequin ote den zure semea. ezagutcen duzu arpeguico semblante ori? Herida espantoso oriec? yruroguei ta amabi aranzaz zulaturicaco buru ori? ystu ciquiñac illunduricaco begui oriec? Bofetadaz odolduricaco matrall oriec? Bost milla ta gueiago azotez urraturicaco espalda oriec? ylcez transpasaturicaco escu ta oñ oriec? lanzaz atravesaturicaco bihotz ori oraindic odol bicia dariola? ori ote da, señora, zure semea? ori bederetci illabetez zure sabelean iduquitu zanuena? ori ote da zuc Belengo portaleco cueban erdi zanuen aur eder ura? eztezaquezu ezagutu orain dituen señale orietan, baña ezagutuco duzu paciencian, ceñequin gure amorioan abrasaturic ainbeste sufritu duen. ezagutuco duzu mansedumbrean, ceñequin oraiñ ere 55 orrela paratu dugun ingratoai barcatu nai digun bihotcetic arrepentitu nai badugu. onetan ezagutuco duzu dela ori zure semea. 27. 56 recebi zazu, bada, señora, zure beso amanteetan, eta ez seculan berriz becatariai entregatu. guarda zazu alaja divina ori ceretzat, baduzu experiencia gure ingratitudeac cer eguin al dezaquean. ya guizon piadosoac ematen dizute licencia eramateco defuntu ori amaren besoetatic catabura. da posible, ama desamparatua, duzula valore &lt;10v&gt; soltatceco Jesus zure beso amanteetatic? Baiez du eranzuten ceruco erreguiñac, nai diotela berriz becatariai berriro entregatu. Ama maitea, entregatu g <ref type="bibr">[ur]</ref>i? 57 entregatu berriz gure ingratitude cruelari? Baiez du eranzuten, nai duela ecus dezaten becatariac nolacoa paratu duten beren culpaquin. ea, guizon piadosoac, eracutsi zaiozute nere auditorioari arpegui soberano ori. catholicoac, cer iduritcen zaitzute? Baña, ay, nerea, ay! ni naiz, Jauna, ni nere becatuaquin bicitza quendu dizudana. Aparta zazu nigandic zure arpeguia, averte faciem tuam a peccatis meis, 58 eta eracutsi zaguzu gucioi gure remedioraco zure gloria. Baña cer gloria? eracutsi ciona moysesec bere espaldetan, posteriora mea videbis. <ref type="bibr">59</ref> 28. eta ori da, Jauna, gloria? ori da gure gloria? nola eztira gure bihotzac penaz puscatcen, ecusiric gu infernutic libratceagatic artu dituela jaun soberano orrec 60 bere espaldetan gure becatuen carga guciac? Ay, becataria! An daucazu zure gloria. Ara non dagoen espalda aietan zure gloria, baldin zure correspondencia ingratoarequin ezpaduzu llaga lastimoso aietaco odol precioso malogratcen. Baña, ezpazara gaur zure becatuaz osoro arrepentitcen ta emendatcen, au izanen da zure condenacioco eguna. o, cerua! cer izanen lizaque gutaz, baldin maria santissima ezpalago 55 oraiñ ere] esk. oraiñ ere oraiñ ere; duplografia ziurrenik. <ref type="bibr">56</ref>  gu favorecitceco ain empeñatua? ya, Jauna, ezta valoreric ecusteco ainbeste llaga espalda orietan. itzuli zaguzu zure arpegui soberanoa, esca diezazugun gure becatuen barcacioa. 29. Ay, becatariac eta gure galduac! Badirudi jaun soberano orrec 61 gure ingratitudeen castigutzat desamparatcen gaituela. Aita amorosoa, gaurdanic ucatcen diguzu zure arpegui soberanoa? Ha, eta cein arrazoi andia daucazun apartatceco zure begui ederrac gure becatu itsusietatic! Ama maitea, iderotcen zaran casoan gu favorecitceco ain empeñatua, izan zaitez, arren, bitarteco. Baña, ay, becatariac! Penatua daucatela, dit eranzuten, pueblo ingrato onetaco becatu itsusiac &lt;11r&gt;. Beguira dezadala, dit aguincen, zuen animetara, gucion bihotcetara. Bai, ama maitea, ecusten dut onaco guizon vengativo escandaloso au, onaco emacume desonesta torpe au, araco mutill desobediente bere gurasoen martyrio ura, araco nescacha becatuco videan, peligroan ta ocasioan gaizqui confesatcen dela bici den ura. cer diozu, ama maitea? cer iduri zaitzu ainbeste ingratitudez? Ay, guizon escandaloso desordenatu Jaincoaren etsaia! Ay, emacume desonesta, torpe, ama maitearen etsaia! Zoazte, zoazte zuen venganza, escandalo, gula ta vicio ciquiñetara. or, or egonen da vitartean jaun soberano ori isurcen zuecgatic bere odol gucia. Zoazte, zoazte zuen desonestidade, torpeza ta atseguin arce labur liquitsetara. or, or egonen da vitartean ama maite ori zuecgatic negarretan urcen dela. Becatari 62 tristeac, guelditu bear ote duzute gaurdanic betico desamparatuac. orañ ere esperanza nuque entraña piadoso aietan, baldin zuec arrepentitcen bacinate. esadazute: arrepentitcen zarate? Bihotcetic osoro bai? Ayta amorosoa, beguira zazu cariñoarequin gure gucion bihotz arrepentituetara, itzuli zaguzu zure arpegui soberano ori. o, Jaincoaren piedadearen andia! ea christabac, ea becatariac, itceguin bezate bihotzac. nere Jesu christo, etc.</p><p>30. orobat izandu cen ausentatcea semea amaren besoetatic, baña ez bihotz dolorez bete artatic, nola assitcea disponitcen entierroa solemnidade andiarequin, acceptatcen cituela Aita eternoac sepulturaco aldare gañean bere seme bacarraren justiciaco sacrificioa. mariaren dolore tiernoen vorondatezco ofrenda, eta beren pechuac erioza bat ain lastimosoaren penen golpez heritcen cituztenen sacrificioa. Becatari christo ilzalleac, ocasio ona duzute au sacrificatceco zuen bihotzac anda aien aldare gañean. du esaten davidec, gure Jaincoaren vorondate benignoac edificatcen dituenean Jerusalen espiritualeco moralla destruituac, benigne fac domine in bona voluntate tua Sion, ut aedificentur muri Jerusalen, 63 eztela orduan izanen ofrenda &lt;11v&gt; generoric gustoz acceptatuco ez duenic, tunc acceptabis sacrificium justitiae, oblationes, et holocausta. <ref type="bibr">64</ref>  1. gradua au / onec -2. gradua ori / orrec oriec 3. gradua ura -5.3.4. Posesiboei dagokienez, lehen pertsonan jatorriz forma indartuan den nere agertzen da beti, inoiz ez nire edo ene. Bigarren pertsonan zure agertzen da kasu gehienetan, baita indartua espero dugunetan ere. dena den, bitan cere agertzen da, il zara cere vorondatez (5v) eta ematen duzula cere vasalloacgatic bicitza (8v). Beste bitan posesibo indartu hori oinarri hartutako destinatiboa dugu: Goarda zazu, señora, ceretzat depositutcen duzula (8v) eta Guarda zazu alaja divina ori ceretzat (10r). Azkenik, hirugarren pertsonan bere dakar. Pluralera pasatuz gero, lehen pertsonan gure eta bigarrengoan zuen posesibo arruntak erabiltzen ditu beti. Hirugarren pertsonan beren agertzen da. 5.3.5. kasu markei dagokienez, ergatibo pluralean -ak erabiltzen da:</p><p>(…) sentidoric eztuten criatura guciac ere sentidoa bailute bezala (3v) (…) registratcen dute nere beguiac illa eriotz afrentosa batequin (5v) (…) iru Erregue Magoac adoratu zuten zure semea Belengo portalean erregue gucien erreguetzat (8v) 5.3.6. datiboan, -ari singularra eta -ai plurala dira atzizkiak. ondoko adibidea horren erakusgarri garbia izan liteke: Deitcen diotelaric Eliza ama santac gurutceari eta ilceai dulceac «dulce lignum, dulces clavos», deitcen dio lanzari cruela (7v). Bizidunen kasuan, Jacoberi (6v) dugu. 5.3.7. Bizidunen kasuetan, -gan erabiltzen da sistematikoki: zugan (3v), norgana (4r) nigan (4r), Eliasgandic (4v), eternoagandic, zugandic (5r). ez da inoiz ekialde zabaleko berrikuntza den baita-rik agertzen.</p><p>5.3.8. goi-nafarreraren ezaugarri esklusiboa instrumentalaren aldaera apikaria bada ere, goizuetako sermoi honetan -z aldaera bizkarkaria ageri da beti, gaur egun bezala: guztiz (3r eta passim), embidiaz (3r), utsaz, lutuz, lañoz (3v), nitaz (4v). 5.3.9. destinatiboan beti -(t)zat erabiltzen da: Mariarenzat (4r), neretzat (4v eta passim), gucienzat (5r). ez dago ekialde zabalean, eta mendebaldeko hizkera batzuetan, agertzen den -(r)etaco edo -(r)endaco.</p><p>5.3.10. Prolatiboan ere -tzat agertzen da, hauek adibide: aliviotzat (4v), amatzat (6r), discipulotzat (7v), erreguetzat (8v), ez dago nafarroan ohikoa den -taco. 5.3.11. Ablatibo mugagabe eta pluralean -etatic berria agertzen da: parage onetatic, iru iltcetatic (3r), beguietatic, beren toquietatic (3v). ez dago -etaric zaharraren adibiderik. 5.3.12. Hurbiltze adlatiboan -(r)onz aldaera daukagu: lurreronz, beitironz (7r), portaleronz (7v), guganonz (9r). 5.3.13. motibatiboan, ohi denez, -gatic erabiltzen da, baina oro har absolutiboaren gainean eraikitzen da: penagatic (8r), Vasalloacgatic (8v), zuecgatic (11r bi aldiz), merecimentucgatic (11v) ditugu. genitiboaren gainean eraikitako adibide bakarrak orrengatic (6v eta passim) adibidekoak dira. 5.3.14. moduzko adberbioak sortzeko, -(r)ica erdigunean ezagun den atzizkia agertzen da, baina adibide bakarra da: chinchillica (3r, 3v). Bestela, -(r)ic arrunta da era berean, moduzko perpausa da ondoko adibidea ere, bait… bezala egiturarekin:</p><p>(…) criatura guciac ere sentidoa bailute bezala sentimentuaren eta penaren pasioz nai luquete acabatuac izan (…).</p><p>Asco ezpailiz bezala semeric bague desamparatua guelditcea, nai izandu duzu gueiago nere beguiz ecus zaitzadan. <ref type="bibr">5.4.13</ref>. Uste izan behin bakarrik agertzen bada ere, ezezkoa da eta -ela agertzen da:</p><p>Ez dut uste gaur, zure gracien iturri guciac idequiagoac dauden temporan, ucatuco didazula desempeñatceco gracia</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>&lt;3r&gt; Stabat juxta crucem Jesu mater ejus. 4 Joan. cap. 19. Josseph autem mercatus sindonem, et deponens eum, involvit sindone, et posuit eum in monumento. 5 marc. cap. 15.1. egun 6 artu dut noticia bat guztiz melancolicoa eta tristea. Aditu dut esaten parage onetatic juduac embidiaz quendu diotela bicitza Jesus nazareno deitcen zaion guizon justo propheta santu bati, cela guizon au maria deitcen zaion andre doncella, escogitu, prudenta virtute guciac berequin dituen baten seme bacarra. dauca noticia onec gaur nere bihotz gucia penatua, congojatua, angustiatua ta illundua. nola iduqui al dezaque bere ama maitearena? Ha, nere ama bacar beracha! Zu bide zara seme orren ama. Bai, ama desamparatua, ezaguna zaude zure soledadean, zure penan, zure congojan, zure tristezan, zure lutuan eta zure beguietaco malcoetan. esadazu, ama afligitua: cer eguin da zure beguietaco arguia, zure bihotceco consueloa, zure animaco fortaleza, nora da zure seme Jaincoa? Ay, noticia cruela, baña ciertoa! yl da, eman du bere bicitzaren atceneco asnasea ostiral batean yl da etsai sacrilegoen escu cruelen artean, gurutceco ogue gogorrean, afrenta andiarequin, pueblo guciaren aurrean, iru ilcetatic chinchillica. yl da recebituric buruan aranzazco coroa, beguietan istuac, bearrietan afrentac, agoan beazumarequin vinagrea, 8 matralletan bofetadac, bizarrean tiracac, lepoan soca cateac, solbardan gurutcea, espaldetan azoteac, escu-oñetan zuloac, miembroetan ezur partitceac, biotcean tristezac, entrañetan icarariac, eta guelditcen dela gucia heritua, lastimatua, llagatua oñetic bururaño, â planta pedis usque ad verticem capitis non est in eo sanitas. 9 Allegatu da ematera bere bicitzaren atceneco asnase dulcea. yl da gure amorioan gucia abrasatua, arcen dituela bere gain gure eritasunac eta eriotza, gozatceagatic guc osasuna ta bicitza, vere langores nostros ipse tulit, et dolores nostros ipse portavit.10   2. negar eguizute nerequin, catholicoac, negar eguizute gaur. Suspira zazute suspiro tiernoaquin, &lt;3v&gt; lamenta zazute ay 11 tristeaquin. Badugu motivoa gure bihotzac sentimentuz 12 urturic despeditceco beguietatic malcotan, gure ternurac publicatcen dituela sentimenturic andienac, marmolic gogorrenac, sentimentu utsaz puscatcen diranean eta ceruac estalcen diranean lutuz, illuntasunaz 13 ta lañoz. eguzquiac ucatcen derazquiola munduari bere edertasunac, augmentatcen ditu illuntasunen 14 horroreac. ceruco ateac despedituric beren toquietatic, pedazatcen dira violencia andiaquin. Arriac partitcen dira. lurra icaratcen ta idequitcen da. templo santuco veloa arrascatcen da eta, enfin, sentidoric eztuten criatura guciac ere, sentidoa bailute bezala, sentimentuaren eta penaren pasioz nai luquete acabatuac izan beren creadorearen eriotzarequin.3. Ay, doncella soberana! ya ez dezaquet gueiago continua escatu bague zure gracia eta, tocatcen zaiolaric gaur arratsaldean nere oztasunari (villa noble onen piedadearen devocioa nere ignoranciac desempeñatceco) ponderatcea zure soledadea, zure bacartasuna, zure desamparoa, andiagoa da nere dificultadea eta gueiagocoa 15 ne-</figDesc><table /><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815 arratsaldeco iru orduetan.77 iru orduetan: itun Berrian mateo eta markos ebanjelarien arabera</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). Sermoian Jesukristori buruz ari bada ere, itun Zaharrekoa da pasartea. Hain zuzen ere, Jainkoak Amotzen seme isaiasi Juda eta Jerusaleni buruz eman zion mezuan agertzen da. 10 vere… ipse portavit: «Baina gure gaitzak hartu zituen bere gain, gure oinazeen zama jasan» (is 53, 4). Hau ere itun Zaharretik hartua da, eta isaiasek Jauna berriro Jerusalenekin adiskidetu zenekoa kontatzen du. 11 ay: ez dirudi hemen interjekzioa denik, izena baizik. OEHk (s.v. ai 2) 'intziri, auhen' hitzen sinonimotzat dakar. ohart gaitezen, gainera, Axularren Gero liburuaren bigarren argitalpeneko ale bati goinafarreraz egindako ohar batean «auhenen eta dolamenen» «aien eta doloreen» aldatu zutela (los Arcos1974). Presente iderotcen zara nai badidazu asistitu. ez dut uste gaur, zure gracien iturri guciac idequiagoac dauden temporan, ucatuco didazula desempeña tceco gracia. graciaz betea zara, bana zazu zure gracia andi orren tanta bat gure biho tce tara, gure animetara. ea, nere ama maitea, nere penen consueloa, nere</figDesc><table><row><cell cols="2">sustentatcen? Baldin aitaren oficioa bada humeari declaratcea secretoric ocultoenac,</cell></row><row><cell cols="2">etcenitidan zuc niri revelatcen misterioric soberanoenac? ez ninzan ni zure alaba ba-</cell></row><row><cell cols="2">carra, zurequin batean gauza guciac componcen nituena? nigan ongui des cu britcen</cell></row><row><cell cols="2">cen zure consejua, zure clemencia, gurasoarequin humearequico amorioa. eta orain</cell></row><row><cell cols="2">empeñoen desempeñoa, ezcaitzatzula arren desampara. lagun zaguzu, asisti zaguzu, ecustearequin zu gurutce orretan defuntu, guelditcen naiz aitaric bague emezurza.</cell></row><row><cell cols="2">obliga dezagun, cristabac, salutatcen dugula aingueruac bezala, eta gaurco ocasio Alaba &lt;4v&gt; bacarra eta desamparatua consideratcen naiz. o, soledadearen rigore</cell></row><row><cell cols="2">triste tiernoari dagocan bezala, esaten diogula: «Ave maria, graciaz betea, gaur penaz cruel samiña!»</cell></row><row><cell cols="2">betea, Jauna da zurequin, gaur dago gurutcean defuntu, bedeicatua zara zu andre gu-6. «Zure magestadea idero cenean desiertoan bacarric, desamparaturic, Aita</cell></row><row><cell cols="2">cien artean, gaur afligituena zara zu andre gucien artean, ta bedeicatua da zure sabe-eternoac bidaldu cerazquizun aingueruac lagunceco, asistitceco, consolatceco. eta</cell></row><row><cell cols="2">leco frutua Jesus. gaur afligitua egondu da iru orduz gurutcetic chinchillica zure sa-gueroena bart arratsean getsemanico baratzaco 19 agonia congojosoan aguertu citzai-</cell></row><row><cell cols="2">beleco frutua, Jesus». Santa maria, etc. tzun aingueru bat confortatcera, ecusiric zu ain congojatua icercen ciñala odolez. eta,</cell></row><row><cell cols="2">baldin nai izandu bacenu idequi agoa, bidalduco cituen Aita eternoac zure alivio ta</cell></row><row><cell cols="2">Stabat autem et ut supra Josseph autem et ut supra consueloraco desamparo triste artan amabi exercitu aingueru baño gueiago. Bada,</cell></row><row><cell cols="2">nere Aita, nola falta zait niri alivio ta consuelo gucia bici naizalaric ain desamparatua 4. Paratcen ditugu gaur gure beguiac zugan, ama desamparatua, eta considera-ta bacarra? da posible zure entraña amorosoac nitaz ez compadecitcea? da posible ez tcen ditugula zure soledadearen angustiac, acompañatcen zaitugu zure &lt;4r&gt; suspiro iderotcea ni confortatceco alivioric chiquiena desamparo bat ain cruelean? ylluntasu-eta negar tiernoetan. eta onetaraco diguzu Jeremias prophetaren agoz esaten: ô vos nac bai, amargurac bai, samintasunac bai ni afligitceco eta gueiago atormentatceco. omnes, qui transitis per viam, atendite et videte si est dolor sicut dolor meus. 16 mortalac, quexatu ciñan gurutceco agonian Aita eternoaren desamparoaz. Bada, nola nic, nere mundutic eternidadera caminatcen duzutenac, considera zazute atencioarequin eta aita, ez dut quexatu bear zure desamparoaz, uzten nazula bicitzarequin ain desampa-beguira ote den doloreric nere doloreari iguala daquicoanic, tristezaric nere tristezari ratua padecitceco?» iguala daquicoanic ta soledaderic nere soledadeari iguala daquicoanic. eta arrazoi jus-toarequin quexatcen da ama divina ori, cergatic duen bezala Bernardo dulceac 17 ad-7.</cell></row><row><cell cols="2">vertitcen, cen Jesus mariarenzat aita, esposoa eta semea, eta orain guelditcen da ma-</cell></row><row><cell cols="2">ria aitaric bague emezurza, esposoric bague alargun ta semeric bague desamparatua.</cell></row><row><cell cols="2">cer eguin al dezaque gucia galcen duenac? Baldin mariari falta bazaio alivioa, soco-</cell></row><row><cell cols="2">rrua, consueloa, norgana acudituco du billatcera faltatu ezquero bere aita, bere espo-</cell></row><row><cell cols="2">soa eta bere semea, guelditcen dela emezurza, alargun ta desamparatua? Tu mihi Pa-</cell></row><row><cell cols="2">ter, tu mihi sponsus, tu mihi filius, tu mihi omnia eras. Nunc orbor Patre, viduor sponso,</cell></row><row><cell cols="2">desolor filio, omnia perdo. 18 eta iru soledade oien rigoreac izanen dira gaur nere</cell></row><row><cell>asumptoco iru puntu brebeac.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Tu mihi Pater…nunc orbor Patre</cell></row><row><cell cols="2">5. «o, Jaincoaren seme eguiazcoa!», du itceguiten ama santissimac, «o, Jaincoa-</cell></row><row><cell cols="2">ren seme eguiazcoa! Zu ciñan nere aita eta orain guelditcen naiz aitaric bague eme-</cell></row><row><cell cols="2">zurza. esadazu, Jauna, etciñan zu nere aita? engendratu ninduzun ezquero Jainco di-</cell></row><row><cell cols="2">vinoac bezala, etcenituen nerequin eguiten aita amorosoaren oficioac? Baldin aitaren</cell></row><row><cell cols="2">oficioa bada humea alimentatcea, ez ninduzun zuc zure providencia divinoarequin ni</cell></row><row><cell cols="2">16 ô vos… dolor meus: «Zuek, bidean zoaztenok, begira eta ikus: ba ote nirea bezainbateko oinaze-</cell></row><row><cell cols="2">rik?» (nk 1, 12). itun Zaharreko negar kantetako lehenengoaren pasartea.</cell></row><row><cell cols="2">17 Bernardo dulceac: Ziurrenik Bernardo clairvaux-koaz (1090-1153) ari da. Melifluo doktore ('aho-</cell></row><row><cell cols="2">ez tia') ezizenez ezagutzen zen bere sermoietan zerabilen leuntasun eta gozotasunagatik.</cell></row><row><cell cols="2">18 Tu… omnia perdo: «Zu zinen nire aita, nire senarra, nire semea, zu zinen guztia niretzat. orain</cell></row><row><cell cols="2">aitarik gabe nago, senarrik gabe alargundu naiz, semeak utzi nau, galdu dut guztia». Aipu hau, hain zu-</cell></row><row><cell cols="2">zen ere, Bernardo clairvauxkoaren sermoietako batetik hartua da, De passione Christi, et dororibus, et</cell></row><row><cell cols="2">planctibus Matris ejus da sermoia (ik Binetti eta lan honetan  §1. atala). latinezko aipuaren itzulpena gu-</cell></row><row><cell>rea da.</cell><cell></cell></row><row><cell>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992</cell><cell>ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228</cell></row><row><cell>http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/</cell><cell>doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815</cell></row></table><note>12 sentimentuz] esk. sentimentut.13 illuntasunaz] esk. illuntasunac; hutsa bide da aurreko eta ondokoak ikusita.14 illuntasunen] eskuizkribuan irakurketa garbia da, baina usus scribendian oinarritzen bagara, badi- rudi illuntasunean behar lukeela.15 gueiagocoa] esk. gueiacoa.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815 ce si ta tcen dudan gracia.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Getsemanico baratza: Bertan biltzen omen ziren Jesus eta apostoluak maiz, eta itun Berriaren arabera(mt 29, 36; mk 14, 32), Jesusek bertan egin zuen Judas iskariotek saldu eta atxilotua izan aurreko azken otoitza. lukas ebanjelariak(lk 22, 39)  Oliamendi deitzen dio, «mons olivarum». santuac 23 esaten, arrazoi gueiagorequin izanen zara neretzat aita especiala, cergatic naizan zure alaba bacarra, alabaric favorecituena, afligituena, desconsolatuena eta desamparatuena. Baña, nere Jaincoa, logratuagatic nic alabaren consueloac, tormentu au pasatcen denean, zarala zu nere alivioa ta consuelo gucia, cer eguin al dezaquet, baldin zu bazara nere aita bezala, tu mihi pater, nunc orbor Patre, esposoa ere? Au da nere soledadearen bigarren rigorea, ez galcea zu solo aita bezala, baita ere esposoa bezala.» Tu mihi sponsus, nunc viduor sponso. 9. «o, Jaincoaren seme eguiazcoa! Zu ciñan nere esposoa, eta orain guelditcen naiz esposoric bague alargun. Zu ciñan, Jauna, neretzat esposoa, gucia amorioa, gucia consueloa, gucia felicidadea. nic nai nizun zuri esposa agradecituac bezala, eta zuc esposo leialac bezala billatcen ninduzun, regalatcen ninduzun zure amorioaren ternura dulceaquin. eta orain ecustearequin zu gurutce orretan defuntu, guelditcen naiz esposoric bague alargun. o, dolore andia, martirio cruela, soledadearen rigore samina!» &lt;5v&gt; 10. «Atera cen atcenecoa bart arratsean cenaculotic 24 nere esposo dulce maite au, eta caminatu zuen getsemaniaco baratzan barrena calvarioco mendira ardi mansoac eta bildots inocenteac bezala. eta orain, ay, nere desamparatua!, registratcen dute nere beguiac illa eriotz afrentosa batequin. cer eguin al dezaquet nic nere esposoa bague eta ain desamparatua? cer eguin al dezaquet nic, baldin nere bihotza badagoquit esaten eztudala aditu bear gueiago nere esposoaren voza dulcea? Baldin beti, nere Jaincoa, izandu baciñan neretzat ain esposo dulcea, nola zara orain ni atormentatceco ain esposo cruela? nola, uzten nazula bicitzarequin ain congojatua, il zara cere vorondatez gurutce cruel orretan? nola ematen didazu martirio bat ain cruela, uzten nazula esposoric bague alargun? nola etzara compadecitcen, escusatceco eriotza, ecusteaz ni guelditcen naizala ain desamparatua eta desamparo triste onengatic nere bicitza gucian negarrez urtu bear dudala?» 11. «nere esposo dulce maitea, iderotcen ciñanean becatarien billa, fatigaturic, cansaturic, desamparaturic, bacarric goiceco inza eta arratseco euria beste alivio ta abrigoric bague, deitcen zanidanean atea idequi niezazula ta nere compañian admiti, ez nizun compadecituric atea idequi, nere compañian admititu eta zu alimentatceco nere escuz sustento guisatu? Bada, nere esposoa, baldin ni leneco esposa ura bera banaiz, nola zure esposaren deadarraz eta ay 25 tristeaz, etzara compadecitcen? nola uzten nazu alarguntasun samin onen arrats tristean? yl nadin ni zurequin batean, nere esposoa, libratceco ain martirio crueletic. Baña, Jauna, den casoan zure vorondate santua ni onela guelditcea, cumpli bedi milla gustoz. emen egonen naiz zurequin crucificaturic alargun desamparatua bezala, izan bague norc defendi nazaquean, norc alivia nazaquean, norc consola nazaquean, norc visita ta honra nazaquean. &lt;6r&gt; Bada 23 Propheta santuac: Ziurrenik dabid profetaz ari da. itun Zaharreko salmoetako batean hala dio dabidek: «umezurtzen aita, alargunen defendatzaile da Jainkoa bere bizileku santutik» (Sal 68.6). Betebetean lotzen zaio sermoiaren gaiari. .18815 eztezaque, nere esposoa, niorc ere, niorc ere supli nic zugan gaur galdu dudana. Baña, ay, dolorea! ezta nere martirioric 26 cruelena guelditcea esposoric bague alargun, tu mihi sponsus, nunc viduor sponso, oraindic cruelagoa da guelditcea semeric bague desamparatua. Au da nere soledadearen irurgarren rigorea.» Tu mihi filius, nunc desolor filio.12. «o, Jaincoaren seme eguiazcoa! Zu ciñan nere semea eta orain guelditcen naiz semeric bague desamparatua. cer eguin du ama onec ain tiernoqui amatcen zuen seme bacarra galceco? Asco ezpailiz bezala semeric bague desamparatua guel ditcea, nai izandu duzu gueiago nere beguiz ecus zaitzadan ainbeste tormentu pade ci tcen eta afrenta andiarequin ilcen? onenbat pena experimentatceco escogitu ninduzun zure amatzat? o, dolorearen ezpata zorrotz cruela! o, soledade desamparatuaren rigore samiña!» 13. norc oraindic ecusi ditu dembora batean elcarrequin eguzquia eta yllargia illuncen? 27 ez lizaque au naturalezaren ordena gucia mudatcea izanen? eta, bada, baldin mundu onec acabatu bear duen artean 28 ezpada onelaco novedaderic ceruco planeta eder orien artean ecusi bear, estalcen dela illuntasunaz eguzquia, vestitcen dela odolez yllarguia eta erorcen dirala lurrera yzarrac, nola gaur ecusten da eguzquia illundua, yzarrac eroriac eta yllarguia odoletan? «da posible», du esaten ama divina orrec, «cergatic naizan christoren, 29 justiciaren, eguzqui divinoaren ama, eguzquiagandic claridade eta edertasuna arcen dudan yllarguia, eta nere bi beguiac bi izar bezala beti firmeac iduqui ditudan ceru gustoaren 30 ama, da posible orain ecusi bear dela nere seme eguzqui divinoa eriotzarequin illundua, nere arpeguico cerua tristeturic bi beguiac bi izar bezala eroriac, eta ni, yllargui betea, nere semearen llaguen ta heriden odoletan gucia?» &lt;6v&gt; 14. «Fingitu zutenean Jacoberen semea 31 fiera batec despedazatu zuela Joseph semeric gazteena, emanagatic noticia au bere aita Jacoberi, valerosoari bezala, etcio ten participatu bere amari etcezan pesadumbrez bicitza galdu. eta nic, nere Jaincoa, ecusi ezquero despedazatcen Jerusalengo fieraric cruelenengandic, ez solo Jacobec bezala vestidura odoldua fiera borreroen escuetan, baicic, orrez gañera, ecusi bear dut nere seme dulce bacar maitea bere soñean ecarri duen gurutce afrentosa orretan, guelditcen naizala betico desamparatua espectaculo triste orri beguira? eta, enfin, Jauna, guelditu bear dut bacarric, alivioric bague, consueloric bague, eztela nitaz compadeci daitequeanic? Bada, nere semea, etciñan zu onelaco desamparoaz que-26 martirioric] esk. martirioc. 27 illuncen] eskuizkribuan irakurketa garbia da, baina, beharbada, illuncean behar luke, artikuluarekin.28 artean] esk. artea. 29 christoren] esk. Xtô, genitibo markarik gabe. 30 gustoaren] esk. gusto aren; irakurketa garbia bada ere, ez da erraza interpretatzen. Agian grafian hutsa egon daiteke eta justoaren uler liteke; dena den, &lt;g&gt; ongi irakurtzen da. 31 Jacoberen semea: Josef da Jakob eta rakelen semea. Jakobek hamabi seme izan zituen, ez, haatik, guztiak rakelekin, eta horietarik gazteenetarikoa zen Josef. Aitaren kuttunena zenez, gainerakoek inbidia zioten eta anaia gaztea hiltzea deliberatu zuten. lehenik putzu batera botata hiltzea erabaki zuten, baina azkenean merkatari batzuei esklabutzat saldu zieten. Aitari Josefen tunika odoldua erakutsi zioten, piztia batek jan zuela esanez. ? nola nic utci al dezaquet quexatceco, baldin iderotcen banaiz, nere entrañetaco seme dulce bacar maitea, galduricaco desamparo ta soledade tristean? eta izan bear ote dute remedio bagueac nere negar tiernoac?» Bai, ama maitea, eta orrengatic escritura Sagraduac contatcen dituen negar gucien artean, solo Ana tobiasen amarenac 32 contatcen ditu remedio bagueac, cergatic galdu zuen semea. Baña nic comprehen di tcen dut, señora, etcirala Anaren negarrac remedio bagueac cergatic galdu zuen semea, baicic cergatic ciran zure gaurco negar tiernoen representacioac. Badirudi, ama maitea, eztutela zure gaurco negarrac remedioric. orrengatic, bada, du esaten ama divina orrec: «nago eta egonen naiz beti negarretan urcen. Bada, izan bague asco guelditcea aitaric bague emezurza eta esposoric bague alargun, allegatu naiz guelditcera semeric bague desamparatua».</figDesc><table><row><cell>Tu mihi filius, nunc desolor filio.</cell></row></table><note>20 Eliseo: profeta hebrearra (k.a. 850-800). elias profetaren oinordekotzat hartua.21 Elias: k.a. ix. mendearen hasieran aritu zen profeta hebrearra.22 Eliseoc Elias: itun Zaharreko Erregeak liburuko (1 erg 19, 19-21) pasarteari egiten dio errefe- rentzia. Bertan esaten denez, Jainkoak elias damaskora bidali zuen eta eliseo oinordekotzat hartzeko agindu zion. eliasek hala egin zuen, eliseo goldaketan zela, elias ondotik pasatu zitzaion, eta bere soin- gainekoa bota zion.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815 duen bezala propheta24 cenaculo: Jesusek eta apostoluek azken afaria egin zuten lekua.25 ay: ik. 11. oin-oharra.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asjuiSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815xatu</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>artean] esk. artea. 36 Joseph eta Nicodemus: Joan ebanjelariaren arabera (Jn 19, 38), Jose Arimateakoak Jesusen gorpua hilobira eramateko baimena eskatu zion Pilatosi, eta honek eman. nikodemo azaldu zen ondoren mirra eta aloe nahasturekin. Bien artean gorpua hartu eta oihal zerrendaz lotu zuten juduen ohiturei jarraituz. Joan ebanjelariaren arabera, nikodemo gauez joan zen Jesus bisitatzera eta elkarrizketa sakona izan zuten biek. 39 gorputzac] esk. gorputzat. Bada, leitu du nere bihotz idequico testamentan nori derechoz to catcen zaizcan». recebi zazu, &lt;8r&gt; bada, señora, recebi zazu zure bihotz tiernoa atravesatu zuen lanza ori, eta guero aingueru baten escutic entrega zaiozute nere auditorioco bihotz gogorrai. entrega zaiozute gaitza gaitzarequin pagatcen daquiten pozoituai, orretan ecus dezaten zure bihotceco berotasuna. nai duzute, catholicoac, aditu no-</figDesc><table><row><cell>raño allegatcen cen maria Santissimaren venganza etsaien contra? du escribitcen</cell></row><row><cell>bere discipula eta alaba maria Jesus de Agredac 44 ecusi zuenean longinosec atrave-</cell></row><row><cell>satu ciola bihotzaren erditic lanza, atcenduric bere penaz eta compadecituric longi-</cell></row><row><cell>nosez esan ciola: «ceruco Jainco guztiz poderosoac beguira diezazula misericordiazco</cell></row><row><cell>beguiaquin nere animari gaur eman diozun penagatic». onaraño allegatu cen señora</cell></row><row><cell>orren colera ta venganza, edo obequi esan dezadan, paciencia, humildadea edo man-</cell></row><row><cell>sedumbrea, ofendituac izaten garan gucien exemplo ta doctrinaraco. eta zuec, catho-</cell></row><row><cell>licoac, aditu orduco zuenzat injuria bat, ecusi orduco demonstracio edo agravio bat,</cell></row><row><cell>bereala bihotzac pozoituric odioa, venganza, ecin ecusia, gaitz deseatcea, maldicioa,</cell></row><row><cell>murmuracioa.</cell></row><row><cell>40 principeac: nikodemo fariseoa eta juduen buruetako bat zen (Jn 3, 1), eta Jose Arimatekoa, diru-</cell></row><row><cell>dienez, Biltzarre nagusiko kidea zen (mk 15, 43); ez ziren, beraz, maila apalekoak, goi-mailakoak bai-</cell></row><row><cell>zik.</cell></row></table><note>37 ciudadeco] esk. cuidadeco.38 hic… ad Jesum nocte: «gauez Jesusengana etorri [zen]» (Jn 3, 2).41 serafin: kristautasunaren arabera, zeruan den aingeru mota da.42 kerubin: kristautasunaren arabera, Jainkoaren gloria babesten duen aingeru mota bat da.43 ...mucro diro lanceae: elizak «dulces» adjektiboa eman zion Jesusen gorpua zetzan gurutzeari eta bertan sostengatzen zuten iltzeei. Aldiz, soldaduak Jesusen bihotza zulatzeko erabilitako lantzari «punta zorrotzdun lantza krudela» deitu zion. San tomas Akinokoaren Pange lingua-n agertzen dira esaldi hauek, eta ostiral Santuan abesten bide zen.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815 rrari bezala.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head>44</head><label></label><figDesc>Maria Jesus de Agreda: xvii. mendeko abadesa, moja eta idazle mistiko espainiarra, frantziskotarra. Hainbat obra idatzi zituen, besteak beste, Ama Birginaren bizitza. Bertan kontatzen da sermoian aipatzen den gertakaria. 45 escalera: testamentu Zaharraren arabera (Has 28, 12), Jakobek amestu zuen eskailera bat ikusten zuela beheko ertza lurrean eta goikoa zeruan zituena; bertan Jainkoaren aingeruak zebiltzan gora eta behera. , baicic truncu cruel onec eman didana. gueldi bedi nere reinu gucia nere ama maitearenzat». quen zaiozute, guizon piadosoac, erregueren titulo ori eta entrega bequio ama maite o[r]ri guarda dezan beretzat. Bada, baldin erregue Asueroc 49 coroatu baño len ofrecitu bacion esterri bere reinuaren erdia, christo ceruco ta lurreco erregue eguiazcoac ez bere reinuaren erdia, baicic piedadearen ta misericordiaren reinu gucia ofrecitcen dio gurutceco tronutic esther divina orri. recebi zazu, ceruco ta lurreco erreguiña, recebi zazu, misericordiaren ama, recebi zazu titulo ori, eta coroa bedi zure piedadea ceruco ta lurreco imperio guciarequin. goarda zazu, señora, ceretzat depositatcen duzula aingueru baten escuetan erregueren insignia ori, eta leitu zazu noicean bein espacioz, acordatcen zarala egun dichoso artaz, ceñetan 50 iru erregue magoac adoratu zuten zure semea Belengo portalean erregue gucien erreguetzat. Bi coroa cituen artificio andiarequin antiguaco oguien proposicioco maiac. deitcen citzaion batari coroa eta besteari aureola. lendabicico coroa cen trabajuena, eta premioena bigarrena.</figDesc><table><row><cell>Ha, cein honra anditaco eguna ura! eta, ha, cein afrenta anditacoa au! Baña, o, erre-</cell></row><row><cell>gue andia! Zuc solo jaquindu duzu ongui governatcen ematen duzula cere vasalloac-</cell></row><row><cell>gatic bicitza.</cell></row><row><cell>22.</cell></row></table><note>46 quis… tinctis vestibus: «nor da Botzratik, edomgo hiriburutik, soineko gorriz tindaturik datorren hori, jantzi dotorez, indar-kemenez datorren hori?» (isaias 63, 1).47 bihotzeco] esk. biohtzeeco.48 kerubinen oficioa: hain zuzen ere, kerubinen lana tenplua edo zerua zaintzea da.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815duan</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>:</head><label></label><figDesc>Persiako erregea (k.a. 486-465). testamentu Zaharreko esterren liburuan agertzen da. ester bera hartu zuen emaztetzat. 50 ceñetan] esk. ceñeten. 51 noizbait-noizbait: eskuizkribuan bi aldiz agertzen da noiz bait noizbait; ez dirudi, beraz, errata denik. itxuraz, «behingoz» esanahia du, lazarragaren noxbait-noxbait adibideak (Bilbao et alii 2010) eta beranduago Agirre Asteasukoarenak bezala (ik. OEH, s.v. noizbait).. o, ilcea, clemenciaren atearen guilza izandu ciñana! o, ilcea, becatuagatic guretzat itsia zagoen ceruco atea idequi zanuena! eta, bada izandu ciñan misericordiaren atearen guilza, servi zaiozu maria santissimari, baita ceruco atea eta misericordiaren ama. recebi zazu, señora, recebi zazu ilce ori eta, adoraturic aingueru baten escutic, entrega zaiozute misericordiaz usatcen eztaquitenai, &lt;9v&gt; entrega zaiozute codiciosoai, berenaz contentatu bague, besterena nai luqueten embidiosoai, icas dezaten codiciaren escua crucificatcen misericordian ta clemencian convertitceco.</figDesc><table /><note>49 Asuero52 recebi zazu] esk. Recebiza. Hutsa dirudi testuingurua eta jarraian duen recebizazu kontuan izanda.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815asentua</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>27] eskuizkribuaren faksimilean ez da ongi ikusten 2 zenbakia. 57 guri] ez da argi ikusten idatzita dagoena, baina g-z hasten dela dirudi, eta -iz amaitu 58 ...peccatis meis: Misesere mei izenez ezagutzen den salmoko pasartea (Sal 51). Salmo honek bekatuaren barkamena eta bihotz berria eskatzen ditu. «Aldendu begiak nire bekatutik». 59 posteriora mea videbis: itun Zaharreko irteerako pasarte bat. Jaunak moisesi esan bide zion: «Hona hemen leku bat nire ondoan; zaude zutik harkaitz gainean. nire aintza igarotzean, harkaitzuloan sartuko zaitut eta nire eskuz estaliko, ni igaro arte. gero, eskua kenduko dut, eta bizkarraldea ikusi ahal izango didazu; baina ene aurpegia ez daiteke ikus» (ir 33, 23).</figDesc><table /><note>60 orrec] esk. orren.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head>5.3. Morfologia 5</head><label></label><figDesc>Animo ona, becatariac, allegatu da ya piedade divinoac ofrecitcen digun jubileo universaleco eguna, ta hordua edificatceco animen muralla berri, culpaquin destruitua pena ta sentimentuen pechuetaco golpez. Accepta zazu, aita amorosoa, gure bihotz arrepentituen sacrificioa. eta zuc, ama piedadez betea, barca zaguzu 61 orrec] lerro artean.62  Becatari] esk. Bacatari. 63 benigne… muri Jerusalen: «edertu Sion zeure mesedeaz, eraiki berriro Jerusalengo harresiak». Miserere mei-ko beste pasarte bat da. 64 tunc… et holocausta: «orduan, atsegin izango dituzu legezko sakrifizioak, oso-osorik erretzeko opariak»; Miserere mei-ko pasartea, aurrekoaren jarraipena. /www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815 zure ofenditzalleai. Zure piedadeac gara bitza 65 gure venganzac, bada, gaude gucioc arrepentituac. eta nai ganioque eman zure semeari sepultura gure entrañetan, gure bihotcetan ta gure animetan. Baña, daucazun casoan prevenitua, acompañatuco zaitugu procesioan gure beguietaco malcoaquin. An repartituco dizquiguzu, ama maitea, tocatcen zazquigun alajac. guardatuco ditugu gure animetan eternidade gucian. ojala gure bihotzac izaten balira Jesusen betico aldare! esperanza daucagu zure graciarequin batean zure seme defuntuaren merecimentucgatic 66 resucitatuco garala sepulturatic zucen gloriara. Ad quam nos perducat etc. .1. grafia aldetik, nabarmena da afrikatu eta igurzkarien bereizketa, sistematikoa baita. Bizkarkarirako &lt;tc&gt; eta &lt;tz&gt; erabiltzen ditu; aldiz, apikariarekin &lt;ts&gt;: tocatcen, arratsaldean, desempeñatceco, ponderatcea, ezcaitzatzula, gurutcean (3v), itceguiten (4r), arratsean, Getsemanico (4v). inoiz ez du afrikatua idazten ozen ondoren (ik. 5.2.7). 5.1.2. Batzuetan &lt;h&gt; grafema agertzen da, balio ezberdinarekin: bihotz, bihotceco (3r), bihotzac (3v) eta antzeko beste hainbat adibidetan ez dakigu hiatoa saihesteko den ala iparraldeko idazleen eragina den; dena den, biotcean (3r) eta biotza (9r) ere agertzen dira, &lt;h&gt; gabe. Beste batzuetan maileguak direlako izan daiteke, heritua (3r), horroreac (2v). Horrezaz gainera, u-ren balio bokalikoa islatzeko izan liteke humea (4r eta passim) adibidearen kasuan. 5.1.3. testuan ohikoa da &lt;y&gt; balio bokalikoarekin erabiltzea, ondokoak horren adibide: yl (3r eta passim), Ylluntasunac (4v), yllarguia (6r, bi aldiz), yzarrac (6r), baina illundua, iduqui, iru, ilcetatic (3r). 5.1.4. grafia etimologikoa mantentzen da zenbait hitzetan: Triumphatcen, propheta (3r), augmentatceco (4v), asumptoco (4r), prompto (7r), catholicoac (3r eta passim), Esther (8v). 5.1.5. Amaitzeko &lt;x&gt; eta &lt;g&gt; grafemak erabiltzen ditu igurzkari belarra islatzeko, batez ere i eta e artean: exercitu (4v), exemplo (8r), baina afligitceco (4v), escogitu (3r eta passim), privilegio (4v), parage (3r), engendratu (4r). Beste bokalekin, oro har, &lt;j&gt; erabiltzen da, baina quexatu (4v eta passim) dugu; dena den azken honetan sabaiaurrekoa ere izan liteke. Bokalei dagokienez, aditzetako hasieran e-&gt; i-gertatu da iduqui (3r eta passim) adibidean, baina sistematikoki ecus-(4r eta passim) darabil. 5.2.2. Horrezaz landara, au &gt; a gertatu da, nazu (5r), nazula (4v eta passim) eta arpeguico (6r eta passim), arpegui (10v eta passim), arpeguia (10v) adibideek erakusten dutenez. euskal Herriko erdiguneko eta mendebaldeko zenbait hizkeratako ezaugarria da; sermoia idatzi zen garaian, arpegi eta nazu zituzten kardaberatzek, mendiburuk eta mikelestorenak. Bestalde, eu &gt; e ere gertatzen da nere (3r eta passim) eta cere (5v, 8v) posesiboetan. Azkenik, ei &gt; ai gertatu da edozain (7r). 5.2.3. Bokalekin jarraituz, u bokala beste bokal baten aurrean dagoenean kontsonante bilakatzen dela dirudi, baina grafikoki bi adibidetan ikus dezakegu: gab illuna (7v), christabac (11r). 5.2.4. kontsonanteetara pasatuz gero, testuan ez da hasperenik. Hala ere, hau galdu ondoren sortutako hiatoak saihesteko -g-gehitu da bokal artean: ogue (3r), agoa (3r eta passim). ezaugarri hori ezaguna da nafarroan xvii. mendeaz geroztik: ordukoak dira honako adibideak: agotic elizalderen 1609ko olerki sarituan eta aguâren ezkurrarenean; agoa eta iguesi dakartza isastik errefrauetan eta Beriainen obretan ere agertzen da ago. 5.2.5. Albokariaren eta sudurkariaren sabaikaritzea indartsua dela dirudi, bai bokal ondoren, bai diptongo ondoren: illundua (3r), illuna (7v), allegatu (3r), samiña (4r), ciñan, baña (3r eta passim), baño (4v eta passim), bururaño (3r). Hitz bukaeran ere gertatzen da: samiñ, ill (6v), oñ (9v), oraiñ, matrall (10r), mutill, orañ (11r). 5.2.6. Hitz bakar batean -r-&gt; -d-gertatu da idequi (4v eta passim) adibidean. 5.2.7. grafian ikusi dugunez, afrikatuak ongi adierazten dira, baina sekula ez dira agertzen ozen ondoren. Hori dela eta, badirudi txistukaria igurzkaria zela ozen ondoren: ignoranciac (3v), Mariarenzat, emezurza, galcen, ninzan, componcen (4r). 5.2.8. kontsonante multzoei dagokienez, -r(t)z-&gt; -st-gertatu da: ostiral (3r), onenbeste (5r), beste (5v eta passim). oro har, nafarroako zati handienean bertze edo berze badugu ere, herrialdearen mendebaldean beste erabiltzen da. .3.1. izen morfologiari dagokionez, ezezko polaritatea duen niorc (6r eta passim) izenordaina erabiltzen du. ezaugarri honek bat egiten du iparraldeko goi-nafarrerazko beste testu zahar batzuekin: niorc du leitzako apaizaren 1626ko auziko agiriak, nior dakar Perotxegik, eta niori eta niorc daude Bortzirietako Joseph elizalderen gutunetan. testu berriagoetan, nior du etxalarko Sanzberrok eta nihorc agertzen da Baztango 1750eko eliza-aginduan. mendiburuk eta lizarraga elkanokoak ere nior dute. Amenduxek ere niorc du. 1825eko goizuetako udal ordenantzetan ere niorc dago. 5.3.2 Artikulu hurbila fosildurik agertzen da gucioc (9v eta passim) adibidean. Bestelako testuinguruetan ez da ageri: Guc, becatariac, eranzun dezaquegu (8r). 5.3.3. erakusleez den bezainbatez, ondoko taulan ikus dezakegu zein diren testuan lekukotzen diren hiru graduetako erakusleak absolutibo eta ergatiboan.</figDesc><table><row><cell>5.2. Fonologia</cell></row><row><cell>5.2.1.</cell></row><row><cell>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 edizioa eginda, hizkuntzaren azterketarekin jarraituko dugu orain. Bertan, gra-ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 fiako ( §5.1), fonologiako ( §5.2), morfologiako ( §5.3), sintaxiko ( §5.4) eta lexikoko ( §5.5) ezaugarri nagusiak aztertuko ditugu. Helburua ezaugarri dialektalak aztertzea da, beraz, kronologikoki edo geografikoki interesgarri izan litezkeen ezaugarriak ba-karrik iruzkinduko ditugu. 5.1. Grafia 5.1iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http:/5. Hizkuntza azterketa http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815</cell></row></table><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 203-228 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18815 Singularra Plurala</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Stabat… mater ejus: «Jesusen gurutzearen ondoan zeuden haren ama, amaren ahizpa, maria kleofasen emaztea eta magdalena maria» (Jn 19, 25). ohar gaitezen Bibliako jatorrizkoan lau emakume daudela Jesusen ondoan, baina hemen sermoigileak Ama Birjina bakarrik dagoela dio. 5 Josseph… in monumento: «Honek [Josek] izara bat erosi eta, Jesus gurutzetik eraitsirik, izaran bildu zuen eta haitzean zulaturiko hilobi batean ezarri» (mk 15, 46). 6 Egun: ezbairik gabe ostiral Santuaz ari da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="65">gara bitza] esanahia «gera bitza» da, baina ez dirudi guera-ren ordezko hutsa denik; ik. lexikoaren atalean Garatu sarrera.66 merecimentucgatic] artikulu gabe dator eskuizkribuan, baina merecimentuacgatic-en ordezko hutsa izan liteke.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18815</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18815" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Partitiboan ere beti erabiltzen da -(r)ic, besteak beste, ondoko adibideetan ikusten denez: sentimenturic, sentidoric (3v), doloreric (4r). Halaber, -ric duten moduzko adberbioen gainean eraikiak dirudite ondoko adibideek: zulaturicaco, illunduricaco, odolduricaco, urraturicaco, transpasaturicaco</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">nagusi: recebituric (3r), urturic, despedituric (3v)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>atravesaturicaco (10r). 5.3.15. Handi adjektiboa mugagabean deklinatzen da nolakoa adierazten duenean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ha</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eguna Ura! Eta Ha Cein</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hala ere, goizuetako sermoi honetan amabi aranzazco lanzada afrenta andicoac (9r) ere agertzen da. 5.3.16. ordua adierazterako iru orduetan (3r) agertzen da. 5.3.17. denborazko adberbioen artean, ondorean (5r eta 9r) aldaera dugu. 5.3.18. Aditz morfologiari dagokionez, goi-nafarreraz usu agertzen diren partizipio pleonastikoak ditugu: egondu (3v), izandu (4v eta passim) baina izan (3v eta passim), jaquindu (8v), iduquitu (10r) baina bitan iduqui. erdiguneko hizkerek egindako berrikuntza da honakoa, eta nafarroan. xvii. mendearen hasieratik ditugu halakoak. 5.3.19. ekialde zabaleko hizkeretan ohi denez, -n-z bukatzen den aditzen geroaldia egiteko -en morfema erabiltzen da: izanen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beriainek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Elkanokoak Eta Hualde Maiok Baitarabilte. Iparraldeko Testuetan Ere Handitaco Agertzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>4r eta passim), egonen (5v eta passim), emanen (6v eta passim</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jokatuei bagagozkie, *edun-en orainaldiko erroa -u-da sistematikoki: dut (3r eta passim), badugu (3v), duzu (5r eta passim), duzute (4r eta passim). 5.3.22. Halaber, izan aditzaren bigarren pertsonan orainaldian -a-da erroa: zara (3r eta passim) eta zarate (7v eta passim) ditugu. Aldiz, iraganeko hirugarren pertsonan -e-dugu: cen (4r eta passim); baina ik. 5.3.23. Bestalde, orainaldiko pluraleko hirugarren pertsonako adizkia dira (3v eta passim) da, baina, behin bada ere, diradenai (10r) pleonastikoa dugu; aski ohikoa orduko eta lehenagoko goi-nafarreraz. 5.3.23. iraganeko eta ahalerazko adizkietan, trinko zein laguntzaileetan, sistematikoki -a-dago: zacarren (4v), zanidanean, (5v), zanutenac (7r), zagoen (8v), zanuena (7r, 9r, 10r), zanigun (10v), zanuen (10r), ezpalago (10v), ganioque (11v). Bestalde</title>
		<idno>3.20. Aditz-izenak osatzeko, -i-z amaitzen diren aditzekin partizipioa hartzen da oinarri: assitcen (7v). goi-nafarrerak xvii. mendeaz geroztik lekukotzen duen ezauga- rria da. 5.3.21</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>iraganeko adizkietan -an dago bukaeran: ninzan, ciñan, etciñan (4r eta passim. baina beti da cen (4r eta passim</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bestalde, nor-nori erregimenean ere erabiltzen da egon: dagocan (3v) eta dagoquit (5v). Azkenik, joan aditzaren dijoa (9v) erabiltzen da. 5.3.25. era berean, eduki aditzaren forma jokatuetan pluralgilea -zki da: zauzquien (8v, 10r), dauzquien (9v). ezaugarri hau goi-nafarreraren lehen lekukotasunetarik ageri da</title>
		<idno>adibideak: uca- iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">goi-nafarrerako testuetan ohi denez, egon aditzaren forma trinkoetan zauten (8r), zautenac (8v) dugu bigarren pertsona pluralean</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="203" to="228" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Hauek dira</note>
	<note>Aditz laguntzaileetara pasatuz gero, n-n-n saileko indikatiboan *nin eta *eradun agertzen dira, baina lehena da nagusi. *Eradun nor plurala eta nork hirugarren pertsona denean bakarrik erabiltzen da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18815</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18815" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Perifrasi berarekin jarraituz, aurrekoan ikusi dugun bezala, *eradun da n-n-n saileko pluraleko laguntzaile nagusia, eta hor pluralgilea -zki-da beti. Aldiz, *nin laguntzaileari dagokionez, nor pluralaren bi adibide ditugu eta -zki-eta -it</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>biak agertzen dira: etcenitidan (4r), dizquiguzu (11v)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pluralez ari garela, aipatzea merezi du -te pluralaren hedadura zabala. oro har, goi-nafarreraz -te pluralgilea nor-nork eta nor-nori-nork sailetako nork kasuko hirugarren pertsona pluralari dagokio, goizuetan bezala: dute (5v eta passim), diote (3r eta passim). dena dela, goi-nafarrerakoak diren hizkera batzuetan, batez ere, gipuzkoako ipar-ekialdean eta goizuetan, pluralgilea, analogiaz-edo, nork bigarren pertsonara ere hedatu da: eguizute (3r), zazute (3r eta passim), duzutenac (4r eta p assim). kasu batzuetan datiboko &apos;haiei&apos; pertsonari dagokio diotelaric (7v) &apos;harkhaiei&apos; baita, Eliza ama santac da subjektua eta gurutceari eta ilceai datiboa. «Zukhaiei» den zaiozute (7r eta passim) ere ageri da. Pluralgilearen hedadura hau xviii. mendetik aurrerakoa dela dirudi, 1633ko goizuetako esaldi batean didazue agertzen baita. 5.3.30. indikatiboaz landako perifrasietan, aditzoina eta partizipioaren erabilerak merezi du aipamenik. itxura batean bereizketa sistematikoa dela dirudi, eta aditzoina erabiltzen da -tu-z bukatzen den aditzekin: bana zazu, ezcaitzatzula arren desampara, lagun zaguzu, asisti zaguzu, obliga dezagun, ez dezaquet gueiago continua (3v), servi ciezaion (4v), etcezan pesadumbrez bicitza galdu, gal dezaqueanic (6v). Aldiz, zalantza dago -i-z bukatzen denekin, adibide garbiak dira ondokoak: ecus dezaten (8r), icas dezaten (9v), ecus dezaten (10v)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zkadugu Pluralean. Adizki Hau Dute</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arinek</surname></persName>
		</author>
		<idno>ubillosek eta mendiburuk ere. 5.3.29</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">nor-nori sailean, tocatcen zaizcan (7v) adibidean ikus dezakegunez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Salbuespenik ez da falta ordea: Ytzuli zazu. itzuli zazu (7r) eta, beharbada, Ytzuli tzatzu, itzuli tzatzu (7v, bi aldiz). gainera, Lotu zazute (8r), leitu zazu (8v), eztezaquezu ezagutu (10r) ere badira. 5.3.31. Ahalerazko kasuetan, izan aditzaren formetan -que baliatzen da eta ez -teque pleonastikoa: lizaque (6r, 10v)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Singularrean entrega bequio (8v) dago. Bestalde, sail berean, iguala daquicoanic (4r) ageri da; Beriainek ere daquico eta daquioque ditu. 5.3.33. nor-nork sailean aginterazko perifrasietan, subjektua bigarren pertsona denean eta objektua hirugarren pertsona pluralekoa, (i)tzatzu eta tcizu(te) ageri dira. lehena hirutan ageri da, eta guztietan -i partizipioa duen aditzeko: Bidali tzatzu (7r), Ytzuli tzatzu, itzuli tzatzu (7v)</title>
		<idno>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">indikatiboaz landa, entrega bequitza (7v) adibidean nor-nori sailean, inpertsonalean, *edin-en adizkia bide dugu laguntzailea, -tza pluralgilearekin. ez dugu adizki hau beste inon aurkitu</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="203" to="228" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>bi aldiz) gisako formak ditugu. objektua hirugarren pertsonako singularra denean, zazu (3v eta passim) agertzen da. 5.3.34. nor sailean. jusiboko adizkien artean *edin aditzaren beitez (7r, 9v) adizki diptongoduna dugu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18815</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18815" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">indikatiboaz landako nor-nori-nor sailean, hari hirugarren pertsona denean, servi ciezaion (4v) dugu, dative flag edo datibo aurrekoa delakoarekin. 5.3.36. Aferesidun aditz laguntzaileak ditugu aginterazko perifrasietan: lagun zaguzu</title>
		<idno>5.3.35</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>asisti zaguzu (3v), itzuli zazu (7r), Lotu zazute (8r), leitu zazu (8v), eracutsi zaguzu (10v)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sintaxiaz den bezainbatean, sermoi honetan bi aldiz agertzen da «Xrekin y» egitura kopulatiboa: agoan beazumarequin vinagrea (3r), gurasoarequin humearequico amorioa (4r). euskal testu zaharretan gisa honetako egiturak agertzen diren arren, goi-nafarreraren kasuan oso bakan agertzen dira. lekukotasun honen aurretik, xvii</title>
		<idno>5.4.1</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>mende bukaerako Joseph elizalderen gutunetako batean bakarrik aurkitu dugu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">hala ere, ahozko tradiziotik jasotako kantuetan agertzen dira halakoak. 5.4.2. Aditz izenekin absolutiboa erabiltzen da, ez da to-gen ageri: (…) nere ignoranciac desempeñatceco (3v)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Perpaus osagarrietan atzizkiaren aldaera -ela eta -ala, biak agertzen dira: dela, dituela (3r eta passim), zuela (6v), baina ciñala (4v), zarala (5r, 8v) naizala (5v eta passim), dirala (6r)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">daitequeanic (6v), baina den (4r eta passim), dituen (3r eta passim). gisa berean, zaran bezala (5r) eta zaran casoan (10v) adibideetan adizkiek bukaeran -an dute. 5.4.5. kausazko perpausetan cergatic … -an egitura ageri da: cergatic naizan zure alaba bacarra (5r), cergatic naizan Christoren, justiciaren, eguzqui divinoaren ama (6r), baina salbuespenik ere bada</title>
		<ptr target="cergaticberealaetorricodiraetaemanendiotesepul-tura(6v" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">egoera antzekoa bide da erlatibozko perpausetan ere, -en eta -an bi aldaerak agertzen baitira: zaran (5r, 10v)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>4.4.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Horrekin batera, bait-ere ageri da: baitzara nere aita (5r), baita ceruco atea eta misericordiaren ama (9r)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste bitan posesibo indartu hori oinarri hartutako destinatiboa dugu: Goarda zazu, señora, ceretzat depositutcen duzula (8v) eta Guarda zazu alaja divina ori ceretzat (10r); bietan betetzen da Aresti-linschmann legea. Azkenik, hirugarren pertsonan beti bere forma indartua dakar. Pluralera pasatuz gero, ez da lehen eta bigarren mailako forma indarturik ageri, ezta legearen arabera indartua behar lukeen lekuan: badugu motivoa gure bihotzac sentimentuz urturic despeditceco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aresti-Linschmann Legeari Dagokionez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Gertatzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beti Nere Erabiltzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baita</surname></persName>
		</author>
		<idno>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="203" to="228" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>testuak sintaxi aldetik duen ezaugarri nabarmenetarikoa da aditz laguntzailearen hurrenkera, maiz horiek aditz nagusiaren ezkerretara baitaude, ondoko adibideetan ikus daitekeen bezala: cergatic duen bezala Bernardo dulceac advertitcen (4r), ecetz dute eranzuten (8v), baiez du eranzuten ceruco erreguiñac (10v), dit aguincen (11r)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18815</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18815" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ezaugarri zaharra da -ra behar egitura; sermoian behin agertzen da: cerura bear dutenen asentua (9r)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Antzeko adibidea, baina behar gabe, da ondoko adibidea ere: Nora da zure seme Jaincoa?. 3r)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cer iduri zaitzu ain beste ingratitudez (11v). osagarrien atzizkiekin jarraituz, perpaus osagarrietan -tera dugu, ez -teko: prompto egonen da edozain maldade executatcera (7r)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bestalde, iruditu aditzak eskatzen duen osagarria instrumentalean dago: Cer iduritcen zaitzute tormentu cruel orietaz (8r)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">perpausak osatzeko, ez dezazula arren nai izan (7r) agertzen da, baina ojala duen perpaus bat ere bada: Ojala gure bihotzac izaten balira Jesusen betico aldare (11v)</title>
		<idno>4.10. desirazko</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cer eguin al dezaque gucia galcen duenac? (4r), cer eguin al dezaquet? (5r). dena den, galderetatik kanpo ahaleran ez da al agertzen. gipuzkeraz kardaberatzek badu halako adibiderik ere: Estura onetan zer egin al dezaket? Zer egin al dezaket, bada, estu onetan? Zer egin al dezaket nik, espada zure aurrean arritu, humillatu, tan ere biotzeko ateak zuri pozik idiki? Zer esan al dezaket nik zure aurrean</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">11. nZ gisako galderetan al partikula erabiltzen da, baina beti ahalerazko aditzekin. Beraz, ahalerari loturik ulertu behar, ez galde partikula bezala: nola iduqui al dezaque bere ama maitearena? (3r)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>neronek baño obeto nere gaitza zure begiak badakuste</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guardazazu alaja divina ori ceretzat, baduzu experiencia gure ingratitudeac cer eguin al dezaquean (10r). nZ izan arren, aditza ez bada ahalerazkoa, ez da al partikula agertzen, ondoko adibidean ikus dezakegunez: Nora da zure seme Jaincoa? (3r). Halaber, ez da partikularik Bai/ez erako galderetan: etciñan zu nere aita?; ez ninduzun zuc zure providencia divinoarequin ni sustentatcen? (4r). 5.4.12. moduzko mendeko perpausetan -(e)laric eta -(e)la erabiltzen dira: (…) eta tocatcen zaiolaric gaur arratsaldean nere oztasunari (…)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aztergai Dugun Sermoian Zehar-Galdera Batean Ere Agertzen Da Partikula Hori</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ponderatcea zure soledadea (…) (3v)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">nola falta zait niri alivio ta consuelo gucia bici naizalaric ain desamparatua ta bacarra? (4v)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bada</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18815</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18815" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lexikoa lexiko aldetik kronologikoki zein geografikoki interesgarri diratekeen hitz eta aldaerak aipatu eta batzuk iruzkinduko ditugu, iturri nagusitzat OEH hartuta, hurrenkera alfabetikoan: Ai: ay (3v, 5v)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Anda: anda (11r). &apos;Zerraldo&apos;. Atzeneko: atceneco (3r), atcenecoa (5v)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Alaja: alaja (4v,7v, 9r, 10r, 11v). &apos;Bitxia&apos;; larramendi bide da mailegu hau jasotzen duen lehena</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Azkeneko&apos;. Atzendu: atzenduric (8r)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bage: bague (3v eta passim). &apos;gabe&apos;; goi-nafarrera zaharrean Beriainek, esaterako, aldaera hau darabil. 1633ko goizuetako esaldi batean ere bague dugu. Bearri: bearrietan (3r). &apos;Belarri&apos;; iparraldean eta nafarroan erabiltzen den aldaera bide da</title>
		<ptr target="bainabiakkardabera-tzenidatzietan.materrakemazurtzdakar" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Asnase: asnasea, asnase (3r). &apos;Arnasa&apos;; larramendi bide da aldaera hau jasotzen lehena</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>barach (9v). &apos;Samur, leun&apos;. Emezurtz: emezurza (4r eta passim). &apos;emazurtz, umezurtz&apos;; euskal klasikoen corpusean bilaketa eginda, emezurtz aldaera bi bider agertzen da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Garatu: gara bitza (11v). &apos;geratu&apos;; OEHren arabera, zaraitzuerazko eta erronkarierazko aldaera da. Geroen: gueroena (4v)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Esan: esan (7r eta passim): nafarroako mendebaldean bezala, esan erabiltzen da, ez erran. OEHn ez dugu geroen aurkitu. baina geroenean eta geroenez agertzen dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">iderotcea (4v), ideroco (7r, 7v). &apos;ediren&apos;; partizipioan aldaera hau lekukotu gabe egon da orain arte, baina RSn ideraiten agertzen da, lazarragaren eskuizkribuko B testun ideraite dugu. Areago, iderotcen goizuetako 1825eko ordenantzetan</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Idero: iderotcen (3r eta passim), idero (4v, 9v)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">idequi (4v eta passim), idequiric (7v), idequico (7v). &apos;ireki&apos;; Bortzirietako eta iparraldeko aldaera bide da. Ikarari: icarariac (3r)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ideki: idequitcen (3v), idequiagoac (3v)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>dardara&apos;. Istu: istuac (3r), Ystu (10r). &apos;listu&apos;</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aldaera apikariduna dute, besteak bestel, RSk, lazarragak, landuccik, mendiburuk eta lardizabalek</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Itsi: itsia (7r, 9r)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Izertu: icercen (4v). &apos;izerditu&apos;</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Katabut: catabura (9v). &apos;Hilkutxa&apos;. larramendik eta kardaberatzek ere katabut erabiltzen dute. Matrail: matralletan (3r), matrall (10r)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nahi: nic nahi nizun zuri esposa agradecituac bezala (5r). &apos;maitatu, deseatu&apos; zentzuan ere erabiltzen dela dirudi</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>n saileko laguntzailearekin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">santuarequin (7r, 8v), santu (7r). ez da goi-nafarreraz erabili ohi den sandu agertzen. Solbarda: solbardan (3r). &apos;Sorbalda&apos;; aldaera hau lekukotzen lehena larramendi bide da; fray Bartolomek eta Añibarrok ere aldaera hau dute</title>
		<idno>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Santu: santu (3r), santuco (3v), santua (5r eta passim), santuac (5r, 8r)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="203" to="228" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18815</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18815" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azken aldaera orokorraz gain, gipuzkoan tempora erabili zuten isastik, otxoa Arinek, erauskinek, irazustak eta behin mendiburuk, eta aldaera bera agertzen da Zegamako dotrinan ere. Trunku: truncu (8v). OEHn aezkerako, zaraitzuerako eta erronkarierako aldaeratzat dator (s.v. tronko). dirudienez, gurutzerari egin diezaioke erreferentzia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tempora: temporan (3v, 8v, 9v), tempora (6v)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sermoian lau aldiz hasiera ahoskabearekin agertzen da, eta behin dembora (6r)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ez dugu zuzenean goizuetako euskararekin sistematikoki erkatu, baina ez dirudi bertakotzat hartzeko zailtasun handirik dagoenik. Zalantzarik gabe, merezi luke konparaketa zehatz eta sakonagoa egitea, baina 1825eko goizuetako udal-ordenantzekin (Satrustegi 1996) erkaturik hizkera beraren aurrean gaudela pentsatzeko arrazoiak ditugu: goi-nafarrerako dauzki &apos;dauzka&apos; gisako adizki nafarrak ageri dira bietan, baina instrumentalean -z orokorra, ez -s nafarra. gainera, -te pluralgilearen hedadura, egun bezala, zabala da ordenantzetan ere: zaiotela eta zaioten agertzen dira bertan. 1753 eta 1825eko goizuetako bi testu hauetan ergatibo plurala -ac da, eta edozain eta niorc ageri dira bi horietan, baina edocin eta iñorc 1897koan. Bistan denez, hemen ez dugu, inolaz ere, testuen arteko konparaketa sakonik egin, baina, esan dugunez, sermoiaren estilo jasoa gorabehera, goizuetako euskaraz idatzita dago. dena den *eradun aditza laguntzailea ez bide da lekukotzen beranduago goizuetan</title>
		<ptr target="etagauzaberagertatzendeladirudisistematikokiiraganean-a-dutenaditzekinere" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ondorioak Artikulu honetan euskal testu zaharren corpusari ekarpena egin nahi izan diogu, eta horretarako 1753an idatzitako sermoi baten edizioa aurkeztu dugu. edizioarekin batera, bertako hizkera ere aztertu dugu: baiezta dezakegu goi-nafarrerazko lekukotasun orain arte ezezagun bat dugula esku artean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bernardo Clairvauxkoa</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.binetti.ru/bernardus/26.shtml" />
		<editor>marco Binetti (arg.), S. Bernardi Claraevallensis Opera omnia</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Azken kontsulta: 2016/03/14</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Textos Arcaicos Vascos 50 urte beranduago» in r. gómez, J. gorrochategui</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Koldo Mitxelena Katedraren III. Biltzarra -III Congreso de la Cátedra Luis Michelena -3 rd Conference of the Luis Michelena Chair</title>
		<editor>J.A. lakarra &amp; c. mounole</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="717" to="728" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>uPV/eHu, gasteiz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lazarraga eskuizkribua: edizioa eta azterketa (1.0)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<idno>bisita: 2016/03/16</idno>
		<ptr target="&lt;http://lazarraga.com&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<pubPlace>Vitoria-gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Humanidades Digitales: desafíos, logros y perspectivas de futuro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-&amp;amp; R. Gómez</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.janusdigital.es/anexos/contribucion.htm?id=11&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">S. lópez Poza &amp; n. Pena Sueiro (arg.)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="111" to="121" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«textos antiguos vascos en internet. on line. universidade da coruña, A coruña. interneten eskuragarri</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basaburu txikiko euskararen lekukoak (i)», FLV 118</title>
		<idno>277-324. iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Antzinako baztanera: xviii. mendeko prediku argitaragabe bat</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="volume">101</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="203" to="228" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Basaburu txikiko euskararen lekukoak (eta ii)», FLV 120</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18815</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18815" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Primer sermón en vascuence navarro (1729)», FLV 38, 147-173. -, 1989, «goñerrin aurkitutako sei euskal testu (1743-1753)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Los Arcos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>De Axular ; Ondarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«goñerrin aurkitutako testuak (iX)», ASJU 27-1, 299-320. -, 1993c, «goñerrin aurkitutako testuak (X)», ASJU 27-3, 903-948. -, 1994, «goñerrin aurkitutako testuak (Vi)», FLV 67</title>
		<imprint>
			<publisher>Juan martin de</publisher>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="235" to="267" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«goñerrin aurkitutako testuak (Vii). izuko parrokua (1754-1783)», FLV 72</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Juan martin de ibero (1729-1783), izuko parrokuaren testuak (i)», ASJU 30-1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="645" to="702" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Juan martin de ibero (1729-1783), izuko parrokuaren testuak (ii)», ASJU 32-1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="231" to="309" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«la &quot;edición crítica&quot;», orain in orduna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Orduna</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="17" to="38" />
			<pubPlace>Arco/libros</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Fundamentos de crítica textual</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Libro del Obispado de Pamplona. Real Patronato 1753</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">J L</forename><surname>Prada Santamaria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">Á</forename><surname>Sales</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://mendezmende.org/do-cumentos/divulgacion_trabajos/liBrodeloBiSPAdodePAmPlonA.pdf" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>s.a.. Azken kontsulta: 2016/02/06</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal Testu Zaharrak I, euskaltzaindia, iruñea. -, 1996, «goizuetako udal-ordenantzak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">72</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="297" to="316" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dotrinazko Sermoitegia: galduriko hizkerak eta dialektologia historikoa, uPV/eHuko doktorego tesi argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Ulibarri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«nerbioi ibarreko euskara xviii eta xix. mendeetan: (i) Bizente Sarriaren bizkaierazko sermoiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="page" from="393" to="435" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«nerbioi ibarreko euskara xviii eta xix. mendeetan: ii. Juan ignazio Astigarragaren sermoi-bilduma</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="page" from="235" to="276" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dia lek to lo gia gaiak, Arabako Foru Aldundia, gasteiz. urtzi reguero ugarte (uPV/eHu) Hizkuntza eta literaturaren didaktika Saila Hezkuntza eta kirol Fakultatea Juan ibáñez de Sto. domingo kalea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Zubiri</surname></persName>
		</author>
		<idno>tel: 945 014 200 urtzi.reguero@ehu.eus</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Zuazo (arg.)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page">1006</biblScope>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Arano eta goizuetako hizkera» in k</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
