<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="sl">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2018">2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="179" to="201"/>
							<date type="published" when="2018">2018</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.18814</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:22+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="sl">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>1 ezer baino lehen, bihoazkie nire eskerrak Joseba A. lakarrari, Borja Ariztimuñori eta dorota krajewskari, zortziko hauen inguruko interesa berpizteagatik eta testua hobetzeko eginiko oharrengatik. lanak honako proiektu hauen babesa izan du: Joseba A. lakarrak zuzendutako eta minecok finantzatutako «Monumenta Linguae Vasconum (iV): textos arcaicos vascos y euskera antiguo» (kodea: FFi2012-37696) eta «Monumenta Linguae Vasconum (V): cronología y periodización» (kodea: FFi2016-76032-P).</p><p>2 Hau da izenburu osoa: Liburu virgina santissimien errosario santuena, non dagozán berè esplicazinoa, dá hamabost misterioen ofrezimentuac errosarioa errezetandaneco, dá verso debotoác cantetandaneco, bestè orazino ascò, dá Ama Virginien letañiagaz: zein emaiten deùse euscaldunai, eurèn on, dá probechuraco Durangoco Vrico Debotobatec. Zeinec dediquetandeuso bertáco vri noblean, Tabiraco Capilla ederrean, veneretandan Virgina santissima errosariocoari. Urtè 1737. <ref type="bibr" target="#b6">3</ref> Hau da izenburu osoa: Novena a Maria ss. señora nuestra, q baxò del soberano mysterio de su assumpcion gloriosa à los cielos, y de la denominacion bascongada de Uribarri, venera la cordial devocion de la nobilissima villa de Tavira de Durango (districto del Inclito Señorio de Vizcaya) en su famosa iglesia parroquial matriz. Dispuesta por el ardiente zelo, devocion, y desvelo de D. Diego Lorenzo de Urquizu y Guissasa, vecino de la mesma villa, quien humilde ofrece, y dedica; al Em. Señor Cardanal de Molina, &amp;c. Con Lic. En Pamp. En la oficina de la Viuda de Alfonso Burguete. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Diego Lorenzo Urkizu eta 1740ko zortzikoak</head><p>2.1. Urkizu durangarra ez dakigu askorik diego lorenzo urkizuri buruz: ez da euskal literaturaren historietan agertzen, eta haren berri nahi duenak azken hamarkadetan sakabanaturik agertu diren lan eskasetan besterik ez du halakorik aurkituko. <ref type="bibr">4</ref> Han-hemen agertutako lan txiki horietako informazioa laburbildu zuen Xabier Altzibarrek 90eko hamarkadaren hasieran, eta, orduz geroztik, guk dakigula, ez da lan berririk egin ez egilearen alderdi biografikoari, ez literarioari, ez linguistikoari buruz. diego lorenzo urkizu durangon jaio zen 1704an (martin Arzadunek izenpetu zuen urkizuren jaiotza-agiria), eta sorterrian bertan hil 1791n. Bi erlijio-lan prestatu zituen arren, ez zen elizgizona izan; are gehiago, badirudi gatazkak izan zituela elizarekin. orobio-urrutiak dioenez, 5 artxiboan gordetzen ziren eliza-eta baseliza-liburuak ez emateagatik eskumikatu zuten durangarra 1740an.</p><p>Badakigu urkizu ez zela edonor. Jauntxo-sendiko kide izanik, sorterrian bertan goi -karguak izan zituen gazterik, guztiak ere udal-kudeaketari lotuak: 1734an alkate izendatu zuten, eta handik hiru urtera udal-artxibozain, udal-artxiboak bizi zuen kaosa onbideratzeko (agiri-lapurretak, desagertzeak eta hondatzeak ohikoak ei ziren bai orduan, bai aurreko mendeetan). Andre maria errosariokoaren kofradiako kide izan zen, eta 1737an bertan argitaratu zuen Liburu virgina santissimien errosario santuena (Joseph Joachin martínez-en inprimategia, iruñea), ez bere izenarekin, baina azalean «durangoco Vrico deboto batec» sinatuta. 6 Beste alde batetik, 1740an durangoko udal-ordenantzen egiletzat agertzen da. urte hartan kaleratu zioten bigarren liburua, gaztelaniaz idatzia eta lan honetan berreskuratu ditugun koplak dakartzana: Novena a Maria ss. señora nuestra (Alfonso Burguete-ren alargunaren inprimategia, iruñea).</p><p>Bistan da urkizu, sasoi hartako sorterri inguruko bizimoduaren lekuko ez ezik, arlo batzuetan protagonista ere izan zela. Halere, leku gutxi egin zaio euskal testuei buruzko ikerketetan: horren erakusgarri nabarmenena da 1737ko obra lehenengoz argitaratu zen ezkero berriz ere argitaratu ez izana, ikertzaile batzuek jakin eta aipatu izan duten arren obraren amaiera aldeko bertsoak beste euskal idazle batzuek baliatu edo moldatu zituztela. 7 orobat, gutxi dira 1740ko liburuan euskaraz emandako zortzikoen gaineko azterlanak: Altzibarrek aipatzen zuenez <ref type="bibr">(1991: 92)</ref>, are ezezagunagoak dira 1737ko liburua baino, eta Altzibarrek berak editatu zituen (1993), itxuraz 1740ko edizioa ikusi gabe, testuingurua eta zenbait alderdi literario iruzkinduta, baina hizkera-kontuak axaletik besterik ez aipatuta.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">1740ko bederatziurrena eta amaierako zortzikoak</head><p>euskaraz idatzitako lana argitaratu eta hiru urtera kaleratu zuen urkizuk bere Novena. izenburuak berak iradokitzen duenez, 1740ko obra gaztelaniaz sortu zuen durangarrak, uribarriko Andre mariaren irudiaren istorioaren berri emateko, gonzalo de otaolaren argibideei jarraikiz <ref type="bibr">(Altzibar 1993: 43)</ref>. ez dakigu baliabide erretoriko hutsa den ala lana gaztelaniaz idatzi izanak benetako ezinegona eragin zion urkizuri, baina liburuaren azken orrialdeetan zenbait zortziko txertatu zituen, hain zuzen ere, liburua gaztelaniaz idatzi izanagatik inor kexu balitz, lasai gera zedin. Hala azaldu zuen: «Por si mostraren queja mis queridos paìsanos, de aver yo dispuesto esta novena en lenguaje estraño del Paìs (...) les doy gustoso en su idioma, las octavas siguientes» (76. or.). ematen du urkizu kopla-edo bertso-zalea zela (are zehatzago, zortzikoen zalea), 1740a baino lehen ere argitaratuak baitzituen halakoak: 1737ko euskal lanaren amaierako orrialdeetako koplak zortzikoak dira, eta «misterio gozosoac», «misterio dolorosoac» eta «misterio gloriosoac» dituzte hizpide. Hala aurkeztu zituen (1737: 78): oneric aurrera quendu daiezan cantá loi, dâ desonestac, ifinten dira Verso, edò copla, ederrác errosarioco misterio andien ganean, zeinzuc cantauco-dituez, devozino, dá meditazinoagàz, errosarioa cantetan danean, nai[.] osteranzeco ocasinó guztietan, badà moduonetan agradauco dabe Virgina Santissimea, dá ycaratuco dábe infernu guztià.</p><p>Hiru sorta horiek errepika bat partekatzen dute, eta errepika horren hasieraren eta 1740ko kopletan agertzen denaren arteko kidetasuna agerikoa da: 8 «rosarioco larrosa ederr» (1737), «uribarrico lirio ederr» (1740).</p><p>1740ko sorta ez da oso luzea (hirurogeita zortzi bertso-lerro ditu guztira): hasieran lau bertso-lerroko errepika ageri da, eta ondoren zortzi ahapaldi nagusi daude, gaur egun «zortziko nagusi» deitu ohi dugunaren antzera eginak: 10/8 da silaben eskema (hamarrekoaren erdian etena egiten da gehienetan; hots, 5/5 da bertso-lerroaren egitura), eta ahapaldi bakoitzak zortzi bertso-lerro ditu guztira (ikusi beherago koplen bidez egituratutako ahapaldiei buruzko argibideak 10 Aspaldi aipatu zuen meilletek idatziaren gordetzailetasuna: «là même où elle n'est pas entièrement fixée, l'usage écrit est ordinairement dominé, dans une large mesure, par des formes antérieuresqui ne sont pas toujours connues» (1925: 7). errimak eta bestelako baliabide poetikoak baliatu izan dira beste hizkuntza batzuetan ahoskerari buruzko informazioa ondorioztatzeko: «in the best cases, we may have descriptions or commentaries about the pronunciation at the time, and these can be immensely helpful. in most situations, however, we are not so fortunate as to have worthwhile, readily interpretable phonetic descriptions from the past. other valuable sources of phonetic information include rhymes, metre, occasional spellings, transliterations of forms from other languages whose phonology is better known, aid from translations from texts known in other languages, and clues from related languages and dialects» (campbell 1998: 335). da ezezagun euskal letren historian: lakarrak (1984b: 134) ohartarazi bezala, Barrutiak ere baditu halakoak (55 espossea / causia, 63-64 xuatia / egotea, 234-235 obia / eracustea, 336-337 gureac / aisiac, 190-191 munducua / santuagoa, 318-319 templuan / aoan). lakarrak berak editatutako Bertso bizkaitarretan ere bada -oa/-ua errimarik (32 placentinoa / astoa / gueistoa / falsua / frescoa). Bigarren berrargitalpena Altzibarrek kaleratu zuen Litterae vasconicae aldizkariaren seigarren zenbakian, eta dodgsonen testuari jarraikiz prestatu zuen. urkizuren 1740ko lanaz ari zela, hala aitortu zuen: «liburuaren alerik ezagutzen ez dugunez, artean dodgsonen argitalpenean oinarrituko gara» (1993: 40). ondoren, gogorarazten digu J. m. Bernaolak igorri ziola dodgsoni, eta Bernaolak J. m. unamunoren ale batetik kopiatu zituela «zehatz-zehatz». guk 1740ko edizioaren ale baten kopia eskuratu dugu ( § 3.2), eta esan dezakegu kopia-kate horretan akatsak egin zirela, dodgsonek berak emandako edizioak ere hainbat akats dituelako. Altzibarrek zenbait kontu zuzendu zituen ingelesaren testuan, baina beste batzuek ihes egin zioten. nolanahi ere den, Altzibarren edizioa da bietan osoena, koplak sasoiko testuinguru kulturalean, erlijiosoan eta literarioan kokatu baitzituen, urkizuk berak 1737an kaleratutako lana aintzat harturik. Hizkuntzari dagozkion iruzkinak laingelesez, esaterako, Shakespeareren testuetan halakoen bidez argitu izan dira grafiak lausotzen zituen ahoskerak: argigarri da kökeritz-ek aspaldi (1953) eginiko monografikoa eta gerora hizkuntzalaritza historikoko hainbat esku-liburutan emandako adibideak. Adibidez, Shakespeareren poema bat baliatu zuen Aitchisonek baliabide poetikoek informazio-iturri legez duten balioaz aritzean: You spotted snakes with double tongue, / Thorny hedge-hogs, be not seen; / Newts, and blind-worms, do no wrong; / Come not near our fairy queen testuan tongue-k eta wrong-ek errimatzen bazuten, berdin ahoskatzen zirelako bide da <ref type="bibr" target="#b9">(Aitchison 2004</ref><ref type="bibr">(Aitchison [1991</ref>: 20-21). Adibide gehiago dakartza drinka (1991: 166 eta hurrengoak) lanak. 11 urkizuren koplak idatziz eman dituzten lan nagusiak besterik ez ditugu hemen hizpide: ematen du ahozko tradizioan zati batzuk behintzat gorde edo aldian-aldian berreskuratu direla, musikaturik: horren adibide dira uribarriko Andre mariaren koroatzearen urrezko ezteguen  karietara durango aldean zabaldutako partiturak <ref type="bibr">(Altzibar 1993: 52-55)</ref>   <ref type="bibr">(4,</ref><ref type="bibr">12,</ref><ref type="bibr">20,</ref><ref type="bibr">28,</ref><ref type="bibr">36,</ref><ref type="bibr">44,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">60,</ref><ref type="bibr">68)</ref>.</p><p>Afrikatuetan, egun bizkarkari ahoskatzen diren guztiak &lt;n&gt;-ren eta &lt;m&gt;-ren ondoren agertzen dira, esan bezala, &lt;z&gt; grafemaz. Afrikatu apikaria adierazteko, bestalde, &lt;s&gt; besterik ez dago: 23 eracusi zan, 46 deusuben devoziñoa 'dizuten debozioa'.</p><p>Sabaikari afrikatua hitz bakarrean agertzen da, &lt;ch&gt;-z: 47 ichi. Eder hitzak dardarkari bikoitza du amaieran sistematikoki <ref type="bibr">(3, 11, 17, 19, 27, 35, 37, 43, 59 eta 67)</ref>. 1737ko bertsoetan ere hirutan agertzen da ederr. testu zaharragoetan ohikoagoa da grafia hori; cf. landucciren hiztegiko hainbat adibide mitxelena (1958: 212-213) lanean zerrendaturik.</p><p>Hainbat hitzetan adierazi zuen bustidura urkizuk, baina ez testuinguru guztietan sistematikoki: i + n biltzen direnean ñ sarri agertzen den arren, ez da sistematikoa: 2 miñà, (...) que lópez Zuría tuvo de dalda un hijo, que se llamó manso lópez y fue bautizado en la iglesia de San Pedro de tavira, y muerta su madre y enterrada en ella, vino con deseos de edificar una iglesia suntuosa bajo la advocación de Sta. maría, cuya efigie hermosa y devota tenía en su oratorio. Pero al morir dejó a su prima menina de Arandoño, señora del mismo solar, el cuidado de dicha edificación con palabra de cumplirlo, como lo hizo (...) Aintzat hartzekoa da partizipioaren marka ezartzeak edo ez ezartzeak silaba bateko gorabehera dakarkiola bertso-lerroari, baina gehiago dirudi orduko hizkerari lotutako kontua, neurri-kontua baino: lakarra (1996: 187)-ri eta mounole (2007: 74)-ri jarraikiz, urkizuren 1737ko liburuan ere ez dago aditzoina duen adibide bakar bat ere. *edin laguntzailearen formetan, mendebaleko eta erdialdeko testu zaharretan ohikoa den e -i &gt; i -i asimilazioa du 9. bertso-lerroko formak; halere, asimilazioa ez da beti agertzen urkizuren kopletan: 15 baiña aguindu eban eguin zedilla, 30 izan cedinzat comùna.</p><p>«ez» partikula bi sintaxirekin agertzen da mendebal zabaleko testuetan: a) [aditz nagusia + ez + aditz laguntzailea] eta b) [ez + aditz nagusia + aditz laguntzailea]. ematen du lehenengoa (urkizuren kopletakoa) dela zaharrena, baina ez bakarra testu zaharretan: Viva Jesus-en, esaterako, adibide bat besterik ez dago (ulibarri 2010: 68). Bizkai sartaldeko nahiz sortaldeko testu zaharretan bigarrenaren alerik aurki daiteke (mikoleta 7 estau ondo arguitu, 78 Estoas etorri, Zubia-lezamiz 491 ez eiguzu ichi, 44 baina lehenengoa da nagusi durango aldean: ik. Zubia-lezamizen beraren 424 apartadu ez da gorpucerean eta 425 gorde ecitueçan, Zumarraga 10-11 esango bearr eztirean, 26 jauxico ez çara, egiaren kanta 21 merecidu ez eiteco, 75 aussi ezpalaguie, 81 Il celeguieçan, Bertso bizkaitarrak 9 Yzango esta. kapanagaren kasu gehien-gehienetan da lehenengo egitura nagusi, baina Arzadunen testuaren lehenengo edizioan bigarrena gailentzen da (bigarrenaren 8 adibide eta lehenengoaren 4 inguru). urkizuren 1737ko liburuan ere lehenengo egitura da nagusi.</p><p>10 eregui eban 'eraiki zuen'. Bizkaian eregi (eta erigi aldaera) ageri da testu zaharrenetan (Zumarraga Orri urgazi bear deusagu, eregi bear dogu; RS 98 Triscan badabil asoa, aus asco erigui daroa; kapanaga 34 Iaungoicoagana arimea ereguitea). Bestalde, *edun laguntzailearen forma arrunta z-gabea da, Bizkaiko testu zahar eta egungo hizkera gehienetan legetxe. 13 gustubá. dakigula, mendietak dakar -ubV <ref type="bibr">(a, e, o)</ref> kontsonante epentetikoen adibide zaharrena euskal testuetan, Pedro Abendañokoaren aienean (8 Bere lagunzat beste asco ditubala). xvii. mendean ugariagoak dira adibideak bai Bizkaian, bai lapurdiko kostaldean, eta xviii. mendeaz geroztik gipuzkoako eta nafarroako testuetan ere ageri dira. urkizuren 1737ko lanean ere badago, baina ez da sistematikoa <ref type="bibr">(5 socorruba,</ref><ref type="bibr">9 Egubastèn,</ref><ref type="bibr">17 zerubetara,</ref><ref type="bibr">21 zeubèn;</ref><ref type="bibr">baina 3 liburua,</ref><ref type="bibr">6 santua,</ref><ref type="bibr">14 delicaduan,</ref><ref type="bibr">20 moduán,</ref><ref type="bibr">etab.)</ref>. <ref type="bibr">44</ref> Aita gure-koa da adibidea, Viva Jesus-eko ce eguiguzu echi jausten-en parekoa: ulibarrik erakusten duenez (2010: 68), mendebaleko dotrina zaharretan, otoitzak arkaismoak gordetzeko testu aproposenak izanik, egitura zaharra [aditz nagusia + ez + aditz laguntzailea] gorde da. Zubia-lezamizen adibideak egitura berria islatzen du, nahiz eta Arzadunek berrogei urte beranduago zaharrari eutsi zion (ichi ez eguiguzu). egoerak azalpen erraza du: itxuraz, kapanagaren lanetik edan zuen Arzadunek, Zubia-lezamizena ezagutzen ez zuelako, eskura ez zuelako edo kapanagarena eredugarriago begitandu zitzaiolako: «Badirudi Arz durangarrak (1731) kap mañariarraren (1656) otoitza izan zuela eredu, edo haren tradizio beretik edan zuela behinik behin, batez ere durangokoa ere zen Zub-rekin (1691) erkatuz gero» <ref type="bibr">(Ariztimuño 2015: 25)</ref>. egitura zaharra agertzen da, orobat, mendearen erdialdeko Bizkaiko erlijio-testuetan: Arzadunen lanaren bigarren edizioan (1758: 21), kardaberazen bizkaierazko dotrinan (1762: 5) eta olaetxearenean (1763: 7). Askotan ez dago argi ezaugarri hau idazleek beren eremuko hizkeran hala erabiltzen zelako baliatu zuten ala ezaugarri estilistiko hutsa zen: nahiz eta ezaugarri horretan gerora sistematikotasun handiz jokatu, zalantzak edo gorabeherak izan bide zituen mogelek berak bere lehenengo testuetan; cf. <ref type="bibr">Arejita (1991: 278)</ref>.</p><p>16 azcango 'azkeneko'. ez omen da aldaera arrunta: «la variante azkan sólo la hemos encontrado en urkizu y <ref type="bibr">Azkue» (OEH s.v. azken)</ref>. 1737ko liburuko kopletan ere baliatu zuen durangarrak: 83 peniaren azcán tristea.</p><p>17 ifintéco. Ifini aldaera ageri da Bizkai sortaldeko testu zaharretan (egiaren kanta, kapanaga -lazarragak eta Añibarrok bezala, efini-rekin batera-, Bertso bizkaitarrak, Arzadun…). urkizuk berak ifeni ere erabili zuen 1737ko lanean: 27 egemplu yfenten jazuna, 30 ifenten nazala.</p><p>21 Andra Menina Arandoñoco. uribarriko Andra maria basilikaz aritzean aipatu dugunez, Arandoñoko dorrea baliatu zuten basilikaren kanpandorrea egiteko.</p><p>23-1 eracusi zan. Erakutsi-ren erabilera intransitiboa ez da ohikoa ipar euskal Herriko tradiziotik kanpo: OEHk dakartzan adibideak hangoak dira: leizarraga, etxeberri Ziburukoa, Harizmendi, Pouvreau, oihenart, Hiribarren.</p><p>23-2 encargù onetan. mendebaleko hainbat testu zaharretan zaila izaten da argi ikustea izen-sintagmako mugatzailea artikulu gisa gramatikalizatu den ala erakuslea den. urkizuren 1740ko zortzikoetan, adibide horrez gain, 29 parebagueau eta 31 nobleáu ere ageri dira, baina geure edizioan izenkia eta erakuslea bereizteko arriskua hartu dugu, kontu grafikoa delakoan, hiru arrazoi direla eta. 45 lehenik, ez direlako sistematikoki izenkiari loturik agertzen: lehen aipatutako adibideen aurka egiten dute 37 Joia ederr au eta 62 novena au adibideek. Bigarrenik, ez dagoelako halako gramatikalizazio-prozesuetan gertatu ohi diren higaduren edo aldaketen arrastorik. Hirugarren arrazoiak metrikarekin du lotura; zehazki, lehen § 2.2-n aipatutako sinalefekin. kasuistika askotarikoa da: 23 eracusi zan encargùonetan bertso-lerroko sinalefa grafikoa ere bada, nolabait esateko, sinalefa egiten den gunean lotuta agertzen baitira izenkia eta erakuslea. Beste kasu batzuetan, aldiz, erakuslea silaba beregain batean zenbatzen da, nahiz eta izenkiari loturik agertu: 29 Ce-ru-co on-dasún <ref type="bibr">37</ref> Joia ederr au veretu azqùero bertso-lerroan bereizita agertzen da, eta beregain zenbatuta egokitzen zaio bertso-lerroa neurriari. Beste batzuetan, sinalefa egin arren, ez da loturik ematen: 49 a-gai-ti za-ra e-le-jà o-ne-tan. 62 novena au acabaduric bertso-lerroan ez legoke zertan sinalefarik egon, baldin eta -adu hori grafiko hutsa izanda, -au ahoskatuko balitz. 33-1 bacarrican. Partitiboari -ka adberbiala gehituta sortu zen testu zahar batzuetan ageri den -(r)ika forma; gerora, eremu batzuetan -a hori galdu zen, eta beste batzuetan -n gehitu zitzaion, prosekutiboan bezala (-ti &gt; -tika &gt; -tikan). testu zaharrenen artean, begiratu lazarraga eskuizkribuko B15:77 achaquiz arturica. Bizkaiko tradizioan ez dugu ez -rikan-en, ez -tikan-en adibiderik, ezpada erdialderagoko hizkerak imitatu dituzten egileen testu modernoetan. kasu honetan, urkizuk ere hala jokatu zuela uste dugu; zehazki, uste dugu, erdialderagoko euskararen berri izanik, bertso-lerroaren silaba-kopurua betetzeko «luzatu» zuela bakarrik, beste silaba bat lortzeko. *edin-en ahalerako forma dugu leite. céline mounolek azaltzen duenez (2011: 32-33) -te eta -ke atzizkiek funtzio bera dute, baina lehenengoa izan eta *edin aditzei loturik ageri da, eta bigarrena iragankorrekin. Zubereraz kanpo, -ke analogiaz hedatu zen -te zuten adizkietara: batzuetan ordezkatu egin du, eta beste batzuetan -teke pleonastikoa sortu da. urkizuk, bistan da, -te soila mantendu du (-teke jartzekotan, gainera, hankaluze egingo luke bertso-lerroak). Bestalde, empleadu horrek OEHko bigarren adierarekin egiten du bat: 'emplearse', 'dedicarse (a)'; hots, iragangaitza da (cf. lazarragaren 1140r Gura dozun ni enplea nadin zure serbizioan).</p><p>42 geure. Jatorrizkoak guere dakar. xix. mende hasierako Bizkaiko egile gutxi batzuek erabili zuten aldaera hori, eta gipuzkoako mendebaleko egungo hizkeretan ere bizirik dago (oeH, s.v. gere); halere, ez dirudi durango aldeko euskara zaharrean espero beharreko aldaera denik: urkizuren beraren 1737ko liburuan ez dago gere-rik (eta 59 aldiz dago geure), ezta Arzadunenean (1731) ere, eta kapanagak dakarren adibide bakana errata bide da <ref type="bibr">(cf. riol 2016: 14, 9. eta 10. oin-oharrak)</ref>. Bihoazkio nire eskerrak Joseba A. lakarrari, azken irakurketa horren berri ematearren. 46 deusuben. non *edutsi trinko gisa erabiltzen baita orainaldi burutugabean. Badaude halako adibideak lazarragaren testuan ere: Al 1151v nic çuri deusudan amorioa, Al 1145v ain da nic deusadan amorioa andia; baita 'eman' adierarekin ere: A14:14 asco deusut esquerric, A23:27-28 Linda damea, asco deusut / nic aregaiti esquerric.</p><p>47 mesedè baga ichi bagaric. «Baga» nahiz «bagarik» baliatu zituen urkizuk bai kopla hauetan, bai 1737ko liburuan. 47 Bertso-lerro bakarrean aldaera bera ez errepikatzeko biak baliatu zituela pentsa liteke, baina bietan «baga» jarrita labur geratuko litzateke bertso-lerroa, eta bietan «bagarik» jarrita hankaluzea litzateke: ematen du bertso-lerroaren neurrira egokitzeko erabili zituela biak.</p><p>48 iñoren. genitiboak -r-du, Bizkaiko hainbat testu zaharretan ez bezala. durango aldean, Zumarragak yoen 'inoren' (ziur asko bokal sudurkariarekin) eta Zubialezamizek 421 Christoen, 423 Iaungoicoen, 423 Virgineen, 424 infernuen, 425 Iaungoicoen dakartzate, baina egoera konplexuagoa da testu luzeagoetan: egiaren kantan -r-gabeak dira nagusi, baina bada -r-dunen bat ere <ref type="bibr">(151 Conde Duquearen,</ref> Bizkaian analogiaz sortutako bestelako forma «hiperbizkaitarrak» (ik. mitxelena 1981: 300) xviii. mendearen bigarren erdiaz geroztikoak dira, gutxienez: mikoletaren pasarte batean dausela irakurri izan den lekuan, orain badakigu dau;ela jartzen duela (singularra, &lt;;&gt; ikurra dakarrena, itxuraz aurreko grafemaren ahoskera bokalikoa dela adierazteko); bilbotarrarenean ditu eta dituz besterik ez daude, horrenbestez. ik. <ref type="bibr">Ariztimuño, manterola &amp; Zuloaga (prestatzen)</ref>. <ref type="bibr">47</ref> Halere, bertso-lerroen silaba-kopurua betetze aldera edo, ugariagoak dira bagarik lakoak bertsoz emaniko testuan, hitz lauz emanikoan baino.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>, ezagunegiak izan ez arren, urkizuren koplak birritan berrargitaratu dira 1740az geroztik. lehenengo berrargitalpena edward Spencer dodgsonek eman zuen Parisko Revue de Linguistique et de Philologie Comparée aldizkariko (34. zenbakia, 1901eko uztailekoa) «Bibliographie Basque. notes et documents» lanean. Han ematen diren azalpenen arabera, uribarriko Ama Birjinaren inguruko bederatziurrenak eta xix. mende hasierako gabon-kanta batzuk Jose maria Bernaolak bidali zizkion dodgsoni (aurretik, J. m. unamunok bidaliak zizkion Bernaolari), eta ingelesak batzuk eta besteak eman zituen argitara aipatutako aldizkarian. liburuaren aurkezpen labur baten ondoren kantak transkribatu zituen, aldaketa handirik gabe, baina zenbait transkripzioakats eginda.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>6</head><label></label><figDesc>ezin aurquitu eiquiàn 'ezin aurki zezakeen'. «ezin» partikula bi sintaxirekin agertzen da euskal testuetan: a) [aditz nagusia + ezin + aditz laguntzailea] eta b) [ezin + aditz nagusia + aditz laguntzailea]. OEHren arabera (s.v. ezin), lehenengoa ez da sarri aurkitzen Hego euskal Herriko testuetan, baina kapanagak eta 1688ko bertso bizkaitarrek badakarte. urkizuren kopletan bigarren egitura besterik ez dago: aipatutakoaz gain, ik. 41 ezin obèto empleadu leitè. orobat, 1737ko lanean egitura hori besterik ez dago: 21 ezin esán leizan, 86 ezin egon dà eta abar. Aditz laguntzaileak ez du berezitasun handirik: kapanagaren salbuespen bat kenduta (153 arnasa eta animo ar eçaçu), aurreko hamarkada eta mendeetako durango aldeko testuetan egin da aditz laguntzaile bakarra indikatiboaz kanpo (lakarra 1996: 184-185). Bizkaitik hur, xviii. mendean Barrutiak du *ezan gehien -bederatzi bat-(lakarra 1986: 657). 7-1 prenda 'prenda', 'objektu baliotsu'. Bertso bizkaitarrak sortan ere ageri da: 15 Estimaduaz ez admiradu / gueurea lango prendea. 7-2 oberic. «en textos vizcaínos encontramos tanto oba como obe» dio OEHk (s.v. hobe). iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18814</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>.18814 izan zituen 1731z geroztik, eta lan laburrago batzuk zatika zein osorik (ber)argitaratu dira: egiaren kanta, Zubiaren dotrinaren pasarteak edo 1688ko bertso bizkaitarrak ditugu gogoan, besteak beste. lan honen eta esku artean dugun luzeago baten helburua da, hein batean, urkizu egile ahaztuxea berreskuratzea; horretarako, durangarraren 1740ko zortzikoen testua finkatu dugu, eta zenbait kontu zuzendu eta eguneratu ditugu; ondoren, hala iruzkin nola gogoeta linguistikoa erantsi dizkiogu, egilearen lana dagokion testuinguruan (euskara Zaharretik lehenengo euskara modernora bitarteko garaian; cf. § 3.4.3) kokatzeko.</figDesc><table /><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Virgina; 6 eiquiàn -8 arteàn, 10 imagina -12 Virgina; 14 artean -16 borondatean, 18 erreguina -20 Virgina; 22 lengusina -24 fina, 26 serafinà -28 Virgina; 30 comùna -32 jauna, 34 onguina -36 Virgina; 38 nobleác -40 guztiac, 42 aleguina -44 Virgina; 46 devoziñoa -48 peticiñoa, 50 eguina -52 Virgina; 54 aurreàn -56 lurrean, 58 erreguina -60 Virgina; 62 acabaduric -64 bagaric, 66 fina -68 Virgina.</figDesc><table><row><cell cols="2">ere aurki daitezke bertso-lerro batean: 15 baiña aguindu eban eguin zedilla (10 silaba-</cell></row><row><cell cols="2">koa), 62 novena au acabaduric. Beste kasu batzuetan ez dago argi non egin behar den</cell></row><row><cell cols="2">sinalefa: 34 ceùre onelaco onguina (8 silaba) eta 41 ezin obèto empleadu leitè (10 si-</cell></row><row><cell cols="2">laba). lehenengoan errazagoa da bokal beraren artean egitea; bigarrenean, emplea-</cell></row><row><cell cols="2">du-ko hiatoan sineresia eginda hobeto gordetzen da 5/5 egitura hamar silabako ber-</cell></row><row><cell cols="2">tso-lerroan. 25 verè lurrean ifinten ebala bertso-lerroan ez dakigu lurrean-eko hiatoan</cell></row><row><cell cols="2">sineresia eginbehar den ala urkizuren hizkeran ohikoa zen aditz laguntzaileko e-gal-</cell></row><row><cell cols="2">tzea testuinguru foniko horretan: hortaz, ifinten 'bala izango litzateke, eta bigarren</cell></row><row><cell cols="2">aukera horrekin gordetzen da 5/5 egitura. neurri-arazo lausoena beste bertso-lerro</cell></row><row><cell cols="2">batean dago, ordea: 42 nola zeugàn geure aleguina. Bere horretan hamar silaba ditu,</cell></row><row><cell cols="2">baina zortzi izan beharko lituzke. geure aleguina horretan sinalefa eginda ere, silaba</cell></row><row><cell cols="2">bat soberan dagoela ematen du, ez bada tartean irakurri hutsez atzematen ez den bes-</cell></row><row><cell>telako uzkurduraren bat ahoskatu behar dela.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">errimari dagokionez, bertso-lerro bikoitietan egiten da, baina zortziko guztien</cell></row><row><cell cols="2">egitura ez da berbera; gehienetan, kopla bik osatzen dute zortzikoa (4 + 4 = 8): bi-</cell></row><row><cell cols="2">garren bertso-lerroak laugarrenarekin egiten du errima, eta seigarrenak zortzigarre-</cell></row><row><cell cols="2">narekin. Salbuespen bakarra hirugarren ahapaldian dago, bikoiti guztiek errimatzen</cell></row><row><cell cols="2">baitute. 9 Aipatzekoa da, bestalde, ahapaldi bakoitzaren azken bi bertso-lerroetan beti</cell></row><row><cell cols="2">errepikatzen direla errepikako azken bi bertso-lerroak (Uribarrico lirio ederr / Assum-</cell></row><row><cell cols="2">cinoeco Virgina). Altzibarrekin bat etorriz (1993: 44), 1740ko zortzikoen errima lan-</cell></row><row><cell cols="2">duagoa da 1737ko liburuaren amaieran emandako koplena baino; esate baterako,</cell></row><row><cell cols="2">1737ko zortzikoetan errima berberak behin baino gehiagotan errepikatzen dira, eta</cell></row><row><cell cols="2">gehienetan azken silaba besterik ez da errima-gai. 1740koetan, aldiz, urkizuk bi si-</cell></row><row><cell cols="2">laba errimatu nahi izan zituen, eta, horretarako, hitzen bat behin baino gehiagotan</cell></row><row><cell cols="2">erabili zuen, baina ez ahapaldi berean: zortzigarren bertso-lerro guztietako errima</cell></row><row><cell cols="2">baldintzatzen duen Virgina-z gain, honako errima hauek ere errepikatzen dira: ar-</cell></row><row><cell cols="2">teàn (8. eta 14. bertso-lerroak), erreguina (18. eta 58. bertso-lerroak) eta fina (24. eta</cell></row><row><cell>66. bertso-lerroak).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Beste alde batetik, eiquiàn -arteàn (6. eta 8. bertso-lerroak) eta nobleàc -guztiac</cell></row><row><cell cols="2">(38. eta 40. bertso-lerroak) oinek zer pentsa ematen digute: uste dugu, errimatuko</cell></row><row><cell cols="2">badute, inprimaturik eak agertu arren, iak ahoskatzen zirela orduan; horrenbestez,</cell></row><row><cell cols="2">eak horiek idatziz gordetako forma zaharragoak besterik ez lirateke. 10 gertakizuna ez</cell></row><row><cell>9 Hona hemen sortako errimak: 2 miñà -4</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>).</cell></row><row><cell cols="2">neurrira egokitzeko, ez sistematikoki, baina ematen du urkizuk maiz baliatu</cell></row><row><cell cols="2">zuela sinalefa: ahapaldi guztietan aurki daitezke, errepikan izan ezik: cf. 8 vere onda-</cell></row><row><cell cols="2">sunen arteàn edo 10 eregui eban imagina (8 silabakoetan) eta 13 Cumplidú ez eban</cell></row><row><cell cols="2">vere gustubà edo 29 Ceruco ondasún parebagueau (10 silabakoetan). inoiz, bi sinalefa</cell></row><row><cell>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992</cell><cell>ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201</cell></row><row><cell>http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/</cell><cell>doi: https://doi.org/10.1387/asju.18814</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>edo oskorri taldeak Vizcayatic... Bizkaira (2001) lanean «uribarriko lirio eder» izenburupean kantuz emandako ahapaldiak (ez guztiak, ezpada errepika, lehenengo hiru ahapaldiak eta bosgarrena). .18814 bur geratzen direlakoan gaude, ordea, eta, neurri batean, hutsune hori betetzera ere badator lan hau. Vitoria-gasteizko Sancho el Sabio Fundazioaren artxiboan badago liburuaren ale bat, eta gaur egun digitalizaturik ere ikus daiteke osorik. 12 lan honen ardatza urkizuren 1740ko euskarazko koplak diren arren, lagungarri deritzogu koplen aurretik eta ondoren gaztelaniaz datozen pasarteak ere emateari, euskal testua agertzen den testuingurua hobeto ulertuko delakoan. edizio-lana erdibidean ez uzteko, gaztelaniazko kopletan ere egin ditugu zenbait aldaketa: charta nazioarteko sarearen edizio-irizpideak 13 baliatu ditugu horretarako. euskal koplak editatzeko, bestalde, honako irizpide orokor hauek erabili ditugu: -Jatorrizko argitalpenean kopla guztiak tarterik gabe eta jarraian agertzen dira, hasi eta buka. guk ahapaldiak banatu ditugu eta bertso-lerroei zenbakia eman diegu (halakoetan ohi bezala, bosnaka zenbatuta). Zenbaki horiek baliatu ditugu iruzkin linguistikoko adibideetan. Jatorrizko obraren orrialde-zenbakiak, halere, &lt; &gt; artean adierazita mantendu ditugu. -Jatorrizko orrialdearen barrenean agertzen ziren deiak ezabatu ditugu. -Hitzen banaketa eguneratu dugu (banaketa okerrak zuzendu, aditz nagusia eta laguntzailea bereizi, etab.), tartean hots-aldaketen zantzurik ez dagoenean. izenkiari loturik agertzen ziren erakusleak ere bereizi ditugu (iruzkin linguistikoko § 23-2 puntuan azaldu ditugu hala jokatzeko arrazoiak). -izen bereziak zeuden-zeudenean utzi ditugu. -grafia-aldaketa bakarra egin dugu: &lt;ʃ&gt; luzeak &lt;s&gt; bihurtu ditugu. -Puntuazioa, letra larrien eta xeheen erabilera, eta ortotipografia-kontuak eguneratu ditugu, eusko Jaurlaritzako ikasmaterialen Aholku Batzordearen monografikoei jarraikiz. 14 -Azentu grafikoak ez ditugu kendu ( § 3.4.1). -testuan egindako zuzenketak oin-oharretan adierazi ditugu. Bestalde, aintzat hartu ditugu bai dodgsonek 1901ean, bai Altzibarrek 1993an eginiko edizioak; zehazki, jatorrizkoaren eta bi edizio horien artean atzemandako aldeak oin-oharretan adierazi ditugu: «d» baten ondoren eman ditugu dodgsonek transkribatutako formak, eta «A» baten ondoren Altzibarrek transkribatutakoak. Testua&lt;76&gt; Por si mostraren queja mis queridos paisanos de aver yo dispuesto esta novena en lenguaje estraño del país, que venera la milagrosa imagen de Nuestra Señora de Uribarri (en cuyo obsequio la dispuse), les doy gustoso en su idioma las octavas siguientes, que las primeras contienen la historia de dicha santa imagen, para que leyendo o cantando se diviertan santamente. Bertso-lerroaren amaieran nok dakar A-ren transkripzioak. ematen du artikuluaren argitaratzailearen edo inprentako akatsa dela; izan ere, alboko zutabean grafia gaurkotuan ageri da testua, eta handik mugitu da hitz hori. ik. orobat 17. oin-oharreko «manso» bikoitza. Grafia grafiari dagokionez, urkizuren kopletan ez da berezitasun handiegirik agertzen: aurreko mendeetako testuetan azaltzen diren hainbat arazo eta nahaste ia desagertuak dira, sistema grafikoa nahikoa sistematizaturik baitago; nolanahi ere den, badaude aurreko mendeetako joera batzuen arrastoak ere.Bokalei dagokienez, /i/ adierazteko &lt;i&gt; da ia bakar: behin agertzen da &lt;y&gt; diptongoko bigarren elementua adierazteko: 55 amà maytea. Bestalde, 57 baya kontsonantikoa izan daiteke. kontsonanteetan, &lt;v&gt; / &lt;b&gt; arteko txandaketa dago: hitz hasieran agertzen da &lt;v&gt;(8, 9, 13, 25 vere, 14 vera, 37 veretu), baina ez da bakar: 1 biar, 15 baiña, 16 borondatean, 17 bat, 22 bere, 40 berè, 47, 64 bagaric, 54 beguien, 57 baya baquigu. &lt;j&gt; grafemak bi hots adierazten ditu testuan; alde batetik, *j-zaharra, hitz hasieran (32 jaúbea eta jauna, 37 Joia); beste alde batetik 17 eta 49 eleja dago, non &lt;j&gt; erabiltzen baita [∫] adierazteko. txistukariak adierazteko, Hego euskal Herriko xviii. mendearen erdialdea baino lehenagoko grafia-ohiturari jarraitu zion urkizuk: ez zituen txistukari frikariak eta 36 d an. 37 eta] testuan ata. d ata. 38 debotoenzat] testuan deboto enzat. d deboto enzat.39  Beste egile batzuen lanak aipatzean, hona ekarritako adibidearen aurretik zenbaki bat ezarri dugu: prosa-lanak direnean, zenbakia liburu inprimatuaren orrialdeari dagokio; bertsoz emandako testuak direnean, zenbakia ahapaldiari edo bertso-lerroari dagokio. Besterik adierazi ezean, lanen lehenengo edizioak begiratu ditugu (aleen xehetasunak bibliografian daude). grafikoki bereizi, eta testuan agertzen diren grafemek sail batekoak nahiz bestekoak adierazten dituzte. ez bereizte horrek irakurketa-arazoak eragin ohi ditu, sistema grafiko horrekin ezinezko baitzaigu argitzea kontsonante ozenaren ondoko txistukaria frikari ala afrikatu ahoskatzen zen: 7 Durangorenzat, 30 izan cedinzat, 65 bere debotoenzat (&lt;n&gt;-ren ondorengo &lt;z&gt; guztiak destinatibokoak dira); horiez gain, 5 Manso eta 12 Assumzinoeco daude.Bizkarkarien eta apikarien arteko bereizketa, ordea, salbuespenik gabe egin zuen urkizuk: bizkarkariak adierazteko, &lt;c&gt; eta &lt;z&gt; baliatu zituen: lehenengoa &lt;e&gt; eta &lt;i&gt; bokalen aurrean besterik ez da agertzen, hala hitz hasieran nola bokal artean: 29 Ceruco, 33 ceuc, 34 ceùrè; 5 devociñoac, 9 icena, 14 vici zan. Halere, &lt;c&gt; ez da bakar bokal horien aurretik, eta &lt;z&gt; ere badago bai hitz hasieran, bai bokal artean: 1 zeu, 42 zeugàn, 57 zariana; 2 izango dau, 41 ezin, 45 paguètan dozu. Hitz amaieran eta herskari aurrean, bestalde, &lt;z&gt; besterik ez dago: 1 leguez; 9 aztu, 16 azcango, 40 guztiac. Apikarietan, &lt;s&gt; grafema dago testuinguru guztietan: 26 serafinem serafinà; 8 ondasunen; 13 gustubá, baina Assumcinoeco hitzak &lt;ss&gt; dakar beti</figDesc><table><row><cell>verè lurrean ifinten ebala baya baquigu gueúc zariana</cell><cell>25</cell></row><row><cell>serafinem serafinà, ceruetaco erreguina,</cell><cell></cell></row><row><cell>uribarrico lirio ederr uribarrico lirio ederr,</cell><cell></cell></row><row><cell>3.2. Gure edizio-irizpideak Assumcinoeco Virgina. Assumcinoeco Virgina. &lt;80&gt;</cell><cell>60</cell></row><row><cell cols="2">ceruco ondasún parebague au 25 nor izangò da egongo dana, urkizuren 1740ko koplak editatzeko, jatorrizko ale baten kopia mikrofilma-izan cedinzat comùna, 30 uri 26 noble áu nai izan èban novena au 36 acabaduric, berè pena eta 37 miseriaren tuak erabili ditugu; zehazki, Estrivillo eguin jaúbea 27 eta jauna. 28 consueloa bagaric,</cell></row><row><cell>Zeu biar dan leguez alabetaco ceuc bacarrican pagadú zeinque 29 izanic bere debotoenzat 38</cell><cell>65</cell></row><row><cell>noc izango dau gaur miñà, 15 ceùrè onelaco onguina, ain ongui eguilla fina,</cell><cell></cell></row><row><cell>uribarrico lirio ederr, uribarrico lirio ederr, uribarrico lirio ederr,</cell><cell>35</cell></row><row><cell>Assumcinoeco 16 Virgina. Assumzinoeco Virgina. Assumzinoeco Virgina.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">manso lopecen devociñoac 17 Joia 30 ederr au veretu azqùero ezin aurquitu eiquiàn &lt;77&gt; prenda obaric 18 durangorenzat vere ondasunen arteàn: vere icena aztu ze cidim, eregui 19 eban imagina, durangoco uri nobleác Sugeto quanto este escrito y librillo contiene a la censura y correccion de nuestra Santa 5 Fin 10 berà adoretán 31 ifinten ditú berè cuidadu guztiac. Madre Iglesia, como humilde y fiel hijo de ella, y, para que conste, firmé en la Villa de 40 Durango, en 16 de enero de 1740. ezin obèto empleadu leitè, Diego Lorenzo de Urquizu y Guissasa. nola zeugàn 32 geure aleguina, &lt;79&gt; uribarrico lirio ederr, uribarrico lirio ederr, Assumzinoeco Virgina. Assumcinoeco Virgina. 3.4. Iruzkin linguistikoa 39</cell></row><row><cell cols="2">cumplidú ez eban vere gustubá Assumcinoeco 22 Virgina. Assumcinoeco 35 Virgina. uribarrico lirio ederr, uribarrico lirio ederr, gueùre 34 patrona eguina, cerúetaco erreguina, agaiti zara elejà onetan eleja 21 ederr bat, an ifintéco iñoren peticiñoa: azcango borondatean, 20 mesedè baga 33 ichi bagaric baiña aguindu eban eguin zedilla, 15 20 50 deusuben devoziñoa, vera vici zan artean, ondò paguètan dozu, andrea, 45 3.4.1.</cell></row><row><cell>Andra menina Arandoñoco Ainbat mirari icusten dogu (zein zan bere lengusina) guèurè beguien aurreàn, eracusi zan encargù onetan 23 zeinda uste dogun amà maytea ondo debotèa 24 eta fina, &lt;78&gt; zaucaguzala lurrean,</cell><cell>55</cell></row><row><cell>25 d &amp; A parebaguean.</cell><cell></cell></row><row><cell>26 d Vri.</cell><cell></cell></row><row><cell>27 d &amp; A Iaúbea.</cell><cell></cell></row><row><cell>28 d &amp; A Iauna.</cell><cell></cell></row></table><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asjuiSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18814 3.3.1516 d Assumcinozco.17 Bertso-lerroaren amaieran Manso errepikatzen du A-ren transkripzioak. ik. 15. oin-oharra.18 obaric] testuan abaric. d abaric.19 d erequi.20 d &amp; A vorondatean.21 d cleja.22 d &amp; A Assuncinoeco.23 d encargû onetan, A encargu onetan.24 d &amp; A devotèa.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.1881429 zeinque] testuan zcinque.30 d &amp; A Ioia.31 adoretan] testuan adoreran. d adoreran.32 d zengan.33 mesedè baga] testuan mese dèbaga. d mese dèbaga.34 d gueùrc.35 Assumcinoeco] testuan Assumcioenco. d Assumcioenco.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18814iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18814afrikatuak</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>5 devociñoac, 15 baiña, 46 devoziñoa, 48 iñoren peticiñoa; 18 Erreguina, 22 lengusina, 24 fina, 26 serafinem serafinà, 42 aleguina. Virgina hitza testu guztian errepikatzen da, eta inoiz ez du bustidurarik. Albokariari dagokionez, testuko i + l biak dira ill: 15 eguin zedilla, 66 eguilla. Bertso-lerro batzuetan, aurreko mendeetako zenbait testutan bezala, &lt;m&gt; ageri da &lt;n&gt;-ren ordez hitz amaieran: 9 aztu ze cidim, 26 serafinem serafinà. Aurkako adibideak hainbat eta hainbat dira, halere: 1 biar dan, 5 Manso Lopecen, 6 ezin aurquitu eiquiàn, 8 vere ondasunen arteàn eta abar. errepikako Assumcinoeco &amp; Assumzinoeco lakoetan gaztelaniazko grafiaren eragina agerikoa da: assumción zein asumción aldaerak aurkitu ditugu xv., xvi. eta xvii. mendeetako gaztelaniazko testuetan, 40 eta urkizuren gaztelaniazko zein euskarazko testuetan: 1740ko lanaren izenburuan bertan agertzen da assumpcion hitza, eta 1737ko lanean 9 Assumpzinoa dugu. Azentu grafikoak direla eta, ez dugu guztiak azaltzeko arrazoibiderik eta ez dakigu zer neurritan islatzen duten orduko azentuera, baina badirudi testuingururen batean nolabaiteko sistematikotasuna dagoela: esaterako, diptongo askotan bigarren bokalari .18814 ezarri zion azentua urkizuk (ik. Altzibar 1991: 52 eta 1993: 42). Hori dela eta, beren horretan utzi ditugu, etorkizuneko ikerlanen batek argi gehiago eman ahal izango duelakoan. Hiatoetako a + a &gt; ea disimilazioa eta e + a bilkura &gt; ia bihurtu da hitz gutxi batzuetan: aipatuaz landa, ik. 6 aurquitu eiquiàn eta 57 zariana. urkizuren kopletan ea gorde duten formak dira nagusi: 8, 14 artean, 16 borondatean, 25, 56 lurrean, 32 jaúbea, 45 andrea, 54 aurreàn, 55 maytea. 42 Halere, errimaz aritzean proposatu dugunari jarraikiz ( § 2.2), ematen du ea idatzitako horietako batzuk ia irakurri edo ahoskatu behar zirela. mendebaleko testuetan, ea &gt; ia aldaketa xviii. mendearen hasieraz geroztik ugaritzen da nabarmen. Barrutiak baditu zenbait adibide (halere, 10 bat dira ia dutenak, eta 170 inguru ea gorde dutenak; cf., orobat, § 2.2 atalean errimen karietara esandakoak), eta eibarko 1721eko kopletan eta mende erdialdeko ordenantzetan nagusi da ia (ez dago alerik, ordea, eibarko bertako 1685eko kopletan). 1-2 alabetaco. gaur egun Bizkai gehienean bezala, amaieran -a(d)u eta -idu dituzten erromantzetiko mailegu modernoetan -eta da aditz-izenaren forma (urgell 2006: 926, 932). ik. 39 berà adoretan ifinten ditú, 45 paguètan dozu. 2 miñà 'mihina'. mendebaleko testu zaharrenen artean, Refranes y sentencias-ek, Zumarragak, garibaik, landuccik eta lazarragak -n gabeko aldaerak dakartzate, nahiz eta ordukoak bokal sudurkariak bide ziren (mitxelena 1961b: 48); cf. Zumarraga 9 miiocayti; Refranes y Sentencias 169 Mi gestoa da minago mintea baño, 271 Miyac çe bez buruen calte; garibai A53 Aguinean min dabenac miia ara, B31 Aguinean min daben-ac miña ara. lazarragak ez zuen sudurkaritasunik adierazi -ez sistematikoki, behintzat-, baina ematen du A10:7 miiau bezalakoetan bokal sudurkariak daudela. la noble merindad de Durango… (Sevilla, 1634) lanetik hartu zuen urkizuk uribarriko Andremariaren irudiarenistorioa, cf. larrakoetxea (1983istorioa, cf. larrakoetxea ( : 60, apud Altzibar 1993:</figDesc><table><row><cell>3.4.2. Hizkuntza-ezaugarriez 41 1-1 biar. de</cell></row></table><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asjuiSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18814</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>/www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18814 26 serafinem serafinà. Angiologia kristauaren arabera, kerubin eta tronokoekin batera, bederatzi koroetako lehenengoak dira serafinak, zerutarren hierarkian goi-mailako lekua dutenak. 29 parebague au. «Bage» nahiz «bagarik» darabiltza urkizuk. Bertso-lerroak osatzeko silaba-kopuruak izan dezake eraginik baten eta bestearen arteko hautuan. 30 izan cedinzat. Helburua are gehiago azpimarratzeko, subjuntiboari destinatiboko -tzat gehituta sortutako formarekin: hainbat euskalkitan ageri da garai zaharrean, baina ematen du Bizkai aldean gorde dela ondoena. ikus Zavalaren (1848: 26) eta Azkueren (1925: 560) azalpenak, eta rosek (2004) mendebaleko tradizioan jasotako adibide andana. 32 jaúbea eta jauna. Aldaera arrunta da jaube bizkaieraz, nahiz eta testu batzuetan (kapanagarenean, esaterako) jabe ere agertu. Bertso-lerro honetan ematen du jaun eta jabe esapidea baliatu zuela urkizuk, baina errimatzeko buelta eman ziola.</figDesc><table><row><cell>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992</cell><cell>ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201</cell></row><row><cell>http:/</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>33-2 pagadú zeinque. Partizipio eta guzti, kopletako adibide guztietan bezala. Bide batez, partizipioa osorik emanik (hots, -adu &gt; -au bihurtu barik) silaba bat gehiago lortzen da bertso-lerroa osatzeko (-au bihurtutakoak sarri agertzen dira 1737ko lanean: 5 alcanzauco dogula, 14 condenau eben, 34 acordau zaitèz eta abar). 34 onguina. Bizkaiko tradizioan, xviii. mendetik aurrera agertzen da batez ere (Bizenta mogel, Pedro Astarloa, Añibarro, Busturiako katixima…). ematen du Hego euskal Herrian xviii. mendearen erdialdetik aurrera zabalago ibili zela esanahi bertsuko ongile (OEH s.v. ongin eta ongile). 37-1 veretu 'bere egin'. Sarriago agertu izan da ipar euskal Herriko testuetan, baina Hegoaldean ere badago: Bizkai erdialde-ekialdeko Bertso bizkaitarrak sortan, kasurako: 18 Romanoac logradu eban / intentoaren erdia, / beretutea Probintzia. xix. mendeko bizkaitar klasikoetan ere agertzen da. 37-2 azqùero. Bizkaiko testu zaharrenetan eta lazarragarenean ageri den aldaera zaharra da. durango aldeko testu zaharren artean ezkero da aldaera bakarra, Zubialezamizenean (birritan dago ezkero, eta beste bitan azkero) eta urkizuren 1737koan izan ezik (behin dakar azkero, bederatzi ezkero-ren aurka). Bide batez, urkizuren 37. bertso-lerro horretan denbora-esangura du egiturak. 39 ifinten ditú. -it-pluralgile soilaz. Bizkaiko eta Arabako lehenengo testuetarik agertzen da pluralgile horren ahultasuna: testu labur batzuetan -it-soilik dagoen arren (milia lasturko, Zumarragaren gutuna -halaber Barrutiaren antzerki-lana, xviii. mendekoa izanda-), xvi-xvii. mendeetan inprimatutako beste testu batzuetan iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 179-201 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18814 (Refranes y sentencias, Betolatza, kapanaga…) dituz lako forma pleonastikoak dira arruntenak. urkizuren 1737ko lanean, aitzitik, hirugarren pertsona singularretan ditu besterik ez dago (10 errezetan baditu, 21 jaquingo ditu, 23 arzen ditu), eta hirugarren pluralean dituez (22 yrabazico ditúez, 22 emendauco dituèz, 22 quènzen dituezala, 77 Cantauco-dituez). 46 41 ezin obèto empleadu leitè. «ezin»-en sintaxiaz eta partizipioaren eta aditzoinaren arteko oposizioaren galeraz ik. 6 puntua.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4"> Begiratu Akesolo (1981), esaterako. 5 udal-artxiboko agirietatik informazioa aterata txosten txiki bat sortu zen durangoko Artxiboaren historiaz, non urkizuren inguruko zenbait gorabehera jasotzen baitira.6  Ama Birjina errosariokoari eginiko eskaintza, aldiz, «d.l.V.» siglekin sinatu zuen: «Zerucò dá lurreco erreguina andia: yfinten da oin sagraduetan zeure esclaburic chicarrena. d. l. V.» (4. orrialdea).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">egun, eginbidean dugu 1737ko lanaren edizioa. Begiratu Zuloaga (prestatzen 1).8  Halere, 1737ko kopletan errepika osoa errepikatzen da bertso bakoitzaren ondoren, eta 1740koan errepikaren azken bi bertsoak zortziko bakoitzaren azken bi bertso-lerroak dira.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="12">http://www.memoriadigitalvasca.es/handle/10357/1699 [Azken kontsultaren data: 2015/12/20]. 13 http://www.charta.es/criterios-de-edicion-/ [Azken kontsultaren data: 2016/01/01]. 14 Zubimendi, J. r., 2004, Ortotipografia, Vitoria-gasteiz: eusko Jaurlaritza; mujika, A., 2008, Letra larriak erabiltzeko irizpideak, Vitoria-gasteiz: eusko Jaurlaritza; garzia, J., 2014, Puntuazioa egoki erabiltzeko gida: oinarriak, jarraibideak eta aholkuak, Vitoria-gasteiz: eusko Jaurlaritza.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="40">Zehazki, Corpus del Nuevo Diccionario Histórico del Español-en (3.1. bertsioa) aurkitu ditugu. interneten kontsulta daiteke: http://web.frl.es/cndHe/view/inicioexterno.view [Azken kontsultaren data: 2015/11/09].</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Uribarrico. uribarriko Andra mariaren basilikaz ari da. xiv. mendean eraiki zen, eta tartean hainbat zaharberritze-lan egin dira. durangoko erdigune historikoan dago gaur egun ere, eta euskal Herriko arkupe handienetakoa duelako da ezagun, besteak beste. Arandoñoko dorre zaharrari zeutsola eraiki zuten, dorrea bera kanpandorre bihurturik. 4 Assumcinoeco. mitxelenak zioenez (FHV 122), gaztelaniaz -ión amaiera duten hitzak emateko, mendebaleko testu zaharretan -ĩo, -iñoe eta -iño ageri dira. urkizuren kopletan, durango aldeko testu zaharretan eta egungo hizkeretan bezala, -iño da (ia) bakar: 5 devociñoac, 46 devociñoa, 48 peticiñoa. Aitzitik, -iñoe besterik ez dago errepikako assumcinoeco berba horretan. 5 Manso Lopez. manso edo munio lópez. Bizkaiko kronika zaharren arabera, Jaun Zuriaren semea izan zen, Bizkaiko jaunetan bigarrena (909-920), iruñeko Antso i garcésen alaba Velasquitaren senarra eta iñigo lopezen aita. Altzibarren arabera (1993: 43, 26. oin-oharra), gonzalo de otaloraren Micrología del assiento 41 Hasierako zenbakiak gure edizioko bertso-lerroenak dira. 42 29 parebagueau eta 31 nobleau direla eta, begiratu iruzkin linguistikoko § 23-2 puntua.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">vere. testu osoan edutezko izenorde indartuak besterik ez dira agertzen, eta aurreko garaietan indarrean zegoen linschmann-Aresti legeak irudikatutako oposizioa izenorde indartuen alde neutralizaturik dago: 13 Cumplidú ez eban vere gustubá, baina baita 49 agaiti zara elejà onetan / gueùre patrona eguina. 9 aztu ze cidim 'ahaztu ez zedin'. Aginterako eta subjuntiboko formetan, ze ohiko aldaera da mendebaleko euskara zaharrean -lazarragarenean aginterakoak dira adibide guztiak-. durango aldeko testuetan, kapanagak baditu 9 bat ze (bide batez, orrialde bertsuetan -4, 38, 123-126 eta 155-), baina askoz gehiago dira ez-ak (40 bat). guk, bestalde, Altzibarrek (1993: 41, 11. oin-oharra) ez bezala, ez dakusagu aoristorik aztu ze cidim horretan, ezpada subjuntibo arrunta.indikatiboaz kanpoko formetan, partizipioaren eta aditzoinaren arteko oposizioa lehenengoaren alde neutralizatuta agertzen da: 9 aztu ze cidim, 41 empleadu leitè.43 43 kanpo utzi ditugu egin dutenak: «Egin laguntzaileak guziz alderantzizko garapena erakusten du. Hastapenetik partizipioa du nagusi eta aditzoina salbuespen. mende eta eremu guzietako -tu-dun aditzen datuak bildurik, ikusten dugu agerraldien % 94,3an partizipioa dugula, eta % 5,7an baizik ez aditzoina. gure ustez, datu hauek erakusten digute egin laguntzailearekilako perifrasiaren jatorrizko forma [partizipioa + egin] gisakoa zela, eta aditzoinaren erabilera egitura horretan bigarrenkaria dela, *edin eta bereziki *ezan laguntzaileekilako analogiaz sortua» (mounole 2007: 82).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="24">ondo debotèa. [ondo + adjektiboa] egituran, ondo-ren esanahia 'oso' da. Bestalde, izenondoa femeninoa da, Bizkaiko tradizioaren bidetik (ik. zenbait salbuespen urgell 2001: xci lanean). 45 urkizuren 1737ko lanean ohikoena da erakuslea izenkiari itsatsirik agertzea: 17 aldiz aurkitu dugu -au lotuta eta 3 aldiz bereizita; onetan beti agertzen da lotuta; onec lotuta 22 aldiz eta bereizita behin; orrén behin besterik ez dugu aurkitu, eta bereizita agertzen da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="50">1740ko kopletan ez dago arrastorik, baina badirudi 1737koetako Amudiiòac, andi·iá, ezín zinaiio eta parekoek i bokalerdiaren osteko epentesia adierazten dutela, gerora ere durango aldean ezagutu dugunez.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">. Eranskinak: 1740ko lanaren portada eta koplak</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18814</idno>
		<idno>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18814" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="179" to="201" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">kapanagarenean ere bietarik daude: Betolatza arabarrak bezala, -r-dutenak nahiz ez dutenak dakartza (castaños 1957: 61). 48 urkizuren 1737ko liburuan oso arruntak dira -r-gabeko genitiboak, nahiz eta bestelakorik ere baden</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>20 noberèn, 79 jaubearen, 80 aitaren, 81 gozòren eta abar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ohikoagoa da bizkaieraz gipuzkeraz baino, eta durango aldeko testuetan aipatzekoa da kapanagak sarri erabili zuela: i Leenagoco demporetaco Gentilac iauna (esan gura dot) Ez euquenac Iaungoico eguiazcoen ezauteric, cireanac doctoac, eta iaquinac euren legue falsoan, ceinda gordetan ebeen ain piedade andiagaz…; 33 Zerren daucan gloria iguala zeinda aiteac, iangoico dan partez, eta guizon dan partez andiagoa, ceinda bestec edugui alleian…; 96 Ea ceimbat bider jasarri dan peliburuan, ez ençuteco, cerren egon çan vtra verandugaiño bere erruz, ceinda içançan suertea idaraiteco meçea… «Zeinegaz eta» aldaera ere badakar mañariarrak: 138 Cinguluac (ceinegaz eta lotuten dan guerriti Sacerdotea) eracusten deuscu…, 138 Manipuluac (ceinda da escubitur esquerrecoan Sacerdotean ifinten dabena) eracusten deuscu…, 141 Eta veste Altaraco ornimentac eracusten deuscue ereuerencia, eta garuitasuna, ceinegaz eta Meça esan beardan… 57-1 baya &apos;baina&apos;. Aldaera orokorra da bizkaiera zaharrean, baina durango aldeko testuetan baea da aldaera arruntena kapanagarenean, eta Zubia-lezamizenean ere behin ageri da: 424 sentidu eben bere grandecen virtutea: baea jasi çan Abraanen Senura edo Santuen limbura. lazarragak baina, baña eta baia zituen, eta urkizuren kopletan ere baya eta baiña agertzen dira. 57-2 baquigu &apos;badakigu&apos;. Ba-aurrizkiaren uzkurdurak ohikoak dira bizkaiera zaharreko testuetarik (ik. lakarra 1984b: 137-138). kasu honetan, baieztapenari dagokio. cf. kapanagaren adibideok: 26 Credoa eta articuluac gauza bat vira, 27 Bauco Iaungoicoac gorpuceen erudia gu leguez, 38 Bago beste oraçiñoric Pater nosterrez ostean, 47 Pecatuba bearra gauza guichitan edo vear direanetan eguina. 57-3 zariana &apos;zarena&apos;, &apos;zarela&apos;. a + a &gt; ea disimilazioarekin; ohikoa da mendebal zabalean lehenengo testuetarik (baina ez landucciren hiztegian). ea &gt; ia bihurturik dugu mendebalean xviii. mendeaz geroztiko zenbait testutan. 49 Bide batez, -(a)na da menderagailua, ez -(a)la. 66-1 ain. Bizkaiko testu zaharretan ain da aldaera arrunta, baina mikoleta bilbotarrak behin baino gehiagotan azaltzen du aen zaharragoa, eta urkizuk ere biak baliatu zituen 1737ko lanean. 48 castañosek berak elizaren hizkerarekin lotzen du -r-mantentzea / ez mantentzea: «el examen de los textos parece indicar que las formas con -r-, más antiguas, están mantenidas por tradición eclesiástica; aparecen al menos en aquellas partes en que el respeto al texto fijado debe ser mayor</title>
		<idno>agaiti &apos;huragaitik&apos;. motibatiboko aldaera zaharrarekin. 55</idno>
		<ptr target="horiizangogenukeea&gt;iaaldaketarenlekukotzazaharrenetarikobatmendebalzaba-lean" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">zeinda uste dogun &apos;zein eta uste dugun&apos;. izenordain erlatiboa da zeinda, eta mendeko perpausak -n du (ez da beti hala izaten). OEHren arabera (s.v. zein)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
			<biblScope unit="page" from="179" to="201" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Halere, lazarragaren testuetan ere -r-dutenak nahiz ez dutenak aurki daitezke singularrean eta mugagabean. 49 lazarragarenean ere behin ageri da dirian; zehazki, estibaliz Sasiolakoaren testuan. gorabehera grafikoa ez bada. hurrengo lekukotzak, gainera, berrehun urte beranduagokoak dira. iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18814</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18814" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Batez ere ipar euskal Herriko tradizioan erabiltzen da ongi egile. Bidasoaz hegoaldera Baztango xviii. mendeko testu batean, nafarroako bizpahiru egilerengan eta irazuztarenean besterik ez da agertzen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>66-2 ongui eguilla. OEH s.v. ongi-egile</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">mendeaz geroztik daude ongil(l)e eta ongil(l)a, eta kasu honetan ez dakigu urkizuk ez ote zuen bigarren hori moldatu, forma luzatuz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bizkaiko</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>oraingoan ere bertso-lerroaren neurrira egokitzeko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arzadunen dotrinaren lehenengo edizioa (1731) eta urkizurena 1737ko lana erkatzea besterik ez dago horretaz jabetzeko: bigarrena modernoago agertzen da hainbat puntutan, eta ez du ematen sei urteko tarte eskasean sortutako berrikuntzak direnik: berea idaztean, eredu zaharkituagoa edo kontserbatzaileagoa hautatu zuen Arzadunek (gogora dezagun «Aita gurea» emateko kapanagarekin egin zuela bat), itxuraz herriko hizkeran arrunt izan behar zuten erabilera berriak baztertuz: besteak beste, bokalismoa, kontsonantismoa eta izenaren morfologia ditugu gogoan halakoak aipatzean, eta halakoak berresten ditu Arzadunen beraren lanaren bigarren edizioak (1758), urkixok eta lakarrak nabarmendu zutenez, hainbat aldaketa azaldu baitzituen: bigarren edizioan, testua «gipuzkoartuta» ageri da (seguru asko, larramendiren gramatikaren eraginez), baina baita modernizatuta ere (lakarra 1984a: 180). urkizuren 1740ko kopletara etorrita, gertatu ohi denez, ezaugarri berriak zaharrekin nahastean agertzen dira, eta estilo-edo idazkera-hautuen eragina ere nabarmena da, bertsoz idatzi izanaren eragina agerikoa den bezala. koplei modernotasuna darie hainbat mailatan: ea disimilaziotik sortua da ia aldaera (ziur asko, sortua ez ezik, nagusi ere izango zen ordurako: gogoratu 1737ko lanean sarri erabiltzen dela eta 1740ko koplen errimaz aritzean aipatutakoak), eta gustubá zein deusuben bezalakoetan kontsonante epentetikoak daude, 50 ez dago bokal sudurkarien arrastorik (aurreko mendeetan miia &apos;mihia&apos; zena miña gisa ematen du durangarrak), amaieran -a duten hitzei hasieran -e duten morfemak eranstean ez dago ae zaharrik (alabaetaco &gt; alabetaco), genitiboa -r-eta guzti agertzen da, aditzoinaren eta partizipioaren arteko oposizioa erabat galdua da bigarrenaren alde, linschmann-Aresti legea ere neutralizatua da gerora ezagutu dugun joeraren alde, eta abar. Aurreko garaietan ohikoak ziren eta xviii. menderako Bizkaian oro har forma berriagoak gailenduta desagertzen ari ziren ezaugarri zaharrak ere baditu testuak. Bereziki aipagarriak dira aditzaren morfologiari lotutako bizpahiru forma: -it-pluralgilea besterik ez erabiltzea *edun-en hirugarren pertsonako laguntzaileetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ko Periodizazioari Jarraikiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskara Zaharretik Lehenengo Euskara Modernora Bitarteko Trantsizio-Sasoian</surname></persName>
		</author>
		<idno>4.3. Ondorioak alderdi linguistikoaz urkizuren lanak garai interesgarri batean argitaratu ziren: lakarra (1997: 516</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="179" to="201" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ditu vs dituz. *edin-en ahalerako leite hori leike edo leiteke bihurtu ez izana (halere, gogoan iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18814</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18814" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sintaxian, aipatzekoa da [aditz nagusia + ez + aditz laguntzailea] joskera zaharra perifrasian; lexikoan, bestalde, aginterako ze &apos;ez&apos; aldaera zaharra aipa daiteke. Behin baino gehiagotan esan dugunez, agerikoa da hala hizkuntzaren kontzientziak eta ezagutzak nola lana bertsoz idatzi izanak eragina izan zutela urkizuren hiz kun tzahautuetan. ematen du forma osoagoen alde egiteko eta, bide batez, ber tso-lerroan silaba gehiago betetzeko baliatu zituela -adu partizipioa (1737ko lanean ohikoa zen -au aldaera modernoa), baga &amp; bagarik bikotea, bacarrican erdialderagokoa, eta, beharbada, ongi egile, &lt; ongile berrinterpretatuz. Halakoek erakusten dute durangarrak ondo menderatzen zituela, gutxienez, bai Bizkaiko euskara, bai erdialderagokoa eta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Izan Behar Da Bertso-Lerroan Hankaluze Egingo Zukeela Bigarren Hori Sartuta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ziur asko, aurreko mendeetako euskal idazleren baten edo batzuen lana(k)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Language change. Progress or decay?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Aitchison</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<publisher>cambridge university Press</publisher>
			<biblScope unit="page">3</biblScope>
			<pubPlace>cambridge</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«d. l. urkizu errosarioko bertsoen egillea, durangarra, alkatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Akesolo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="61" to="67" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Altzibar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bizkaierazko idazle klasikoak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<publisher>Bizkaiko Foru Aldundia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Juan Antonio mogelen sermoiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Arejita</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Memoriae L. Mitxelena Magistri Sacrum (ASJUren gehigarriak 14), donostia: gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<editor>J. A. lakarra &amp; i. ruiz</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="277" to="300" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«euskararen dialekto zaharrak aztertzeko saioa: aitagureen mithridates baten deskribapena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hire bordatxoan. Txipi Ormaetxea omenduz, Bilbo: uPV/eHu</title>
		<editor>g. Aurrekoetxea &amp; P. Salaberri muñoa</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page" from="21" to="39" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mikoletaren modo breve de aprender la lengua vizcayna: edizio kritikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Manterola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Prestatzen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bartholomé riesgo &amp; montero. -, 1758 2 , Doctrina christianeen explicacinoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Arzadun</surname></persName>
		</author>
		<editor>martin Joseph de rada</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1731" />
			<pubPlace>Vitoria-gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Doctrina christianeen explicacinoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Morfología vasca, Bilbo: editorial Vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lazarraga eskuizkribua: edizioa eta azterketa (1.0), Vitoria-gasteiz: uPV/eHu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<idno>kon- tsulta: 2015/12/24</idno>
		<ptr target="&lt;http://www.lazarraga.com&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ca. 1602</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«the chronology of phonological change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Campbell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Castaños</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bibliographie Basque. notes et documents», RLPhC</title>
		<editor>e.c. Polomé</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berlin, new york</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>university Press</publisher>
			<date type="published" when="1901" />
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="107" to="136" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Research Guide on Language Change. mouton de gruyter</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«1721. urteko eibarko kopla zaharrak», Litterae Vasconicae 11, 9-33. kapanaga, m. otxoa de, 1656, Exposicion breue de la doctrina Christiana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Kaltzakorta</surname></persName>
		</author>
		<idno>berrarg. faksimilea: 2008</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<publisher>Juan de Azpiroz</publisher>
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: labayru ikastegia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dotrina cristiana edo cristinau dotrinea, s.l. kökeritz, H., 1953, Shakespeare&apos;s Pronunciation, new Haven: yale university Press</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Kardaberatz</surname></persName>
		</author>
		<idno>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="179" to="201" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ca 1762</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18814</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18814" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Acto para la nochebuena. texto y traducción» in ZZee, Gabonetako Ikuskizuna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<publisher>Arabako Foru Aldundia</publisher>
			<biblScope unit="page" from="75" to="126" />
			<pubPlace>Vitoria-gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-, 1984a</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bizkaiera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ablatiboaz</surname></persName>
		</author>
		<idno>ASJU 18:2, 91:183</idno>
		<title level="m">Symbolae Ludovico Mitxelena Septuagenario Oblatae</title>
		<editor>J. l. melena</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1045" to="1054" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«xvii. mendeko bulda bat bizkaieraz. Bilbo: uPV/eHu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">), 1992, 1685eko kopla zaharrak, eibar: ego ibarra. meillet, A., 1925, La méthode comparative en linguistique historique, oslo: H. Aschehoug &amp; co. mitxelena, k., 1955, «la doctrina cristiana de Betolaza (1596)», berrarg</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">OC XI, 187-204. -, 1958, «introducción al Dictionarium Linguae Cantabricae» berrarg. in OCXII</title>
		<meeting><address><addrLine>OC Vii</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="67" to="138" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Orotariko Euskal Hiztegia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le verbe basque ancien: étude philologique et diachronique. doktoretza-tesi argitaragabea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«lazarragaren gramatika», monumenta linguae Vasconum ii. Jardunaldietan aurkeztutako txostena</title>
		<meeting><address><addrLine>Vitoria-gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«el vascuence en los archivos municipales de guipúzcoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Doctrina Cristianea</title>
		<meeting><address><addrLine>Vitoria-gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1908" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="725" to="733" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>olaetxea, B., s.d. [1763. thomas robles &amp; navarro</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Padilla</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Krestomatia. Euskara Arkaikoa eta Zaharra ezagutzeko 50 testu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Linschmann-Aresti legea xvii., xviii. eta xix. mendeetako Durangaldeko euskaran, uPV/eHuko grAl argitaragabea. Zuz.: mikel martínez-Areta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Riol</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Ros</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Bizkaierako subjuntibo zaharrak: Hegoaldeko testigantzak», Litterae Vasconicae 9</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page" from="233" to="248" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«contribución al estudio y edición de textos antiguos vascos», ASJU 17:1, 69-212. ulibarri, k., 2010, «Viva Jesus dotrina: edizioa eta azterketa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>; «nire/Neure</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">lakarra &amp; Hualde (arg.), R. L. Trasken oroitzapenetan ikerketak euskalaritzaz eta hizkuntzalaritza historikoaz</title>
		<meeting><address><addrLine>Pedro Antonio Añibarro</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="921" to="948" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gueroco guero, Bilbo: euskaltzaindia. -, 2006, «Para la historia del sustantivo verbal en vasco. ASJU 40:1-2), donostia &amp; Bilbo: gFA-uPV/eHu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Liburu virgina santissimien errosario santuena, iruñea: J.J. martínez. -, 1740, Novena a Maria ss. señora nuestra, iruñea: Viuda de Alfonso Burguete</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1737</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verbo regular vascongado del dialecto vizcaino, donostia: ignacio ramón Baroja</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Zavala</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«el léxico de los refranes de garibay</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Zubiaur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Arzamendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="47" to="144" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">prestatzen 1, d.l. urkizuren Liburu virgina santissimien errosario santuena: edizioa eta hizkuntza-oharrak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
		<idno>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="179" to="201" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18814</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18814" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
