<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Pouvreauren Hiztegiaren antolakuntzaz On the organization of Pouvreau&apos;s dictionary Javier etxagibel universidad del País Vasco/euskal Herriko unibertsitatea uPV/eHu</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2018">2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Pouvreauren Hiztegiaren antolakuntzaz On the organization of Pouvreau&apos;s dictionary Javier etxagibel universidad del País Vasco/euskal Herriko unibertsitatea uPV/eHu</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="275" to="401"/>
							<date type="published" when="2018">2018</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:22+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In the research work Silvain Pouvreauren hiztegiaren iturriak eta testukritikaren metodologia (ASJu XLII-2, 2008, 69-118)  we studied the Pouvreau's literature and lexical sources with the support of the text criticism. Among the conclusions, we pointed out the need of going deep into the study of the mentioned written sources, and to approach to the aspects of the Pouvreau's lexicography that in the previous works carried out by several researchers had been insufficiently studied or remained unstudied, i.e. the dictionary patterns apart from Voltoire's one (ASJu XLIV-2, 2010, 221-278)  on what Pouvreau could based to prepare theirs, the structuration's process of the dictionary, their chronology, the gathered basque spoken testimonies, evolution with the time of dictionary's entries and subentries, and so on. These objectives prompted us to carry out with the aid in this occasion the metalexicography and the text criticism, the doctoral thesis called Pouvreauren hiztegia testukritika eta metalexikografiaren argitan that we defended in november of 2014.</p><p>In this number of ASJu we present the section of the thesis Pouvreauren hiztegiaren antolakuntza that is divided in three subsections: i) about dictionary' structure, i.e. macro and microstructure ii) about French lexicography pattern, i.e. traces of the French lexicographers Voltoire, Oudin and Nicot in the Pouvreau's dictionary. iii) about structuration of the dictionary.</p><p>The main results we have obtained are the following: the nomenclature is organized in an ethymological order as that Nicot's dictionary has. Regarding the microstructure, our results are not conclusive, because Pouvreau's original manuscript has a lot of marginal entries, Spanish equivalents, proverbes and so on, that difficult to draw out any final conclusion. On the other hand, Nicot's and Oudin's dictionaries were the main patterns that Pouvreau utilized to organize theirs, at a greater extent than Voltoire's one. In efect, it looks like Pouvreau consulted the two dictionaries simultaneously, but choosing the ethymological order of the Nicot's one as the guide. Finally, and according with our hypothesis Pouvreau utilized mainly two starting languages to structure their dictionary: i) French: on one hand looking for the correspondant Basque equivalents to Nicot's and Oudin's entries, and on the other hand, but an a more little extent by incorporating as entries several terms from he himself translated texts from French to Basque, ii) Basque: incorporating Basque authors' and spoken testimonies. JAVier etXAgiBel iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sarrera</head><p>Silvain Pouvreauren xvii. mendeko hiztegiak euskalarien arreta erakarri du gutxienez Humboldt-ek haren eskuizkribuaren berri hedatu zuenetik. Hau dela eta, bertako lekukotasunak xix. mendetik aurrerako euskal hiztegietan errepikatuak eta euskal idazleek erabiliak izan dira. ikerketaren <ref type="bibr">aldetik, urquijok (1909, 1910)</ref>, <ref type="bibr">Vinson-ek (1910a</ref><ref type="bibr">Vinson-ek ( ), mitxelenak (1961</ref>, <ref type="bibr">Bilbaok (1992</ref><ref type="bibr">Bilbaok ( ) eta lakarrak (1995</ref>, besteak beste, hiztegiaren funtsezko alderdiak azaldu dituzte. Hala eta guztiz ere, eskuizkribu garrantzizko horrek gaur egun ere argitaragabe dirau. Bada edizio saio interesgarri bat <ref type="bibr">(kerejeta 2003)</ref>, baina, zoritxarrez, egileak ez zuen amaitzerik izan eta bere ahalegina ere isilean gelditu da.</p><p>2008ko azaroan defendatu genuen Silvain Pouvreauren hiztegiaren iturriak eta testukritikaren metodologia tesinan, testukritika erabiliaz, Pouvreauren euskal iturri idatziak aztertu genituen. ikerlan horren ondorioetan adierazi genuenez Pouvreauren hiztegigintzan hainbat alderdi ikertu gabe geratu ziren, eta alderdi horietan sakontzea jarri genuen helburu Pouvreauren hiztegia testukritika eta metalexikografiaren argitan izenburudun tesian. 1 oraingo honetan testukritika eta metalexikografiaz baliatuta Pouvreauren iturri idatziak xehekiago miatzeaz eta erabili ahal izan zituen gainerako iturriak arakatzeaz gain, aztertu gabe (edo gutxi aztertuak) diren alderdietan jarri genuen arreta: hiztegiaren eredua(k), gauzatze prozesua, kronologia eta egitura, euskal iturri idatziez bestelako iturriak, hiztegiko lekukotasunen bilakaera denboran zehar, hiztegigilearen iturriekiko jokabidea, etab.</p><p>Hasieratik A eskuizkribua hartu genuen gure azterketaren oinarri nagusitzat, hiru eskuizkribuetan osatuena baita eta bertan ageri baitira iturriei buruzko erreferentzia gehienak. ezarritako helburuetara heltzeko oso luze joko zukeen A eskuizkribuaren edizio osoa egin beharrean, A, B, c, d, i, V eta X letren sarrerek osatutako tamaina handiko lagin batez (%44) baliatzea erabaki genuen, horrela jokatuz eskuizkribu osoari estrapolatu geniezazkiokeen datu nahiko fidagarriak lortuko genituela iritzita. letren aukeraketari dagokionez ondokoa esan behar da: lehenbiziko lau letretan aurkitzen dira oudinen hiztegitik ateratako gaztelaniazko baliokide gehienak; horrenbestez, letra horiek Pouvreauren balizko hiztegi laukoitzaren eredutik hurbilenak dira. Bestalde, c, i eta V letra bikoitzak dira, hurrenez hurren c eta Z, i eta J, eta u eta V elkarrekin emanak baitira. Azkenik, i eta V aukeratzeko beste arrazoi bat ere bada: hiztegiaren erdialdeko eta azkenengo letrak direnez, haien azterketaz eskuizkribuaren argazki osoagoa lortzea, kontuan harturik hiztegigileek maiz ez dutela hiztegia hasi eta buka berdin egiten. <ref type="bibr">2</ref> ASJU-ren ale honetan aurkezten dugun lana «Pouvreauren hiztegiaren antolakuntza» izenburudun tesiaren atalari dagokio, eta hiru azpiatal nagusitan banatzen da: i) Hiztegiaren egituraz; ii) Hiztegigile frantsesen ereduaz; iii) Hiztegiaren eraketaz. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I.1.1. Antolakuntza orokorra</head><p>Aurreko taulan ikusten denez A eskuizkribuko hiztegia 4 rº orrialdetik 213 rº orrialderaino hedatzen da. guztira 14.348 sarrera ditu; horietarik gure laginari ( § 0) 6.388 dagozkio, hots, %44,52. garbi dago behin betiko balizko hiztegiaren zirriborrotzat hartu behar dela. izan ere, Pouvreauk hasierako zutabe bakarreko euskarafran tses hiztegiari alboetan eta sarrera lerroen artean hiztegi hirukoitz ( § iii) bilakatzeko behar zituen oudin-en gaztelaniazko ordainak eta errefrauak erantsi zizkion, A eskuizkribua zirriborro bihurtuta. nomenklaturaren antolakuntzan, oro har, nicot-en hiztegi etimologikoaren eredua erabili zuen ( § ii.2.4), hots, sarrera buruak alfabeto ordenaren arabera antolatuta eta bakoitzarekin etimologikoki lotutako hitzak eta esapideak azpisarrera modura haren ondoren kokatuta. Hau da:</p><p>-Sarrera artean hutsunea dago, eransketek tarte hori betetzen dutenean izan ezik. -Sarrera buruaren hasierako letra larria da, baina baita azpisarrera batzuena ere.</p><p>Beraz, sarreraren buruan egoteaz beste ezerk ez du bereizten grafikoki. -lerrokadak sangraturik gabekoak dira.</p><p>-eskuarki sarrera-azpisarrerak lerro bakarrekoak dira. Salbuespenak dira lerro bat baino gehiago betetzen duten oihenarten atsotitz elebidun gehienak, oudin-en errefrauak eta zenbait aipu luze.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I.2. Mikroegitura</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I.2.1. Sarrera kanonikoaren nolakotasuna</head><p>Pouvreauren sarrera kanonikoa sarrera konplexu bat da. Alde batetik, haren antolakuntza etimologikoari dagokionez, sarrera buruaren azpian agertzen dira berak haren familia etimologikotzat jo dituen hitz guztiak. Bestetik, hauek ere lerrokada bana hartuz, sarrera buruaren zein azpisarreren adibideak eta bestelako esapideak, errefrauak barne. makrosarrera horren barruko osagai bakoitzaren egiturari dagokionez, A eskuizkribuak dituen eransketak kontuan harturik ezin daiteke sarrera kanoniko orokor batez hitz egin. eransketarik ez duten sarrerei dagokienez, sarrera kanoniko bakarra jatorriko hiztegi elebidunari legokioke, eta euskal sarrera buruak, haren sinonimo edota aldaerak eta frantsesezko ordainak (edo ordainek) osatuko lukete. gainerako kasuak haren gainean egindako eransketak dira eta halakoetan soilik joeraz hitz egin daiteke:</p><p>-Sarrera edo azpisarrera burua erreferentziaduna bada, erreferentzia haren ondoren izaten da, baina soilik joera da, ez baitago arau finkorik, izan ere, zenbaitetan erreferentziak ordainen ondoren agertzen dira, esaterako, «Alga. Sarrera honetan ere Beira-ri dagokion oihenarten atsotitza lekuz kanpo da, ziurrenik azken orduko eransketa izateagatik. izan ere, eransketak ahal zituen lekuetan ezartzen zituen, beharbada A eskuizkribua garbira pasatzean berrantolatzeko asmoz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I.2.5. Markatzea</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I.2.5.1. Gramatika laburdurak</head><p>Pouvreauk ia ez zuen gramatika laburdurarik erabili. 9 Salbuespen gisa, «aduerbe» marka zein «adu.» laburdura aurkitu dugu ondoko hiru sarreretan: «Azpian.</p><p>2. pian. adu. dessous», «Aurthen. aduerbe. cette année», «iaz. adu. l'année passé». Bestalde, adizki trinko batzuk «anomal» laburduraz markatuak dira, ziurrenik irregular direla adierazteko, 10 hala nola «Badacusat. anomal d'icustea», «Badaidit. anomal.», «Badaritçat. anomal.», «Bethor bethoz. anomal d'ethortcea», «Bit. anomal d'emaitea», «Çatchezte hari. anomal d'itchequitcea». ostera, beste batzuk markatu gabe dira: «daguidanz. en la gram», «dançut. en la gram. ençutea», «darrait. il me suit», etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I.2.5.2. Erreferentziadun lekukotasunen laburdurak</head><p>Pouvreauk autoreen erreferentziak ematen ditu, baina ez sistematikoki, hots, zenbaitetan autoreen laburdurak bildu beharrean lekukotasunak testuetan agertzen diren orrialdeen zenbakiak, bertseten erreferentziak edo atsotitzen zenbakiak darabiltza. <ref type="bibr">Vinson-en, urkijoren, mitxelenaren eta kerejetaren ikerlanei esker (etxagibel 2014: 18-19)</ref>, salbuespen batzuk izan ezik, 11 erreferentziak egiaztatuak dira. laburduren sistema bera ere ez da sistematikoa:</p><p>-Axular: a. eskuarki letra xehez idatzia, baina badira salbuespenak, hala nola "Afentcea. A.", "Bat bedera bere guiçara, ançora eta moldera minço da. Ax."  <ref type="bibr">(etxagibel 2014: 201)</ref>. Pouvreauren lekukotasun goiztar hau erantsi behar zaio, beraz, trinkoak irregularrak zirela uste izan zuten gramatikagileen zerrenda luzeari: «Aditz bakunen eta konposatuen -nahiago bada, trinko eta perifrastikoen-antzinatasun eta jatortasunaren arazoan, gauza jakina da, geroztik eta xix. mendera arte jarrera nagusia izango dena ezartzen du larramendik (1729: 44-45); hots, adizki konposatuak dira erregularrak <ref type="bibr">eta, beraz, jatorrak, eta bakunak irregularrak» (gómez 2008: 340)</ref>. <ref type="bibr">11</ref> Badira a. laburduradun lekukotasunak Guero-n aurkitzen ez direnak <ref type="bibr">(etxagibel 2014: 186-187)</ref>. Halaber, oraingoz ezin izan da frogatu h. laburduradun lekukotasun guztiak Harizmendirenak direnik <ref type="bibr">(etxagibel 2014: 273-275)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I.2.5.5. Gramatikaren erreferentziak</head><p>Batzuetan «v. […] en la gram.» «v. gram.» edo «voyez en la gram.» bezalako laburdurak agertzen dira: «nekasalea. v. la gram.» (salea), «noa. je vay. v. ioaitea, en la gram.», «nuque. j'aurois. Voyez dut en içaitea dans la gram.» gramatikari erreferentzia egiten dioten laburdura horiek ez dira aurkitzen B eskuizkribuko gramatikaren ataletan. <ref type="bibr">13</ref> Horregatik, ez dago esaterik Pouvreauk A eskuizkribuari ekin baino lehen jadanik gramatika prestatua zuen edo soilik buruan zuen egitasmoa zen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I.2.5.6. Bidalketa-deiak</head><p>Bidalketa-deiak eskuarki v. laburdurarekin (Voyez) adierazten dira: «Arbalda v. aluarda. baste d'asne», «lizlarrua. peau de certain poisson pour polir le bois. v. liça».</p><p>Horrezaz gain, oso gutxitan i[nfra] eta S[upra] agertzen dira sarreren baten aldamenean irakurlearen arreta gorago edo beherago eramateko. esaterako, zutabearen ezkerretara diren «issuntcea. e. <ref type="bibr">[…]</ref>. mulctare» eta «issuna. issuntza. mulcta» (i ssuntcea) sarreren azpian S baten zirrimarra agertzen da orrialde bereko lerro batzuen ondoren diren «isuna. B. amende pecuniaire» eta «isuntcea» sarreretara bidaltzeko. Agian bere buruarentzako oharrak baino ez dira. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>II. Hiztegigile frantsesen ereduaz</head><p>Hiztegigileen artean kopiaketa oso arrunta izan da. malkiel-i jarraituta mitxelenak egindako baieztapena bildu du lakarrak <ref type="bibr">(1991: 218)</ref>: «kopiaketa gaitzesgarri bainoago ohitura arrunt da eremu horretan <ref type="bibr">[hiztegigintzan]</ref>, zintzoenak beren zorrak aitortuz baina, aipamenetara zaletu gabeek nola, mailebatuaz hartzekodunengandik». ohitura horren adibide bikaina da oudin-ena, lakarrak aipatu zuenez:</p><p>Bere hiztegia osatzeko oudinek Pallet, Hornkens eta covarrubias erabili zituela erakutsi zuten <ref type="bibr">cooper-ek (1960a, 1962)</ref> eta <ref type="bibr">Verdonk-ek (1979)</ref>; beranduago guerrerok (1988: 502hh) nebrija gehitu du haren iturrien zerrendan, izan ere Pallet, Hornkens eta covarrubiasek nebrijarengan jaso ez zituztenak hartzen baititu oudinek <ref type="bibr">(lakarra 1995: 24-25</ref>  <ref type="bibr">16</ref> gure laginean Tresor-en gaztelaniazko ordainak dituzten A eskuizkribuko euskal sarrerak 400 dira ( § Vii.2), gehienak A letran, oudin-en hiztegiaren erabilera sistematikoari ekin eta bukatu gabe utzi zuelako seinale, beharbada.</p><p>Aipatutako horietaz bestalde, Pouvreauk euskal ordainik gabe -ziurrenik haien euskal ordainak bilatzeko asmoz-Tresor-en frantses-espainol aletik beste 21 sarrera jaso zituen ( § Vii.3).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>II.2.2. Oudin-en refranes o Proverbios españoles traduzidos en lengua Francesa</head><p>Pablo-ren arabera <ref type="formula" target="#formula_0">(2007)</ref>  Pouvreauk erabilitako edizioari (edo edizioei) buruz oraingoz ez dago ezer jakiterik. 17 A eskuizkribuan oudin-en errefrau guztiak orri ertzean kokatuak edo zutabean lerro artean txertatuak agertzen dira, hots, hiztegiaren lehen idazketaren ondoren erantsi ziren. ez dakigu zein izan ziren Pouvreauren irizpideak edota zergatikoak sarrerak eta haiei dagozkien errefrauak aukeratzerakoan, baina kontua da lagin osoan zehar antzeratsu sakabanatuak direla, oudin-en gaztelaniazko ordainak ez bezala. eskuarki, errefrauak hitzez hitz kopiatu zituen, nahiz eta zenbaitetan zertxobait aldatu edota laburtu. laginean 88 sarreratan 144 errefrau jasotzen dira ( § Vii.4); horietarik 48 euskaratuak dira -ziurrenik, Pouvreauk berak itzuliak-. <ref type="bibr">-k (1977)</ref>  haietan ongien islatzen delako Pouvreauren erabilera. 22 -Zenbaitetan Pouvreauk -batez ere asmatuak bide diren euskal eratorrietanez zituen bildu jatorrizko frantsesezko baliokideak, alegia, A eskuizkribuan frantsesezko hitzei legozkiekeen euskal ordainak bakarrik jaso zituen. 23 Adibi-21 nicot-en hiztegiaren kasuan edozein frantsesezko ordainetarako agertzen den orrialdearen zenbakia jaso dugu; berriz, oudin-en kasuan ezin izan dugu gauza bera egin erabilitako edizioan orrialdeak zenbakirik gabe agertzen direlako. <ref type="bibr">22</ref> Horrek ez du esan nahi nicot edota oudin-en sarrerei legozkiekeen lagineko sarrera guztiak aztertu ditugunik: ziurrenik banan-banako azterketa eginez gero berriak agertuko lirateke. <ref type="bibr">23</ref>  Hiztegia antolatzen ez dakigu zehazki noiz hasi zen, baina kontuan harturik A eskuizkribuko laginean Guiristinoaren Dotrina liburutik jaso zuen lekukotasun esklusiboen kopuru urria, Philotea-koekin alderatuta (etxagibel 2014: 334), ematen du 1656. urtetik aurrera, hots, Dotrina argitaratu ondoren ekingo ziola antolaketa lanari. Hiztegiko antolaketa hasi zenean ez dago dudarik Pouvreauren euskarria Voltoire-ren L'Interprect edota Thresora izan zela, 31 garaiko frantses-euskara hiztegi bakarra izanik, berea antolatzeko oinarrizko hezurduratzat hartu bide baitzuen ( § ii.1), hori bai, euskara-frantses hiztegiaren norabideak eskatu bezala alderantzizko ordenan jarrita, hots, Voltoire-renean xede-hizkuntza zen euskara iturri-hizkuntza bihurtuta. nomenklatura handiagotzeko, besterik ezean, alderantzizko bideaz baliatu zen, hots, nicot-en edota oudin-en frantsesezko nomenklaturari euskal ordainak emateaz, eta horretan dudarik gabe dagoeneko Guiristinoaren Dotrina burutzeko lagungarri izango zitzaion leizarragaren Testamentu Berria beste euskal autoreen testuak baino askoz funtsezkoagoa suertatuko zitzaion <ref type="bibr">(etxagibel 2014: 178-179)</ref>. 32 izan ere, euskarazko bertsetak irakurri ahala Testamentu Berria-ren frantsesezko bertsioren batez 33 edota Vulgata-z lagunduta nicot-en edota oudin-en hiztegietako sarreretan leizarragaren arabera haiei zegozkien euskal ordainak erantsi baitzitzakeen. Hiztegiaren antolakuntzan frantsesezko hiztegiez gain Pouvreauk berak euskaratutako frantsesezko testuak ere erabili zituen helburu berarekin <ref type="bibr">(etxagibel 2014: 155-157)</ref>. Baina, frantsesa ez zen abiahizkuntza bakarra izan, euskara, gaztelania eta latina ere erabili baitzituen ondoan azaltzen denez. nezko ordainik gabe agertzea, eta are esanguratsuagoa da gure laginean agertzen diren Imitacionea-n esklusiboki erabilitako 22 lekukotasun latinezko ordainik gabe izatea (etxagibel 2014: 321-327). A eskuizkribua antolatzen eta Imitacionea euskaratzen ari zenean Pouvreauren asmoa hiztegi laukoitza egitea izan balitz, zentzuzkoena lirudike latinezko ordainak jasotzeak. Horregatik, pentsatzekoa da hiztegi laukoitzarena beranduago otu zitzaiola. Bilbaoren arabera (1992: 341) ziurrenik c eskuizkribua 1665eko maiatzaren 12a eta abuztua bitartean idatzia izan zen. 31 gure hipotesiaren ildoan, hiztegia antolatzen hasi zeneko Voltoirerenaz gain soilik oihenarten Notitia-ko gaztelania-euskara hitz zerrenda etimologikoa ezagutu ahal izan zuen: izan ere, Les Prouerbes euskara-frantsesezko paremiologia bilduma 1657an argitaratu zen, eta ematen du etxeberriren hiztegia 1663-1665 tartean eskuratu zuela oihenarten bitartez <ref type="bibr">(etxagibel 2014: 201-211</ref> Alocacera sarreran, «loüagier», «loüage» eta «donner à loüage»-ri leizarragaren Alocacera, Alocairua eta Alocaïruan emaitea esleitu zizkien, hurrenez hurren. Berriz, «prendre à loüage»-rako ez zuen euskal baliokiderik iturrietan aurkitu, nonbait, eta itzultzera mugatu zen. Azkenik, sarrera osatzeko leizarragaren Alocatcea erantsi zuen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>II.3. Nicot-en aztarna Pouvreaurengan</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Wooldridge</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A eskuizkribua Nicot Oudin</head><p>Aratza </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="8.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A eskuizkribua Nicot Oudin</head><p>Baicen (FHl: eZ). sinon. postponitur. Sinon. Sinon. ni baicen. sinon moy.</p><p>Sinon moy, que moy. ezta baicen (FHl: eZ).</p><p>il n'y a point d'exception.</p><p>«Sinon»-i Baicen egokitu zion. Berriz, «sinon moy» itzultzera mugatu zen, antza denez. Azkenik, etxeberriren aipua osagarri sartu zuen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="9.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A eskuizkribua Nicot Oudin</head><p>Banqueta <ref type="formula" target="#formula_0">(</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="11.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A eskuizkribua Voltoire</head><p>Iaka, gippoina. pourpoint. pourpoint, iaqua edo giponya. oyala jakataco. a. estoffe pour faire vn pourpoint. iakagaya (neolog). de quoy faire vn pourpoint.</p><p>Voltoire-ren sarrera osatzeko Axularren aipuaz gainera berak asmatutakoa bide den Iakagaya eta dagokion frantsesezko ordaina erantsi zituen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="12.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A eskuizkribua Nicot Oudin</head><p>Içaria, neurria (FHl: lç testuetan euskal ordainik aurkitu ezean, ahozko hizkuntzara edo neologismoetara jotzen zuen:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="13.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A eskuizkribua Nicot Oudin</head><p>Armendola (Ahoz). amende. fruit. Amande. Amande. Armendolondoa (neolog/Phil), armendolatcea (neolog). Amendier Amandier.</p><p>Amandier. Armendoladia (neolog). lieu planté d'amendiers.</p><p>Amendaye.</p><p>«Amande», «amandier» eta «amendaye»-rako, hurrenez hurren, ahozko Armendola eta berak asmatuak bide diren Armendolondoa / Armendolatcea eta Armendoladia aukeratu zituen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="14.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A eskuizkribua Nicot Oudin</head><p>«Volerie»-rako ahozko fosildua 34 bide den Arrogaceria aukeratu zuen. «Voler»-en baliokidea etxeberrirengan aurkitu zuen eta «voleur»-i ziurrenik berak asmatutako Arrogaria eta Arrogatçaillea esleitu zizkion.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="15.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A eskuizkribua Nicot Oudin</head><p>Debauxqueria <ref type="formula" target="#formula_0">(</ref> «Bignets»-erako ahozkoa den Cruxpetac aukeratu zuen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="18.">taula</head><p>A eskuizkribua Nicot Oudin dentilla (Ahoz. F). dentelle. dentelles.</p><p>«dentelles» itzultzeko ahozko fosildua den Dentilla erabili zuen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>III.1.2. Pouvreauren itzulpenak</head><p>Hiztegigile frantsesengan oinarri hartuta erantsi zituenez gain, euskal hitz eta esapide batzuk zuzenean hartuak dira berak egin zituen itzulpenetatik eta, hortaz, haiek egiteko erabili zituen jatorrizko testuek iradokiak dira. Hala gertatzen da, bada, richelieu-ren Instruction du Chrestien liburuko itzulpena den Guiristinoaren Doctrina-n erabili zituen eta hiztegian jaso zituen hainbat hitzetan, bai eta Philotea-renetan edo daniel de Priezac-ek 1649an idatzitako Privileges de la Sainte Vierge liburuko euskal bertsioa den Andre Dana Maria Pribilegiatua-renetan. Gudu espirituala-ri dagokionez, ez dakigu Pouvreau Il Combattimento Spirituale italierazko testuaz edota haren frantses itzulpena den Le Combat spirituel-ez baliatu zen. <ref type="bibr">35</ref> ondoan aipatzen direnak Pouvreauk -eta berak soilik-direlako itzulpenetako batean erabilitako hitzak dira (etxagibel 2014: 322-327):</p><p>-Guiristinoaren Dotrina-ren esklusiboak 36 «ceruraz guero. apres estre arriué au ciel» (cerüa). Gure Saluatçaillea ceruraz guero, Apostoluen gainera iautsi cenean (Guir 68) &lt; «lorsqu'aprés l'Ascension de nostre Seigneur il descendit sur les Apostres» (Inst 74 </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>III.2. Abiahizkuntza: euskara</head><p>Pouvreauk, askotan, euskara abiahizkuntza erabili zuen sarrera beregainak jasotzeko. Horren alde da maiz euskal sarrerek ez izatea frantses ordainik, ondoko adibideek erakusten dutenez: -testuetarik eratortzen diren sarrera beregain asko erreferentziadun lekukotasunen baten egokitzapenak dira; ohartu behar da euskara-frantses hiztegi elebidunari egokitu gabeko sarrerak direla maiz, jatorrizko hizkuntza edo hizkuntzak bakarrik (euskara, euskara eta latina) ematen baititu: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>III.5. Abiahizkuntza: frantsesa? gaztelania?</head><p>Pouvreauk euskaratutako oudin-en Refranes-etik ( § ii.2.2) ateratako errefrau zenbaitekin ez dago garbi zein bertsio hartu zuen itzulpena egiteko. esaterako, Baratchuria sarreran ondoko atsotitza da:</p><p>Oguia on çayon mutillari bekatu da emaitea baratchuri. Au garçon que trouue le pain bon c'est peche de l'ail qu'on luy donne. il ne faut pas traiter les valets. Al moço que le sabe bien el pan pecado es el ajo que le dan. kontua da ohi ez bezala Pouvreauk gaztelaniazko bertsioa azkenean idatzi zuela. Beraz, baliteke frantses bertsioa erabiltzea berea egokitzeko. orobat gertatzen da Beharra sarrerari dagokion ondoko atsotitzarekin:   <ref type="formula" target="#formula_0">(96)</ref> baba <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> bahea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> balesta <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> barea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> beata <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> beguia <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> caca <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> capa <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> ceroni <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> chiribiria <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> chirola <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> cilhatcea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> çorra <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> cridac <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> çuhurcia <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> C <ref type="formula" target="#formula_0">(10)</ref> dembora <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> deusa <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> dirua <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> dixa <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> D <ref type="formula" target="#formula_0">(6)</ref> iaincoa <ref type="formula" target="#formula_0">(5)</ref> ibiltcea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> idia <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> iguela <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> iguerea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> ihardetstea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> ihicia <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> irina <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> irutea <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> itchura <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> I <ref type="formula" target="#formula_0">(15)</ref> vra <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> vria <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> V <ref type="formula" target="#formula_0">(3)</ref> B <ref type="formula" target="#formula_0">(18)</ref> abadea <ref type="formula" target="#formula_0">(4)</ref> aberatsa <ref type="formula" target="#formula_0">(3)</ref> absencia <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> acheria <ref type="formula" target="#formula_0">(4)</ref> acometatcea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> açot <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> adisquidea <ref type="formula" target="#formula_0">(3)</ref> ahoa <ref type="formula" target="#formula_0">(5)</ref> aita <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> alharguna <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> ama <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> amora <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> anaya <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> apirilla <ref type="formula" target="#formula_0">(3)</ref> astoa <ref type="formula" target="#formula_0">(7)</ref> athorra <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref>   <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> belharra <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> bermatcea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> berria <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> bihia <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> bortha <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> burfidia <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> burla <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> bururdia <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> cala <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> capestrua <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> caritatea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> cehazca <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> chimignua <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> chiminia <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> chinhaurria <ref type="formula" target="#formula_0">(3)</ref> cicotza <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> cornadua <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> çuhurcia <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> C <ref type="formula" target="#formula_0">(12)</ref> desdixa <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> dotea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> D <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> iaincoa <ref type="formula" target="#formula_0">(3)</ref> ichilla <ref type="formula" target="#formula_0">(3)</ref> içokina <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> ifernua <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> iguela <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> imiquia <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> iocatcea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> iorra <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> irina <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> irutea <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> ixtupa <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> I <ref type="formula" target="#formula_0">(16)</ref> vertutea <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> vrdaina <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> vria <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> vrka <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> vstaia <ref type="formula" target="#formula_0">(1)</ref> vzta <ref type="formula" target="#formula_0">(2)</ref> V <ref type="formula" target="#formula_0">(7)</ref> iSSn: </p><formula xml:id="formula_1">iadanic (ia) ianharia iaka iaquitea iarraiquitcea iartcea iauna iautstea (iausia) iayotcea ibiltcea icena içarra içorra içurria icustea idequitcea idia idortcea iduquitcea iduria ifernua igandea iguelsua igurikitcea ihardetstea ihez eguitea (ihesa) ihiztatcea (ihicia) ihinça ikaitea ikaratcea ikastea illabethea (illa) illarguia illea illoba ilquitcea imprimatcea ioitea iostea iracequitcea iragaitea irakaztea iraquitcea irasagarra iratçartcea irauastea iretstea irina irutea isterra (istapea) dafalla dafailluna (dafalla) dansa dansatcea dastatcea deabrua deitcea denda dendaria lesxatcea (desserratcea) desterratcea (desterrua) desertua deusa diamanta dirua ditharea dithia doatsua doatsuqui doblatcea (doblea) dohacabea dohacabequi dostatcea (dostaillua) dronda erreta (drunda) D<label>(24</label></formula></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>fourrage. o.», «Valiostasuna. valeur. a. 136» (valiatcea). -Sarrera edo azpisarrera buruaren sinonimo, aldaera eta adierak kokatzeko ere ez dago arau finkorik: frantsesezko ordainen aurrean nahiz atzean ager daitezke. esaterako, «Acheria. aceria. acearia. renard», «Arrogaria. arrogatçailea. voleur. pilleur» (arrogaceria), «Bethaçala. bethespala. bethilleac. paupieres», «Biçuntça. erauntsia. tempesté», baina «Achiruina. la cheuille du pied. 2. apalardotza», «Arrada. raloire. erredola». -gaztelaniazko ordainak, agertzekotan, frantsesezko ordainen ondoren ohi dira: «Adina. âge. edad», «Arraina. poisson. pesce. pece», gaztelaniazko baliokideak azken orduko eransketak izan baitziren. Hala ere, badira salbuespenak: esaterako, «Acometamendua. Acometimiento, attaque, aggression, assaut» (acometacea) azpisarrera, baina kasu honetan argi dago hasieran ordainik gabeko sarrera zela eta Pouvreauk eransketa guztiak oudinen Tresor-eko e/F liburukitik atera zituela. -latinezko ordainak oso tarteka baino agertzen ez direnez (etxagibel 2014: 556-565), ordenan halako anabasa bat gertatzen da: zenbaitetan frantsesezko .2.4.2. Adibideak dagozkien sarrera edo azpisarrera buruen azpian agertzen ohi dira. ondoko taldeetan sailka ditzakegu: -Autoreen aipuak: erreferentziadunak edo erreferentzia gabekoak. -gainerako adibideak: ematen du haietariko asko Pouvreauk asmatuak direla (etxagibel 2014: 500-503). Les Prouerbes-en diren bezala agertzen dira hiztegian, hori bai, oihenarten grafia egokituta (etxagibel 2014: 529-538). -oudinen errefrauak: oro har, oudin-en Refranes o prouerbios españoles traduzidos en lengua francesa-n diren bezala kopiatu zituen ( § ii.2.2). -iturri ezagunik gabeko atsotitzak (etxagibel 2014: 500-501). Azpisarrera, adibide eta errefrauen arteko ordenari dagokionez, eredu ideala izango litzateke gorago aurkeztu duguna ( § i. 1.3), hau da, sarrera zein azpisarrera buru bakoitzaren azpian dagozkion adibide eta errefrauak. Hala ere, Pouvreauk askotan ordena ideal horri ez zion eutsi, agian garrantzirik ez ziolako ematen; nolanahi ere, ez dira gutxi eransketa berriak egiteagatik jatorrizko antolaketa txukuna galdu duten sarrerak: Bertça. chaudron. Bertzquina. chaudronnier. Bertça larratzean, oreina larrean. Sarrera honetan Pouvreauk Bertça-ri dagokion atsotitza Bertzquina azpisarreraren ondoren bildu zuen. Beira. verre. Beira bat vr hotz huts. vn seul verre d'eau froide. Beiraquia. verre. verrerie. Beïraquiaren pare gara. a. Beiraquizco bachera. vaiselle de verre. Bere etchea beirez daducanac estaliric ezpeça aurtic bertcerenera harriric. o.pr.92.que celuy qui a sa maison couuerte de vitre ne jette point de pierre sur celle d'autruy.</figDesc><table><row><cell>I.2.4.3. Atsotitzak eta errefrauak</cell></row><row><cell>-oihenarten atsotitzak: oro har, -salbuespenak salbuespen (etxagibel 2014:</cell></row><row><cell>222-225)-</cell></row></table><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818I</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>anço) eta "Borreroa. ax. 304". -oihenart: a) Hitz solteek, oro har, o larria daramate. b) Atsotitzek «o + pro + zenbakia», «pro + zenbakia» zein «pro» bakarrik. c) neurtitzetako hiztegitxoaren hitzek hizkerei dagozkien laburdurak daramatzate ( § i.2.5.4). Testamentu Berria-ko atalei erreferentzia egiten dietenak: razten duenik, nahiz eHAe-ren egitasmoan jadanik jasota egon («Se ha de individualizar en cada artículo o voz, qué parte de la oración sea...», § 3º, 1º). Berrikuntza Salaberriri zor zaio [1856], baina Xahok ere [1855] frantses eta gaztelaniazko ordainak sistematikoki markatzen ditu, eta euskarazkoetarako gramatikazko tauletara bidaltzen. Halere, ez zen orduan orokortu, ezta xx. mendearen zati on batean [...]» (urgell 2002a: 74). 10 ez dago jakiterik «anomal» delako ideia Pouvreaurena berarena den ala beste batengandik hartu zuen. esaterako, oihenartengandik badakigu etxeberri Ziburukoak hiztegi batez gain «conjugaisons» delako idazlana idatzi zuela</figDesc><table><row><cell>-etxeberri: e.</cell></row><row><cell>-leizarraga:</cell></row><row><cell>a) oro har, l, lç, liç zein liz.</cell></row><row><cell>b)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>II.1. Voltoire-ren aztarna Pouvreaurengan</head><label></label><figDesc>Acometamendua. acometimiento. attaque. aggression. assaut» (acometatcea) &lt; «Acometimiento, attaque, aggression, assaut» (e / Fr) vs. «Aggresion, acometimiento», «Assaut, asalto, arremetida» (Fr / e). «Alcabotatcea. faire maquerelage. alcahuetear» &lt; «Alcahuetear, faire maquerelage»</figDesc><table><row><cell>-literatur iturrien aurretik hiztegi iturrien lehentasunaren irizpidea (lakarra</cell></row><row><cell>1994: 60).</cell></row><row><cell>metodologia hori ezarriaz Pouvreauren hiztegiaren 700dik gorako lekukota-(e / Fr) vs. «Maquereller, alcahuetear (Fr / e). sun Voltoire-ri legozkiokeela ondorioztatu genuen. gure laginari dagozkion 365ak «Amiamacoa. heron. garça. aue conocida» &lt; «garça, aue conocida, heron» (e / Fr) (%5,70) Eranskina-n bildu ditugu ( § Vii.1). vs. «Heron, garça» (Fr / e).</cell></row><row><cell>Areago, argi dago A eskuizkribua elebidun zenean, hots, euskal sarrerak eta haien II.2. Oudin-en aztarna Pouvreaurengan frantsesezko ordainak bakarrik bilduta zeudenean, hiztegia antolatzeko oudin-en</cell></row><row><cell>Tresor-a erabili zuela ( § ii.4.1). Berriz, azken orduko gaztelaniazko ordainen bilketa II.2.1. Oudin-en tresor-a hiztegia hirukoitz ( § iii) edo laukoitz (Bilbao 1992: 341-389) bihurtzeko saiakera-</cell></row><row><cell>). Bestalde, lexikografia frantsesaren hastapentzat hartzen den nicot-en Le Tresor de la langue françoyse hiztegiak estienne-engan du jatorri ( § ii.3). Aurrekari horiek kontuan harturik, ez da harritzekoa Pouvreau ere A eskuizkribua burutzeko kopiaketan aritzea. izan ere, lehendik bagenekien Pouvreauk A eskuizkri-Françoise hiztegitik (aurrerantzean Tresor) bildu zituela (kerejeta 1991: 869, 12. oh.; -1616koa (Vve. marc orry, Paris). cesar oudin-ek lehenengo edizioari 5.000 buan diren gaztelaniazko ordainak oudin-en Tresor des deux Langves Es pagnolle et tzat hartu behar da. marc Zuili-k (2006) azaltzen duenez, cesar oudin-ek hiztegigintzaren arloan ez dakigu zein izan zen baliatutako edizioa (edo edizioak). Hala ere, 1607koa, 1607an Thresor des deux langues espagnolle et françoise. Tesoro de las dos lenguas es-1616koa eta 1621ekoa guk erabilitako 1645eko Antoine de Somaville-renarekin al-pañola y francesa hiztegi elebiduna argitaratu zuen (marc orry, Paris). lehenbiziko deratuta baiezta dezakegu oudin-en lehen hiru edizio horien artean ez dagoela A es-argitalpen horrezaz gain xvii. mendean zehar ondoko berrargitalpenak inprimatu kuizkribua egiterakoan erabili zuena; 15 beraz, badirudi hiztegia eratzen ari zenetik ziren: gertuago dauden edizioetako bat (1645?, 1660?) izan zela Pouvreauren iturria.</cell></row><row><cell>lakarra 1995: 2-3). oudin-en eragina ez da Tresor-era mugatzen: izan ere, kereje-</cell></row><row><cell>taren A, B eta c eskuizkribuen edizioan (2003) oudin-en Refranes o Proverbios Es-</cell></row><row><cell>pañoles Traduzidos en Lengua Francesa liburutik Pouvreauk hainbat errefrau jaso bada zuela erakusten da. Horietaz gainera, Pouvreauk Voltoire-ren L'Interprect ou traduc-ere. tion du françois, espagnol &amp; basque (aurrerantzean L'Interprect) edota Tresora Hirour -1621ekoa (Paris, Adrian tiffaine-ren eta Pierre Billain-en argitaraldiak). Lengvaietaqua, Francesa, Espagnola eta Hasquvara-tik (aurrerantzean Tresora) hainbat 1616ko edizioarekin alderatuta osatuagoa da eta sarreren alfabeto ordena ho-sarrera jaso zituela frogatua da (etxagibel 2010: 221-278). 14 betua du. gure hipotesiaren arabera, aipatutakoez gain, Pouvreauk nicot-en Thresor de la -1625ekoa (Brusela). 1616ko edizioaren berrargitalpena. langue françoyse (aurrerantzean Thresor) ere usu erabili zuen ( § ii.3). -1645ekoa (Paris, Antoine de Sommaville, Augustin courbé eta nicolas &amp;</cell></row><row><cell>Jean de la coste-ren argitaraldiak). Antoine oudin, cesar oudin-en semeak,</cell></row><row><cell>aita 1625ean hil ondoren 1621eko edizioa eguneratu, zenbait itzulpen zu-</cell></row><row><cell>zendu eta Vocabulaire des mots de jargon-en sarrerak hiztegiaren corpus oroko-Aipatu berri dugunez, frogatua da Pouvreauk Voltoire-ren L'Interprect edota Tre-rrean txertatu zituen. sora-ko hiztegiaz baliatu zela berea egiteko. Horretarako ondoko metodologia erabili -1660koa (Paris, michel Bobin, Simon de Sourd, Antoine de Sommaville, es-genuen: tienne maucroy, Jean depuis, louis chamhoudry, Pierre rocollet, Pierre -Bi hiztegien arteko erkaketa zuzena lekukotasunen batetortzeak jasotzeko. moet eta thomas Jolly, etab.-en argitaraldiak). -egitura irizpidea (lakarra 1996: 32): horren bidez frogatu ahal izan genuen -1660koa (Brusela, Jean mommarte). corpusari zenbait sarrera erantsirik eta Pouvreauren hiztegian Voltoire-ren hiztegiko alderantzizko ordenaren (fran-Vocabulario de las principales ciudades, villas, reynos, prouincias y rios del mundo tses-euskara) hainbat aztarna zirela. izeneko hiztegia ere eranskin gisa. -Hiztegi elebidunaren irizpidea (urgell 2002b: 19): horren arabera, oudin-en -1675ekoa (lyon, J. B. Bourdier &amp; l. Aubin, m. mayer eta A. Beaujollin-en frantses-gaztelania hiztegiaren aurretik Voltoire-ren euskara-frantsesa lehenes-argitaraldiak). edizio guztien artean osotuena da, 1660ko bi edizioen ekarpen tekoa zen. berriak bildu baitzituen.</cell></row><row><cell>Pouvreauk oudin-en hiztegia gaztelaniazko ordainak biltzeko erabili zuen. gehie-</cell></row><row><cell>netan frantses-gaztelania alea erabili zuen arren -gure laginean, bederen-, behin</cell></row><row><cell>baino gehiagotan soilik gaztelania-frantses alean ziren zenbait sarrera kopiatu zituen,</cell></row><row><cell>hala nola:</cell></row><row><cell>18818</cell></row></table><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.sarrera inguru erantsi zizkion -gehienak covarrubias-en Tesoro de la len- gua castellana o española hiztegitik (1611) atereak-, bai eta Juan Hidalgo-k 1609an argitaratu zuen Vocabulario de Germania hiztegi osoa ere, berak Vo- cabulaire des mots de jargon, Vocabulario de Gerigonça izenburua emandaiSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 «</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>cesar oudin luis Xiii.a erregearen idazkari eta aleman, gaztelania eta italierazko interpretea izan zenak Gramática Española eta Tresor liburuez gain Refranes o Proverbios paremiologia bilduma egin zuen, xvii. mendean behin baino gehiagotan argitaratua, are autorea 1625. urtean hil ondoren, ondoan adieraz-Parisen inprimatutako hirugarren edizioan 400 errefrau gehiago dira. Horietaz gain, Alonso Fajardo-ren Los Proverbios morales liburutik ateratako 50 «redondillas» eta Dístico del juego de la fortuna liburutik ateratako zenbait «coplilla» ere jaso zituen.</figDesc><table><row><cell>-1610ean Frankfurten Jean gruter-ek Florilegium ethico-politicum liburuan lati-</cell></row><row><cell>nezko, grezierazko, eta abarreko errefrauekin batera 1605eko edo 1608ko ou-</cell></row><row><cell>din-enak bildu zituen.</cell></row><row><cell>-1612an Bruselan 1608ko edizioa berrargitaratu zen.</cell></row><row><cell>-1614an lyonen 1608ko edizioa berrargitaratu zen zenbait errefrau kenduta.</cell></row><row><cell>-1624an 1609ko edizio emendatua argitaratu zen.</cell></row><row><cell>-1634an Bruselan 1608ko edizioa berrargitaratu zen.</cell></row><row><cell>-1659an Parisen hamar argitaratzailek elkarrekin egindako edizioa agertu zen,</cell></row><row><cell>1624ko edizioak zituen errefrau berriak gabekoa.</cell></row><row><cell>ten denez:</cell></row><row><cell>-1604an c. oudin-ek Parisen argitaratutako Gramática Española-ren eranski-</cell></row><row><cell>neko Prouerbes Espagnoles expliquez en Francois atalean 222 errefrau bildu zi-</cell></row><row><cell>tuen.</cell></row><row><cell>-1605ean Parisen 2.000 errefrau inguru biltzen diren Refranes o Proverbios-en</cell></row><row><cell>lehenbiziko edizioa argitaratu zuen 1604ko gehigarrian oinarriturik.</cell></row><row><cell>-1608an Bruselan roger Velpius-ek bigarren edizioa argitaratu zuen funtsean</cell></row><row><cell>aldaketarik gabe, baina Blasco garay-ren Las cartas en refranes eta rodrigo co-</cell></row><row><cell>ta-ren Dialogos erantsita.</cell></row></table><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 -1609an</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head>.4. Oudin-en eta Nicot-en hiztegien eragina Pouvreaurengan Puntu</head><label></label><figDesc>Le Thresor de la langue françoyse (1606) de Jean nicot est la clef du développement de la lexicographie française. Somme de quatre éditions du Dictionaire françois-latin de robert estienne, oeuvre qui trace le chemin menant du dictionnaire latin à la affirmation du français comme sujet premier d'un dictionnaire françois-latin il revêt, à travers les contributions de nicot le caractère d'vn dictionnaire français monolingue (Wooldridge 1977, «matières prèfatoires»: «Avant Propos»).Dictionarium latino gallicum 1538 ................. ........................................................................................................ Pouvreauk oudin-en hiztegiaz gain berea antolatzeko besteren bat erabiltzeko aukera anitz izan zuen, eta horregatik zaila da zehaztea zein izan zuen eskuetan. nola nahi den, ondoriozta dezakegu Pouvreauk A eskuizkribuan jaso zuen zenbait lekukotasun nicot-en Thresor-i legozkiokeela. ondorio horretara heltzeko ondoko konparaketak egin ditugu: 18 Le Grand Dictionaire françois-latin (1593-1628) izenburuaren azpian 1593-1628ko tartean atera ziren estienne-ren Dictionaire françois-latin hiztegiaren edizioak bildu ditu Wooldridge-k: «Par le Grand Estienne eta Nicot-en hiztegien arteko konparaketa 19nicot-en Thresor-en erabilpenaz ohartarazi gintuen lehenbiziko lekukotasuna A eskuizkribuko Choria sarreran den «les passereaux crient, paxaros que pian. pipilant passeres» aipua izan zen. kontua da Jean nicot-en Thresor-eko «Passereaux, Passer, Passerculus» sarreran «Les passereaux crient, Pipilant passeres» aipua agertzen den bitartean, estienne-ren Dictionarium latino gallicum-ean «Passer, passeris. une passe, un passereau» baino ez dela agertzen. Pouvreauk nicot-en Thresor eskuetan izan zuela. honetara heldu eta gero oudin eta nicot-en hiztegien eragina zenbatetarainokoa den neurtzea geratzen zaigu. Horretarako, lau zutabedun bi taula antolatu 19 konparaketa egiteko ondoan aipatzen diren hiztegiekin t. r. Wooldridge-k osatutako «une base interactive de cinq dictionnaires de robert e et de Jean nicot» (1992: «tablé detaillé: Anexes») base in-Vii.5 eta Vii.6). lehenbizikoa A eskuizkribuaren sarreren ordenaren arabera antolatua da, hots, aztertutako A eskuizkribuaren sarrera edota azpisarrera bakoitzari nicot-en edota oudin-en hiztegietan legozkiekeen frantsesezko ordainak bildu ditugu. Bigarren taula lehenbizikoa bera da, baina nicot-en orrialde zenbakien arabera antolatua 21 A eskuizkribuaren egituran nicot-ena islatzen den ikusteko.</figDesc><table><row><cell>Dictionnaire</cell><cell>Latinae linguae esaurus 1531-1536</cell></row><row><cell>latin-français (DLF)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">nicot-en Thresor-a frantses lexikografiaren hastapentzat ikertzaile berak «Filiation du corpus estienne-nicot» delakoan estienne-ren hiz-hartzen du: tegien eta nicot-enaren ondoko filiazio zuhaitza aurkezten du (ib. «du latin au française: 1. du dictionnaire latin au dictionnaire française» [3]): Dictionnaire français-latin (DFL) Estienne 1539 Estienne 1549 ierry 1564-65-72 Nicot-Dupuis 1573-84-85 resor Grand dict François-latin Stoer 1593 (GDFL) 1599 1603 Nicot 1606-21 1605 1606 Baudoin 1607-08 1609-10 Marquis-Guichard 1609 Poille 1609-14-18-25-28 Voultier 1612-13-14 de Brosses 1614-20-21-25 Zuhaitzean ikus daitekeenez, estienne-rengandik bi adar nagusi zabaltzen dira: nicot-ena eta Stoer-ek egindako nicot-en argitalpenarena, bien artean Grand Dic-tionnaire françois-latin (gdFl) delakoa 18 izanik. Beraz, Halaber, A eskuizkribuaren ondoko azpisarreren frantsesesko baliokideak soilik nicot-en hiztegian agertzen dira: 2. taula A eskuizkribuan Nicot-en Thresor-en «lur argala. terre maigre» (argala) «maigre. terre maigre» «Arrapoa eltceari edequitea. ecumer le pot» (arrapoa) «escumer [...] Quelques fois actif, comme Escu-mer le pot» «Astalcoa. echeueau de fil» (astalcatcea) «escheueau de fil» «Beguiztatcea. Jetter des oeillades» (beguia) «oeillades. Jetter des oeillades» «chinguilca ioaitea. aller à clochepied» (chingil) «clochepied. Aller à clochepied» «illarac çurkaitztatcea. ramer des poix» (çurkaitz-tatcea) «ramer. Ramer des poix» «Vfu hatsa. fi du vilain» (vfu) «Fi. Fi le vilain» b) Stoer vs. Nicot 20 nicot-en hiztegian diren aipatutako esapideak Stoer-en edizioan ere agertzen dira, bi salbuespenekin: «escumer» sarreran ez da «escumer le pot», eta «Fi» sarrera osoki falta da. Horrenbestez, zilegi da pentsatzea -beste hiztegiren baten erabilera alde batera -Alde batera utzi ditugu aurreko atalean ( § ii.2.1) ikusitako oudin-en gaztela-niazko ordainak dituzten sarrerak, egiaztatuak izateagatik. -Halaber, ez ditugu bildu euskal sarrerei dagozkien frantses ordainak Voltoire-k, oudin-ek edota nicot-ek batera dakartzatenean, zeren eta hiztegi elebidunen irizpideari jarraituaz ( § ii.1) Voltoire-ri esleitu baitizkiogu. Soilik azpisarrerak dituzten holako sarreretan -informazio gisa-«(Voltoire)» erantsi dugu. esa-terako, Pouvreauk Voltoire-ren «Prunes, Aranaq» sarrerari legokiokeen Arana sarreran nicot-en eta oudin-en hiztegietatik ateratakoak bide diren «prunier» eta «prunaye»-ri dagozkien Aranondoa eta Aranadia bildu zituen; horrenbestez, gure tauletan sarrera burua eta bi azpisarrerak honela agertzen dira: 3. taula A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Nicot-en orrialde zenbakia Oudin-en sarrerak Arana. prune. (Voltoire) Prune. 524 Prune. Aranondoa. prunier. Prunier. 524 Prunier. Aranadia, arandeguia. lieu planté de pruniers. Prunaye. lugar de ciruelos. -guk erabilitako 1645eko oudin-en edizioan zenbait orrialde falta dira: «chambre» eta «chapeau» sarreren artekoak, ic-im artekoak, etab. Horregatik ondoko hitzak 1660ko ediziotik jaso ditugu: «chanure», «chameau», «chancre», «chandelle», «chandelier», «le chandeleur», «chanteau», «image», «imiter», «imitation», «immortel», «imparfait». uztekoa ez izan arren-IIBi taulak antolatzerakoan ondoko irizpideak erabili ditugu: -Adibide gisa jaso ditugun sarrerak batez ere etimologikoak dira, gure ustez</cell></row></table><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818Dictionaire françois-latin (gdFl) nous entendons l'ensemble des rééditions du Dictionaire françois-la- tin de robert estienne qui de 1593 à 1628 parurent sous les titres specifiques du Grand Diction(n)aire françois-latin, Nouveau Dictionnaire françois-latin ou Grand Dictionaire françois latin et grec» (Wool- dridge 1992, «introduction»).iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 a)teraktibo delakoaz baliatu gara: estienne-ren Thesaurus linguae latinae (1531), Thesaurus linguae latinae (1536), Dictionarium latino gallicum (1552) eta Le Grand Dictionaire françois-latin (1593-1628), eta ni- cot-en Le Thresor de la langue françoyse (1606).20 Stoer-ren 1593ko edizioaz eta aipaturiko Wooldridge-ren base interaktiboaz baliatu gara.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 dugu ( § §</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>coudre, cousu, cousture» (nicot) vs. «coudre [...] cousture [...] cousu» (oudin) «fondre, fondu» vs. «fondre [...] fondu». «lire, lecteur» vs. «lecture [...] lire». escuin vssoa. geay. graculus» (vssoa) honela agertzen da nicot-en hiztegian: «gay, qu'on prononce geay. graccus. gay. gracculus». Halaber, «destarta. lourdaut. etourdi. o. rudis. rusticus» nicot-enean «lourdaut. rusticus». Pouvreauk nicot eta oudin-en hiztegiak -biak batera-gidatzat hartu zituen berea eraikitzeko, 28 hala frantses, gaztelania zein latinezko ordainak haietatik jasoaz, nola haietan bildutako frantses hitzen euskarazko baliokideak bilatuz eta, antza denez, aurkitu ezean bere kabuz asmatuz. Arakatzea osoa izan zen: izan ere, A-tik V-raino A ezkuizkribuko lagina eta hiztegien artean elkarganako egokitasunak garbiak dira eranskineko bi tauletan ikus daitekeenez. la part de nostre bien-amé Siluain Pouureau, Preste du diocese de Bourge nous a esté exposé qu'il a traduit en langue Basque un liure qu'il jntitule iesusen imitacionea sur le latin de thomas de kempis [...]. qu'il a aussi dressé une grammaire Basque et François auec quelques dialogues familiers pour le commerce des deux langues, et de plus un dictionnaire Basque, François, espagnol et latin. lesquels liures etant approuuez et iugez utiles au public il desireroit mettre en lumiere, et faire jmprimer (ap. Vinson 1892: 97-99). Hortik ondoriozta dezakegu Pouvreauk zirriborro hori idatzi zuenerako Iesusen Imitacionea ez beste itzulpenak argitaratuak zituela, bestela baimenaren eskaerak hauetara ere hedatuko baitzukeen. kontuan harturik Gudu espirituala 1665. urtean argitaratu zela, oso litekeena da zirriborro hori beranduagokoa izatea. Bestalde, elebiduna zen A eskuizkribuko hiztegia 1659-1661 tartean idatzi bide zuen (etxagibel 2014: 17, 4. oh.), eta B eskuizkribuko kopia 1663an (etxagibel 2014: 17-18). tesian erakutsi dugunez (etxagibel 2014: 334-335) Pouvreauk A eskuizkribuan itzulpenetan esklusiboki erabilitako hainbat hitz bildu zuen, hots, itzulpenak egiten hasi zenean, behintzat, Pouvreauren asmoa euskara-frantses hiztegi elebiduna egitea izan bide zen. euskara-frantses-gaztelania hirukoitza 29 eta Bilbaok erakutsi duenez (1992: 341) c eskuizkribuan 30 den euskara-frantses-gaztelania-latin hiztegi laukoitzaren saiakerak geroagokoak izango lirateke. 28 tesia burutu ondoren egindako H letraren edizioan gure hipotesi hau indartzen duten bi sarrera laueledun agertu zaizkigu, A eskuizkribuan orain arte aurkitutako bakarrak: «Harilcatcea. deuider du fil. ouillar. glomerare» eta «Harilcaïa. deuidet. argadijo. rhombus. girgillus». Hasieran sarrerak elebidunak ziren, hots, euskal sarrera buruak eta frantsesezko ordainak ziren osagai bakarrak, baina ondoren Pouvreauk oudin-en Tresor-etik gaztelaniazko ordainak eta nicot-en Thresor-etik latinezkoak erantsi zizkien ondoan adierazten denez: «ouillar, deuider le fil &amp; mettre en pelotons» (oudin-en Tresor 1645 i); «deuider du fil par pelotons. glomare. Aglomerare» (nicot-en Thresor 203); «Argadillo o argadijo, vn deuidoir à deuider de fil ou la lain» (oudin-en Tresor 1645 i); «deuidet ou deuidoir, ou deuideau. rhombus. girgillus» (nicot-en Thresor 203). 29 Baliteke hiztegi elebidunaren eta laukoitzaren artean hirukoitz baten saiakera izatea. Batetik, A eskuizkribuan erantsitako gaztelaniazko baliokideek hori iradokiko lukete eta, bestetik, c eskuizkribuko sarrera gehienak hirukoitzak dira, euskara-frantses-gaztelaniazkoak, hots, hiztegi laukoitza egiteko abiapuntua balizko hirukoitz bat izan balitz bezala.</figDesc><table><row><cell cols="2">dez, Amarra sarreran Pouvreauk nicot-en eta oudin-en «lien» frantses ordaina jaso zuen; berriz, haren azpisarrera eta gure terminologian «berezko neologis-moa» den Amarradura-n ez zuen hari legokiokeen «liement» jaso. Horrelako kasuetan frantsesezko ordaina [] taketen artean jarri dugu. -Frantsesezko ordaina soilik nicot-en hiztegian agertzen bada, letra etzanez markatu dugu. esaterako, Argala sarreran «lur argala. terre maigre» azpisarrera nicot-en «Terre maigre»-ri legokioke, eta ez besteri. Honela jokatuz A eskuizkribuaren laginean oudin-en edota nicot-en hiztegiei legozkiekeen eta soilik frantsesezko ordainik duten 1.246 sarrera edota azpisarrera bildu ditugu (% 19,60), 24 nahiz eta aipatu dugun bezala azterketa osoa burutu ez du-gun. II.4.1. Bilketaren ezaugarriak Bi taulak aztertu ondoren honakoak dira atera ditugun ondorioak: a) egitura irizpidea ( § ii.1) aplikatuz gero, garbi dago Pouvreauk nicot-en eta oudin-en hiztegiak berearen hezurdura eraikitzeko erabili zituela. izan ere, nicot-en hiztegiaren orrialdeen arabera ordenatutako taulan ondoko hurren-kerak agertzen dira, besteak beste: 25 «aulne», «aulnage», «auiron», «tirer à l'auiron», «aumosne», «aumosnier», «auorter» (59. or.). «effronté», «effrontéement», «effacer», «egratigner», «egual», «egualement», «egua-ler» (220. or.). «fleute», «joüer de fleute», «fleuue», «flot», «flux de ventre» (290. or.). «gay», «gayeté», «gayement», «gaule», «gazon», «gelé», «gemissement» (312. or.). «saoul», «saouler», «sas», «sasser», «sarriete», «sapin», «sarcleur», «sarclet» (581. or.). «vefue», «vefuage», «veloux», vendenge», «vendenger», «veille», «veiller» (652. or.). b) nicot-en hiztegian sarreren barneko ordena ia etimologikoa da. Aitzitik, ou-din-enean ordena batez ere alfabetikoa da, eta honek berekin dakar nicot-enean sarrera konplexu beraren barruan agertzen diren hitz familiak ou-din-enean maiz sakabanatuak izatea, bestelako sarrerak alfabetoaren arabera tartekatuak baitira (behin baino gehiagotan tartea orrialde bateko edo gehia-gokoa da); esaterako: nicot-en «coing, coignier» vs. oudin-en «coignier [coignoir; coin; coin à battre la monnoye; coin à fendre du bois; marquer ou fendre auec vn coin; se retirer en vn coin; coin de l'oeil; coin de bas; coin de ruë; coins de cheueux; frappé au mesme coin; il n'est pas de bon coin; regarder du coin de l'oeil; coin de beurre; coin de mer; coine] coing». Halaber gertatzen da ondokoetan, adibidez: «poing, poignet» vs. «poing [...] poignet». «sale, salir» vs. «sale [...] salir». Horregatik zilegi da pentsatzea erraztasunez Pouvreauk bere sarrerak antola-tzerakoan nicot-en hiztegia gida bezala erabiltzen ohi zuela aldamenean ou-din-ena zuelarik; esaterako, Istiltcea sarreran nicot-en «embouer» eta oudin-en «emplir de boüe» biltzen dira. c) gehienetan, nicot-en eta oudin-en sarrerak berdinak dira, nahiz eta Pou-vreauk oudin-en grafiak -eguneratuagoak izateagatik, agian-nahiago izan zituen. Adibidez, «Aithorra, aueu» nicot-enean «Adueu» eta oudin-enean d) oudin-en hiztegian nicot-enean baino eratorri gehiago dira eta hori islatzen da Pouvreaurenean ere; esaterako, ondoko frantses eratorri guztiak oudin-enak dira: «aduocasserie» (auocatalgoa); «effronterie» (becoquigabetasuna); «rachepteur» (be-rreroslea, berrerostea); «blanchisseur» (churitçaillea); «destructeur» (deseguillea, desegui-tea); «cousturier» (ioslea, iostea). e) Badirudi Pouvreauk A eskuizkribuan zenbaitetan oudin-en hiztegitik atera-tako frantsesezko ordainaren ordez haren gaztelaniazkoaren itzulpena auke-ratu zuela. gure laginean ondokoak agertu zaizkigu: «Aranadia. lieu planté de pruniers» vs. oudin-en «Prunaye, lugar de ciruelas». mingo de ramos». «Botika. boutique d'apoticaire» vs. oudin-en «Apoticairerie, tienda del boticario». «cigartsua. pleine de cirons» vs. oudin-en «cironniere, cantidad de arados en las manos». «credoa. symbole des apostres» vs. oudin-en «le credo, el credo, symbolo de Apostoles». «dembora igortciritsua. temps pleine de tonnerres» (igorçuria) vs. oudin-en «tonnerreux, tiempo de truenos». «iguzquiz iguzqui. d'vn soleil a l'autre. du matin au soir» vs. oudin-en «entre deux Soleils, de sol a sol». «iusticia guiçona. homme de iustice» vs. oudin-en «iusticier, hombre de justicia». f) nicot-en hiztegitik, ondoko motetako lekukotasunak jaso zituen: -nicot-en sarrera buruei dagozkien azpisarrerak: arheatcea; arhatçaillea (arhea); arrapatcea; arratsean; arraya; arraiqui; atçartcea. karganic bereztea; berecia (bereztea); bermea (bermatcea); begui betheriatsuac (betheria); c (7): çahaguia; çathicatcea; çauria; gende chehea (chehatcea); parra choria; consei-llatcea (conseillua); çurmindua. dolutcea; dolutsua. i (19): esnearen iaitstea; icerdia; ichiltcea; icitcea (icialdura); ez icusi iduri eguitea d (9): debauxqueria; desohoramendua (desohorea); desplacergarria; destartqui; dis-V (6): valenta; valiatcea; vhobia (vra); vrrupatcea; vsaintcea; ene vstez. rrez; cithalqui; commaitcea; condicionerequin; chapel cordoina; curchetatcea. iraquina (iraquitcea); isuria (isurtcea); ithur vra (ithurria). c (10): chaflatcea; cantoinatcea; chiribicaria (chiribiria); cigartsua; vrrez eta cilha-(ikastea); ikuztea; ikuzgarria (ikuztea); imiquia; athea ioitea; irakazlea (irakaztea); vr toinguillea; buatsua. (iduria); iduriz; ifinia (ifintcea); igurikitça (igurukitcea); iguzquiztatcea; ihartcea; ikaslea i (9): iaincotiartcea; iausica; ifintça (ifintcea); iguzqui mina; ikasgaya (ikastea); in-B (6): becoquigabetasuna, becoquigaberia; berreroslea (berreroztea); bide celhaya; bo-V (2): vrredura; idi vztarri bat. bere ohoreari atheka eguin dio; auocatalgoa. contru onez (incontratcea); ioçaçu barrica (ioitea); iruna (irutea); istragala eguitea. A (7): aranadia, arandeguia; armendoladia; arranocumea; atçartçaillea (atçartcea); d (5): desordenatua (desordenua); ene despendioz (despendatcea); ezta deusic (deusa); doluzco arropac. (44) d (5): guiçon deliberatua (deliberacionea); desgogara çait; deyadarguillea; distiadura; -euskal ordainak Pouvreauk asmatutako eratorri, elkartu eta esapideak dira tatcea. biz hala; bonachera; burlatcea norbaitez (burla). conseillu emaillea; conseillu esque dago; conseilluquetan ibiltea; costumaz; illarac çurkaitz-V (1): vdararnoa (vdarea). c (9): begui ceiharrez behatcea; chuchurlaria; churiz vestitua; bat banacaco combata; B (11): baquetiarra; barka dieçadaçu (barkatcea); beguiztatcea; beguitarte eguitea; el-lluzgorritcea; bortcharia. -euskal ordaina o SP zerrendetakoa da (1) B (8): barrentcea; bederatcitan; berritsua; berrogoytan; bide harritsua; bilhurtcea; bi-A (14): altza; andrea; andrecaria; aratza; artaldea (ardia); arteguia (ardia); arhea; aztiquetan dabilla. V (2): vitaillatcea; vnhadura (vnhatcea). «Arramu igandea. dimanche des rameaux» vs. oudin-en «iour des rameaux, do-«Andrea. dame. maitresse» &lt; «dame. dame ou maistresse»; «Arraya. gay. joyeux» &lt; ller»; «Bermea. plege. caution» (bermatcea) &lt; «caution. Vn pleige et caution»; «icitcea. liz. nettoyer. lauer» vs. «lauer. lauer et nettoyer». g) guztira A eskuizkribuan 153 dira nicot-en hiztegian soilik diren frantsesezko rrien arabera ondoko taldeetan banatu ditugu: A (5): adreilluz eguina; lur argala; arrapoa eltceari edequitea; arrastuan; aztietan edo tea); irrizquina; irulea (irutea). -euskal ordaina literatur lekukotasuna da (62) i (7): icicorra (icialdura); idiçaina; iguzqui belharra; ioslea (iostea); irauaslea (irauas-dira (38) d (2): dentilla; donaberac. -euskal ordainak Pouvreauk asmatutako eratorri, elkartu, esapideak, etab. c (6): chassa; chimignuqueria; chiquiroquia; churitçaillea; çamal cintça; cotilluna. ordainak. Haiei Pouvreauk euskal ordaina egokitzerakoan baliatu zituen itu-tika. i (1): ikastea. B (5): balacatçaillea (balacatcea); bandulera, mandulera; belachtea; beraturia; bo-c (1): cutchua. A (1): astoqueria. B (3): babaçuça; bassurdea (bassa); billusia (billuzgorria). faire peur. auoir peur» (icialdura) vs. «Peur. Auoir peur. Faire peur»; «ikuztea, ikutzea -euskal ordaina ahozkoa da (23) -euskal ordaina Voltoire-ren hiztegiari dagokio 27 (5) yement et joyeusement»; «Atçartcea. eueiller. exciter» &lt; «exciter. exciter id est euei-d (1): destarta. A (1): angueruzcoa. «gay. gay et joyeux»; «Arraiqui. gayement. joyeusement» (arraya) &lt; «gayement. ga-c (1): cipertcea. -euskal ordaina iturrietan aurki zezakeenaren aldaera da da (1) B (1): bassothea (bassa). oudin-enean «Herse» ( § iii.1.1, 6. taula). edota adiera desberdinak ere jaso zituen: A (2): apobelatza; asnaur eguitea. V (6): visita; vrdaldea (vrdaina); vrdina; vrgoitcea; vrruntcea; vrthetic vrthera. «Aueu» dira; halaber, «Arhea. herse. occa» nicot-enean «Herce. occa» eta -nicot-en sarrera buruei dagozkien latinezko ordainak: Batzuetan frantsesezko ordaina jaso beharrean latinezko ordaina frantsesez itzuli zuen: «ioçaçu barrika. percez la barrique» (ioitea) azpisarrerari nicot-en «Percer. Per-cer de muiz. dolia terebrare» sarrera legokioke, baina ematen du Pouvreauk zuzenki latinezko ordaina frantseseratu zuela. «Bocata. buée. lexiue» sarreran ere itxuraz ni-cot-en «Buée, lixiuium» sarreraren latinezko ordaina frantsesez jaso zuen. Berriz, «chuchurlaria. susurro» sarreran frantsesezko ordaina alde batera utzi zuen eta soilik latinezkoa jaso: «mesdire. qui mesdit d'aucun par derriere, Susurro». Behin baino gehiagotan Pouvreauk nicot-en sarreretan diren sinonimoak quitcea). -euskal ordaina o SP zerrendetakoa 26 da (5) iraunguia (iraunguitcea); irrigarria; irriscua; irriscatcea (irriscua); itchequina (itche--nicot-en sarreren sinonimoak edo adierak: -euskal ordaina ahozkoa da (40) A (7): andaçaina; argaltasuna; arrega; aspretcea; astalcatcea; astalcoa (astalcatcea); ausartcea. B (8): baba leka; batayaharria (batayoa); bero hari da; bethaldea; bigarrenecotz (bia); hil biloac; bocata; burdin arrastelua. c (10): çamuka; chatarra; chinguilca ioaitea; chiquiro ezpalda; chirlac; chirolaria; chopina; churiquetac; churpatcea; cia. d (1): desserta. h) guztira 113 lekukotasun dira soilik oudin-en hiztegian direnak. nicot-ene-kin erabilitako irizpide beraren arabera ondoko taldeetan banatu ditugu: -euskal ordaina literatur lekukotasuna da (46) A (4): aisetcea; alleguera; ardianchua; arramu igandea. B (8): barazcaria (barazcaltcea); bassoilloa (bassa); beiraquia; bekaitztea; belecumeac; bermatcea; bihurria; bruma. c (7): çahartcea; camutza; chalupa; cimurdura; consolagarria (consolatcea); credoa; curiosqui. laburbildurik, III. Hiztegiaren eraketa i (6): behiaren iaitstea; iaya eguna (iayotcea); ichaka; ilhaintxa; istragalatcea; istil-tcea, istillatcea, istilztatcea. V(8): vfu hatsa; vgatz alaba; vrrupa; vrsain eguitea; vsaindua; escuin vssoa; vste gabe; vztartcea (vztarria). d (8): descargua; deseguillea; desencusatcea; despendatcea; diferenciatcea; diferentqui Bilbaok adierazi duen bezala (1992: 342), ematen du Pouvreauren azken helbu-(diferencia); dotatcea (dotea); dukezza. rua hiztegi laukoitz bat egitea izan zela, B eskuizkribuaren 245. orrialdean den argita-i (13): icipera (icialdura); dembora igortciritsua (igorçuria); igorria (igortcea); iguz-quiz iguzqui; iharduquitcea; lur ikaratce handia; iraka; iratçartçaillea (iratçartcea); ratzeko baimen eskaeraren zirriborroaren arabera:</cell></row><row><cell cols="2">graciatcea; dobladura (doblea); dohacabetcea; dudacorra; duga. -euskal ordaina iturrietan aurki zezakeenaren aldaera da (3) i (11): igueriketac (iguerea); ikaradura; incensu toquia; irakaztunqueria (irakaztea); Hori egiaztatua geratzen da oudin-en frantsesezko eta gaztelaniazko ordainak dituzten sarrere-tan. esaterako, gure terminologian, hurrenez hurren, «hiztegi hitza» eta «agerpen bakaneko» neologis-moak (etxagibel 2014: 313-315) diren Acometatçaillea (acometatcea) eta Bestaguillea euskal sarreren hala frantsesezko ordainak nola gaztelaniazkoak beranduago erantsiak dira. irauasçaillea (irauastea); irauastuna (irauastea); iraunguidura (iraunguitcea); irrizquin-c (1): vr chort. tcea; irrizquintça; itçalgaizqueria; iusticia guiçona. d (1): declaratçaillea (declaracionea). i (1): irakasia (irakaztea). V (1): vrreztatçaillea.</cell></row><row><cell>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992</cell><cell>ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401</cell></row><row><cell>http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/</cell><cell>doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818</cell></row></table><note>««de30 kontuan harturik Pouvreauren hitzetan (argitaratzeko baimenaren eskaeran eta Alejandro Vii.a Aita Sainduari egindako Philotea-ren eskaintzan) Imitacionea latinetik euskaratu zuela (etxagibel 2014: 15, 3. oh.), esanguratsua da c eskuizkribuan Imitacionea-n esklusiboki erabilitako Asquitcea (asco) lati-iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>). Halaber, Jakes de Belaren hiztegia ezagutzekotan (baina galdua da eta, beraz, ez dago egiaztatzerik), beranduago behar izan zen 1660-1666ko tartean idatzi bide baitzuen (Peillen 1983: 127), eta antzeko zerbait gertatzen da Bidegarayrenarekin (etxagibel 2014: 520). 32 Zenbaki absolututan leizarraga izan liteke Pouvreauren iturririk oparoena, izan ere: erl, FHnl, FHl eta Fel motetako 377 lekukotasunez gain (etxagibel 2014: 260-264) FAl diren 350ek leizarragaren testuan dute lehen agerpena (etxagibel 2014: 295). 33 kontuan harturik Frantses elizaren Nouveau Testament-en frantsesezko bertsio ofiziala denis Amelotek 1666an bukatu zuela (Julia 1997: 381) eta Sacy-k prestatutako jansenisten Nouveau Testament -mons-ekoa izendatua-(ib. 382) 1667an argitaratu zela, ematen du Pouvreau kalbindarrek egindako bertsioren batez baliatu zela. Beste aukera da 1564an frantsesez eta latinez argitaratutako rené Benoît-en Bible bilingue edota apaiz berak 1588an imprimarazi zuen Bibliaren bertsio frantsesa eskura izatea (ap.Pouvreau ez zen Voltoire-ren hiztegitik jasotako sarrerak kopiatzera edo oudin edota nicot-en frantsesezko banako sarrerei euskal ordainak ematera mugatu; ordea, bi hiztegigileetan aurkitutako azpisarrera asko (eratorriak, esapideak, etab.) ere euskaraz ematen ahalegindu zen eta, gainera, testuetarik jasotako hitz eta aipuak, atsotitzak, ahozko hitzak, neologismoak, etab. sarrerak osatzeko erabili ohi zituen ondoko adibideek erakusten dutenez:</figDesc><table><row><cell>4. taula</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>A eskuizkribua</cell><cell>Nicot</cell><cell>Oudin</cell></row><row><cell></cell><cell>louage.</cell><cell>loüage.</cell></row><row><cell>Alocaïruan emaitea (FHl: lç).</cell><cell>donner a loüage</cell><cell></cell></row><row><cell>Alocaïruan hartcea. prendre a loüage.</cell><cell>louer maison, c'est et bai-</cell><cell>Prendre à</cell></row><row><cell></cell><cell>ller et prendre à louage.</cell><cell>loüage.</cell></row></table><note>frantsesezko Wikipédia, s.v. René Benoît). Horren harira esanguratsua da Pouvreauk nicot-en hiztegian eta oudin-enean aipatzen ez den «rabillure» eratorria Benoît-engandik jaso bide zuela (cf. edizioan Anto- latcea sarreran antoladura-ri buruzko oharra).iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 III.1. Abiahizkuntza: frantsesa III.1.1. Voltoire, Oudin eta Nicot-en hiztegiakAlocacera (FHl: lç). mercenaire. homme de journée. loüager. louagier. loüagier. Alocaïrua (FHl: lç). loüage. prix. salaire.Alocatcea (FHl: lç).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>VocPo-ko Aratza, eta etxeberriren Aratztasuna eta Aratzqui esleitu zizkien, eta osagarri gisa Haranbururen Aratztea erantsi zuen. Axularren Arhea eta etxeberriren erreferentziadun Arhatcea eta Arhatçaillea esleitu zizkien.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>7. taula</cell><cell></cell></row><row><cell>A eskuizkribua</cell><cell>Nicot</cell><cell>Oudin</cell></row><row><cell>Aztea, haztea. nourrir. (Voltoire).</cell><cell>nourrir.</cell><cell>nourrir.</cell></row><row><cell>Az aita (FHl: eZ). pere nourrissier.</cell><cell>nourrissier.</cell><cell>nourrisier.</cell></row><row><cell>Az ama (FHl: Ax). mere nourrice.</cell><cell>nourrise.</cell><cell>nourrise.</cell></row><row><cell>Azcuntça (e). nourriture.</cell><cell>nourriture.</cell><cell>nourriture.</cell></row><row><cell cols="2">Azmendua (FAl: eZ, Hm). nourrissement. nourrissement.</cell><cell>nourrissement.</cell></row><row><cell>(FHl: o). net. nitidus.</cell><cell>net. net, nitidus.</cell><cell>net.</cell></row><row><cell>Aratztea (Fel: Harb).</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Aratztasuna (FHl: eZ). netteté.</cell><cell>netteté.</cell><cell>netteté.</cell></row><row><cell>Aratzqui (FHl: eZ). nettement.</cell><cell>nettement.</cell><cell>nettement.</cell></row><row><cell></cell><cell>6. taula</cell><cell></cell></row><row><cell>A eskuizkribua</cell><cell>Nicot</cell><cell>Oudin</cell></row></table><note>Aratza sarreran, «net», «netteté» eta «nettement»-i, hurrenez hurren, oihenartenArhea (FHl: Ax). herse. occa. Herce, occa. Herse. Arheatcea, arhatcea e. herser. occare. Hercer, occare. Herser Arhatçaillea e. occator. Herceur. occator. HerseuriSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 «Herse», «herser» eta «herseur»-i«nourrir» Voltoireren «nourrir. Haztea» sarrerari legokioke. «nourrisier», «nou- rrise», «nourriture» eta «nourrissement» eratorriei, hurrenez hurren, etxeberriren Az aita, Axularren Az ama, etxeberriren erreferentziadun Azcuntça eta etxeberriren edo Harizmendiren Azmendua esleitu zizkien.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Banqueta, leizarragaren Banquetatcea eta Axularren Banquecia eta Bonbacia esleitu zizkien.</figDesc><table><row><cell>A eskuizkribua</cell><cell></cell><cell>Nicot</cell><cell>Oudin</cell></row><row><cell>Beira (FHl: Ax). verre.</cell><cell>Verre.</cell><cell></cell><cell>Verre.</cell></row><row><cell>Beira bat vr hotz huts (FHl: Ax).</cell><cell cols="2">vn seul verre d'eau froide.</cell></row><row><cell>Beiraquia (FHl: Ax). verre. verrerie.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Verrerie.</cell></row><row><cell>Beïraquiaren pare gara. a.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Beiraquizco bachera (FHl: Ax).</cell><cell cols="2">vaiselle de verre.</cell></row><row><cell cols="2">Bere etchea beirez daducanac estaliric ezpeça aurtic ber-</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">tcerenera harriric. o. pr. 92. que celuy qui a sa maison</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">couuerte de vitre ne jette point de pierre sur celle d'au-</cell><cell></cell></row><row><cell>truy.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>FAl). banquet.</cell><cell>Banquet.</cell><cell>Banquet.</cell></row><row><cell>Banquetatcea (FHl: lç). banqueter.</cell><cell>Banqueter.</cell><cell>Banqueter.</cell></row><row><cell>Banquecia, bonbacia a. banqueterie.</cell><cell>Banqueterie.</cell><cell></cell></row></table><note>«Banquet», «banqueter» eta «banqueterie»-ri, hurrenez hurren, FAl deniSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 10. taula«Verre», «verrerie» eta «vaiselle de verre» Axularren Beira, Beiraquia eta Beira- quizco bachera-z ordezkatu zituen, eta sarrera osatzeko Axularren bi aipu eta oihe- narten atsotiz bat erantsi zituen.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>menace», «menacer» eta «menaceur»-i, hurrenez hurren, ahozkoa den Dixidua, etxeberriren edo Axularren Dixidatcea eta berak asmatutako Dixidaria eta Dixidatçaillea esleitu zizkien.</figDesc><table><row><cell cols="2">17. taula</cell><cell></cell></row><row><cell>A eskuizkribua</cell><cell>Nicot</cell><cell>Oudin</cell></row><row><cell cols="2">cruxpetac (Ahoz). bignets. Bignets.</cell><cell>Bignet.</cell></row><row><cell>neolog). debauche.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>desbauche.</cell></row><row><cell>debauxatcea (neolog). debaucher.</cell><cell></cell><cell cols="2">desbaucher. desbaucher.</cell></row><row><cell>16. taula</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>A eskuizkribua</cell><cell></cell><cell>Nicot</cell><cell>Oudin</cell></row><row><cell>Dixidua (Ahoz). menace.</cell><cell></cell><cell>menace.</cell><cell>menace.</cell></row><row><cell>dixidatcea (FAl: eZ, Ax). menacer.</cell><cell></cell><cell>menacer.</cell><cell>menacer.</cell></row><row><cell cols="2">dixidaria (Hizt. Hitza), dixidatçaillea (Hizt. Hitza). menaceur.</cell><cell>menaceur.</cell><cell>menaceur.</cell></row></table><note>«desbauche» eta «desbaucher»-i berak asmatutako Debauxqueria eta Debauxatcea esleitu zizkien, hurrenez hurren.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818«</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>Pouvreauk itzulpena egiteko 1658an Parisen guillaume de lvyne-k argitaratutako Le combat spirituel traduit pour le R. P. D. Olympe Massotti edizio elebiduna erabili bide zuen(Vinson 1891: 114). guk izenburu bera duen 1659an geoffry marcher-ek argitaratutako izen bereko edizioaz baliatu gara Gudu-ri dagozkion frantsesezko eta italierazko aipuak jasotzeko.Baldin nihorc erraiten badu Esquiritura Sainduac eztuela nihon ere claratuqui erraiten badirela çazpi Sacramendu (Guir 250) &lt; «que si on dit que l'escriture ne dit expressément en aucun lieu qu'il y ait sept Sacremens»(Inst 274). «Bat banacaco combata. duel» (combata). Cein ere Iusticiaco nausiec pairatcen baitituste Iaincoaren eta munduaren aitcinean madaricatceco diren bat banacaco combatac (Guir 157) &lt; «les magistrats qui tolerent les duels detestables deuant dieu &amp; deuant les hommes (Inst 172). -Andre Dana Maria Pribilegiatua-ren esklusiboak direnak 37 «Berdindura, berdintasuna» (berdina). Etcheguille Nausi iaquintasunac [...] seinalatcen baititu eta berezten behar diren partimenduac, figuren berdindurac &lt; «le sçavant architecte […] il en trace un modele sensible ou il marque la distribution des p[ar]ties, la symmetrie des figures» (POB 36). «ethorquizco cutsua. tache d'origine» (cutsua). eta priuilejio beregaineco batez libratua licen ethorquizco cutsu hartaric &lt; «que par un singulier priuilege, elle fust affranchie de cette contagion originelle» (POB 88). «iaincozqui. diuinement». Nola Iaincoaren semea Iaincozqui hautatu içan baitcen millaren artean &lt; «com. il auoit esté diuinement choisi entre mille» (POB 48). -Philotea-ren esklusiboak direnak: 38 «Acometadura» (acometatcea). Vliec ezgaituste penatcen bere acometaduraz (Phil 243) &lt; «les mouches ne nous inquiétent par leur force» (Intr iii, X). «Bere buruaren afruntatcea. se donner trop de peine» (afruntua). Contrara gaizqui emaitetasuna hastio duena afruntatuco da bere burua, ceren arinqui minçatu den nihoren contra (Phil 238) &lt; «Au contraire, celui qui hait la médisance se tourmentera d'avoir fait une lègère murmuration» (Intr iii, iX). «Alhargunaiçuna, alhargun itchura». beraz, placer erguel hetan vici den alharguna, vici delaric hil da, eta ongui erraitera ezta alhargunaiçuna edo alhargun itchura baicen (Phil 417) &lt; «la veuve donc qui vit en ces folles delices, vivante est morte, et n'est à proprement parler qu'une idole de viduité (Intr iii, Xl). «Arrenez nagotçu. je vous conjure. je vous prie instamment» (arren). Hargatic arrenez nagotçu haren bessarcatceaz çure bihotz guciaz (Phil 136) &lt; «c'est pourquoi je vous conjure de l'embrasser de tout votre coeur» (Intr ii, Xiii). «Biçuntça, erauntsia. tempeste». tentacionetaco biçuntça eta erauntsia icigarrizco haren erdian eracuzten du bere bihotza eztela garaitua (Phil 438) &lt; «emmi un si terrible orage de tentations et entre tant de voluptés qui sont tout autour de lui, il témoigne que son coeur n'est point vaincu (Intr iV, iV). «chamarra. ecreuisse. chancre maladie». batac du chamarra besoan eta bertceac ahurpeguian (Phil 215) &lt; un personne a un chancre au bras et l'autre au visage» (Intr iii, Vi). 37 Andre Dana Maria Pribilegiatua-ri dagozkion aipu guztiak Vinsonek 1892an argitaratutako Les Petites Oeuvres Basques de Sylvain Pouvreau liburutik atereak dira. corapilladura» (corapilloa).Amurusquerietaco corapilladura guciac bata bertceari datchesco eta darraisco, halanola aimantaren vertute ichilaz (Phil 289) &lt; «tous les fatras d'amourettes se tiennent l'une à l'autre et s'entresuivent tous, ni plus ni moins qu. un fer tiré par l'aimant en tire plusieurs autres consécutivement (Intr iii, XViii).«dembora idorra. temps sec» (dembora). Bai Philothe maitea, dembora idorrean gure borondateac eramaiten gaitu Iaincoaren seruitçura (Phil 492) &lt; «oui chère Philotée, en temps de secheresse notre volonté nous porte au service de dieu» (Intr iV, XiV). Bere buruaganaco amorioa. l'amour propre de luy mesme» (burua).Bertce escatce eta bilha ibilte gucia da batbederaren bere burua ganaco amorioa, superbiotasuna, eta demonioaren sarea (Gudu 37) &lt; «tout autre demande, tout autre recherche n'est qu'amour propre, orgueil spirituel, piege du demon» &lt; «ogni altra domanda, &amp; requisitione è proprio amore, superbia, e laccio del demonio» (Le Combat 1659: 78-79).«noizpaiteren buruan. au bout de quelque temps» (burua). lekat aitcinetic icusten duçunean segur-iduri batez noizpaiteren buruan acometa ahal çaitçaquetela (Gudu 154) &lt; «si ce n'est lors que vous preuoyez vray-semblablement, que dans quelque temp ils pourront vous assaillir» &lt; «se non quando preuedi verisimilmente che da indi à qualche tempo sono per assailirti» (Le Combat 1659: 322-323).«Veillacoa, mutil veillacoa. mechant garnement. debauché»; «Vhantua. hydropique» (vhantcea). çarelaric çure etorquiaz sorhayo, maingu, vhantu, itsu, demoniatu, eta largatu çaizcolaric hainitz veillacori (Gudu 283) &lt; «encore que vous soyez de vostre nature lepreuse, boiteuse, hydropique, aueugle, demoniaque, &amp; que vous soyez abandonnée à beaucoup de débauchez &lt; «benche tù per nature sia leprosa, zoppa, idropica, cieca, indemoniata, e ti habi data à molto fornicatari» (Le Combat 1659: 594-595).</figDesc><table><row><cell>«Beharri dilindacac. guirguillac. pendans d'oreilles» (dilinda).</cell></row><row><cell>edo icusi balu Errebecca Eliezer ganic escumutur-ioyac eta beharri dilindakac har-</cell></row><row><cell>tcen (Phil 349) &lt; «ou qu'il eût vu rébecca accepter des bracelets et pendants d'oreille</cell></row><row><cell>d'elié zer» (Intr iii, XXViii).</cell></row><row><cell>-Gudu-ren esklusiboak direnak:</cell></row><row><cell>).</cell></row><row><cell>«claratuqui. explicite[ment]» (clara).</cell></row></table><note>3536 Guiristinoaren Dotrina-ri dagozkion frantsesezko aipu guztiak 1642an argitaratutako Instruction du Chrestien liburutik atereak dira (imprimerie royal, Paris).iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.1881838 Philotea-ri dagozkion frantsesezko aipu guztiak 1619an Frantzisko Saleskoak idatzitako Introduc- tion á la Vie Dévote liburutik atereak dira (ik. Bibliografia).iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818««</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head>Abiahizkuntza: gaztelania ikusi</head><label></label><figDesc>Boçatcea. o. bouscher vn trou» sarrera oihenarten pr. 68tik aterea da: «Bata bos, berzea xila ari da. il ne fait que boucher vn trou &amp; en ouurir vn autre». «duena. qui a. du verbe içaitea, en la gram.» sarrera oihenarten pr. 120tik aterea da: «Duenac aser biper. il n'y a que celuy qui en a, qui mette du poivre sur les chous de son potage». Aitoralaba. o. aitonen alaba. gentifemme. femme noble». «Bereterra. o. cler d'eglise. commis. secretaire». «duhulatea. S. o. tas d'argent». «isuna, B. amende pecuniaire». -Ahozko hitzak: «cimitza. eclisse ou on met le fromage». «cincoilla. panse grand. ventre». dugunez, Pouvreauk oudin-en frantses-gaztelania norabideko hiztegia erabili ohi zuen. Hala ere, zenbaitetan gaztelania-frantses liburukiaz ere baliatu zen, hala nola Acometamendua (acometatcea), Alcabotatcea (alcabotea) eta Amiamacoa sarreretan ( § ii.2.1). Horrenbestez, horrelako kasuetan abiahizkuntza gaztelania izan zen. Imit iii, 50, 4, 83. oh.) &lt; «ut discam justificationes tuas &amp; omnes elationes cordis atque praesumptiones abjiciam (De Imitatione 1754: iii, l, iV). «chori burutasuna» Guerthuz loria alferra da, içurri gaixtoa, chori burutasunic handiena apartatcen baigaitu eguiazco loriatic (Imit iii, 40, 4) &lt; «Veré inanis gloria, mala pestis, vanitas maxima: quia à verá trahit gloria, caelesti spoliat gratiá» (De Imitatione 1754: iii, Xl, iV). «desconsolamendua» (desconsolacionea) aitcitic hainitz atsecabe, tarritamendu eta desconsolamendu handi iasan dute (imit iii, 35, 3) &lt; «sed multas gravitates, &amp; tentationes varias, magnasque desolationes» (De Imitatione 1754: iii, XXXV, iii).</figDesc><table><row><cell>leizarragarenak:</cell></row><row><cell>«desperiuruac. liz. cenaren forman».</cell></row><row><cell>etxeberrirenak:</cell></row><row><cell>«diuscuçu. e. nous dites vous».</cell></row><row><cell>«durdoa. e. trochus qui baculo eyectur a pueris».</cell></row><row><cell>-oihenarten Notitia-koak:</cell></row><row><cell>Pouvreauk alderantzizko ordenan jarri zituen Notitia-tik bildutako sarrerak, III.4. Abiahizkuntza: latina hots, euskal sarrera lehenik eta latinezko azalpena gero. Batzuetan, latinezko Berak horrela adierazi zuenez gero ( § iii), badakigu Pouvreauk Imitacionea latine-azalpena frantsesez egokitu zuen: tik itzuli zuela. 39 Beraz, soilik itzulpen horretan erabilitako hiztegiko 45 lekukotasu-«Bohordoa. o. genus iunci, seu potius capitellu[m], aut bulla quaeda[m] quae in eo[dem] iunco crescit» &lt; «Bohordo H. genus iunci, seu potius capitellum, aut bulla nek (etxagibel 2014: 334) latinean izango lukete jatorri.</cell></row><row><cell>quaedam quae in eodem iunco crescit. V. idem» (Not 49). -Imitacionea-ren esklusiboak direnak 40 «cecina. o. viande saupoudree, salée» &lt; «Cecina H. caro conditanea, salita. «Burfidiadura» V. idem» (Not 52). arren çure legueac ikaz detçadan bihotzeco burfidiadurac eta soberaniazco burupeac «corralea. o. ouile subdiale» &lt; «Corral, area subdialis, cohors. V. corrale, ouile subdiale» (Not 51). egoitz detçadan gatic (</cell></row><row><cell>-oihenarten atsotitzak:</cell></row><row><cell>-oihenarten eta Pouvreauren arteko gutuneriari (etxagibel 2014: 238-245) da-</cell></row><row><cell>gozkion gehienak, hala nola:</cell></row><row><cell>«Bohatcea. souffler» (o SP [14r-17r, 1661?]).</cell></row><row><cell>«Bornua. terme de nautonniers» (o SP [12 mai 1661?]).</cell></row><row><cell>«cornixca. sorte de coiffure des villageoises» (o SP [14r-17r, 1661?]).</cell></row><row><cell>«corromua. espece de poisson» (o SP [12 mai 1661?]).</cell></row><row><cell>«Vspela. le noirceur que causent au corps d'vne personne les coups &amp; meurtrisseu-</cell></row><row><cell>res quelle a souffertes» (o SP [12 mai 1661?]).</cell></row><row><cell>-oihenarten VocPo hiztegitxotik atereak (etxagibel 2014: 237-238):</cell></row><row><cell>18818</cell></row></table><note>Axularrenak: «cedena» eta hari dagokion aipua: «cedenac vrdaïa bohatcen du. a. 423». «desgouernua. a. mauuais gouuernem[ent]».iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.««iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 III.3.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>Aberatsari ez prometa beharrari ez falta. Au riche ne promets au pauure ne manque pas. Al rico no prometas, y al pobre no falt[e]s. Ondorioak nomenklaturaren antolakuntzan ( § § ii.2.4, ii. 4.1), oro har, nicot-en hiztegi etimologikoaren eredua erabili zuen, hots, sarrera buruak alfabeto ordenaren arabera antolatuta eta harekin etimologikoki lotutako hitzak eta esapideak azpisarrera modura haren ondoren kokatuta. eredu orokor honi, dakigunez, Pouvreauk bere kasa hainbat atsotitz eta adibide erantsi zizkion( § § i.2.4.2, i.2.4.3).Sarrera eta azpisarreren antolakuntzari dagokionez, ( § i.2) A eskuizkribuak dituen eransketak kontuan harturik ezin daiteke sarrera kanoniko orokor batez hitz egin. eransketarik ez duten sarreretan, sarrera kanoniko bakarra jatorrizko hiztegi elebidunari legokioke, eta euskal sarrera buruak, haren sinonimo edota aldaerak eta frantsesezko ordainak (edo ordainek) osatuko lukete. erantsitako gaztelaniazko ordainek eta errefrauek hiztegi elebidunaren eta laukoitzaren artean azken honen abiapuntua izango zen hirukoitz baten saiakera iradokiko lukete. Horren alde da c eskuizkribuko sarrera gehienak hirukoitzak izatea ere ( § i.3).Azterketak bide eman digu Pouvreauk hiztegia eratzeko erabili zuen metodoari buruzko hipotesi bat egiteko. Honen arabera, batez ere bi hizkuntzetatik abiatu zen: frantsesetik eta euskaratik.Frantsesez hiru iturri nagusi izan zituen: Voltoire, nicot eta oudin ( § iii.1.1). ez dago dudarik Pouvreauren lehenbiziko euskarria Voltoire-ren L'Interprect edota Thresora izan zela, garai hartan eskura zitekeen frantses-euskara hiztegi bakarra izanik, berea antolatzeko oinarrizko hezurduratzat hartu bide baitzuen. nomenklatura handiagotzeko, batez ere, nicot-en edota oudin-en hiztegiez baliatu zen. izan ere, biak batera gidatzat hartu zituen berea eraikitzeko, hala frantses, gaztelania zein latinezko ordainak haietatik jasoaz, nola haietan bildutako frantses hitzen euskarazko baliokideak bilatuz eta, antza denez, aurkitu ezean bere kabuz asmatuz. Arakatzea osoa izan zen: izan ere, A-tik V-raino A ezkuizkribuko laginaren eta hiztegien artean elkarganako egokitasunak garbiak baitira. lagineko sarrera eta azpisarreretatik gutxienez %31,57 frantses hiztegi hauei legokieke ( § § ii.1, ii.4).Baina, hiru hiztegi horiek ez ziren bere frantses iturri bakarrak izan. izan ere, euskal hitz eta esapide batzuek euskaratu zituen frantsesezko testuetan dute oinarri, jatorrizkoen egokitzapenak baitira ( § iii.1.2). Abiahizkuntza gisa euskaraz ere baliatu zen sarrera beregainak jasotzeko. Batetik, testuetako lekukotasunak, oihenarten Notitia-ko hitz zerrendak, Les Prouerbes-eko atsotitzak, etab. egokituta, eta bestetik, ahozkotik jasotako hitzak hiztegian bilduta ( § iii.2). Silvain Pouvreauren hiztegia testu kritika eta metalexikografiaren argitan, doktorego tesi argitaragabea, gasteiz: uPV/eHu. gómez, r., 2008, «euskal gramatikagintza zaharraren historia laburra: xvii-xviii. men-Julia, d., 2000 [1997], «lecturas y contrarreforma», in g. cavallo &amp; r. chartier, Historia de la lectura en el mundo occidental, madrid: taurus, 367-412. kempis, t., c. 1441, De Imitatione Christi. Berrarg., madril: typografia regia (vulgó) de la cazeta, 1754. kerejeta, m.J., 1991, «oihenart Silvain Pouvreauren hiztegian», ASJU 25:3, 865-899. -, 2003, S. Pouvreauren hiztegiaren edizioa (argitaragabea). lakarra, J.A., 1991, «testukritika eta hiztegiak: Harriet eta larramendi», in J.A. lakarra &amp; i. ruiz Arzalluz (arg), Memoriae L. Mitxelena Magistri Sacrum (ASJU-ren gehigarriak 14), donostia: gipuzkoako Foru Aldundia, 1, 217-258. -, 1994, «Harrieten gramatikako hiztegiak (1741)», ASJU 28:1, 1-178. , 1997, «Hizkuntz eskuliburuen tradizioa euskal Herrian: i. L'Intreprect ou Traduction du François, Espagnol &amp; Basque (~ 1620)», ASJU 31:1, 1-66. mitxelena, k., 1961, «euskal iztegigilleak xvii-xviiigarren mendeetan», Euskera 6, 7-22. nicot, J, 1606, Thresor de la langue françoyse, Paris: d. douceur. &lt;http://www. atilf.fr/ dictionnaire/tlF-nicot/index.htm&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-04]. oihenart, A., 1638, Notitia utriusque Vasconiae tum Ibericae tum Aquitanicae, Paris: S. cramoisy. 1656ko berrargitalpenaren argit. faks., gorosterratzuren itzulpenaz, gasteiz: eusko legebiltzarra, 1992. -, 1657, Les prouerbes basques recuillis par le sr. D'Oihenart plus les poésies basques de mesme auteur, Paris. Berrarg. faks.: tolosa: lopez mendizabal, 1936. oudin, c., 1607, Thresor des deux Langves Espagnolle et Françoise, marc orry, Paris. &lt;htpp:www.books.google.es/books/about/tesoro_de_las_dos_lenguas_francesa_y_esp. html &gt; [Azken kontsulta: 2014-06-05]. -, 1616, Paris: Vefve marc orry. &lt;htpp:www.books.google.es/books/about/tesoro_de_ Peillen, tx., 1983, «Bela-ko zaldunaren Zuberotar hiztegia, xviii. mendean», FLV 15, 127-146. Pouvreau, S., 1648-1659, Les Petites oeuvres basques de Silvain Pouvreau, Vinson-en argit., 1892. Berrarg. faks. donostia: Hordago, 1979. -, 1656, Guiristinoaren Dotrina, Paris: roger. Faks.: &lt;http://www.klasikoak. armiarma. com/idazlanak/P/Pouvreaugiristinoa.htm&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-04]. -, 1664, Philotea, Audinet, Paris. Faks: &lt;http://www.klasikoak.armiarma.com/idazlanak/P/ PouvreauFilotea.htm&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-04]. -, 1665, Gvdv Espirituala, Audinet, Paris. Faks.: &lt;http://www.klasikoak.armiarma.com/ idazlanak/P/Pouvreaugudua.htm.&gt;. [Azken kontsulta: 2014-06-04]. -, c. 1669, Iesusen Imitacionea. J.m. Satrustegiren argit.: donostia: Hordago, 1979. -, Eskuizkribuak. celtique-Basque 7 (r. 31.717), celtique-Basque 8 (r. 31.718) eta celtique et Basque 9 (r. 68.519), Bibliothèque national de France, Service Photographique, Paris. richelieu, A., 1621, Instruction du Chrestien, Poitiers: A. mesnier. Berrarg. Paris: imprime-Combat spirituel. Berrarg.: Le combat spirituel composé en italien par le RPD Laurens Scupoli traduit e françois par le R.P: D. Olimpe Massoti, Paris: marcher, 1659. &lt;http://www.books.google.com/books/about/le_combat_spirituel traduit par olympe massoti/html&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-04]. Stoer, J., 1593, Le grand Dictionaire François-Latin (nicot Jean, du Puis Jaques), Stoer Jacob (arg.), geneve. &lt;http://www. le grand dictionaire françois-archive.is/iHeuk&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-03]. urgell, B., 1998, «Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz (i): oinarrizko ezaugarri zenbait», ASJU 32: 1 (1998), 109-163. -, 2002a, Euskal Lexikografia. irakaskuntza proiektu argitaragabea, gasteiz: uPV/eHu. -, 2002b, Larramendiren Hiztegi Hirukoitza-ren Eranskina: Saio bat hiztegigintzaren testukritikaz, monumenta linguae Vasconum. Studia et instrumenta 1 (= ASJU-ren gehigarriak 47), «Julio urkixo» euskal Filologia mintegia &amp; gFA: Bilbo. urquijo, J. de, 1909, «las citas del diccionario de Pouvreau», RIEV 3, 504-519.</figDesc><table><row><cell>V. Laburdurak aste lehena botherea çurubiac</cell><cell>auertitcea bururdia çutic</cell></row><row><cell cols="2">De Imitatione: De Imitatione Christi (kempis-en testua). erl: erreferentziadun lekukotasuna. FAl: fidagarritasun apaleko lekukotasuna. Fel: fidagarritasun ertaineko lekukotasuna. FHl: fidagarritasun handiko lekukotasuna. FHnl: fidagarritasun handieneko lekukotasuna. Fr/e: frantses / espainola. Hizt. hitza: hiztegi hitza. Inst: Instruction du Chrestiene (richelieu-ren testua). Int: Introduction à la vie devote (Frantzisko Saleskoaren testua). Le Combat: Le Combat spirituel (Scupoli-ren testua). neolog.: neologismoa o SP [xxx]: oihenartek Pouvreauri bidalitako hitz zerrendak; taket artean zerrendaren data agertzen da. VI. Bibliografia Bilbao, g., 1992, «Pouvreauren hiztegi laukoitza», ASJU 26:2, 341-389. etxagibel, J., 2008a, Silvain Pouvreauren iturriak, tesina argitaragabea, gasteiz: uPV/eHu. -, 2008b, «Pouvreauren hiztegiaren iturriak eta testukritikaren metodologia», ASJU 42:2, 69-118. -, 2010, «Silvain Pouvreauren hiztegiaren iturriak eta testukritikaren metodologia: ii. Vol-toire-ren hiztegiak», ASJU 44:2, 221-278. aberatsa abrea abuillac acabatcea aça açala accordatcea acholatcea acituna acusatcea adarra adimendua adina adisquidea aditcea adoratcea ahaidea (ahaicoa) ahalquea (ahalkatcea) ahalquegabea (ahalkatcea) ahantstea ahoa ahuntça airea (airatcea) ançara angarala anguira appaintcea apartatcea apeça appoa arana arçaina arcua ardietstea argala argaltcea arguia arina arinqui arma armatcea armarioa armierma arra arraba arraçoina atheratcea athorra auendoa vrdaï-azpia haztea (aztea) baba babaçuça bacaillaba bada bai balea balesta bandera baquea baratchuria baratzea barbera bare curcuillua barkatcea barrika barrilla barura beltza berantcea bergatcea berotasuna berotcea berria berriz berrogoy bertcela beruna bessarcatcea bessoa besta egunac bethetcea (bethatcea) bia biçarra bidea B (83) buruilla burunçalea butatcea çabala cabineta cablea cacheta cadenata çaharra çaina çalduna (çaldia) caltea campoa (campatcea) çangoa canta cantaria cantatcea capa capitaina cargatcea carneceria chiquiroa chitoa choria chuchena churia churitcea cigarra cilhatcea cilhoa (cilhatcea) cilharguina cinçurra cinetstea ciria citroina clarqui (clara) cobrea colera colorea C (74) -, 2014, abadea anayatasuna athea ausiquitcea burua bustia (bustitcea) e/Fr: espainol /frantsesa. atço aurtiquitcea burreba bustitcea A (99) astoa edireitea (aurquitcea) burgezza bustiña Ahoz. F. : ahozko fosildua. asteazquena aurquitcea (aurquiença) su burdinac busteltcea Ahoz. : ahozkoa. aste artea aumoina burdina bustana cusina cutcha</cell></row><row><cell>aita bassurdea (bassa) çarpa</cell><cell>arraina biharra colpea</cell></row><row><cell>aitaçoa bassina casta</cell><cell>arrainaren heçurrac bihotza comuna</cell></row><row><cell>aiuta batbedera çathitcea</cell><cell>arraintçan haritcea bihurtcea (bihurcatcea) comunzqui</cell></row><row><cell>akerra bazcoa cehazca</cell><cell>arrainsalea bikea complitcea</cell></row><row><cell>alaba becoquia cerua</cell><cell>arrapoa bildotza contatcea (condatcea)</cell></row><row><cell>aldamioa beguia chahutcea</cell><cell>arratoina bilhatcea copa</cell></row><row><cell>alferra beguiratcea chaloina</cell><cell>arraultcearen gorringoa billusia (billuzgorria) çorra</cell></row><row><cell>alfertasuna behatzaçala chapela</cell><cell>arrayoa biltcea (biltçarrea) cornadua</cell></row><row><cell>allegueratcea behera charpantera</cell><cell>arribera birazca çorrotztea (çorrotza)</cell></row><row><cell>aloeta behia chehatcea</cell><cell>arroda biribiltcea crisseillua</cell></row><row><cell>allogatcea behorra cherria</cell><cell>arrosarioa biscotcha çubia</cell></row><row><cell>alquia beldurra chicharia</cell><cell>artça bitina (bitika) cucheta</cell></row><row><cell>altchatcea (altchagarria) beldurtcea chilcoa</cell><cell>asco, asqui blancheta cucumbrea</cell></row><row><cell>aluna belea chipitcea</cell><cell>asetcea bolbora cucurusta</cell></row><row><cell>ama belharchuta cuisina</cell><cell>gosaltcea (asca) bortchatcea çuhaitza</cell></row><row><cell>amarratcea belhauna chiquiratcea</cell><cell>asmatcea bortz çuhurra (çuhurcia)</cell></row><row><cell>anaya belhaunicatcea chiquiratçaillea (chiquiratçea)</cell><cell>garratza (asprea) bortzgarrena cuisinaria</cell></row></table><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 IV.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818deak», in X. Artiagoitia &amp; J.A. lakarra (arg.), Gramatika Jaietan. Patxi Goenagaren ome- nez (ASJUren gehigarriak, 51). Bilbo: uPV/eHu &amp; gFA, 329-349.-, 1995, «Pouvreauren hiztegiez eta hiztegigintzaren historiaz», ASJU 29:1, 3-52.-, 1996, «iturrien erabilera eta tamainak egitura(z) zehaztuaz: Refranes y Sentencias eta Hiz- tegi Hirukoitza», Uztaro 16, 21-55.iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818-las_dos_lenguas_francesa_y_esp.html&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-05].-, 1621, Paris: Adrian tiffaine. &lt;http://www.books.google.es/books/about/tesoro_de_ las_dos_lenguas_francesa_y_esp.html&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-05].-, 1645, A. oudin (arg.), Paris: Sommaville. Biblioteca universitat de Barcelona, doc. XVii-7413. Berrarg. elektronikoa [cd-rom].-, 1660, A. oudin (arg.), momart, Brusela. &lt;http://www.books.google.es/books/about/ tesoro_de_las_dos_lenguas_francesa_y_esp.html&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-05].-, 1659, Refranes o prouerbios españoles traduzidos en lengua francesa = prouerbes espagnols traduits en françois. Paris. Berrarg. elektronikoa: universitat de Barcelona (núm. ma- nuscrit: XVii-7413): r / 7044 [cd-rom]. Pablo nuñez, l., 2007, «Los Refranes o Proverbios Españoles Traduzidos en lengua francesa, de césar oudin», in VII Congreso Nacional de la Asociación de Jóvenes Investigadores de Historiografía e Historia de la Lengua española (AJiHle). &lt;hhtp://www.digital.csic. es/.../7AJiHle_losrefranesdecesaroudin.pdf&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-04].rie royal, 1642. edizio elektronikoa: &lt;http://www.gallica.bnf.fr&gt; Sales, F., 1609, Introduction à la vie devote, rigaud, lyon. &lt;http://www.abbaye-saint- benoit.ch/saints/francoisdesales/viedevote&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-04].iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 Scupoli, l., 1589,Vinson, J., 1891-1898, Essai d'une bibliographie de la langue basque. Berrarg. faks. J. urqui- joren oharrekin (ASJU-ren gehigarriak, 9), donostia: «Julio urkixo» euskal Filologia mintegia &amp; gFA, 1984.-, 1892, ik. Pouvreau 1648-1659.-, 1910a, «le vocabulaire de Pouvreau», RIEV 4, 139-141. Voltoire, 1642, Tresora Hirour Lengvaietaqua, Francesa, Espagnola eta Hasquvara. Berrarg.elektronikoa: euskaltzaindia [cd-rom]. Wikipèdia, L'encyclopédie libre. &lt;http://fr.wikipedia.org&gt; Wooldridge, t., 1977, Les Debuts de la lexicographie française, Estienne, Nicot et le Thresor de la langue françoyse 1606, toronto: university of toronto Press. 2. argit. toronto: edicta, 1997. edizio elektronikoa (2010): &lt;http://www.chass.utoronto.ca/wulfric/ edicta/wooldridge&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-03].-, 1992, Le Grand dictionnaire françoise-latin (1593-1628), toronto: editions Paratexte, 2. argit. toronto: edicta, 2001. edizio elektronikoa: &lt;http://www.chass.utoronto.ca/ wulfric/tiden&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-03]. Zuili, m., 2006 «cesar oudin y la difusión del español en Francia en el siglo xvii», in m. Bruña et al. (arg.), La cultura del otro: español en Francia, francés en España. La cul- ture de l'autre: espagnol en France, français en Espagne. Actas del Primer encuentro hispa- nofrancés de investigadores (APFUE-SHF) (Sevilla, 29 noviembre a 2 diciembre de 2005). Sevilla: universidad, dpto. de Filología Francesa, APFUE, SHF, 278-289. &lt;http:// www.culturadelotro.us.es /actasehfi/pdf/2zuili/pdf&gt; [Azken kontsulta: 2014-06-03].iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 VII. Eranskina VII.1. Voltoire-ren hiztegiari legozkiokeen lekukotasunen zerrendaiSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head>VII.4. Pouvreauren hiztegian diren Oudin-en errefrauen zerrenda</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>itçaina aça ixurtuac afentcea ahula arrola cinçarrotzac (cinçarria)</cell><cell>itsasoa açotamendua ahaidea (ahaicoa) alceiruztatcea (alceiratcea) atsoa cipertacoa</cell></row><row><cell>itçala aça gorriac afendua (afentcea) ahultcea arrondela cinçurreria (cinçurra)</cell><cell>itsua actea Moyseren ahaidea (ahaicoa) alcifrea auantailla hari çuntça (çuntça)</cell></row><row><cell>itcea aça loreac afaitatcea ahuldura arropa</cell><cell>itsutcea acteac ahaidetasuna (ahaicoa) alcifredia auantaillatcea</cell></row><row><cell>itçatcea (itcea) itçultcea acabatcea acabança (acabatcea) affaitadura (afaitatcea) affaitatasuna (afaitatcea) ahuntça ahuntz biçarra emaztequi arropa mairu arropa</cell><cell>) iugea iugeatcea acuillua acuillu puntatçaillea escontçaz ahaidetua (ahaicoa) ahala alçoa aldagarria auantaillatsua auantaillatuqui D (1)</cell></row><row><cell>ithurria açala acamaillua affaitaquetac (afaitatcea) afaitatçaillea (afaitatcea) ahuntzcumea ahuntz marruma arrosa indi arrosa dauantala</cell><cell>iuratua acuilluz puntatcea açuna ahal içaitea ahalkatcea aldamioa aldapa auaricia auariciosa (auaricia)</cell></row><row><cell>açantça açascuillua afruntua afruntatcea (afruntua) ahuntza marrumaz egoitea bassahuntza çapata-arrosac Andre Dana Maria arrosa</cell><cell>V (23) acusatcea acusatçaillea (acusatcea) ahalke içaitea (ahalkatcea) ahalquea (ahalkatcea) aldarea aldeteguia auariciosqui (auaricia) auarrac I (3)</cell></row><row><cell>vda vdarea vestitcea vkatcea vlia vntcia vquitcea vra vrdaya (vrdaina) vrdea (vrdaina) vria acercatcea agortasuna aiduru egoitea aspidea vrratsa açaüa açaya accionea afruntatçaillea (afruntua) afrunturequin agaratça ahurpeguia ahurpegui lucea ahurra otso arrosa arrosa ondoa arrosarioa iraquitcea iraquidura (iraquitcea) acentu emaitea agortcea aiduru artoa acentua agorra aixtur çorrotza (aichturrac) artemehin aceari çaharra (acheria) agorilla aichturrac artça acheria agoargenta ahutzetacoac emaitea (ahutsa) arry accordua (accordatcea) accorta guiçon accorta agradamendua (agradablea) agradatcea (agradablea) agradablequi ahutz handitacoa (ahutsa) ahutcecoa (ahutsa) ahutzetacoac (ahutsa) arruda arrusina arrusintsua cearen virgula virgula accionatcea (accionea) accordatcea agaratz murcoa agradablea ahurca ahutsa arrotza arrotztea</cell><cell>I (62) adaussiguillea ahantscortasuna (ahantstea) anayatasuna azpiac erabiltea A (21) vrrea vrreztatcea acusamendua (acusatcea) acusatceco seinalea adaquiac ahalqueac narama (ahalkatcea) ahalquerequin (ahalkatcea) ahalquegabea (ahalkatcea) aldia aldiria ama auarrotza isterra auatza audiencia vrriquitcea vrtharrilla vsança vsatcea adaussi eguitea ahantscortcea (ahantstea) anaya azpia vtstea adaussia ahantscorra (ahantstea) amurutcha azcuina vstaia adats izpia ahantsia (ahantstea) amiruineztatcea auherra vsso tortoilla adatsduna ahantstea amiruina auhentcea vssoa adartcea adartchoa adatsa ahalquegabetcea (ahalkatcea) ahalquetia (ahalkatcea) ahalkatçaillea (ahalkatcea) ameztia amiamacoa amiamaco-plumac auhenac vri chehe eguiten du auharia vri chehea auertitçaillea (auertimendua) vsaina adarra adarsua ahalquegaberia (ahalkatcea) ahalquegabequi (ahalkatcea) ametsa ametstea auertimendua auertitcea (auertimendua) V (4)</cell></row><row><cell cols="2">VII.2. Oudin-en hiztegiari dagozkion Pouvreauren hiztegian gaztelaniazko ordainak duten sarrera eta azpisarrerak acha achelaria achiruina achola acholatcea adeçara adelatcea adimendua adimenduco guiçona adimenduduna agortea agortura agorrean agraça agudoa ahantslea (ahantstea) ahantstasuna (ahantstea) aharçatça ahardia ahatea aitaçoa aiuta aizcora aizcora chipia aizcoraguillea anayazcoa anaya guiza atabala atsecabea azpietaric lotcea «renarde; renardeau; renardiere; renarderie» (acheria) «beste de bast» (albarda) gainetic azpira «coup d'ecourgée» (açorria) «baster vn asne» (albarda) anayaren hitçaillea «truyette» (açuna) «acerée» (alceiratcea) ançara ansara eguna (ançara) «branches de cerf; cerf branchu; branches de gard» (adaquiac) «la petite oye» (ançara) B (18) «lauer la brique; briquerie» (adreillua) «faire la rouë» (arroda)</cell></row><row><cell cols="2">abadea abadearena abadetasuna abadezza abadota abatsa abeac abecedea acholduria acholagabea achuria acienda acituna acitundia acitun chumea acitun-ondoa acitunezcoa acometatcea agudotcea agudotasuna agudoqui agueria agueriqui aguertcea (agueria) aguian aguiera cilharrezco aguiera aguilleta aizpa aizpachoa akerra akerlarrea aketza alaba albarda arbaldaguillea (albarda) albenia alcabota baietz baka barura «souper de marchand» (afaria) «parties honteuses» (ahalkatcea) «donner vn canard a moitié» (ahatea) baruric nago barurtiarra barurtcea vrez eta oguiz bassothea (bassa) -oudin-en errefrau euskaratuak (48) abretcea abricota abricotcea abrusca absoluacionea absoluatcea (absoluacionea) absoluatceco manera (absoluacionea) absoluatua (absoluacionea) A (358) adimendutsua adina adinetara helduac adisquidea adisquidetasuna adisquidetchoa aditcea adoratcea adoratçaillea (adoratcea) adoracionea (adoratcea) ahatsa liçun ahatsa ahatsqueria ahia ahoa ahoa norbaiti tapatcea ahagoçoa (ahoa) ahalegarra (ahoa) ahalegarra edequitea (ahoa) ahal vsaina (ahoa) apirilla apiril arraina arraina «porter les atabales» (atabala) berega «fessée» (azpia) besta besta berria arraintchoa besta egunac arrainaren hegalac besta eduquitea arraintça besta eguitea arraintçan haritcea behatcea arrainsalea arrain saltçaillea arraintsua beheititcea behiaren iaitztea bat bestaguillea botatcea A (5)</cell></row><row><cell>aberatsa acometamendua (acometatcea) aguilletaz lotcea alcabotatcea amora (1)</cell><cell>absoluatçaillea (absoluacionea) adoratcecoa ahal vsain eguitea (ahoa) arrainaren françac atcea (1)</cell></row><row><cell>aberatstasuna aberatstea acometatçaillea (acometatcea) acometatua (acometatcea) aguintcea gauça aguindua (aguintcea) alcabotatchoa alcabotadorea astoa (2)</cell><cell>abuillac abuillatcea adoracionerequin (adoratcea) adreillua aharraussia (ahoa) ahasabaya (ahoa) arraindia arriscatcea C (16) auendoa (1)</cell></row><row><cell>aberatsqui aberatstura açorria açot aguintaria (aguintcea) aguintça (aguintcea) alcaboteria alcaterna çainahoria ordenaco çalduna (çaldia)</cell><cell>abustua abustua biltcea adreilluzcoa adreilluztatcea aholcatcea aholcamendua (aholcatcea) arriscua (arriscatcea) arrochina churrua cigorra B (9)</cell></row><row><cell>abrea açotatcea agureac vntciaren socaquin alcaternatcea çama beguia (1)</cell><cell>abustu biltçaillea adreilluguillea aholcaria (aholcatcea) arroka arçain cigorra beranta (2)</cell></row><row><cell>abre guiça açotatua agurra alceiratcea belhar çama beharra (1)</cell><cell>aça adreillutchoa ahotsa arroda cilhoa (cilhatcea) biçarra (1)</cell></row><row><cell>abrequeria açotatu beharra agur eguitea norbaiti alceiratua (alceiratcea) chiminia behia (1)</cell><cell>açachoac afaria ahucua alcabusaren arroda cilhochoa (cilhatcea) bidea (1)</cell></row><row><cell>abretasuna açotatçaillea ahaicoa alceirua (alceiratcea) chitatcea (chitoa) bekaitztea (1)</cell><cell>aça cobatuac afaltcea (afaria) ahucuratcea arrodaren arrayoac cimitxa bihotza (1)</cell></row></table><note>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 VII.3. Pouvreauren hiztegian euskal ordainik gabeko Oudin-en hiztegiko sarrerakiSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 -oudin-en errefrauak gaztelaniaz eta frantsesez</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head>eskuizkribuaren ordenaren arabera antolatuaken hiztegiko orrialdeen arabera ordenatuak</head><label></label><figDesc>Baquetcea. mettre la paix.Paix. mettre paix. 453 mettre en paix.Baquetiarra. qui aime la paix. pacifique. Paix. Qui aime paix.</figDesc><table><row><cell cols="2">A eskuizkribuko sarrerak Abre belharra. foin. (Abrea). Adreillua. Adreilluz eguina. fait de brique. Aingura. ancre de nauire. Ainharba, armierma, amaraua. araignée. Araignée. Araignée et la toile de l'araignée. Nicot-en sarrerak Foin. Brique. Qui est fait de brique. Ancre. Aisea. aisé. facile. Aisé. Aisequi. aisement. a l'aise. Aiséement. Aisetasuna. Aise. Aisetcea. Aitçaquia, atchaquia. excuse. pretexte. Pretexte. Aithorra. aueu. confession. Adueu. Aithortcea. auoüer. Aduoüer. Akilloa. aiguillé de bouuier. Aiguille. Alaba. fille. (Voltoire) Fille. Alababitchia. filleule. Filleul. Alabaiçuna. fillastre. Filiastre. Alabatcea. loüer. louer. Alanbantça. e. louange. louange. Alba, argui alba. l'aube du jour. Aube. l'aube et le poinct du jour. Alentatcea. euenter. esuenter. Alharguna. veuf ou veufue. Vefue. Alharguntasuna. veuuage. Vefuage. Allarma. allarme. Alarme. Allegatcea. alleguer. Alleguer. Alleguera. allegre. rejouy. plaisant. Alocacera. mercenaire. homme de journée. loüager. louagier Alocaïrua. loüage. prix. salaire. louage Alocaïruan hartcea. prendre a loüage. louer maison, c'est et bailler et prendre à louage. Altchagarria, lemamia. leuain. leuain. Altza. alnus. aune. saule. Aulne, Alnus. Altzua. aunaye. saussaye. Aulnage. Aulnaye. Amarra. lien. garrot. lien. Amarratcea. lier. garroter. (Voltoire) lier. Amarradura. [liement]. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Amolsua. aimable. courtois. Aimable. Amontcea, amuntcea. appriuoiser. Appriuoiser. Ançara. oye. (Voltoire) oye Ançaracumea. oison oison. est une jeune oye. Anserculus Anda. litiere. lictiere. Andaçaina. Qui ai doit à porter la lictiere. Andoilla. andouille. Andouille. Andrea. dame. maitresse. dame. Dame ou maistresse. Andrecaria. addonné aux femmes. Femme. Qui est trop addonné aux femmes. Anguerederra. belette. Belette. Anguerua. ange. Ange. Angueruzcoa. angelique. Animalia. animal. Animal. Animoa. courage. courage. Animotsua. courageux. courageux. Ansia, artha, coaita. soin. soucy. Soing. Ansiatcea. [Soigner]. Ansiatsua. soigneux. soucieux. Soigneux. Antaparrac. ecluses. chaussees. chausse. Antcea. industrie. adresse. industrie. Antçatsua. industrieux. industrieux. Antchoa. sorte de poisson. Anchoye. est vne espece de poisson [...] Antolatcea. accomoder. rabiller. rabiller. Antolatçaillea, antolaria. rabilleur. rabilleur. Apalardotza, achiruina. cheuille du pied. cheuille. les cheuilles des pieds. Apioa. ache, herbe. Ache. tantost signifie vne herbe que les la-tins apellent Apium Apobelatza. o. butor, oyseau. cresserele. Butor. Butor, Oiseau. Appurra. petit. peu. Peu. Appurca. peu a peu. Peu à peu. Arana. prune. (Voltoire) Prune. Aranondoa. prunier. Prunier. Aranadia, arandeguia. lieu planté de pru-niers. Arancea. epine. le piqueron. espine. Arartecoa. entremetteur. mediateur. entremetteur. Vn entremetteur et moyenneur. Ararteco iartcea. interceder. s'entremettre. entremettre. S'entremettre. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Aratza. net. nitidus. net. Net, Nitidus. Aratztasuna. netteté. netteté. Aratzqui. nettement. nettement. Araua. proportion. Proportion. Araueratcea. proportionner. Proportioner. Arbuyua, arbuïoa. mepris. rebut. mespris. Arbuyamendua. l'action du mepris. mesprisement. Arbuyatcea. mepriser. rebuter. mespriser. Arbuyatçaillea. [mespriseur] Archipotea. etourneau. estourneau. Ardia. brebis. Brebis. Ardianchua, ardiantcha. brebis d'vn an. Artaldea. troupeau de brebis. Brebis. Troupeau de brebis. Arteguia. ouile. bergeriè. Brebis. Estable à brebis, Ouile. Ardita. liard. liard. Aretzea. veau. Veau. Argala. maigre. maigre. lur argala. terre maigre. maigre. Terre maigre. Argaldura. [maigreur]. Argaltasuna. [Maigreté]. Argiboa. bossu. courbé. Bossu Arhea. herse. occa. Herce, Occa. Arheatcea, arhatcea e. herser. occare. Hercer, Occare. Arhatçaillea e. occator. Herceur. Occator. Arima. ame. Ame. Arina. leger. legier. Arinqui. legerement. legierement. Arintasuna. legereté. gaillardise. legiereté. Armendola. amende. fruit. Amande. Armendol-ondoa, armendolatcea. amandier Amandier. Armendoladia. lieu planté d'amendiers. Arnegatcea. renier. renier. Arnegaria, arnegatçaillea. renieur. renieur. Arnegua. reniement. reniement. Aroa, sasoina. saison. Saison. Arraba, abiroina. auiron. (Voltoire) Auiron. Arrauquetan haritcea. tirer a l'auiron. tirer à l'auiron. Arrabota. rabot. rabot. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Arraçatcea. raser. raser. Arraçoina. raison. (Voltoire) raison. Arraçoinamendua. raisonnement. raisonnement. Arraçoinezcoa. raisonnable. raisonnable. Arraillatcea. fendre. Fendre. Arrailladura. fente. Fente. Arraya. gay. joyeux. gay. Gay et joyeux. Arraytasuna. gayeté. gayeté. Arraïqui. gayement. joyeusement. gayement. Gayement et joyeusement. Arramberritcea. renouueler. renouueler. Arramua. rameau. rameau. Arramu igandea. le dimanche des ra-meaux. Arranoa. aigle. Aigle. Arranocumea. aiglon. Arrapatcea. rauir. emporter par force. rauir. Rauir et emporter le bien d'autruy. Arrapaceria. [rauissement]. Arraparia. [rauisseur]. Arrapoa, habuina. ecume. (Voltoire) escume. Arrapoa eltceari edequitea. ecumer le pot. escumer [...] comme escumer le pot. Arrasta edo arresta. arrest. Arrest. Arrastelua. rasteau. rasteau. Arrastuan. enuiron. circum circa. (Arrastua) enuiron. Tout à l'enuiron, Circumcirca. Arratsa. le soir. Soir. le soir. Arratsean. au soir. Soir. Au soir. Arratsaldea. soirée. Soirée. Arraultcea. oeuf. oeuf. Arrautza. forgeron. marechal. Forgeron. Arrayoa. rayon. rayons. Arrega. maramoa. marruuia. marruuiüa. fraise. fragum. Fraise, Fragum. Arrencura. plainte. Plainte. Arrencuratcea. se plaindre. Se plaindre ou complaindre. Arrencuratia. plaintif. qui se plaint toujours. Plainte ou plaintif. Arrogaceria. volerie. pillerie. rapine. Volerie Arrogaria, arrogatçaillea. voleur, pilleur. Voleur. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Arrogatcea. voler. piller. Voler. Arruta. route. route. Artha, ansia, achola. soin. soucy. Soing. Arthatsua. soigneux Soigneux. Artheça. droit. droict. Articulua. article. Article. Articulatcea. articuler. Articuler. Artina belharra. plant[a]in. Plantain. Artoria. o. aube du iour. Aube. l'Aube et poinct du iour. Asaldatcea. fascher. irriter. detourner. importuner. Fascher. Asaldua. fascherie. Fascherie. Asca, makina, ortera. auge. Auge. Asea. saoul. remply. Saoul. Asetcea. saouler. remplir. (Voltoire) Saouler. Asnaur eguitea. o. ruminer comme font les bestes. ruminer. Ruminer comme quand les bestes re-maschent ce qu'elles ont ja mangé. Asprea. aspre. aigre. Aspre. Aspretasuna. âpreté. Aspreté. Aspretcea. rendre ou deuenir âpre Aspre. Deuenir aspre par succession du temp. Asprequi. âprement Asprement. Assauta. assaut. Assaut. Assucrea. sucre. Succre. Assucreztatcea. sucrer. Astalcatcea. deuider du fil. deuider. Deuider du fil par pelotons. Astalcayac. deuidet. trauoil. deuidet. Astalcoa. echeueau de fil. escheueau. Escheueau de fil. Astoa. asne. (Voltoire) Asne. Astocumea. asnon ou asnine. Asnon. Astoqueria. asnerie. Atçartcea. eueiller. exciter. exciter. Exciter id est Eueiller. Atçartçaillea. excitateur. Atçarmendua. excitation. excitation. Atchetera, midicua, dotora. medecin. medecin. Athea, bortha. porte. (Voltoire) Porte. Athalçaina. portier. Portier. Atheka. bréche. Breche. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Bere ohoreari atheka eguin dio. il a fait bréche a son honneur. Atrapatcea. attraper. Attraper. Atseguina. plaisir. delice. contente-ment. Plaisir. Atseguintsua. [Plaisant]. Atseguintasuna. [Plaisanteries]. Auisua. auis. conseil. Aduis. Auisatcea. auiser. conseiller. Aduiser. Auisatçaillea, auisu emaillea. qui donne auis. Aumoina, limosna, erremusina. aumône. (Voltoire) Aumosne. Aumoinera, limosnaria, erremusinaria, aumônier. Aumosnier. Auocata. auocat. Aduocat. Auocatalgoa. office &amp; exercise d'auocat. Ausarta. hardy. Hardi Ausartcea. prendre, donner hardiesse. s'enhardir. Hardiesse. Donner hardiesse et asseurance. Ausartcia. hardiesse. Hardiesse. Ausiquia. morsure. morsure. Ausiquitcea. mordre. (Voltoire) mordre. Autemaitea. a. visiter. Visiter. Autemaillea. qui visite. Visiteurs. Axtigarra. erable, arbre. erable. Azpiltcea. orler. orler. Azpilçuna. orlet. orlet. Azpildura. orlure. orlure. Azpila o. cormier. cormier. Aztea, haztea. nourrir. (Voltoire) nourrir. Az aita. pere nourricier. nourrissier. Az ama. mere nourrice. nourrise. Azcuntça. nourriture. nourriture. Azmendua. nourriture. nourrissement. Aztia. deuin. deuin. Aztietan edo aztiketan dabilla. il va aux deuins. deuin. Aller aux deuin, et luy compter son af-faire, et demand conseil. Baba, ekosaria. feuue. Febue. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Baba leka. gosse de feuue. Febue. L'escosse d'vne febue. Babaçuça, arrabarra, chichera, chicherra liz. gresle. grando gresle. La Gresle. Grando. Babillera. meche de lampe. meiche. Bachatcea. mettre bas. abbaisser. auilir. Abbaisser. Bachoa. bas. Bas ou bassement. Bachotasuna. bassesse. Bassese. Bahea. sas. tamis. crible. van. Sas. Bahatcea. sasser. tamiser. cribler. vanner. Sasser. Bahia. gage. saisi. gage. Bahitcea. engager. saisir. mettre a l'amende. engager. Bahimendua. engagement. saisie. engagement. Baicen. sinon. postponitur. Sinon. ni baicen. sinon moy. Baillia. baillif. Bailli. Bailliatasuna. charge, office de baillif, bai-lliage. Baillage, office de Bayle. Baino. est vne particule qui e[s]pliq[ue] la que du comparatif. Plus. magis. Balacatcea. mignarder. flatter. amignoter. mignarder. Balacatçaillea. Balacua. mignardise. mignardise. Balença. balance. Balance. Balesta. arbaleste. (Voltoire) Arbaleste. Balestaria. arbalestrier. Arbalestrier. Balsamua. baume. Bausme. Bandatcea. bander quelque chose. Bander. Bandera. baniere. etandart. Baniere. Banderiça. bande, ligue. Bande. Vne bande et ligue. Bandulera, mandulera. bandoulier. Banqueta. banquet. Banquet. Banquetatcea. banqueter. Banqueter. Banquecia, bonbacia. banqueterie. Banqueterie. Baquea. paix. Paix. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Baquetsua, baquezcoa. paisible. Paisible. Bara. o. berga. aune. Aulne. Baratzea. iardin. (Voltoire) iardin. Baratzeçaina. iardinier. Barazcaltcea. disner. disner. Barazcaria. le disné. Barea. la ratte. rate. La Rate. Barka, barkua. barque. Barque. Barkatcea. pardonner. (Voltoire) Pardonner. Barka diaçadaçu. pardonnez moy. Pardonner. Pardonne moy cette faut. Barkacinoa, barkamendua. pardon. Pardon. Barkaquiçuna. digne de pardon. Pardonnable. Barrayatcea. publier. diuulguer. d issiper. dissiper. Barrayaria, barreïaria, barrayatçaillea. dis-sipateur. dissipateur. Barrena. dedans. dedans. Barrentcea. mettre dedans. mettre. Mettre dedans. Bassastoa. asne sauuage. (Bassa) Vn asne sauuage. Basoillarra. faisan. Faisan. Bassoilloa. faisane. Basoillazcoa. faisandeau. Faisanneaux. Bassothea. o., orria. genieure. juniperus. geneure. Juniperus. Bassurdea. porc sanglier. aper. (Voltoire) Porc. Porc sanglier, Aper apris. Basta, arbalda. bast. Bast. Bastatcea. baster. Baster. Bastarta, borth, haur ixila, bertceren vmea. bastard. Bastard. Batayoa. bateme. Baptesme. Batayatcea. batiser. Baptizer. Batayaharria, batayaherria. fons baptis-maux. Baptizer. Les fons à baptizer. Batela. bateau. Bateau. Bazca. pasture. Pasture. Bazcatcea. paistre. Paistre. Beberina. sariette. Sarriette. Becoa. bec. Bec. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Becoquigabea. effronte. (Becoquia) effronté. Becoquigabetasuna, becoquigaberia. ef-fronterie. Becoquigabequi. effrontement. effrontéement. Bederatci. neuf. neuf. Bederatcigarrena. neufiéme. neufiesme. Bederatci vrruna. neufaine. neufaine. Bederatcitan. neuf fois. neuf. neuf fois. Beguiztatcea. ietter des oeillades. mugueter des yeux. ensorceler. (Beguia) oeillades. Oeillades, id est, jetter des oeillades. Beguitartea. visage. accueil. carresse. Visage. Beguitarte eguitea. faire beau visage, bon accueil. carresser. Visage. Faire bon visage. Behacuna. e. spectacle. Spectacle. Behaçuna, mina, guibel mina liz. fiel. Fiel. Beira. verre. Verre. Beiraquia. verre. verrerie. Bekaitztea. regarder de mauuais oeil. enuier. estre jaloux. Bekaitztia. enuieux. jaloux. enuieux. Bekaitzcoa, beltçuria. enuie. ialousie. mauuais regard. enuie. Bekatua. peché. Peché. Bekatorea. pecheur. Pecheur. Bekatorezza. pecheresse. Pecheresse. Bekatu eguitea. Pecher. Bela. voile. Voile. Belachtea. neud coulant. Belarra. front. Front. Beldurra. crainte. craintif. (Voltoire) crainte. Beldur içaitea. craindre. Beldurrez. de crainte. par crainte. craintiuement. Beldurtia. craintif. craintif. Belecumeac. cornillaux. (Belea) Belhaquia, ogaça. gasteau. gasteau. Belharra. herbe. Herbe. erle belharra. thym. thym. Belhartcea, belhastea. printemps. Printemps. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Belosa. velours. Veloux. Beltza. noir. (Voltoire) noir. Beltztasuna, beltztura. noirceur. noircisseur ou noirceur. Beltztea. noircir. noircir. Benedicatcea. benir. Benir. Benedicionea, benedicinoa. benediction. Benediction. Bera. tendre. mol. mol. Beratcea. amollir. rendre souple. tremper. mouiller. mollir. Beraturia. vrille. instrum[ent] de me-nuisier. Berdina. egal. egual. Berdinqui. egalement. egualement. Berdintcea. egaler. egualer. Berdogala. pourpier. Pourpier. Berehala. bertan. incontinent. incontinent. Bereztea, berecitcea. separer. distinguer. Separer. Berecia. separé. distingué. Separer. Separé. Bermatcea. cautionner. pleger. Bermea. plege. caution. caution. Vn pleige et caution. Beroa. chaud. chaleur. chaud. Bero hari da. il fait chaud. chaud. Il fait chaud. Berotasuna. chaleur. chaleur. Berotcea. chauffer. echauffer. chauffer. Beroqui. chaudement. chaudement. Berreguindura. (Berreguina). [Attifement]. Berreguintcea. attifer. enioliuer. Attifer. Berreroztea, berriz erostea. racheter. racheter. Berrerospena. rachet. rachapt. Berreroslea. racheteur. redempeur. Berretçaillea. (Berretcea). [Augmentateur]. Berretura. a. augmentation. Augmentation. Berria. nouueau. recent. nouuelle. nouuelle. Berriro, berrirozqui. nouuellem[ent]. nouuuellement. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Berroa, saparra, sassia. hallier. Haillier ou hallier. Berrogoy, berriz hogoy. quarante. quarante. Berrogoygarrena. quarantiéme. quarantieme. Berrogoytan, berrogoy aldiz. quarante fois. quarant. Quarante fois. Berrogoya o, gariçuma. caresme. quaresme. Bertça. chaudron. chauderon. Bertzquina. chaudronnier. chauderonnier. Beruina. vendange. Vendenge. Beruinatcea. vendanger. Vendenger. Beruinsalea. vendangeur. Vendangeur. Beruna. plomb. Plomb. Berunztatcea, beruneztatcea, berundat-cea. plomber. garnir de plomb. Plomber. Bethaçala, bethespala, bethilleac. paupieres. Paulpieres. Bethaldea, acienda. troupeau de bestail. trouppeau. Troupeau de bestiail. Bethacorra. fertile. (Bethatcea) Fertile. Bethacortcea. fertiliser. Fertiliser. Betheria. chassie. chacie. Begui betheriatsuac. yeux chassieux. chacieux. Chacieux. Yeux chacieux. Bethiere. continuellement. (Bethi). continuellement. Bethicoa, bethierecoa. qui e[st] pour touiours. perpetuel. continuel. continuel. Bethieretcea. continuer. perpetuer. continuer. Beytha. appas. Appas. Beytatcea. appaster. Appaster. Bigarrena. deuxiéme. second (Bia). Second. Bigarrenean. secondement. Secondement. Bigarrenecotz. pour la second fois. Second. Consul pour la second fois. Bigarrentcea. secundare, ari. Seconder. guiçon biçarra. homme libera.l (Biçarra) liberal. Biçartasuna. liberalité. liberalité. Biçarqui. liberalement. liberalement. Bide celhaya. chemin battu. (Bidea) Bide harritsua. chemin pierreux. chemin. Chemin pierreux et mal aisé. Biga. o., miga. genisse. genisse. Bihia. grain. bled. grain. Bihiteguia. grenier. grange. grenier. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Bihurria. bigearre. malin. acariatre. Bihurritcea. rendre ou deuenir bigearre. Bigarrer. Bikea. poix. Poix. Bikeztatcea. poisser. Poisser. Bilcua. amas. Amas. Bilhura, bihurra. garrot. rote. garrot. Bilhurtcea. garroter. lier. garotter. Lier et garotter vn homme. Billigarroa. etourneau. estourneau. Billuzgorria. tout fin nud. nud. Billuzgorritasuna. nudité. nudité. Billuzgorritcea. mettre tont a nud. se de-poüiller tout a fait. nud. Mettre nud. Billusia. nud. depoüillé. Despouillé. Billuztea. depoüiller. despouiller. Biloa, ille izpia. cheueuil. cheueul. Hil biloac. poil folet. lanugo. Poil. Poil folet [...]. Lanugo. Biperra. poiure. Poyvre. Biperztatcea. poiurer. Poyvrer. Bipiltcea. plumer. Plumer. Bir ezcontcea. remarier. remarier. Biriac, hauscoac. poumons. Poulmon. Biribilla. rond. rond. Biribiltcea, biribillatcea. arrondir, mettre en rond. (Voltoire) Arrondir. Biribildura. arrondissement. Arrondissement. Biribiltasuna. rondeur. rondeur. Biribilqui. rondem[ent]. en rond. rondement. Biritchia. pair. Paire. Birlandatcea. transplanter. (Birlanda) transplanter. Bista. la veuë. Veue. Bitartea. espace. espace. Bitztea, pitztea. allumer. Allumer. Biz hala, hala biz. ainsi soit il. (Biz) Ainsi. Ainsi soit il. Bizcarra. echine. dos. eschine. Boça, voça. voix. Voix. Bocata. buée. lexiue. Buée, Lixiuium. Bocatatcea. [Buer]. Bola. boule. Boule. Brauoa. Braue. Brauotcea. Brauer. Brauoqui. Brauement. Brida. bride. Bride. Bridatcea. brider. Brider. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Briyua. reliquaire. reliquaire. Brodatcea. broder. Border. Brodadura. brodure. Bordure. Brodaria, brodatçaillea. Bordeur. Bruita, aharra, açantça, auarrotza. bruit. Bruit. Bruma. Bruscambillac, bassa mahatzac. lam-brusches. racheboches. lambrunche. Bua. grosse verole. Verole. la grosse verole. Buatsua. verolé. Buhescatcea. bourdonner. (Buhezca) Bourdonner. Burdin arrastelua. (Burdina) rasteau. Vne sorte de rasteau de fer. Burgezza. ratean de fer. bourgeois. Bourgeois. Burgezia. bourgeoisie. Bourgeoisie. Burhostatcea. maudire. (Burhoa). mauldir. Burla, trufa. gausserie. moquerie. mocquerie. Burlaria, burlatçaillea, trufaria. moqueur. mocqueur. Burlatcea norbaitez. se moquer de quel-qu'vn. mocquer. Se mocquer de quelqu'vn. Burua. teste, chef, bout, commen-cem[ent]. (Voltoire) teste. Bur-heçur. caluaria. caluaire. caluaire, ou le tez de la teste. caluaria. Buruz buru. teste a teste. teste à teste. Bussoa. plongeur. Plongeur. Bussotcea. plonger. Plonger. Busteltcea, vsteltcea, pusteltcea, vmatcea. pourrir. chopir. mollir. (Voltoire) Pourrir. Busteldua. pourri. Pourri. Busteldura. pourriture. Porriture. Çabala, çauala. large. (Voltoire) large. Çabaltcea. elargir. etendre. eslargir. Çabaldua. elargy. eslargi. Çabaltasuna. largeur. largeur. cabilla. cheuille. cheuille. cabillaztatcea. cheuiller. cheuiller. caca eguitea. (caca) chier. cacheta, siguillua. cachet. cachet. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak cachetatcea, chingolatcea. cacheter. cor-deler les cheueux a trois cordons. cacheter. cadira. chaire. chaire. cafia, ohatcea, habia. cage. cage. Çahaguia. peau de cuir a mettre vin ou huile. outre. Peau. Peau de bouc ou de cheure cuir a mettre vin ou huile. Çaharoa. 2. cigorra. gaule. gaule. Çaharra. vieil. ancien. (Voltoire) Vieil. Çahartcea. vieillir. Çahartasuna. vieillesse. Vieillesse. Çaina. nerf. vene. racine. (Voltoire) nerf. Çakarra. crouste de gale. teigne. teigne. Çakartsua. teigneux. teigneux. calamua, garsandea. chanure. roseau. chanure. Çaldia, çamaria. cheual. cheual. calitça. calitça copa. calice. calice. calitcha, marroca. verruë. Verrüe. calsada. paué. Paué. calsadatcea. pauer. Pauer. Çalua, çaluya. souple. Soupple. Çamarikina, irrincirina. henissem[ent]. (Çamaria) Henissement. camastra a., ohea, etçauntça. lit. couche. lict. camelota. camelot. camelot. camelua. a. 304. chameau. chameau. Çamina, kiratsa, karmina. amer. Amer. Çamintcea. rendre ou deuenir amer. deuenir amer. Çamintasuna. amertume. aigreur. colere. Amertume. Çamuka. bast d'asne, clitella. Bast (Baster, Clitella). camutza. emoussé. camus. camutztea. emousser. esmousser. canabera. roseau. roseau. canala, gottera, ithaiçura. canal canal. canceria, chamarra. chancre chancre. candela. chandelle. chandelle. candelera. chandelier. chandelier. candelerua, candeleroa, ganderalu o, candelairua h. la chandeleur. chandeleur. la feste de la chandeleur. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Çangartea. jambette. (Çangardia) iambette. cantala. chanteau. quarrie. chanteau. cantoina. canton. quarrie. quartier. cantons. cantoinatcea. quantonner. se cantonner. Çaparra. buisson. Buisson. Çapatcea. presser. enfoncer. entasser. Presser. capestrua. licol. licol. Çapporea. a. saueur. goust. Saueur. Çapporatcea. sauourer. gouster. Sauourer. caputxa. capuçon. capuchon. Çaragoilla. o., galçac. haut de chaus-ses. Haut de chausses. Çaramicatcea, çarrapocatcea. egratigner. egratigner. carcainatcea. 2. arraillatcea. fendre. Fendre. carcainadura, arrailladura. fente. Fente. carcela, garcela. prison. Prison. cargua. charge. office. charge. carioa, garestia. cher. cher. caritatea. charité. charité. carloa. chardon. chardon. carpeta. 2. tapisseria. tapisserie. tapisserie. carsoilla. chauue. chauue. carsoiltcea. [deuenir chauue]. carsoildura. [chauueté]. Çathia. morceau. piece. morceau. Çathicatcea. çathitcea. mettre a mor-ceaux. rompre. dechirer. morceau. Mettre en morceaux. cauardilla. pourpre. rougeole. Pourpre. Çauria. playe. blessure. Blessure. Çauritcea edo çaurtcea. blesser. Blesser. Çaurnea. pus. ordure. cautera. chaudronnier. chauderonnier. cecena. taureau. taureau. cedarria, mugarria. borne. limite. Borne. cegúta. cigue. cigue. cehatcea. battre. frapper. Batre. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak cehatçaillea. batteur. Bateur. Begui ceiharrez behatcea, ceihar beha tcea norbaiti. de trauers. (ceiharra) trauers. Regarder de trauers. cekena. chiche. taquin. chiche. cekentasuna. [chicheté]. cekenqui. chichement. chichement. celata. guet. epie. embusche. espies. celataria. espion. espion. celatacea. espier. espier. celhaïtcea. applanir. (celhaïa) Applanir. cepoa. lien. menotte. lien. chafla, herscaillua. o. emplastre. emplastre. chaflatcea. chahua, garbia. net. net. chahutcea. nettoyer. (Voltoire) nettoyer. chahutasuna. netteté. netteté. chahuqui, chauroqui. nettement. nettement. chaincua. 2. maingua. boiteux. Boiteux. chaincutcea. [Boiter]. chalupa. chaloupe. chamarra. ecreuisse. chancre, maladie. escreuice. chapignac, galzoinac. chaussons. chaussons. chardangoa. 2. felderacoa. leurier. leurier. charitatea. charité. charité. charitatetsua, charitatosa. charitable. charitable. charpa, xarpa. echarpe. escharpe. charpota. serpoulet. thym. Serpolet. charrampigna. rougeole. rougeolle. charrantcha. seran. Seran. charrantchatcea. [Serancer]. chassa. chasse au jeu. chatarra. paquet. Paquet. chatarrac. drapeaux d'enfans, maillots. maillot. Le maillot des petites enfans. chatarratcea. enmailloter. emmailloter. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak chedea. but. visée. objet. But. chedatcea. viser. buter. Buter. chehatcea. hacher, mettre a menu. (Voltoire) Hacher. chehea. menu. menu. gende chehea. le menu peuple. menu. Le menu peuple. chehero, cheheroqui. separem[ent], par le menu, en detail. Par le menu. chercatcea, cercatcea. 2. bilhatcea. chercher. cercher. chercatçaillea. chercheur. cercheur. chertatcea, chartatcea, empeldatzea. enter. enter. chertoa. ente. ente. chichitera, chichitola, pimpirina, as-toaren arima. papillon. Papillon. chiliabiliac, chizqui bizquiac. haillons. Haillon. chilintcha. clochette. clochete. chimicatcea, cimicatcea. pinser. Pincer. chimignua. singe. Singe. chimignuqueria. singerie. chinchinbarea. 2. itçaina. sansuë. Sansuë. chinguilca ioaitea. aller a la clochepied. (chinguil iausia). clochepied. Aller a la clochepied. chinguillac. lentilles. lentilles. chinhaurria, inhurria o. fourmy. Fourmi. chiperaillua. seche, poisson. Seche. chipia, chiquia. petit. Petit. chipitcea. appetisser. (Voltoire) Appetisser. chipidura. appettissement. Appetissement. chipitasuna. petitesse. Petitesse. chiquiroa. mouton. (Voltoire) mouton. chiquiroquia. chair de mouton. chiquiro ezpalda. [Espaule de mouton]. chiribiria. violon. Violles, Viollons chiribicaria. joueur de violon. chiriüa. cierge. cierge. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak chirlac, maxcorrac. coquilles de mer, de S. iaques. coquille. Coquille de Saint Iacques ou Large coquille. chirola. fluste. fluteau. Fleute. chirolaria. ioüeur de la flute. Fleute. Joüeur de fleute. chirripa. ruisseau. ruisseau. chirrixtatcea. rinsser. (chirrixta) rinser. chixterra, chisterra. gousse. gousse. chizpiltcea. griller. griller. chizpildua. grillé. grillé. chopina. le hoquet. Hoquet. Le hoquet. choria. oiseau. (Voltoire) oiseau. Parra-choria, eliça choria. passer, passerculus. Passereau, Passer, Passerculus. les passereaux crient, paxaros que pian, pipilant passeres Passereau. Les passereaux crient, Pipilant pas-seres. chorta. goute de quelque liqueur. goutte. Vr chorta bat. vne goute d'eau. goutte. Vne goutte d'eauë, ou d'autre liqueur qui chet. chortaca. goute a goute. goutte a goutte. chuchurlaria. susurro. (chuchurlac) mesdire. qui mesdit d'aucun par derriere, Susurro. chumetcea. appetisser. (chumea) Appetisser. churia. blanc. but. (Voltoire) Blanc. churiz vestitua. vestu de blanc. Blanc. Vestu de blanc. churitcea. blanchir. tromper. enjoller. (Voltoire) Blanchir. churitasuna. blancheur. Blancheur. churitçaillea. blanchisseur. trompeur. churiquetac edo churiquetacoac. linges a blanchir Blanchissage. Blanchissage de linges. churpailla. blesme. haue. Blesme. churpailtcea. [Blesmir]. churpailtasuna. Blesmissement. churpatcea. se courber. courber. Se courber. cia. gland de chesne. gland. gland de chesne. Piñu cia, meluis sagarra. pomme de pin. Pomme. Pommes de pin. cicotza. o. chiche. chiche. cicotztasuna. [chicheté]. cicotzqui. [chichement]. cigarra. ciron. (Voltoire) ciron. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak cigartsua. plein de cirons. ciguillua, cigulua, sagetta. 2. sceau. Seau. cikina. crasse. crasse. cikintsua. [crasseux]. cikultcea. herisser. Herisser. cilharra. argent non monnoyé. Argent. Vrrez eta cilharrez. d'or &amp; d'argent. cilharreztatcea. Argenter. cimendua. fondement. Fondement. cimendatcea. cimenter. fonder. Fonder. cimurra. ride. rides. cimurtcea. rider. soupir. rider. cimurdura. cincuria. o. gemissement. gemissement. cinçurra. gorge. gosier. gorge. cinçurrac norbaiti eguitea. couper la gorge a quelqu'vn. couper la gorge à aucun. cinetstea. croire. croire. cinetsbera. cinetscorra. credule. credule. cinetsberatasuna. cinetscortasuna. facilité a croire. credulité. credulité. cintça. morue. gourme. morue. Çamal cintça. gourme de cheual. cipertcea. creuer de depit. creuer. Creuer de despit qu'on a d'aucuns qui ne laissent rien à faire. circilla. dechiré en ses habits. deschiré. circiltcea. [deschirer]. circildura. [deschirure]. circiltasuna. [deschirement]. ciria. cheuille. coing. cheuille. ciriztatcea. cheuiller. cheuiller. cithala, liçuna. sale, vilain. Sale. cithalqueria. [Saleté] cithalqui. cixtapurrac. festus. buchettes. Festu. clara, agueria. clair. cler. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak clartasuna. [clerté ou clarté]. clarqui. (Voltoire). claroqui. [clerement]. clauera. marguillier. clauier. clauier. cleda. craye. craye. coberatcea a. 167. cobratcea. recouurer. recouurer. coçatcea. o, cutsatcea. corrompre. infecter. corrompre. cocorico iartcea. s'accroupir. Accroupir. S'accroupir. cocotza. menton. menton. cofia. coüeffe. coeffe. cofiatcea. coeffer. cofrea. cofre. coffre. Çohia. gazon. motte. gazon. cola, amiruina. cole. empois. colle. colatcea. [coller]. colera. colere. (Voltoire) cholere. coleracorra. [cholerique]. coleratcea. [Cholerer]. colorea. couleur. (Voltoire) couleur. coloratcea. [Coulourer]. columbrina. couleurine. couleuurine. combata, gudua. combat. combat. Bat banacaco combata. duel. combat. Combat d'homme à homme ou corps à corps. commaya. commere. commerre. commaitasuna. commerage. commerage. commaïtcea. compainia. compagnie. compagnie. comparacionea, comparacinoa. com-paraison. comparaison. comparatcea. comparer. comparer. compaya. compere. (Voltoire) comperes. compaitasuna. comperage. comperage. conclusionea. conclusion. conclusion. condea. comte. conte. condetasuna. comté. conté. condezza. [contesse]. condicionea, condicinoa. condition condition. condicionerequin. a. condition A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak confessatcea. confesser. confesser. confessora. confesseur. confesseur. confessionea. confession. confession. congita. congé. congé. consciencia. conscience. conscience. conseillua. conseil. conseil. conseillu emaillea. qui donne conseil. conseil. Qui donne conseil. conseillaria. vn conseiller. conseiller. conseillatcea, conseillu emaitea. consei-ller. donner conseil. conseiller. C'est donner advis et conseil à quelqu'vn. conseilluquetan ibiltea. aller au conseil. conseil. Aller au conseil apres les plaidoyez des parties. conseillu esque dago. il demande conseil. conseil. Demander conseil. consolatcea. consoler. consoler. consolacionea, consolamendua. consolation. consolation. consolagarria. consolatçaillea. [consolateur]. contra. [contre]. contracarra, contresta [contrecarre]. contricionea, vrriquimendua. contrition. contrition. contua. compte. compte. copia. copie. copie. copiatcea. copier. copier. corapilloa. neud. neud. corapillatcea. noüer. noüer. corapilladura. [noüement]. Çoroa. fol. extrauagué. Fol. Çoratcea. [Folier]. Çoramendua. [Folie]. cordoina. cordon. cordon chapel cordoina. cordon de chapeau. corduana. marroquin. marroquin [...] car s'il estoit passé en tan, ce seroit cordoüan. Çorhia. meur. meur. Çorhitcea. meurir. meurir. Çorhoa. preau. herbe verte. Preau. Çorra. debte. (Voltoire) debte. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Çorduna. debiteur. debteur. Çorroa. sac. poche. Sac. corsua. course. course. cortea, gortea. cour, palais royal, lieu ou on plaide court cortesalea. courtisan. courtisan. corteza. courtois. courtois. cortezia. courtoisie. courtoisie. Çorthea. sort. Sort. costuma. coutume. coustume. costumatcea. accoutumer. Accoutumer. costumatua. accoutumé. Accoutumé. costumaz. par coutume. coustume. Par coustume. cotilluna. cotillon Çotina. 2. chopina. hoquet. Hoquet. cracoac, macoac. croc. crochet. croc. credita. credit. credit. credoa. symbole des apostres. crismoa, crisuma. créme. cresme. croscatcea. frotter. battre. (crosca) Frotter. cruxpetac. bignets. Bignets. Çu, çuc. vous. Vous. cuba. cuue. cuve. Çucena. le droit. ius. droit et raison, Ius. Çuhurcia. sagesse. Sagesse. Çuhurra. sage. sobre. discret. Sage. Çuhurqui. sagem[ent]. Sagement. cuillida. cuilliere. cuilliere. Çunkurra. bossu. courbé. Bossu. Çunkurtcea. [Bossuer]. illarac çurkaitztatcea. ramer les pois. (Çurkaitztatcea) ramer. Ramer des poix. curiosa. curieux. curieux. curiostasuna. [curiosité]. curiosqui. Çurmindua. moisi. vermoulu. Moisi. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Çurmindura. [moissisure]. Çurmintcea. [moisir]. curchetatcea. fermer de crochets. (curchetac) cutchua, oha eltcea. pot de chambre. matula. Pot. Pot à pissser, Matula. cutsua. tache. tache. cutsatcea. tacher. tacher. oguia cuzcatcea. chapeller le pain. (cuz-catcea) chapeler. chapeler du pain. dainua. pert. dommage. degast. dommage. damua. douleur. regret. fascherie. regret. damugarria. [regretable]. damutcea. [regretter]. dansa. (Voltoire) danse. dansaria. [danseur]. dardoa. dard. dard. dardatcea. darder. darder. debauxqueria. debauche. debauxatcea. debaucher. desbaucher. debecua. defense. prohibition. defense. debecatcea. defendre. prohiber. defendre. debecatçaillea. [defenseur ou defendeur]. declaracionea, declaracinoa. declaration. declaration. declaratcea. declarer. declarer. declaratçaillea. qui declare. declarer. Qui declare et donne à entendre [...]. deliberacionea. deliberation. resolution. resolution. deliberatua. [resolu]. guiçon deliberatua. [resolu. Vn homme resolu]. deliença, agudotasuna. diligence. diligence. delienta, agudo. diligent. diligent. dentilla. dentelle. desafioa. defi. desfi desafiatcea. defier. desfier descargua. decharge. descargatcea. decharger. descharger. deseguitea. defaire. detruire. destruire. deseguina. defait. detruit. destruict. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak deseguillea. qui defait. destructeur. desenguidura, deseguintça. destruction. destruction. desencusa. excuse. excuse. desencusamendua. [excusation]. desencusatcea. desgogara çait. il me deplaist. (desgogara) desplaire. Il me desplait grandement. desira. desir. desir. desiratcea. desirer. desirer. desirosa. [desireux] desohorea, desondra. deshonneur. deshonneur. desohoratcea. [deshonnorer]. desohoramendua. desordenua. desordre. dereglement. desordre. desordenatua. desordonné. Desordonné. despendatcea. gastatzea depenser. despendioa, gastua. depens. despens. ene despendioz, ene gastuz. a mes depens. despens. Il sent le vnguens à mes despens et de mon bien. despendaria. depensier. despensier. despita. depit. despit. despitatcea, despitcea. depiter. despiter. desplacera. deplaisir. desplaisir. desplacermendua. [desplaisance]. desplacergarria. desserta. dessert de table. dessert. Desserte de table. destarta, erreueza. lourdaut. etourdi o. rudis. rusticus. lourdaut. Rusticus. destartcea. [estourdir]. destartqui. desterrua. exil. exil. desterratcea. exiler. bannir. exiler. detchumac, hamarrenac. dismes. dismes. detchumaria. dismeur. dismeur. detchumatcea. dismer. dismer. deuersatcea 2. ehoitea. digerer. digerer. deuocionea. deuocion. deuotion. deuocionetsua, deuota. deuot. deuot. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak ezta deusic. il n'y a rien. (deusa) rien. Il n'y a rien que. ezdeusa. le rien. rien. deyadarra. alarme. Alarme. deyadarguillea. qui donne l'alarme. Alarme. On a donné l'alarme au camp. diferencia. difference. difference. diferenciatcea. diferenta. [different]. diferentqui. disciflina. discipline. discipline. discipulua. disciple. disciple. disgracia. disgrace. disgrace. disgraciatcea. distia handiaz. Splendeur. distiatcea. reluire. briller. reluire. distiadura. lueur. brillant. fulgor. lueur, Fulgor. ditharea. dé a coudre. dé. dé à coudre. dixidua. menace. menace. dixidatcea. menacer. menacer. dixidaria, dixidatçaillea. menaceur. menaceur. doatsua. bienheureux. Bienheureux. doatsutcea. bienheurer. Bienheurer. doatsutasuna. bonheur. felicité. Heur. de bon Heur. doblea. double. double. doblatcea. doubler. doubler. dobladura. dohacabea. malheureux. (Voltoire) malheureux. dohacabetcea. rendre malheureux. dohacabetasuna. malheur. malheur. dohacabequi. malheureusement. (Voltoire) malheureusement. dohaina, emaitça, donua. don. present. don. dolamena. doleance. doleance. dolorea. douleur. doleur. dolorezcoa. doloureux. dolorezqui. [doloureusement]. doloratcea. [doloir]. dolua. deüil. dueil. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak doluzco arropa. robe de deuil. dueil. Robbe, chapperon et habit de dueil. dolutcea. [dueil. Faire dueil]. dolutsua. [dueil. Pleine de dueil]. donaberac edo tonaberac. les tenebres, offices de la Semaine Sante. donceilla. demoiselle. damoiselle. dotea. dot. dost. dotatcea. doter. dragoina. dragon. dragon. duda. doute. doubte. dudatcea. douter. doubter. dudacorra. dudatsua. dudosa. [douteux]. duga. douelle de tonneau. dugata. vn ducat. ducat. dukea. duc. duc. duketasuna. [duché]. dukezza. dulcea. eztia. doux. doulx. dulcetasuna. [doulceur]. dulcequi. [doulcement]. durdusia. menace. menace. durdusiatcea, induriatcea. menacer. fro-ller. menacer. durdusiadura. menacement. durdusiatçaillea. [menaceur]. qui menace. iagoiti, iagoitic. desormais. (ia) desormais. iabea. maistre. possesseur. Posseseur. iabetcea. posseder. entre en possession. Posseder. iabetasuna. [Possession]. iaincoa, iaungoicoa. dieu. dieu. iaincossa. deesse. deesse. iaincotasuna. diuinité. diuinité. iaincotcea. rendre ou deuenir dieu. deifier. deifier. iaincortiartasuna. pieté. deuotion. deuotion. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak icena. nom. (Voltoire) nom. icendatcea. nommer. nommer. icengoitia. surnom, sobriquet. Surnom. icenguillatcea. surnommer. Surnommer. estre surnommé et auoir vn sotbriquet. icerdia. sueur. qui suë. Sueur. Sueur, Qui sue. icerditcea, icertcea. suer. Suer. iceya. sapin. Sapin. ichaka, jxeka. sillon pour faire ecou-ler l'eau. Seillon. Vn seillon ou rayon pour esgoutter l'eauë. ichilla. [taire.qui se taist]. ichiltcea. se taire, faire taire. taire. Se taire. Faire taire. ichucatcea. essuyer. torcher. essuyer. icialdura, icidura. peur. Peur. icicorra. peureux. icipera. peureux. icitcea. faire peur. auoir peur. Peur. Auoir peur. Faire peur. içokina. saumon. Salmon. içorratcea. engrosser. (içorra) engrossir. içotza. gelée. gelée. içurpidea, jtçurpidea. 2. itçulbidea. echapatoire. eschappatoire. içurria. peste. (Voltoire) Peste. içurritea. pestilence. Pestilence. idia. beuf. (Voltoire) Beuf. idiquia, guehelia. chair de beuf. chaire de beufs. idiçaina. nerf de beuf. idorra. sec. Sec. idortcea. secher. (Voltoire) Seicher. idortea. secheresse. Seicheresse. idorqui. [Seichement] iduria, jrudia. 2. semblant. semblance. (Voltoire) Semblant. Semblance. ez jcusi iduri eguitea. faire semblant de ne voir pas. Semblant. Faire semblant de ne veoir ou ap-perceuoir point quelque chose. iduriz. a la semblance. Semblance. A la semblance, ou à la façon et maniere. ieïa. 2. jaïa. feste. Feste. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak iharduquitça. querelle. disension. querelle. iharra. etincelle. estincelle. ihartcea, eihartcea. deuenir sec, aride. Sec. deuenir sec, et se seicher. iharroztea, inharroztea. secouer. ebranler. Secouer. ihetcea, higatua. vsé. Vsé. ihetcetcea. vser. Vser. ihia. jonc. ionc. ihicia. chasse. chasse. ihiztaria. chasseur. chasseur. ihiztatcea. chasser. chasser. ihinça. rosée. rosée. ikaitea. monter. (Voltoire) monter. ikaitça. montée. l'action de monter. montée. ikara. tremblement. tremblement. ikaratcea. trembler. (Voltoire) trembler. lur ikaratce handia. grand trembleterre. ikaradura. ikartcea. regarder. regard. regarder. regard. ikastea. aprendre. (Voltoire). discere. Apprendre, Discere. ikasgaya. capable d'aprendre. Apprendre. Qui aprend aisement, Docilis. ikastuna. aprenty. Apprenti. ikaslea. qui aprend. Apprendre. Celuy ou celle qui apprend d'vn autre. ikazgoa. aprentissage. Apprentissage. ikatza. charbon. charbon. ikea. montée. colline. coline. ikucatcea. o., vrhentcea. acheuer. Acheuer. ikuztea, ikutzea liz. nettoyer. lauer. lauer. Lauer et nettoyer. ikuzgarria. io. 5.4. lauoir. lauacrum. lauer. Vn lieu à se lauer, Lauacrum. ilhaintxa. 2. mirua. (Voltoire) miluus. milan. Vn milan, Miluus. ilhortcea. 2. jlhor eguitea. auorter. Auorter. faire auorter. ilhuna. brun. noir. obscur. obscur. ilhuntcea. obscurcir. obscurcir. ilhuntasuna. obscurité. obscurité. imagina. image. image. imiquia. coeffure de femme. couurechef. coeffure. coeffure, Ancienne coeffure de femme.. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak ithotcea. etouffer. noyer. etrangler. estouffer. ithurria. fontaine. (Voltoire) Fontaine. ithur vra. eau de fontaine. Fontaine. Eauë de fontaine. itsusia. sale. vilain. laid. jnfame. Sale. itsustasuna. saleté. deformité. Saleté. itsustea. salir. deuenir sale, laid. Salir. iudua. [iuif]. iugea. juge. (Voltoire) iuge. iugeatcea, julgatcea a. juger. iuger. iugeamendua, julgamendua a. jugement. iugement. iulufrea. oeillet. oeillet. iunta. complot. assemblée. complot. iunta eguitea. comploter. comploter. iuntatcea. joindre. ioindre. iunturac. jointures. ioincture. iuramentua, cina. jurement, serment. iurement. iuramentu eguitea, cin eguitea. jurer. iurer. iuramentutsua. a. jureur. iureur. iusticia. justice. iustice. iusticia guiçona. ho[mm]e de iustice. iusticier, hombre de justicia. iustua. juste. equitable. equitable. iustutasuna. equité. equité. ixtupa, eztupa. etoupe. filasse. estoupe. Valenta. vaillant, valereux. Valereux. Valereux id est Vaillant. Valentia. vaillantise. Vaillantise Valiatcea. se seruir. faire valoir. Valoir. Valoir et seruir de ce qu'vn autre chose sert. Valioa. valeur. prix. Valeur. Valio içaitea. valoir. Valoir. Vbeldura. meurtrisseure. (Vbela) meurtrissure. Vbeltcea. meurtrir. Vchada, vxada. dissenterie. flux de ventre. Flux. Flux de ventre. Vdagara, vhadera. loutre. leurre. loutre. Vdarea. poire. (Voltoire) Poire. Vdareondoa. poirier. Poirier. Vdar arnoa. poiré. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Veilla. veille qu'on fait dans l'eglise. Veilla. Veillatcea. veiller. Veiller. Ventura. auenture. Aduenture. Venturaz. par auenture, peut estre. Par auenture. Verniça. vernis. fard. Vernis. Verniztatcea, verniçatcea. farder. [Vernisser]. Vertutea. vertu. force. Vertu. Vertutetsua. vertueux. Vertueux. Vespera. vespre. veille. Vespre. Vestitcea. vestir. (Voltoire) Vestir. Vestidura. [Vesture]. Vfu hatsa. fi du vilain. (Vfu) Fi. est interjection rejectiue [...] comme, Fi le vilain. Vgatza, bulharra. laict de femme. le sein. Sein. Vgaz aita. beau pere. paratre. Beau. Beau pere. Vgaz ama, amaiçuna. belle mere. maratre. Belle mere. Vgatz alaba. priuigna. Fille. la fille de ma femme ou de mon mari. Priuigna. Vhaitza, vharca, ibaya. riuiere, fleuue. Fleuue. Fleuue ou riuiere. Vhantua. (Vhantcea) Hydropique. Vhantura. [Hydropisie]. Vharrea, vholdea. torrent, impetuosité d'eaux. torrent. Vhea, makilla. baston. Baston. Vherra. gris. sombre. gris. Vhillada. arrousement. Arrousement. Vhina, hola. onde. flot. Flot. Vhobia. embouchure. golfe. Embouchure. Vianda, iaquia, ianharia. viande. man-geaille. Viande. Vicia, bicia. vie. vif. Vie. Vif. Vicioa. vice. Vice. Viciosa, viciotsua. vicieux. Vicieux. Vigilia. vigile de feste. jour de jeusne. Vigile. Violeta. [Violette]. Viratcea, itçultcea. virer. Virer. Virgina. [Vierge]. Visaya, beguitartea. visage. Visage. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Visita. visite. Visitatcea. visiter. Visiter. Vitaillatcea. auitailler. Vkabilla. poing. Poing. Vkaldia. coup. coup. Vkaraya. muineca o. le poignet. Poignet. Vkatcea. nier. nier. Vmua, vmoa. a. meur. mol. meur. Vmatcea, vmotcea a. meurir. mollir. meurir. Vnça. once. poids. once. Vnguenta, vnguentua. onguent. onguent. Vnguenztatcea, vnguentatcea. io. 12. oindre. oindre. Vnhaia, vnhaina. vacher. Vachier. Vnhatcea. lasser. lasser. Vnhadura. lassitude. Vnhidea. nourrice. nourrise ou nourrice. Vnhit haurra. nourriçon. nourrison. Vnilla, imitua, ardanazca. entonnoir. entonnoir. Vntatcea. oindre. oindre. Volondrez, a. borondatez. volontairement. Volontairement. Volondrezcoa. borondatezcoa. volontaire. Voluntaire. Vquitcea, hunquitcea. 2. toucher. toucher. Vrçapala. o, vsso apala, vsso tortoilla. tourterelle. tourte ou tourterelle. Vrdaina. porcher. Porcher. Vrdaldea. tropeau de porcs. Vrdea. porc, porceau. (Voltoire) Porc ou Porceau. Vrdina. grison. moisi. Vrdintcea. grissoner. griser. griser ou grissoner. Vrdinchac. potirons. Potiron. Vrgoïa. reproche. reproche. Vrgoitcea. Vrguillua. orgueilleux. orgueilleux. Vrguillutcea. s'enorgueillir. enorgueilir. orgueillir. S'orgueillir. Vrguilluqui. orgueilleusem[ent]. orgueilleusement. Vriña. graisse. gresse. Vrka. fourche. Fourche. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Vrkabea. gibet. potence. gibbet. Vrkatcea. pendre. Pendre. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak escuin vssoa. geay. graculus. Gay qu'on prononce Geay, Graccus, Graccu-lus. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Nicot-en orrialde zenbakia A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Nicot-en orrialde zenbakia A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Nicot-en orrialde zenbakia A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Nicot-en orrialde zenbakia A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Nicot-en orrialde zenbakia A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Nicot-en orrialde zenbakia A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Nicot-en orrialde zenbakia Bassoilloa. faisane. --chapel cordoina. cordon de chapeau. --cordon de chapeau. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 291 Foin. 92 Brique. 92 33 Ancre. 41 Araignée. 24 Aisé. 25 Aiséement. 24 Aise. [Aiser]. 509 Pretexte. 16 Aueu. 18 Auoüer. 23 Aiguille. 287 Fille. 287 Filleule. 287 Fillastre. 380 loüer. 381 loüange. 57 l'aube. 267 esuenter. 652 Veuf. veufue 652 Veufuage. 25 Alarme. 26 Alleguer. Allegre. 380 loüagier. 380 loüage. 380 Prendre à loüage. 372 leuain. 59 Aulne. 59 Aulnaye. 374 lien. 374 lier. 375 [liement]. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 23 Aimable. 39 Appriuoiser. 452 oye 441 oison 374 lictiere. 374 33 Andoüilles. 173 dame. 282 74 Belette. 34 Ange. Angelique. 34 Animal. 157 courage. 158 courageux. 597 Soing. 598 [Soigner]. 598 Soigneux. 118 chausse. 350 industrie. 350 industrieux. 33 Anchoie. 533 rabiller 533 rabilleur 122 cheuilles des pieds. 11 Ache, herbe. 95 Butor. 478 Peu. 478 Peu à peu. 524 Prune. 524 Prunier. Prunaye. lugar de ciruelos. 258 espine. 239 entremetteur. 239 S'entremettre. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 429 net. 429 netteté. 429 nettement. 520 Proportion. 520 Proportionner. 406 mespris. 406 mesprisement. 406 mespriser. 406 [mespriseur] 265 estourneau. 90 Brebis. Brebis d 'vn an. 90 90 373 liard. 652 Veau. 385 maigre. 385 385 [maigreur]. 385 84 Bossu. 333 Herse. 333 Herser 333 Herseur 30 Ame. 370 leger. 370 legerement 370 legereté 29 Amande 29 Amandier. Amendaye. 556 renier. 556 renieur. 556 reniement. 579 Saison. 59 Auiron. 59 tirer à l'auiron. 533 rabot. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 539 raser. 535 raison. 536 raisonnement. 536 raisonable. 283 Fendre. 283 Fente. 312 gay. 312 gayeté. 312 gayement. 557 renouueller. 537 rameau. Jour des ra-meaux, domingo de ramos. 22 Aigle. Aigleron ou ai-glon. 539 rauir. 540 [rauissement]. 540 [rauisseur]. 250 escume. 250 46 Arrest. 539 242 enuiron. 596 Soir. 596 596 Soirée. 439 oeuf. 294 Forgeron. 540 rayon. 299 Fraise. 485 Plainte. 485 Se plaindre. 485 Plaintif. 667 Volerie. 667 Voleur. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 667 Voler. 575 route. 597 Soing. 597 Soigneux. 215 droict. 48 Article. 48 Articuler. 487 Plantain. 57 l'Aube. alua del dia. 279 Fascher. 279 Fascherie. 58 Auge. 581 Saoul. 581 Saouler. 576 ruminer. 49 Aspre. 49 Aspreté. 49 49 Asprement. 49 Assaut. 609 Sucre. Sucrer. 203 deuider. 203 deuidet. 246 49 Asne. 49 Asnon. Asnerie. 269 exciter. excitateur. 269 excitation. 399 medecin. 495 Porte. 495 Portier. 90 Breche. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak faire Breche à son honneur. 55 Attraper. 486 Plaisir. 486 [Plaisant]. 486 [Plaisanterie]. 16 Aduis. 16 Aduiser. donneur d'a-duis. 59 Aumosne. 59 Aumosnier. 17 Aduocat. Aduocasserie. 329 Hardi. 330 330 Hardiesse. 418 morsure. 418 mordre. 664 Visiter. 664 Visiteur. 243 erable. 447 orler. 447 orlet. 447 orlure. 151 cormier. 433 nourrir. 433 nourrisier. 433 nourrise. 433 nourriture. 434 nourrissement. 203 deuin. 203 282 Feue. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 282 gosse. hollejo de haua. 321 gresle. 400 meche. 2 Abbaisser. 69 Bassement. 70 Bassese. 581 Sas. 581 Sasser. 306 gage. 230 engager. 230 engagement. 596 Sinon. Sinon moy, que moy. 64 Bailli. 65 Baillage. 490 Plus. 411 mignarder. [mignardeur]. 411 mignardise. 65 Balance. 41 Arbaleste. 41 Arbalestier, ar-balestrier. 73 Baulme. 66 Bander. 66 Banniere. 66 Bande, ligue. Bandolier, ban-doulier. 67 Banquet. 67 Banqueter. 67 453 Paix. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 454 454 Paisible. 59 Aulne à mesurer. 343 iardin. 344 iardinier. 208 disner. disné. 539 rate. 69 Barque. 457 Pardonner. 457 457 Pardon. 457 Pardonnable. 208 dissiper. 209 dissipateur. 179 dedans. 408 49 Asne sauuage. 277 Faisan. Faisanne. 277 Faisandeau. 313 geneure. 494 Porc sanglier. 70 Bast. 70 Baster vn asne. 70 Bastard. 67 Baptesme. 67 Baptiser. 67 71 Bateau. 468 Pasture. 453 Paistre. 581 Sarriette. 74 Bec. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 220 effronté. effronterie. 220 effrontement. 429 neuf. 429 neufiesme. 429 neufuaine. 429 439 663 Visage. 663 607 Spectacle. 286 Fiel. 657 Verre. Verrerie. envier. 242 enuieux. 241 enuie. 469 Peché. 469 Pecheur. 469 Pecheresse. 469 Pecher. 666 Voile de nauir. neud courant. 303 Front. 164 crainte. 163 craindre. 164 craintiuement. 164 craintif. cornillat. 311 gasteau. 333 Herbe. 629 thim. 511 Printemps. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 652 Velours, vee ve-loux. 430 noir. 431 noircisseur. 430 noircir. 75 Benir. 74 Bendiction. 415 mol. 415 mollir. Vrille. 221 egal. 221 egalement. 221 egaler. 501 Pourpier. 349 590 Separer. 590 591 cautionner. 104 118 chaud. 118 109 chaleur. 109 chauffer. 118 chaudement. 55 [Attifement]. 55 Attifer. 534 rachepter. 534 rachapt. rachepteur. 58 [Augmentateur]. 58 Augmentation. 434 nouuelle. 434 nouuellement. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 327 Haillier. 528 quarante. 528 quarantiesme. 528 528 quaresme. 117 chauderon. 117 chauderonnier. 652 Vendange. 652 Vendanger. 653 Vendangeur. 489 Plomb. 489 Plomber. 469 Paulpieres. 646 284 Fertile. 284 Fertile. 108 chassie. 108 116 continuellement. 116 continuel. 116 continuer. 36 Appas. 36 Appaster. 585 Second. 585 Secondement. 585 585 Seconder. 373 liberal. 373 liberalité. 373 liberalement. chemin battu ou frayé. 118 313 genisse. 318 grain. 321 grenier. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak Bigearre. 78 Bigarrer. 493 Poix. 493 Poisser. 29 Amas. 311 garrot. 311 garroter. 265 estourneau. 434 nud. 434 nudité. 434 199 199 despouiller. 122 cheueul. 490 Poil folet. 503 Poivre. 503 Poivrer. 490 Plumer. 552 remarier. 498 Poumon. 573 rond. 47 Arrondir. 47 Arrondissement. 573 rondeur. 573 rondement. 453 Pair. 640 transplanter. 656 Veuë. 254 espace. 28 Allumer. 24 247 eschine. 667 Voix. 94 Bueé. 94 [Buer]. 86 Boule. 89 Braue. 89 Brauer. 90 Brauement. 91 Bride. 91 Brider. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 552 reliquaire. 83 Border pour broder. 83 Bordeure, bro-deure. 83 Bordeur. 92 Bruit. [Brume]. 366 lambruche. 657 grosse Verole. Verolé. 86 Bourdonner. 539 87 Bourgeois. 87 Bourgeoisie. 398 maudire. 413 mocquerie. 413 mocqueur. 413 627 teste. 98 caluaire. 627 teste à teste. 489 Plongeur. 489 Plonger. 502 Pourrir. 502 Pourry. 502 Pourriture. 368 large. 252 eslargir. 252 eslargy. 368 largeur. 122 cheuille. 122 cheuiller. 123 chier. 97 cachet. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 97 cacheter. 109 chaire. 97 cage. 469 312 gaule. 660 Vieil. Vieillir. 660 Vieillese. 429 nerf. 619 teigne. 619 teigneux. 112 chanure. 120 cheual. 98 calice. 657 Verrüe. 468 Paué. 469 Pauer. 606 Soupple. 332 Henissement. 374 lict. 98 camelot. 110 chameau. 30 Amer. 30 deuenir amer. 30 Amertume. 70 Bast. esmoussié. 253 esmousser. 573 roseau. 99 canal. 111 chancre. 111 chandelle. 111 chandelier. 111 la chandeleur. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 343 iambette. 112 chanteau. 100 canton. cantonner. se cantonner. 95 Buisson. 508 Presser. 374 licol. 582 Saueur. 582 Sauourer. 101 capuchon. 118 chausses, haut de chausses. 220 esgratigner. 283 Fendre. 283 Fente. 512 Prison. 114 charge, oficio, cargo. 120 cher. 115 charité. 114 chardon. 617 tapisserie. 118 chauue. 118 [ d e u e n i r chauue]. 118 [chauueté]. 418 morceau. 418 501 Pourpre,maladie. 81 81 Blesser. Pus. 117 chauderonnier. 619 taureau. 84 Borne. 124 cigüe. 71 Battre. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 72 Batteur. 641 123 chiche. 123 [chicheté]. 123 chichement. 258 espie. 258 espion. 258 espier. 38 Applanir. 374 lien. 224 emplastre. [mettre vn em-plastre]. 429 net. 429 nettoyer. 429 netteté. 429 nettement. 83 Boiteux. 83 [Boiter]. chaloupe. 249 escreuice, esc-reuisse. 118 chausson. 372 leurier. 115 charité. 115 charitable. 245 escharpe. 592 Serpolet, ser-poulet. 574 rougeolle. 591 Seran. 591 [Serancer]. chasse ou jeu du paulme, chaça. 456 Pacquet. 385 maillot. 223 emmailloter. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 95 But. 95 Buter. 327 Hacher. 402 menu. 402 402 Par le menu. 106 chercher. 106 chercheur. 236 enter. 236 ente. 456 Papillon. 327 Haillon. 127 clochette. 481 Pinser. 596 Singe. Singerie. 580 Sansuë. 127 370 lentilles. 298 Fourmi. 585 Seche. 477 Petit. 38 Appetisser. 38 Appetissement. 477 Petitesse. 421 mouton mouton, chair du mouton. 421 663 Violon. Violon, joüeur de Violon. 124 cierge. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 150 290 Fleute. 290 576 ruisseau. 571 rinser. 317 gousse. 322 griller. 322 grillé. 339 440 oiseau. 467 467 317 goutte. 317 317 goutte a goutte. 405 38 Appetisser. 79 Blanc. 79 79 Blanchir. 79 Blancheur. Blanchisseur. 79 81 Blesme. 81 [Blesmir]. 81 [Blesmissement]. 158 315 gland. 493 Pomme de pin. 123 chiche. 123 [chicheté]. 123 [chichement]. 125 ciron. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak cironniere. can-tidad de arados en las manos. 585 Sceau. 164 crasse. 164 [crasseux]. 334 Herisser. 42 Argent, matiere. Argent meslé d'or. 43 Argenter. 292 Fondement. 292 Fonder. 570 ride. 570 rider. [ridement]. 312 gemissement. 316 gorge. 316 couper la gorge. 168 croire. 165 credule. 165 credulité. 419 morve. morve de cheual. 166 192 deschiré. 192 [deschirer]. 192 [deschireure]. 192 [deschirement]. 122 cheuille. 122 cheuiller. 579 Sale. 579 [Saleté]. [Salement]. 284 Festus. 126 clair Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 126 [clairté]. 126 [clairement]. 126 clauier. 164 craye. 544 recouurer. 152 corrompre. 10 s'Accroupir. 402 menton. 128 coiffe. 128 [coiffer]. 128 coffre. 312 gazon. 129 colle. 129 [coller]. 124 colere. 124 [coleric]. 124 154 couleur. 155 156 couleurine. 130 combat. 130 133 commere 133 commerage [commerer]. 135 compagnie. 135 comparaison. 135 comparer. 135 compere. 135 comperage. 138 conclusion. 145 comte. 145 comté. 145 [comtesse]. 139 condition. A condition que Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 140 confesser. 140 confesseur. 140 confession. 141 congé. 142 conscience. 142 conseil. 143 143 Vn conseiller. 143 conseiller. 142 142 144 consoler. 144 consolation [consolatoire]. 144 [consolateur]. 147 [contre]. 147 [contrecarre]. 149 contrition. 137 compte. 150 copie. 150 copier. 429 neud. 429 noüer. 429 [noüement]. 291 Fol. 291 [Folier]. 291 [Folie]. 151 cordon. cordon de cha-peau. 397 marroquin. 410 meur. 410 meurir. 504 Preau. 178 debte. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 178 debteur. 577 Sac. 159 course. 160 court 161 courtisan 161 courtois. 161 courtoisie. 601 Sort. 162 coustume. 9 Accoustumer. 9 Accoustumé. 162 cottillon 339 Hoquet. 167 croc. 165 credit. le credo, el credo o symbolo de Apostoles. 165 cresme. 303 Frotter. 78 Bignet. 669 Vous. 172 cuue. 215 droict. 578 Sagesse. 578 Sage. 578 Sagement. 171 cuiller. 84 Bossu. 84 [Bossuer]. 536 172 curieux. 172 [curiosité]. [curieusement]. 415 Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 415 [moissiseur] 415 moisir. corcheter. 497 Pot de chambre, &amp; Pot a pisser. 615 tache. 615 tacher. 113 chapeler le pain. 210 dommage. 549 regret. 549 [regretable]. 549 [regretter]. 175 danse. 175 [danseur]. 175 dard. 175 darder. desbauche. 191 desbaucher. 181 deffense. 180 deffendre. 181 [deffendeur]. 179 declaration. 179 declarer. 179 declarant. 563 resolution. 563 [resolu]. 563 206 diligence. 206 diligent. dentelles. 194 defy. 194 desfier. descharge. 191 descharger. 201 destruire. 201 destruit. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak destructeur. 202 destruction. 270 excuse. 270 [excusation]. [excuser] 199 195 desir. 195 desirer. 195 [desireux]. 195 deshonneur. 195 [deshonnorer]. [deshonnora-tion]. 197 desordre. 197 despenser. 197 despense 197 198 despensier. 198 despit. 199 despiter. 199 desplaisir. 199 [desplaisance]. [desplaisant]. 200 dessert. 381 lourdaut. 265 [estourdir]. [estourdiement]. 271 exile. 271 exhiler. 208 dismes. 208 dismeur. 208 dismer. 206 digerer. 204 deuotion. 204 deuot. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 570 570 rien. 25 Alarme. 25 205 difference. [differencier]. 205 [different]. [differement]. 208 discipline. 208 disciple. 208 disgrace. [disgratier]. 608 Splendeur. 552 reluire. 383 lueur. 176 dé a coudre. 401 menace. 401 menacer. 401 menaceur. 78 Bien-heureux. 78 Bien-heurer. 335 Bon-heur. 212 double. 213 doubler. [doubleure]. 391 mal-heureux. [mal-heurer]. 391 mal-heur. 391 mal-heureuse-ment. 212 don. 210 doleance. 210 douleur. 210 douloureux. 210 [doloureuse-ment]. 210 [douloir]. 217 deüil. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 217 217 217 les tenebres que l'on chante la se-maine Saincte. 173 damoiselle, de-moiselle. 212 dot. doter. 214 dragon. 213 doute. 213 douter. [doutant]. 213 [douteux]. douuelle. 217 ducat. 217 duc. 217 [duché]. [duchesse]. 213 doux. 214 [douceur]. 214 [doucement]. 401 menace. 401 menacer. 401 menacement. 401 [menaceur]. 197 desormais. 496 Posseseur. 496 Posseder. 496 [Possession]. 204 dieu. 180 deesse. 209 diuinité. 182 deifier. 204 deuotion. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 431 nom. 431 nommer. 612 Surnom. 612 Surnommer. 610 Sueur. 610 Suer. 581 Sapin. 587 616 616 taire. Se taire. 260 essuyer. 478 Peur. Peureux. Peureux. 478 582 Saumon. 231 engrosser. 312 gelée. 245 eschappatoire. 477 Peste. 477 Pestilence. 77 Beuf. 77 du Beuf, chair de beuf. nerf de boeuf. 586 Sec. 586 Secher. 586 Secheresse. 586 Sechement. 588 Semblant. Sem-blance. 588 588 284 Feste. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 530 querelle. 264 estincelle. 586 585 Secoüer. 670 Vsé. 670 Vser. 355 ionc. 117 chasse. 117 chasseur. 116 chasser. 573 rosée. 417 monter. 418 montée. 641 tremblement. 641 trembler. trembleterre. [tremblotte-ment]. 548 regarder. 39 Apprendre. 39 39 Apprenty. 39 39 Apprentissage. 114 charbon. 130 colline. 11 Acheuer. 369 lauer. 369 lauoir. 411 milan. 59 Auorter. 437 obscur. 437 obscurcir. 437 obscurité. 346 oudin 1660. 346 coiffeure. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 265 estouffer. 292 Fontaine. 292 579 Sale. 579 Saleté. 579 Salir. 362 [iuif]. 359 iuge. 360 iuger. 361 iugement. 439 oeillet, fleur. 136 complot. 136 complotter. 355 ioindre. 355 ioincture. 362 iurement. 362 iurer. 362 iureur. 363 iustice. 243 iuste. (equita-blement). 243 265 estoupe. 651 Vaillant. 651 Vaillantise. 650 651 Valeur. 650 Valoir. 650 meurtrisseure. 410 meurtrir. 290 Flux de ventre. 381 loutre. 492 Poire. 492 Poirier. Poiré. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 652 Veilla. 652 Veiller. 16 Aduenture. 16 Par aduenture. 657 Vernis. 657 [Vernisser]. 658 Vertu. 658 Vertueux. 658 Vespre. 658 Vestir. 658 [Vesture]. 285 587 Sein. 73 Pere. beau Pere. 73 Belle mere. 287 290 Fleuue. 342 Hydropique. 342 [Hydropisie]. 663 torrent. 70 Baston. 322 gris. 47 Arrousement. 290 Flot. 222 659 Viande. 660 Vie. Vif. 659 Vice. 659 Vicieux. 660 Vigile. 663 [Violette]. 663 Virer. 660 [Vierge]. 663 Visage. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak Visite. 664 Visiter. Auitailler. 492 Poing. 156 coup. 492 Poignet. 430 nier. 410 meur. 410 meurir. 441 once. 440 onguent. 440 oindre. 649 Vacher. 369 lasser. lassitude. 433 nourrise. 433 nourrison. 237 entonnoir. 440 oindre. 669 Volontairement. 668 Volontaire. 634 toucher. 637 tourterelle. 494 Porcher. Porcherie. 494 Porc. grison. 322 grisonner. 498 Potiron. 561 reproche. [reprocher] 447 orgueilleux. 447 S'orgueillir. 447 orgueilleuse-ment. 319 graisse. 297 Fourche. Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 314 gibet. 471 Nicot-en or.zenbakia Oudin-en sarrerak 312 Oudin-en sarrerak Oudin-en sarrerak Oudin-en sarrerak Oudin-en sarrerak Oudin-en sarrerak Oudin-en sarrerak Oudin-en sarrerak gay. Faisanne. lur ikaratce handia. grand trembleterre. --trembleterre. ikucatcea. o., vrhentcea. acheuer. Acheuer. 11 Acheuer. iroa. o., handitsua, çaurnea. apostume. Apostume. 35 Apostume. igurikitcea. attendre. Attendre. 54 Attendre. Behaçuna, mina, guibel mina liz. fiel. Fiel. 286 Fiel. Pendre. Vrredura. dorure. (Vrrea) Dorure. 212 Vrreztatcea. dorer. dorer. 212 dorer. Vrreztatçaillea. doreur. doreur. Vrricalmendua. compassion. pitié. (Vrri-caltcea) Pitié. 483 Pitié. Vrricalmendutsua. compassif. pitoyable. Pitoyable. 483 Pitoyable. Vrricha, vrrixa. genisse. taure. genisse. 313 genisse. Vrrina. senteur. graisse. Senteur. 590 Senteur. Vrrindatcea, vrrinztatcea. parfumer. Parfumer. 458 Parfumer. galz vrrinac, asta corotzac. roignons. roignon. 572 roignon. Vrriquitcea. se repentir. (Voltoire) repentir. 559 Se repentir. Vrriquimendua. repentance. contrition. repentance. 559 repentance. Vrritza. coudriere. couldre. 154 Vn coudre. Vrruna. loing. eloigné. loing. 379 loing. Vrruntcea. eloigner. s'eloigner. esloigner. Vrruititic. de loing. de loing. 379 de loing. Vrrupa. gorgée. sorbitio. Humement. sorbitio. 342 gorgée. Vrrupatcea. humer. aualer a gorgées. Aualler. humer et aualler. 56 Aualler. Vrruparia. humeur. aualeur. Aualleur. 56 Aualleur. Vrsaina, vrsaiztea. eternum[ent]. esternuement. 263 esternüement. Vrsain eguitea. vrsaizte eguitea. [Esternuer. Faire esternuer]. 263 Vrtcea. fondre. Fondre. 292 Fondre. Vrtua. fondu. Fondu. 292 Fondu. nigarretan vrtcea. fondre en larmes. Fondre en larmes. 292. Fondre en larmes. Vrthea. an. année. An. 33 An. Vrthetic vrthera. d'an en an. d'An en an. Vrtza. 2. taula. aix. table. table. 614 table. Vsaintcea. deuenir puant. empuantir. (Vsaina) empuantir. S'empuantir ou s'empunaisir et deuenir puant. 225 e m p u a n t i r . s'empuantir. Vsaindua. qui a mauuaise senteur. [Empuanti]. 225 Vsquea, arto chehea. millet. millet. 412 millet. Vssoa. 2. vrsoa. pigeon. palomme. (Vol-toire) Pigeon. 481 Pigeon. Vssocumea. pigeonneau. Pigeonneau. 481 Pigeonneau. Vssoteguia. pigeonnier. Pigeonnier ou colombier. 481 Pigeonnier. Vsso dorrea. colombier. Pigeonnier ou colombier. 481 colombier. Vstea. opinion. penser. Penser. 472 Becoquigabetasuna, becoquigaberia. effronterie. --effronterie. cotilluna. cotillon --cottillon ikaradura. --[tremblottement]. Aithorra. aueu. confession. Adueu. 16 Aueu. Beytha. appas. Appas. 36 Appas. igurikitça. attente. expectatio. Attente. Attente et desir, 54 Attente. Alaba. fille. (Voltoire) Fille. 287 Fille. Penser. ene vstez. selon mon opinion. opinion. Selon mon opinion. Beiraquia. verre. verrerie. --Verrerie. credoa. symbole des apostres. --le credo, el credo o sym-incensu toquia. encensoir. --encensoir. Auisua. auis. conseil. Aduis 16 Aduis. Beytatcea. appaster. Appaster. 36 Appaster. Expectatio. Alababitchia. filleule. Filleul. 287 Filleule. 442 Vste gabe, vste gabez, vste gaberic. sans y penser. Penser. Sans y penser. 472 Vzta. moisson. moison. 415 moisson. Vzta biltçailleac, ogui eppailleac. mois-sonneurs. moissonneur. 415 moissonneur. Vztarria. ioug. ioug. 356 ioug. idi vztarri bat. vne paire de beufs. Beuf. Vne couple de beufs, Iugum. 77 Vztartcea. mettre au joug. ioug. Mettre les beufs sous le ioug. 356 Xusquerrua. 2. musquerra. lezard. laisarde. 365 lezard. A eskuizkribuko sarrerak Nicot-en sarrerak Nicot-en orrialde zenbakia Oudin-en sarrerak Aisetcea. --[Aiser]. Alleguera. allegre. rejouy. plaisant. --Allegre. Angueruzcoa. angelique. --Angelique. Aranadia, arandeguia. lieu planté de pruniers. --Prunaye. lugar de ciruelos. Ardianchua, ardiantcha. brebis d'vn an. --Brebis d'vn an. Armendoladia. lieu planté d'amendiers. --Amendaye. Arramu igandea. le dimanche des rameaux. --Jour des rameaux, do-mingo de ramos. Arranocumea. aiglon. --Aigleron ou aiglon. Assucreztatcea. sucrer. --Sucrer. Astoqueria. asnerie. --Asnerie. Atçartçaillea. excitateur. --excitateur. Bere ohoreari atheka eguin dio. il a fait bréche a son honneur. --faire Breche à son honneur. Auisatçaillea, auisu emaillea. qui donne auis. --donneur d'aduis Auocatalgoa. office &amp; exercise d'auocat. --Aduocasserie. ni baicen. sinon moy. --Sinon moy, que moy. Balacatçaillea. --[mignardeur]. Bandulera, mandulera. bandoulier. --Bandolier, bandoulier. Barazcaria. le disné. --disné. Bekaitztea. regarder de mauuais oeil. enuier. estre jaloux. --envier. Belachtea. neud coulant. --neud courant. Belecumeac. cornillaux. (Belea) --cornillat. Beraturia. vrille. instrum[ent] de menuisier. --Vrille. Bermatcea. cautionner. pleger. --cautionner. Berreroslea. racheteur. redempeur. --rachepteur. Bide celhaya. chemin battu. (Bidea) --chemin battu ou frayé. Bihurria. bigearre. malin. acariatre. --Bigearre. Botika. boutique d'apoticaire. --Apoticairerie. tienda del Boticario. Botoinguillea. boutonnier. --Boutonnier. Bruma. --[Brume]. Buatsua. verolé. --Verolé. Çahartcea. vieillir. --Vieillir. camutza. emoussé. camus. --esmoussié. cantoinatcea. quantonner. se cantonner. --cantonner. se cantonner. Çaurnea. pus. ordure. --Pus. chaflatcea. --[mettre vn emplastre]. chalupa. chaloupe. --chaloupe. chassa. chasse au jeu. --chasse ou jeu du paulme, chaça. chimignuqueria. singerie. --Singerie. chiquiroquia. chair de mouton. --mouton, chair du mouton. chiribicaria. joueur de violon. --Violon, joüeur de Violon. churitçaillea. blanchisseur. trompeur. --Blanchisseur. cigartsua. plein de cirons. --cironniere. cantidad de arados en las manos. Vrrez eta cilharrez. d'or &amp; d'argent. --Argent meslé d'or. cimurdura. --[ridement]. Çamal cintça. gourme de cheual. --morve de cheual. cithalqui. --[Salement]. commaïtcea. --[commerer]. condicionerequin. a condition. --bolo de Apostoles. curiosqui. --ioslea. couturier, qui coud. --cousturier. Auisatcea. auiser. conseiller. Aduiser 16 Aduiser. celhaïtcea. applanir. (celhaïa) Applanir. 38 Applanir. Atrapatcea. attraper. Attraper. 55 Attraper. Alabaiçuna. fillastre. Filiastre. 287 Fillastre. [curieusement]. curchetatcea. fermer de crochets. (curchetac) --irakaztunqueria. pedanterie. --Pedanterie. Ventura. auenture. Aduenture. 16 Aduenture. chipitcea. appetisser. (Voltoire) Appetisser. 38 Appetisser. Berreguindura. (Berreguina) [Attifement]. 55 [Attifement]. irutea. filer. (Voltoire) Filer. 287 Filer. corcheter. debauxqueria. debauche. --desbauche. dentilla. dentelle. --dentelles. descargua. decharge. --descharge deseguillea. qui defait. destructeur. --destructeur. desencusatcea. --[excuser]. desohoramendua. --[deshonnoration]. despendatcea. gastatzea. depenser. --despenser. desplacergarria. --[desplaisant]. destartqui. --[estourdiement]. diferenciatcea. --[differencier]. diferentqui. --[differement]. disgraciatcea. --[disgratier]. dobladura. --[doubleure]. dohacabetcea. rendre malheureux. --[mal-heurer]. donaberac edo tonaberac. les tenebres, offices de la Semaine Sante. --les tenebres que l'on chante la semaine Saincte. dotatcea. doter. --doter. dudacorra. --[doutant]. duga. douelle de tonneau. --douuelle. dukezza. --[duchesse]. icicorra. peureux. --Peureux. icipera. peureux. --Peureux. idiçaina. nerf de beuf. --iraka. yuraïe. --iuraye. iratçargarria. --[esueilleur]. irauaslea, irauasçaillea, irauastuna. gaigneur. qui gaigne. --gaigneur. iraunguia. eteint. --esteint. iraunguidura. extinction. --extinction. irrigarria. --[risible]. irrizkina. ecornifleur. --escorniffleur. irrizkintcea. --[escorniffler]. irrizkintça. --[escornifflerie]. irriscua, erriscua. risque. --risque. irriscatcea. risquer. --Venturaz. par auenture, peut estre. Par auenture. 16 Par aduenture. Auocata. auocat. Aduocat. 17 Aduocat. Aithortcea. auoüer. Aduoüer. 18 chipidura. appettissement. Appetissement. 38 Appetissement. chumetcea. appetisser. (chumea) Appetisser. 38 Appetisser. Amontcea, amuntcea. appriuoiser. Appriuoiser. 39 Appriuoiser. Berreguintcea. attifer. enioliuer. Attifer. 55 Attifer. iretstea. Aualler. 56 iruna. filé. Filé. 287 Aualler. iretslea. Aualleur. 56 Vgatz alaba. priuigna. Fille. la fille de ma femme 287 Aualleur. ou de mon mari. Priuigna. Auoüer. Arranoa. aigle. Aigle. 22 ikastea. aprendre. (Voltoire). discere. Apprendre, discere. 39 Apprendre. Vrrupatcea. humer. aualer a gorgées. Aualler. humer et aualler. 56 Aualler. chirola. fluste. fluteau. Fleute. 290 Fleute. Aigle. Akilloa. aiguille de bouuier. Aiguille. 23 ikasgaya. capable d'aprendre. Apprendre. Qui aprend ai-39 Vrruparia. humeur. aualeur. Aualleur. 56 Aualleur. chirolaria. ioüeur de la flute. Fleute. Joüeur de fleute. 290 Aiguille. Amolsua. aimable. courtois. Aimable. 23 Aimable. Aisea. aisé. facile. Aisé. 24 Aisé. Aisetasuna. Aise. 24 Aise. Biz hala, hala biz. ainsi soit il. (Biz) Ainsi. Ainsi soit il. 24 Aisequi. aisement. a l'aise. Aiséement. 25 Aiséement. Allarma. allarme. Alarme. 25 Alarme. sement, Docilis. ikastuna. aprenty. Apprenti. 39 Apprenty. ikaslea. qui aprend. Apprendre. Celuy ou celle 39 Alba, argui alba. l'aube du jour. Aube. l'aube et le poinct 57 l'aube. Vchada, vxada. dissenterie. flux de ventre. Flux. Flux de ventre. 290 Flux de ventre. du jour. Artoria. o. aube du iour. Aube. l'Aube et poinct du iour. 57 Vhaitza, vharca, ibaya. riuiere, fleuue. Fleuue. Fleuue ou riuiere. 290 Fleuue. l'Aube. alua del dia. Vhina, hola. onde. flot. Flot. 290 Flot. qui apprend d'vn autre. ikazgoa. aprentissage. Apprentissage. 39 Asca, makina, ortera. auge. Auge. 58 Auge. Abre belharra. foin. (Abrea) Foin. 291 Foin. Apprentissage. Ainharba, armierma, amaraua. araignée. Araignée. Araignée et la toile de l'araignée. 41 Berretçaillea. (Berretcea) [Augmentateur]. 58 [Augmentateur]. Çoroa. fol. extrauagué. Fol. 291 Fol. Araignée. Berretura. a. augmentation. Augmentation. 58 Çoratcea. [Folier]. 291 [Folier]. Augmentation. risquer. irulea. qui file. --deyadarra. alarme. Alarme. 25 Alarme. Balesta. arbaleste. (Voltoire) Arbaleste. 41 Arbaleste. Altza. alnus. aune. saule. Aulne, Alnus. 59 Çoramendua. [Folie]. 291 [Folie]. Aulne. [Fileur]. itchequina. tenace. --tenace. iusticia guiçona. ho[mm]e de iustice. --iusticier, hombre de jus-ticia. Vdar arnoa. poiré. --Poiré. Visita. visite. --Visite. Vitaillatcea. auitailler. --deyadarguillea. qui donne l'alarme. Alarme. On a donné l'alar-25 Balestaria. arbalestrier. Arbalestrier. 41 Altzua. aunaye. saussaye. Aulnage. Aulnaye. 59 Aulnaye. cimendua. fondement. Fondement. 292 Fondement. Arbalestier, arbalestrier. me au camp. Allegatcea. alleguer. Alleguer. 26 cilharra. argent non monnoyé. Argent. 42 Arraba, abiroina. auiron. (Voltoire) Auiron. 59 Auiron cimendatcea. cimenter. fonder. Fonder. 292 Fonder. Argent, matiere. Alleguer. ibiltcea, ibiltea. aller. marcher. se promener. Aller. 26 cilharreztatcea. Argenter. 43 Arrauquetan haritcea. tirer a l'auiron. tirer à l'auiron. 59 tirer à l'auiron. ithurria. fontaine. (Voltoire) Fontaine. 292 Fontaine. Argenter. Aller. Bitztea, pitztea. allumer. Allumer. 28 Allumer. Armendola. amende. fruit. Amande. 29 Amande Arrasta edo arresta. arrest. Arrest. 46 Aumoina, limosna, erremusina. aumône. (Vol-Aumosne. 59 Aumosne. ithur vra. eau de fontaine. Fontaine. Eauë de fontaine. 292 Arrest. Biribiltcea, biribillatcea. arrondir, mettre en rond. (Voltoire) Arrondir. 47 toire) Vrtcea. fondre. Fondre. 292 Fondre. Arrondir. Aumoinera, limosnaria, erremusinaria, aumônier. Aumosnier. 59 Aumosnier. Vrtua. fondu. Fondu. 292 Fondu. Auitailler. Vnhadura. lassitude. --Armendol-ondoa, armendolatcea. amandier. Amandier. 29 Amandier. Biribildura. arrondissement. Arrondissement. 47 Arrondissement. Bara. o. berga. aune. Aulne. 59 Aulne à mesurer. nigarretan vrtcea. fondre en larmes Fondre en larmes. 292. Fondre en larmes. lassitude. Vrdaldea. tropeau de porcs. --Bilcua. amas. Amas. 29 Amas. Vhillada. arrousement. Arrousement. 47 Arrousement. ilhortcea. 2. jlhor eguitea. auorter. Auorter. faire auorter. 59 Auorter. indarra. force. Force. 293 Force. Porcherie. Vrdina. grison. moisi. --Arima. ame. Ame. 30 Ame. Articulua. article. Article. 48 Article. Arrautza. forgeron. marechal. Forgeron. 294 Forgeron. grison. Vrgoitcea. --Çamina, kiratsa, karmina. amer. Amer. 30 Amer. Articulatcea. articuler. Articuler. 48 Articuler. Borthitza. fort. valeureux. rude. Fort. 295 Fort. [reprocher]. nerf de boeuf. dembora igortciritsua. temps plein de tonne-rres. --Vrreztatçaillea. doreur. --Çamintcea. rendre ou deuenir amer. deuenir amer. 30 deuenir amer. Asprea. aspre. aigre. Aspre 49 Aspre. Borthizqui. fortement. Fortement. 295 Fortement. doreur. tonnerreux, tiempo de Vrruntcea. eloigner. s'eloigner. --esloigner. Çamintasuna. amertume. aigreur. colere. Amertume. 30 Amertume. Aspretasuna. âpreté. Aspreté 49 Aspreté. indartsua. fort. valereux. Fort. 295 Fort. trueno. igorria. enuoyé. --enuoyé. igueriketac. --[nageure]. iguzqui belharra, iguzqui lorea. tournesol. sol-sequium. --Soleil fleur, tornasol. iguzquiz iguzqui. d'vn soleil a l'autre. du ma-tin au soir. --entre deux Soleils, de sol a sol. iharduquitcea. contester. disputer sur quel---quereller. Vrthetic vrthera. d'an en an. --Aingura. ancre de nauire. Ancre. 33 Ancre. Aspretcea. rendre ou deuenir âpre Aspre. Deuenir aspre par 49 irazea. fougere. Fougiere. 297 Fougere. d'An en an. Bachatcea. mettre bas. abbaisser. auilir. Abbaisser. 2 Andoilla. andouille. Andouille. 33 Andoüilles. succession du temp. Vrka. fourche. Fourche. 297 Fourche. Abbaisser. costumatcea. accoutumer. Accoutumer. 9 Accoustumer. costumatua. accoutumé. Accoutumé. 9 Accoustumé. cocorico iartcea. s'accroupir. Accroupir. S'accroupir. 10 s'Accroupir. Apioa. ache, herbe. Ache. tantost signifie vne herbe que les latins ape-11 Ache, herbe. Antchoa. sorte de poisson. Anchoye. est vne espece 33 Anchoie. Asprequi. âprement Asprement 49 Asprement. chinhaurria, inhurria o. fourmy. Fourmi. 298 Fourmi. de poisson [...] Vrthea. an. année. An. 33 An. Anguerua. ange. Ange. 34 Ange. Animalia. animal. Animal. 34 Animal. Assauta. assaut. Assaut. 49 Assaut. Astoa. asne. (Voltoire) Asne. 49 inhurria, chinhaurria. fourmi. Fourmi. 298 Fourmi. Asne. Asto emea. asnesse. Asnesse. 49 inhurritcea. fourmiller. Fourmiller. 298 Fourmiller. Asnesse. Astocumea. asnon ou asnine. Asnon. 49 Arrega. maramoa. marruuia. marruuiüa. fraise. Fraise, Fragum. 299 Fraise. Asnon. fragum. A condition que. consolagarria. --[consolatoire]. que chose. llent Apium. Botikaria. apoticaire. Apoticaire. 35 Apoticaire. Bassastoa. asne sauuage. (Bassa) Vn asne sauuage. 49 Asne sauuage. iasartcea. frapper. battre. Frapper. 300 Frapper.</cell></row><row><cell>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992</cell><cell>ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401</cell></row><row><cell>http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/</cell><cell>doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818</cell></row></table><note>0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818 VII.5. Nicot edota Oudin-en ordainak AiSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818elkar ganic bereztea. separer l'vn de l'autre. Separer. Separer l'vn auec dé l'autre.Berritsua. conteur de nouuelles, rapporteur. nouuelle. Rapporteur ou controueur de fausse nouuelle. 434iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818VII.6. Nicot edota Oudin-en ordainak Nicot-iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015 [2018]), 275-401 http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/ doi: https://doi.org/10.1387/asju.18818</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">2014ko azaroan defendatu nuen doktorego tesi hau Blanca urgellen zuzendaritzapean burutu nuen. esan gabe doa nire esker ona Blancari, hala tesia bideratzeagatik, nola eman zizkidan euskarri, laguntza eta aholku guztiengatik.2 Adibidez, larramendiren hiztegian alde handia dago A letraren hasiera eta gainerakoaren artean(urgell 1998: 160).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">gure zenbaketan testu-zutabean diren sarrerak eta azpisarrerak nahiz orri ertzean direnak kontuan hartu ditugu ( § i.2.1).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9">gramatika laburdurei buruz urgellek ondokoa dio: «kategoriaka antolatutako zerrendetan izan ezik (cf. urte), xix. mendearen erdialderaino ez dugu aurkitzen euskal hitzen gramatika-kategoria adie-</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="13">Parisko Bibliothèque nationaleko «Fonds celtique et basque» delakoan gorde den 8. eskuizkribuan Pouvreauren «grammaire basque»-ren atal batzuk bilduta daude.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">L'Interprect (c.a 1620) eta Tresora (1642) liburu beraren izen desberdineko bi edizio dira. egia esatera, ezin izan ditugu bataren edo bestearen aldeko froga erabakigarriak aurkitu(etxagibel 2010:  228).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="15">Adibidez, Pouvreauk hiztegiko Acheria sarreran Tresor-en 1645eko edizioan diren «renard», «vieux renard», «renarde», «renardeau», «renardiere» eta «renarderie» bildu zituen. kontuan harturik 1607, 1616 eta 1621ekoan soilik «regnard», «regnarde», «regnardeau» eta «d'vn regnard» direla, ondoriozta daiteke Pouvreauk Tresor-en 1645 edota 1660ko edizioak erabili zituela. 16 gure ustez, 1675eko edizioa bazter uztekoa da, kontuan hartuta Pouvreauk A eskuizkribuko azken eransketak 1665koak bide direla (kerejeta 1991: 865).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="17">kasu batean bada aldea Pouvreauk A eskuizkribuan kopiatutako errefrauaren eta guk baliatu dugun 1659ko ediziokoaren artean: izan ere, Burla sarrerari dagokion errefrauan 1659ko «cien dias»-en ordez A eskuizkribuan «cien años» agertzen da. Hala ere, hori ez da nahikoa esan ahal izateko Pouvreauk ez zuela 1659ko edizioa erabili, zeren eta kopia hutsa izan baitaiteke.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="24">kopuru horri oudin-en gaztelaniazko ordaina duten 402 sarrerak erantsi behar zaizkio ( § ii.2.1).25  Jakina, A eskuizkribu osora zabalduz gero dudarik gabe hurrenkera gehiago eta osoagoak agertuko lirateke.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">«cia. gland de chesne» A eskuizkribuko sarrera nicot-en hiztegian «gland. gland de chesne» agertzen da; berriz, oudin-enean «gland, castaña». Halaber «desserta. dessert de table» nicot-en hiztegian «dessert, desserte de table» den bitartean oudin-enean «dessert, postre». orobat, «illarac çurcaitztatcea. ramer des poix» (çurcaiztatcea) nicoten hiztegian «ramer. ramer des poix»; ordea, oudin-enean «Ramer, enramar», etab.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="26">Horren arabera, baliteke Pouvreauk nicot-en hitzetarako aurkitu ez zituen euskal ordainak oihenarti galdetu izana.27  Jakina, euskal ordain horiei dagozkien frantsesezko hitzak nicot-en hiztegian ere agertzen dira, baina adierazi dugunez ( §. ii.1) lehentasuna Voltoire-ren hiztegiari eman diogu elebiduna izateagatik. esaterako, «gresle» nicot-en hiztegian da, baina Voltoire-renean euskal ordainarekin agertzen da: «gresle, Babaçuca».</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="34">«Ahozko fosildua» terminoa Pouvreauren hiztegian gaur egun galduak izan arren xvii. mendeko mintzairan arruntak bide ziren hitzak izendatzeko darabilgu. Holako hitzak, nolabait esateko, hiztegian fosilduak geratu dira(etxagibel 2014: 306-307).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="39">Hala ere, ez dago garbi soilik latinezko testua erabili zuenik, Imitacionea-ren edizioan gaztelaniazko pasarte bat eta haren euskal bertsioa agertzen baitira(etxagibel 2014: 335, 192. oh.).40  Imitacionea-ri dagozkion latinezko aipuak De Imitatione Christi-tik (1754) atereak dira.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="112">chanteau.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="135">comparer.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="167">croc.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="206">digerer.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="239">entremetteur.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Bihiteguia. grenier. grange.grenier. 321 grenier.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A eskuizkribuko sarrerak</head></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bortcharia</surname></persName>
		</author>
		<idno>bortchatçaillea. qui contraint. contraindre. Celle qui contraint. 147</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bortchatcea. forcer. contraindre. contraindre</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">147</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Borthaçaina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Portier</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">boutique d&apos;apoticaire. Apoticairerie. tienda del Boticario</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Botika</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Baillif</forename><surname>Baillia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bailli</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">64</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bailli</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bailliatasuna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baillage</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Bayle</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">65</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baillage</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vne bande et ligue</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Banderiça</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bande</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ligue</forename><surname>Bande</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bonbacia</forename><forename type="middle">Banqueterie</forename><surname>Banquecia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Banqueterie</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">67</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Bateme</forename><surname>Batayoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baptesme</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">67</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baptesme</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Basoillarra. faisan. Faisan. 277 Faisan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Basoillazcoa. faisandeau. Faisanneaux. 277 Faisandeau</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Asaldatcea. fascher. irriter. detourner. im</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
				<title level="m">Andrecaria. addonné aux femmes. Femme. Qui est trop addonné aux femmes</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Feue</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baba leka. gosse de feuue. Febue. L&apos;escosse d&apos;vne febue. 282 gosse. hollejo de haua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Fendre</forename><surname>Arraillatcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fendre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fendre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Fente</forename><surname>Arrailladura</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fente</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fente</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fendre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fente</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fente</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bethacorra. fertile</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Betha tcea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Feste</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
				<title level="m">iaïa iduquitea, hautstea. fester. Fester. 284 Fester</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
				<idno>Fi le vilain. 285 iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</idno>
		<title level="m">Vfu hatsa. fi du vilain. (Vfu) Fi. est interjection rejectiue</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="275" to="401" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">s&apos;enhardir. Hardiesse. Donner hardiesse et asseurance</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ausartcea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Hardiesse</forename><surname>Ausartcia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hardiesse</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hardiesse</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Çamarikina</surname></persName>
		</author>
		<idno>irrincirina. henissem[ent]. (Çamaria) Henissement</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Henissement</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arhea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Occa</forename><surname>Herce</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Herse</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arheatcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Occare</forename><surname>Hercer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Herser</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arhatçaillea E. Occator</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Herceur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Occator</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Herseur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
				<title level="m">doatsutasuna. bonheur. felicité. Heur. de bon Heur</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bon-Heur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Çotina</surname></persName>
		</author>
		<idno>2. chopina. hoquet. Hoquet</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hoquet</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vhantua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Vhantcea) Hydropique</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hydropique</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vhantura</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Vrrupa. gorgée. sorbitio. Humement. sorbitio</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">342</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baratzea. iardin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Coeffure, Ancienne coeffure de femme</title>
		<idno>iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="275" to="401" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Çorhia. meur. meur</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">410</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vmua</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="vmoa.a.meur.mol.meur.410meur" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vmatcea</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="meurir.mollir.meurir.410meurir" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Balacatcea. mignarder. flatter. amignoter. mignarder</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">411</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Balacua. mignardise. mignardise</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">411</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">(Voltoire) miluus. milan. Vn milan, Miluus</title>
		<editor>2. mirua.</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">411</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vsquea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">millet. millet. 412 millet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Burla</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="trufa.gausserie.moquerie.mocquerie.413mocquerie" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Burlaria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">413</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Burlatcea norbaitez. se moquer de quelqu&apos;vn. mocquer. Se mocquer de quelqu&apos;vn</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bera. tendre. mol. mol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">415</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beratcea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>rendre souple. tremper</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vzta biltçailleac, ogui eppailleac. moissonneurs. moissonneur. 415 moissonneur</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Biritchia. pair. Paire</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">453</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Pair</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Baquezcoa</forename><forename type="middle">Paisible</forename><surname>Baquetsua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Paisible</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Paisible</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pacquet</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barkatcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pardonner</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pardonner</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barkacinoa</surname></persName>
		</author>
		<idno>barkamendua. pardon. Pardon. 457</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Pardon</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barkaquiçuna</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>digne de pardon. Pardonnable</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pardonnable</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bragamioa. parchemin. Parchemin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">457</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Parchemin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vrrinztatcea</forename><forename type="middle">Parfumer</forename><surname>Vrrindatcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Parfumer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Parfumer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Parra-Choria</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eliça choria. passer, passerculus. Passereau, Passer, Passerculus</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">les passereaux crient, paxaros que pian, pipilant passeres. Passereau. Les passereaux crient</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Pipilant passeres</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bethaçala</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">paupieres. Paulpieres. 469 Paulpieres</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vste gabe, vste gabez, vste gaberic. sans y penser. Penser. Sans y penser</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">472</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Percer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ioçaçu barrika. percez la barrique. Percer. Percer de muiz, Dolia terebrare</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Chiquia</forename><forename type="middle">Petit</forename><surname>Chipia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Petit</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Petit</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Appurra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>petit. peu. Peu. 478 Peu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Appurca</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>peu a peu. Peu à peu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Peu à peu. icialdura, icidura. peur. Peur. 478 Peur</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">icitcea. faire peur. auoir peur. Peur. Auoir peur. Faire peur</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">478</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pincer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pinser</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vssoa. 2. vrsoa. pigeon. palomme. (Voltoire) Pigeon. 481 Pigeon</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vssoteguia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pigeonnier</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Pigeonnier ou colombier</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pigeonnier</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vsso Dorrea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Colombier</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Pigeonnier ou colombier. 481 colombier</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Vrricalmendua. compassion. pitié</title>
		<imprint>
			<publisher>Vrricaltcea) Pitié</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pitié</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<monogr>
				<title level="m">Vrricalmendutsua. compassif. pitoyable. Pitoyable. 483 Pitoyable</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Plainte</forename><surname>Arrencura</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plainte</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plainte</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arrencuratcea</forename><surname>Plaindre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Se plaindre ou complaindre</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Se plaindre</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">qui se plaint toujours</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arrencuratia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plaintif</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Plainte ou plaintif</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plaintif</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Atseguina. plaisir. delice. contentement. Plaisir</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">486</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b131">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atseguintsua</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Plaisant</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b132">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atseguintasuna</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b133">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Artina</forename><surname>Belharra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>plant[a]in. Plantain</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b134">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plantain</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b135">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Plantatio</forename><surname>Plantement</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plantatio</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b136">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iguelsua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guilsua E. Plastre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plastre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b137">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plastre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b138">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plastrer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b139">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plastrer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b140">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Plomb</forename><surname>Beruna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plomb</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b141">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plomb</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b142">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berunztatcea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b143">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hil biloac. poil folet. lanugo. Poil. Poil folet</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lanugo. 490 Poil folet</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b144">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Plumer</forename><surname>Bipiltcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plumer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b145">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Plumer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b146">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vdarea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b147">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poire</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b148">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Poirier</forename><surname>Vdareondoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poirier</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b149">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b150">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vkaraya</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poignet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Poignet</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">492</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Poignet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b151">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Poix</forename><surname>Bikea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poix</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">493</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Poix</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b152">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Poisser</forename><surname>Bikeztatcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poisser</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b153">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poisser</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b154">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Piñu cia, meluis sagarra. pomme de pin. Pomme. Pommes de pin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b155">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Voltoire) Porc. Porc sanglier</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bassurdea. porc sanglier. aper</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aper apris</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b156">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Porc sanglier</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b157">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Porcher</forename><surname>Vrdaina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Porcher</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b158">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Porcher</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b159">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vrdea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Voltoire) Porc ou Porceau</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b160">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Porc</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b161">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bortha</forename><surname>Athea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Voltoire) Porte</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b162">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Porte</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b163">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Portier</forename><surname>Athalçaina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Portier</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b164">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Portier</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b165">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Borthaçaina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Portier</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b166">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Portier</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b167">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">pot de chambre. matula. Pot. Pot à pissser, Matula. 497 Pot de chambre, &amp; Pot a pisser</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b168">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hauscoac</forename><forename type="middle">Poumons</forename><surname>Biriac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poulmon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Poumon</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">498</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b169">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maladie</forename><surname>Pourpre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b170">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Busteltcea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">pourrir. chopir. mollir</title>
		<imprint>
			<publisher>Voltoire) Pourrir</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b171">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pourrir</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b172">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Pourri</forename><surname>Busteldua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pourri</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b173">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pourry</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b174">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Pourriture</forename><surname>Busteldura</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Porriture</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b175">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pourriture</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b176">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Poiure</forename><surname>Biperra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poyvre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b177">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poivre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b178">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Poiurer</forename><surname>Biperztatcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poyvrer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b179">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poivrer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b180">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Çapatcea. presser. enfoncer. entasser. Presser</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b181">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Presser</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b182">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aitçaquia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pretexte</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b183">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pretexte</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b184">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Belhartcea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">belhastea. printemps. Printemps. 511 Printemps</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b185">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Araua. proportion. Proportion</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">520</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Proportion</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b186">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Araueratcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Proportionner</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">Proportioner. 520 Proportionner</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b187">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b188">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b189">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b190">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Sac</forename><surname>Çorroa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b191">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b192">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Sagesse</forename><surname>Çuhurcia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sagesse</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b193">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sagesse</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b194">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Çuhurqui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sagem</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ent</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b195">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sagement</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b196">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sagement</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b197">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Sasoina</forename><forename type="middle">Saison</forename><surname>Aroa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saison</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b198">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saison</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b199">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sansuë</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b200">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sansue</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b201">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sangsuë</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b202">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Asea. saoul. remply. Saoul</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b203">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saoul</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b204">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Asetcea. saouler. remplir</title>
		<imprint>
			<publisher>Voltoire) Saouler</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b205">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saouler</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b206">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sas</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b207">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sasser</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b208">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bigarrena. deuxiéme. second. (Bia) Second</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b209">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Second</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b210">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bigarrenean</surname></persName>
		</author>
		<idno>secondement. Secondement. 585 Secondement. iSSn: 0582-6152 -e-iSSn: 2444-2992 ASJU 49-1/2 (2015</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018" />
			<biblScope unit="page" from="275" to="401" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b211">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b212">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Seche</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b213">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Seche</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b214">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cigulua</forename><surname>Ciguillua</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>sagetta. 2. sceau. Seau</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b215">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sceau</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b216">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">deuenir sec, aride. Sec. deuenir sec, et se seicher</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eihartcea</forename><surname>Ihartcea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">586</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b217">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">sillon pour faire ecouler l&apos;eau. Seillon. Vn seillon ou rayon pour esgoutter l&apos;eauë</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jxeka</forename><surname>Ichaka</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b218">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bulharra</forename><surname>Vgatza</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>laict de femme. le sein. Sein</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b219">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sein</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b220">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">iduria, jrudia. 2. semblant. semblance. (Voltoire) Semblant. Semblance. 588 Semblant. Semblance</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b221">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">faire semblant de ne voir pas. Semblant. Faire semblant de ne veoir ou apperceuoir point quelque chose</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b222">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A la semblance, ou à la façon et maniere</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b223">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bereztea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Separer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b224">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Separer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b225">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Senteur</forename><surname>Vrrina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Senteur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b226">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Senteur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b227">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berecia. separé. distingué. Separer. Separé</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b228">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">charpota. serpoulet. thym. Serpolet</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b229">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Serpoulet</forename><surname>Serpolet</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b230">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arratsa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soir</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Le Soir</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b231">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soir</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b232">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Soirée</forename><surname>Arratsaldea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soirée</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b233">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soirée</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b234">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baicen. sinon. postponitur. Sinon</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b235">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sinon</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b236">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ansia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soucy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soing</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b237">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soing</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b238">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Artha</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soucy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soing</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b239">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soing</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b240">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arthatsua</forename><surname>Soigneux</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b241">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soigneux</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b242">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ansiatcea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b243">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b244">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Çorthea. sort. Sort</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">601</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sort</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b245">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ialguitea 2, ilkitcea. sortir. mettre dehors. Sortir</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b246">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sortir</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b247">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Çaluya</forename><forename type="middle">Souple</forename><surname>Çalua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soupple</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b248">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soupple</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b249">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sueur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b250">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Icertcea</forename><forename type="middle">Suer</forename><surname>Icerditcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Suer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b251">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Suer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b252">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Surnom</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b253">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Surnommer. estre surnommé et auoir vn sotbriquet</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Icenguillatcea</forename><surname>Surnom</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Surnommer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b254">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b255">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vquitcea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hunquitcea. 2. toucher. toucher. 634 toucher</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b256">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vrçapala</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>vsso tortoilla. tourterelle. tourte ou tourterelle. 637 tourterelle</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b257">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Behiaren iaitstea. traire vne vache. traire. Traire vne vache</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">639</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b258">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Birlanda) transplanter</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Transplanter</forename><surname>Birlandatcea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">640</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b259">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Begui ceiharrez behatcea, ceihar behatcea norbaiti</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>de trauers. (ceiharra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b260">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bethaldea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>troupeau de bestail. trouppeau. Troupeau de bestiail</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b261">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">istragalatcea, jstelgatcea, jstragaltcea. trousser sa robe. trousser. Trousser sa robe</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b262">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vnhaina</forename><forename type="middle">Vacher</forename><surname>Vnhaia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vachier</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b263">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vacher</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b264">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">se seruir. faire valoir. Valoir. Valoir et seruir de ce qu&apos;vn autre chose sert</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Valiatcea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b265">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Valio Içaitea. Valoir</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Valoir</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b266">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Valoir</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b267">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vbela) meurtrissure</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Meurtrisseure</forename><surname>Vbeldura</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">650</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b268">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Valenta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vaillant</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Valereux</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Valereux</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vaillant</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b269">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vaillant</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b270">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vaillantise 651 Vaillantise</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Valentia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b271">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Valeur</forename><surname>Valioa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Valeur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b272">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Valeur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b273">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alharguna</forename><surname>Vefue</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b274">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veuf</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b275">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alharguntasuna</forename><forename type="middle">Veuuage</forename><surname>Vefuage</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b276">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veufuage</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b277">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Veau</forename><surname>Aretzea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veau</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b278">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veau</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b279">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Velours</forename><surname>Belosa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veloux</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b280">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vee</forename><surname>Velours</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veloux</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b281">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Vendange</forename><surname>Beruina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vendenge</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b282">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vendange</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b283">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Vendanger</forename><surname>Beruinatcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vendenger</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">652</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b284">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veilla</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Qu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b285">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veilla</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b286">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Veiller</forename><surname>Veillatcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veiller</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b287">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Veiller</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b288">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Vendangeur</forename><surname>Beruinsalea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vendangeur</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">653</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b289">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Venir</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b290">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1387/asju.18818</idno>
		<ptr target="http://www.ehu.es/ojs/index.php/ASJu/doi:https://doi.org/10.1387/asju.18818" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b291">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Grosse Verole</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Verole</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>la grosse verole. 657 grosse Verole</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b292">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Verrüe</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b293">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Verrüe</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b294">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Vernis</forename><surname>Verniça</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vernis</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b295">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vernis</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b296">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Verniçatcea</forename><surname>Verniztatcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Farder</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b297">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Vertu</forename><surname>Vertutea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vertu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b298">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vertu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b299">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Vertueux</forename><surname>Vertutetsua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vertueux</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b300">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vertueux</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b301">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Vespre</forename><surname>Vespera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vespre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b302">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vespre</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b303">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vestitcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vestir</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b304">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vestir</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b305">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vestidura</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b306">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vianda</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Viande</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">659</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b307">
	<monogr>
				<title level="m">Vicioa. vice. Vice. 659 Vice</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b308">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Viciotsua</forename><forename type="middle">Vicieux</forename><surname>Viciosa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vicieux</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b309">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vicieux</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b310">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Çaharra. vieil. ancien</title>
		<imprint>
			<publisher>Voltoire) Vieil</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b311">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vieil</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b312">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Vieillesse</forename><surname>Çahartasuna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vieillesse</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b313">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vieillese</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b314">
	<monogr>
				<title level="m">Vicia, bicia. vie. vif. Vie. Vif</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b315">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vif</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b316">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vigile</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b317">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Virgina</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b318">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Visage</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b319">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beguitarte eguitea. faire beau visage, bon accueil. carresser. Visage. Faire bon visage</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b320">
	<monogr>
				<title level="m">chiribiria. violon. Violles, Viollons</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b321">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Violon</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b322">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vharrea, vholdea. torrent, impetuosité d&apos;eaux. torrent</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">663</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b323">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Violeta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b324">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Itçultcea</forename><forename type="middle">Virer</forename><surname>Viratcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Virer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b325">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Virer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b326">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beguitartea</forename><forename type="middle">Visage</forename><surname>Visaya</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Visage</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b327">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Visage</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b328">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">A</forename><surname>Autemaitea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Visiter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Visiter</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b329">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Visiter</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b330">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Autemaillea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Visiteurs</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b331">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Visiteur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b332">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Visiter</forename><surname>Visitatcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Visiter</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b333">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Visiter</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b334">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bela</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">666 Voile de nauir</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b335">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Volerie</forename><surname>Arrogaceria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">667</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b336">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arrogaria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Voleur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b337">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Voleur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b338">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Voler</forename><surname>Arrogatcea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Piller</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Voler</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b339">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Voler</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b340">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Voça</forename><forename type="middle">Voix</forename><surname>Boça</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Voix</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">667</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
