<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Altsasuko euskeraren gal baízuk(l)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Altsasuko euskeraren gal baízuk(l)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:22+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Es casi un lugar común entre los iniciados en la dialectología vasca que ninguna región posee una riqueza y varied.ad comparables a la Navarra alta, pero que tampoco hay otra cuyas hablas, con la excepción del límite oriental del Pirineo, estén menos estudiadas. Entre éstas se cuenta el llamado por Bonaparte guipuzcoano de Navarra. En estas páginas se estudia el vasco de Alsasua, importante centro ferroviario y población principal de la Burunda, cuya habla clasificó el príncipe, fundándose en ciertos rasgos, como guipuzcoana. Sus habitantes son hoy en buena parte de procedencia extraña y la situación de la lengua, entre las gentes de la localidad, no es demasiado próspera, ya que no es conocida y usada más que por personas de más de cuarenta años, más o menos. Esta es una razón más para que esa variedad vasca sea recogida con urgencia. De su estudio, saltan a la vista desde el primer momentollJgunos rasgos notables, en parte nada guipuzcoanos. Así, por ejemplo, en lo fonológico, la despalatalización en voces como oilar 'gallo', teila 'teja', etc., que estamos acostumbrados a considerar, por una generalización apresurada, como propia de hablas labortanoha jo-navarras. (1) Izan bekit zilegi 1961-ko BRSVAP-4.o-an agertu ziran uts ¡¡.rin batzuk emen zuzentzea, J arri bear luke: amékana orízka zomát anáxeri érori dutzú ... búllurra ilénti 393 orrialdean "amarillenta" 396 398 398 '402 "tizón" 403</p><p>Ta bíjoa bide batez beste uts au ere. Luis Mitxelena jaunaren Fonética Histórica Vasca-n 141 orrialdeko oarra ikuste¡¡,n konturatu nintzan uts onezaz. Izabako e~ku-idatzian urín(a) "(la) grasa" neukan artuta, baiña garbira aldatzean oker ipiñi nuen. Uztarrozkoa, agertu zan bezela: úrin( a) "(la) grasa"</p><p>[ASJ U 1, 1967, 45-97] autsi. Baifia emen ere badira, tartekoak.</p><p>Gutxitan gertatzen cia a ta o-ren arteko otsa: naun (nou.n)) duazu, (duozu) J aizpok (aizpak)  .</p><p>Geiagotan e ta i-ren artekoa: geo (gio)} artzeaiti (artzieiti)) goiti-, bea (-bia)} umeok (umiok) J urien (uriin).</p><p>'Gutxitan°ta u-ren artekoa: zul.oik (-luik)} zegoban (-guban) J parrokwo (-kuu)J alabio (-biu).</p><p>Zalantzan negoelarik nola idatzi itz batzuk, lankideai galdegin nien nola zatitzen zituzten itz oriek eta: mai-ya J anai-ya) gau-ba, bai-ya egin zituzten beren i ta u"-rekin; eta esan ere idatzi ditudan modura esaten ,dituzte arduraz itz egiten dutenean beifiipeiii.</p><p>Oiturari jarraituaz nipezelaze (=:;:: nik bezelaxe), zenbatia (=zenbat dia), danopatin (,=. danok batin), gutanok (= guk dcinok), idatzl ditut; baina' egon naiz ez ote liraken egokiago nippezelaxe} zenbattia, danoppatin, guttano,k eta abar; p eta t bakarra baifio zerbait luzeago egiten dituzte1a. ematen baitu.</p><p>Ondorengo itza eztatorkienean ipintzen duten betegarritxoa aurre-. ko itzari ontara erantsiaz idatzi dut: nik-e J an-e} guai-e J neskatek-ee J bidiortan-e J etabar.</p><p>Izen baten esanaia geitzeko edo indartzeko itzaren ots bati ematen dioten luzapena ta indarra irukoakin adierazten dut, bestelako bikoetatik bereiztearren: aullla J barrre J onnna) pooozik} pozaaa} etabar.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>AItsasu da Naparroan Burundako erri aundiena; baifia, ezaguna danez, aIde askotako atzerritarrez gaifiezkan betea. Altsasuar jatorrak, kanpotarren aldean, gutxi dirala esan bear. Bertako euskera dakiten erritarrak, berriz, berrogei urte ingurutik gorakoak bakarrik izango dira. Eta auek ere, jakifia, erderaz egiten dute gaur beren umeakin. Ikusia dago besterik gabe erri ontako euskeraren azkena.</p><p>Baifia onexegatik jo dut erri ontara, galdu baifio len, izen batzuk badare, ezagutzeagatik, gero danak aaztu ez ditezen. Beste zio bat ere izan dut ikusketa au egiteko. Irakurrita neukan badituela aIde ontako euskerak Ofiatikoakin lotzen duten urkotasull' edo aldekotasunak. Ikusiko ditu irakurleak urbiltasun edo aidetasun orietako batzuk bildu ditudan gaietan ere.</p><p>Aurrera baifio len, nere eskerrona Altsasuko Aita Kaputxinoai ta, batez ere, Aita Juliap. Yurre-ri: onek lagun egin dit lan ontarako egin ditudan atzeraurre guzietan eta beronek arkitu dizkit lankide onenak erri ontan.</p><p>Altsasuko azentuaren kontua ezta erreza. A. Kandido Zubizarretak eta A. Jose Iturriak, musikariak diranez, laguntasun ona egin didate gai onen buruz, batez ere, donu-kontuetan. Lan ontako azenturik berezienak eta zaillenak lagun auekin ikusiaz ipifii izan ditut.</p><p>:Itz batek hi azentu dituenean, bigarrena egiten da indar aundiagokin geienetan eta donu goragoan. Badira indarra maillaka geituaz edo gutxituaz eta donua ere maillaka goratuaz edo beeratuaz doazen itzak, esan nai nuke, bitarteko 'azentuak. Batzutan gogora etorri ere egiten da ez ote litzaken izango obe ta errezago azentu gabeko silabak izentatzea.</p><p>Azentu ezagugarrienak bakarrik idatzi dira emen -ziurrago ibiltzearren, naasketarik ez sortz,earren-eta etzenduke asmatuko azenturik gabe gelditu diran itzak, berak esaten dituzten bezela esaten; ezta azentuakin idatzi diranak ere beren neurri berdifiean egiten. Ontarako errezagoa litzake Erronkariko azentua. An idazten diran azen-tuai~mengoai baifio indar aundiagoa eman ezkero, gertuago ibilHko zifiake Erronkariarrakin. Altsasun donua dabil, ifiolaz ere, aldaketa. geiagotan. , Toki bakoitzean oarrik ezarri ezpadut ere -aspergarri ez egitearren-, i ta u-ren ondoren datorren a ia beti aldatzen da, gutxi edo asko, e-ren aldera; geienetan bide-erdian gelditzen da. Batzutan e idatzi dut, baifia badu or·duan ere a-ren antza pixka bat. Ontara artu bear dira: neskiai <ref type="bibr">(-rkiei)</ref> , gutxitan <ref type="bibr">(-tziten)</ref> , ogiyakin (ogiye-) , dakiau <ref type="bibr">(-,kieu)</ref>, gaztiak <ref type="bibr">(-tiek), aiterk (aitak)</ref>, guziyen <ref type="bibr">(-ziyan)</ref>, ardiyek <ref type="bibr">(-diyak)</ref>, gauba (gaube) , itxura (itxure), sukalde <ref type="bibr">(sukel-)</ref> , udaako fude-)} munduban <ref type="bibr">(-duben)</ref>, soruen <ref type="bibr">(-ruan), etabar, ·etabar.</ref> albajaiketan dl00 "esta j adeante" . aldapi "la cuesta"; bi aldapa. alkar lau muturko jo ta diruba, zorioneko diruba) Jangoikuen urriena (*) "105 boxeadores" ; alkar lotuta "atados entre si"; esan gendu.an alkar... : "nos dijimos mutuamente... ". alkate gutzi "pocos alcaldes". alkiya "el banco". alfer 'bat "un vago". alsasuarrak "105 de Alsasu.a". altz batzuk "unos alisos". amagier batzuk "unas suegras"; .. .tesan\ emen zuan J amagiyerrak esan emen zuan: berau} naurrire plenaematen (4 s.?) juek (5. I) arr6piorrek (4 s. ?), baiya... (berriz) Ntiu·ri1l'e pena ematen juak (5. I) arropioi, naure alabian arrop~jazti neskiai J beetzukak J eztuka gaiyoo arr6paiken eta ere·itzen zait aldbi dukatela onduun arr6piorrckin etautziyozu bakin J Pe(Jroi (3 5.) esan zu.an. Ta Pedrot:e in zan ikonformatu.. B eanrian ar'nopi jantziik nieS'kami (*). dmapuntaku "la madrin-a" (de bautismo). a1nargaraiyan amarretakueitea (6 5.) faten zian (5. r) gizonoiyek ta ... (*). amaun guziya "toda la telarafia". amesetan yonaiz "he estado sofiando". amina "la abuela"; iru amino amu.rraiya "la trucha"; bi amurrai. an zoon Alsasun yondako apaiza.-Alsasu,n yonitako apaiza.-Ezait akorda{-tzen ala -ten?) guai izena 'nola dan (*). anai-arrebak "105 hermanos". anaiya "el hermano" (de hermano 0 hermana); bi anaitxo "'dos hermanitos". . an'daitza "la pertiga" (del carro); bi andaitz. andrageiya "la novia". anka-giltzi "la articulaci6n del tobillo"; anlka-orraziya "el empeine". ankataku;k "el ·calzado " .</p><p>Ankutsin jaitxi ginduben (sic) bide puskaat, zengaiti irr-tstau iten zan zapatakin.--Zapatakin eta min artuko ge11'duben bildu-rrak} ankutsetan; galtzak-e kendu bee, zapatak-e kendzt tankutsetan ibili gindan. Ta bieje ona in' genduben ta berriz l e fan laike, beya irrutitzo iten da} irruti. Gertubo balo6... Ni binepin konfo1~me noon ikus gendu.nen, bai. Ta gaiyo ezpaldin bagaa faten ee gure begiyek ondo ikusi zitu.nein ango bazterrak (*). anri ta gizona "el marido y la mujer" ; iru anra. Ez, aru2kun eskatu genduan Santatriai} zenti emeko anratek} Maluxak <ref type="bibr">(Maria Luis01} esan zegun: umiak,</ref><ref type="bibr">eskauyozubei Santatriai;</ref>gariya... Ta eskau <ref type="bibr">(2 5</ref>.) genduan J -O11lUtz etorzen zan beskin ta'1n(J,-ten genduan-e katilu bat gari... Aizimaten seen; guai eztukau <ref type="bibr">(3 s.)</ref> gariya garbitzeko eta eztakiau guai J • guai makinak.. 0 (*). antigoko etxi "la casa antigua". antuxa "el estornudo"; iru antux. antxumi "el cabrito"; hi antxu'Wlta. apaizetxi "la easa eural" ; bi apaiz. apatxo i(beso) e'Jjtaten zaiyo eskubanJ. aztuik noD nola zaiyon izena, Arrate eo eztait nor dan ura~· badirui bizitola (*). ap-o batzuk "unos cerdos sementales". apustuba in dei korrikan "han apostado a correr". arabarrak "los Alaveses". aragiya "la carne (eualquiera) " . arainaun "anteayer"; arainaun-etziti "anteanteayer". araitza "el roble"; bi araitz <ref type="bibr">(5)</ref>. araizdiya "e! robledal". aranak "las endrinas". arantzi "el endrino"; iru arantza. . . . . 4ranzaZ'un yon~k noo. <ref type="bibr">(----..Onez?-neronek)</ref> Oinez obetoo, automobilak galteiten (*). araru "la pala de madera para recoger el trigo en la era"; bi araro. arasi "el anaquel"; bi arasa. ardaiya baindo sekuoo doo "esta mas seeD que la yesca". ardiya "la hembra de cerdo" 0 ardiyeik eske fan da "ha ido a traer tas ovejas". argitu "amaneeer". ardo gutzi "poco vino" 0 Eta ba~kaitan asi gindan da etzakiyein nolaeskatu (4 s.) ardua <ref type="bibr">(3 s.)</ref>, an etzain ata ardo~k eta guk aizpa biyok bagendekien eskuez eta nik bandkiy.en an Franzesak bazeela es-,kueldunak (4 s.) eta serbizailiai esan nuan <ref type="bibr">(2 s.)</ref>: baezpaa b{]kizu eskUBZ? Da baiye'tz esan zuan <ref type="bibr">(2 So)</ref>. Ba ook ber dei ardua <ref type="bibr">(3 s.)</ref> eta ata zazubei ardua (*). argiya il zazu "apague la luz". Gu,k an dantza ta guziek inen genduzen gelartan (en aquel cuarto), baya {trgiik ez.-a,1'giik e1z (*) "no (habia) luz" 0 a'ygizei gutxi "poca cera"; argizai-ustai bat "un rolIo de cera". ariko batzulk "unos carneros". arima gut.zi " poeas almas". G1l'ina, doo "esta ligero".</p><p>(5) Bi edo iru andre izan dira "el arbol" araitza J "el arbolado" araizdiya J "el manzano" sagarraraitza ta "el nogal" intzorraraitza eman dituztenak. Baifia beste aldetik segurua da sagarra "el manzano" ta intzorra "el nogal" ere esaten dirala Altsasun eta, beraz, neronek enituzke adiera ta itz oriek ontzat artuko besterik ikusi gabe. ariy.azi gend'Uan zer galdu zeen (*) "le hicimos comprender 10 que habia perdido " . arkakuso batZUlk "unas pulgas " . arke(r)a doo "esta en celo la oveja". ariya irun "hilar". armimau bat "una arafia". ar bat "r) gusano; 2) macho". arrailau "rajarse"; iru arraila "tres rajas". arraiya "el pez"; iru arrai egos tut "he c,omprado tres peces". arrama gutxi "pocas ramas". arramaiyo gutzi "pocos armarios". arrano gutn "pocos buitres". arranzali "et pescador'''.</p><p>arrastuk: ] endi pasaubita;kJo arrastuk aitzin {*) "rastros de haber pa'" sado gente en la pefia".</p><p>arrantzaa gazi "vamos a pescar"; zazei arrantzua ·'id a pescar".</p><p>arrebi "la hermana (de hermano); iru arreba. arrija dana "todo el arreo". arriya "I) la piedra; 2) el pedrisco"; arriJlan da-ilt::;a "andan -a pedradas". arrontzi patzen d.oo 6ilu "esta poniendo la gallina" ; iru arruntza. Arrun-tzi£? Laukuna,· eta geore paratzen eeez. <ref type="bibr">(-Nola?-neronek)</ref> Arrow-tzi£; laukuU, arrontzik (*) "el huevo valfa 5 cent. y aun asi no nos ponian". Arrontzatek-e zortzVku baUyo eta bi, bil)errzz-e iru lauko, eta diruba yO'J1) balitz zortziku etzinen baUoko arr6ntzik, eta guaai? (*) (6). arrotza: ardi arrotza "la oveja que no es del rebafio". artaiya H el establo de ovej as" . artalde txikiya "pequefio rebafio". artza "et oso". arxaldUltkin: Ba emeJko nesaJki bat faten zan arzaldt-takin urti6 (3 s.)</p><p>Iruna neguban. (-----Zerekin?-neronek) Arzalduakin (*) "con el rebafio". asarratul in dia "se han enfadado"; asarrau zan. ask6 gauza: Eta kantaiye-tan zesaten zeen, Galbaiy·u, Q-iyetan ,~ana" ask6 gauza, danak; Pasio Santuko gauza guziya~k (*) "y (se veia)' en aquellas Estaciones todo 10 que se decia en aquellos cantos". aspertuta nloo "estoy aburrido". aste guziya "toda la semana". astelena, astiart£, astiaizkena, osteguna, ostiali~lanbata eta domeka {sic) (*). .</p><p>(6) Azkeneko -tU bederatzi donu igotzen da gua-tik asita (A. J. <ref type="bibr">Iturria-k)</ref>. , asten gindo,n-e biltzen ontziya eta barridelko anra guziyfJ)k", eben ilerri-, guntziekin faten zian (2 s.)! biltzea eta biltzen zanin gaztaiya ogiyakin ematen genduan laguntzea faten zanai (3 s.) t*).</p><p>asti: 1yo, ogiya astiitol{)n ""a ver si el pan esta levantado"; ezta asti. . ezta astitzen} ezta astiko. a.stimina duka "el sabor que le queda al pan par haber10 tenido demasiado sin meter en el horno".</p><p>asuna "la ortiga",; iru asun. atako dia (so I), atako dia (s. I) "ya saldran)'. atazi "hacer sacar". atalagi "la tranca de la puerta"; bi atalaga. atar onutza "ven aca". atorra gutzi "pocas camisas (cualesquiera)". ato3, naUtye umw, (2 s.) "ven, hijo mio". atsa artu "respirar". ' , atsaldeko seiyak "tas 6 de la tarde"; atsaldeon "buenas tardes". atsan emen "descansa aqui"; atsantzen doo lurra "esta descansando la tierra". attuna "el abuelo"; iru attune atxikueza "e! palo con que se lanza la tala" ; iru at."rikuez. atziya "la tala"; iru atzi. atzaparr{1lk ,etas zarpas". atzekaldi "la trasera". atzore esan ze'nduben "ayer tambien 10 dijo V.". au.liya "la mosca". aulubiyak "las fresas"; bi aulobi. aundi bezain on bazaa guetzeakoainbat (4 s.?) ba,;a.-Au.ndi, beza~i1 on banitz zen etxeOJko geiyei neiz (esaera zarra) (*). auntza "la cabra". oun'tzuba "la (oveja) esteril"; auntzutu dia (2 5.) "han cesado de dar leche" 0 auriya drikar guai" "esta l1oviendo"; auritan: dODO "id.". -auritintinl.tk "las gotas de lluvia". aurpegi dlegeria -"la cara alegre". au,rten <ref type="bibr">(</ref> Ba guk ukus genduzen dancm (*). Aurten ezin dau Donostia fan (*) "no podemos ir... " (hi) auspo "fuelle". autsi oni "ten esto" ; autsiya ta zurra "el tacafio". auts au ,ken~tzeko-,koroztuin (3 8.?) ber dezubei larrainau (3 s.); larrain oni tkendu zaiyo Ik-orotza. Eta basoa faten gindan korozbilaa gamu-: bak ongarriyak einda (2 s.); ekartzen genduben g'ltrdiyan; perz batin tZOikolatie bezela ef,n eta ilarriguntziyekin-e zabaltzen. genduben mostillu,e bezela eta patzen genduben larrainoi beste zorubaa~, zoru· onakin (*). a.utsuiyela "el trapo de ceniza (en la colada)". (tutziko du~kiagu "te 108 dejaremos". Eta git berriz-e beireka noiz etorkote dian, gure gosieik, gure zer jaten zein beirekan.· dana jain jegubeik (3 5.) eta gutako eztiye ezer(e) autzi· ber (*) "nos come-Tan todo y no dejaran nada para n08otras". auznartzen dee "estan rumiando". auzolana, auzelana "el trabajo vecinal". azaiya "la zorra"; bi azei. azuiya "el cordero" ; bi axui (3 s.). ayuntamentubak.l gizekuei, guziyeiri J so.kan daen guziyeiri puru maten daue. Enezu'kesain zenbat puro dian. Eta pwruoi (2 s.?) artziaitf, fU'1nazailik zarrcik. ee fan iten dia <ref type="bibr">(2 s.)</ref>. Eta ezin dian'airi fan ,Parro:ku!k <ref type="bibr">(7)</ref> egun artan enwten dauzte puruk; etzeik etze ibfltzen da Parrokuo zarrairi pu-ru; ematen. Ori Parr6ko ona-a (*). aza gutzi "pocas berzas". azal gu-tzi et poca corteza". aziya "la semilla". azkan dail "esta rascandose". azkazal motxak "'tas ufias cortas". azkonarra "el tej6n; iru~~onar. . azpijana in duaa "ha trabajado ocultamente pa.ra echar abajo mi proyecto" (orixe egiten du ibaiko urak ere egaletako lurrakin beera etorri dedin). aztala "I) et talon; 2) la mancha 0 salpicadura de barro .en ,la ropa" ; , hi aztal. azterrikan dail "esta esca~bando". azUlkre gutzi upoco azucar"., ' azu·ndu aa uha sido cruzada (la cerda)"..</p><p>. ·bdaai (8), 'l1'u1Vbaait (9)! Ordun e:tan zementoik, jundiziyoik ee ezan   "si, ya 10 creo! (ironico) Entonces no habia... ".</p><p>badirui auritaa sartu ber de-la "parece que va a llover". baie guuk sekula ezgenduen (4 s.) ikesi kartakanda <ref type="bibr">(-tanda?)</ref>,o eztait gua·indo (2 s.) briska zer dan ee,o eztot ikesi-ta. Eta nola naizu egunoo ,kartakaa (-too?) faten dan emakumiarrek u;reitzi etzien tzerri gizenak eta beiyek esenieki? eez, guai ta len lan in ber da (*). bai zera! Auzteko zoon' u,ra (*). "i ·Ca! Bueno estaba para dejarlo". baiya "la vaca"; bi bai, bei. baiya "el cedazo"; iru baiya (sic), bi galbaiya (sic); irinbai danft ausi aa. bakizu amdk nola repartitzen duben nfk repartituten bezela, ezta?-Ta Jrailetako soru.u tOlkatu zizaiten U y me toco la heredad de 10s frailes". baj6kik (ika) eskuez ee "sabe tambien vascuence". bara gutxi "pocos limacos". bargi "la pendiente"; barga gaiztu, gerba gaiztu; bargagainin "en 10 alto del derrumbadero?".</p><p>barka zazu,, .c*) "perdone V.". " i que risas t" . barrideti barridia "de calle en calle, de barrio en barrio". baSerriti "desde el caserio". baso1katuba "el gate montes". basoziarra "la ladera del monte" (sic). (hi) basUrda "jaba1i".</p><p>bat-batin sortu zan, bat-batin mobitu zan (*) "se movi6 de repen-te (el que yacia como muerto)". bateC!nbatek baso bat ard·o eman J bestatzuJk, berriz, ei;karrik ask0' (*).</p><p>batin anJkaikin urratzen deula (2 s.) batabestiai zanlkua (2 s.) an ibili gindan gaubura ezin loikarturik altxf,miskan,o eta lorik in bee jagi ta... (*). batza eskasak jUkazkinau "tenemos huertas pobres".</p><p>batzuiya "el aj 0"; hi batzui (3 5.). bau,kaZ'kizubei, ee? "d 105 teneis, verdad?". bearra "la hierba"; bearsoro batzuk "campos donde Se siega hierba". bedatzigaraiyan "a eso de las nueve". begimakurra "el bizco"; begimniya "la pupila". begitilat i{ I) una pestafia; 2) una ceja (sic)". beinekin eztot ikesko lasa -" (oyendolo) una sola vez no 10 aprendere holgadamente".</p><p>bekaind, "la frente"; bekain gu.ziy6.</p><p>belarriya "la oreja"; belarritakulk "los pendientes". belaun bat "una rodilla".</p><p>heU "el cuervo"; bi bela. benduba "la merienda".</p><p>ber dan bekela "coma se debe". bideberiya ula 'carretera". bietsa "10 raIo"; biestu (3 s.) "dejarla raIa entresacando". bietz (2 s.) tzin-gerra "et dedo mefiique",. igai batzuk l~unas novillas". . blgerren u,d£ tz"drra "(es) el segundo verano '(que hace) ·malo". Ba.i'jul guai (5. I) erremeiyo aundiyek jeen,. diruba bakon ba" baiorduban diruik ez (*).</p><p>biguna "10 blando". bikiyak, irUJkiyak, la-ukiyak "mellizos, trillizos,. ctlatril1izos".-   bizi-bizi ein "hacer cosquillas". biyer jai, etz·i jai; neska-mutilak ala nai. Bier (2 s.) ezkon ber da.i "se casaran mafiana". bizargiU "el barbero". bizartaiyan "en la barberia"~Eztok aitu?-Ala aituinau atzo bizartaiyan (*).</p><p>-bizerrasko "mucha barba". bizersu-ba "el barbudo". bizitza gutxi "pocas viviendas". bizkarra "la espalda"; bizkarrezurra ".la columna' vertebral" . bizkorra "el ,agil, rapido". borda gut.xi "pocos corrales" . borobil-borobila "10 muy redondo". borondate onf1Jkin "con btlena voluJ.1.tad". borrosto batzu1k "unas hojas, de tas· que envuelven la mazorca/'. bostor(t},za "et apero de 5 ptias"; btJstortu. "labrar con dicho apero". hota in da "se ha caido"; bota fitunet gaiyenalz "he echado la mayor parte". buezak) buezak "las tijeras"; bueza txikiak "tas tij. pequenas".</p><p>bultzurrun bat "un rifion". . buluntzarriya "ta sarten pequefia, como un cazo". burnindai bat "una pala de hierro para meter et pan en et homo". (hi) burnisarda "horca de hierro"b urniya "et hierro"; bi bu·rni.</p><p>buruba "la cabeza". N eska fortnalak gaitun geo iJu. ---,0ri, t;Jyi, ori)'</p><p>(18)--kua (kue) onetan ematen dio itzari indar aundiena~Baina ezta erreza nola. IBatek -kua ipifiiko, luke, besteak -kua (dit.). Ditongo ondo egifia izateko -ugaillentxo gelditzen dala ematen duo Nere eritzian gertuago ·lebilke -kua J -1.1orri onc:orengo -a berealaxe ta indarrakin batzen zaio1a:rik ere. . dirubaik0Ulrkai "tienen mucho dinero". dirudunak "105 adinerados". domeki "el domingo"; bi dome.ka.' do61a abandoso gauzi "que haya abundante la cosa". duau. Guk esain (23) duaU (24) tzuletat atatzeko J zuk eztezula nai oileskoiken (*). duazu J du()zu (?) "usted me 10 ha". dunbi "el cen-cerro tripudo con boca estrecha"; .hi dunba. eakus (2 s.) ber deZikizut iloon a1nabi izenak: ilbeltza; otsaila.l marsuba.l apibila.l 'J1'Z.diyetza J garagarrila J ' garila J abuztubo,) urriya J ' lastaila, dzaru (2'5) tabe'nduba (*). ebaiya,k' "las cortaduras". ebeindako: Aik ebeindako artzen zein ura· eta akavo ain dantzak (*). "10 tomaban para si y se acabaron sus baBes"..  (25) -tu donu goragoan egiten du -zabaifio; ala ere-indar geiago eztio eniaten. Beste "izenetan\ azkengo azentua da indartsuena. edadi gutzi "poca bebida". edarra gutxi: Bi edarra-ur agan ekarri "trae dos herradas de agua". edozainek (4 5.) etzakien' (3 s.?) ond6 muberra.tzen} or;' edozeine'k etzo,--kiyen (*). egoaiz£ "el viento sur". Eguaizia (3 s.?) zeilen (2 s.*) "corria el sur". egosi "r) cocer; 2) comprar". Egosten-dud· (s. r) o1~rek astok Pernanaoi "se los compra"ẽ gu et el ala"; lau ego. Eguberako eguteri "la solana de Egubera"; bi egutera. egu.eldiya egonaiya do'o "el tiempo esta con tendencia al bochorno".</p><p>Egureldii beira gee taeztau ezerreiten "y no hacemos nada". egun aundiya ta egun artcik6 iten dau -jendNz, nekazai-jendik, o6ilarra urte guzian (3 s.) oilUkin batea ure£n, oiluk kontentu oilar arre-'kin da bezperan-e :kentzen zaiye oilueiri oilar ura lu.'rrengo e.gunin jatek6 ta oilu:k-e triste eta oilar ura j'aten dena berriz dlegere <ref type="formula">(26)</ref>, klar6 <ref type="formula">(27)</ref>, alegere ,(28). Ta oilarra il ber} o6ilarr'o" a't,.ndfyogu (*). egundu Utejer"; eguna itea "a tejer". egunon Jangeiku,k daigula "buenos dias nos de Dios". elatzuba "el Har". elizakuk eman "dar el viatico". Elkuraindarra "la Virgen de Erkuden". elkorra "10 duro y seco" .. flokika batzutk "unos frutos rojos del espino albar". elorriya "el espino albar". eltxo batzu~"unos mosquitos". eltze bat-"un puchero". elurra fara-fara denbora txar bate~in (*). elurte bat "una nevada". eme bat H una hembra" . emeti seiyetan ata goizin eta bosgarairaJko .arutza, laubak era bostak ingururako arutza (*). eraitzi zait (5. I), irautu zait wra zala "me ha parecido que era aquel". erakaiya in dau '·'ha hecho una locura"; iru era U tres locos". epela "10 templado'_'. erbiya "la. liebre'-'.  (29) Itz onen azkeneko --t ezta entzuten, baiiia ixillunetxo bat gelditzen da here lekuko.</p><p>erdealduna "et castellano"; erdeaz "en castellano;'; Eta erdealduna , . nolaba~(29) 'zan, ezin itzik ein an eskuez (*)., erdetsuba "el baboso"; erde gutxi u poca baba". erdibanOJku "10 que se tiene a mitades". erdoi gutxi "poca rotia". erguneri "la comadreja"; bi ergu.nera.</p><p>" . erainezkeoz eztau aurik ein "despues de sembrarlo no ha.llovido"; ereitekuasmu (5 s.) bau,k6k? ereinun "anteayer". eriyotzi. (*) "la muerte"; bi eriotza. erkina "10 raquitico"; erkin bat. erlataiya "el colmenar"; erlatei gutzi. erleino gutri "poca niebla". erle bat H una abeja". erlejuba "el reloj". crlontziya "la colmena". ernai doo "esta para parir". erraina "la nuera"; oitat errain. erraiyak "105 rifiones (?) " . errap£ "la ubre"; bi errape. ezta guaindo erre ogiya "cocer' el pan". (hi) erregina "reina". erreka txikiya "el riachuelo". errena "el pincho"; hi erren. errendaketan dao "esta vomitando". erretena "la presa del rio". erriko etz-t "ta casa del Ayuntamiento". €rrit:coriya "el gorri6n". erru "la teta (hablando de los animates)"; erro.ko nl,ina "e} mal de...-", errotazaiya U et molinero"; hi errotazai. erruedi "la salamandra"; bi errueda.</p><formula xml:id="formula_1">errukiz H de cotnpasi6n". esan ezazu zenbat balio dein sagarrak eta p'atUlko dezubei.~Patz.ekO" intenziyuakin ezai sartu naure sagardia..-Aaai ,I . LIra egu'na,' tt-ra, ura.-Aaai! Neeegarre'z.</formula><p>Aizkenin batek peztat. . bestik sei suefdo J bestik... eman zutiein sagardunat'ri J na{losiyarri. An patu zein., lw, .bat kotxeruk eta nagosiyak! Ta arrazoi zukan nagosiyak. Kotxeruk ezpalitu geatu, kotzeruk esan balau: "ez, e.ztezube art1,t-ber".' Ai erteecj ai ene. Nik ust~neen itsetsi ber zeila biyak '(*). Esan, zua-,ken (ika) "me 10 dijo".' csenatu, "desperta.rse'~. esene gutxi "poca leche"; ardieseni "la leche de oveja". eskola p:i~ketzutekin "con un poquitin de escuela". eskualduna "el vasco"; eskueaz "en vasco " . eskubera-ortzaik ataiten zw,n da) eskubera-ortzatik urien sartu ·testutzen.. Aik-e ed6zeinek etzakiyen geo biltzen ag6tza.•4.ik-e ai,.fn"-airin jas6 ber zain) granua jaso bee. Bi giz6n biltzen eskuberiekin) besta(a)tzwk araruakin eta eskuherien burubekin atzea' biltzen. ·Ura (sic) zizaiy6n arrautsa. E11UJ..kumieperriz agotz-izerak~n go}ko ganbara buruben) emakumieyaten goiko ga-nbaraa. C·£za.k1tlfnriepe1'riz-.e ardua gustatzen zaiyonai e~kilera-bu.yuba iota agotz ura alde batea ta bera kasketaku. burubekin artuta 6dola daiyola (*). eskueldiya tt el manoj 0" . . eskueriakin "con el vascuence". eskukara gutxi "pocos pufiados". l'skuturra "la mufieca". eskutxiya "et pufio". espila "el cerrado " . estaldu tt cubrir;(se)". est£ "·el intestino" ; iru este. estutasun arrekin "con aquel apuro".</p><formula xml:id="formula_2">etorr(i) ber dau Jozepa.-Umikin?---.Umikin-.-Zenbat dukazki.-Bi.</formula><p>Bi mutikii <ref type="formula">(</ref> ezin iyotsi ot "no 10 puedo tragar". ez, jauna "no, senor". ezkaatza "et espacio entre la puerta de entrada y la cocina"; ezkaatz guziya. . ezkerra "la izquierda"; zazi ezkerrera "vayase... ". e~ila gutxi "pocas campanas". 4rgi-puntuban, tzantxaan-txantzaantzantxaan asi zian eskilaiyek ... (*). ezkiluso batzuk "unos arrendajos". ezkurbikorra "la bellota de roble". Ez Madrila taez Donostira taez iyoraez gu. Gu fatea ero basoa ero s6roa; ala berlko dau gu (sic) oneskeo (*). ezpainak. "los labios". ezpal bat "I) upa astilla; 2) una gavill a de trigo". ezpartinak "tas alpargatas". N es.ka, ezpartinatan galteg-ai izen ber di-</p><formula xml:id="formula_3">nau (3 1 s.) emeti arutza sei zortzvk'o goit·i J • i'Y'() i' j-2' ber dinau :kotxe ortaa (*)</formula><p>. eztai gutxi "pocas bodas". eztainuba "el recipiente con un asa para beber agua". eztarriya "la garganta". Eztau "\(3 s.) guk denb6raVk (4 s.) -paidu (3 s.) leitzen. N aiko lanaa ganaubaik gobernatzen. Ala eztdtkiau iZiketan ee batzu,(kj bekela J egiya esateko. <ref type="bibr">Gu:(g)</ref> dakiau motel (*) .. fzten-zulu "el agujero en la oreja para sefialar las ovejas". eiti gutzi "poca miel".</p><p>Ezton ,k6nbeni aiz:ke'YV patzi; patuitzan San Antomo Parutan. 'Sananto-'nw Parutan botatzen J patzen boon porruba J umedadi fra1Vko ailetzen zaiy6n; baiya patzen boon abuztuban ... (33) (*). eztulka fameliyaiken "no tiene familia". eztula "la tos "; eztul bat. ezur bat "un hueso". eztzukat n·iJl, neguako bildurrik etziu~kat (*). fan: Agudo balin bazaazei J antze dail pf,lotakan (*) "si vais pronto, alIi anda jugando a la pelota".  Farol aundiyurd arkaten gainin zoon.~Argitan-.-Ar.gitan (*) "sobre un area... alumbrando". fede guziya "toda la fe". ferrazaile bat "un h,errador". frailiik faten' emen zian Alapunte bakizu, puskat yan1da geo patuko ze'£n;</p><p>eta faten zait etzea ta: amQ,) praper (?) bat etnan ber dUDZU (?), zengaiti frailieik (34) praperakin (?) yaten dei txitxiya (*) "la carne". gaildurrra "el eaballete del tejado"; gaildur guziya. gaitzetsiya "el cordero a quien abandona la madre". gaixo bat "un enfermo"; gai~o "un poco mas". gai.~ki aziya "el mal educado". gaizkiesana "la nlaledicencia". galdaiy61a berai "q~e se 10 pregunte a et"; ez~ot galdeinJ bateree "no he preguntado nada". galdu "extraviarse". galtzarp-e guziya "todo el sobaco". ganbela gu.ziya "todo. el pesebre".</p><p>(34) Itz onetan entzuten dana ezta -liik J ezta -liek ere, garbi beintzat. Obeto derizkiot -lieikJ baiiia au ere ezta segurua. gar gu.txi "poca llama".' garagarra "la cebada" . garesti zonen "estaba caro". <ref type="bibr">(bi)</ref> gargandila "bolitas carnosas que algunas ovej as llevan. pendientes de la garganta". garitzo gutxi "pocas verrugas". garizispiya "la cana del trigo". gate bat "una cadena". gatza eman "salar". gatzaiya "el cuajo"; bi gatzai'gatzontziya "el salero". gaubon "buenas noches" ; gau. ta egun "dia y noche". gaur gaubin "la noc4e que viene". gaurok bakarrik fain goo "iremos solos". gauza gindaneti J ganaubein aurreti J soruu.n. tola (*). gazin: Eta esan zuan niri aizpik J JuanitGJk: gazin arboliarrengana J ar-'</p><p>, boliarrek jukan osto zeibala tarbolaundiyarrengana gazin (*): (bi) gaztai "dos quesos" ; fain gaa zuiloban tzabolaa an gazta jan ... <ref type="bibr">(*)</ref> "a la choza doe su sobrino". gaztainale bat "una castana" (al grano mayor le llaman ale J' al menor, bikor). gaztainasko dOD? gaztainMk6?-Otsak dianez bera emen dator ezkurra ta pagaziya. ta gaztainire gutzi (*); Gaztainak plantatu basllan lanik-e soruun etzoonin J gaztainadiya plantatu eta~.. (*). gaztanbera gutxi "poca cuajada". gazura gutxi "paco suero". geldi-geldiy-a iyo, naiz "he subido n1UY despacio". gelditu zian 1(2 '5.) soinubeik, danborak eta danak gelditu z~an (2 s.) da guai erde4z:' "hasta las taberneras anillo de ora; los canos de·la fUetlte 10 pagan tod6" (*). 9erriku "el cinturon". gertau: Iketzetaa fan eta gertau zait nauri J fan iketzetaa AraiyfikoJ ee r Ta iketza deskargatzen zeguein an Araiyako fabrikako. Eta an idi 'bat lotu J bat askau r ee.f I di bat askau. ta' bestiai be eriakin lotu andaitzai ta. etortzen ginan atsafdin seietan atzea etzaa' amazazpi pezta ta erdi iyeztek6 (*).</p><p>. gertuban} gainea "ademas, cerea". gezurtiya "el mentiroso"_ gibel bat "tU1 higado".</p><p>. gilborri. "el sebo" ; gilborra g·u-txi; .. .gilborra era zerbaiten eske ta... (*). gildi ','la cereza"; hi gilda. giltzi "I) la llave; 2) el clavo". Eta bi giltsa etnan zezkiyen-e (le di6), bat zeruko at~iko giltzi ta besti ifernuJku,. ta gu, arek ireita fan b'erko dau gu zerua era ifernua ta arire konbeni zaig(t ondo eiti. Arek giltzatulkazki ba) zeruko giltzi ta ifernuku J San Pedrok) bi giltza aundi du,kazki ba eta arire ' konbeni zaigula ond6iti (*). gilt.zazulu "el cerrojo". giro ona "el buen tempero". girtena "el mango". Bai J baya aurtengo udi bezelako udaik ee eztinau ezautu <ref type="bibr">(3</ref>    g-oiztarra "el tempranero". goldau "arar"; bi golda "dos arados". gona luze-luze batzuk aztalez josiik "unas sayas -muy largas llenas de barro~' (*).</p><p>goriya "10 candente".</p><p>gosaiya "e1 almuerzo". gosetzen zanin "cuando se poniaeon hambre". guai beste bizimod"ubato6) baya 6Ia;,;e ibiltzen gindan (*). gu ya mangiekin da ezgaitun 'ha as£ berko. Jangoikuk bota berko gerun auriyagoitibea (3 s. *).</p><p>guaindo:kun "hasta et presente"; guawrren "la vez prOxima pasada " .</p><p>guatu 1(2 s.) ogiya gu,atu "levantarse el pan". guesuk "los padres".</p><p>(bi) gurtera "dos aros de cuero para meter el timon del carro". g"urtol bat "tabla del carro (se empleaba tambien para llevar el pan al horno)". guyziri -bat "clavija de madera que se mete en el timon del carro para sujetarlo al yugo". gutzitzo eztaizein l ? "no sera demasiado poeo ?" Gut.rikin diru askoiten bau (S. I), errazo diru artuko dau (5. I).-Ori J gutzi ta garesti lan gutziyoo biletzen data.tzen.~ai) baiya asko ta garesti6be, as,ko ta garesti6be (*). ibaikalaiya "el nadador"; ibaikan dail "anda nadando". ibaiya "el rio (mayor)" ' ibi11Jtza gutxi "pOCO rastrojo". idergiya "la luna"; idergitan fan da "a la luz de la luna". ifernuVlo etsaiya "la persona muy mala". igitaidunUAk "105 segadores". igitaiya "la hoz"; bi igitai. igitalaiyak "105 segadores". igun'tziya "·e! escobOn". ilerriguntziya "elescob6n de brez-o" ; ilarriguntzi bat. gurai'j'a' "el g~arda de campos"; bi ig~traiJ igurei. ikes nuben pixkaat J~k esi nuben "aprendi un poco" (*).</p><p>iketzo, ganaueindak6 ona, pizu. gutxt J arinoo (*).</p><p>ikezkinak "los carboneros".</p><p>iku..s genduzen dan6iyeJk "vimos todas esas cosas"; ikus gen1duken (ika) "10 vi~os". illuta "tocar". ilarre gutxi "paco brezo". il in dia danak; Graziana zoon len; gaizu il da; an ezto' esku.eldunikẽ zta iyorere.~Aztu in ber zaizu zur~re eskueaz.-Ilko naiz a.urki ta an aztuko zait.-Eztakiau ba ze izen ber deen (*). Or iltzen da kontube (*) "ahi acaba el cuento". Bai J guaindo fan dan ilan emeintzorra "la nuez".</p><p>retziyan "el 19 del mes pasado". ilberriya "el novilunio"" ileti Qat "up tiz6n'J • iletsuba "el peludo". ,jli moztea niyu "voy a cortar el pelo" ; ila guziya. . ilobat "un sobrino". inb1tluskan bota zan "cay6 a vueltas". intxordiya '''el nogueral" " ntzorra "la nuez". ntX'osi "el sauco" ; bi intzosa)· bi antxus (?)</p><p>A. K. IZAGI:E:tRE, O.F.M.</p><p>intza "et racio".</p><p>iorrutsi (4 5.), ierrutsi (id.) au-tsa "sacude el polvo".</p><p>iperraizi "et viento norte".</p><p>ipurmasaili "la nalga" ipurtest·£ "et intestino recto". (bi) ipuruko "pieza de cuero que se pone en la frente de la vaca al uncirla" . ira ebaitzen "cortando helecho". iraun dau "ha durado". irausi dao "esta en ceIo la cerda". irediya "et helechal". ire~"abrir". Orduban ataiyak irei zian zerukuk (*) (despues de estar perdidos en el monte con la niebla). Jang6ikuk esaJen duenin irei-tzek6 arek ireiko geru guri (nos abrira) ataiya~Atdi txikiya izenigeitire kaituko (3 s.) gaa gu (*). irinyalkiya "la madera sobre la cual se apoya el cedazo a1 cerner". irrintza gutxi "pocos relinchos". 1rristara gutxi "pocos resbalones" . irruti "lejos". Esain dot? <ref type="bibr">(-Bai)</ref>   <ref type="formula">(43)</ref>; jen-de onakin-da Panp16nati as£ta pelegrinaziyun; Pamp16natire apaiz. ask6 ta jen'de ask0 ; emeti (44), emeti 6itabederatzienbat-o ola danok; oitabederatzienbat-o 61akonbat (*). ifu etxe ionak (3 5.) "tres casas ajenas". Iru egun itz bee bazeru,tzien da g-uai medikuba ikusta itza etor zaiy6 (*).Ĩ ruiieti gatozi "venimos de Pamplona". iruzkiya "el sol" ; iruzkitan "al sol".</p><p>isus-zuinak "las senales que se ponen en el campo para sembrar a voleo". isu.tsi "echar et voleo la semi1la". itauliya "la mosea que es el terror de las vacas·". itaurriku "el que va ante Jas vacas al labrar el campo" ; -it(a)urriko da~l.</p><p>. iteinak "I) las capatras de vacas; 2) las sanguijuelas {sic)"; bi itein, itain.   itojina "la gotera (tanto la interior como la exterior)". itsesu.n ezta urikaitu ber (*) "no va a caber el agua en el mar". itsetsi aa "se ha pegado"; ezta itsesten. ftsuba "I) -el ciego; 2) el divieso -(cualquiera)" . iturriko-ta ib~liaiz (3 s.) eure munduant~Iturr1ko obeto ibil nauk n·t na1.We mu,ndub(JM) da '1nuturreko nuijuk ce bai artu, eman zuzen ez niulako. Iturr~ko ibili ga¥tuk, baya ori zer tzarra zalke'n (*).</p><p>it'xi tu begiy.ek "ha cerrado 10s ojos". itzaiya "el carretero"; bi itzei. ·iyabiurrak -"105 mayales". iyasi in dau "ha escapado". iyak "los j uncos" . iyo " moler" . i)'ortzi "frotar". izaitu, izeitu: gazin larriura izaitzea "vamos a quitar la capa de cesped a aquel campo"; gaurok (geurO'k) izeitwko dau; larraina "nosotros mismos descortezaremos la era"; izai J izei ber da "hay que descortezarla" . izeko "(la) tia"; an doo izeko. . izerdiya "el sudor"; izerditan doo. izerrauta doo zeruba "esta estrellado". izkundl, J'el lenguaje"; bi izku,nda. lzotzd. "la escarcha"; izoz-garrangak txintxili. . :'(.kan. "los carambanos colgando" . izterra "el muslo"; izter guziya. izurratu,;. onek izurratu juak "este si que me ha fastidiado" (*). -·izutu " espantar(se) " . jabe bat "un du-eno".jabebeiku "10 que no tiene d-uefio". iaiskiya "el cesto (redondo y sin tapa) para traer nabo, etc.". Gau.za gozuk jdizkitan yaten tu·bei (*). Jai2kiyatia (i-a) okoluko jaizki' w yoiyek, baya... (*). Jaizkiya patuitukazu zuk fan dan urtin, gU{li urtebetetan. Bai okolul?o jaiskiya (*). jaitxi Uordefiar". jaiyotzeti "desde el nacimiento". jakindura gu,txiku ."el"'de poca sabiduria" ; jakindui gutzi. jakinsuba "el sabio". jalki "desgranarse". ianwz doo ardiya "esta balando la oveja" ; bi ja'J1U1.. Jangeikuan gerriku "el area iris". ' jantzi: makur jantzi z~i "os habeis vestido at reves". jarri: Gu umeo'k, serin... t:cisteraziaitan-(s s.?) jarrf, e'ta p~ertikiekin piketzen ganaubeiri "aidlt, aida" etaurreti bestaat (*). Jartzen ziten aurreti (*) "se me ponia delante". . jaso "levantar (una carga)" . jaunka gut:ci "pocos ladridos". Jendik garaiyartan:-e iketsa ber zeen plantzatzeko~· guama difu.nt~k ee ola ,artzen zeen~ketza zoiku,-pare bat urte guztiako J plantxaketak6 (*). jituk "los gitanos". jokuba "el juego" ; iru jdku iyez tut. jolasin dailtza "andan jugando". jorraitzo bat "una azadilla de escardar". jorrau "escardar". josi" "coser". jOSrkina "la costurera". jostarra~za "la aguja"; bi jostorratz. jukOtZJkiyau {ika) "los ten-ernos". justo-ju,stu ailatu a "ha llegado con dificultad". kafiya "el nido". kaikuba 'eel cuenco". kain'uba "el 'cano" . kanpotarrak "los forasteros". kantaitak "105 -cantos (?)". San Inaziyoa fan ginanin (sic} ee ekar genduzen kantaitak andi J • an dee guetxin <ref type="bibr">(2 s.)</ref> .(*). Jr:antakan doo "esta, cantando". kapasta gutzi "caparra de oveja 0 de campo". karrankatu a ikukuba "se ha puesto ronco el cuco". kaskarra; ,kaX'karra "10 que es deficiente". ,kasku: buruko kasku "el 'craneo~'. _ katagorriya "~la ardilla".</p><p>katiluba "la taza". katuba "et gato". . kazkagarra "et pedrisco, el granizo". kazkar gut,Zi "paco granizo". kasola gutzi "pocas cazuelas". Kazolakarat aza berde aitai afaitako (*).</p><p>,k'ea (2 5.), kid, "et humo"; ke gutxi.</p><p>. kearri "'el olHn"; kearra gu,tzi J kear gutxi. ,kimuki "el tuetano de los h~esos"; 'kim'Uka gusiya. kipula frankotzokin nastuiken C3' s.) zein (s. I) Dna! eti Que bueno~ez'" clandolo con bastante cebolla 1 (*). koilera-gutxi "pocas cucl1aras". !?oipe gutxi "poca grasa". kolarre guziya "todo el aprisco". kolko guziya "todo el seno". komu·n bat "un retrete". konfiantzazkuak era uriko zituen-da "105 tendria doe confianza" (*). korostiya et el acebo". Eta bestat ,korostiy6" guaindo gogorro (*) "mas d-uro". koz:kor jotzea eta destripar terrones". krisiluba "el caodil de aceite". kUJkul: Patataik ezto olako kukul batzuk besteik (*). kuleka gutzi "pocas cluecas". kurrillo batzuk "unasgru11as". kurutza gutzi "pocas ·cruces"; iru bidekurutza "cruce de camitio". labaina guziya "toda la navaja de afeitar". fabi garbitzeko satarretako (*) "para escoba de limpiar el homo"; bi labe. iagunatia (4 s. *) "son compafieros". Lagurna zerun ba arrek (*) "aquet llevaba ,companero''-. lainatuta doo "-esta n~blado". laino mea "la nube tenue"; laino zakarrak "los nubarrones". laiyoti beira "mirando por "la ventana". laiyotili "I) la ventanilla; 2) la tabla de la ventana"; bi laiyotila. laka gutxi "poca maquila". lanbro gutxi "poca llovizna"; lanbroketi '''el llovizneo"; lanbroketan doG "esta lloviznando". langarra: emen langarra eaten (2S.) dan beftela an auriya (*).</p><p>langila gutri "pacos trabaj adores" . lantzurda gutxi "escarcha de arboles". lapur gutxi "pocos ladrones". larra "la zarza"; iru lar. larre gu.txi "poco J?asto". larresorUk "los pastizales". lasatu "aflojar". _' . lasu "10 f1oio'~; ogi laso bat "un pan fofo". lastateiyan "en el pajar". liyeindako suer.te eskasa gendukan etaeskatzea (4 s.?) yake ona e'man zegun lepiziko biejin, atzea bigerren biejea, geo iruger11ena ta -ala... (*). lepu ebai "cortar el cuello". iertu '''reventar''. liziberri bat "una cuba de piedra para hacer la colada". lizib£ "la colada". ,Zortzi liziba era ber zituben zuritz~ko matazak (*). liyu "el·lino" ; liyo gutzi. Lenbe.ziko ere~n, geo jorratu ezkuz (sic); geo ataa; <ref type="bibr">geo urea,</ref><ref type="bibr">urin~ortziegu,</ref><ref type="bibr">n£n;</ref><ref type="bibr">andiataa;</ref><ref type="bibr">geo trangatu;</ref><ref type="bibr">j6:0,</ref> (sic) ta tzarrantzatu ta ardaztu ta aStko (*). lizerra "el fresno". B i lizerd-i .tt dos fresnedos". lizundu ",enmohecerse". AtzOko ogiya jendi~/an naiyez eta {lU berriz zortzi eguneku., eta ez lizu,ntzeiti yaten geduben :kutzaa; izera zuri betin bildu eta ogi zimel-zimela jaten genduben J. ez lizundueftkeo .P6zik JOO. 61aze gue biziya (*). lodisamarra "un poco grueso".</p><p>. lokatzakin zikindu nitzan tt me manche con barro". lotsatu,ik zei "estais avergonzados". lotubo fok "esta mas atado". lubak artu nau "me he dormido". luberritzea "a roturar". lukaik£ "el chorizo" (48); bi luk~ika. lumi "la pluma"; bi lu1na. lurnarratuba "el corrimiento d·e. tierras ' -, . lurra "I) la tierra; 2) el suelo"; lurra eman duai "le han enterrado". 'J-naikuba (*) "el medico". maila gutxi "pocos escalones" . maiya "la mesa". Maiyetz-ingu.rub{1t11) gizentzen genduzen obenien sei (5. I) txerri era zortziguel eta geo artetanak (sic) eaten (2 5.) zitubein aldio!ko lau bet sangratu etxien eta gurdiyan artuta yaten zitubein ,c;uetxeti txerriye'k gizenduta (*). maizak zer moduz jatozik.?-Maizak sekatuik jeek. Zertuik dee, eroituik dee (*) "los maices". maizporka gutxi "pocas mazorcas de maiz". maiztarra "el inquilino"; bi 'J'I'taiztar. makarra "la legafia"; makar bat. maki dec "estan cojos"; ganau gaixuik askotan ferra galdu eta makituik (*).   <ref type="bibr">(2 s.)</ref> ta ezin lorik ein gaubartan ee. <ref type="bibr">Mdldadf,</ref><ref type="bibr">di.</ref>-Jende asko doon .lekuban tnaldadi (*). (bi) malera "pieza de hierro para limpiar la artesa':. 'lnardula "10 lozano". Marire etorr(i) ber  , al6b1t1, (go). Y:on zan Fern1andon alabian eztaiyetan etautzi zeen guetxin soineku (e1 vestido) etortzeaiti festetan (*). '11'taritzogorritzo ",coccinela". . ldartinsaltalaiya "el saltamontes". Martiretan zazpi sueldo patzen genduben mezi (*). masdiyak "las vifias". masurtak "las moras"; bi masurta. ,nas.kuiya "la vej iga"; hi maskui. mataginak "los colmillos"; 'ltULtagin bat. 'Jnatsa "la uva" ; mas gUl'txi. mendi-zelaiya (?) tiel monte raso, sin arboles". n~entzaiya "'la levadura"; mentzai· gutzi. metatu~'podar". -mila izer Hmi! estrellas". mintza "la membrana". mirabuztena ''la senal que se hace alas ovejas quitand:o un pedazo en la punta 'de la oreja y dejandola en forma de horquilla como la 'cola del milano". mi guziya "toda la lengua". moldatu: u,mioiyek ee guai mezako moldatu ber dai/!la (*) "que tienen que prepararse ,para misa". . moskortUtik zon batek (*) "uno' que estaba borracho". motela "10 soso, sin sal". muberratu "poner 10s pederna1es en 108 trillos". Ataiyen iten zi~n. goizian tzisteraziyek muberratu} tzisteraziyek mu,berrau arriya men- dit~karrita}· eta goizien gizon·ak, bi gizon sei t:cisterazi <ref type="bibr">'l'11/ub'err!Jtzen</ref> pasatzen zein zazpitati zortz·iyabirtatin 'gosaitartia (*). ·.nugerriya "el moj6n" muberri bat.m ·uber batzuk H,unos pedernales". <ref type="bibr">Muberra dO,</ref><ref type="bibr">111,</ref><ref type="bibr">enditi ekarzen (?)</ref> dan arri fin bet, eta ura kut:dlo bezela afilatui.k patu ber; ez lla-n6re; ez,o ura puntiakin (3 s.) patu ber (*). mubertu. tuu tzisterraziyak ontzitako (gizonezko batek). munak~· buruko mUtnak "los sesos". 1·nunduJko ibilerak in dUi (2 s~) bestaldea bueltau, kristaubak ez baya mund1i)ko lanak eta... (*). mu~ker bat "un lagarto". musti zak urin "m6jalo en agua". musu-masaila gizenaik "los earrillos go"rdos " . mutila "I) el mozo (de 14 afios arriba); "2) el eriado". 'm1ttikiya "et chico l(hasta 14 arios) ,., . mutilzarra "el solter6n". mutu bat "un mudo". mutur mearra "'e} morro estrecho". nabojorran' '~escardando nabo". Aurten naboik eztik -izen ber.-----_4tako tuk oindo.--It1JlU (sudurrez), ,ka.-Jaioik etzaik pa batzu;k?~Bai'Ya eroitzen ai tuk sekurian pasioz. Ta asssko dare ola, asko (*). 1lafarreirik eitOiU pasau uno ha pasado viru,ela". 11afarraiya gu.trZ "poca viruela". nafarruku "el navarro". nagitieki "e1 acto-de desperezarse";·' nagitiekan l &amp;00 U esta desperezandose". " . N ai denak diru pix:kat ein, geore ezin j6n nai <ref type="bibr">de,}1 din' bat; zengiti . bestela</ref> preziyuoiyek-e egosten asten balin bagaa e.gltnO-eg~~11oJ jaten" asten balin b~gaa on'dotro nora diyu kontub"a CS!)? Jornalak oinbeste iy6 didero? Gduzapai iyo.Urte ba.f ontan ee gauzak danak iy6 tun, danak, gauza dan'nna-.danak J: og'iya (52) ezton iyo,o ogf,ya; ori jdltoon (*). " -r.arruba "el cuero". nastugo tl mas mezclado"; n'astuban "en mezcla"." naurekisa "a mi manera". naurritu} neurritu. ,"medir". ,·a,ekazan(t)zi da gogorr6 ar(t)zan(t)zi baindo. nesakiya "la chica (hasta 10s 14 afios)"; nesakiyak fan berremen-da·i mezaa (*).</p><p>11eskakuak (*) "las chicas". neskazarra "la solterona". 1'lesk£ "I) la moza (de 10s 14 anos arriba); 2) la criada". arrek esan zuan niri zala alemana (*). nun-aire zuzen ib£li (54) ber (*) "en todas partes hay que andar de·recho". obetogo (*) "mejor". Da guai kejatzen gaa biziya gaiztu, doola,baya 6betozo bizitzen da (*) "un poeo mejor". odaiya "la tormenta". Asi zan odaiya ta jostaiyek eta oinezturak etau·ritan eta deabrubeik patu zein bezelakoiken josita kuru,tzan asi zan ilunnnpetan-eta dana jostaiya; ala esaten= zein.~· da deabru bat Jesukriston kurutziarren azpiyan ileiri} tzvtlrrnairi olll(J~kuzku1~tuta Z'o·6n bat~tzu'n'tairi auste'n (2 s.). Eta bestat iyesi ziY1.i.n (*). odolkiya "la morcilla"; -odolki zuriya "la m. de oveja". ,oea "(la) cama". Egos genduben geliura lau oeai?in eta gelartan 'pat·u genduben~kendu mu,ellia oea bakoitzai ta z6rtzio8G,} lau. oeakin z6rtzioea (3 s. ?). Baya oea fan gindanin barrez lertu ber eta ge'D an atso zar bat zoon eta atsuarrek iya konJesatuik genden da bayetz.</p><p>Ba biyer goizin konfesatzeko atzea. la ,(2 s.) zengaiti (*). ogi arru "el pan £0£0"; au ogi gozu! "ique rieo!" oilan'da' gutzi "pocas pollas". oilarra "el gallo". oilesku "el pollo". Bier (2 s.) beste oilezko bat}· eta Jangoikuk nai bau etzi bestadt (*). , . oinezturi "el relampago, el rayo"; iru ma-ndo arrapau. tUr oi'l1aztu,rlk "tres maehos". Oineztura gaiztuek asi zian eta jtSstaiyek (truenos) eta fan gindan dana mustiik eta an aileatzin so.on g~nbela tziki bet ta ganbelartan gonake11'd'l~} gonaik garbitu eta isegikan goiko ganbaratin patu genduzen~· an patu genduzen iseriik arropaoiyek}· eta urrengo goizin sekatuik eta komunio artzea konfesatu gindan bezperati-ta (55) (*).' okana "la ciruela"; bi okan. okelak: ze okelak dukatzien! "'1 que carnes!". okerra "el tuerto". Olaztiarrak (4 5.), Zi-6rdiarraik (4 s.), Urdin-tarrak (56), lturmendia-rrak~BaJuiikuarrak (4 s.), Etzarriarr6Jk (4 s.), . <ref type="figure">Arbizuarrak (4 s,,)</ref>. Ziordi Naparruko lenbeziko erriya~Arabakin ';nugante (*). oliaziyu eman "dar la extramaunci6n". olo gutzi "poca avena". ondarrak "105 residuos,".   ond'asunaJkin (*) "con 108 bienes". ondo-on'd1oti J zaineti J ipurditi ataa "sacarlq de raiz". ondu dUi (5. I) "han madurado". ongarriya zabaltzea "a esparcir el estiercol". ontziya "la trilla"; ontzitan dailtza "estan trillando". Eta ontziyain ber eta denboriai beira. Zenwnbat kostatze zaigun ontziyeik eiti (*)! Ataiyan iten zan ontziya (*). ooori da (*), oooria (*) "eso es". opilki bat "un pan mas delgado". opo guziya "todo el talon". oraitza ",el calostro"; oraiz gutzi. orbel gutxi "poca hoja seca". Orbelare baemendator g01tibea (3 s.) or-,duzlen J ordu.zlen.-Sortuiko a zkrbait. Jangoikwk-e eztau iyoritotzen (*). ordotsa "el macho de ,cerdo". ordubitako bazkaitaa "para las dos a corner". oremaiya. "la artesa" . orepazuluk "los huecos del alero". Ori eztakin ha dancik eiten zeil6?-Ori-e guamak 1(2 s.) etzen ha nai ori, eeztak!t (*).</p><p>. '</p><p>oriya "10 amarillo" . orratzo, "el alfiler"; bi orratz. o1~raziya "el peine". orraztBlko diruba "" el dinero para peinarse". Guaiko orraztik eta guaiko berriketakin nesakiyak eztu'kai gauzonik (*). orruz dDo baiya "esta mugiendo la vaca". orz bat "un diente". Qsaba "(el)~io"; osabatekin "con un tio". osasuna: guai Ama Berjiniarri zerreskau ber duau? Osasuna ta baki.</p><p>Eta gutako baindo geiyo umieind~ko) zeinti gu bizimoduba ata dau bai J ta guai~lj,mieindl1Jko ondasu,na ta osa.suna ta baki. Egiya ezta ba? (*). oso doo ondu "esta lTIUy profundo". ostatuba "la posada". (bi) ostiele "viernes". ostu "hurtar". o$U,na "el pozo profundo"; bi osun. ota gutzi "poca argoma". (bi) otasa "pan con bastante salbado". ate: .. .ta [fit berriz danok an espea iya milagromat iten ote zeen dan Madrilgo a11Jraat fmn zizaigu,nen biyo1,'ngana: ara. ori anaure semi, ,kotnortan derubeinoi-naure semi a-ta erreza za~ubei (3 s.) iya mi-lagru £ten den _4~a Beriinik nau,re semiandctko..Eta biyok erreza-tZett yon gindanen erdi-negarrez (*). otola "la pala larga de madera para meter :el pan en horno" ; bi otol. ots ask6 "muchos rujdos" ; arrek ots ein zuan; ""aquel me llama". otso gutxi "pocos lobos";~ru otsokulJ'n.a. "tres lobatos". oyu;kan "gritando". Aik artu zittubein sagarraiyek eta nagosiya kontuatu zan asten da~600yukan asten da. ,,4i eneee! (*). ozka in "morder". ozpina "el vinagre"; ozpin gutzi. ppgadiya "el hayedo". pagaxibikorrak "los hayucos". (bi) partz "liendre". Ijastarrotza "la, aguja de eoser sacos"; bi pastarrotz. patera "el plato". Aik paterkarak jaten genduzen bal... <ref type="bibr">[Ira gosssia! (-ia</ref> . Patziyoi an yon balitza (*) "si hubiera estado alli ese Patxi de quien hablamos". Pedrore on'u·n (ika) "Pedro tambien es bueno". per(r) ejila gutxi "poco perej it". pertikien akuluba ",el aguij6n del palo de arrear a tas vacas". pertza "la caldera". pili "el monton" ; bi pila. pioncii beintzet jatea onnnJdo eman.-Jatea ondo eman baya J yanak eztukaordi (4 s.) . gauzonik {57). Yan ee in zeen d6 gelo kontubek) geo gauzez goiko ganbdraa agotza Y'ateko) geo pionik ez~eta emakumiek (58) asi ber <ref type="bibr">(59)</ref> .. 0 (*). piperra "el pi1l1:iento"; bi piper. pipiya "la polilla de la madera". pitsa "la espuma"; pis gutxi. pitxera "la j arra"; bi pitzer·. pizuba doo "esta pesado". Pedro agttdu zala <ref type="bibr">(60). l'vfutilak etaemen Z'ukezkiyein,</ref>   df,yak emen Z'ian' (6I) da bakizu lan asssko} -eta naiko lana emen zukan mutilairi agintzB'IV}" pizk6rra emen zan} pizkorra (62). Eta gio 61a ezkondu ta fameliya izen, da santuin (2 s.) zan ba s6brare (*).</p><p>Porrubarre* eztin inderr1Ak artzen eta aurten gendUkanen batzan patatia franko ereinik eta beandutxo patu jitunet eta batzortan erregatzik eztin baliyo} danak erreik jeen; aurten batza eskasa}" borrajw bieldiz erein dinet etez jaiyo. Ta guai aizkene ontan erein dotena guai jat6n} bieldiz erregauta}' baya etzakinet zer jan ber daun} zengeiti rejimen doon jendi bakin bein edade bat ezkeo .... (*). premiatzen bagaa U si nos vemos necesitados". Prointzenuk "los guipuzcoanos". t1~lsubak "las sienes". safai:ya uel local mas alto de la casa". sagar gezaat "una manzana no acida; sagar mina "la manzana y e] manzano silvestres" . . sagarrardo gut'ri "poca sidra". saietsa "la costilla"; iru saiets. sakal1a "la hondonada"; bi sakan. sagoni 'eel jab6n"; hi sagona. salda gaziya "el caldo salado". saldu genduzkiyen "se. 105 vendimos". san~urra: lur samUtr1"a H1a tierra facil". San inaziyon-kapaak arrebik bordatu,td (*). Santatriakin am-aikaldiz ontzitakotan aJkordatzen ginden (*). sare bat'" un pesebre' (en forma de rej a para poner la hierba alas ovejas)" . sarriya "10 -cerrado y apretado"; sQ%riyo patu '~poner mas juntas las plantas, etc." sattu zaitezei barrua "entrad adentro". sasiya} sasidiya "el matorral (sic)". satagi "la tranca que usaban los carboneros para mover 10s troncos pesados"; bi sataga. sator bat "un tapo". segaiyak J segalaiyak "105 segadores de guadana".. sega-poto bat" un estuche para guardar la p~edra de afilar la guadafia" . sekurra gutxi "sequedad, sequia". semi r1ii~la (3 s.) "que vaya e1 hijo",.</p><p>senargeiya "el novio". senarramaztik "·105 esposos" . .s endatu " curari(se)"  send~'t "10 robusto". senide batzuk "unos hermanos". sietsa J sieslekuba "el lugar pantanoso"; bi siets (2 s.). sinistatzen dez'Lt? "d 10 cree usted ?'''. sitsa "la polilla de la tela". soin bat maiz "una carga de maiz"; soin'in ekar niken "16 traje a.1 hombro". soingaina "el hombro". sorgi'naiz£ "el viento arremolinado". sorgin bat "una bruja". sorginkei bat "una brujeria". soro bat "un. ·campo cultivado". sorra "el sordo"; sor bat.</p><p>. surtako autsa "la ceniza"; surtaa: bota "echar al fuego". subandar bat "un cornejo". Eta subandarrak bajukak z~tluik barruan-?</p><p>Ez.-Batere ez?-Ezta baterere. Guaire 'ala du,kat 'suban'dar1~d;k'in burziriya (*). (bi) subandilla "lagartija" . sube bat "una culebra". subetsak: ola bi 001 bat bestian ga~n~n ya jarriik J arotza]? farrita; ta arekin "klas-klasiklas"; subestu·. suegaleako "para el costado del fuego". sugurra "la nariz"; s~(,gurz1,tlu.k "tas fosas nasales". suiya "el yerno"; ogai sui <ref type="bibr">(2 s.)</ref>. sltkalde bat "una cocina". susea .doo "esta en celo la vaca" . .su,ta~U "el herrero" (sic); bi sutaila.· suteiya ."el ,crisol". tainbeste 1~ri do{0) la munduban J ainbeste urr itsasttn da eztik ba-onru·tza bialduko puzkatit Jangoiku.k? Leztieu merezi? (*). . fa an artu,ko tu,~1-tbei {*). , talaburniya "la pala para hacer tOlo". taltalkan doo ." esta temblando". taltalkari "el temblor"; talta.lkara batzuk. T6luu? talu eguno. Taltt ta sardinz'a,rra artu,. ta eskola arreki-n (*). tapilo bat "un nu-do". teila gutxi "pocas tejas". titeri "el dedal de ·costurera"; bi titera. titiya "la teta-".</p><p>tokan' "tratando de tu" ; zu'kan titrate de u,sted". udara gutxi -H pocas peras". ukatu "negar". u,ku.lond0 J ukulundo guziya "todo el codo". umez'Urzak "los huerfanos". umf, "el nino, la cria"; bi ume. unidi "la nodriza"; bi~frnide. 'untza "la hiedra"; untzosto bat "una hoja de hiedra". jrainJ urein J urei "tener"; ureiti "el tener".  <ref type="bibr">bu,-</ref>. ruba ilik in zuen (S. I *) "se hizo el muerto". urtu "derretir". urtzistinak "las salpicaduras de agua". usai gaiztu "e1 mal olor". ustaiya"el aro {de madera para el cencerro)". ustela "la podrido". 1iSU arr{!Jk nu·n duka egu,? "d d6nde tien-e el ala aqu,ella paloma?" hi uso. uxerratzen "hozando". . uzterriya "el yugo". Beste bain (s. I) batien ee a'ma uzlerr1:ai austen zola ta Don D'omingo an a~lau, ta.-Baa4 (63), orduban ee (64) asarrau zan aitamakin (el padre con la madire) eta iru egu.niin <ref type="bibr">(65)</ref>     <ref type="formula">(4)</ref> g6izien (5) lagunok esan genduben: Ba fan berko dau (6) Ofiati~iau rrea (7) misteiyuk ikusiyez l8) <ref type="bibr">Brink61aa (9)</ref>. Eta gue poza (I0) ! Sekula trenien <ref type="formula">(11)</ref>     onek, ordea, iru donu ta erdi igotzen ditu aurrearen gainetik. Arek bazeruiyen gutako zeruba agertu zala an, zengiti pasau genduben an estusamar, leku iluna ta aitza; ta ailau (2 s.) gindanin altua <ref type="bibr">(3' s.)</ref> an alegentziya: an biyorrak eta an ardiyak eta an arkumak eta ar-.</p><p>t~cHyek ee alegere etagure alegeatu (4 5.) .in gfndan. .   </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 7 )</head><label>7</label><figDesc>Pa-rro-kuk: silabatlk silabara donua -igoaz (A. ]. I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>(8) Baa-pixkana~a bi donu jaixt~n e'a eta be orretan gelditzen da -ai (A.].I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>(9) nunindar geiagokin ta lau donu ta erdi gorago aurreko -ai baiiio; -babi donu jaixten· da; '-ait donu erdi bat gorago -ba-baiiio (A.).I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>hart gaubin "en la noche pasada"; barko gauba. barre gutxi "pocas risas"; oiye,k barrik (*)! A~k barriek eta am... (*)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>( 10 )</head><label>10</label><figDesc>-ut bi donu ta erdi gorago -su-baifio (A.].I.-k). .</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>(</head><label></label><figDesc>11) nauta -i donu batean;~bitarteko -ri-do~u-erdi jaixten da (A.].I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>(</head><label></label><figDesc>12) s6bra-donu batean; -re-donu bat beerago; -e donu erdi bat igotzen da (A.J.I.-k). (13) -tedonu goragoan, baifia gaz-ine:ar geiagokin (A.] .I.-k). (14) -10donu goragoan, baifia paindar geiagokin (A.].i.-k). (15) lu-ta -in donu batean ; -z£-dO'11u bat gorago (A.].I.-k). (16) -bo.-donu erdi gorago, bai;fia dan-indar geiagokin (A.].I.-k). (17) dti iru donu ta erdi gorago aurreko -tzen baino -(A,J..I.-:k). -bilatu, bilau "hallar". (bi) bildotz "cordero mayor que no hacumplido el ana". biliskorrian doo "esta en cueros". biotza (3 s.) "el corazon". biotzun (3 s.) gutxi "poca hiel". biriki "el sabadeno (chorizo mas ordinario)" ; bi birika. birikak "los pulmones". _ biturriya "la pua (de la horca) " ... eta ge6 leg1'tntzen zanin ontziya las':', turd sardiekin J bi sardakin, bi biturriko sardi,a, (2 s. ?), bi biturrikua (18) lepiziko. Bueltieman aik eta gerrie£no, looodiya (19) zoon lastuata; eta geo tzikitzen zanin iru biturrVko sardak J iru bi-tu-rri--:ko ·sardi asten zan£n) ura poza! Ya a,usi~k (*) ..</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>( 20 )</head><label>20</label><figDesc>f6.-ondorengo -an baiiio indar geiagokin eta donu erdi bat gorago, eta aurreko -ta-tik ere donu erdi igotzen dala (A.].I.-k). _ (21) danondorengo -tza baifio bi donu' gorago eta indar geiagokin; -tza onek azkenean igotzera bezela egiten zerbait (A.].I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head>( 22 )</head><label>22</label><figDesc>sareta aurreko -tan donu batean; -tu-' donu erdi jaixten da; -u donu erdi igoaz etapixka bat indar geiagokin esaten da sarbaiiio' (A.J.I.-k). ' (23) -in donu bat beerago -sabaiiio (A.].I.-k). (24) -Qr donu-erdi bat beerago du-baifio; -u bi donu ta erdi igotzen da (A.] .I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head>(</head><label></label><figDesc>26) -lege-indar ·gutxiagokin eta donu ta erdi beerago abaifio; -Ye iru donu ta erdi .jgotzen da (A.J.I.-k). (27) -~6 bi donu ta erdi gorago kla-baiiio (A,J.I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_10"><head>(</head><label></label><figDesc>28) ...le.. donu bat igotzen &lt;!·a; -ge-donu bat jaixten; -re hi donu ta erdi. igotzen (A.].I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_11"><head></head><label></label><figDesc>(33) pa-tzen bo-on a-buz-tu-ban: paindar geiagokin, baifia -tzen donu bat gorago; bohi donu beerago -tzen baifio; -on donu erdi beerago bobaifio; abi dont:igotzen da ta indar geiagokin ·ondorengoa baifio ere, baiiia -buzdonu bat igotzen da orainCik; -tu-donu erdi bat jaixten; -ban hi donu ta erdi igotzen da (A.].I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_12"><head>( 35 )</head><label>35</label><figDesc>Itz au bestetan etxea edo etxaa idatzi dut, baiiia bien bhartekoa litzake obeto eta, gainera, duda egin diteke -"e-ori ditongo dan ala ez urrengo -a-rekin. Une onetan luzeago egiten du eta e-t.rea-a deritzait,' gertuena. -t.rea-bi donu ta erdi garago da ebamo; -a bi donu ta erdi jaixten da atzera CA.].I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_13"><head>(</head><label></label><figDesc>36) artuu: -tudonu bat gorago arbaifio; -u donu bat jaixten da pixkanaka (A.].I.-k). . (37) garraa:ttz: -aindar geiagokin eta donu erdi bat gorago garrbaifio; -adonu erdi beerago -6baiiio; -xis indar geiagokin eta donu erdi gorago -a-baifio (A.].I.-k). . (38) merkeee: -keee indar geiagokin eta donu ta erdi gorago merbaifio; azkenean apur bat jaixtera egiten du pixkanaka (A.J.I.-k). 5 gemuoo J BalanJkcdekun) an Prointziko (3 s.) mugaan. Aitak abandonatu zen gurdiya bea salbatzek6 eta e~kerrik asko g'ltrmuturrak arrapratu zela_ arbole bat eta arboliartal1 geatu, .zan gurdiya.. Gurdiyoi-e getu zanin) deskargatu gurdiyoz) atzea bi biejerditan ata bide 6nea) zeinti bideti ala in' za,n' gU'Ydiya be buruba salbatzaiti eta eskerrik ask6 ait(1Jk eiten zela. beti Aiterln da Semiaren Espir·£t1;;' Santu Jaunen izenien. Amen (*).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_14"><head></head><label></label><figDesc>guaita (2 s.) bakizu, Aldasoroniin (39), tabern1oiye}an ta... (*). gu tzikiya(g) ginala guaita asarratu zan amakin eta i'j'es in zeen) Ameriketaa ziyula bai} ta "a Burdeos". Eta geOD (40) telegrami J "membareo", etzaa. Gu dannnok negaar (41) enbarkau Ameriketaa~n zela-ta. Ilundu zen garaiy-an aita etzea.-Ia zer pasatzen z'an negarreiteko.-£ezen telegrami bieldu (3) enbarka1.t zela-ta.-Baiyez.. baiya enbar'kau. etzea enbartkatzi zala (*).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_15"><head>(</head><label></label><figDesc>39) -nidonu bat gorago aurreko -rota ondorengo -in baifio (A.J.I.-k). . (40) Eta geoo: geindar geiagokin eta iru donu ta erdi gorago aurreko -ta baifio; -0-donu bat beerago gebaifio; -0 donu erdi igotzen da pixkanaka (A.J.I.-k). -(41) _ dannnok negaar: dannnok donu batean; neiru donu ta erdi gorago; gadonu bat j aixten da; -ar donu erdi igotzen pixkanaka (A.J.L-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_16"><head></head><label></label><figDesc>indiyabaik ezpazoon etzon emen ezere jate:ko. Ta lan in ber denak sorun pQttati aullla)" gaubeako bdi J baya aguardiako indiyabi ber eta sekuriakin indiya-baik izen ez eta muelGJkin oituik yon ez) a.x:kolakin; bea geore zerbait lataiti Olaztta fan da ekarr'l eta u.rdai)'a sartu eltziarri eta u,rdai ura gordi'Wik ata eta besti11r1~a ordu batin pastat in~k gelditu eta urdai ura gordinik: bazkai txarra. Eta. arreZikeo aurtengo ud'i don estraina~ko eta n-ik-e aituinet "en este sig-Io" bi·· , gerren udi dala s@ku; eta bat aa) ura lepiziku urj/ eta nik Ferminai esan nuenen lengu,n eta orire izen zala titueik e.ske bee lenguso zera LUJkasen ama Graziana cliju.n'ti ta biyak fan emen zianen Olaztza (*).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_17"><head>( 42 )</head><label>42</label><figDesc>guaai: guahi donu igotzen da asieratik pixkanaka eta berriz ere' pixkanaka donu bat jaixten da -i-ra bitartean (A.].I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_18"><head>( 43 )</head><label>43</label><figDesc>ana idatzi dut, 6-ere indar berezi batekin esaten bai-du; baifia -na bi donu gorago egiten du 6-baiiio (A.J.I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_19"><head>( 44 )</head><label>44</label><figDesc>emeti: -me-hi donu gorago ebaiiio; -ti donu ta erC:i gorago -mebaino (A.].I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_20"><head></head><label></label><figDesc>(bi) izera "sabana". Fan gindan goiko ganbarara eta an zoon j6 gar£ya eta lastu.k,· eta lastuaiyen gaini£n (45) patu izera1tJk eta andi bean lau anra, lau em.a.kume, eta goiti beste, ldu (2 5.) ta... (*)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_21"><head></head><label></label><figDesc>-(45) gai~i-tn: irurak donu batean (A.K.Z.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_22"><head></head><label></label><figDesc>lastuausiin ber zeen eta lastuaurste"ko denbo-ria 6zten bazan ezin llJjturausi, garilastura; 2imeltzen zan eta lan au,ndiyak (*). latsa "10 aspero"1 1 lau aizpa gindan etan yoten gindan,o aitek kapotia patzen zeen sena-letak6 etandi ez atatzeko; gastid (2 s.) eta eunnn guziyen: txerriyen ondun, negarrez; gaztWk (2 s.) g-uaindo zortzi urte, etan tzerriyein onduun (*). leguna "10 suave". leitu niyan (ika) "10 let". leiyu "la ventana"; iru leiyo. leka g~ttxi "la vaina de la alubia". Len-e aitu izen dot ba nik 'ne1kazai qizon -bati aste guzia nekatuik so· ruen da basuen pasauta: nor lukake jaiye pasatzeko durotxuet? Baya ura etzoon (*). ienbailen "cuanto antes". Len etzoon hd guaiko trilladoraik eta in ber zan ganauz eta biyorrdikU1'A zukazkiyenak bivorrak J. bea (2 s.) {/uetxin etzon. bi'),1orrik eta r.in ber zan txisterazivekln. Txisterazi'\~oivek 11!!.uberratzen aita-ta osabata mailubakin tzisteraziyen zuloiten; muberr aik sartzen. Ori da, 111tuberrura dd} guai esaten duei "piedra de chispa" (*). lengusu "el primo, la prima". IJenoo faten gindan laiyaa soroa} orbela (46) biltzed (3 s.) basoa eta ekartzen ,qenduben uddako) orbelpiliten genduben bas{ten. Zer bizimodu tristia (3 s.)! Eunnn quziyen aurrekalde qttziye musti!k. . irei,d ana mustilk neguko lainuarrekin, erldinuarre.k seren-o aun/Uva eta aurrekalde .GUziya, atorra ta dana musti~kJ· eskuberieki"n eunnn. {.luziyen orbelb~ltzenJ· biz£ tristia zan ura. Eta auriye iten zenin lizibitea auriyen espean ne.auban 0 udaan. B estel6 dirupixkat biltzek6 pion erG basuan (3' s.) da soruan (47) naiko laoo, egurra ekart,gen deorbela ekartzen naik6 lana. Guaiko bizimoduba ezta dir1~uz patzen. Lenoko bizimodu tristia (3 s.) soruak eta basuak l~uidau (2 s.). Guai berriz etzien bertanJ semiek iten dei, gutan'o,k J fosforuakin yasain eta subura belaze piztuik (3 s.) eta len fatengindan aita ta biyok, basoa eta auribee dana lantzurdi6 (4 s.) kuando (-to?) elurra ein zeela; arboliak itsetsiik lant.~urdiakin. Ura dd iz6tza itsetsiik (*). Lep£ziko ganbari "el primer piso,-donde estan 10s cuartos". Lepiziko urtien oinez fan g£ndan, ein gaure jansua biden erdiyen eta .kdntaiten: "Tira, Santa Marteri maitia dago errukiz betid} berak alkanzatu dezagula osasu,na ta bakiya" (sic) (*). Lepiziko aita fan zan da geo ama eta geo Isabel J zarrena, eta geo bigerrena, Mariana, eta geo ni eta geo Luisa J seirDk yon gindan,o anime-(46) orbela: orindar geiagokin, baifia -be,-donu bat gorago; -la donu bat beerago -bebaiiio (A.].l.-k). (47) so-ru-an: silabatik silabara donua igoaz (A.J .I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_23"><head>( 48 )</head><label>48</label><figDesc>Olaztiko euskeraren bereiztasun bat bezela izentatzen dute an lukarikilJ esaten dala.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_24"><head>( 49 )</head><label>49</label><figDesc>eeez: e-tik -e-ra donu bat jaixten da pixkanaka; ta -e.-tik· -e-ra donu bat igotzen pixkanaka (A,].I.-k). (50) alabii.:~la-donu 'erdi bat gOTago a-'baiiio; -bi-' donu ta erdi beerago -labaino; -£ donu bat gorago -bibaiiio (A.].I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_25"><head></head><label></label><figDesc>naurriya "la medida". negartintinak "tas lagriinas".neeegarrez "lloranda".(51) kon-tu-ba: silabatik silabara donua jatxiaz (A~J.I.-k). (52) o-gi-yti: silabatik, silabara donua igoaz (A.J .I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_26"><head>( 54 )</head><label>54</label><figDesc>ibili: atzeneko -i entzuten da, baiiiaoso laburra.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_27"><head>(</head><label></label><figDesc>55) '-ta lau donu ta erdi igotzen da (A.K.Z.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_28"><head>(</head><label></label><figDesc>56) Urdin-donu~atean eta ondorengo silaba baiiio gorago (A.J.I~-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_29"><head></head><label></label><figDesc>gauz6nik: ga~thi donu ta erdi gorago aurreko -di baiiio; -zodonu ta erdi goragol gau-baifio; -nik donu ta erdi beerago -zobaiiio (A.}.I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_30"><head>( 58 )</head><label>58</label><figDesc>emakumiek: e-ti-k -11W-ra lau donu jaixten da eta donu ortan jarraitzen du (A.].I.-k): (59) ad her &lt;!onu batean, baifia aindar aundiagokin. (60) zala: -la donu goragoan, baifia indar aundiagorik .gabe.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_31"><head>(</head><label></label><figDesc>61) e:"tnen-zi-: silabatik silabara donu goragoan (A.].I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_32"><head>( 62 )</head><label>62</label><figDesc>pizkorra:' silabatik silabara donua igoaz (A.J.I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_33"><head>( 63 )</head><label>63</label><figDesc>BaaJ.: Baa-ren asieratik -i-ra lau donu ta erdi igotzen da; lenengo bidea pixkanaka egiten (lu; azkena, jauzian (A.J .I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_34"><head>(</head><label></label><figDesc>64) orduban ee: edonu bat gorago aurreko -ban ta ondorengo -e baifio (A.J.I.-k). (65) eguniin: -nidonu bat gorago aurreko -guta ondorengo -in baifio CA.].I.-k).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_35"><head>,</head><label></label><figDesc>OARRAK~-{I) Lenengo iru zati auen azentu guziak A. K. Zuhizarretaren eritzira ipifii ditut eta donu-neurtz·eak ere beronek egin dizkit. (2) doo silaba biak donu batean eta zerbait gorago aurrekoak bailio. (3) ginden: -de-n iru donu ta erdi gorago gin-. baifio. (4) urrengo: -enpixka bat indar geiagokin eta donua ere apur bat gorago.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_36"><head>( 5 )</head><label>5</label><figDesc>g6izien (2 s.): g6ipixka bat indar geiagorekin eta donua ere pixka bat gorago. (6) dau (s. I): donu bat gorago ta indar geiagokin. (7) Ofiatitiau,rrea (5 s.): -ea indar geiagokin eta bi donu gorago.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_37"><head>( 8 )</head><label>8</label><figDesc>ikusiyez: -yez indar geiagokin eta bi donu ta erdi gorago. (9) Brinrkaloo: -k6-indar geiagokin apur bat eta donua ere zerbait gorago. (IO) poza: -za inqar geiagokin, baifia donua oso gutxi gorago. (11) trenien: treindar geiagokin bakarrik. (12) ez indar geiagokin ta bi donu ta erdi gorago. (I3) eta trenien: eta tre-donu batean; tre-tik -nien-era bi donu j aixten da. (14) fan, ber: -n'ien'-etik fan-era tau, donu ta erdi igotzen ditu; fan" indar geiagokin ber baifio, alare biak donu batean. (IS) poztiaa: -~adonu erdi bat gorago. (1'6) Trenien: T're~indar geiagokin bakarrik. (17) Ara1'l~azua (4 s.): pixka bat donu beeragoan aurreko itza bailio. (18) fanda: fan-Aranzazua-ren dOl1uan; -da apur bat, donu beeragoan. (I9} p:6oozik: p6indar geiagokin -zik baifio;</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_38"><head>( 20 )</head><label>20</label><figDesc>Onatia (4 s.): -a iru donu ta erdi -ti-ren gaifietik eta indar geiagoki.n. {ZI) mezati: -ti iru donll ta erdi -zabaifio gorago ta indar geiagokin. (22) atatzen: -tzen jatxi egiten da pixka bat ata-tik. (23) eta guu.: eta-tik guu-ra donu bat baifio geiago igotzen da; g·ttu-ren· silaba biak donu batean, baifia lenengoa indar geiagokin. (24) saldo: salpixka bat gorago ta indartsuago. (2S) aundi bat: bat indar geiagokin eta ir~donu ta erdi gorago, aurreko -di baifio. (26) o,1nalau: aindar geiagokin eta gorago ,ondorengo -malau labaifio. (27) lagun: .-gun iru donu ta erdi garago ta indar geiagokin la-baifio. (28) kantaiten': -ten indar geiagokin eta iru donu ta erdi igotzen da. (29) BCl-rrre: Bd-tik r.re-ra donu bat jai~ten cl,a. (30) dan'ok:, aur;reko -rYe-tik da-ra zazpi~onu. igotzen da; -nok ere dd-ren' donu~, baifia indar gutxia-. gokin. . (3-1) izilik: -Uk· bi donu 'gorago' ta indar' geiagokin. (32) galzelaa: -zeapur 'bat gorago ta pixka bat indar geiagokin. (33) sartu.: -tu apur. bat gorago ta indar pixka bat geiagokin. {3-4) jegu,nei: aurreko -tu-tik asita .-nei-ra bitartean silabatik silabara pixka bat jatxiaz. (3'5) ()fiationtan (4 s.): aurreko -nei-ren donuan 0-; -nagoraxeaga ta pixka bat 'indartsuago; -tionbeeraxeago; -tan beste pixka bat beerago. (36) izein (2 s.): -zein donu bat gorago ta indar geiagokin. (37) Ikontuek (3 s.): k6npixka bat gorago ta indar geiagokin. (38) 6rrengait·i: Orr-gorago ta indar geiagokin; -engaiti. ez-silabatik silabara donua pixka bat jatxiaz. (39) fiyetu: iru silabak donu batean, baifia lenengoa ta azkenekoa indar geiagokin ta aurrekoa baifio hi donu goragoan. (40 ) Ba guai: Ba-tik guai-ra iru donu ta erdi igotzen ditu. (41) besteat (2' s.) esan ber ,d·inet: besteat e-donua silabatik silabara jatxiaz egiten ditu; -san donu bat gorago ta indar geiagokin aurrek'o e-baifio ; ber dinet donua silabatik silabara jatxiaz. {42) Lagun ura ze'lllebria: dana donu batean, baifia ze-indartsl1ago. (43) zan.; bi donu gorago ta indar geiagokin. (44) Benita: -ta indar geiagokin ta hi' donu gorago. (45) izena: -na indar geiagokin ta bi donu gorago. (46) ta , . host donu jaixten da. (47) izilik: -zi-indar -gehlgokin ta donu' bat gorago. (48) Benita: -ta indar geiagokin ta hi donu ta erdi igotzen da. (49) bestapa: -ta,indar geiagokin ta donu bat gorago; -pa iru donu beerago -tar baifio. (50) Barrez leeertu ber jendiannn (2 s.): dana donu batean. (SI) atzet£: -tf indar gutxiagokin tibaifio. (52) atseti ta au,ndi ta bitarteko guzia donu batean. (53) bat: zazpi donu gorago aurrekoa baifio. (54) barr1l'ez: -ez donu bat gorago barr-baifio. {SS) etzukein (3 s.): -tzukeiru bi donu beerago aurreko ec'aifio. (S6) zine berrik: bi donu gorago -tzu:kein baifio. (57) Aik p6donu batean; -zez donu ta erdi beerago. (58) barrez: donu batean eta iru donu ta erdi gorago aurreko -zez baifio. (59) eta guk uste garzelaa sartu ber gerubela,: eta guk uste donu batean eta beeragoan barrez baifio; gar-pixka bat igotzen da; ondorengoa berriz ere beerago ta Gonu batean -la arte; -la zazpi donu igotzen da. {oo) Ba)'aik k6ntentu: kondonu ta erdi igotzen da; -tentu pixka bat beerago. (61) zeen·: donu batean, -tentu baifio pixka bat gorago. (62) ·sartu: -tu lau donu ta erdi gorago sar-baifio. (63) gendtUze~: -zen donu bat igotzen da. (64) bidien (2 s.): -d1ien lau donu ta erdi igotzen da..~65) bMen: -zen donu bat .gorago. (66) sobare: s6~ta aurreko -zen donu batean; -bare pixka bat beerago. (67) ta tira: tidonu ta erdi gorago aurreko ta baifio. 2. Amalabaik eta gu bi aizpok fan gindan eta gu ai~au gindenin estaziyoti Panp16naa, sekula yon bee -genden ba Panplonan da guk ikus gendubenin olako kapitale polita gu arrituiken da geo elize guziyekorritu genduzen. Goizin ailau gindan ba zazpi-garaiyan ola, etatzea gaubin' amabiyak artin eg{tn guziyen elizeteti bestea, Katedralea (s s~) eta danetaa.. Eta gutako dannnaik politak zien (s. I). ·Geo prezosiyu ata ber zeen. Prezosiyuoi ata zan. Santu bat pasau (3 s.}, bestat pasau .(3 s.), eta aik letrezidadekin zeduzkiyein sbbrarek karr6tan santubeik; da ailau zan paso bat zazpi santukin: San Pedr-o ·eta Jesukrist6 eta eztakit zenbat izenekuk zian. Zazpi. Eta nobait kantidan San' Pedro zeg6ban (-Atariyan da-aizpak) Pedro' subartan berotzen eta .patu zuein San Pedron ondfu1, pozal' batin, ga-bustitzeko' bildurrak eta segi; ta Santatriati aurrea, asi Zeamako (3" s.) estaziyoti eta' gora zuzen galdu gabe, galdu bee batere. Ta an biyorrak eta ardiyek. eta alegentziya". Ta Santatria genduzila da ola tunelan moduko estu-estuba dana aitza, ee? dana aitza; eta banaka-banakan fan gindan, ee? oanakan-banakan. Ta pixketin Santatrian yoan, eskatu genduan (3 s.) : Santatria (4 s.), aize askotxo bieltzeaiti dat6rren urtin ontziya garbitzek6, gariya garbitzeko, faten zanin katilugariya. Eta errezatu pixlcit eta g6ra, iy6. ginden zelaira. An ee biyorrak eta ardiyak eta anrak galtziiten, ebaik lani ein ardiyen la~iekill eta galtzaiten (3 s.) eta an alegentziya zoon.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_39"><head></head><label></label><figDesc>"-""-"J~I). ---"---------trI.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Silaba batetik bestera laburtuaz eta indarra gutxituaz. . A. K. IZAGIRRE~OF.M. ori~ON int%'orrorren azpiyan J er Gu geo neSlka for1nalak gaitun gait-</figDesc><table><row><cell></cell><cell cols="3">re burubai) e? Tzikitzotako ezgenaen gU J e? Gau.re burubak ezgen-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">dwkQ.Zikiela tzikit(J)ko (*). Or dee sei buru "ahi hay seis cabezas".</cell></row><row><cell></cell><cell>burulsin doo "con la cabeza descubierta".</cell><cell></cell></row><row><cell>c</cell><cell>(bi) burzil "ej e de carro".</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>buztena "la cola"; bi buzten.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>dainuba "el dafio".</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>dan"bori ula pandereta"; bi danbora.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">dantza in ber dezubei biyok (*). Bai (s. 1), bai (s. 1); dan-tza iten zan,</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">zengaiti arda/iketan' gauboo k·uadrilak inguatzen (3 5.) 'ginanl ba _ne-sakiyak; to, geo"arutza'mutikiyak-eta faQ,n (20) do, geo dantza (21).</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Ba zortzitan sartuu (22) era lenzoo eta amaiketan" ataa; a'n1,~ika</cell></row><row><cell></cell><cell>bitartin .(*).</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>dezueu "os la hemos".</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>diabruba "el diablo".</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>diemunin "en el dia siguiente".</cell><cell>_</cell><cell>.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">dirdirrakin: San lnaziyon SUtkaldi bee zerak J ·kean {2 5.) dirdirrakin fron-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">talak eta zerak; dana yakus zegun apa·iz arrek.-Bai J niesede in</cell></row><row><cell></cell><cell>zezubein.-Ezin sinistatu1.k etorri giMn etxea-(*)</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Eta faten gindan Santamartiritaa -eta a·n meza-diruba osasu·na ta b-akiand~ko eman, ganaubein suerte oneak6 eta fa.ten gindan geo o1:nez zerea, bas'Uk a.u,rrea Z1:tma,rragaa etan San Pedron bezela bazkaiy(J~kin jendia (2 s.) (*). fari "el cencerro ',.; bi fara. faramiya 'eel badajo del cenc.erro".</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Arrontzatekin seirendak6} eta guaai? Et.ori 20rtzikuna balio zeila arrontza bakoitzG)~. Baya nun zeen zortzfku} zortzmo gutzi zeenda, diru gutzi zoond6, ezin jd,n. Arr6ntziarrekin oUyu ta ekar ber seen ba} ard.6pizkateta tezin jan. Arrontzi,? Arrontz6Ak~kin manteaskogauza~kar ber zan e'sene ptiX'kat salduto, olo,.-Gu,etzien,· guetxin ssselkula etzan faltaul df,ruik (3 s.). -Ez, sekulez.-Beti diruba. Guk beti ureitzen genduzen iru bei \(2 SI) eseniekin eta barride {flf,ziya gue inbiyez, be guk iten genduben ganaubekin fu,erte lana egin eta guk-e beti komodako kajonan zirrin-zarro,n beti diruba an. Eta enuf.n segubein guaitai (2 s.). tamai oso bizi t:carra; jende gaiztuek (2 s.) zeen oon inguruban eta inbi-ya} eta inbiyarrekm betik gaizkiesana 'eta guamak ein seen mi gaiztuek iziltzeko ta onea ematek6 mezat ata seen. Don Kast6 barridien da: Don Kasto, mezat ata ber dezu mi gaiztuek i:ciltzeko; onea enwteko, gaiztuek onea eman zala. Ta: Bai, bai. Bazendei klinikan aldioko bat iendi p6ztu inen litzake, baya nolabait g6ra zazein lan iten dezubeita) jendia4k eztau, gora diyunik ikus nai (*). 'Galbaiyuaik (3 s.?) onnndo patuiken (3 s.), sekulaikuseztuun bezelakp benazko GalbaiyuJk an paso bateti bestea errezatzen.-K.antaitan J nolabai tugu dak£zkiaun I esukriston Ikantak ba ikusten gendu,benin pasu ura pasioko kanta~ko,ntatzen faten gin-den paso bateti b-estea.; zengai.ti guk eskuez lesu'kriston kantak dakizkiu (4 5.) lagundubez liburuti. Dan'ak kantatzen genduzen len eskuez (*).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Barkatuko al dauzkik Jangoikuk nik barkatzen dauzkiten bezela "que Dios te 105 perdone ,como yo' te 105 perdono" (*). giyer gutxi J gierra gutxi "poca magra". gizenkiya "la parte no magra de la ,carne". Gizon batek) ee? zukan anri alferra eta aspertu. in zan berakin' eta ekarri zen Etzarriko feriaa eta soinin artuu(36)  eta yail zen bueltakan feria (3 s.) guziyan garraaziz (37): anra ederra ta merkeee(38)  ...</figDesc><table><row><cell>s.), guai-e irurogeitasei urte bai (S. I) aurtengo udi bezela-</cell></row><row><cell>kit; bigerren udi bado'lV guk ezautzen daula; yi eta Mariana eta ni</cell></row><row><cell>fan gindanin-e Olaztia(r)a olaztiar batek, erdealdu'n'ak ekar zitubela</cell></row><row><cell>axkolak "titos" izena.-Ba£ "muelas, muelas".-Iruizen (3 s.).</cell></row><row><cell>Eta ni txikiYQ J seirenbat urte olu, eta zek biyok J yik iru urte geiyo6 eta Marianak eta ik kapaz.o lenoko oiyetati batek girten bateti ta</cell></row><row><cell>besti besteti Olaztia ta ni zen atzeti segi; fan da an patu "titos 0</cell></row><row><cell>muela" oiyetati eta et:reaa {3S); pozez; indiyabaik etsanen izen ur-</cell></row><row><cell>tiartan-da (*).</cell></row><row><cell>gizarajoJ gizajo-gizajua!'</cell></row></table><note>anra ederra ta merkeee. Ta beak: esan tzak ha ona naizela.-Ona izen baitz etzeako izein yitzan. Ezan egosi iyork: txargure iyor ez- ta izeten, alfergura (*)." goiko ganbari "el local bajo e1 "safai". goinatuba "el cufiado" ; iru goinata "3 cufiadas". Goitibeasten go4 gurdiyakin) egur-gurdiya dezentia (4 s.), ganau gai- zuoiyek asten dia bidian da irristakan auriyarrekin bideti atatze-n ,dd, eta bidiaut$£ (3 5.?) eta ganau(b)oiyek pausoik ein bee gurdi- yura... Ausi zan frenuba eta goitibea (3 s.) Balankale,kuba esalen</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>bai-neronek) Juanita, Juanita, bemz ee fan ber gaitun Lwrdesa J eel Lurdesa fan ber gaitun, zeinti dsko gustau zaigun Lurdesgo bieji.-Baya urtik ju,kazkinau guaai (42) ta zerraz (?) fati (?) {j1JA aldiartaa? 'Irruti jon ura, irru.ti. Lepiziko bieji onn11a in gedunen) ana</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>IJnlikiU· "el palo" ; iru makila. mcikurro san~kezakuba suartuta ur~k ez iltzeko. Lu.rratatzeko selku tan'txeistiluak. Gwrdiya barratu ber,. ustu eta zakuba erre eta uya . ,qaldu eta berriz kargau, gurdiya eta berriz goitibea. et.raa J • ta.ola(2 s.).</figDesc><table><row><cell>Ta poz£.k gurdi dana erre bee gelditutzen zanin (*).</cell></row><row><cell>makurtu "I) torcerse; 2) agacharse".</cell></row><row><cell>1naldadi.· eta an zoon jo gariya ta lastuk eta 1astueiycn geinin pat·u.</cell></row><row><cell>izeraa:k eta anai bean lau (s. I) anra, lau (s. I) emakume eta goiti</cell></row><row><cell>geste lau</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Nun da nauYe gogft) an da naure zanku (esaera zaarra). Eta esan zuan(S3) geiJOO: gei-indar geiagokin, baifia ;..yoo Conu· bat gorago (A.].I.-k).</figDesc><table><row><cell>ALTSASUKO EUSKEil,AREN GAl BATZUI(</cell><cell>:77</cell></row><row><cell cols="2">ia n'ungu, naizen eta nik eaku,s (2 5.)' nuan insig1"t1·a, espanozo,; eta</cell></row><row><cell cols="2">San Pedroi</cell></row><row><cell cols="2">anrilzizaiyon da la·n ask6, zeinti et:ce aundiya zan da, ta 11Jeski ber,</cell></row><row><cell cols="2">eta kapf,tan baten alabi art?,t,. zein neska,o z,~ngeiti militar orrek zuka'n</cell></row><row><cell cols="2">anriakin bizimodu, txarra, biziyosu,o anri ta alabiautzi (4 s.) ,ta bes-</cell></row><row><cell cols="2">tatzueingana eta bizimod1,frbure ez ikusteiti alabio (-uj serb£tzea</cell></row><row><cell cols="2">fan zan. N es:kiura aita tzarra izen eta ata zan olako abeatsa Pedr6tl.</cell></row><row><cell>etxea, serbitzea. Ta ezt6kit geiyoo (53) (*).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">"Nik ogei urte mikezkiyen fan nitzan'in". Eta n~k esan neen: orduan</cell></row><row><cell>nik seirenbat urte. Geiyo enituben nik? (*).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Ni ond6 naon (ika) emen; au lagun onoon; O1ufrk itzik eztin iten. . baya</cell></row><row><cell cols="2">onek kontubak artu, iten fitun,o b'e on'e1k maldadeik et%ukan (*).</cell></row><row><cell cols="2">nik enakin nun yon zan ee "yo no sabia ni d6nd!e habia estado".</cell></row><row><cell>niri pixkat lagundu. zuein (*) "a mi me ayudaron un poco".</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Nola guai diruba aumen~atu an Mk6, eztOk guai basoberriken eteztok</cell></row><row><cell>ganauberrik ee,o guai bizi gaa gan'aubee aslkozekin obet.6</cell><cell>I o. Baya</cell></row><row><cell cols="2">zengaiti? Zengeiti guai, zengiti guaiko lan klasik ernaten den diru</cell></row><row><cell cols="2">geiy6. Eta nCikazantza ona dukana baind6., eztukana er'&gt;razo bi~a,</cell></row><row><cell cols="2">zengaiti diruba ekatzen den arek. Ta guaire sorzt beti sora eta bet·i</cell></row><row><cell cols="2">pobre eta orrengaiti jendik S'oruk autzi in tu, terren'u;k autzi, larre</cell></row><row><cell cols="2">de danak or, eta iendi diyu diruba iyeztea eta a1'az,oiyekin. Aurten</cell></row><row><cell cols="2">ee zer jan ber dau nekazaiyak, zer bildu ber dau?-Eta nun duke-</cell></row><row><cell cols="2">, rretiru nekazai gizajuarrek bizi guziya basuan, peligruban eta aiz-</cell></row><row><cell cols="2">k(!nian? zer duk6?-ezerez.-ezerez.-zer duk6? ezzzerez.~Aizke</cell></row><row><cell cols="2">nian ee nee suegrur;t nola il zan? Gurdiya itzuldu· gtiinea eta' biotse-</cell></row><row><cell cols="2">ko 1(4 s.) zain prinzipala un-atu zuan (2 s.) eta Jesukristo Maria</cell></row><row><cell cols="2">Santisimak malien urein zen bezela an u.reineen a.ita gizajua gurd·;</cell></row><row><cell cols="2">azpiti ata eta naure buruko trapuba kendu ta abanikatzen (*).</cell></row><row><cell cols="2">N ukan tzerri bat aundiya ta tzerri aundiyak bakiz~1t belarriyaik aundii</cell></row><row><cell cols="2">eta ikusteko estorbu egiten zU{l.in (s. I); artu k,'ttxilu, ebai belarri-.</cell></row><row><cell cols="2">ya, puski kendu galanta, garbi-,qarbiya erree, garbi-garbiyain dael-</cell></row><row><cell cols="2">tzea (2 s.) ta txerriya biziVk. A,kaso polita. (~Odola botako zuen?-</cell></row><row><cell cols="2">neronek) Baaai, odola kenduu tondo garbitwa. . A~iyu.oi enen ine~1;</cell></row><row><cell cols="2">peligruba ikus banau. Txitziya. Ordube'lt tzitx'i gutxikusten-gel1·-</cell></row><row><cell>duben .ta urare aprot'xatu (*).</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>izbee biz (?) asarratuzkeo (66) ta n:olaoaizan ,karreterult (67) u.ztevendido a mi Fernando?".</figDesc><table><row><cell>oitabi, oitiru, oitalau (3 s.), oitab6st, oitasei (3 s.), oitazazpi, oitazor-</cell></row><row><cell>tzi, oitabederatzi J oitanuir, oitanuiika) oitanuibi, oitamairu (4 s.), oita-</cell></row><row><cell>Inalau, oitamab6st, oitamasei, oitamaz&amp;zpi, oitamez6rtzi, oitameret~zi,</cell></row><row><cell>berrogei, berrogeitat (len bezela j arraitzen du berrogei osorik esanez);</cell></row><row><cell>irurroge-i, irurogeitat (berdin jarraitzen du); larogei, larogeitat (ber-</cell></row><row><cell>din jarraitzen du); egun, berraun,t(2 5.), 1ruraun J lauraun (2 5.), b6s-</cell></row><row><cell>taun, seiraun (2 s.), zlJItpiraun) z6rtzirau.n, bederatziraun, mila (*).</cell></row><row><cell>LENENG,O ZATIAK (I)</cell></row><row><cell>I. Au aitzen doo? (2) (-Bai, bai-neronek) Ai ene!. .. Aran-</cell></row><row><cell>zazun oinezturekin ta jostaiyekin iketu ginden (3) eta urrengo</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Ofiatiti Brinkolaa oinez, oinez, bai. Eztakit zenbat kilometro izein -dian, baya .an bueltakan-bueltakan rnisteiyoik, aldioko bat, ikus genduzen. Eta guai aizken ontan yon naiz· eta etz.ait ain pblitR bidiura ereitzi,' zengaiti orduhan sekula.~ta~z etxeti ta orduban zart gutako gau~a :aundiya ura. Ta oi~ez, oinez. ,Guai automobiHen. ez-tuka.graziyaik.(*Isabel L~rreak).·</figDesc><table><row><cell cols="4">yon ez (12) eta trenien (13) fan ber (14). Ura</cell></row><row><cell cols="4">p02aaa (IS) ! Trenien (16), Aranzazua (17) fanda (18). Ta pooozik (19).</cell></row><row><cell cols="4">Ta ailetu ginden Ofiatia (20) eta Ofiatiartan (5 s.) jendik meza-</cell></row><row><cell cols="4">ti (21) atatzen (22) eta gUu (23) jituek (2 s.) bekela saldo (24) aundi</cell></row><row><cell cols="4">bat (25), amalau (26) lagun (27), asi gindan kantaiten (28): '''Senor;</cell></row><row><cell cols="2">si senor; de Madrid pintor... " Barrre (29) danok (30).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">----Ago ixiHk (31). Galzelaa (32) sarm (33) ber jegunei (34). 'Ofia't</cell></row><row><cell cols="4">iontan (35); geo izein (36) tun k6ntu'ek )(37) atatzia.~rrengaiti (38)-</cell></row><row><cell>eztegunai garzelaa yain. ---Ez fiyetu (39).</cell><cell>.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">-Ba guai (40) besteat esan ber dinet {4I). Lagun ura zelllebria '(42)</cell></row><row><cell cols="4">zan (43). B'enita (44) izena (45), ta (46): Ago ixilik (47), Benita .(48).</cell></row><row><cell cols="4">Ta: Gtlai bestapa (49): "El paragiiero... " Barrez leeertu her jend</cell></row><row><cell cols="4">ia1U1n (50). atzeti (SI) tarra-tarra-tarra-tarra mutiki ta nesaki saldo</cell></row><row><cell cols="4">aundi {52) bat (53). Danok harr'rez (54) etaelizeti (5 s.) ata zien jeil-</cell></row><row><cell cols="4">dieik (2 s.) 'etzukein (55) zine berrik (56). Aik p600zez (57) b~rrez (58)</cell></row><row><cell cols="4">eta guk tlste garzelaa sartu ber gerubela (-59). Bayaik k,6ntentu (60)</cell></row><row><cell>zeen (6I).</cell><cell>'</cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">J\rtan aile~u gincian estaziyo Brinkolaa. Trenaiktls (3. s.) gendtlbe-nin, ura poza'! Trenien (2 s.) sartu (62), sagarbatiuk 'ee a~tu getid</cell></row><row><cell cols="4">uzen (63) an bidien (64), an ee hazen (65) ,s6bare (06), ta 'tira (67)</cell></row><row><cell cols="2">aik jaten Alsasuko estaziyoa trenien (2 s). Ura p6za!-,</cell><cell>'</cell><cell>.--</cell></row><row><cell cols="2">(-Orduan Ofiatitik Brinkolara onez ?~n~ronek)·</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>Ta geo dano(i?) pasatu (75) eta geo goitibea (3 s.) asi gindan da auripixkat-aurfpixkaat ta ankutsin, majo; ooondo fan gindan. Ailau (2 s.) gindanin eHza baindo lenxoko iturriyartaa, ganbela... zerezko, arrizko ganbelii yoten da. Zuk ee ikusko zenduen baaa? Belaxe dOG zera, Aranzazu. Anutza jetxiezke6 (5-s~), yasta. An ankak garbitl1 eta sekatu pafieluakfn eta galtzak jantzi eta eliza. Ta an geo belaxe at.satdii ... bazian ba bostak era ailau gindanin, ee? Eta konfesatu gindan eta gio Salbi belaxe# . . . A.n fraile txikiyak asi zian kanta,ltan kanta p6oolibatzuk... Pentsa zerutik et6r ziala aik ... Atzekaldea bairatzeko bildurrak: Or atzekalde or:tan zerrote dee olako kanta p6litak. Geo asi zian aundiyogU·k inrlar aundiyogukin kantaitan hi aldetaa ta boza: ... Besteik ezmkat g6gun. Ezta~it n61a zan: ain pOooliki kantatzen zain. Gutako bazeruiyan ura-' zeruba zala. -. . ·Geo 'err6saiyu' ta, Salbii entzun da ata gindan eta.garire afai-moduha em eta goiko ganbaranbatea, lasto txikiya' 'zoon lektia (76). An farol aundi bat g~uba pasatzeko. Berrogeirenbat ero (77) geiyoo an Etxa.r rikota urdingo tlturmendiko ta Bakaikuko ta emekuk, danok emekuk ta :danopatin Burundakuk. Eta an etzoon 16rik: -iteik (3 s.). N ola men zan ha 10 oinbeste,? Eta amas etzan ba guetxi (2 s.) ura ta lasto txikiyen geinin. Jesukristo' tasto txikiyeii :gainin: j'arri, ez, jaiyo ta gu I?. }t~ar~las~o .t?Cikia. (76) fan g.~ndan an\~~' pasatu: -saindar geiagokin ta donu goragoan pabaifio; -tu, donu goragoan -s6bailio. (76) ganbaranbatea (ala -tea: dit. ?), lekua (ala -kua: dit. ?), t:rikia (dit.· ala -kia ?). Neure eritzirako idatzi .diran bezela dabiltz gerluago. . (77) era: silaba biak iru donu ta erdi gorago aUl'reko -bat baiiio (A.] .I.-k)~ bestaat; Zaragozatire, bai; Estellatire bid beste kotxe bat; emeti bestaat; ta asko sortu gindan an, iruarren dom"eki zan ba Terziariueina. Ta geo an dannnak predikatu zeen been moduban. Bestaatek ee bai, emakume Zaragozako batek ee izketa ein zeen ond6. Eta Logrofioti berriz fan zianak, aik dantza; aik ebein danbolinakin eta... Dantzaiyak gaztik zi-an: iru gizekume ta s.ei neska gazte, zuriz jantziken lenoko lege-a; baiya 6ndo dantzaeintzein; eta dan6k, fraile ta dan6k airi beira pasau genduben rate 6n~. (1. ta J. Larreak)Ã Blasa San Roma'll-ek kantatu zituen latirak, eta A. J. Iturriak artu ditu</figDesc><table><row><cell>Ezta oraindi berandu (bis) Oillarrarekin astua zan</cell></row><row><cell>Barren orretan senti dittuzu Idiaren erdiyan Jaunaren desengaifiubak (bis) Bidian formaturik gatoz</cell></row><row><cell>Utzi erakin dizute orain Gazterilla (87) guziya</cell></row><row><cell>Lengo denbora galdubak (bis) Limosnerua dala yetsit Ai, naure Jesus; ai, naure Jabe Emen-ko nagosiya</cell></row><row><cell>Ai, naure Aita gozuba (bis) Urria bielduko degu</cell></row><row><cell>Urratu :dizu infernukuak Zeinek dattkan guardiya</cell></row><row><cell>Ezarri (86) zuten lazuba (bis). Nagosiya bezein prestuba</cell></row><row><cell>i " , ' , -=I"'=--4~( ._DI_.S_)1 ' , .. _,. . ' -9u1r/z ga .. Q. rrok. , Entzun itzazu bekataria .i\nima baten n.egarrak (bis, asieratik) Jakin dezagun salbatutzeko Dirala guztiz bearrak (bis) Dolores (sic) triste z~ure anima ,Zer dezu yarren esan zuk {bis) Negar oriek nere biyotza Erdiratutzen dirazu (bis) Jangoiku(b)aren ofensak dira ,Zuk dittuzunak ain damu (bis) Bi-oz (85) guziaz' billa bazera A SUI;) JesuS" 10-"-1...... ]L.-&lt;~_~I Abur Jesus, Maria y Jose Joakin eta Ana ,Bada~igu Jesus maitia Jaiyo zan gauba dala Ioor berrionbat ezin eman Bera baindo obia Be1enenen jaiyo emen zaigu ·Gure Salbadoria Belenengo estalpian dago Jesus narrugorrian (sic) Da etxeko anria Obeto kantatuko degu Askoz ere gaur baindo (75) LTSASU,KO KANTA BATZU:K (84) Jangoikua gaubon diela £NTZVN ITZAZŨ~+ Datorren urteraindo.</cell></row><row><cell>(84) dofiuak magnetofonetik.</cell></row><row><cell>(85) Bigarren aldian bi:;yoz esaten duo (86) Bigarren aldian e,karri esaten duo</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>A -mo 8er Ji' naEl .. ktt .. /(JIi!-qu.  ha E -lu rrefa ko zu -ri ---;f!;'~s -It" OQ·ti -on i .. 9"z ·lt'i . . . 'IQ tQ ::Iees=k" ban ClV -ri -'IQ' 4r -9" -re -coko IJDr· de -t:I/ tItN-lra It'o -me -nl -ZOI"~vn 9UZ .. C, ... 'la . Kandido Izagirre, O. F. M.</figDesc><table><row><cell>ALTSASUKO EUSKERAREN GAl BATZUK</cell><cell>97</cell></row><row><cell>A All A aE/ilJINÃ</cell><cell></cell></row><row><cell>b 1 r</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>ID' "</cell></row><row><cell>Ama Berjifia Elkurainguba (88)</cell><cell></cell></row><row><cell>. Elurretako zuriya</cell><cell></cell></row><row><cell>Esku batian iguzkiya ta</cell><cell></cell></row><row><cell>Beste eskuban auriya</cell><cell></cell></row><row><cell>Arguretako go"rdedi dauka</cell><cell></cell></row><row><cell>Komeni zaigun guztiya.</cell><cell></cell></row><row><cell>Iguraiyon bat daukagularik</cell><cell></cell></row><row><cell>Erminta txiki batian</cell><cell></cell></row><row><cell>Odeiyak eta tenpestadiak</cell><cell></cell></row><row><cell>Bialtzen ditu bertatik</cell><cell></cell></row><row><cell>Eta frutubak oso ta leiyal</cell><cell></cell></row><row><cell>Gaur da naure kristaubak Gordetzen ditu guegatik.</cell><cell></cell></row><row><cell>Zeru-lurrian festa</cell><cell></cell></row><row><cell>Gazen guztiok Belenena Arantzazun, 1963-ko Aguztuaren 24-an.</cell><cell></cell></row><row><cell>Jesus jaiyo da-ta</cell><cell></cell></row><row><cell>Aingerutxu bat dabil</cell><cell></cell></row><row><cell>(87) gazteriya "grupo de j6venes" esaten du bere lagunak.</cell><cell></cell></row><row><cell>7</cell><cell></cell></row></table><note>A(88) Erkudengua esaten du bere lagunak.</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>triku gutzi "pocos erizos". Trinidade egunin ".en el dia d,e Trinidad". tuba "la saliva"; tu gutzi. tzaboU "la cabana donde habita el pastor, etc."; hi tzabola. t:f'al bat "·cria pequefia de vaca". tzalbearra "cierta clase de yerba qu,e se arrastra por el suelo". tzanbolin bat "un tambor". tzapeli "la boina"; bi txapela. t:capiskol batzU'k "unos renacuajos". t:carrantzikin bi klase, ee? Bat fina geatzen zana, t.rarran-txan geatzen zana, final eta besti pi~kat bastu,ogu; estupi eta mid esaten zizaiyon. Fina, m1·si (*); misa gutxi. t,xastarra,' zastarra "10 pequeno y despreciable". tzibiti "la lazada"; iru tzibita. (bi) tzimini "chimenea". t.~indurriya "la hormiga". txing,uri "el yunqu;e"; bi txin.gura. tzintzuba "el que es fiel". tzingortu "requemarse una vianda". txipuba "el chopo". t:cirrika gutzi "'pocas ruedas". tzisteri "la lombriz"; bi tzistera. txofrakiya "el nido de pajaro; hi txofraki. tzo.ku: buruko tzoku "el occipucio". t%ondorra "la carbonera". Txondor-leku bat£n ankak iya erre n.it~f,ben; iya t%'on'dor-lerkubartan ankOAk erre, eta justo-just'J,tlibratu. nitzanj usto-justu. Eta orduban mustiik fan-gindan Aranzazura (*). txorikaka "el excremento de pajaro". txorikuma gutzi "cria de pajaro". txotxomar batzuk " unos palillos (para et 'fuega)".</p><p>tzumia "el copete"; tzuma guziya. uba naibok "vete si quieres". -'Ubelak "las correas". ubaldi. "la 'crecida de agua"; bi ubelde. (bi) uberaza "rana". ubezaita "(el) padrastro". ubezalab£ "la hijastra". ubezama "(la) madrastra". ubezsem£ "el hijastro" . ubezsenidik "los hermanastras". udaberriko lorak "las flares de primavera". u,dai$.kena "el atono". rriai (68) autsin-ber <ref type="bibr">(69)</ref>. Don Domingo aldemeneko anri bisitatzea {4 s.), ta: ... (*). xakarra "10 feito". yaili "mover"; lurra yailtzea "a mover la tierra". yakusi laitzen "ensefiar a leer". yalki.irina yalki irin-baiyan ",cemer la harina". yan: tzoritzutek yan-dau. "10 ha llevado' un pajarito"; aik sagarrak deruzkiyei "llevan manzanas" ; sagar bat deru "lleva una manzana" ) aik der'/,·tbei "10 llevan". yan: ardu yan "beber el vino". ')'antzi zaitez "vlstase usted". y'azain.~suba yazain da "se ha encendido el fuego". yaztu.n-pare bat "un par de sortij as" . yikurri: gaztainak yik~trtzea etom "ven a d'esgranar las castanas". yon "estar, aguardar". N u·n yoo? "l d·cnde estas?". Nun yon yaiz?</p><p>"d d6nde has estado?". zagiya "el pellej 0"; bi zagi. . zailti (70), ikesteko zaila (70) da J ikeste1ko zaila (70) "dificil de aprender" (*). zainak "I) tas venas; 2) 10s tendones". zai gutzi "paco salbado". zakiyen: onldo zakiyen mezia kanta~zenJ mpezelaxe (*) "sabia bien". zaldikiya "la carne de caballo". zan-ko guziya "toda la pierna". (bi) zaparrada "chaparron". zapatain bat "un zapatero"; zapatain kozkorrak "los zapateros de agua". 2apatu "pisar". 2arroguk (71) laneak6 (*) "los mayores, para trabajar". zartaiya "la sarten"; bi zartai. zarzaro txarra "mala vejez" &amp; 2ata txarrak ata zaitzit "me han salido malas albarcas" .. ze asto arrrano sartu jazkiniri Pernandok? (*) "d que burros me ha (66) asarratuzkeo: -sabi donu gorago abaifio; -kedonu erdi gorago -tuz-   (71) zarrougUk (-ouditongoaz) esaten 'ote duen 'ere banago. zeiten (2 5.) leitu? "d para que leer?". 2ekorra "el novillo"; bi ,~ekor. zelai aundiya "la llanura grande". zerrautsa "el serrin". eru -urdin-GJ "el cielo azul".</p><p>Zetakozu automobila? Automobil artan sartu ta. mareatu eta an tubenak etaeztubena:k bota ber. ZetO,ikozu aut61nobila? Garbien-garbiena pausoz da diyun je11dia; paus6z J paus6z. Aunke pizkat nf!tkat'tt gorputza SanD diyU. Bea automobilian? Automobilian gaixau itendiz ni; nik eztot nai automobilik; 6i11:ez J 6inez (*). zezen bat "un toro semental". zierra-zap1ik "Ios insectos acuaticos que otros llamamos urzorri". zi.kiyUt "el centeno"; zikiyo g'lttzi. zila baindo berazo "un paco mas abajo del ombligo" ; zil bat. zimurguni "la arruga"; bi zimurguna. zintzubo bazan! "i era mis fiel!". ziorra "el' palo 'cimbreante"; bi Itior <ref type="bibr">(2 5.)</ref>.</p><p>zirin bat "una ,ciega (reptil inofensivo que otro-s llamamos ZiraU1'b)". zirrit~t gutzi "pocas rendijas" . .ziya "I) et juneo; 2) e1 asador"; bi zi. ::.ize bilaa "a buscar setas". zize~kion: Ana zizezkion izena (*) "se llamaba Ana"; A'na zizezkion arrek (*) "aquella que se llamaba Ana". zizilu bat ," un banco corridQ de cocina". ::;oitiya "el tepe pequefio con cesped"; hi zoiti. 20iya guatu (2 s.) "levantar el pedazo de tierra con las layas, etc.". zorriya "et pioj 0" ., zorru "et dedal .para heridas"; hi zorro. zotoU "la cabafia de jierra en el monte donde se echa la comida a 105 cerdos"; bi zotola. :Joruba "et techo de una habitaci6n" (sic). zulan:gun\a gurixi "pocos altibajos en una superficie". zuldurra "el gusano que se le forma al ganado vacuno bajo .la piel" ; bi zuldur. zumi "el mimbre"; bi zuma. zure$ku "10 de madera". zurr,qina "el carpintero"; bi zurgin. zuti "de pie".</p><p>Bat, hi J iru, lau (5. I), bost, sei (s. I), z6zpi,~6rtzi) bederatzi J amar, anuiika (3 s.), anUtbi, amairu (3 s.), amalau (3 s.), amab6st, amasei (3 s.), a'J'n&lt;JZazp'i, emezortzi, emeretzi J ogei (2 s.), oitat (2 s.),</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">I) San Pedro beotzeko, ee? (-Pedro zegUban atariyan da Pedro subertan berotzen; bere amoriyuak ,etzuben otz asko sentitzen-aizpak) Xo! xo! Baiya geo pinturiarrek artu zen SU, San&apos; Pedro an zoon beotzen pasuartan ta ango santu guziek suertzen asi zian da korreka an gizekume batzuk etor &apos;zian eskillerakin da subertaa bota zuein {so r) pozal-u</title>
		<idno>s6lina. opatu zuein (5</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ra eta il zein (5. I) subura</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">5.) eta gtlondun .(2 s.) zeen erritarrak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ta</forename><surname>Gu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Penatuik</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>hi, ta</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">E~a geo, bijiliya nola baizan, antxtik. Antxuk paterkara aunnndi bat. Eta gosi genduken, danak jan genduzen da esan genduen (3 5.) bendtttako ta afaitak6 olako antxuk patzeko ogi baten erdiyen. Ogi&apos; 050 baten erdien (3 s.) patu zeguzkiyein kilonbat antx6 eta geo bi emeko bi gizon fan zian trenakin da aik ardu onnna bilau zein eta nlaaajo afaldu genduben trenin ta bieje onnna in genduben. Da geo arrezkeo bi~ldiz (2 s.) ikus dot prez6siyura; hea lepiziyen geiyo txokatu zuan (2 s.) bigerren aldiyan baind6re. (*]uanita Larreak). 3--Nie lagun zelebre orrek zukan amare zelebria eta amak esaten zegun: Fan ber zai San Miela clurtengo udan. Da niri ainbeste gustatzen zaitelizako kontuba</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ai! Ori-Ori-Ori Lastima Pasuoi Ltndatzen Sutan! Da Esan Zeen Batek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Batek Esan Zeen: &amp;apos;ondo Doo Ori Erretzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Nikzineiketaalakogauzakez,bayaeli-zekomis~eiyuanp60ozik.BaiyetzfanbergendubelaSanMielaa" />
		<editor>Eztoo ondo, ez. Baya etzitz~iyon ereitzi</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>72) ondo pasura ikustiikin: ura poztu jn zan erretzen zoolako. Ta aikin etorri gindan gu etxaa, dannnak ikusita geo. Bazkaiya kostau zitzaigun bina pezta, bina pezta: indiyaba zuriya hijiliyan, biemes zan ba, eta bazoon .g6zuo indiyaba zuriyura! Eta ogi beltza jaten genduben eta an ogi zu-riya eta n61ako bazkaiyein genduben</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">s.) eta urrengo goizien &apos;(2 s.) fain gindela bostetako trenien, fain gindela {-Uberteaindo-aiipak) Uberteaino. Fan gindan Uberteaino</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bueno Ba</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ni Fateko Lagun Orrekin Loitea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Uerte Arakileaino fan -gindan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">San</forename><surname>Mielaa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<title level="m">Ta San Miel ortan yon gindan eta urreina jatxi gindan Etxarria</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etxarriko feriyek AmaBerjina Errosaiyoko egunien. Musuba garbitu errekan dan6k eta an pixkat mbldatu. ta Etxarriko plazan an dantzan, gtistoa alee, danok</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ta 61axe gue biziya. (*1. Larreak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bigarren Zatia&amp;apos;k</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Amasei urtetan amabienbat 0 neska fan gindan, &apos;ee? Ta auri pixkat zakarren da kendUl genduzen zerak, ezpartinak eta galtzak eta (72) Azkeneko -i luzea egiten duo (73.) Etxarria: emen ere duda egin citeke Etxarria (-ia: dit.) ate dan. (74) Bigarren zati auen azentu guziak&apos; A</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename></persName>
		</author>
		<ptr target="J.Iturriareneritzi-raartutaipiiiiclitut" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">An-e komtilgatu, mezi entztin eta ezta}{ipanik zer gosalduko genduben, tx6kolate-pastila(n)mat etxett yanda, diruik etzonda, etzon diruik (3 s.) gastatzeik (4 s.). Am3. Ber--, jiniai bai, Ami Berjiniandako dirllba eman zegun amak, baiya kasti-, tzeko ez; etatzea 6inez etorri berriz ee; eta g-eo eto(r)gindan, ona</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Eta Argitu Z,Een</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Argitu Zeen N.Oizbeit Eta Argitu Zenin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ond6 argitu gabe atze-aelizaa (6 s.. estaziyutee ha kalbaiyuk-ee bideberrian (4 s.) Oficitia (3 s.) bitartin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta gutako ondo santu politak zian aik. Zein pooolitak zian! Sekula ez genduzen ba guk aik ikusi. Geo etorri gindan bideberriz, pideberriz geo, oinet aik eta Ofui-· tiaindo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zenbatia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>ee</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Amabos misteiyo; misteiyo bateti bestea, errezatzen, errosaiyuerrezatz,en (7 s.). misteiyuk ikustaiti</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta geo trenin (79) etorri gindan. Eta Padre Rikardon aita (80) ... alkarrekin genden, ee? Eta.arek esan zegiln: Iya nor lenoo faten dan, zek trenfn Brink6lati eta ni oinez Araiyaindo eta geo Araiyati ,atzea oinez onutzaindo. Eta enk6n&quot;:&apos;, trau gindan frailiein parin. Aldapa aundiyoi bado ba, Isasikuoi? U ra oinez Araiyati eta gu trenez (8I) Brink61ati. Alkarrekin ingurau gind.an eta etorri gindan erria, frailiein</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Brink61aa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Brinkolaa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Brink6laa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Kaputxino oiyenpareti. asita. (*J. Larreak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">San Pedro fals6-samarra, ta arek-ee ura esk~tzen zenin,neskik-e ----zuk ee bakizu-neslcitez-ee, neska ederra-ta (83), ura eskatu ta pitxar garbi-garbi bateti eman da: Jainkuk dezula seuargai txar. Ta Jangoikuk esan zuan, da San Pedrok: Jauna, ori.,-e~tezt1 ori ondo esan; neskiorrek merezi aU.(2 s.) senargai ana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,.-Jesukriston</forename><surname>Ta San Pedrore</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laguna</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ta,: Berau (2 _s.), ikuskoiyau. -&quot; Urrena bestetxe batea fan egarriyak eta:, &quot;Iya mesedez ur pixkat&quot; beste neskati</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Jesukristokin ibil zan ura atzeti eskin ibil zianin eta Jesukristok atzeti hegiya zukill da arek etzakiyen. Jiinkutezula senargai txar&quot;. Ez, H senargai&apos; aoon</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jauna, ezaitzatz~</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">T</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>6ndo esaten</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Berau, Pedro; nesaki eder, garbiyarrek gizon-e txa-: rr~kin,· atako ik; bizimoduba, baiya bestiqrrek. (sic). k&lt;;&gt;sta ,inen zaiyok,-oonakin ee kostako zaiyok atatzi., {*J. &apos;Larrea).&quot; &quot; &apos;,&apos; (78)&apos; misteiyuk: -tei-i&apos;lldar geiagokin nms-baino</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Neska Garbiyarri Ta Ederrarri Senargaj Txar Esan Douzu Eta Cni Berriz Senargai On</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>·da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>indar g-eiagokin ta donu goragoan -tei~baifio (A.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">79) trenin: tre-indar geiagokin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>baifia -nin donu goragoan (A.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<title level="m">80) aita: ai-inG&apos;ar geiagokin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>baifia -ta donu goragoan (A.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">81) gu tre-nez: &apos;silabatik silabara donua igoaz-(A.]~I.-k). . (82) laguna: silabatik silabara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">)</forename><surname>L-K</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>donua igoaz (A.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ederra: silabatik&quot; &apos;silabara· donua igoa~</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">~3</title>
		<editor>A.J.I.-~): IRU·GARREN ZATIAK</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lagunan etxien loin (s. I) genduben et.a urrengo g6izien berriz ee goizeko mezaa fan da fan gindan Panplonaa. Ta Panplonortako bidiortan lagunak in genduzen ferrobiariuk eta zentimoik patu bee Panplonaa fan gindan. Etorri iguel. Baya esan zuan (2 s.) nee lagunan ama orrek: Zek preparatu ardo Ot1;a eta guk benduba preparatuko clau (5. 1) Panpl6nan eta bidien fain I(S. I} gaa afaiya ta bendubaiten (4 5.). Eta tren ortaa fateko ze-roiyek~ferrobiario oyek guri otseitea Plaza Kastilloa eta zentimoik patti ber ez. U ra, aik-e ausardiyak! Gurik, e? Fan gindan-e Panplonati bidiortan k6rrikan-k6rrikan da tren artan fistUotsa aguro fateko makinistik prisa zo61a-ta. la zenbat &apos;denbora pasau genduben Panplonortan</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bestaldi batin fan ber gindela Panp16naa. Ostegun Santu egunin fan her gindela Ostieli Santu eguneak6 prezosiu ikustea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ta berriz ee an gauba egin neen lagunan etxien. Merkanziyartan n6izbeit etorti ber Alsasuko erria, prezos.iyu ikusi ta n6izheit.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<title level="m">Prezosiuoi ikusi eta bidiortan-e afaldu eta bendatu danak ein da amabitan etxa eta kantsa-kantsaifiik ondo desitukoearrapau genduben. (*1. Larreak)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nai zeeriak ura ean (5. 1) zeen eta bera jaitxi gindan. Estellan ikus genduzen P. Eusebiok yakus zeguzkiyen konejuhek eta ango &apos;gauzak~Andi &apos;bueltan fan&apos; gindan bazkaitaa EstellatH Urbasaa. Urbasortan bazkaldu eta geo errosaiyu entzUn eta zazpitan Alsasua (-sua dit.?) etorri giildan. Baya portubarrek ikera ematen zeen, ura ikusiken nn goitibeakuik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Asiko</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Besterromeiyetea fan gaa. -Eskursiyu, eskursiyu-aizpak. -Izketan eztakigu ondo-ta&apos;. Frailik ekar zegubein mandatuba ia nai genduben eskursiyoa fan, Estellaa. Bueno ba, bayetz. Fan ginden emeti franko jende automobila bete</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Po.rtu gaiztua Alsasuko portubau, ikera ematen zen. -lru porttl: bat Lizarragaku eta besti berriz-ee zereku-:Olaztiko portuba beintzet makurrena. portube~e gaiztosamarr*; iru p6rtu. Baya irurak onnndo pasan genduzen~6ndo. Kotxe aunduiuitan. {?). Fan gindan zazpienbat kotxe aundi: Lunbierdi, bi;&apos; Sanguesati; bestaat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Soiiiu eta kanta Boza zoraturikan Artzaiyak brinkokan Jose eta Maria Eguberri bezperan Belenengo -ziudadian Allegatu ziran Ordurako tristian Nekatubak ziran Josepek esan zion Bere Mariari Nik badakit estalpe bat Eta segi nauri Nik badakit estalpe bat Eta segi nauri Antxen deskansatuko ,Zera triste ori Ganbelan pagaturik Astua ta idia Ayen onduan zauden Jose, eta Maria Oraziyua zuten Beren afariya Artan ekarri zuten Gaubaren erdiya Bere Seme 19uzkiya Ikusi beria (sic</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tudeiati</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Jesus munduratu zan Ixtante berian. Agihindo!</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
