<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">-(K)I ETA -RA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2012">2012</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beatriz</forename><surname>Fernández</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">-(K)I ETA -RA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="257" to="270"/>
							<date type="published" when="2012">2012</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>(UPV/EHU)</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:22+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Lan honetan, -(k)i morfema, aplikatibo bat dela proposatuko dut. Aplikatiboa orokorturik dago euskaraz eta ez dago honi dagokionez, diferentzia sintaktiko esanguratsurik hizkeren artean. Alabaina, ipar-ekialdeko hizkeretan, hasierako testigantza idatzietatik, forma analitiko iragankor datibodunetan, hots, draut bezalakoetan -ra morfema arazlea (Lafon 1980<ref type="bibr" target="#b19">(Lafon [1944</ref>) ere jasotzen da, gaur egun jada testigantza bizirik ez duen arren. Leizarraga da horren lekukoetako bat. Lan honetan, bada, Leizarragaren sistemako hauek bezalako aditz jokatuak izango ditut mintzagai, eurak baitira arazlea zein aplikatiboa batera erakusten dituzten forma bakarrak. Lanean zehar erakutsiko dudanez, adizki hauetako -ra arazleak kanpo argumentua gaineratzen du egiturara, baina berarekin batera -(k)i aplikatiboa ere badago, eta hau da, hain zuzen, datibo argumentua gaineratzen duena. Aplikatibo hori batzuetan morfologikoki argiro ageri da -ki edo -k gisa, eta besteetan zeharbidez, datibo komunztadura hizkiak antzaldatuz. Azkenik, badira batere adierazgarri morfologikorik ez duten aplikatiboak. Horiexek, aplikatibo isil bati esker sortzen direla proposatuko dut.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>In this paper, I will propose that the Basque inflectional morpheme -(k)i is an applicative morpheme which 'applies' (dative) object arguments to the structure. This morpheme appears mostly to the left of the root and precedes the dative agreement markers. The applicative strategy to add dative objects is general across Basque varieties, there being no meaningful syntactic differences among them in this area. However, in northeastern varieties, from the earliest texts, a causative morpheme -ra (Lafon 1980<ref type="bibr" target="#b19">(Lafon [1944</ref>) is also attested in ditransitive auxiliary forms (as can be seen in the 16 th century system found in writers such as Leizarraga). This causative morpheme adds an external argument to the structure. As I will show, this causative element combines with the applicative morpheme in Leizarraga's ditransitive forms. In such cases, the applicative can be morphologically realized (as -ki or -k), or alternatively, it can change the phonological shape of the dative agreement markers themselves. Besides, there are some forms which include the causative morpheme but no overt applicative. As dative agreement markers are also found in these forms, I will conclude that a silent applicative is also present in the derivation of these auxiliary forms.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Hastapenak 1</head><p>Euskaraz, perpausean datibo sintagmak gaineratzeko estrategia nagusia da -(k)i aplikatiboa agertzea inflexioan, adibidez, Jonek liburua dakar perpauseko adizki trinkoak, kideko dakarkigu erakusten du datibo eta guzti, Jonek guri liburua dakarkigu perpauseko adizkian, <ref type="bibr">eta -(k)</ref>i da guri datibo sintagma egiturara gaineratzen duen aplikatiboaren erakusgarri morfologikoa <ref type="bibr" target="#b9">(Elordieta 2001</ref><ref type="bibr" target="#b26">, Rezac 2006</ref>. Estrategia hori bera antzematen da forma analitikoetan ere hizkera diferentziak gora behera, adibidez, euskara batuko zein erdialdeko ekarri digu edo mendebaldeko ekarri deusku adizkietan. Bi aditz forma hauetako -(k)i eta -(ts)i, hurrenez hurren, ez dira buru aplikatibo bat beraren adierazpide morfologiko ezberdinak besterik <ref type="bibr">(Fernández 2014)</ref>.</p><p>Bada, lan honetan hipotesi bera defendatuko dut ipar-ekialdeko hizkeretarako ere, hots, gainontzeko hizkeretan bezala, aplikatiboak gaineratzen dituela datibo argumentuak. Hizkera hauetan idatzizko testigantzarik zaharrenetatik, aplikatiboaren estrategia bera jasotzen da draucu bezalako forma analitiko iragankor datibodunetan, eta Leizarraga da, beste askoren artean, horren lekuko <ref type="bibr" target="#b31">(Zulaika 1998)</ref>. Lafonen <ref type="bibr">(1999 [1961]</ref>: <ref type="bibr">[425]</ref><ref type="bibr">[426]</ref>) arabera, draucu bezalako formetan -k da -g(u) kontsonantea ahoskabetu eta itxura aldatzen duena, hots, gure aplikatibo morfologikoa, eta -kren ildo beretik azaltzen ditu egile berak baita drauçu edo draut bezalakoak ere. <ref type="bibr">Hortaz, -(k)</ref>i aplikatibo morfologikoa dagoke adizki hauen guztien oinarrian. Bestalde, drauca eta draucate bezalako formak daude Leizarragaren sistema berean, eta forma hauetan ere, -(k)i aplikatiboaren -k morfema bera bereiz daiteke -a singularreko hirugarren pertsonako datibo komunztadura hizkiaren ezkerretara. Ostean, morfologikoki gardenagoak dira pluraleko hirugarren pertsona absolutiboa duten formak, hala nola, drauzquit edo drauzquidaçue, <ref type="bibr">-(k)</ref>i aplikatibo morfologikoa garbiro erakusten dutenak. Jakina, halakoetan, nik neuk behintzat ez nuke esango -zki pluralgilea <ref type="bibr">dagoenik, -z pluralgilea eta -(k)</ref>i aplikatiboa daudela baino, hots, bi morfema beregain. Intuizio hori bera aurki daiteke lehenago ere beste egile batzuen lanetan <ref type="bibr">(Lafon 1999</ref><ref type="bibr">(Lafon [1961</ref>: <ref type="bibr">419-420, Rebuschi 1984</ref><ref type="bibr">: 618, Hualde 2003</ref>.</p><p>Itxuraz, zailxeagoa da -(k)i aplikatibo morfologikoa aurkitzea beste adizki batzuetan. Adibidez, hiri datiboko pertsona izenordainari dagozkion adizkien artean, drauat/draunat eta drauagu daude. Adizki hauetan ez dirudi aplikatiboa morfologikoki gauzatzen denik. Hori bera esan liteke draudate formaz ari garela. Izan ere, <ref type="bibr">Lafon (1999</ref><ref type="bibr">Lafon ( [1961</ref>: 426) zuzen balego dioenean draut bezalako formetan, -t (&lt; da) kontsonantearen ahoskabetzea -k morfemari zor zaiola, orduan, draudate adizkian, <ref type="bibr">zeinetan -d</ref>   <ref type="bibr">(RDKR 2012</ref><ref type="bibr">-16 eta TSABL (2008</ref><ref type="bibr">-2011</ref>: ANR 07 CORP 033)). draue bezalakoetan ere, -(k)i aplikatiboa ez da morfologikoki burutzen. Hortaz, nire hipotesiaren arabera, euskaraz badira aplikatibo morfologikorik gabe egiturara gaineratzen diren datibo argumentuak, printzipioz burutzapen morfologikorik ez izateak ez baitu esan nahi aplikatiborik ez dagoenik (nola gaineratuko lirateke, bestela, datibo argumentuak?). Egia da aplikatiboak, ia definizioz (eta batez ere definizio tipologikoaren arabera -ikus adibidez <ref type="bibr" target="#b24">Polinsky 2013-)</ref>, erakusgarri morfologiko bat behar duela, eta aplikatiborik jatorrena, bantu hizkuntzetan eta hizkuntza uto-aztekarretan jasotzen dena beste batzuen artean, inflexioan ageri den morfema batekin identifikatzen dela -euskararen kasuan -(k)i/-(ts)i morfemarekin-. Alabaina, gramatika teorikoan egitura aplikatiboak proposatu izan dira stricto sensu aplikatiborik ez duten hizkuntzetarako ere, adibidez ingeleseko osagarri bikoitzeko egiturak, hots, John gave Mary a book 'Jonek Mireni liburua eman zion' bezalako egiturak <ref type="bibr">eratortzerakoan (Pylkkännen 2003</ref><ref type="bibr">eratortzerakoan (Pylkkännen /2008</ref>. Euskarara itzuliz, aplikatibo morfologikorik gabeko formak ez dira mugatzen adizki analitikoetara. Izan ere, Leizarragaren sisteman bertan badaude halakoak adizki sintetikoekin batera, hala nola, egon aditzeko daut iragangaitza edo erran aditzeko darradaçue iragankorra. Eta hauek ez dira Leizarragaren formak bakarrik: lehenxeago ere bada euren testigantzarik, adibidez, Etxepareren <ref type="bibr">(1995 [1545]</ref>) Amoros jelosia ederraren bihotza daut bethi ere nigarrez esaldiko daut adizki bera. Daut hori dagot edo -(k)irik gabeko dagokit adizkiaren kidekoa da <ref type="bibr">(Lafon 1980</ref><ref type="bibr" target="#b19">(Lafon [1944</ref>: 393). Halakoak, beraz, aplikatibo isil bati esker sortzen direla proposatu nahi dut lan honetan.</p><p>Jakina, atariko honetan aipatu ditudan ipar-ekialdeko forma analitiko guztiek, hego-mendebaldekoek ez bezala, -(k)i aplikatiboa ez ezik, -ra morfema arazlea ( <ref type="bibr">Lafon 1980</ref><ref type="bibr" target="#b19">Lafon [1944</ref>: 228, 429) ere erakusten dute. Arazlea eta aplikatiboa biak egotea ez da ez teorikoki harritzekoa ezta tipologikoki ezezaguna ere. Bantu hizkuntzetan, <ref type="bibr">txitxeberaz (Hyman 2003</ref>) edo luganderaz <ref type="bibr" target="#b21">(McPherson &amp; Paster 2009</ref>), esate baterako, biak agertzen dira batera. Arazleak, aplikatiboak bezala, egiturara argumentu bat gaineratzeko bidea ematen du giza hizkuntzan, eta hortaz, euskaraz ere bai. Alabaina, aplikatiboek ez bezala, arazleak kanpo argumentua gaineratzen du, eta itxura guztiaren arabera horixe bera egiten du ipar-ekialdeko forma hauetan ere. Kontuan izan, gainera, -ra morfema hori ez dela forma iragankorretan baino ageri, (Leizarragaren) hizkera bereko forma iragangaitz analitikoetan ez baita halakorik. Hortaz, badirudi zilegi dela buru arazle horri egoztea kanpo argumentua sartzea egiturara. Bestalde, egitura arazle berean, kanpo argumentuaz gain, arazia ere badago. Bada, nire iritziz, arazi hori gaineratzen duena -(k)i aplikatiboa da, gainontzeko hizkeretan eta hizkera bereko gainerako adizkietan bezala.</p><p>Beste hipotesi bat litzateke -ra morfema arazleari egoztea datiboa bera gaineratzea batez ere -(k)i aplikatiboaren arrastorik ez dagoen adizkietan. Izan ere, ez dira ezezagunak munduko hizkuntzetan arazlearen eta aplikatiboaren arteko sinkretismoak <ref type="bibr" target="#b8">(Dixon &amp; Aikhenvald 2000</ref><ref type="bibr" target="#b27">, Shibatani &amp; Pardeshi 2002</ref>, adibidez erruanderaz <ref type="bibr" target="#b18">(Kimenyi 2004</ref>) edo nahuatleraz <ref type="bibr" target="#b30">(Tuggy 1988)</ref>. Nolanahi ere, sinkretismo horiek nagusiki (ez bakarrik) aplikatibo instrumentalarekin edo komitatiboarekin gertatu ohi dira, eta erruanderaz edo nahuatleraz ez bezala, halako aplikatiborik ez dugu euskaraz. Hortaz, ez da oso probablea arazlearen morfema bera aplikatibo gisa aurkitzea, aplikatibo instrumentala edo komitatiboa arras ezezagunak direnean euskaraz. Bestelako arrazoi teorikoak ere badira hipotesi hori baztertzeko. Azkenik, hipotesi honek datuei ere aurre egin beharko lieke, eta azaldu beharko lituzke beste modu <ref type="bibr">batez, -(k)</ref>i morfema nola edo hala erakusten dituzten forma guztiak.</p><p>Lana halaxe egituratuko dut. Lehenik, -(k)i aplikatiboaz eta -ra arazleaz gogoeta egingo dut; bigarrenik, -(k)i aplikatiboaren hipotesia aztertuko dut, hasieran ohar bat eginez bere askotariko aldaera morfologikoen inguruan, eta ondoren Leizarragaren sisteman aplikatiboak erakusten dituen askotariko formak arakatuz; hirugarrenik, aplikatibo morfologikorik gabeko adizkiak aztertuko ditut bai forma analitikoetan bai sintetikoetan. Ondorio nagusiak laburbilduko ditut laugarren eta azken atalean.  <ref type="bibr">Urbinaren (2010)</ref> deiturak erabiliz, eta iragangaitz datibodunak, bestalde, etorri zait bezalakoei. Izan ere, oinarrizko egitura bietara gaineratu den argumentua datibo sintagma bat da (niri) eta inflexioan datibo komunztadura hizki baten bitartez agertzen da (-t hizkiaren bitartez). Bada, lan honetan, Fernándezen (2014) lanari segida eman eta proposatuko dudanez, argumentu hori gaineratzen duena -(k)i morfema aplikatiboa da euskaraz <ref type="bibr" target="#b9">(Elordieta 2001</ref><ref type="bibr" target="#b26">, Rezac 2006</ref>. Morfema aplikatibo hori aditz erroaren ezkerretara zein eskumatara ager daiteke, nahiz eta lan honetan bereziki aztertuko dudana erroaren eskumatara dagoena den, hots, datibo komunztadura hizkia ondoondoan duena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">-(K)i eta -ra</head><p>-(K)i morfemari dagokionez, aplikatibo deituraren aipamena horren aspaldikoa ez den arren, lehenagokoak dira morfemaren beraren aipamena eta analisia. Lan guztien artean, beharbada, Trasken (1981, 1997) lanak aipa genitzake. Gogoratu bera izan zela, gainera, morfemari dative flag (euskaraz, datibo ikurra) izena eman ziona, oraindik ere inflexiozko morfemen deskribapenean, euskal hizkuntzalarien artean erabiltzen den deitura, estatus teorikorik ez duen deitura izan arren. <ref type="bibr">Alabaina, inor gutxik lortu ditu Lafonen (1980</ref><ref type="bibr" target="#b19">[1944</ref><ref type="bibr" target="#b20">], 1999</ref><ref type="bibr" target="#b20">[1961</ref>) analisien zehaztasun eta argitasuna, eta hona ekarri dudan proposamenak bere iturritik edan du, hein handi batean.</p><p>-(K)i aplikatiboaren estrategia orokorturik dago euskaraz aldaera morfologikoak gora behera: forma analitiko iragankor datibodunetan, ekarri dit jasotzen da erdialdeko hizkeretan eta euskara batuan, eta ekarri deust mendebaldekoetan, hots, aplikatibo beraren -(k)i eta -(ts)i aldaerak, hurrenez hurren. Alabaina, ipar-ekialdeko hizkeretan, testu klasikoetan bederen, -ra morfemaren testigantza dago kideko draut forman. Leizarraga da horren lekuko (Zulaika 1998). Ondoren ikus daitezke hizkeraz hizkera, (a) forma analitiko iragankor soilari dagozkion forma datibodunak (b,c,d).</p><p>(1) a. ekarri <ref type="bibr">Lafonek (1980</ref><ref type="bibr">Lafonek ( [1944</ref>: 228, 429) aspaldi erakutsi zuen bezala -ikus, diferentziak diferentzia, <ref type="bibr">Gómez eta Sainz (1995)</ref>, intuizio bera dutenak-. Arazlea, aplikatiboaren antzera, argumentuak gaineratzeko mekanismo unibertsal bat da, nahiz eta egiturara gaineratzen duen argumentua ez den osagarri bat, kanpo argumentu bat baino. Leizarragaren sistemara begira, eta orokortu daitekeen ezaugarria da berau, arazle hori ez dago egitura iragankorretan baino, ez baita inoiz ere jasotzen iragangaitz analitikoetan. Bestalde, -ra arazlea teorikoki interpretatzen dugunean, kanpo argumentua (arazlea) gaineratzen duen buru gisa hartu behar dugu. Honi dagokionez, nire ikuspuntua ez da guztiz Lafonen ikuspuntu bera, -ra morfema hori ez baita *radu/rau erroaren atal huts bat, buru beregain bat baino.</p><formula xml:id="formula_0">d-u ekarri.PRF DM-edun-1sgERG 2 b. ekarri d-i-t (erdialdea) ekarri.PRF DM-(edun)-APL-1sgDAT-(3ERG) c. ekarri d-e-u-(t)s-t (mendebaldea) ekarri.PRF DM-DM-(edun)-APL-1plDAT-(3ERG) d. ekarri d-ra-u-t (ekialdea, Leizarraga) ekarri.PRF DM-ARAZ-(edun)-1plDAT-(APL)-(3ERG) e. ekarri d-a-u-t (ekialdea, gaur egun) ekarri.PRF DM-DM-(edun)-1plDAT-(APL)-(3ERG) Ipar-ekidaldeko -ra morfema hori arazle bat da,</formula><p>Besterik da jakitea egitura arazle horrek zer adierazten ote duen. Horri dagokionez, berriro ere argigarriak dira Lafonen <ref type="bibr">(1980 [1944]</ref>: 429) hitzak, *raduk (edo bere laburdurak -rauk) jabetza arazia (frantsesez, la possession provoquée) adierazten duela dioenean. 3 Izatez jabetza adierazteko *edun badugu (*edun dena delakoa dela), orduan arrazoizkoa dirudi pentsatzeak -ra/u buruen segidak jabetza arazia adierazten duela. Eta hain puzle konplexu baten atalek, elkarri horren nekez lotzen zaizkiola diruditenek bapatean bat egiten dute: Leizarragaren sisteman, emanen kidekoak izan daitezke <ref type="bibr">(Lafon 1980</ref><ref type="bibr" target="#b19">(Lafon [1944</ref>: <ref type="bibr">[228]</ref><ref type="bibr">[229]</ref><ref type="bibr">427</ref>, 429) -ra/u segidak dituzten formak ere -ikus Zulaika (1998: 316-318)-.</p><p>Egitura arazlean, bestalde, araziak, edo Lafonen interpretazioaren arabera, jabe araziak hartuko lituzke zehar osagarri bati dagozkion ezaugarriak: datibo kasua eta komunztadura, beste batzuen artean. Izan ere, -ra arazlea hizpide ditugun formetan, aplikatibo batekin batera agertzen da. Hori morfologikoki garbiro ikus daiteke drauca bezalako adizki batean, -k morfema soilari begira, hots, -a singularreko hi-rugarren pertsonako datibo komunztadura hizkiaren ezkerretara dagoenari. -K morfema hori da datibo argumentuari sarbidea ematen diona; arazleak, berriz, ergatiboari. Arazle eta aplikatiboa, biak batera agertzea teorikoki posiblea izateaz gain, tipologikoki ere ez da arraroa. Izatez, bantu hizkuntza batean baino gehiagotan aurki daitezke arazlea eta aplikatiboa batera, hala nola, txitxeberaz <ref type="bibr" target="#b17">(Hyman 2003</ref>) edo <ref type="bibr">luganderaz (McPherson &amp; Paster 2009</ref>). Azkenik, euskarara begira gaudela, bi buruen kokapena ere ez da bera inflexioan: bata -ra arazlea -u-erroaren ezkerretara dago, eta -(k)i aplikatiboa erroaren eskumatara eta datibo komunztadura hizkiaren ondoan. Hortaz, bi buru direla dirudi. Buru bakarraren azaleratzeko bi modu balira, orduan biek kokapen bera izatea espero genezake (Ane Berro, buruz buru), eta ondorioz, biak ezin litezke aldi berean agertu.</p><p>Dena den, drauat/draunat bezalako adizki batera begira, beste hipotesi bat izan liteke -ra morfema arazleari egoztea datiboa bera gaineratzea, zeren adizki honetan, printzipioz ez baitago -(k)i aplikatiboaren arrasto morfologikorik. Hipotesi honen arabera, -ra dirudiena datiboa gaineratzeko mekanismo bat litzateke, eta hortaz, aplikatibo bat. Arazlearen eta aplikatiboaren arteko sinkretismoa izango genuke orduan, munduko hizkuntzetan ezaguna den fenomenoa <ref type="bibr" target="#b8">(Dixon &amp; Aikhenvald 2000</ref><ref type="bibr" target="#b27">, Shibatani &amp; Pardeshi 2002</ref> (2) a. Umuhuúngu a-ra-tém-eesh-a igití intóorezo mutila hura-ORN-moztu-APL-ASP zuhaitza aizkora 'Mutila zuhaitza mozten ari da aizkorarekin.' b. Umugabo a-ra-tém-eesh-a umuhuúngu igití gizona hura-ORN-moztu-ARAZ-ASP mutila zuhaitza 'Gizona mutilari zuhaitza moztu arazten ari zaio.' (a) perpauseko aplikatiboa instrumentala da, hau da, intóorezo 'aizkora' egituran argumentu gisa agertzen dena instrumentala da rol-tematikoari dagokionez. Aldiz, (b) perpausean morfema berak egitura arazle bat sortzen du -ikus Tuggy (1988) nahuatlerarako-. Jakina, guk ez dugu halako aplikatibo instrumentalik euskaraz, hau da, instrumentala adierazteko ez dugu postposizio sintagma bat besterik, dela komitatiboarekin (aizkorarekin), dela instrumentalarekin (aizkoraz) adierazirik. Ez dugu ezta aplikatibo komitatiborik ere. Gure inongo datibok ez du euskaraz instrumentalik edo komitatiborik adierazten, nahiz eta helburua, iturburua, onuraduna, jabetza eta abarrak adieraz ditzakeen. Hortaz, ebidentzia tipologikoak gora behera, ez da oso probablea euskaraz arazlearen eta aplikatiboaren artean halako sinkretismorik izaterik. Buruaren kokapenari begira ikus daitekeenez, gainera, gune berean agertzen dira bai aplikatiboa bai arazlea (euskaraz ez bezala).</p><p>Ondorioz, hasieratik eman dudan hipotesiak dirudi egokiena baita -(k)i aplikatibo morfologikorik ez duten drauat/draunat bezalako adizkietarako ere, hots, aplikatiboa dela datibo argumentuak gaineratzeko estrategia nagusia. Hipotesi hau bat dator gramatika historikoan egin diren zenbait egileren analisiekin, batez ere Lafonen analisi bikainekin <ref type="bibr">(Lafon 1980</ref><ref type="bibr" target="#b19">(Lafon [1944</ref><ref type="bibr">(Lafon ], 1999</ref><ref type="bibr">(Lafon [1961</ref>), eta lehenago ere esan dudan bezala, horietan du oinarri. Lan berrietara etorriz, Ariztimuñoren lanak (2014a,b) ere irakur daitezke. -(K)iri aplikatiboa iritzi gabe ere, morfema honen eta bere aldaeren inguruko eztabaida esanguratsua aurki daiteke lan hauetan. Ondoko atalean (2), hipotesi hau esploratuko dut sistema bakar bati begiratuz, hots, Leizarragaren sistemari. Lan hau egiteko Zulaikaren (1998) doktore tesiaz baliatu naiz, ikertzaileon eskura datuak sistematikoki jaso eta sailkaturik dakartzan lan enpiriko eskergaz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">-(K)i</head><p>Lan honen hasieratik esan dudan bezala, aplikatiboa orokorturik dago hizkera guztietan, lehenengo testigantza idatzietatik aurrera. Leizarragaren sistemara begira, adibidez, izan aditz laguntzailearen forma iragangaitz datibodunetan, çait, cayo, çaicu, çaicue eta caye daude beste batzuen artean <ref type="bibr">(Zulaika 1998: 362-363)</ref>, eta forma hauetan guztietan, -(k)i aplikatiboa ageri da erroaren eskumatara eta datibo komunztadura hizkiaren ondo-ondoan. Ez dago, horri dagokionez, diferentzia esanguratsurik gainerako hizkeretan aurkitzen diren formekiko. Bestelakoak irudi lezakete forma iragankor datibodunek, orain arteko eztabaidan ikusi dugun bezala, besteak beste, -ra morfema jasotzen delako euren barruan. Nolanahi ere den, -ra hori alde batera utzirik, forma hauetan ere -(k)i aplikatiboa dago, eta bera da, lan honetan behin baino gehiagotan esan dudan bezala, datibo argumentua gaineratzen duena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Ohar bat -k, -ki, -i, -ts eta -tsi morfemez</head><p>Beharbada honaino helduta, komeniko litzateke -k, -i eta -kiri buruzko ohar bat egitea, jarraian ikusiko ditugun formetariko batzuek, izatekotan, aplikatiboaren -k aldaera erakusten baitute, eta ez -ki bete-betean ez -i ere. Ez da inondik inora nire asmoa (ezta nire zeregina) forma horien lotura fonologiko edo morfologikoa argitzea, lehenago batez ere gramatikari historiazaleek egin dutenaren ildotik -ikus eztabaida baterako, Ariztimuño <ref type="formula">(2014b)</ref>  <ref type="bibr">pré-datif eta Hualderen (2003: 201, 210</ref>) dative pre-suffix. Alabaina, nik hemen proposatzen dudan bezala, morfema hauek zerikusia balute aplikatiboarekin, edo zehazki esanda, aplikatiboaren burutzapen morfologikoak balira, orduan batez ere gaineratutako (datibo) argumentuarekin lotu beharko genituzke, eta bere argumentu estatusaren ondorioa litzateke datibo komunztadura hizkia. Izan ere, egitura aplikatiboetan, argumentu estatusa duen sintagma bat agertzen da aplikatiboari esker, baina ez nahitaez harekin lotutako komunztadura hizki bat. Izatez, argumentu estatusa izatearen ondorioetako bat da komunztadura hizkia erakustea. Hortaz, lotura ez da datibo ikurraren eta datibo hizkiaren artekoa, ez bada aplikatiboaren eta datibo sintagmaren artekoa, eta ondorioz, datibo komunztadura hizkiarekikoa. Alperrikako ñabardura irudi lezakeen arren, teorikoki esanguratsua da.</p><p>Bigarrenik, morfema hauek guztiak aplikatibo sintaktiko bakar bati zor zaizkio bai egungo euskaran bai Leizarragaren garaian ere, hau da, -k eta -ts morfemak -itik bereizi nahi baditugu, badira horretarako arrazoi morfologikoak (eta fonologikoak); aldiz, garai hartatik hona behintzat, arrazoi sintaktikorik itxuraz ez. 5 Jo dezagun, adibidez, Traskek (1982: 289) arrazoia zuela zioenean -k eta -ts preposizioak zirela. <ref type="bibr">Fernández (2014)</ref> lanean nioen bezala, oso ondo lotzen zaio hipotesi hori <ref type="bibr">Bakerrenari (1988)</ref> egitura aplikatiboak preposizio baten inkorporazioaren ondorioa direla dioenean. Gainera, lan ildo hori segitu dute hizkuntzalarietako batzuek, batez ere <ref type="bibr">Albizuk (1998)</ref>   <ref type="bibr">-k, -i, -ts edo -ki, -tsi</ref> izan, gehienez ere datibo argumentu bat gaineratzen dela, ez gehiago. Hortaz, adituek esango digute zer irizten dioten honi guztiari aitzineuskaraz-edo ari garela, baina Leizarragaren garaitik hona, bederen, aplikatibo sintaktiko bakarra dago, morfologikoki morfema konplexua (izan) den arren.</p><p>Bestalde, aplikatiboa beste modu batez interpretatuko balitz teorikoki, adibidez à la <ref type="bibr" target="#b25">Pylkkänen (2003</ref><ref type="bibr" target="#b25">Pylkkänen ( / 2008</ref>, eta ez nahitaez preposizioaren inkorporazioaren ildotik <ref type="bibr" target="#b7">(Baker 1988)</ref>, orduan problema sintaktiko bera izango genuke: aplikatibo buru bat -(k)i/-ts(i) edo bi <ref type="bibr">(-k/-ts vs. -i)</ref> genituzke? Bada, bestelako ildo teorikoak jarraituz ere, aplikatibo buru bakar bat izango genuke, eta ondorioz, egiturara gaineratutako (datibo) sintagma bakarra. Askotariko aplikatiboak dituzten hizkuntzak badaude, bantu hizkuntzak beste batzuen artean, baina aplikatiboetarik bakoitzak bere argumentua gaineratzen du. Besterik da ea inflexioan morfologikoki modu berean burutzen den mekanismoak gaineratzen dituen datibo sintagma guztiak izaera berekoak diren edo ez. Esate baterako, gustatzen zait/hurbildu zait diogunean, inflexioan zait gisa agertzen denak (eta i aplikatiboa biltzen duenak) izaera bereko datiboak gaineratzen dituen edo ez (ikus Fernández eta Ortiz de Urbina 2010 xehetasunetarako). Berez, beharbada aplikatibo bat baino gehiago egon daiteke euskaraz, baina inflexiora be-gira, morfologikoki erroaren <ref type="bibr">eskumatara -k,-i, -ts edo -ki -tsi</ref> gisa burutzeak ez du ondorio sintaktikorik.</p><p>Hirugarren eta azkenik, lan honetan orain artean ez dut aipatu erroaren ezkerretara agertzen den aplikatiboa. Aplikatibo hori beti eta salbuespenik gabe -i da <ref type="bibr">(Lafon 1980</ref><ref type="bibr" target="#b19">[1944</ref><ref type="bibr">]: 422, Oregi 1973</ref> eta alokutiboaren aplikatiboarekin lotu daiteke <ref type="bibr">(Fernández 2014)</ref>, adibidez, n-i-a-go-k/n adizkian, -k/-n alokutibo hizkiak, itxuraz behintzat -i aplikatiboak gaineratzen ditu. <ref type="bibr">Leizarragaren sisteman, adibidez, niagoc, dia(g)</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">-(K)i aplikatiboa draut eta abarretan</head><p>Ildo teorikoa une batez utzi eta komeni da datuak begiratzen hastea. Gogoratu Leizarragaren sistema hautatu dugula azterketa hau egiteko, eta aztertu beharreko adizkiak, nagusiki forma analitiko iragankor datibodunak direla, hots, drauten gisakoak (ikus Zulaika 1998: <ref type="bibr">[412]</ref><ref type="bibr">[413]</ref><ref type="bibr">[414]</ref><ref type="bibr">[415]</ref><ref type="bibr">[454]</ref><ref type="bibr">[455]</ref><ref type="bibr">[456]</ref><ref type="bibr">[457]</ref><ref type="bibr">[458]</ref><ref type="bibr">[459]</ref><ref type="bibr">[460]</ref><ref type="bibr">[461]</ref><ref type="bibr">[462]</ref><ref type="bibr">[463]</ref><ref type="bibr">[464]</ref><ref type="bibr">[465]</ref><ref type="bibr">[466]</ref><ref type="bibr">[467]</ref><ref type="bibr">[468]</ref>. Forma hauen artean ondokoak bereiz genitzake morfologiara begira: a) erroaren ostean, -k erakusten dutenak, hala nola, draucat eta draucate; b) erroaren ostean -ki erakusten dutenak, adibidez, drauzquit edo drauzquidaçue; c) -(k)iren eraginpean datibo komunztadura hizkiak antzaldaturik erakusten dituztenak, esaterako, draucu edo drauçu bezalakoak; eta d) -(k)iren erakusgarri morfologikorik ez dutenak, alegia, drauat/draunat edo drauet (3 atalean aztertuko ditudanak) -ikus baita <ref type="bibr">Lafon (1999</ref><ref type="bibr">Lafon ( [1961</ref>: 422)-. Alabaina, forma guztiei hipotesi baten argitara begiratu behar zaie, eta hipotesi hori da euskararen testingantza klasikoetatik hona -(k)i buru aplikatiboa dugula euskaraz, edo bera izan ezean, buru aplikatibo isil bat. Atal honetan, ez ditut xehetasun fonologiko edo morfologikoak arakatuko, horretarako irakurleak eskura baititu Lafonen gogoeta bikainak, beste lan batzuen artean. Besterik gabe gogora ekarri nahi ditut laburki -(k)i aplikatiboaren hipotesirako esanguratsuak diren oinarrizko datuak eta ez gehiago.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.1.">-K</head><p>-K aurki daiteke datibo argumentua singularreko hirugarren pertsonakoa denean: draucat, draucac/draucoc, drauca eta abar. Singularreko hirugarren pertsona marka -o/-a da, eta hortaz, -k erroaren eskumatara kokatzen den aplikatibo morfologikoari dagokio.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.2.">-Ki</head><p>Pluraleko hirugarren pertsonako absolutiboa duten formek, hala nola, drauzquit edo drauzquidaçue adizkiek -ki erakusten dute. Bestalde, adizki batzuetarako, -ki duen formarekin batera, drauzquio adibidez, bestelakoak ere jasotzen dira, hala nola, drautza eta drauzca. Datibo argumentua singularreko hirugarren pertsonakoa (hari) denean jasotzen dira batez ere askotariko formak. -Ki duten formetara begira, jakina, -zki pluralgilea ikusten duenak ez du ziur aski aplikatiborik ikusiko. Alabaina, nire analisiaren arabera, eta ez da nirea bakarrik, -zki ez da pluralgile soil bat, bi morfema beregain baino: batetik -z pluralgilea eta bestetik -(k)i aplikatiboa. Bi morfema hauek morfologikoki bereizteko ez dago inongo eragozpen morfologikorik, eta sintaktikoki arras diferenteak dira -banaketa bera proposatu dute besteak beste, Lafonek <ref type="bibr">(1999 [1961]</ref>: <ref type="bibr">419-420), Rebuschik (1984: 618)</ref> eta Hualdek (2003: 211)-.</p><p>2.2.3. -(K)ik datibo komunztadura hizkiak antzaldatzen dituenean -(K)i morfema batzuetan ez da bete-betean agertzen, baina zeharbidez erakusten du egon badagoela. Izan ere, -(k)i aplikatiboak datibo komunztadura hizkiak antzaldatzen ditu, esate baterako, draucu forman. Printzipioz pluraleko lehen pertsonari dagokion komunztadura hizkia -gu da, beloko kontsonante ahostuna duena. Hortaz, -cu morfema horretako kontsonate ahoskabea nolabait azaldu beharra dago. <ref type="bibr">Bada, Lafonen (1999</ref><ref type="bibr" target="#b20">[1961</ref>: <ref type="bibr">[425]</ref><ref type="bibr">[426]</ref> hipotesiaren arabera, kontsonantearen ahoskabetzea -k morfemari egotz lekioke hau bezalako adizkietan <ref type="bibr">(-ku &lt; *-k-gu)</ref>. 6 Bestalde, -kri ere egozten dio doaçu adizkiko bigarren pertsonako datibo komunztadura hizkian, kontsonantea igurzkaria gabe, afrikatua izatea <ref type="bibr">(-tzu &lt; *-k-zu)</ref>. Hortaz, drauçu, drauçugu, drauçuet, drauçue eta abar bide beretik azal litezke. Azkenik, -kren bidetik azal liteke beharbada draut adizkia bera ere <ref type="bibr">(-t &lt; *-k-da)</ref>. Alabaina, Lafonek berak ondo dioen bezala, hitz amaieran, herskari ahoskabeak baino ez dira jasotzen euskaraz. Horregatik, bada, draut adizkiko singularreko lehen pertsonako -t kontsonante horzkariaren ahoskabetasuna honen ondoriozkoa izan liteke eta ez -kren ondoriozkoa. Paradigma osora begira <ref type="bibr">(Zulaika 1998: 412-415)</ref>, hitz amaieran ez dagoenean, bietara agertzen da singularreko lehen pertsonako komunztadura hizkia, kontsonante ahoskabearekin zein ahostunarekin (drautac, drautaçue vs. draudate). -K bada horzkaria ahoskabetu duena, orduan draucu, drauçu eta abarren bidetik azalduko litzateke. Forma hauetan guztietan, beraz, -(k)i aplikatiboa dagoke. Bestela, -(k)irik gabeak lirateke draut zein draudate, ondoko atalean aztertuko ditudan formen modukoak, beraz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">-(K)irik gabeko aplikatiboa</head><p>Orain arte aipatu ditugun adizki guztiek salbuespenik gabe, -(k)i morfema aplikatiboa erakusten dute nola edo hala. Alabaina, badira morfema aplikatiboaren arrastorik gabe ere, datibo komunztadura hizkiak erakusten dituzten formak. Komunztadura hizki horiek agertzea, lehenago ere esan dudan bezala, argumentu estatusa duen datibo sintagma baten adierazgarriak dira. Hortaz, halako adizkiak ditugunean ere, egiturara gaineratutako datibo argumentuak daude euren komunztadura hizkiekin batera. Mekanismo hori, nire ustez, -(k)irik gabeko aplikatibo bat da, aplikatibo isil bat beraz, burutzapen morfologikorik ez duena, baina sintaktikoki izan badena. Halakorik ez balego, orduan beste modu batez azaldu beharko litzateke datibo sintagmaren presentzia eta dagokion datibo komunztadura hizkiarena. Ikusi dugunez -(K)iren estrategia aztertzen ari garen sisteman bertan orokorturik dago, eta gerora, garaian garaiko sistemak izan arren, estrategia hori noiznahi eta nonahi aurki daiteke. Gainera, -(k)i aplikatibo bat bada, neronek proposatzen dudan bezala, orduan ez da euskaraz eta euskaraz bakarrik bere lekukotasuna ematen duen egitura, beste giza hizkuntza batzuetan ere jasotzen dena baino. Hortaz, erakusgarri morfologikoaren absentziak ez du printzipioz hipotesi sintaktikoa baliogabetzen.</p><p>Esan beharra dago egitura aplikatiboen definizio tipologikoan, bederen, morfema beregain bat agertzeari berebiziko garrantzia ematen zaiola, hainbesterainokoa non halako morfema aplikatiborik ez duten hizkuntzetarako, ez den egitura aplikatibo deitura onartzen (ikus <ref type="bibr" target="#b24">Polinsky 2013</ref>  <ref type="bibr">(Pylkkännen 2003</ref><ref type="bibr">(Pylkkännen /2008</ref>. Ingeleseko egiturara begira, euskaraz ez bezala, ez dago gave aditz jokatuan aplikatiboari egotz dakiokeen inongo morfema beregainik, hau da, gure -(k)iren parekorik; ez Maryri ez liburuari dagokion inolako komunztadura hizkirik ere. Izatez ez Maryk ez liburuak ez dute ageriko kasu markarik (kasu marka abstraktua duten arren, noski). Hortaz, aplikatiboaren burutzapen morfologikorik batere ez duten hizkuntzetarako aplikatiboaren analisia proposatu izan bada, neronek, behintzat, ez dut inongo eragozpenik ikusten beste batzuen artean Leizarragaren sisteman tarteka ageri diren -(k)irik gabeko aditz jokatu batzuetan -(k)irik gabeko aplikatibo isil bat dagoela proposatzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">-(K)irik gabeko forma analitikoak</head><p>Gatozen berriro datuetara. -(K)irik gabeko aditz jokatuak lagunarteko bigarren pertsona datibokoa denean (hiri) aurki daitezke: drauat/draunat, drauagu, drauec. Bestalde, -(k)irik gabeak dira pluraleko hirugarren pertsona datibokoa denean (haiei) sortzen diren formak, hala nola, drauet, druaec, draue, drauegu eta abar. Forma hauetan, datibo komunztadura hizkiaren ezkerretara ez da azaltzen inolako morfema aplikatiborik, eta bete-betean lotzen zaio erroari komunztadura hizkia, -a/-na hi pertsona izenordainerako eta -e pluralgilea pluraleko hirugarren pertsonarako. Datibo komunztadura hizkiak direla badakigu, besteak beste, kokapenari esker, euren eskumatara gaineratzen baitira ergatibo komunztadura hizkiak, adibidez, drauat/draunat eta drauet adizkietan, -t singularreko lehen pertsonako ergatibo komunztadura hizkia.</p><p>Adizki hauetatik aparte, eta 2.2.3 atalean dagoeneko esan dudan bezala, datiboa singularreko lehen pertsonakoa denean ere gertatzen dira behin edo behin, adibidez, draudate adizkian, zeinetan komunztadura hizkiaren horzkaria ahostuna den. Hortaz, forma honi dagokionez, ez dirudi -(k)i inon ere agertzen denik ezta pertsona ko-munztadura hizkien forma fonologikoari ere eragiten dionik. Bestelakoak dira, draut edo drautac, goian Lafoni <ref type="bibr">(1999 [1961]</ref>: 426) jarraituz adierazi dudan bezala, beharbada, -k aplikatiboak antzaldatzen dituen pertsona komunztadura hizkia erakusten duten formetako batzu izan litezkeenak, draucu, drauçu, drauçue bezalakoekin batera.</p><p>Forma hauek sintaktikoki -(k)idunak bezala aplikatibo isil bati esker sor daitezkeela esatea analisiaren parte bat da, dudarik gabe, baina horrek ez ditu galdera guztiak erantzuten. Izan ere, erroaren ondo-ondoan (eta bere eskumatara) espero ditugun komunztadura hizkiak printzipioz ergatibokoak dira, ez datibokoak, eta are gehiago, inongo bitartekari morfologikorik gabe gaineratzen direnak ere ergatibokoak dira, ez datibokoak, azken hauek, lan honetan zehar ikusi dugun bezala, aplikatiboa beharrezkoa dutelako eta ergatibokoek, aldiz, ez. Eta ez dugu ahaztu behar ergatibo eta datibo komunztadura hizkiak berberak direla, singularreko hirugarren pertsonako -o/-a datibo komunztadura hizki oraindik azaldugabea alde batera utziz gero behintzat. Gramatika liburu batzuetan, komunztadura hizki sorta bana egozten zaie datibo eta ergatiboari, baina horrek ez du esan nahi morfemak berberak ez direnik. Hortaz, litekeena da forma hauen atzean egotea oraindik ere ondo ulertzen ez dugun gertakari bat, datiboa eta ergatiboa nolabait lotzeko bidea eman liezagukeena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">-(K)irik gabeko forma sintetikoak</head><p>Lan honetako mintzagai nagusia draut eta abarrak dira, hots, forma analitikoak. Forma hauen artean daude orain aipatu berri ditudan -(k)i gabeak. Alabaina, aplikatibo morfologikorik ez duten adizkiak ez dira nahitaez analitikoak izan behar. Izan ere, Leizarragaren sistematik atera gabe, badaude forma sintetiko -(k)i gabeak datibo komunztadura hizki batekin batera, hala nola, egon aditzeko daut iragangaitza edo erran aditzeko darradaçue iragankorra. Eta hauek ez dira Leizarragaren idiolektoaren ezaugarriak, Etxeparerenean <ref type="bibr">(1995 [1545]</ref>) ere aurki baitaitezke. Esate baterako, daut adizki bera dago Amoros jelosia ederraren bihotza daut bethi ere nigarrez esaldian. Daut hori dagot edo -(k)irik gabeko dagokit adizkiaren kidekoa da <ref type="bibr">(Lafon 1980</ref><ref type="bibr" target="#b19">(Lafon [1944</ref>: 393). Leizarragak, daut adizkiarekin batera, dagote eta daue formak ditu (Zulaika 1998: 247), guztiak aplikatibo morfologikorik gabeak, eta morfologikoki behintzat, datibo komunztadura hizkiak direla diogu ez dugulako espero aditz iragangaitz batekin, ergatibo komunztadura hizkirik, baina morfologikoki datibo komunztadurak ergatibo komunztadurarekin bat egin duela dirudi. Ez dut honekin oso urrutira joan nahi, izatez forma hauek ez direlako asko eta ez daudelako orokortuak. Agertzen diren sisteman ere gutxienekoak dira eta -(k)i aplikatibo morfologikoa erakusten duten beste forma batzuekin batera osatzen dute sistema. Alabaina, adi egon beharko gara ikusteko ea datiboaren eta ergatiboaren arteko bat egite morfologiko honek bestelako ondoriorik ote dakarren.</p><p>Lafonek <ref type="bibr">(1999 [1961]</ref>: 423) beste alde batetik, halako forma -(k)i gabeen testigantza jasotzeaz gain, egin aditzaren aipamena egiten du, aditz honekin ere printzipioz ez baita -(k)irik ageri. Leizarragak, adibidez, forma iragankor datibodun artean <ref type="bibr">daguiogu-edo daguiegu-ditu (Zulaika 1998: 299)</ref>, eta hor -(k)i aplikatibo morfologikoaren arrastorik ez dago itxuraz. Eta interesgarria dena, adizkien arteko sinkretismoak sortzen dira, aurreikus zitekeen bezala, esate baterako, -daguigu-adizkian, -gu pertsona komunztadura hizkia bietara interpreta daiteke edo ergatibo gisa (guk-hura)</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>edo Ormazabal eta Romerok (1988), euren beste zenbait lanen artean. Hortaz, Trasken hipotesia zuzena izan liteke beharbada, batez ere aplikatiboa preposizioaren inkorporaziotzat jotzen duten ikertzaileentzat. Alabaina, aplikatiboa preposizioaren inkorporazio gisa ikusten dutenak, berehala ohartuko lirateke (eta ondo ohartuak daudela esango nuke) -k eta -ts morfemez gain, -i morfema ere agertzen dela inflexioan, bakarka batzuetan eta eurekin batera besteetan, eta morfema hori bera dela, hain zuzen ere, datibo sintagmak markatzen dituen kasu marka. Hortaz, Trasken hipotesia zuzena izan liteke beharbada, batez ere aplikatiboa preposizioaren inkorporaziotzat jotzen duten ikertzaileentzat. Segi dezagun, bada, bere bidea.-K eta -ts preposizioak balira, orduan oso litekeena da bi preposizio izatea, -k eta -ts morfemak eurak batetik eta -i morfema bestetik, eta bi balira, orduan bi argumentu gaineratu beharko lirateke, eta ez bakarra. Kontua da</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>oc/diagon, guiaudec eta diaudec jasotzen dira (Zulaika 1998: 602), eta guztiek erakusten dute erro aurreko -i aplikatiboa. Hau izan liteke beharbada beste arrazoi bat -k eta -ts batetik eta -i bestetik morfema beregainak direla aldarrikatzeko. Izatez, aplikatiboak euskaraz beste kokaleku bat ere baduela erakusten digu, ez nahitaez erroaren eskumatara (eta datibo komunztadura hizkiaren ondo-ondoan). Beste baterako utziko ditut honen inguruko xehetasunak, baina oso litekeena da aldi berean askotariko aplikatiboak inon badaude, alokutiboetan egotea, morfologikoki zalantzarik gabe erroaren aurreko -i eta erroaren osteko -(k)i konbinatzen diren agerraldietan.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>kontsonate ahostuna dugun eta ez ahoskabea, -krik ez dela pentsatu beharko genuke. Beste alde batetik, datibo kasuko haiei dagozkien drauet, drauegu, 1 Lan hau -(k)i izenburupekoaren segida naturala da, nahiz eta lehenago ikusiko duen argia. Lan bietako gaien gainean, Beñat Oihartzabal, Patxi Goenaga, Jon Ortiz de Urbina, Richard S. Kayne, Ane Berro, Ane Odria eta José Ignacio Hualderekin luzaz eztabaidatzeko aukera izan dut aurrez aurre zein idatziz. Nire bi lan hauek, beraz, asko zor diete hizkuntzalari hauei guztiei. Esan gabe doa lanaren erantzukizun osoa ni-</figDesc><table /><note>rea dela bakarrik. Emaitza hauetara ekarri gaituen ikerketak Europar Batasunaren ikerketarako, teknologia garatu eta erakusteko Zazpigarren Esparru Programa laguntza jaso du 613465 diru-laguntza hitzarmenaren bitartez. Gainerakoan, lan hau ondoko instituzio eta ikerketa proiektuek babestu dute: Eusko Jaurlaritzak (IT665-13); Espainiako Ekonomia eta Leihakortasun Ministerioak (FFI2011-26906) eta Frantziako Agence Nationale de la Recherche delakoak</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Jonek eta liburua dira argumentu horiek, eta subjektu eta osagarria dira, hurrenez hurren. Hala ere, argumentu bat eta biko oinarrizko egitura hauei beste argumentu bat gaineratu dakieke, eta orduan, Jon niri etorri zait eta Jonek niri liburua ekarri dit bezalakoak sortzen dira. Hizkuntzalaritzan, azken egiturari eta ekarri aditzari berari ditrantsitiboak (ingelesez, ditransitive) deitu ohi zaie. Nik hemen iragankor datibodunak deituko diet Fernández eta Ortiz de</figDesc><table><row><cell>Euskaraz munduko gainerako hizkuntzetan bezala, aditz iragangaitz eta iragan-</cell></row><row><cell>korrak daude, eta mota batekoa edo bestekoa izateak zerikusia du bakoitzak duen ar-</cell></row><row><cell>gumentu kopuruarekin. Aditz iragangaitzek argumentu bakarra dute, adibidez, Jon</cell></row><row><cell>liburutegitik etorri da perpauseko etorri aditza iragangaitza da, eta iragangaitza dela</cell></row><row><cell>diogu, argumentu bakarra duelako, hain zuzen. Argumentu hori Jon da eta perpau-</cell></row><row><cell>seko subjektua da. Aldiz, aditz iragankorrek bi argumentu dituzte, esate baterako,</cell></row><row><cell>Jonek liburua ekarri du perpausean,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Kontua da, sinkretismo hori hizkuntza batzuetan aplikatibo onuradunarekin gerta daitekeen arren, pimera, hizkuntza uto-aztekarrean (Avelino &amp; Lewis 2000) bezala, kasu asko eta askotan, aplikatibo instrumentalarekin edo komitatiboarekin 4 gertatu ohi direla. Aplikatibo instrumentalaren adibidea ikus daiteke ondoren. Erruanderaz, morfema bat bera (iish) erabiltzen da arazlea eta aplikatiboa adierazteko (Kimenyi 2004):</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>-. Nire gogoetaren ikuspuntua sintaktikoa denez, nire galderak bestelakoak dira halabeharrez. Beraz, laburbildu eta iruzkindu ditzagun zenbait puntu esanguratsu, morfema hauen izaera sintaktikora begira. Lehenik eta behin, esan beharra dago morfema hauek guztiak, hots, -k, -ki eta -i, eta -ts eta -tsi datibo komunztadura hizkiarekin lotu izan direla, eta hortik datorrela, besteak beste, morfema hauei emandako deiturak, hala nola, Trasken (1977) datibo ikurra, lehenago ere aipatu duguna, Rebuschiren (1984: 617) affixe</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). Bide batez, Polinskyk dioenez, deitura honen lehen aipamena espainiar misiolariek egin omen zuten hizkuntza amerindiarren eta bereziki uto-aztekarren gramatiketan, eta horren ostean jaso zuten deitura bantu hizkuntzetako ikertzaileek. Ikuspuntu tipologiko batetik, beharbada aplikatiborik jatorrena hizkuntza hauetan aurki daiteke, eta egia osoa esateko, benetan bitxiak dira egitura hauek hizkuntza uto-aztekarretan eta bantu hizkuntzetan. Alabaina, diferentziak diferentzia, osagarri bikoitzeko egituren, hots, John gave Mary a book 'Jonek Mireni liburua eman zion' bezalako egituren parekoak direla esan daiteke, eta aplikatiboak balira bezala azter daitezke, eta hala aztertu izan dira</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Hauexek izango dira lanean zehar erabiliko ditudan laburdurak: ABS = absolutiboa; APL = aplikatiboa; ARAZ = arazlea; ASP = aspektua; DAT = datiboa; DM = denbora/modua; ERG = ergatiboa; ORN = oraina; pl = plurala; sg = singularra; 1-2-3 = lehen, bigarren eta hirugarren pertsona.3 "*radu-(et) doit être le causatif de du-: cette racine n'exprime pas proprement le passage en d'autres mains, mais un procès sans terme, la possession provoquée, c'est-à-dire qui existe par l'acte du donateur et par rapport à un tiers, le nouveau possesseur; -ra n'a donc que des formes à objet de référence".Lafon (1980<ref type="bibr" target="#b19">Lafon ( [1944</ref>: 429). Ikus ñabardurak ñabardura, baitaLafon (1999Lafon (  [1961: 411).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Euskal gramatikan nagusiki soziatiboa (Euskaltzaindia 1985) deitu izan duguna, nahiz eta inoiz edo behin komitatibo hitza ere aurki daitekeen(Hualde 2003: 184).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">Jo Lafonen(1999 [1961]: 426) testura, eztabaida beti interesgarri baterako, eta -k eta -i morfemen arteko -ki eta -ik hurrenkeren inguruko gogoeta baterako.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Izatez, oso tentuz formulatzen du hipotesi hori (ikusLafon 1999Lafon   [1961: 426), baina nik esango nuke ikuspuntu sintaktiko huts batetik, bederen, akatsik gabea dela. Xehetasun fonologikoen inguruko eztabaida baterako, ikusAriztimuño (2014b).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bego honetan. Dena dela, arakatu beharreko beste ildo teoriko bat litzateke egin aditzaren -gi hori, zeren beharbada -(k)i aplikatiboa bere oinordekoa da, eta ondorioz, ez dugu bata bestearekin batera agertzea espero. Horrek azal lezake beharbada, hauek bezalako aditz jokatuetan, -(k)i ez agertzea, ez orain artean ikusi ditugun askotariko formetan, behinik behin. Ildo teoriko hori, preposizio inkorporazioaren alternatiba teorikoa izan liteke</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta datibo gisa (hark-guri)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta arretaz aztertu beharrekoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ra forma hauek, adizki analitiko iragankor datibodunetan jasotzen dira, adibidez, Leizarragaren sisteman, eta horregatik, bere sistema da arakatu dudana. Ikusi dugunez, -(k)i horrek itxura bat baino gehiago izan ditzake sisteman, hau da, -ki, -k, edo pertsona komunztadura hizkiak antzaldatzen dituen -k ezkutuko bat. Alabaina, guztiak dira sintaktikoki aplikatibo bat beraren adierazpide morfologiko berezituak. Bestalde, arrazoi morfologiko bat baino gehiago egon arren -(k)i eta -(ts)i, morfema konplexuak izateko eta batetik -k eta -ts eta bestetik i bereizteko, sintaktikoki gauza bat bera direla dirudi eta hortaz, bereiziezinak Leizarragaren sistematik hona behintzat. Azkenik, badira -(k)i morfema aplikatiborik ez duten adizkiak. Adizki hauetarako</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ondorioak</forename><surname>Lan Honetan Erakutsi Dudanez, -(k)i Morfema Aplikatiboa Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mekanismoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>aplikatibo isil bat dagoela pentsa daiteke eta halaxe proposatu dut lan honetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aipamenak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Generalized Person-Case Constraint: A Case for a Syntax-Driven Inflectional Morphology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pablo</forename><surname>Albizu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Theoretical Issues on the Morphology-Syntax Interface. ASJUren gehigarriak XL</title>
		<editor>Myriam Uribe-Etxebarria &amp; Amaia Mendikoetxea</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="33" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal aditz jokatuaren osaeraz eta jatorriaz zenbait ohar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Borja</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">3 rd Conference of the Luis Michelena Chair -Koldo Mitxelena Katedraren III. Biltzarra -III Congreso de la Cátedra Luis Michelena («Koldo Mitxelena» Katedraren Argitalpenak, 5)</title>
		<editor>UPV/EHUren Argitalpen Zerbitzua</editor>
		<meeting><address><addrLine>Vitoria-Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
			<biblScope unit="page" from="41" to="60" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lazarragaren eskuizkribuko adizki batzuez (euskal aditz jokoaren kronologia erlatibo baterantz)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eridenen du zerzaz kontenta. Sailkideen omenaldia Henrike Knörr irakasleari</title>
		<editor>Mari Jose Ezeizabarrena &amp; Ricardo Gómez</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1947" />
			<biblScope unit="page" from="117" to="140" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo: UPV/ EHUren Argitalpen Zerbitzua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Heriberto &amp;amp; Virgil</forename><surname>Avelino</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lewis</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Pima causatives and argument structure &quot;saturation&quot;». Eskuizkribua, UCLA</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Incorporation: A theory of grammatical function changing</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mark</forename><surname>Baker</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<publisher>University of Chicago Press</publisher>
			<pubPlace>Chicago</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Changing valency. Case studies in transitivity</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M W</forename><surname>Dixon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Y</forename><surname>Alexandra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aikhenvald</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
			<pubPlace>Cambridge</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Verb Movement and Constituent Permutation in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arantzazu</forename><surname>Elordieta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<pubPlace>Utrecht: LOT</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bernard</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Linguae Vasconum Primitiae. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1545" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lehen urratsak I. Iruñea: Nafarroako Foru Erkidegoa &amp; Euskaltzaindia. -, 1987, Euskal gramatika. Lehen urratsak II</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal gramatika</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beatriz &amp;amp; Jon</forename><surname>Fernández</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ortiz De Urbina</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Datiboa hiztegian. Bilbo: UPV/EHU-ko Argitalpen Zerbitzua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«-(K)i»</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beatriz Fernández &amp; Pello Salaburu (arg). Bilbo: UPV/EHU</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">On the origin of the finite forms of the Basque verb</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricardo &amp;amp; Koldo</forename><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sainz</surname></persName>
		</author>
		<editor>Hualde, Lakarra &amp; Trask</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="235" to="274" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A grammar of Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Verbs. Finite forms</title>
		<editor>José Ignacio Hualde &amp; Jon Ortiz de Urbina</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berlin/New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="page" from="205" to="246" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Towards a history of the Basque language</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Robert</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<pubPlace>Amsterdam/Philadelphia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Suffix ordering in Bantu: A morphocentric approach</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Larry</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Hyman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Yearbook of morphology</title>
		<editor>Geert Booij eta Jaap van Marle</editor>
		<meeting><address><addrLine>Dordrecht</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Kluwer Academic Publishers</publisher>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="page" from="245" to="281" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">An International Handbook for inflection and word-formation. 2 liburukia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alexandre</forename><surname>Kimenyi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Kinyarwanda morphology</title>
		<editor>Geert, Booij, Christian Lehman &amp; Joachim Mugdan</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Walter de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le systéme du verbe basque au XVIe siècle</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">René</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1944" />
			<pubPlace>Bordele</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrarg. 1980. Donostia: Elkar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<title level="m">Jean Haritschelhar &amp; Piarres Xarriton (arg.), Vasconiana. IKER 11. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="volume">56</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="411" to="430" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sur les forms verbales basques qui contiennnent un indice datif</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Evidence for the mirror principle and morphological templates in Luganda affix ordering</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Laura &amp;amp; Mary</forename><surname>Mcpherson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Paster</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Selected Proceedings of the 39th Annual Conference on African Linguistics</title>
		<editor>Akinloye Ojo &amp; Lioba Moshi</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="volume">39</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="56" to="66" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Josu</forename><surname>Oregi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskal aditzaz zenbait gogoeta», Fontes Linguae Vasconum</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="265" to="283" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">On the syntactic nature of the me-lui and the Person-Case Constraint</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Javier &amp;amp; Juan</forename><surname>Ormazabal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Romero</surname></persName>
		</author>
		<idno>XXXII-2. 415-433</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The World Atlas of Language Structures Online</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maria</forename><surname>Polinsky</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://wals.info/chapter" />
		<editor>«Applicative constructions.» In Matthew S. Dyer &amp; Martin Haspelmath</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="volume">109</biblScope>
			<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Max Planck Institute for Evolutionary Anthropology</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Introducing arguments</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lisa</forename><surname>Pylkkänen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<publisher>SELAF</publisher>
			<pubPlace>Cambridge (Mass.; Rebuschi, Georgés; Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Structure de l&apos;énoncé en basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Milan</forename><surname>Rezac</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Basque morphosyntax. Eskuizkribua, University of Nantes/CNRS</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The grammar of causation and interpersonal manipulation. Typological Studies in Language 48</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Masayosh &amp;amp; Prashant</forename><surname>Shibatani</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pardeshi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The causative continuum</title>
		<editor>Masayoshi Shibatani</editor>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam/Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page" from="85" to="126" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Basque Verbal Morphology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Robert</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskalarien Nazioarteko Jardunaldiak. IKER 1</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao, Euskaltzaindia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="285" to="304" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the history of the non-finite forms in Basque»</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The history of Basque</title>
		<editor>Hualde, Lakarra &amp; Trask (arg</editor>
		<meeting><address><addrLine>London</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Routledge</publisher>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="207" to="234" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Náhuatl causative/applicatives in cognitive grammar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">David</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Tuggy</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Topics in cognitive linguistics</title>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="587" to="618" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Brygida Rudzka-Ostyn (arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zulaika</forename><surname>Ijurko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Esther</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ioanes Leizarragaren aditza</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<publisher>Deustuko Unibertsitatea</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
