<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">GERNIKA-LUMOKO EUSKARAREN ALDAKORTASUNA: ALDAGAI FONETIKO ZENBAIT</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ariane</forename><forename type="middle">Ensunza</forename><surname>Aldamizetxebarria</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">UPV/EHU</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">GERNIKA-LUMOKO EUSKARAREN ALDAKORTASUNA: ALDAGAI FONETIKO ZENBAIT</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:22+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>It has been a long time since the international dialectal researches have taken a new course that focuses on urban spoken varieties more than on rural varieties. Moreover, it focuses on the interaction between independent variables and linguistic variables.</head><p>The aim of this contribution is to show that Basque is not an isolated case in the world; as a living language it has changed through time and it is, indeed, changing nowadays. Therefore, we have researched the variant of the basque spoken in the locality of Gernika.</p><p>In fact, we have analyzed 6 linguistic variables which present an ongoing despalatalization: variable (iz), variable (it), variable (il), variables (ind) and (ild), variable (i_V) and variable ('zait'). We have studied the realizations of these linguistic variables taking into account some independent variables such as age, gender, origin of parents and the school where they have studied.</p><p>As we will see, the most important independent variable seems to be the age, as, oldest generation use only the palatal variant, adults use both but in the majority of the cases they use the palatal one, and young generations use only the not-palatalized variant. Gender seems to be important, as women appear to be more innovative than men, using non-palatalized variants. The origin of parents does not seem to be relevant when we refer to young generations, but it does in oldest ones. School seems to be important on young generations, being students of private schools more innovative. We strongly believe that Unified Basque (promoted by Euskaltzaindia, the Academy of Basque, 1968), has a noticeable effect on the spoken language of the youngest generations, as it is widely present in the school system and the media.</p><p>Changes typically begin with variation, with alternative ways of saying the same thing entering the language.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera 1</head><p>Beti horrela pentsatu izan ez bada ere, gaur egun gauza jakina da hizkuntzak, eta berekin batera dialektoak edota hizkerak, ez direla estatikoak eta betierekoak, etenga-beko aldaketan daudela baizik. Gogoratu, besteak beste, <ref type="bibr">Trask &amp; Millar-en ([1996]</ref> 2007: 1) berbak: "One of the fundamental things you need to understand about languages is that they are always changing". Esan izan da, gainera, hizkuntza batek aldaketak jasatea, eguneroko bere eginkizunak asetzearen ondorioa baizik ez dela; aldaketarik eza, hizkuntza bat itzaltzeko bidean den adierazgarri izan ohi da gehienetan <ref type="bibr">(Camino 2009: 11)</ref>. Hori dela eta, interesgarri bezain garrantzizkoa da euskalkiak zein hizkerak beren aldakortasunean aztertzea. Testuinguru honetan kokatzen da honako lan hau.</p><p>Halaber, euskalkiak berak eta hizkerak produktu historikoak direnez, hau da, aztergai den hizkuntza egoera aurreko egoera baten ondorio denez <ref type="bibr">(Mitxelena 1981: 518)</ref>, beharrezkoa da egungo Gernika-Lumoko hizkera nondik datorkeen eta norantz doan aztertzea. Nolanahi ere den, aurrerago egiteko eginkizunen artean kokatu da egiteko hori; izan ere, aldaketa diakronikoaren tipologia egin nahi baldin bada, aldaketa sinkronikoaren tipologia ezagutu beharko baita lehenik, aldaketa diakroniko guztiak aldakortasun sinkroniko gisa hasten baitira <ref type="bibr">(Camino 2009: 36)</ref>. Horrela dio <ref type="bibr">Labov-ek ([1994</ref><ref type="bibr">Labov-ek ([ ] 1996</ref>: "El examen minucioso del presente muestra que buena parte del pasado está todavía entre nosotros. El estudio de la historia se beneficia de la continuidad del pasado y de las analogías con el presente".</p><p>Norbera ohartzen da bere herrian denek ez dutela berdin hitz egiten, helduek gazteek erabiltzen ez dituzten formak, ahoskerak, berbak zein esamoldeak erabiltzen dituztela, eta alderantziz; izan ere, komunitate bateko hiztunak eurak dira ohartzen direnak helduek eta gazteek ez dutela berdin hitz egiten. Honela dio Tagliamontek ere (2012: 2): Variation in language can be observed just about everywhere from a conversation you overhear on the street to a story you read in the newspaper. Sociolinguists notice such variations too. In undertaking sustained analysis, what they discover is that people will use one form and then another for more or less the same meaning all the time the language varies. The harder part is to find the order, or the system, in the variation chaos.</p><p>Gakoa aldakortasun horren ordena bilatzean dago, nahiz eta lan nekeza izan. Beraz, zerk eragiten du aldakortasun hori? Aldaketak talde jakin batean gertatzen dira ala esporadikoki? Lekukoak ohartuki ala oharkabean egiten ditu aldaketak? Ba ote dago generoaren araberako desberdintasunik? Eta ikasketa-zentroaren araberakorik? Gurasoen jatorriaren araberakorik? Hauek dira, finean, buruan bueltaka eduki diren galderak honako ikerketa hau hasi aurretik.</p><p>Izan ere, denok dakigu heldu eta gazteen artean ez dela berdin hitz egiten, baina ezer gutxi dakigu aldakortasun honen inguruan. Halaber, <ref type="bibr">Trask &amp; Millar-ek ([1996</ref><ref type="bibr" target="#b72">] 2007</ref> diotenez, ez dago aldakortasunaren zergatia azaltzeko erantzun sinplerik, aldaketaren arrazoiak asko eta anitzak direlako eta, gainera gaur egun horietako gutxi batzuk baino ez dira ondo ulertzen; modak, esate baterako. Nolanahi ere den, ezin dakioke modari egotzi aldakortasunaren erantzukizun guztia, jakina baita, Labovez geroztik, behintzat, aldaketa eragiten duten hainbat faktore daudela, bai hizkuntzaren barruko faktoreak, bai hizkuntzaz kanpokoak ere (sakonago azalduko dira, §3).</p><p>Orokorki, hiru mailatan azter daiteke aldakortasuna: maila diatopikoan (geografiaren arabera), maila diastratikoan (gizarte-faktoreen arabera) eta maila diafasikoan (erregistroen arabera). 2 Euskararen kasuan azken urteetara arte ohikoena ikerketak maila diatopikoan egitea izan da, hau da, euskararen aldakortasuna ikuspegi geografikotik landu da eta, beraz, herririk herri dagoen desberdintasunari erreparatu zaio, herri bakoitzean bertan dagokeen aldakortasunari bainoago <ref type="bibr" target="#b21">(Aurrekoetxea 1995;</ref><ref type="bibr" target="#b34">Gaminde 1984a</ref><ref type="bibr">Gaminde , 1984b</ref><ref type="bibr">Gaminde , 1985a</ref><ref type="bibr" target="#b34">Gaminde , 2003</ref><ref type="bibr" target="#b78">Zuazo 1998</ref><ref type="bibr" target="#b78">Zuazo , 2003</ref><ref type="bibr" target="#b78">Zuazo , 2008</ref><ref type="bibr" target="#b26">Camino 2003;</ref><ref type="bibr">Zelaieta 2008)</ref>. Bestalde, herri zehatz bateko hizkera aztertu denean, ohikoena dialektologia tradizionalaren bidetik jotzea izan da eta, beraz, landa-eremuetako belaunaldi helduenen euskara aztertzeari ekin zaio <ref type="bibr">(Ormaetxea 2002</ref><ref type="bibr" target="#b56">, Makazaga 2010</ref>. Era berean, euskararen aldakortasunaren inguruan egin diren ikerketa gehienetan ohikoa izan da, herrietako hizkerak deskribatzerakoan, hiztun komunitate osoa berdin mintzatuko balitz bezala tratatzea. Hau da, herri bakoitzeko mintzoaren berri ematerakoan, forma bat eta bakarra ematea izan da ohikoena. Hori dela eta, euskarari dagokionez, ezer gutxi dakigu herri baten edo euskalki baten gertatzen den aldakortasunaren inguruan, demagun Gernika-Lumoko -edo Euskal Herriko beste hainbat herritako-euskararen aldakortasunaren inguruan. Gainerako hizkuntzetan (batez ere ingelesean), ostera, aspaldi xamar da alor honetan aurrerapauso nabarmenak eman direla; lan horietan egindako aurrerapenak euskarara ekartzeko ahalegina egin nahi izan dugu. Lan honen asmoa ez da, inolaz ere, ikerketa hauei garrantzia kentzea; aitzitik, hutsune edo zulo nabarmena dagoela sumatu da eta zulo hori beteko duen lur apur bat ekartzea izan da asmoa.</p><p>Hala ere, aitortu behar da azken urteotan ugarituz joan direla gurean hizkeren aldakortasuna aztertzen duten ikerketak, batez ere, EUDIA ikerketa-taldeak egindako lan ugariei esker. Hortxe ditugu, besteak beste, Aurrekoetxearen lana (2008), non Dimako euskaran gertatutako bariazioa edo aldakortasuna aztertzen den; Otxandioko adinaren araberako hizkuntza-aldakortasuna aztertzen duen Ormaetxearena <ref type="bibr">(2011)</ref>. Halaber, hortxe ditugu ikertzaile berriek aldakortasunaren inguruan egindako beste hainbat lan ere, besteak beste, Larraitz Garmendiak (2008) ikuspegi soziolinguistikotik egindako Zaldibiako hizkuntza-aldakortasunaren inguruko lana, Ekaitz Santaziliaren (2010) Luzaideko euskararen adinaren araberako bariazioaren azterketa, Lorea Unamunoren (2010) Gizaburuagako hizkeran dagoen bariazioaren inguruko lana. Berebat, Iñaki Gaminderen ikerketa ugariek erakutsi dute hainbat herritako euskaran adinaren araberako aldakortasuna ez eze, generoaren araberako aldakortasuna ere badela <ref type="bibr" target="#b34">(Gaminde 2003</ref><ref type="bibr" target="#b34">(Gaminde , 2009</ref><ref type="bibr" target="#b34">(Gaminde , 2010a</ref><ref type="bibr">(Gaminde , 2010b</ref><ref type="bibr">Gaminde &amp; Zubillaga 2010;</ref><ref type="bibr">Gaminde &amp; Romero 2011;</ref><ref type="bibr">Gaminde et al, 2012;</ref><ref type="bibr" target="#b20">Amorrortu 2003)</ref>. Horrez gain, Oihana Lujanbioren (2011) master tesiak ere aurrerapen handia ekarri du euskararen aldakortasunaren inguruan.</p><p>Hizkuntza sistema linguistikoa den heinean, bi egoeratan aurki daiteke: egoera trinkoan eta egoera lainotsuan. Egoera trinkoan, unitateak nahiko garbiak dira, ia erabat finkoak eta, beraz, oso homogeneoa den sistema aurkitzen dugu, aldakortasun gutxi erakusten duen sistemarekin, alegia. Halaber, gaur egungo errealitatean Euskal Herrian oso gutxitan aurki daitekeen egoera da honakoa. Ohikoagoa da, beraz, sistema lainotsuekin topo egitea, aldakortasun handiko sistemekin, alegia, eta horixe da Gernika-Lumon aurkitzen dena. Sistema horretan, aitzitik, aldakortasuna ez da modu desordenatu eta kaotikoan gertatzen eta, lan honen asmoa sistema lainotsu horri argi apur bat ekartzea da. Bestalde, aldagai linguistiko guztien izaera ez da berdina, batzuk oso egonkorrak izaten baitira <ref type="bibr">(adibidez, izan aditzaren orainaldiko adizkiak: naz, zara, da, gara, zarie, dire…)</ref> eta beste batzuk, aldiz, fluktuatzen hasten dira (*edun aditzaren iraganeko formetako batzuk: neban/naben, eban/zaben/ban; izan aditzeko nor-nori saila: zait/ ʒat/ jat/ jate/ jazte/ dat/ date/ dazte… pertsona guztietan). Ikerketa honetan, bariazioa erakusten duten aldagai linguistikoen norabidea eta abiadura ere ezagutu nahi da eta, era berean, egoera zaharra zein den gehienetan ezaguna bada ere, honen berri eman nahi da, ezaugarri zahar hori zein indarrez ari den mugitzen eta, esan bezala, zein gizarte-faktoreren arabera aldatzen den modu zientifikoan ezagutu nahi dugu.</p><p>Ikerketa hau maila diastratikoan egin da, alde batetik, Gernika-Lumoko euskararen sistema lainotsua hobeto ezagutzeko pausoak eman nahi izan direlako eta, bestetik, denbora-mugei dagokienez honen helburuei hobeto erantzuten dion bidea delako. Bestalde, datuak itzulpen bidezko galdesorta bidez lortu dira, datu konparagarriak lortzeko ikerketa bide emankorragoa baita. Hori dela eta, aldakortasunean diren hizkuntza-aldagaiak gizarte-faktore bakoitzaren arabera nola gauzatzen diren ikertu da lan honetan ( §5), aldaketak zein gizarte-faktoreren arabera gertatzen diren zehaztu ahalko delakoan.</p><p>Oro har, hizkuntzaren aldakortasunaren inguruan diharduten ikerketa soziolinguistikoak bi eratakoak izaten dira: batetik, aldakortasuna in apparent time ikertzen dutenak eta, bestetik, in real time ikertzen dutenak. Termino hauek Labovek (1963) formulatu zituen lehenengoz New-York hirian egindako ikerketan. Aldakortasuna in apparent time edo denbora aparentean ikertzen dutenek, garai jakin bateko aldagaiak aztertzen dituzte eta, beraz, adin-talde desberdinetako lekukoen berbakeraren artean dauden aldaketetan jartzen dute arreta. Gisa honetako ikerketetan, helduenek ezaugarri zaharrak erabiltzen dituztela defendatzen da eta gazteen berbakerak hizkera norantz ari den aldatzen erakusten duela. Real time edo denbora errealeko ikerketek, ostera, garai desberdinetako hizkeren laginak aztertzen dituzte, esate baterako, lekukotasun zaharrak gaur egungo hizkeren grabaketekin konparatzen dira gertatutako aldaketak aztertzeko <ref type="bibr">(gehiagorako ik. Labov 1966: 46</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Gernika-Lumorantz hurbiltze bat</head><p>Gernika-Lumoko hizkuntza-aldakortasuna ikertzeko, ezinbesteko bezain garrantzizko da, lehenik eta behin, ikergai den hiztun-komunitaterantz hurbilketa txiki bat egiteko herriaren inguruko zenbait argibide ematea, bai kokapen geografikoaz ( §2.1), bai kokapen linguistikoaz ( §2.2), bai bertako gizarteaz ( §2.3).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Kokapen geografikoa</head><p>Mapa hauetan 3 ikus daitekeenez, Gernika-Lumo Bizkaiko ipar-erdialdean dago kokatuta, Busturialdea eskualdean eta Urdaibaiko biosferaren muturrean. Oiz mendian sortzen den Oka ibaiak zeharkatzen du hegoaldetik iparraldera, Gernika-Lumotik aurrera itsasadar bihurtzen dena Urdaibaiko padura sortuz eta Mundaka inguruan itsasoratzen dena Kantauri Itsasora. Itsasadarrak geografikoki bitan banatzen ditu Busturialdeko herriak: itsasadarraren ezkerretara geratzen direnak eta eskumatara geratzen direnak. Ezkerretara daude Bermeo, Mundaka, Sukarrieta, Busturia, </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">mapa</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Gernika-Lumoren kokapena Bizkaian eta Busturialdean</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">mapa</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Gernika-Lumoren errepide kokapena</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Kokapen linguistikoa</head><p>Yrizarrek <ref type="formula">(1992)</ref>   <ref type="bibr">(Zuazo 2008: 62)</ref>. Beraz, sartaldeko azpieuskalkiaren eta sortaldeko azpieuskalkiaren artean dagoen "tarteko hizkera" horietakoa genuke Gernika-Lumoko aldaera ere (2008: 63).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Gizartea</head><p>Gernika-Lumo 1366an sortu zen merkatal-gune gisa (Gernikazarra Historia Taldea 2011: 7) eta hasiera batean Lumoren portuko auzoa baino ez zen <ref type="bibr">(Ensunza 2003: 34)</ref>. Merkatal-gune gisa sortu zen leku estrategikoan kokaturik baitzegoen: alde batetik, Bermeotik Durangorako bideak eta Bilbotik Elantxoberako zein Lekeitiorako bideek osatutako bidegurutzean kokatuta zegoen eta, bestetik, itsasadarrari esker itsasontziak bertaraino heltzen ziren. Mendeetan zehar, ordea, etengabekoak izan ziren Lumoko elizatearekin izandako gatazkak (batez ere jurisdikzio mailakoak), baina 1882an herri biak batu eta gaur egun Gernika-Lumo gisa ezagutzen duguna sortu zuten. Bestalde, xx. mendean industria iritsi zen Gernika-Lumora eta honek biztanleriaren etengabeko gorakada eragin zuen. 1937ko bonbardaketak, ostera, berriro ere demografiaren beherakada nabarmena ekarri zuen Gernika-Lumon. Ondoko urteetan, bonbardaketaren ondorioz erabat suntsiturik geratu zen herria ezerezetik berreraiki zen eta gutxika-gutxika herri txiki izatetik herri handi izatera pasatu zen. Gernika-Lumoren berreraiketaren ondorioz, inguruko herrietako biztanle asko eta asko joan zen bertara bizitzen eta, beraz, pentsatzekoa da inguruko herrietako hizkeren arteko kontaktu handia egon zela sasoi hartan Gernika-Lumon. Demografiaren igoera nabarmenena 1970eko hamarkadaz geroztik jasan zuen herriak; izan ere, 60ko hamarkadan 8.089 biztanle bazituen, 70eko hamarkadan 15.149 biztanlera heldu zen. <ref type="bibr" target="#b81">5</ref> Gaur egun, Gernika-Lumo eskualdeko herrien artetik hazienetakoa da, 2011ko datuen arabera 16.442 biztanle inguru baitauzka. Gaur egun ere merkataritza gune garrantzitsu izaten jarraitzen du. Gernika-Lumo merkataritza eta erdigune izateagatik inguruko herrietako jendeak bertarako joera izan du betidanik eta, horrek, inguruko herrietako hizkeren eta bertakoaren artean elkarreragina egotea ekarri du. <ref type="bibr">Zuazok (2008: 13)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Marko teorikoa</head><p>Oro har, Laboven <ref type="bibr">([1994] 2010, [2001] 2010, 2010)</ref> eta bere ondorengoen: <ref type="bibr">(Peter Trudgill 1983;</ref><ref type="bibr">Ralph Fasold 1969;</ref><ref type="bibr">Lesley Milroy 1980</ref><ref type="bibr">, 1999</ref><ref type="bibr">James Milroy 1989</ref><ref type="bibr">Sali A. Tagliamonte 2012;</ref><ref type="bibr">Penelope Eckert 2000)</ref> lan ugarietako ikusmolde eta ideiak dira ikerketa honetan jarraitzen direnak; hau da, hizkuntzaren aldaketa ezin daiteke ulertu ez bada hiztun komunitatearen testuinguru sozialari lotua; izan ere, presio sozialak etengabe ari dira hizkuntzan eragiten. Eta, nola ez, presio horiek hiztun-komunitatean gizarte-faktoreen araberako desberdintasunak eragiten dituzte hizkuntza-sisteman. Sarritan etxiean ere erabat-erabat euskaraz ere ez zen egiten. Jada, ohitura hori guk zelan edukitzen izan dugun kanpoan, kalean lagunekin eta normalean, ba… Gernikan oso gutxi egiten zen euskera eta, klaro, ba, beti ez zenuen menperatzen euskara. Eta, ba, sarritan, ba, ez zenuen… Igual, berba egiteko ere, pentsatu egin behar izaten zenuen ea nola esan… jada hainbeste erdera eginda... Jakina da hizkuntzaren barne-faktoreek aldaketa eragiten dutela sisteman, baina badira aldaketa eragiten duten kanpo-faktoreak ere, hala nola, gizarte eta kultura aldagaiak. Soziolinguistika bariazionistak (Variationist Sociolinguistics) hizkuntzan berezkoa eta sistematikoa den aldakortasuna lantzen du, bai ikuspegi diakronikotik, bai sinkronikotik, helburua barne-faktoreak eta kanpo-faktoreak elkartzen dituen mekanismoak nola funtzionatzen duen ulertzea baita <ref type="bibr">(Sankoff 1988: 157)</ref>. Labovez geroztik, aldagaien arteko elkarreragina aztertzen duten analisi gehienek dituzte kontuan kanpo-faktoreak eta barne-faktoreak.</p><p>Nolanahi ere, Labovek berak <ref type="bibr">([1994]</ref> 2010: 2-3) ohartarazten duen bezala, gauza jakina da kanpo-faktoreak (external factors) eta barne-faktoreak (internal factors) ezin daitezkeela erabat elkarrengandik bereizi gisa honetako ikerketetan, ateratako datuak pertsona jakinei, leku zehatzei eta denbora jakinei lotuta daudelako ezinbestean eta, beraz, datuek ez dute galtzen jaso diren komunitatearen izaera. Dena dela, egin diren ikerketek erakutsi dute faktore multzo biak -barne-faktoreak eta kanpo-faktoreakberegainak direla elkarrengandik. Izan ere, Labovek dioenez, analisietan badirudi bi faktore-taldeak beregainak direla, hau da, barne-faktore bat aldatu egiten bada, beste barne-faktore batzuetan aldaketak eragitea dakar, baina kanpo-faktoreak ez dira aldatzen. Gauza bera gertatzen da kanpo-faktoreekin: kanpo-faktore bat aldatzen bada, aldaketak eragiten ditu beste kanpo-faktore batzuetan, baina ez barne-faktoreetan. Gainera, barne-faktoreak normalean elkarrengandik beregainak izaten dira, baina kanpo-faktoreak, ostera, elkarreragin sakonean daude.</p><p>Bestalde, hizkuntzalari askok <ref type="bibr" target="#b61">(Mitxelena 1963;</ref><ref type="bibr" target="#b72">Trask 1996)</ref> defendatu dute aldaketaren erregulartasuna, hau da, aldaketa foniko bat posible den kasu guztietan gertatzen dela eta, beraz, aldaketak hots hori duen berba guztiei eragiten diela edo, behintzat, hots hori testuinguru jakinetan duten berbei. Baina dialektologia geografikoaren oinarri sendoek, aldaketen erregulartasuna dirudiena baino konplexuagoa dela erakutsi dute isoglosa lexikoen bidez (apud <ref type="bibr">Chambers &amp; Trudgill 1994: 62)</ref>. Izan ere, aldaketak ez dira modu uniformean gertatzen hizkuntzan eta, beraz, neogramatikoek bilatzen dituzten aldaketa erregular horietara heltzeko, hizkuntza ezinbestean desoreka garaietatik pasatu behar da. Hauxe dio Gorrotxategik (2011: 66) aldaketen abiadura dela eta:</p><p>Es verdad que los cambios lingüísticos no se producen con un ritmo uniforme, ya sea el ritmo de índole universal, relativo a una familia lingüística, área o lengua individual. La historia conocida de muchas lenguas muestra momentos de gran aceleración y otros de equilibrio. <ref type="bibr">Bestalde, Sturtevant-ek (1947: 8. kap.)</ref> hizkuntzaren aldaketan hiru garai bereizten ditu: hasiera garaia, hedatze garaia eta burutzea. Aldaketaren hasierako garaian, gizarteko talde murriztu batean bakarrik agertzen dira aldaerak. Hedatze garaian, gizarteko talde murriztu hori zabaldu egiten da eta elkarreragin sozialaren bidez forma zaharrekin lehian sartzen da. Burutze garaian, aldaera ahulenak galdu egiten dira eta aldaketak erregulartasuna lortzen du. Beraz, aldaketen erregulartasuna desoreka garaiaren amaierako fasea baino ez da.</p><p>Aldiz, neogramatikoek proposatutako eztabaidak ikuspegi estrukturalistatik berformulatu zirenean, beste zalantza batzuk sortu ziren, hala nola: zein da aldaketa fonikoaren oinarrizko unitatea? Galdera honi erantzunez, Bloomfieldek <ref type="bibr">([1933] 1964: 364)</ref>, fonemak direla defendatu zuen. Kontrako ikuspegitik difusio lexikoaren teoria berformulatu zen (Wang 1976) eta honen arabera aldaketarako oinarrizko unitatea hitza da. Dena dela, Labovek tarteko aukerak ere egon daitezkeela defendatzen du; izan ere, aldaketa fonikoak eragindako oinarrizko unitatea fonema eta hitza, biak balira bezala jokatzen duelako hizkuntzak <ref type="bibr">(Labov [1994</ref><ref type="bibr">(Labov [ ] 1996</ref>.</p><p>Horrez gain, orain artean egindako ikerketei erreparatuz gero, ikus daiteke muga ideologiko ugari egon dela hizkuntza bere eguneroko egoeran aztertzeko. Saussurek adierazi zuen oraineko sistema estrukturalak eta iraganeko aldaketa historikoak isolaturik aztertu behar direla <ref type="bibr" target="#b68">(Saussure [1916</ref><ref type="bibr" target="#b68">] 1949</ref><ref type="bibr">: 124, apud Labov [1972b</ref><ref type="bibr" target="#b73">] 1983</ref>. Dena dela, aspaldian deuseztatu zuten printzipio hau Martinetek <ref type="bibr">([1955] 1974)</ref> eta iraganeko aldaketetan egitura bat aurkitu dutenek. Bigarren muga ideologikoak esplizituki baieztatzen du, printzipioz, aldaketa fonetikoa ezin daitekeela zuzenean behatu. Honela dio Bloomfieldek (1933: 347):</p><p>El proceso del cambio lingüístico no ha sido jamás observado directamente; veremos que esta observación, con nuestras posibilidades, es inconcebible.</p><p>Horrez gain, Hockettek (1958: 439) adierazi zuen aldaketa fonetikoa astiroegi gertatzen dela behatu ahal izateko eta, aldaketa estrukturala, aldiz, arinegi. Baina hirietako hizkuntza-aldakortasunaren inguruko ikerketek kontrakoa erakutsi dute; izan ere, oso kasu gutxitan aurki daiteke egoera hau. Hori dela eta, xx. mendeko hizkuntzalaritzaren programatik kanpo zegoen hizkuntza-aldaketaren ikerketa enpirikoa.</p><p>Hirugarren muga bat ere badago, agian denetan garrantzitsuena dena: aldakortasun askea ezin daiteke, printzipioz, bortxatua izan. Hizkuntzalaritzaren oinarrizko postulatuak <ref type="bibr" target="#b23">(Bloomfield 1933</ref><ref type="bibr">: 76, apud Labov [1972b</ref> 1983: 24) azaltzen zuenez, berbakera batzuk berdinak dira eta hauek modu askean aldatzen dira, baina gertatzen diren aldaketa hauek garrantzi gabekoak dira. Ausazko aldakortasunean gertatzen diren mugimenduak, gehienez ere praktikoak dira eta zuzeneko behaketatik kanpo daudenak, baina zuzenean beha daitezkeen aldaketaren forma kaxkarrenak, mekanismo txikiagoek eragindakoak izan daitezke <ref type="bibr">(Hockett 1958: 439)</ref>. Esanak esan, aspaldi erakutsi zituen Weinreichek (1959) ikuspegi honen muga teorikoak:</p><p>Es difícil sentirse a gusto con una teoría que sostiene que los grandes cambios del pasado eran de un tipo, misteriosos e interesantes desde el punto de vista teórico, mientras que todo lo que es hoy observable es de otro tipo diferente, es algo transparente y (consiguientemente) de escaso interés teórico.</p><p>"No one had seen a rule added to a grammar, any more than anyone had seen an allophone drift" esaten zuen Lassek (1980: 221) eta inork ez zeukan zuzeneko ebidentziarik baieztapen honi kontra egiteko Labov aurretik. Oraindik aldaketa nola gertatzen den erakusten duten real time ikerketen ebidentzia sendoak falta badira ere, aldakortasunaz diharduten ikerketei esker badaukagu apparent time gisako nahikoa ebidentzia; hau da, sozialki eta geografikoki determinatuta dagoen aldakortasuna eta denbora-aldakortasuna erakusteko balio dezakeena. Gisa honetako ikerketetatik ateratako ebidentziek baieztatzen dute hots-aldaketak aldaketa subfonemikoak (subphonemic shifting) eragiten dituztela gehiketa txikien bidez edo jarraipen fonetikoaren bidez (across phonetic continua) (e.g. Labov 1972a). Dena dela, "Whether this drifting occurs in response to higher-level rule change, as <ref type="bibr">Labov (1981)</ref> contends, or itself triggers higher-level responses remains an open question" <ref type="bibr" target="#b43">(Harris 1985</ref>: 2).</p><p>Bestalde, Labov aurretik ez zen kontuan hartzen hizkuntza-aldaeren balorazio soziala ere, uste baitzen hizkuntzaren inguruko sentimendu eta pentsamoldeak eskuraezinak izateaz gain, hizkuntzalaritzatik kanpo zeudela <ref type="bibr">(Bloch eta Trager 1942)</ref>. Baina <ref type="bibr">Labov-en (1983</ref><ref type="bibr">Labov-en ( [1972b</ref>: 30) berbak geure eginez:</p><p>No todos los cambios están perfectamente estructurados, y ningún cambio ocurre en un vacío social. Incluso la más sistemática mutación en la cadena hablada se produce con una especificidad de tiempo y lugar que exige ser explicada.</p><p>Dena dela, salbuespenak ere egon dira denbora tarte horretan, iritzi hauen gainetik hizkuntza-aldakortasunaz arduratu diren ikertzaileak ere izan direlako; esate baterako, hiztun-komunitate jakin bateko (Charmey, Suitza) aldaketa fonetikoaren inguruan <ref type="bibr">Gauchat-ek (1899</ref><ref type="bibr">Gauchat-ek ( -1904</ref> egindako ikerketa zehatza eta urte batzuk geroago <ref type="bibr">Hermann-ek (1929)</ref> leku berean, baina ondorengo belaunaldiarekin egindako ikerketa. Gauchatek (1905) erakutsi zuen neogramatikoek landa-dialektoen homogeneotasuna gainbaloratu zutela, bere analisiak erakusten baitzuen adinarekin gorabeherak erakusten zituzten aldagaiak zeudela: adibidez, belaunaldi helduenak /ʎ/ aldaera sabaiaurrekoa erabiltzen zuen, belaunaldi gazteenak /ʝ ̞ / eta tarteko belaunaldiak bien artean txandakatzen zuen. Hala ere, <ref type="bibr" target="#b41">Goidanich (1926)</ref> neogramatikariak erantzun zuen Gauchaten emaitzek ez zutela aldaketa fonikoa islatzen, mailegu dialektalaren emaitzak baino: tarteko belaunaldiak gurasoengandik mailegatu zituzten forma batzuk eta seme-alabengandik besteak. Neogramatikoen arrazoibide hau, aldaketa fonikoen garapen erregular eta uniformean oinarritzen zen eta, beraz, komunitate bateko hiztun guztiek forma bera erabili behar zutela uste zen. Izan ere, neogramatikoentzat hizkuntzan gertatzen diren aldaketak maileguak, imitazioak edota ausazko aldaketa dira. Baina Labovek bere ibilbide luzean egindako lanetan erakutsi du badirela gizarte-faktoreei lotutako aldaketa fonetikoak ere, hala nola, adina, klase soziala, generoa eta etnia <ref type="bibr">(Labov 1963: 74)</ref>:</p><p>The patterns that have emerged from these undertakings have demonstrated that linguistic change is not only the result of universal principles but is also shaped by the social context in which it occurs.</p><p>Nolanahi ere, Weinreich, Labov eta Herzogen esanetan (1968: 100-101), komunitatearen ikuspegi soziolinguistikoarentzat hain garrantzitsua den hetereogeneotasuna, heterogeneotasun ordenatua da eta hau ez da neogramatikoen ikuspegiaren hain desberdina. Izan ere, <ref type="bibr">Milroy &amp; Gordon-ek (2003: 7)</ref> dioten bezala:</p><p>For variationists, not only is variation essential and intrinsic to human language, but the detail of systematic, socially embedded variable behavior is the key to an understanding of dynamics of language change.</p><p>Gaur egun aldakortasunaz diharduten ikerketetan, aldaera linguistikoen fenomenoa honela ulertzen da <ref type="bibr">(Tagliamonte 2012: 9)</ref>:</p><p>In this type of analysis the critical component is that the data come from the recurrent choices speakers make in the course of production. In this way, each choice is viewed not simply as an instance or token of use, but as a choice made within the context of the grammar from which it comes. When a large body of repeating to-kens is part of the analysis, the choices can be assessed statistically so as to uncover the meaningful patterns of use <ref type="bibr">(Cedergren and Sankoff 1974;</ref><ref type="bibr">Labov 1969;</ref><ref type="bibr">Poplack and Tagliamonte 2001: 89)</ref>. The choices are taken to represent the (underlying) variable grammar of the speaker as well as the grammar of the speech community to which she belongs.</p><p>Beraz, hizkuntza-aldaerak hiztunak hitz egiterakoan egiten dituen hautaketa gisa ulertzen dira. Honela, hiztunak egiten dituen aukera horiek hiztunaren (sakoneko) gramatika aldakorra erakusteaz gain, ordezkatzen duen hiztun-komunitatearen gramatikaren izaera aldakorra ere adierazten du. Honela, ikerketa hau ikuspegi soziolinguistikotik egin da, hizkuntza bere orokortasunean aztertu ordez, garai batean aldakortasuna erakusten duten hizkuntza-aldagaiak ikertu dira, aldaketa hauek zeren arabera mugitzen diren eta noraino mugitzen diren zehaztu ahal izateko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Metodologia eta corpusa</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Bilketa metodologia</head><p>Hizkuntza bere testuinguru sozialean ikertzen duten guztiek, arazo metodologiko klasikoarekin egiten dute topo: datuak jasotzeko erabilitako bideak jasotako datuak oztopatzen ditu <ref type="bibr">(Labov [1997b</ref><ref type="bibr">(Labov [ ] 1983</ref>. Lekuko baten berbakeraren inguruko datuak jasotzeko erabiltzen den oinarrizko metodoa banakako grabaketarena da. Elkarrizketako berbakera nahiko formala da -ez modu absolutu batean, baina bai eguneroko berbakerarekin konparatuta-; izan ere, elkarrizketa behatzaile ezezagun batek kontrolatutako eta gidatutako diskurtsoa baita. Beste bide bat, lekukoa bere ingurune sozial naturalean aztertzea da, dela bere familiarekin dagoenean, dela bere pareko jendearekin dagoenean <ref type="bibr">(Labov, Cohen, Robins eta Lewis, 1968</ref> Behaketari dagokionez, aspaldian ohartu ginen heldu eta gazteek ez dutela berdin hitz egiten Gernika-Lumon, beste ezein erkidegotan gertatzen den bezalaxe; izan ere, ahoz gauzatzen den hizkera ez da inoiz homogeneoa, hizkuntza gizartearen tresna den heinean beti aldatuz eta egoera berrietara egokituz joango delako. Gizartea aldatzen doan gisa berean doa hizkuntza ere aldatzen.</p><p>Aldakortasun hori, hizkuntzaren maila guztietan gertatzen da. Berba berriak etengabe erabiltzen dira eta ez berba berriak bakarrik, baita ahoskera berriak edota egitura gramatikal berriak ere eta, era berean, berba arkaikoak, forma zaharrak eta ahoskera zaharrak ere erabileratik kanpo geratzen doaz gutxinaka <ref type="bibr" target="#b72">(Trask &amp; Millar [1996]</ref> 2007: 1). Esate baterako, morfologian giñezan vs. giñen, ditxut vs. dodaz/ dotez; sintaxian txakur bi vs. bi txakur, ori mutille vs. mutil ori; lexikoan urran vs. urbil, anpulu vs. malko; fonetikan it&gt;tt / tx..., il&gt;ll / y; eta azentu eta entonazioan pl. úmiek (zah.) vs. pl. umíek (gazt.). Aldakortasun horretaz jabeturik, ikerketa hau gaur egungo Gernika-lumoko euskaran aldakortasun fonetikoa erakusten duten 6 hizkuntza-aldagaitara lerratzeko erabakia hartu zen. Honako hauek dira ikerketa honetan aztertutako aldagaiak:</p><formula xml:id="formula_0">(iz) aldagaia, (it) aldagaia, (il) aldagaia, (ind) eta (ild) aldagaiak, (i_V) al- dagaia, eta ('zait') aldagaia (zehatzago §4.1.2.).</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.1.">Galdetegia</head><p>Esparru honetako aldakortasuna sistematikoki behatzeko itzulpen eta interpretazio bidezko galdetegia osatzea erabaki zen. Alde batetik, elkarrizketa libreen arazoa saihestu nahi zen; izan ere, elkarrizketa libre zein gidatuetan maiz asko ez dira norberak nahi dituen gauzatze fonetikoak lortzen, adibidez, hots jakin batzuk dituzten berbak lortu nahi eta haren sinonimoak esaten dituztelako lekukoek. Gisa honetako galdetegiek, gainera, denboraren muga ere badute, hau da, gauzatze fonetiko jakin batzuk lortzeko, agian lekukoarekin luzaz aritzea eskatzen du eta gero hori guztia entzun, analizatu eta transkribatu egin behar da. Hori dela eta hautatu da itzulpen bidezko galdetegia; batetik, erantzunak zehatzak direlako eta, gainera, beti dagoelako aukera hiztunari momentuan galdetzeko benetan horrela esaten duen edo beste modu batera ere esango ote zukeen; eta bestetik, konparagarriak diren datuak eskaintzen dituelako. Horrez gain, inkesta hertsia izateak ez du adierazten galdetzaile eta lekukoaren artean elkarrizketa libreetako aukerarik ez dagoenik: hertsia, finkatua eta guztiz zehatza den aldez aurreko galdera sorta bat ahalaz bete behar dela adierazten du <ref type="bibr">(Camino 2009: 275)</ref>. Hala ere, lekukoa beretzat artifiziala den testuinguru batean ezartzeak eta ikertzailearen presentziak berak ere, hiztuna eguneroko berbakeratik aldentzea ekar lezake (behatzailearen paradoxaz ik. <ref type="bibr" target="#b59">Milroy 1980;</ref><ref type="bibr">Labov 1983;</ref><ref type="bibr" target="#b26">Camino 2009</ref>  <ref type="bibr">(bixotza, indixabak, ogixe, eguskixe, mendixek, merixendie, armarixoa)</ref> eta, azkenik, ('zait') aldagaiaren hasierako kontsonantearen aldaerak aurreko aditz nagusiaren amaieraren arabera bildu dira: -o, -a, -e, -i eta -u bokalez amaitzen diren aditz nagusien ostean <ref type="bibr">(jo, etorriko, sartuko, atara, bete, jausi, josi, erosi, a(ha)</ref>ztu, sartu) eta -n, -l, -ñ eta -ll kontsonantez amaitzen diren aditz nagusien ostean ere (jan, joan, edan, gustetan, kantetan, ein/ eiñ, il/ ill).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.2.">Datuen bilketa</head><p>Datuak biltzeko galdetegia prestatu artean, lekukoen perfil batzuk zehazteari ekin zitzaion, honako gizarte-faktoreak kontuan izanik: adina, generoa, gurasoen jatorria eta ikasketa lekua. Lekukoak ahalik eta anitzen izan zitezen ahalegina egin da; hala ere, batez ere 1., 2. eta 3. adin-taldekoen artean ezin izan da nahi besteko homogeneotasuna lortu, perfila betetzen zutenetako batzuek ikerketan parte hartzeko ezezkoa eman baitute, batez ere euskara kaxkarra egiten dutela uste baitute. Hala ere, ikerketa honetako datu eta ondorioak ez dira nekazari-abeltzainen edo langileen berbakerara soilik mugatzen, ezta Gernika-Lumoko biztanle zaharrenen berbakerara bakarrik ere.</p><p>Lekukoen kopurua estratifikatua ala ausazkoa izan daiteke. Ikerketa honetan, ausazko hautaketa egin da eta, beraz, ez da egin gizarte-aldagaien araberako ehuneko hautaketarik. Aitzitik, gure corpusa 100 esaldi itzuli dituzten 63 lekukok osatzen dute, adin-talde guztietakoak, emakume zein gizonek, fabrikako langile, ikasle zein medikuek. Beraz, lan honetan ateratako ondorio eta hipotesiak 63 elkarrizketa hauetan oinarritutakoak izango dira. Aurrerago emango da ( §5) lekukoen inguruko zehaztasun gehiago.</p><p>Behin lekukoen perfilak zehaztuta, lekukoak bilatzeari ekin zaio eta ahal bezain lasterren beraiekin kontaktuan jarri eta grabazioak burutu dira. Gehienetan ikertzailearen etxean egin dira grabazioak, baina badaude lekuko batzuk beraien etxean egin dutenak, baita ikasketa lekuan egin dutenak ere. Grabazio guztiak Olympus VN-2100PC ahots grabagailu digitalarekin grabatu dira. Grabagailua mahai gainean uzten izan da eta ahal izan zaion garrantzia gutxien ematen ahalegindu da, horrela graba-ketaren momentuan lekukoak senti zezakeen deserosotasuna edo lotsa saihestea lortu nahi zen. Aurretiaz prestatutako galdetegiarekin hasi aurretik, lekukoa lasaitzeko eta egoera natural bat lortzeko bestelako galdera batzuk egin zaizkio eta, besteak beste, bere zaletasunez, euskara batuarekiko duten iritziaz eta herrian egiten den euskarari buruz galdetu zaie. Grabaketaren amaieran bere sentsazioak bildu dira, esate baterako, galdeketa egin artean lasai egon den ala urduri egon den galdetu zaio, galdetegia erraza iruditu zaion eta berak egunerokotasunean egiten duen euskara erabili duela uste duen ere galdetu zaio. Bestalde, kasu batzuetan halako edo bestelako aldaerak Gernika-Lumon erabiltzen diren ere galdetu zaio lekukoari eta zehaztasunak eskatu zaizkio: bere ustez nork erabiltzen duen, non erabiltzen den eta berak erabiliko lukeen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.3.">Datuen ustiaketa</head><p>Grabatu ostean, audio osoak ordenagailura pasatu eta .wav formatura bihurtu behar izan dira, ondoren Praat programarekin <ref type="bibr" target="#b24">(Boersma &amp; Weenink 2009</ref>) zatitu eta analizatu ahal izateko. Gisa honetako programak erabilita, analisia irizpide objektiboetan funtsatzen bide da eta, horrela, bere osotasunean balio objektiboa izango duen transkribaketak eskain daitezke.</p><p>Nolanahi ere den, aitortu behar da aztergai diren hizkuntza-aldagaien izaera akustikoa ikuspuntu ideal batetik ikertzekotan, gisa honetako ikerketetan grabazioetarako baldintza eta egoera mesedegarriagoak eska daitezkeela. Izan ere, ez dira kalitate maila bereko grabazioak lortu, desberdintasunak daude batetik bestera. Esate baterako, grabazioetarik batzuk ikastetxean bertan egin dira, oihartzun handia zegoen gela batean. Beste batzuetan, grabagailua lekukoarengandik urrutiegi edo hurbilegi egon da. Dena dela, ez dirudi gure ikerketako ondorioetan eragin negatibo nabarmenik izan dezaketenik.</p><p>Datu guztiak Access 2007 datu basean sartu dira eta 63 lekukoen arabera antolatu dira. Galdetegitik ateratako erantzun guztiak fonetikoki transkribatu dira eta erantzun bakoitzari lema bat eman zaio, ondoren grafikoak ateratzea ahalbidetzeko. Guztira 5916 erregistro bildu diren arren ikerketa honetarako 4001 erantzun baliatu dira; izan ere jasotako corpusak azterketa ugari egiteko aukera ematen du, baina analisirako datuen hautaketa egin behar izan da, hobe baita aldakortasuna erakusten duten aldagai gutxi batzuk sakon aztertzea, aldagai asko azaletik aztertzea baino. Horregatik, analisia 4001 erantzunetan oinarrituta egin da, baina amaierako ondorioak, datu hauez gain, elkarrizketaren aurretik eta ostean lekukoekin izandako solasaldietan oinarrituta ere atera dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Aldagaiak</head><p>Hizkuntza-aldakortasuna aztertzen duten ikerketek bi motatako aldagaiak hartzen dituzte kontuan: aldatzen ari diren hizkuntza-aldagaiak eta aldaketa horretan eragiten duten gizarte-faktoreak. Izan ere, gisa honetako ikerketen helburua aldakortasuna zein aldagairen araberakoa den zehaztea da. Nolanahi ere, bakoitzak duen helburuaren arabera ikerketa batetik bestera aldatu egiten dira aztertzen diren aldagaiak.</p><p>Labovek <ref type="bibr">([1994] 1996: 33)</ref> zehazten duenez, gizarte sistemaren barruko talde berritzailea aurkitzeko, soziolinguistikan oinarrizkoak diren aldagai beregainei (gizartefaktoreei) erreparatu behar zaie: generoa, adina, talde soziala, talde etnikoa, arraza eta hiztun komunitatearen tamaina. Hiztun komunitateko kideak beste komunitate ba-tzuetako kideekin dituzten harremanen arabera ez eze, beraien komunitatean duten estatus sozialaren arabera ere desberdintzen dira. Gainera, gizarte-faktoreen ikerketak komunikazio ereduen azterketa egitearen beharra dakar baita sare sozialen bateratze eta banantze indarrena edota belaunaldi eta sasoi historikoetatik datozen aldagaiena ere. Izan ere, aldaketaren arrazoiak ulertzeko beharrezkoa da gizarte-egituraren barruan aldaketa non sortu zen jakitea, nola hedatu zen beste gizarte-taldeetara eta zein taldek erakutsi zuen haren aurrean erresistentzia gehien <ref type="bibr">([1994] 1996: 34)</ref>.</p><p>Aldakortasun hau aztertzeko kontuan hartu diren aldagaiak bi multzotan bereiztea komeni da: alde batetik, hizkuntzaz kanpoko aldagaiak edo gizarte-faktoreak eta hizkuntza-aldagaiak bestetik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.1.">Gizarte-faktoreak</head><p>Hizkuntza-aldagaiek, ezinbestean eragin soziala erakusten duten aldagaiak dakartzate, gizarte-faktoreak, hain zuzen ere. Gizarte-faktoreak testuinguru sozialarekin lotutako aldagai ez-linguistikoak dira: lekukoaren araberakoa, hartzailearen araberakoa, entzuleen araberakoa eta egoeraren araberakoa, besteak beste <ref type="bibr">(Labov 1972b: 237</ref> Nolanahi ere den, hiztun-komunitatearen ezaugarriak kontuan izan beharko lirateke ikerketa bakoitzean zein gizarte-faktore den garrantzitsu eta zein ez zehazteko, ez baita gauza bera ingelesaren edo euskararen hizkera bat aztertzea, edota herri txiki bateko, herri handi bateko edo hiri bateko hiztun-komunitatearen mintzoa aztertzea. Esate baterako, Gernika-Lumo bezalako herri batean oraindik ez dira etnia edo arraza desberdinetako euskaldunak erraz aurkitzen eta, beraz, momentuz ez luke hizkuntza aldakortasunaren indize esanguratsurik erakutsiko gizarte-faktore honek.</p><p>Hori dela eta, ikerketa honetarako kontuan izan diren gizarte-faktoreak honakoak dira: adina, generoa, ikasketa-zentroa eta gurasoen jatorria. Gurasoen jatorria ere aldagai gisa hartu da ikerketa honetan, gurasoen euskarak, batzuetan gutxiago, besteetan gehiago, eragina izan baitezake seme-alaben hizkeran. Gainera, kontuan izan behar da Busturialdeko herrietan badaudela desberdintasunak herri batzuetatik besteetara eta, beraz, ikerketa honen oinarri diren lekukoek erakuts ditzaketen desberdintasunak gurasoen jatorrizko herrikoak izan daitezkeela. Bestalde, 4 eta 5. adintaldekoak, ikasketa-zentroaren arabera banatu dira, oro har, Gernika-Lumoko lagun taldeak (edo koadrillak) ikasketa-zentroen araberakoak direlako eta banaketa hau egiteak aldaketa zehazki nondik datorkeen ikusten lagun dezakeelako. Lanbideari dago-kionez, ezin izan da lagin homogeneorik lortu, 1. adin-taldean ez baitugu goi-mailako lekuko euskaldunik aurkitu ezta 3. adin-taldean langilerik ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.1.1.">Adina</head><p>Lehen esan dugun bezala, duela gutxira arte euskalkien edota hizkeren inguruko ikerketa gehienetan dialektologia klasikoak finkatutako bideari jarraitu izan zaio eta, beraz, belaunaldi zaharren gauzapenak baino ez dira aztertu izan. Gaur egun, ostera, batez ere EUDIA ikerketa taldearen EAS eta EDAK ikerketa-proiektuei esker eta Iñaki Gaminderen azterketei esker ugarituz doaz adin-talde desberdinetako hiztunen gauzapenak ikertzen dituzten lanak. Gizarte-faktoreei dagokienez, ikerketa honen ardatz nagusia den aldagaia da adina.</p><p>Lujanbiok <ref type="formula">(2011: 7)</ref>  Hori dela eta, interesgarri bezain beharrezko da adinaren araberako banaketa egitea. Ikerketa hau, ikuspuntu soziolinguistikotik egin da eta, beraz, adin-talde guztietako hizkera batzen saiatu gara, jakina baita adineko lekukoen berbakera soilik aztertzean forma zaharrak jasotzen direla, ondoko belaunaldietan jada desagerturik daudenak eta, beraz, ez dute herriko eguneroko hizkeraren osotasuna islatzen. Hori bai, iraganeko hizkeraren berri ematen dute beraien berbakerak eta, honek, gaur egungo egoera nondik datorkeen eta norantz doan ikusten laguntzen du. Horregatik da ezinbesteko zaharren mintzoa batzeaz gain, gainontzeko adin-taldeetako jendearen hizkera ere biltzea hiztun komunitatearen ordezkari izango diren ondorioak aterako badira.</p><p>Bestalde, gisa honetako atzerriko ikerketetan oso ohikoa da adinaren araberako banaketa egitea, alabaina adin-multzoak ez dira beti bat etortzen. Ikerketa honen helburuak izan dira kontuan, beraz, adin-taldeak egiterakoan eta egokiena bost multzo egitea dela erabaki da <ref type="bibr">(1950 urtea baino lehenago jaiotakoak, 1951-1964, 1965-1980, 1981-1990, 1991-2000)</ref>, batez ere multzo bakoitzeko jende-taldeak euskara batuarekiko duen hurbiltasunean oinarrituta; izan ere, batetik, gaztelaniazko hezkuntza jaso zutenak eta euskara batuko hezkuntza jaso dutenak elkarrekin bizitzen daude gaur egun; eta bestetik, euskara batuaren sorrerak eta hezkuntzan erabiltzen hasteak eragin handia izan dute euskaldunen berbakeran oso denbora-tarte txikian:</p><p>1. Adin-taldea (&lt;1950). 1950 urtea baino lehen jaiotakoak, 60 urtetik gorakoak, beraz. Adin-talde hau osatzen duten lekukoek ez dute hizketa estandarra ezagutu ez bada telebista, irrati edo egunkarietatik. Bestela esanda, garai bateko beren senideen mintzamoldeari jarraitzen diote, ez dira egokitzen aro berriak ekarri dituen aldaketetara, dagoeneko gainditurik, aldaturik, itzalirik edo indargaldurik dauden aldaerak baliatzen dituzte <ref type="bibr">(Camino 2009: 71</ref> Esan bezala, 63 lekukok osatzen dute ikerketa honetarako bildutako corpusa. Hala ere, ez da lekuko kopuru berbera grabatu adin talde bakoitzean. Azken bi adintaldeetan lekuko gehiago grabatu dira eskolen araberako sailkapena ere egin nahi izan delako eta honek, ezinbestean, lekuko gehiago grabatzera eraman gaitu. Gainera, 2. adin-taldean oso zaila suertatu da euskara modu naturalean, trabarik eta zailtasunik gabe hitz egiten duten lekukoak bilatzea. Izan ere, lehenago azaldutako kale neurketek ( §2.4) argi erakusten dute euskararen erabilerari dagokionez adin-taldeen arteko aldea nabarmena dela; hain zuzen ere 25 eta 64 urteen artean erabiltzen da euskara gutxien. Horrez gain, lehen azaldu dugun bezala ( §2.4), adin-talde horretan oso zabalduta dago beraien euskararen inguruko konplexua, txukun egiten dutenek ere uste baitute beraien euskara kaxkarra dela. Hori dela eta, 1. 2. eta 3. adin-taldeko kontaktu askok ez dute beraien burua ikerketa honetako lekuko gisa erabiltzerik nahi izan. Adin-talde gazteak, berriz, badirudi ohituta daudela halako egoerekin, normalean ez baitute grabaketa egiteko inolako aitzakiarik jarri. 3. taulan ikus daitezke lekukoak adin taldeen arabera eta generoaren arabera: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">taula</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Informatzaileak adin taldeen eta generoaren arabera</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.2.">Hizkuntza-aldagaiak</head><p>Hizkuntza-aldaketak eguneroko hizkeran gertatzen dira eta aldaketak, funtsean, bariazioarekin hasten dira; hau da, hiztunak gauza bera adierazteko aldaera bat baino gehiago erabiltzean <ref type="bibr">(Campbell [1998</ref><ref type="bibr" target="#b27">(Campbell [ ] 2004</ref>. Hizkuntza-aldagaia edo linguistic variable delakoa hizkuntza-unitate bat da, gauza berbera adierazteko aldaera bi edo gehiago dituena <ref type="bibr">(Tagliamonte 2012: 15)</ref>. Honela dio <ref type="bibr">Sankoff-ek ere (1988: 142-143)</ref>: "Linguistic variables must also be alternatives (i.e. options) within the same grammatical system which have the same referential value (meaning) in running discourse".</p><p>Bestalde, hizkuntza-aldagaiak hautatzeko kontuan izan beharrekoak zehazterakoan honela esaten du <ref type="bibr">Labov-ek (1969: 728)</ref>:</p><p>Although some variants may differ subtly in meaning and distribution, if they are part of a linguistic variable they will be members of a structured grammar. Moreover, the choice of one variant or the other must vary in a systematic way. There is difference, but there is structure to it. Different ways of saying more or less the same thing may occur at every level of grammar in language, in every variety of a language, in every style, dialect, and register of a language, in speaker, often even in the same discourse in the same sentence. In fact, variation is everywhere, all the time. This is why it is referred to as "inherent" variation.</p><p>Hizkuntza-aldagaiak bi eratakoak izan daitezke: beregainak edo menpekoak. Honela azaltzen ditu Tagliamontek (2012: 7):</p><p>The dependent variables are the features of the linguistic system that vary (e.g. the varying pronunciations of the same phoneme, the choice of relative pronoun, the selection of an intensifying adverb). Independent variables are the features associated with the variation. They can be external to the grammar, out in the world, relating to aspects of the social context, situation, community settings, or register. They can also be internal to the grammar, relating to the linguistic environment such as the grammatical category of the world, the type of subject in the clause, or its function.</p><p>Ikerketa honetarako beregainak diren hizkuntza-aldagaiak hartu dira eta hauetako bakoitzak goian ( §4.1.) deskribatutako gizarte-faktoreekin duen harremana aztertu da.</p><p>Hizkuntza askotan hotsei dagokienean aldakortasuna handiagoa izaten da bokaletan kontsonanteetan baino. Egia da gisa honetako ikerketa garrantzitsuenak hizkuntza germanikoetako bokalen inguruan egindakoak izan direla, ikerketa honetan, ordea, Gernika-Lumoko euskaran aldakortasuna erakusten duten hizkuntza-aldagaiei erreparatzean kontsonanteen ebakeran ikusi da alde nabarmenena.</p><p>Ezin ahantzi daiteke, hizkuntza-aldaketaren aitzinean kokatzen direnak ez direla gramatika, hizkuntza ala hikuntzalaria, hiztuna bera baizik. Hizkuntza-aldaketa gertatzen den garaian, sistema nagusiari dagozkion aldaera paraleloen aitzinean nahi eta nahi ez kokaturik daude hiztunak, ondorioz, aldaeren arteko halako lehia aurkituko dute ezinbestean: "materia indigena"-ren eta "spirito estraniero"-ren arteko lehian, sistema menperatuko zenbait aldaera foniko eta morfologikok iraunen dute, eutsiko diote. Oldar berriaren aitzinean, hiztunak erabaki beharko du, ondarez jaso duen eta berezkoa duen hizkuntza-tradizioaren autonomia babestu eta nabarmen-araziko duen, ala berrikuntzei egokituko zaien <ref type="bibr">(Grassi 1998</ref><ref type="bibr">: 771-72, apud Camino 2009</ref>.</p><p>Honako hauek izan dira ikerketa honetarako erabili diren hizkuntza-aldagai independenteak: (iz) aldagaia, (it) aldagaia, (il) aldagaia, (ind) eta (ild) aldagaiak, (i_V) aldagaia, eta ('zait') aldagaia. Azaldu dira jada ( §4) aldagai bakoitza aztertzeko erabilitako metodologia, beraz, aldagai bakoitzak Gernika-Lumon erakusten dituen aldaerak azalduko dira jarraian eta, ostean, hizkuntza-aldagai bakoitzak beste gizarte-faktoreekin duen harremana aztertuko da ( §5).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.2.1.">(iz) aldagaia</head><p>(iz) aldagaia aztertzeko erabili diren berbak honako hauek izan dira: batetik, bizi, gizon, izen eta izan; eta, bestetik, haize, aizkora eta eleiza. Kasu hauetan, (1) bilakabide fonetikoaren emaitzaren ondorio gisa (iz) aldagaiaren [ʃ] aldaera sabaiaurrekoa erabiltzen den ala [s̺ ] aldaera apikaria erabiltzen den aztertuko da:</p><formula xml:id="formula_1">(1) i / Vj+ z/s → ix / V(j)x</formula><p>Bilakabide honen eraginez, beraz, (iz) aldagaiak bi aldaera izan ditzake Gernika-Lumoko euskaran: [iʃ] eta <ref type="bibr">[is̺ ]</ref>. Igurzkarien ezaugarri akustikoak aztertzeko indize desberdinak iradoki dira. Euron arteko bat igurzkariek espektroan sortzen duten zarataren banaketa eta kontzentrazioaren altuera desberdintasuna izan daitezke, baita energiaren kontzentrazioa ere <ref type="bibr">(Silbert &amp; Jong 2008</ref><ref type="bibr">, apud Gaminde et al. 2012</ref>:</p><p>Previous research leads us to expect that coronal fricatives will have higher spectral means, lower spectral standard deviations, higher spectral kurtosis, and lower spectral skewness, than labio dental fricatives. More specifically, coronals will have negative spectral skewnesses, while labiodentals will have spectral skewnesses near zero. Phonologically voiced fricatives will have higher spectral standard deviations, lower i.e., more negative spectral slice, and lower spectral kurtosis, regardless of prosodic context. Although the effects of changes in cross-section area. <ref type="bibr">Gaminde et lag. (2012)</ref> lanean /s/-ren palatalizazioa akustikoki aztertzeko bost adierazle akustiko hartu dira: "Grabitate zentroa" (Gz), "Desbiderapen estandarra" (Sd), "Skewness" (Sk) edo "alborapen neurria", "Kurtosia" (K) eta "Energiaren kontzentrazioa" (Hz). Grabitate zentroaren bidez, espektro bateko frekuentzien altueraren batez bestekoa neurtzen da; desbiderapen estandarraren bidez neurtzen da, espektroaren frekuentzia zenbatetan desbidera daitekeen grabitate zentrotik; skewness distribuzio baten asimetria graduaren neurria da; kurtosia distribuzio baten erpin gradua da, distribuzio baten laugarren erdiguneko momentuaren forma normalizatutzat definitua; eta azkenik, energiaren kontzentraziorik handiena zein frekuentziatan gertatzen den aztertzen da. <ref type="bibr">Hualdek (2009: 5)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.2.2.">(it) aldagaia</head><p>(it) aldagaia aztertzeko erabili diren berbak honako hauek izan dira: aitita, ito, polito, polita eta badakit. Kasu hauetan, (2) bilakabide fonetikoaren emaitzaren ondorio gisa (it) aldagaiaren <ref type="bibr">[c]</ref> aldaera herskari sabaikaria erabiltzen den, [tʃ] aldaera afrikatu sabaiaurrekoa erabiltzen den ala [ts̻ ] aldaera afrikatu hobikari lepokaria erabiltzen den aztertu da:</p><p>(2) i / Vj+ t → itt / V(j)tt Bestalde, gazteen artean palatalizatu gabeko aldaera ere entzun daiteke, [it], batez ere hitz amaieran. Horrez gain, batez ere lekuko gazteen kasuan ez [tʃ], ez [ts̻ ] ez den tarteko ebakera bat entzun daiteke (Gaminde eta lag 2012: 37): /ts/ eta /tʃ/ bereizketa galdu duten informatzaileen artean batzuek /tʃ/ argia egiten dute eta euren ebakeretan argi agertzen dira hots honen indize akustikoak. Beste informatzaile batzuek /ts/ren aldeko hautua egin dute, baina ez dirudi ingurune guztietan ebakera bera egiten dutenik.</p><p>Honelakoetan ebakera zehatza zein den aztertzeko oraindik Euskal Herrian ez dauzkagun tresna batzuk beharko genituzke. Hala ere, eta hipotesi gisa, esan dezakegu bereizketa fonologikoa galtzean, lekuko horiek lehen banatuta zegoen espazioan orain osorik daukatela fonema afrikatu bakarra egiteko (2.1 irudia). Beraz, batzuetan ahoskuneak hurbilago egon daitezke /ts/ren espaziotik eta beste batzuetan /tʃ/renetik.</p><p>(it) aldagaiak, beraz, lau aldaera dauzka Gernika-Lumoko euskaran (2) bilakabidearen ondorioz: <ref type="bibr">[c]</ref>, <ref type="bibr">[itʃ]</ref>, <ref type="bibr">[its̻ ] eta [it]</ref>.</p><p>[c] kontsonanteak herskari ahoskabeen ezaugarri akustikoak betetzen ditu, hau da, hersketaren ostean leherketa barraren aztarna ikus dezakegu espektrogrametan. Afrikatuetatik bereizten da, azken hauetan hersketaren ostean igurtziera dagoelako eta, beraz, afrikatuen espektrograman igurtziera honen zarata luzea agertzen da. Herskariak leherketa barra luzea eduki dezakeen arren, beronen iraupenaren eta afrikatuaren zarataren iraupenaren aldean datza euren arteko bereizgarri akustikorik garrantzitsuena. Herskariaren zarata handituz gero afrikatu bat lortuko litzateke. Hala ere, Gernika-Lumon eta beste hainbat herritan herskariaren zarata handiagoa da eta sarritan zaila egiten da biak bereiztea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">espektrograma</head><p>[ico]</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">espektrograma</head><p>[itʃo] <ref type="bibr">Bestalde, [tʃ] eta [ts̻ ]</ref> aldagaiek antzeko ezaugarri akustikoak dituzte. Afrikatuak izanik, hersketaren ostean igurtzieraren zarata dator. Zarata hori altuera desberdinetan kontzentratzen da kontsonante bakoitzaren arabera <ref type="bibr">(Gaminde eta lag. 2012</ref>  (il) aldagaiaren aldaera biak agertzea ez da harritzekoa, bilakabide fonologiko bera gertatu baita gaztelaniaz eta, horren ondorioz, /ʎ/ fonemak ez dauka lekurik gazte gehienen inbentarioan. Horrelako nahasteak neutralizazio deitu ohi dira. Egia da, tasun konbinaketa mota bat galduta (palataltasuna albokaritasunarekin lotzen duena), kontraste aukera bat galtzen duela hizkuntzaren ahoskerak (sabaikari albokarien eta ez-albokarien artekoa). Ez da, ordea, egia bien arteko berdintze simetrikoa gertatzen denik, ez dira alegia biak berdin neutralizatzen. Batak (markatuenak) amore ematen du, nolabait esan, besteak (fonetikoki onenak) iraun egiten du <ref type="bibr">(Oñederra 2004: 63</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Analisia</head><p>Datuen analisia egiteko, 63 lekukoren 4001 erantzunetan oinarritu gara, baina amaierako ondorioak, datu hauez gain, elkarrizketaren aurretik eta ostean lekukoarekin izandako solasaldietan oinarrituta ere atera dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1.">(iz) aldagaia</head><p>4.4.2.1.1 atalean deskribatutako (iz) aldagaiko kontsonante txistukariak bi ebakera izan ditzake Gernika-Lumoko euskaran: [ʃ] edo &lt;x&gt; aurresabaikaria (edo palatala) eta [s̺ ] edo &lt;s&gt; apikaria. Adinaren araberako sailkapena eginez gero, ikus daiteke adin-talde guztietan dagoela bai ebakera palatala, bai apikaria. 1. adin-taldekoen artean nagusi da aldaera palatala eta 5. adin-taldean, ostera, ebakera ez-sabaikaria da nagusi. 2. grafikoan ikus daitekeenez, adinean behera egin ahala irauli egiten da txistukari bataren eta bestearen arteko zenbatekoa, 1. adin-taldean % 86ko agerraldia duena palatala baita, baina 5. adin-aldean, ostera, aldaera ez-sabaikaria da jasotako laginean zenbateko hori erakusten duena; beraz, nabarmen egin du gora ebakera apikariak adinean behera egin ahala:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">grafikoa</head><p>(iz) aldagaia adin-taldeetan arabera Lekukoen sailkapena generoaren arabera eginez gero, 3. grafikoan ikus daiteke bai gizonezkoek, bai andrazkoek aldaera biak erabiltzen dituztela; hala ere, andrazkoek gizonezkoek baino maiztasun handiagoz erabiltzen dute forma apikaria, % 74an andrazkoek, % 57an gizonezkoek:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">grafikoa</head><p>(iz) aldagaia generoaren arabera Bestalde, adin-taldeen eta generoaren arteko konbinaketa eginez gero, 4. grafikoan ikus daiteke 2. adin-taldeko gizonezkoen artean hasten dela bereizketa nabar-menena, gizonezkoek emakumezkoek baino % 19 gehiago erabiltzen baitute aldaera ez-sabaikaria. Halabaina, aldaera ez-sabaikariaren erabilerak ondoko adin-taldeetan nabarmenago egiten du gora andrazkoen artean gizonezkoen artean baino; badirudi aldaketa gizonezkoen artean emakumezkoen artean baino gradualagoa dela, gu txikagu txika egiten baitu gora aldaera apikariaren maiztasunak. Izan ere, 3. adin-taldeko andrazkoak aldaera apikaria sabaikaria baino maiztasun gehiagoz erabiltzen dute jada eta gizonezkoek, ostera, oraindik aldaera sabaikaria erabiltzen dute apikaria baino gehiago. Ondoko adin-taldeetan ere <ref type="bibr">(4. eta 5. adin-taldeetan)</ref> gizonezkoek nahiko maiztasun handiz erabiltzen dute aldaera sabaikaria eta andrazkoek, ostera, kasuen % 5ean baino ez. Beraz, datu hauen arabera esan daiteke gizonezkoek andazkoek baino luzaroago eutsi diotela aldaera sabaikariari:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">grafikoa</head><p>(iz) aldagaia generoaren eta adin-taldeen arabera 4. eta 5. adin-taldeak Ikasketa-zentroaren arabera sailkatuz gero, 5. grafikoan ez da alde nabarmenik ikusten batetik bestera; izan ere, ikasketa-zentro guztietan erabiltzen dira bi aldaerak eta, gainera, antzeko maiztasunez:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">grafikoa</head><p>(iz) aldagaia ikasketa-zentroen arabera Baina ikasketa-zentroetan generoaren araberako bereizketa eginez gero, 6. grafikoan ikus daiteke badagoela desberdintasuna; izan ere, San Fidel eta Seber Altube ikastola pribatuetako andrazkoek ez dute aldaera sabaikaria erabiltzen. Gainerako ikasketa-zentroetan, bestalde, espero zitekeen bezala, gizonezkoek emakumezkoek baino maiztasun gehiagoz erabiltzen dute aldaera palatala:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">grafikoa (iz) aldagaia ikasketa-zentroen eta generoaren arabera</head><p>Gurasoen jatorriari erreparatuta, ikus daiteke ez dagoela alde nabarmenik guraso gernikarrak, ingurukoak edo erdaldunak dituztenen kasuan, baina badirudi inguruko herrietako guraso euskaldunak dituztenak direla aldaera sabaikariari (% 39) gehien eutsi diotenak (7. grafikoa): </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">grafikoa</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="20.">grafikoa</head><p>(il) aldagaia adin-talde eta gurasoen arabera (il) aldagaiari dagozkion grafiko hauetatik ondoriozta daitekeenez, adina da gizarte-faktore esanguratsuena; izan ere, adinean behera egin ahala ebakera hurbilkariaren erabilera ugariagoa da eta albokariarena urriagoa. Gurasoen hizkuntzak ere baduela eragina esan daiteke, aldaera hurbilkaria hedatuago baitago gurasoetako bat erdalduna dutenengan. Gainera, honek gaztelaniaz gertatu den "yeismo"-arekin izan dezake lotura eta, baliteke erdaldunen eraginez gertatu izana aldaketa hau gurean ere. 32. grafikoa ('zait') aldagaia adinaren arabera</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.4.">(ind) eta (ild) aldagaiak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="34.">grafikoa</head><p>('zait') aldagaia adin-taldeen eta generoaren arabera 4. eta 5. adin-taldeak ikasketa-zentroaren arabera sailkatuz gero, ez dirudi batetik bestera desberdintasun esanguratsurik dagoenik, ikasketa-zentro guztietan erabiltzen baitira aldaera guztiak eta, gainera, antzeko maiztasunez:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="35.">grafikoa</head><p>('zait') aldagaia ikasketa-zentroen arabera Baina ikasketa-zentroetan generoaren araberako bereizketa eginez gero, 36. grafikoan ikus daiteke batez ere andrazkoen artean erabiltzen dela <ref type="bibr">[d]</ref> aldagaia eta kontsonantea ez ahoskatzeko joera ere nabarmenagoa dela andrazkoengan. Hau, batez ere Allende Salazar eta San Fidel ikastetxeetan ikusten da; Seber Altuben gizonezkoek zein andrazkoek antzeko maiztasunak erakusten baitituzte. Mertzeden, ostera, gizonezkoak dira <ref type="bibr">[d]</ref> aldaera andrazkoek baino gehiago erabiltzen dutenak:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="36.">grafikoa</head><p>('zait') aldagaia ikasketa-zentroen eta generoaren arabera Ikasketa-zentroetan gurasoen araberako banaketa eginez gero, ez da ondorio esanguratsurik ateratzen:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="37.">grafikoa</head><p>('zait') aldagaia ikasketa-zentroen gurasoen jatorriaren arabera Beraz, esan daiteke ('zait') aldagaiari dagokionez adina dela gizarte-faktore nagusia, adinean behera egin ahala aldaera zaharrak ([ʒ] eta [dʒ]) desagertuz baitoaz eta aldaera berriak agertuz ([ ʝ ̞ ] eta <ref type="bibr">[d]</ref>). Hala ere, gizonezkoak gordetzaileago ageri dira andrazkoak baino, oraindik 4. eta 5. adin-taldeetan [ʒ] aldaera baitago. Gainera, andrazkoak berritzaile ageri zaizkigu, 1. adin-taldean jada gizonezkoek oraindik erabiltzen ez duten [ ʝ ̞ ] aldaera baliatzen baitute. Ikasketa-zentroen arabera, Allende Salazarreko gizonezkoak dira gordetzaileenak eta Allende Salazar eta Seber Altubeko andrazkoak berritzaileenak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Ondorioak</head><p>Ikerketa honen ekarpen nagusia atzerrian egiten diren ikerketak euskarari aplikatzeko asmoa izan da. Izan ere, atzerrian oso aurreratuta daude hizkuntza-aldakortasunaren ikuspegi soziolinguistikoari dagokionez, baina gurean oraindik oso urriak dira alor horretan diharduten lanak.</p><p>Gernika-Lumoko gaur egungo hizkuntza-aldakortasuna ikertu da lan honetan, aldakortasuna erakusten duten hizkuntza-aldagai jakin batzuk zein gizarte-faktoreren arabera gertatzen diren finkatu ahal izateko. Ikergai izan ditugun hizkuntza-aldagai guztietan esanguratsuena den gizarte-faktorea adina dela ikusi da; izan ere, hizkuntza-aldagai denetan adin-taldeen araberako desberdintasuna nahiko ondo definituta agertu da. (iz) aldagaiari dagokionez, adin-talde gazteenetan ia erabat galduta dago 1. adin-taldean nagusi den [ʃ] aldaera sabaiaurrekoa [s̺ ] aldaera ez-sabaikariak hartu baitu haren lekua. <ref type="bibr">Beraz, helduek bixi, gixon, ixena, ixen, a(i)</ref>xe, a(i)xkora eta ele(i)xa esaten dituzte eta gazteek, <ref type="bibr">ostera, bisi, gison, isena, isen, aise, aiskora eta eleisa.</ref> (i_V) aldagaiari dagokionez ere adinaren araberako alde nabarmena dagoela ondorioztatu da, 1. eta 2. adin-taldeetan aldaera ahostuna bakarrik erabiltzen baita eta 5. adin-taldean, ostera, [s̺ ] aldaera ahoskabea delako nagusi. Beraz, helduek biʒotza, iñd j iʒabak, ogiʒe, eguskiʒe, mendiʒek, meriʒendie eta armariʒoa esaten dituzte eta, gazteek, ostera, bisotza, iñd j isabak, ogise, eguskise, mendisek, merisendie eta armarisoa. Bestalde, i edo j bere kide irristaria eta hurrengo bokalaren artean epentesia tartekatzeko arau fonologikoa ere galduz doa, batez ere hitz barruan eta gaztelaniako maileguetan. Beraz, gazteen artean oso ohikoa da honelakoak entzutea: biotza, indabak, meriendie eta armairue. Hala ere, bokalez amaitzen den euskal hitz bati artikuloa gehitzen zaionean, gazteek oraindik ere kontsonante epentetikoa tartekatzen dute bokal bien artean beti: [mendis̺ e] eta [eɣus̺ kis̺ e]. Ikerketa honetan bildu den kasu bat ez nuke aipatu gabe utzi nahi: gaztelaniatik hartutako merienda mailegua. Adin-talde guztietan meriʒenda aldaera jaso da, hau da, espero den bezala epentesia hitz barruko bokal bien artean tartekatzen da, baina adin-talde gazteenen kasuan, epentesirik gabeko aldaeraz gain, epentesia amaierako bokalaren eta artikuluaren artean ere jaso da: meriendise. Hiru dira aldaera honekin jasotako adibideak eta hiruretan guraso erdaldunak dituzten ikasleengan jaso dira. Denborak esango du aldaera honek indarra hartu eta orokortuko den ala ahuldu eta desagertuko den.</p><p>(it) aldagaiari dagokionez ere adina gizarte-faktore garrantzitsua da; izan ere, 1. eta 2. adin-taldeetan nagusitzen den aldaera <ref type="bibr">[c]</ref>   <ref type="bibr">Bestalde,</ref><ref type="bibr">4. eta 5.</ref> adin-taldeetan aldaera berri bat agertzen da, <ref type="bibr">[d]</ref>, eta, bestalde, kontsonantea ez ahoskatzeko joera ere nabarmenagoa da.</p><p>Gauza bera (il) aldagaiari dagokionez ere, 1. adin-taldean [ʎ] aldaera albokaria bakarra baita; 2. adin-taldean aldaera nagusia eta; 3. adin-taldetik aurrera jada [ʝ ̞ ] aldaera da nagusi eta ia bakar.</p><p>Datu hauetatik atera daitekeen ondorio nagusia da, 3. adin-taldea dela aldaketen erdigunean dagoena eta, beraz, aldaera gehien biltzen dituena. Izan ere, tarteko adin-taldea azterketetan ikertzaileak hemen deskribatutako gauza asko jada ez ditu aurkituko Gernika-Lumoko euskaldunen berbakeran eta, era berean, ezaugarri berriekin egingo du topo eta erronka berriei egin beharko die aurre. Izan ere, <ref type="bibr">Trask &amp; Millar-ek ([1996</ref><ref type="bibr" target="#b72">] 2007</ref> dioten bezala, "The lesson to be drawn from such observations is that language change is ceaseless and remorseless. Every language that is spoken continues to change, not just century by century, but day by day. The language that you speak is not just different from your parents' language: it's different from the language you were speaking last year or last week, even if you don't notice changes occurring on such a small time scale." Era berean, uste dugu interesgarria bezain garrantzitsua dela edozein euskalki edo hizkeraren azterketa diakronikoa egitea, esan bezala, euskalkiak berak eta hizkerak produktu historikoak baitira, hau da, aztergai den hizkera aurreko egoera baten ondorio da <ref type="bibr">(Mitxelena 1981: 518)</ref>. Beraz, lan honetan aztertu dugun hizkuntza-egoera hobeto ulertzeko beharrezkoa da honen aurrekarien berri izatea, hau da, nondik datorren jakitea. Bide batez, edozein hizkera inguruko euskalkiekin elkarreraginean aztertu beharko litzateke, ondoko herrietatik zein ezaugarrik banatzen duten eta zein ezaugarrik batzen dituen ondoko herrietara. Gisa honetako ikerketek denboran zehar isoglosek izandako mugimenduak erakusten dizkigute.</p><p>Baina, hizkuntza ez da soilik denboran zehar aldatzen, hiztun berberak era batera edo bestera hitz egin dezake dagoen testuingu-sozialaren arabera; hau da, hiztun bat ez da berdin mintzatzen gurasoekin edo lagunekin, ez da berdin jarduten ezagutzen duen pertsona batekin edo ezagutzen ez duen batekin, euskaraz ondo dakien batekin edo euskaldun berri batekin; hau da, hiztunak erregistro hautaketa egiten du bere solaskidearen arabera. Era berean, helburuen arabera ere hiztunak erregistro desberdinak erabiltzen ditu eta, beraz, ez da berdin mintzatzen solaskidea konbentzitu nahi badu, azalpen bat eman behar badu edo zerbait egiteko baimena eskatu behar badu, ezta bere egoera animikoaren arabera ere; hau da, nekatuta badago, haserre badago ala gogaituta badago, esaterako. Berebat, hiztuna ez da berdin mintzatzen tabernan, oharkabean, ala norbait grabatzen ari dela dakienean eta, are gutxiago, ikertzailea aurrean dagoenean eta honek prestatutako galdetegi hertsi bati erantzun behar dioenean. Hori dela eta uste dugu interesgarria litzatekeela oharkabeko solasaldietatik ateratako datuekin kontrastatzea ikerketa honetatik ateratako emaitzak. Bestalde, solaskidearen arabera, testuinguru sozialaren arabera edota egoera animikoaren arabera hiztunak erregistro desberdinak erabiltzen dituen ikertzea ere interesgarria litzateke. Beraz, badago egitekorik ondoko urteetan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">Ikur eta laburdurak</head><p>Atal honetan, gure lanean zehar erabiliko ditugun ikur eta laburdurak zehaztuko ditugu:</p><p>[a]</p><p>IPA-ren araberako transkripzio fonetikoa. /a/ transkripzio fonemikoa. (a) hizkuntza-aldagaia. &lt;a&gt; idazkera ortografikoa. IPA International Phonetic Alphabet.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>8</head><label></label><figDesc>Euskara Batuaz: -A: Zuk zergatik pentsatzen duzu txarto egiten duzula euskaraz? -B: Ba, lo que pasa que ikusita jada neure semeak eta nola ibili diren eskoletan eta horrela eta gero, ba bueno, Institutoan eta leku guztietan ikasten euskera, ba klaro, nik ikusten dut garbitasun hori beraiek daukatena, guk ez daukagula. -A: Baina zuen euskera amagandik eta amumangandik eta aititengandik-eta ikasitakoa da... -B: Baina txarto ikasitakoa… ez, ez.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>( 3 )</head><label>3</label><figDesc>i / Vj /+ l → ill / V(j)ll Beraz, (il) aldagaiak bi aldaera izan ditzake (3) bilakabidearen ondorioz: [ʎ] eta [ ʝ ̞ ].</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). Bestela, real time ikerketetan pertsona bera garai desberdinetan ere iker daiteke, hiztunak denbora-tarte horretan jasandako hizkuntza-aldaketak ikertzeko. Apparent time gisako ikerketak ditugu, besteak beste, Labovek 1963an Martha's Vineyard-eko irlan egindakoa, Cedergre-hau variation in apparent time ereduari jarraikiz gauzatu da, helburu nagusia gaur egungo Gernika-Lumoko hizkuntza-aldakortasuna aztertzea eta honen berri ematea baita. Gernika-Lumo hautatu da, baldintza egokiak biltzen dituelako honelako ikerketa bat gauzatzeko. Batetik, herritarren % 69,3 da euskalduna. Bestetik, herrian euskara egunerokotasunean erabiltzen da eta, beraz, euskal hiztun komunitate sendoa dauka. Hirugarren, inguruko herrietatik handienetakoa izateaz gain, indar sozio-ekonomiko eta kultural handia ere badu eta hori dela eta,</figDesc><table><row><cell>Ikerketa Gernika-Lumok</cell></row><row><cell>eskualdeko erdigune funtzioa betetzen du, bertan inguruko herrietako jendea batzen</cell></row><row><cell>delako; Gernika-Lumora bertaratzen diren hauetako gehienak ere euskaraz jarduten</cell></row><row><cell>dira. Bestalde, badira Euskal Herrian, gure ustez, Gernika-Lumok bezala gisa hone-</cell></row><row><cell>tako ikerketetarako baldintza egokiak biltzen dituzten beste herri batzuk ere, esate</cell></row><row><cell>baterako, Bermeo, Durango zein Tolosa (herri batzuk baino ez aipatzearren), beraz,</cell></row><row><cell>badagoke zer aztertu datozen urteetan.</cell></row><row><cell>Ikerketa honen azterkizun eta helburuak finkatu ostean ( §1), lanaren nondik-no-</cell></row><row><cell>rakoekin hasi aurretik Gernika-Lumoren inguruko zenbait argibide emango dira ( §2)</cell></row><row><cell>ikergai den hiztun-komunitaterantz hurbilketa txiki bat egiteko, bai bere kokapen</cell></row><row><cell>geografikoaz ( §2.1), bai kokapen linguistikoaz ( §2.2), bai bertako gizarteaz ( §2.3)</cell></row><row><cell>zein egoera soziolinguistikoaz ( §2.4). Honen ostean, ikerketa egiteko jarraitu den</cell></row><row><cell>marko teorikoa azalduko da ( §3) eta, beraz, lanean zehar agertuko diren ideien in-</cell></row><row><cell>guruan egondako iritzi eta eztabaidak azalduko dira. Ostean, lana egiteko erabilitako</cell></row><row><cell>metodologia eta corpusa aurkeztuko dira ( §4), alde batetik aztergai diren gizarte-fak-</cell></row><row><cell>toreak zeintzuk diren eta zergatik hautatu diren argituko da ( §4.1.1); eta bestetik,</cell></row><row><cell>zein hizkuntza-aldagai ikertu den eta Gernika-Lumon bakoitzak erakusten duen al-</cell></row><row><cell>dakortasuna azalduko da ( §4.1.2). Ondoren, lortutako datuen analisia egingo da eta</cell></row><row><cell>hauetatik ateratako ondorioak azalduko dira ( §5). Amaitzeko, ikerketa honetako on-</cell></row><row><cell>dorio nagusiak laburbildu eta etorkizunerako erronkak finkatuko dira ( §6).</cell></row></table><note>nek 1973an Panamako hiriaren inguruan egindakoa, Trudgillek 1974an Norwich-en egindakoa eta Thibault eta Vincentek Monrealen egindakoa. Gerora, leku berbere- tan eta aurreko datuekin konparatuta real time gisako ikerketak egin dituzte (Fol- wer, 1986 -Laboven 1963ko ikerketaren inguruan egindakoa-); Cedergren 1984; Trudgill 1986; Thibault &amp; Vincent 1986).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Murueta eta Forua; eskumatara, ostera, Kortezubi, Gautegiz-Arteaga, Ibarrangelu eta Elantxobe. Horrez gain, itsasadarretik barrualderago geratzen diren beste hainbat herrik ere osatzen dute Busturialdea: Ea, Ereño, Nabarniz, Arratzu, Ajangiz, Mendata, Muxika, Morga, Errigoiti eta, nola ez, Gernika-Lumo. Gernika-Lumok, Errigoiti, Muxika, Ajangiz, Arratzu, Kortezubi eta Forua herriekin egiten du muga.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Honela dio: "Sartaldeko Uribe Kosta eta Mungialdea, eta sortaldeko Lea-Artibai eskualdeen artean Busturialdea dago"</figDesc><table><row><cell>bere ustetan, aldaera hori hobe legoke Gernikakotik kanpo. 4 Yrizarrek Gernikako Busturialdea.</cell></row><row><cell>aldaera hiru azpi-aldaeratan banatzen du eta 1970ean zuen euskal hiztun kopurua</cell></row><row><cell>ematen du:</cell></row><row><cell>-Gernikako azpi-aldaera (23.200 euskal hiztun).</cell></row><row><cell>-Durangaldeko azpi-aldaera (12.960 euskal hiztun).</cell></row><row><cell>-Arabako azpi-aldaera (40 euskal hiztun).</cell></row><row><cell>Hortaz, Yrizarrek bere sailkapenean, Busturialdea, Durangaldea eta Arabako</cell></row><row><cell>bere lanean Bonaparteren sailkapena ([1869] 1990) jarraitzen eremu euskalduna ere sartzen ditu Gernikako azpi-aldaeraren barruan. Hala ere, Yri-</cell></row><row><cell>du, baina hainbat zuzenketa egiten ditu. Yrizarrek, Gernikako ipar-mendebaldeko al-zarren esanetan, azpi-aldaera hauetan erabiltzen ziren aditz formek eta Durangalde-</cell></row><row><cell>daera bereizten du, Bonapartek Gernikako aldaeraren barruan sartzen zuena, baina koek desberdintasun txikiak erakusten zituzten garai hartan eta Arabako azpi-aldaera</cell></row><row><cell>bi hauetatik urrunago zegoen. Arabako azpi-aldaera hain zen desberdina, Gernikako</cell></row><row><cell>aldaeratik desberdindu beharko litzatekeela pentsarazten duela. Hala ere, Yrizarrek</cell></row><row><cell>Bonaparteren sailkapena errespetatzea erabaki zuen.</cell></row><row><cell>Bestalde, egin den euskalkien azken sailkapenean zalantzarik gabe mendebal-</cell></row><row><cell>deko euskararen barruan kokatzen du Zuazok (2008: 63) Gernika-Lumoko hizkera.</cell></row><row><cell>Zehazteko, mendebaleko euskaran azpieuskalki bi bereizten ditu, biak nortasun han-</cell></row><row><cell>dikoak: sartaldekoa eta sortaldekoa, baina eremu nagusi horien artean, lotura lana</cell></row><row><cell>egiten duten "tarteko hizkerak" daudela zehazten du eta horien artean kokatzen du</cell></row><row><cell>4. mapa</cell></row><row><cell>Zuazoren sailkapen-mapa, mendebaleko euskalkia</cell></row><row><cell>3. mapa</cell></row><row><cell>Yrizarren sailkapen-mapa, bizkaiera</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). Hirugarren bide bat, elkarrizketatik kanpo hizkuntza bere erabilera publikoan behatzea litzateke, horrela, hiztunak behaketa esplizitutik kanpo hizkuntza erabiltzeko duen modua analizatu ahalko litzateke, Labovek 1966ko ikerketan egin bezala.Ikerketa dialektologiko edota soziolinguistikoak egiteko modua ez da bat eta bakarra. Azken finean, ikertzaileak berak erabaki behar du, dauden aukeren artean, zein den egokiena, zeinek ahalbidetuko duen norbere helburuak ondoen betetzea. Hizkuntzaren aldakortasunean diharduten ikertzaileek honako pausoak eman ohi dituzte eta ikerketa honetan ere pausook jarraitu dira, gutxi gorabehera (apud Tagliamonte</figDesc><table><row><cell>2012: 7):</cell></row><row><cell>-Behaketa (Observation) -hizkuntzaren erabileran aldakortasuna entzun edota</cell></row><row><cell>ikustea;</cell></row><row><cell>-Identifikatzea (Identification) -hizkuntza-aldagaiak aukeratzea ikerketarako;</cell></row><row><cell>-Aztertzea (Reconnaissance) -aldakortasuna gertatzen dela zehazteaz gain, non</cell></row><row><cell>gertatzen den zehaztea;</cell></row><row><cell>-Behaketa Sistematikoa egitea (Systematic Exploratory Observation): Zein da for-</cell></row><row><cell>men inbentarioa? Zeintzuk dira ereduak? Noiz eta zeren arabera gertatzen da</cell></row><row><cell>aldakortasuna? Nork darabil aldakortasuna eta zein modutan?;</cell></row><row><cell>-Hipotesi eta behaketak frogatzea;</cell></row><row><cell>-Aldagai-ereduak interpretatzea eta azaltzea, hizkuntza-aldagaiak zein gizarte-</cell></row><row><cell>faktoreak.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). Jakina da datuak jasotzeko metodo honek erregistro formalagoa jasotzeko arriskua dakarrela eta hori dela eta ezin dezakegu bere osotasunean ziurtatu oinarritzat ditugun grabazioek beti-beti hiztunen eguneroko berbakera islatzen dutenik. Dena dela, Gernika-Lumoko biztanle gisa ziurta genezake bildu diren datuek ez dutela inkoherentziarik erakusten beraien artean eta fidagarriak direla uste dugu. Izan ere, lekukoei argi azaldu zaie nahi dena beraien lagunarteko berbakera dela, koadrillan daudenean berba egiten dutena, eta emaitzak fidelak direlakoan gaude (galdetegien arazoaz gehiago jakiteko, ik. Camino 2009: 275-286).Bestalde, galdetegia osatzerakoan kontuan izan dira ikerketaren muina diren aldagaien testuingurua, hala nola, aldagaia (posible den kasuetan) hitz hasieran, hitz amaieran eta hitz barruan aztertzeko aukera ematen duten hitzak bilatu dira eta, horrez gain, inguruko hotsak zeintzuk diren ere kontuan izan da. Esate baterako, (tz) aldagaiaren ebakerak aztertzeko, bokal artean eta -n-ostean jaso da(atzo, etzi,  nintzen). Bestetik, (it) aldagaiak hitz amaieran (badakit) eta bokal artean (polita, aitite, polito, ito) dituen ebakerak aztertu dira. (iz) aldagaiaren aldaera palatala eta aldaera ez-palatala bokal artean jaso da(bizi, izan, izena, gizona, eleiza, aize). Bestalde, (il) aldagaiaren aldaera albokaria eta aldaera hurbilkaria ere bokal artean bildu da (ile, iluntasun, ilun). Berebat, (ind) eta (ild) aldagaien aldaera palatalizatua eta ez palatalizatua aztertzeko, kontuan izan dira hitz-barruan, morfema mugetan eta hitzaren mugetatik haratagoko testuinguruetan, bai ondoko hitzak silaba bakarra duenean, bai silaba batetik gora duenean ere (ilde, e(g)inda, indar, indaba, beldur, isildu trankildu, hurbildu, egin dab(il)e, ipin(i) dotes, e(g)in deu eta esin dot). Bokal artean txertatzen den epentesietako (i_V) aldagaiaren aldaera ahostuna eta ahoskabea aztertzeko, hitz barruan eta morfema mugan jaso dira, bai euskal hitzetan, bai gaztelaniazko maileguetan</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>). Gernika-Lumoko aldakortasuna aztertzeko gizarte-faktoreak aukeratzerakoan, gisa honetako ikerketetan kontuan hartzen diren aldagaiak hartu dira aintzat. Esate baterako, Labovek (1963) Martha's Vineyard irlan egindako ikerketan 69 pertsona izan zituen aztergai eta honako aldagai independenteen arabera sailkatu zituen: adina, lanbidea, kokagune geografikoa (irlaren hegoaldea eta iparraldea) eta etnia. 1966an New Yorkeko biltegi handietan egindako ikerketetan, adina, generoa, arraza, langilearen postua (biltegiko sekzioko nagusia, dendaria, kutxazaina, biltegizaina) eta azentua izan zituen kontuan. Milroyek ere (1992) adina, generoa eta eskualdea gizarte-faktoreak bereizi zituen Belfasteko ingelesaren aldakortasuna aztertzerakoan. Ikertzen diren gizarte-faktoreak ikerketa bakoitzetik bestera aldatuz badoaz ere, Labovek ([1994] 2010: 2) zehazten du gizarte-faktore nagusiak sei hauek direla: generoa, adina, maila soziala edo lanbidea, etnia, arraza eta komunitatearen tamaina.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>dioen bezala, adinak beste gizarte-faktoreen eraginak islatzen ditu eta, horregatik, ez da batere aldagai sinplea. Bestalde, haur denbora, nerabetasuna, gazte denbora, heldutasuna eta zahartzaroa, ez dira sekuentzia kronologiko hutsak, gure bizi honetako gertakariei eta egoerei zuzenki loturik dauden aldiak baizik. Beraz, espero izatekoa litzateke adin-fase desberdinetan hizkera edo molde desberdinak baliatzea. Bizialdian, hiztunak irudipena du adinean eta heldutasunean aitzinera doala; honela, bere biziko hurrengo garapenei begira dago, eta doan norabide kronologiko horretan, izateko era berriak asumituko ditu eta mintzatzeko era berriak bereganatuko (gehiagorako ik. Camino 2009: 66).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head>Adin-taldea (1991-2000). 1991</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>garria izan daitekeelako beraientzat gisa honetako galdetegiak jasatea eta, gai-</cell></row><row><cell>nera, badaudelako jasota Gernika-Lumoko lekukotasun zaharrak Badihar-</cell></row><row><cell>dugu Euskara Elkartearen www.ahotsak.com web orri interesgarrian, besteak</cell></row><row><cell>beste.</cell></row><row><cell>2. Adin-taldea (1951-1964). 1951-1964 urteen artean jaiotakoak, 47-59 urte</cell></row><row><cell>artekoak, beraz. Beharrezko ikusi da adin-talde hau bereiztea; izan ere, hel-</cell></row><row><cell>duarotik zahartzarorako adin-taldea da honako hau eta, aurreko adin-tal-</cell></row><row><cell>deak ez bezala, adin-talde honetakoek heziketa gaztelaniaz jaso dute. Euskara</cell></row><row><cell>etxean edota kalean ikasitakoa daukate eta, zenbaiten kasuan, gerora alfabe-</cell></row><row><cell>tatu dira euskaraz. Horrez gain, lan merkatuan hizkuntza estandarra erabil-</cell></row><row><cell>tzeko presioak ere izan du nolabaiteko eragina euskara batura jotzeko (Ca-</cell></row><row><cell>mino, 2009: 71)</cell></row><row><cell>3. Adin-taldea (1965-1980). 1965-1980 urteen artean jaiotakoak, 31-46 urte</cell></row><row><cell>artekoak, beraz. Honako hau, helduaroari dagokion adin-taldea da. Adin-</cell></row><row><cell>talde honetakoak izan dira lehenengoak hezkuntza euskara batuan jasotzen.</cell></row><row><cell>Halaber, helduei egotzi zaien hizkuntza-ezaugarri nagusia, gero eta gordetzai-</cell></row><row><cell>leago izatea da, gordetze hori mintzo estandarraren arauak gordetzearen alde-</cell></row><row><cell>tik ulerturik, baina denbora errealeko ikerketen ebidentziak erakutsi du joera</cell></row><row><cell>hau ez dela unibertsala (Camino 2009: 71).</cell></row><row><cell>4. Adin-taldea (1981-1990). 1981-1990 urteen artean jaiotakoak, 21-30 urte</cell></row><row><cell>artekoak, beraz. Nerabezarotik helduarorako pasabidean dagoen adin-taldea</cell></row><row><cell>da honako hau. Adin-talde honetakoak dira txikitatik teknologiaren garapena</cell></row><row><cell>ezagutu duen lehenengo adin-taldea eta antzinako gizartetik modernorako</cell></row><row><cell>jauzia jasan duena. Pentsatzekoa da, aldaketa hauekin guztiekin hizkeran ber-</cell></row><row><cell>tan ere aldaketak gertatu direla, gizarte berrira egokitzeko borroka horretan.</cell></row><row><cell>Nerabeek bezala, gaur egun talde hau osatzen duten gazteek Euskara Batuaren</cell></row><row><cell>eragina izan dute txikitatik, bai eskolan, bai komunikabideetan.</cell></row><row><cell>5. -2000 urteen artean jaiotakoak, 11-20 urte ar-</cell></row><row><cell>tekoak, beraz. Sasoi honetan espero da umea heldu bilakatzen hastea eta, bere-</cell></row><row><cell>bat, garai honetan hasten dira umeak lagunekin kalera ateratzen guraso barik.</cell></row><row><cell>Honek talde sena sortzea ahalbidetzen du eta berekin mintzo estilo baten erai-</cell></row><row><cell>keta. Berebat sasoi honetan hasten da umeen eta gurasoen arteko tartea zabal-</cell></row><row><cell>tzen eta mugak finkatzen. Hori dela eta, esan daiteke garai honetan hasten dela</cell></row><row><cell>aldakortasuna hiztunarengan, umeak helduengandik bereizteko nahi horrek</cell></row><row><cell>bultzatuta. Horrez gain, gaur egun talde hau osatzen duten gazteek euskara ba-</cell></row><row><cell>tuaren eragina izan dute txikitatik, bai eskolan, bai komunikabideetan.</cell></row><row><cell>). Hala eta</cell></row><row><cell>guztiz ere, orohar ez da jende oso heldua baliatu ikerketa honetarako, neka-</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Euskal Herrian gizonak sarritan etxetik atera direla lan bila, gerran beste herrietako eta eskualdeetako euskaldunekin batera ibili direla, tabernetarako ohitura eduki dutela, azokarako, bertsoetarako zaletasuna… eta, horregatik, arruntagoa da gizonek beren hizkerakoak ez diren hitz eta moldeak erabiltzea. Bestalde, emakumeak neskame joan behar izan dira maiz. Hori dela eta, berritzaile izatea ez dagokio norberaren generoari, pertsona bakoitzak duen jokabideari, rolari eta izaerari baizik, irekia edo irekizalea izateari, bizi izan den egoerari eta errealitateari (gehiagorako ik. Camino 2009). Bestalde, 4. eta 5. adin-taldeen kasuan, hau da, 30 urtetik beherakoak, ikasketazentroaren arabera ere banatu dira. Oro har, Gernika-Lumoko lagun taldeak (edo koadrilak) ikasketa-zentroen araberakoak izaten dira adin hauetan, gerora (ezkontzean, lan bila joatean, etab.) aldatu egin badaitezke ere. Hori dela eta, banaketa hau egiteak hizkuntza-aldaketa zehazki nondik datorkeen ikusten lagun dezakeela uste da a priori. §2.3. atalean azaldu denez, Gernika-Lumon Lehen Hezkuntza eskaintzen duten 4 ikasketa-zentro daude, hiru ikastola pribatu eta eskola publiko bat. Ikastolen artean, Seber Altube, San Fidel eta Mertzede ditugu, azken biak erlijiosoak; eskola, ostera, Allende Salazar. Horrez gain, Gernika-Lumoko herritar batzuek Arratzuko Barrutia eskolan egin dituzte beraien ikasketak, baina hauek gutxiengoa direnez, ikerketa honetan ez ditugu aintzat hartu. 4. taulan ikus daitezke grabatu diren 4. eta 5. adin-taldeko lekukoak ikasketa-zentroaren arabera sailkatuta:Adin-talde guztien kasuan gurasoen jatorria ere aldagai gisa hartu da ikerketa honetan, baita gurasoek hitz egiten duten hizkuntza zein den ere. §2.3. atalean azaldu denez, 1937ko bonbardaketaren ostean, inguruko herrietako biztanleek lagundu zuten Gernika-Lumoren birpopulaketan eta gaztelatik etorri zen jende kopurua ere handia izan zen.Bestalde, §2.4. atalean azaldu denez, Gernika-Lumo merkataritza eta erdigune izateagatik inguruko herrietako jendeak bertarako joera izan du betidanik eta, horrek, inguruko herrietako hizkeren eragina egotea ekarri du eta, sarritan, inguruko herrietako jendea bertora bizitzen ere etorri da.Hori dela eta, oso gaitza da Gernika-Lumon bizi eta gurasoak Gernika-Lumokoak bertakoak dituzten lekukoak aurkitzea. 5. taulan ikus daitezke grabatu diren lekukoak gurasoen jatorriaren eta euskararen arabera sailkatuta:</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">4. taula</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="9">4 eta 5. adin-taldeak ikasketa-zentroaren arabera</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Ikasketa-zentroa</cell><cell cols="2">Andrazkoak</cell><cell cols="3">Gizonezkoak</cell><cell cols="2">GUZTIRA</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Allende Salazar</cell><cell>4</cell><cell></cell><cell></cell><cell>6</cell><cell></cell><cell></cell><cell>10</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Seber Altube</cell><cell>5</cell><cell></cell><cell></cell><cell>7</cell><cell></cell><cell></cell><cell>12</cell></row><row><cell>Adin-taldea</cell><cell cols="2">Urte tarteak San Fidel</cell><cell cols="3">Andrazkoak 5</cell><cell>3</cell><cell cols="3">Gizonezkoak 8</cell><cell>Guztira</cell></row><row><cell>1</cell><cell>Mertzede</cell><cell>&lt; 1950</cell><cell>5</cell><cell>3</cell><cell></cell><cell>4</cell><cell></cell><cell>3</cell><cell>9</cell><cell>6</cell></row><row><cell>2 3</cell><cell cols="2">1951-1964 1965-1980 GUZTIRA</cell><cell>19</cell><cell>3 7</cell><cell></cell><cell>20</cell><cell></cell><cell>4 3</cell><cell>39</cell><cell>7 10</cell></row><row><cell>4</cell><cell cols="2">1981-1990</cell><cell></cell><cell>8</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>7</cell><cell>15</cell></row><row><cell cols="4">5 4.2.1.4. Lekukoaren gurasoen jatorria 1991-2000</cell><cell>11</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>14</cell><cell>25</cell></row><row><cell>Guztira</cell><cell cols="2">1930-2000</cell><cell></cell><cell>32</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>31</cell><cell>63</cell></row><row><cell cols="2">4.2.1.2. Generoa</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="10">Gisa honetako ikerketa guztietan ez bada, gehienetan, ohikoa da gizarte-faktoreen</cell></row><row><cell cols="10">artean generoa bereiztea. A priori ez dago jakiterik Gernika-Lumon generoaren ara-</cell></row><row><cell cols="10">berako alderik dagoen, baina Gamindek (2010a) egindako ikerketa eta iradokizunek</cell></row><row><cell cols="5">baiezkoaren aldeko zantzua erakusten dute.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="10">5. taula Lekukoak gurasoen jatorriaren eta euskararen arabera Gurasoen jatorria eta euskara Gauza jakina da 4.2.1.3. Ikasketa-zentroa Guraso biak euskaldunak eta Gernika-Lumokoak</cell><cell>zki. 6</cell></row><row><cell cols="10">Guraso biak euskaldunak, bata Gernika-Lumokoa, bestea Busturialdekoa</cell><cell>11</cell></row><row><cell cols="10">Guraso biak euskaldunak, bata Gernika-Lumokoa, bestea urrunagokoa</cell><cell>2</cell></row><row><cell cols="8">Gurasoetako bat Gernika-Lumoko euskalduna, bestea erdalduna</cell><cell></cell><cell>12</cell></row><row><cell cols="10">Gurasoetako bat Gernika-Lumoko euskalduna, bestea euskaldun berria</cell><cell>3</cell></row><row><cell cols="10">Guraso biak euskaldunak, biak Busturialdekoak (Gernika-Lumoz kanpokoak)</cell><cell>9</cell></row><row><cell cols="9">Guraso biak euskaldunak, bata Busturialdekoa; bestea urrunagokoa</cell><cell>6</cell></row><row><cell cols="6">Guraso biak euskaldunak, Busturialdetik kanpokoak</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>2</cell></row><row><cell cols="3">Guraso biak erdaldunak</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>7</cell></row><row><cell>GUZTIRA</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>63</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>egindako ikerketak erakusten duenez, [s̻ ]-ren grabitate zentroa [s̺ ]-rena baino askoz altuagoa da eta [ʃ]-ren grabitate zentroa da denetan baxuena. Skewness-ari dagokionez, Hualderen ikerketaren arabera, [s̺ ] eta [ʃ] dira balio altuena erakusten dutenak, baina bien arteko desberdintasuna ez da oso nabarmena. Gaminde eta lag. (2012) lanean adierazten denez, desbiderapen estanda-rra eta kurtosia dira [s̺ ] eta [ʃ] arteko aldea ondoen irudikatzen dutenak; izan ere, [ʃ] sabaiaurrekoak [s̺ ] apikariak baino desbiderapen estandar altuagoa daukala erakusten dute haien datuek eta, kurtosia, aldiz, bajuagoa.</figDesc><table><row><cell cols="3">Bestetik, ikerketa honetako datuetatik ateratako emaitzek erakusten dute [s̺ ] eta</cell></row><row><cell cols="3">[ʃ] aldaeren arteko desberdintasun nagusia desbiderapen estandarrean (Sd) eta kurto-</cell></row><row><cell cols="3">sian (K) datzala; izan ere, 6. taulan ematen diren batezbestekoen arabera, [ʃ] aldaerak</cell></row><row><cell cols="3">Ikerketa honetako datuak bat datoz Gaminde eta lag. (2012) datuekin; izan ere, desbiderapen estandar altuagoa eta kurtosi bajuagoa ditu [s̺ ] aldaerak baino:</cell></row><row><cell cols="3">espektrogrametan ikus daitekeenez, zarataren kontzentrazioak ez du balio bereizgarri</cell></row><row><cell>handiegirik erakusten:</cell><cell>6. taula</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">(s) aldagaiaren sd eta k-ren batezbestekoak</cell></row><row><cell></cell><cell>Sd</cell><cell>K</cell></row><row><cell>[s̺ ]</cell><cell>817,41</cell><cell>13,56</cell></row><row><cell>[ʃ]</cell><cell>1422</cell><cell>2,5</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">1. espektrograma</cell></row><row><cell></cell><cell>[bis̺ i]</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">2. espektrograma</cell></row><row><cell></cell><cell>[biʃi]</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Kasu hauetan, aldaera palatalizatua erabiltzen den ala ez aztertu da, beraz, aldagai bakoitzerako bi aldaera entzun daitezke Gernika-Lumoko euskaran: [ind] eta [ild] palatalizatu gabekoak; eta [iɲd j ] eta [iʎd j ] palatalizatuak. Hauen arteko aldakortasuna sistematikoki aztertzeko ez ditugu adierazle akustikoak kontuan izan, euren arteko aldea nabarmena izanik ongi bereizten baitira bata bestearengandik.</figDesc><table><row><cell>5. espektrograma [iʎeaw] [iɲd j er] 9. espektrograma [iʎd j e] lehenengo eta behin arau baten bidez /l/ eta /n/ palatalizatzen dira eta horren ondo-rioz /d/ palatalizatzen da (apud Gaminde 2003: 11-12): + horz ---&gt; + sabai /+ sabai____ Arau honen hedadura taula honetan eta ondoko mapan ikus daiteke: 8. taula Aldaera sabaikariaren (+) eta ez-sabaikariaren (-) hedadura iny iny Bakio + Emerando + Fika + Lezama -Derio -Loiu -Mesterika + Markaida + Birle + Jatabe + Lemoiz -Gamiz + Zamudio -Larrabetzu -Beraz, Busturialdearekin kontaktuan dauden herrietan ezagunak dira aldaera pa-latalizatuak. 4.2.2.5. (i_V) aldagaia Jakina denez, mendebaleko euskalkian i bokala nahiz Vj bokalerdia a, e, edo o bo-kalaren aurretik doanean arau fonologiko bat gertatzen da, bokal bien artean kontso-nante epentetikoa tartekatzen duena. Kontsonante epentetiko horrek, alaber, aldaera bi ditu Gernika-Lumoko euskaran: ahostun sabaiaurrekoa [ʒ] eta ahoskabe apikaria [s̺ ]. (i_V) aldagaia aztertzeko erabili diren berbak honako hauek izan dira: bixotza, indixabak, ogixe, eguskixe, mendixek, merixendie, armarixoa. Kasu hauetan, aldaera ahostuna ala ahoskabea erabiltzen den aztertu da, baita epentesirik tartekatzen ez den 12. espektrograma [bis̺ ots̻ a] egin du eta ezin dut. 7. espektrograma Meñakabarrena + Larrauri + Belako + Zabalondo 16. espektrograma kasua ere. + Gatika + Butroe -Laukiz -Urduliz Arrieta + Fruiz + ren ahostuntasun barra da: -(i_V) aldagaiaren [ʒ] aldaera sabaiaurreko ahostuna eta [s̺ ] ahoskabe apikaria be-reizten dituena, ahoskuneaz gain espektrograman agertzen den [ʒ] aldaera ahostuna-[xwan dʒat]</cell></row><row><cell>17. espektrograma</cell></row><row><cell>[ingo as̺ te]</cell></row><row><cell>). Bestalde, [ʎ] albokari sabaiaurrekoa eta [ ʝ ̞ ] hurbilkari sabaikaria argi bereizten 11. espektrograma dira espektrogramen bidez: [biʒots̺ a]</cell></row><row><cell>6. espektrograma 10. espektrograma [i ʝ ̞ eaw] [ilde]</cell></row><row><cell>5. mapa</cell></row><row><cell>[n] sudurkari hobikaria eta [l] albokari hobikariaren arteko antzekotasuna, kon-4.2.2.4. (ind) eta (ild) aldagaiak (ind) eta (ild) aldagaiak aztertzeko erabili diren berbak honako hauek izan dira: 8. espektrograma tsonante ozen izatean datza. Kontsonante sudurkariak, albokariak eta dardarkariak dira ozenak, baina euskaran, behintzat, lehenengo biak bakarrik palatalizatzen ditu Gris argia, /ind/ aldaera ez-sabaikaria: Butroe, Laukiz, Urduliz, Lemoiz, Lezama, Zamudio, 13. espektrograma</cell></row><row><cell>ilda, eginda, indar, indaba, beldur, isildu, trankildu, hurbildu, egin dute, ipini ditut, [indar] [i] bokalak edo [j] bere kide irristariak. Bestalde, /d/ren palatalizazioa gertatzeko Derio, Loiu eta Larrabetzu. [biots̻ a]</cell></row></table><note>Gris iluna, /iny/ aldaera sabaikaria: Bakio, Emerando, Mesterika, Meñakabarrena, Larrauri, Markaida, Belako, Zabalondo, Birle, Gatika, Jatabe, Arrieta, Fruiz, Gamiz eta Fika.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>. adin-taldeko gizonezkoengan atzera agertzen da (% 13). Beraz, beste gizarte-faktore batzuei erreparatu beharko zaie zehaztasun gehiago eman ahal izateko:Ikasketa-zentroen barruan generoaren araberako bereizketa eginez gero ez dirudi desberdintasun handiegirik dagoenik, 12. grafikoan ikus daitekeen bezala. Hala ere, esan daiteke andrazkoen artean Allende Salazar eskolakoek [tʃ] aldaera erabiltzen dutela gehien (% 50) eta Mertzedekoek, ostera, delako ts hori (% 54):</figDesc><table><row><cell>Era berean, ikasketa-zentroak gurasoen jatorriarekin batera aztertzen badira,</cell></row><row><cell>14. grafikoan ikus daitekeen gauza esanguratsuena da Mertzede ikastetxekoen artean</cell></row><row><cell>[c] ebakera darabiltenek guraso gernikarrak dituztela:</cell></row><row><cell>17. grafikoa 19. grafikoa</cell></row><row><cell>(il) aldagaia adin-talde eta generoaren arabera (il) aldagaia ikasketa-zentroaren eta generoaren arabera</cell></row><row><cell>10. grafikoa Adin-talde gazteenak ikasketa-zentroaren arabera banatuz gero, 18. grafikoan ikus Gurasoen jatorriaren araberako sailkapena eginez gero, alde esanguratsuena gu-14. grafikoa daiteke Allende Salazar eta Seber Altube direla gordetzaileenak, [ʎ] aldaera albokaria raso erdaldunak eta euskaldunak dituztenen artean dagoela ikus daiteke 20. grafi-(it) aldagaia adin-taldeen eta generoaren arabera goela; izan ere, San Fidelen ez da agertzen [c] aldaera: koak dira kontserbadoreenak eta San Fidelekoak gutxien. Bestalde, (it) aldagaiari da-ebakera hau aurkitzen: berritzaile. Ikasketa-zentroari dagokionez, Allende Salazar eta Mertzedeko gizonez-[c] ebakerari dagokiona da; izan ere, guraso erdalduna duten lekukoen artean ez da gazteenetako gizonezkoak gordetzaileagoak direla baitirudi eta andrazkoak, ostera, Gurasoen jatorriari erreparatuta, 13. grafikoan ikus daitekeen alde nabarmenena gaiari dagokionez gizarte-faktore esanguratsuenak adina eta generoa direla, adin-talde daiteke alde nabarmenena San Fidel eta gainontzeko ikasketa-zentroen artean da-Ikerketa honetako datuetatik ateratako grafikoetatik ondoriozta daiteke, (it) alda-berriaren aurrean: 4. eta 5. adin-taldeak ikasketa-zentroaren arabera banatuz gero, 11. grafikoan ikus 12. grafikoa (it) aldagaia ikasketa-zentroaren eta generoaren arabera (it) aldagaia ikasketa-zentroaren eta gurasoen jatorriaren arabera hauetan bakarrik agertzen baita, nahiz eta maiztasun oso txikietan izan (% 4 Seber, % 8 Allende). Mertzede eta San Fidelen, ostera, aldaera bakarra agertzen zaigu, [ ʝ ̞ ] hurbilkaria, beraz, berritzaileago ageri zaizkigu lehenago eman baitute amore aldaera koan; izan ere, jatorri guztietako gurasoak dituztenak erakusten dituzte bi aldaerak, bai albokaria, bai hurbilkaria, baina [ ʝ ̞ ] aldaera hurbilkariaren guraso erdaldunak dute-nek maiztasun handiagoz darabilte (% 96):</cell></row><row><cell>gokionez, gurasoen jatorria ere gizarte-faktore esanguratsua da 4 eta 5. adin-taldeen</cell></row><row><cell>artean, batez ere Mertzede ikastetxearen kasuan. Gainera, adin-talde gazteetan desfo-</cell></row><row><cell>nologizazioa gertatu dela ere esan daiteke, helduek [c], [tʃ] eta [ts̻ ] desberdintzen bai-</cell></row><row><cell>tituzte, baina gazteek ez.</cell></row><row><cell>(iz) aldagaia gurasoen jatorriaren arabera</cell></row><row><cell>18. grafikoa</cell></row><row><cell>Grafiko hauetatik ondoriozta daitekeenez, (iz) aldagaiari dagokionez gizarte-fak-gazteenetako andrazkoen artean aldaera palatala erabat galdua dago dagoeneko, 11. grafikoa tore esanguratsuenak adina, generoa eta ikasketa-zentroa dira; izan ere, adin-talde (il) aldagaia ikasketa-zentroaren arabera</cell></row><row><cell>(it) aldagaia ikasketa-zentroaren arabera Ikasketa-zentroetan adinaren araberako bereizketa eginez gero, 19. grafikoan ikus zehazkiago San Fidel eta Seber Altube ikastoletako andrazkoengan. Era berean, esan daiteke gizonezkoak kontserbatzaileagoak direla ebakera sabaikariari dagokionez. 13. grafikoa daiteke Seber Altuben gizon zein andrazkoek proportzio antzekoetan darabiltzatela</cell></row><row><cell>Beraz, badirudi andrazkoek errazago onartzen dituztela berrikuntzak gizonezkoek baino. Horrez gain, esan daiteke desfonologizazioa gertatu dela adin-talde gazteen-forma biak, baina Allende Salazar-en, ostera, [ʎ] aldaera albokaria gizonezkoengan (it) aldagaia ikasketa-zentroaren eta generoaren arabera bakarrik agertzen dela ikus daiteke (% 13). Gizonezkoak, beraz, gordetzaileago ageri</cell></row><row><cell>gan, helduek egiten duten [s̺ ] eta [ʃ] arteko oposaketa galdu baitute. dira oraingo honetan ere:</cell></row></table><note>5</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>§4.4.2.1.4. atalean deskribatutako (ind) eta (ild) aldagaiek bi aldaera izan ditzakete Gernika-Lumoko euskaran: aldaera palatalizatua ([iɲd j ] eta [iʎd j ] edo &lt;iñy&gt; eta &lt;illy&gt;) eta ez palatalizatua ([ind] eta [ild]). Adinaren araberako sailkapena eginez gero, 21. grafikoan ikus daiteke adin-talde guztietan daudela bi aldaerak; hala ere, 1. 2. eta 3. adin-taldeetan, aldaera palatalizatua da nagusi (% 50 baino gehiago) eta 5. adin-taldean, ostera, ez-palatalizatua (% 65). 4. adin-taldean aldaera palatalizatua (% 52) eta ez-palatalizatua (% 48) ia-ia parean daude: Adin-taldeen eta generoaren araberako sailkapena eginez gero, 23. grafikoan ikus daiteke aldaketaren motorea emakumezkoak direla; izan ere, andrazkoen artean adinean behera egin ahala (ind) eta (ild) aldagaien aldaera ez-palatalizatua erabiltzeko joera modu gradualean areagotzen dela ikus daiteke. Bestalde, generoen arteko alde nagusia 4. adin-taldean ikus daiteke; izan ere, adin-talde honetan gizonezkoek al-Ikasketa-zentroetan generoaren araberako bereizketa eginez gero 25. grafikoan ikusten da Mertzedeko andrazkoengan dagoela aldaera ez-palatalizatua hedatuen (% 81). Bestalde, San Fidel eta Seber Altubekoen artean aldaera palatalizatua maizago erabiltzen dutenak gizonezkoak direla ikus daiteke: Beraz, grafiko hauetatik ondoriozta daiteke (ind) eta (ild) aldagaiei dagokienez adina dela gizarte-faktore nagusia; izan ere, adinean behera egin ahala, aldaera ez-palatalizatuak erabiltzeko joera zabaltzen ari dela baitirudi. Bestalde, 4. eta 5. adin-taldekoen artean ikasketa-zentroaren araberako desberdintasuna ere badago, ikastola pribatuetakoak eskola publikoetakoak baino kontserbatzaileago ageri baitira eta, batez ere, gizonezkoak. Dena dela, (ind) eta (ild) aldagaiak sakonago aztertuz, ikus daiteke aldaera ez-palatalizatua batez ere euskara batutik sartutako hitzetan erabiltzen dela ([urbildu]) eta morfema mugak gainditzerakoan, ondoko hitzak bi silabatik gora baditu ([eindabe], [ipindotes̺ ]; baina [eɲɟew], [es̺ iɲɟot]). §4.1.2.3. atalean deskribatutako (i_V) aldagaiko kontsonante epentetikoak bi ebakera izan ditzake Gernika-Lumoko euskaran: ahostuna eta ahoskabea. Horrez gain, epentesirik gabeko aldaera gero eta ugariagoa da Gernika-Lumon. Adinaren araberako sailkapena eginez gero, 27. grafikoan ikus daiteke 1. eta 2. adin-taldeetan aldaera ahostuna bakarrik erabiltzen dela eta 3. adin-taldean hasten dela aldaera ahoskabea ahoskatzen, oso maiztasun txikiz bada ere (% 5). Ondorengo adin-taldeetan, ordea, aldaera ahoskabea lekua hartuz doa, baina ahostunarekin oso parekatuta ageri da. Dena dela, 5. adin-taldean aldaera ahoskabearen maiztasuna (% 43) ahostunarena (% 41) baino altuagoa da:Adin-taldeen eta generoaren araberako sailkapena eginez gero, 29. grafikoan ikus daiteke 3. adin-taldeko andrazkoak direla aldaera ahoskabearen motore (% 7), hauengan agertzen baita lehenengoz. Adin-talde horretako gizonezkoek, oraindik, aldaera ahostuna soilik baliatzen dute. Ondorengo adin-taldeetan, ostera, ebakera ahoskabeak gora egiten duela ikus daiteke, bai andrazkoen artean, bai gizonezkoen artean; andrazkoen artean gorakada nabarmenagoa da, halere. Bestalde, epentesirik gabeko aldaera 4. adin-taldekoengan agertzen da lehenengoz; zehazkiago gizonengan (% 5). 5. adin-talderako jada bi generoetan agertzen zaigu: . adin-taldeetan eskolen araberako sailkapena eginez gero, 30. grafikoan ikus daiteke, ikasketa-zentro guztietan agertzen direla hiru aldaerak, baina Allende Salazar eskola dela aldaera ahoskabearen erabilera altuenak erakusten dituena (% 52). Gainontze-koetan aldaera ahostuna da nagusi; hala ere, aldaera ahoskabearen indizeak oso altuak dira. Bestalde, epentesi gabeko aldaera Allende Salazar (% 17) eta Mertzeden (% 20) da nagusi:Ikasketa-zentroetan generoaren araberako sailkapena eginez gero, 31. grafikoan ikus daiteke andrazkoak direla aldaera ahoskabea gehien erabiltzen dutenak; gizonezkoak, ostera, ebakera ahostuna mantentzen dute oraindik kasu askotan. Horrez gain, ikus daiteke Allende Salazar eskolako andrazkoak direla batez ere aldaera ahoskabea darabiltenak (% 87) eta oso urriak direla eskola honetako andrazkoen artean aldaera ahostunaren indizeak (% 4). San Fideleko andrazkoengan, ostera, aldaera ahostunaren erabilera oso altua da oraindik (% 60), ahoskabearena (% 37) baino altuagoa, hain zuzen. Bestalde, gizonezkoen artean Seber Altube eta Mertzede ikastoletakoek mantendu dute gehienbat aldaera ahostuna. Epentesirik gabeko aldaera, berriz, Mertzedeko (% 25) eta Allende Salazar-eko (% 23) gizonezkoengan agertzen da gehienbat; gainontzean, nahiko parekatuta daude, Seber Altuben izan ezik, andrazkoen artean ez baita adibiderik jaso:31. grafikoa (i_V) aldagaia ikasketa-zentroaren eta generoaren araberaGrafiko hauetatik ondoriozta daitekeenez, (i_V) aldagaiari dagokionez gizarte-faktore esanguratsuenak adina eta generoa dira; izan ere, adinean behera egin ahala ikus daiteke bokal artean tartekatzen den epentesiaren ebakera ahostunetik ahoskabera ari dela aldatzen. Esan daiteke andrazkoak izan direla aldaera ez-ahostunaren motor; zehazkiago, 3.adin-taldeko andrazkoak, 1. eta 2. adin-taldeetan ez baitago honen arrastorik, eta gutxinaka-gutxinaka areagotzen doan joera dela ikus baitaiteke. Bestalde, esan daiteke 4 eta 5. adin-taldeko gizonezkoengan oraindik epentesiaren ebakera ahostuna mantentzen dela eta ordezkatzeak indar handiagoa izan duela andrazkoen artean, beraz, beste behin ere gizonezkoak ageri zaizkigu gordetzaileago. Horrez gain, ikasketa-zentroaren araberako desberdintasuna ere badagoela esan daiteke; oro har, Allende Salazar eskolako andrazkoek erakusten baitituzte ahoskabearen aldeko ordezkatzearen indize altuenak.Bestalde, epentesirik  ez tartekatzeko joera gero eta ohikoagoa dela azpimarratu daiteke eta joera hau batez ere gaztelaniatik mailegatutako hitzetan gertatzen dela; euskal hitzetan gehienetan tartekatzen dute bai gazteek ere ([meɾjendie], [armajɾue]; baina [mendis̺ e], [eɣus̺ kis̺ e]). §4.4.2.4. atalean deskribatutako ('zait') aldagaiko lehen kontsonanteak hainbat aldaera izan ditzake Gernika-Lumoko euskaran: [ʒ], [ ʝ ̞ ], eta [d]. Horrez gain, [ʒ] kontsonante ozen baten ostean doanean (n, l, r), [dʒ] aldaera ahoskatzen da. Bestalde [ ʝ ̞ ] eta [d] aldaerak erabiltzen dituzten hiztunek, hasierako kontsonante hori ez dute beti ahoskatzen, beraz, [ø] aldaera genuke. Adinaren araberako sailkapena eginez gero, 32. grafikoan ikus daiteke [ ʝ ̞ ] aldaera adin-talde guztietan dagoela. Hala ere, 1. eta 2. adin-taldeetan [ʒ] aldaera da nagusi (% 84 eta % 72). 3. adin-taldean aldaketa antzeman daiteke, [ ʝ ̞ ] aldaeraren erabilerak gora egiten baitu (% 56) eta [ʒ] aldaerarenak behera (% 34). Bestalde, 4. eta 5. adin-taldeetan [d] aldaerak presentzia handia hartzen du (% 32 eta % 19) 14 eta kontsonantea ez ahoskatzeko joera ere nabarmenagoa da (% 10 eta % 12):</figDesc><table><row><cell>daera palatalizatuak darabiltzate nagusiki (% 61), baina andrazkoek aldaera ez-pala-</cell></row><row><cell>talizatuak (% 57):</cell></row><row><cell>5.5. (i_V) aldagaia</cell></row><row><cell>21. grafikoa (ind) eta (ild) aldagaiak adinaren arabera Generoaren araberako sailkapena eginez gero, 22. grafikoan ikus daiteke gizonez-koek gehiago erabiltzen dutela aldaera palatalizatua (% 56) eta andrazkoek, ostera, ez-palatalizatua (% 52). Dena dela, aldea ez da nabarmena: 22. grafikoa 23. grafikoa (ind) eta (ild) aldagaiak adin-taldearen eta generoaren arabera 4. eta 5. adin-taldeak ikasketa-zentroaren arabera sailkatuz gero, 24. grafikoan ikusten denez, San Fidel (% 51) eta Seber Altube (% 51) ikastoletakoak dira aldaera palatalizatua gehien erabiltzen dutenak (ez-palatala baino maizago, gainera). Aldaera ez-palatalizatua Mertzede (% 66) eta Allende Salazarrekoen artean (% 74) da nagusi: 24. grafikoa 25. grafikoa (ind) eta (ild) aldagaiak ikasketa-zentroaren eta generoaren arabera Ikasketa-zentroen barruan gurasoen jatorriaren araberako sailkapena eginez gero, 26. grafikoan ikus daiteke Mertzede eta San Fidelen kasuan baduela zerikusirik gu-rasoak erdaldunak ala gernikarrak izatearekin; izan ere, bi ikastola hauetan aldaera ez-palatala gehien erabiltzen dutenak guraso erdaldunak dituztenak dira (% 23 eta % 27). Bestalde, Seber Altube eta Allende Salazarren ez dirudi gurasoen jatorriak ze-rikusi handirik duenik: 26. grafikoa 28. grafikoa (i_V) aldagaia generoaren arabera  27. grafikoa (i_V) aldagaia adinaren arabera Generoaren araberako bereizketa eginez gero, 28. grafikoak erakusten du andraz-koek zein gizonezkoek darabiltzatela hiru aldaerak, bai ahostuna, bai ahoskabea, bai epentesirik gabekoa. Dena dela, andrazkoek (% 35) gizonezkoek (% 22) baino maiz-tasun handiagoz darabilte aldaera ahoskabea: 29. grafikoa (i_V) aldagaia adin-taldearen eta generoaren arabera 5.6. ('zait') aldagaia 4. eta 530. grafikoa (i_V) aldagaia ikasketa-zentroaren arabera</cell></row><row><cell>(ind) eta (ild) aldagaiak generoaren arabera (ind) eta (ild) aldagaiak ikasketa-zentroaren arabera (ind) eta (ild) aldagaiak ikasketa-zentroaren eta gurasoen jatorriaaren arabera</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>baita eta 3. adin-taldetik aurrera, ostera, [tʃ]. Halaber, 4. eta 5. adin-taldeetan [ts̻ ] aldaerak ere leku handia hartu du, baita [tʃ] eta [ts̻ ] tartekoa den afrikatuak ere. ('zait') aldagaiari dagokionez ere nabarmena da adina gizarte-faktore garrantzitsua dena, 1. eta 2. adin-taldeetan [ʒ] aldaera baita nagusi eta, gainontzekoetan, [ʝ ̞ ] aldaera.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Ikerketa hau Eusko Jaurlaritzaren Ikertzaileak prestatzeko eta hobetzeko laguntzen programa-ri esker burutu da (kod.BFI-2010-253).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2"> Labov-ek hizkuntz aldakortasuna aztertzeko bi bide bereizten ditu: batetik, hizkuntz-aldagaiak eta hauen banaketa aztertzen dituena (ikerketa diastratikoa litzatekeena) eta; bestetik, lekukoak eta hauek egoera ezberdinetan dituzten jarrerak aztertzen dituena (ikerketa diafasikoa litzatekeena). "Labov prefers the first type of framework because it gives a better idea of the system as a whole, although it is not capable of yielding optimal information about speakers"(Milroy &amp; Gordon 2003: 8). Guk geuk ere lehenengo bidea hautatu dugu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Iturria: Wikipedia eta Google-ko mapak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Yrizarrek ipar-mendebaldeko aldaera dioenean, Mungia (Bonapartek Atxuri eta Laukariz auzoak bereizi zituen) eta Maruri (Jatabe) herriak hartzen ditu kontutan eta, hauek Plentziako aldaeran sartzea proposatzen du.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">Datu hauek udalaren webgune ofizialetik atereak dira: http: //www.gernika-lumo.net/</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Datu hauek eguneratu gabe daude (2001-2002 ikasturtekoak dira); taulan Santa Lucía LHI eta Gernika-Lumo HHI eskola publikoak agertzen baitira, baina gaur egun zarratuta daude. Hala ere, ezin izan da gaur eguneko daturik lortu, beraz, besterik ezean honako hau eskaintzea zilegi dela uste dugu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">Haurrak: 0 urtetik 14 urte bitartekoak, Gazteak: 15 urtetik 24 urte bitartekoak, Helduak: 25 urtetik 64 urte bitartekoak, Adinekoak: 65 urtetik gorakoak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9">Gz: Grabitate Zentroa; Sd: desbiderapen estandarra (standard deviation); Sk: Skewness-a; K: Kurtosia; Hz: Energiaren Kontzentrazioa.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">2. adin-taldearen kasua ez da aipatu,[d]  aldaera darabilen lekukoa bakarra delako eta, gainera, Bermeon egiten du lan. Hortaz, Bermeoko hizkeraren eraginaren ondorio izan daitekeelakoan gaude.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="15">Gogoratu 14. oin-oharrean aldaera honi buruz esandakoa.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16">Afrikatu horren izaera desberdina izan badaiteke ere.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gauza jakina da mendebaleko euskalkian bilakaera fonetiko berezia egon dela &quot;nor-nori saileko adizkietan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zait&apos; gisakoak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">goazela; ez z-orokorra. Hona hemen zabalduen dauden adizkiak: yat &apos;zait&apos;, yak &apos;zaik/zain&apos;, yako &apos;zaio&apos;, yaku &apos;zaigu&apos;, yatzu &apos;zaizu&apos;, yatzue &apos;zaizue&apos;, yake &apos;zaie&apos;. Ipar-mendebaleko hizkeretan, berriz, d-nagusitu da azkenaldian</title>
		<ptr target="y-/dx-/j-aurkitzenditugumendeba-letikekialdera" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page">77</biblScope>
			<pubPlace>Zuazo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bizkaierazko gramatika eta deskribapen guztietan aipatzen da euskalki honek nor-nori sailean &quot;j&quot; duela hasieran, gainontzeko euskalkietan /z/ dena. Baina deskribapen gehienak hor geratzen dira, &quot;j&quot; horren nortasun fonetikoari garrantzia gehiagorik eman gabe. Gamindek (1984a, 1984b, 1985a) berak, (&apos;zait&apos;) aldagaiak bizkaieran duen eremu geografikoa eta herri bakoitzean duen izaera fonetikoa zehazten ditu, baina ez du kontuan hartzen herri bakoitzean desberdintasunik egon daitekeenik gizarte-faktoreen arabera, esate baterako, adinaren araberako desberdintasuna. Gernika-Lumon bertan denek ez dute &quot;j&quot; hori berdin ebakitzen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>oro har, lau aldaera ditu: [ʒ], [dʒ], [ ʝ ̞ ], [d</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">hasierako kontsonante hori ez dute beti ahoskatzen ([ate] &apos;zait&apos;, [ako] &apos;zaio&apos;, etab.); izan ere, elkarren segidan ahoskatzen diren hotsen arteko elkarreragina ahalbidetzen du ebakidetzak, hotsak ez baitira banan-banan hasi eta bukatu egiten. Gehiago edo gutxiago, hots bat amaitu orduko, hurrengoa hasia da (Oñederra 2004: 103). Horrez gain, /ʒ/ kontsonante ozen baten ostean doanean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
		<idno>ʝ ̞ ] eta [d] aldaerak erabiltzen dituzten hiztunek</idno>
		<ptr target="dʒ]aldaeraahoskadaiteke-bestehainbathizkera-tanbezala-Gernika-Lumokoeuskaran.HoneladioOñederrak" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page">25</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erraz bide da hersketa-osagai hori luzatzea txistukarirako trantsizioan, eta, hala, afrikatzea gertarazi. Ez da, beraz, harritzeko beste hizkuntza batzuetan ere aurkitzea. Weinreich-ek ([1953] 1979: 15) jasotzen du Suitzako Feldiseko Romanschean gertatzen dena, /l, ʎ, n/ kontsonante ozenen ondoren</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Afrikatuaren Aldeko Ordezkatzea Fonetikaren Ikuspuntutik Uler Daiteke</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Ingelesezeregertatzenda/n/sudurkariarenondorenbehin-tzat,nahizetahiztunakezdiren«konturatzen" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Labur eta erraz, gogora dezagun kontsonante ozenak herskari direla neurri batean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Horrez gain, batez ere lekuko gazteen kasuan ez [tʃ], ez [ts̻ ] ez den ebakera bat entzun daiteke, grafikoetan ts gisa agertuko dena. Dena dela, horrekin ez da adierazi nahi [ts̺ ] 13 -ren (&lt;ts&gt;) pareko denik, baizik eta ez dela honen transkribaketarako ikurrik ezagutzen IPA-n eta, beraz, Gernika-Lumoko aldaeran ez dagoenez afrikatu hobikari apikaririk, honi dagokion ikurra baliatu da tarteko beste hots hori adierazteko. Hitz amaierari dagokionez, ostera, [c] herskari sabaikaria, [tʃ] afrikatu sabaiaurrekoa eta [ts̻ ] afrikatu hobikari lepokariaz gain, sabaikaritu gabeko [it] aldaera ere badago</title>
		<idno>2.1.2. atalean deskribatutako (it) aldagaiko kontsonanteak hitz barruan hain- bat aldaera izan ditzake Gernika-Lumoko euskaran: [c] 10 edo &lt;tt&gt; herskari sabaika- ria, [tʃ] 11 edo &lt;tx&gt; afrikatu sabaiaurrekoa eta [ts̻ ] 12 edo &lt;tz&gt; afrikatu hobikari lepo- karia</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>adin-taldean agertzen zaigu lehenengoz (% 15) eta nabarmen egiten du gora, batez ere, 5. adin-taldean (% 37). (it) aldagaia hitz amaieran doanean aurki daitekeen aldaera ez-sabaikariari dagokionez -hots, it-, jada lehenengo adin-taldetik ageri zaigu (% 3) eta gorantz doa honen erabilera adinean behera egin ahala (% 6-% 11). Beraz, dirudienez, hitz amaierako -it sabaikaritzeko joera galduz doa Gernika-Lumoko euskaran: 8. grafikoa (it) aldagaia adinaren arabera 10 [c] grafikoetan &quot;tt. gisa agertzen da. 11 [tʃ] grafikoetan &quot;tx&quot; gisa agertzen da. 12 [ts] grafikoetan &quot;tz&quot; gisa agertzen da. 13 [ts] eta [tʃ] artekoa grafikoetan &quot;ts&quot; gisa agertzen da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Generoaren araberako bereizketa eginez gero, ostera, 9. grafikoan ikus daiteke bi generoetan entzun daitezkeela aldaera guztiak; hala ere, [c] aldaera gehiagotan agertzen da gizonezkoengan (% 28) andrazkoengan baino (% 13) eta, bestalde, ts antzeko hori gehiagotan ageri da andrazkoen artean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gizonezkoengan baino (% 15</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Beraz, 4. eta 5. adin-taldeko andrazkoen artean aldagai beraren 4 aldaera entzutera irits gaitezke: [tʃ], [it], [ts̻ ] eta delako ts hori. Horrez gain, 1. eta 2. adin-taldeetan [c] ebakera nagusi izateaz gain (% 60 eta % 80), andrazkoek zein gizonezkoek maiztasun bertsuetan erabiltzen dute. Hala ere, 1. adin-taldeko andrazkoek [tʃ] aldaera ere oso maiztasun handiz (% 40) erabiltzen dute. Azken aldaera honen erabilera izugarri hazten da 3. adin-taldeko andrazkoen artean (% 79), baina hurrengo adin-taldeetan aldaketa bat dago eta gizonezkoengan hasten da nagusitzen. Bestetik, ts antzeko hori 3. adin-taldeko gizon zein andrazkoen artean agertzen da, baina 5. adin-taldean batez ere andrazkoek erabiltzen dute (% 53). [ts̻ ] ebakerari dagokionez, 2. adin-taldeko gizonezkoengan agertzen zaigu lehenengoz (% 10), eta 4. eta 5. adin-taldeetan bai andrazkoek (% 31 eta % 11), bai gizonezkoek (% 3 eta % 6) darabilte, andrazkoek maiztasun gehiagoz, halere. [c] ebakera 3. adin-taldeko andrazkoengan jada ez zaigu ageri, ezta hurrengo adin-taldeetako andrazkoen artean ere. Gizonezkoen artean, ostera, 3. adin-taldean oraindik entzuten da (% 43) eta 4. adin-taldean eten bat dagoela dirudien arren</title>
		<idno>1. adin-taldeko andrazkoengan [c] eta [tʃ] al- daerak daude; 2. adin-taldeko andrazkoengan, beste bi aldaerez gain hitz amaierako [it] aldaera ez sabaikaritua agertzen hasten da</idno>
		<ptr target="eta3.adin-taldeanjadahurbilkarianagusitzendela(%73).3.adin-taldetikaurrera,eba-kerahurbilkariadanagusietaiabakar(%98eta%96).Beraz,adin-taldegazteetan&quot;yeismo&quot;deitutakodesfonologizazioaiaerabatekoada" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dena dela, adin-taldeak eta generoa elkarrekin aztertuz gero, 10. grafikotik hainbat ondorio atera daiteke: Batetik, andrazkoen artean (it) aldagaiaren aldaeren kopurua adin-taldez adintalde handituz doala dirudi; izan ere</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>atalean deskribatutako (il) aldagaiko kontsonanteak bi ebakera izan ditzake Gernika-Lumoko euskaran: [ʎ] edo &lt;ll&gt; albokaria eta [ʝ ̞ ] edo &lt;y&gt; hurbilkaria. Adinaren araberako sailkapena eginez gero, 15. grafikoan ikus daiteke 1. adin-taldean ebakera albokaria dela bakarra (% 100); 2. adin-taldean ebakera nagusia (% 96)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adin-talde guztiak kontuan izanik generoaren araberako sailkapena eginez gero, 17. grafikoan ikus daiteke 2. adin-taldeko gizonezkoengan agertzen dela lehenengoz [ʝ ̞ ] aldaera hurbilkaria (% 6) eta andrazkoengan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ostera, 3. adin-taldean (% 79</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gizonezkoek, ostera, oraindik erabiltzen dute [ʎ] aldaera albokaria (% 4), baita 5. adin-taldekoek ere (% 5), beraz, (il) aldagaiari dagokionez ere gizonezkoak kontserbatzaileago ageri zaizkigu. Andrazkoen artean, beraz, azkarrago gertatu da aldaketa: (&apos;zait&apos;) aldagaia generoaren arabera sailkatuz gero, 33. grafikoan ikus daiteke ez dagoela alde nabarmenik gizonezkoen eta andrazkoen artean, biek erabiltzen baitituzte aldaera guztiak eta, gainera, antzeko maiztasunez. Alde nabarmenena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berebat</surname></persName>
		</author>
		<idno>4. adin-taldeko andrazkoen artean forma bakarra da [ʝ ̞ ] aldaera hurbilkaria (% 100</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>d] aldaeran legoke, andrazkoek % 20ko maiztasunez eta gizonezkoek % 11ko maiztasunez baitarabilte: 33. grafikoa (&apos;zait&apos;) aldagaia adinaren arabera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hurrengo adin-taldeetan, ostera, bi generoek darabilte [ʝ ̞ ] aldaera ere. Dena dela, badirudi gizonezkoak kontserbadoreago direla [ʒ] aldaerari dagokionez, 3. adin-taldeko andrazkoen artean nabarmen egin baitu behera (% 6), baina gizonezkoengan ez horrenbeste (% 38) eta, gainera, ondoko adin-taldeetako gizonezkoengan oraindik erabiltzen da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
		<idno>adin-taldeen eta generoaren arteko konbinaketa eginez gero hainbat gauza ikus daitezke 34</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>grafikoan: batetik, 1. adin-taldean gizonezkoak direla [ʒ] kontsonante ozen baten ostean doanean [dʒ] aldaera erabiltzen dutenak (% 23). ʒ] aldaera, oso maiztasun txikiz bada ere (% 1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">adin-taldean, parean daude gizonezkoen eta andrazkoen maiztasunak: da honako hau, aldaera zaharren eta berrien arteko zubi lana egiten duena eta, beraz, aldaera zaharrak eta berriak parekatuta agertzen dira normalean adin-talde honetan. Bestalde, datuek erakusten dute bai txistukari igurzkariak bai afrikatuak despalatalizazio prozesuan daudela Gernika-Lumoko euskaran; helduek aldaera sabaikariak erabiltzen baitituzte gehienbat eta gazteek ez-sabaikariak. 2. eta 3. adin-taldeetan, berriz, ia parean daude aldaera sabaikaria eta ez-sabaikaria. Hortik ondorioztatu daiteke, adin-talde zaharretan i bokalak eta j bere kide irristariak ondoko hotsak sabaikaritzeko duen indarra galtzen ari dela belaunaldietan zehar. Izan ere, igurzkari zein afrikatuetan ez eze, herskari eta ozenetan ere antzeman daiteke aldaketa: (it) aldagaia hitz amaieran doanean 1. adin-taldean palatalizatu egiten da herskaria, baina herskaria ez sabaikaritzeko joera gero eta altuagoa da adinean behera egin ahala. Gauza bera gertatzen da /ind/ eta /ild/ kontsonante multzoekin. Orain arte i bokalak eta j bere kide irristariak ondoko sudurkaria ez eze horzkaria ere sabaikaritzen bazuten, gazteen artean ohikoena ez sabaikaritzea da. Dena dela, (ind) eta (ild) aldagaiak sakonago aztertuz</title>
		<idno>aldaerari dagokionez 15 , 4. adin-taldeko andrazkoek (% 22) gizonezkoek (% 0) baino maiztasun handiagoz erabiltzen dute eta 5</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ikus daiteke euskara batuaren eraginez zabaldu dela aldaera ez-palatalizatua: [urbildu], [indar], [is̺ ildu] eta [indaβak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bestalde, morfema mugak gainditzerakoan ere ondoko hitzak bi silabatik gora baditu, aldaera ez sabaikaria nagusitzen da adinean behera egin ahala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eindabe], [ipindotes̺</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Beraz, heldu eta gazteen inbentario fonologikoak ez dira berdinak; izan ere helduek /tʃ/, /ts̻ / eta /c/ fonemak dituzte eta, gazteek, ostera, bakarra; dela /ts̻ /, dela /tʃ/. Hori dela eta badirudi gazteen kasuan fonema biak aldaera askean daudela. Gainera, aldaketa progresiboa dela dirudi, bereizketa egiten duten hiztunek ere [c] herskari sabaikaria ez baitute beste hizkera batzuetan bezain herskari ebakitzen, zarata gehiagorekin baino eta, beraz, afrikatuaren ebakerara gerturatzen da. Afrikatuetan ez eze, frikarietan ere gertatu da desfonologizazioa, gazte gehienek ez baitute [s̺ ] eta [ʃ] arteko bereizketarik egiten. Horrez gain, albokarietan ere gertatu da desfonologizazioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beraz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Batuak Izan Duela Nolabaiteko Eragina Gernia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lumon hitz egiten den euskaran eta, horrez gain, denborak ere izan duela bere eragina, lehenagoko arauak indarra galtzen ari baitira. Berebat, (it) aldagaiak Gernika-Lumon kontsonante afrikatuak neutralizatu egin direla iradokitzen du; izan ere, helduek [c] ebakitzen dutena</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>] tartekoa den hots afrikatua ahoskatzen dute. Iradoki diogu, ikerketa honetarako corpusean afrikatuen ahoskerak ere batu diren arren, ez dugulako hauen azterketa sistematikorik egin, baina joerak antzeman daitezkeelako. Horrela, bada, helduek [kortʃo], [ats̻ o], [aicice] bereizten badituzte ere, gazteek guztiak ebakitzen dituzte berdin. helduek [ʎ], [ʝ ̞ ] eta [ʒ] arteko bereizketa egiten baitute. baina gazteek ez. Beraz, helduek [iʎie] &apos;hile&apos;, [oʝ ̞ e] &apos;ohe&apos; eta [ʒat] &apos;zait&apos; bereizten dituzte, baina gazteek denak berdin egiten dituzte: [iʝ ̞ ie] &apos;hile&apos;, [oʝ ̞ e] &apos;ohe&apos; eta [ʝ ̞ at</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bestalde, ikerketa honetako ondorioek erakutsi dute hizkuntza-aldagaien azterketan generoa ere gizarte-faktore garrantzitsua dela. Izan ere, Gernika-Lumon gehienetan gizonezkoak andrazkoak baino gordetzaileagoak direla dirudi. Esate baterako, 4 eta 5. adin-taldeetako gizonezkoek oraindik epentesiaren ebakera ahostuna mantentzen dute</title>
		<ptr target="/is/-renebakerapalatalizatuaandreekbainogehiagodarabilte" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">adin-taldean oraindik entzuten da eta 4. adin-taldean eten bat dagoela dirudien arren, 5. adintaldeko gizonezkoen artean berriro agertzen da. Era berean, (il) aldagaiari dagokionez, 4. eta 5. adin-taldeetako gizonezkoek oraindik [ʎ] aldaera albokaria erabiltzen dute, baina 4. adin-taldeko andrazkoen artean forma bakarra da [ʝ ̞ ] aldaera hurbilkaria. (&apos;zait&apos;) aldagaiarekin ere gizonezkoak kontserbatzaileago ageri zaizkigu, [ʒ] aldaera 1. eta 2. adin-taldeetan ez eze, ondoko adin-taldeetako gizonezkoen artean oraindik erabiltzen baita, oso maiztasun txikiz bada ere eta, bestalde, 1. adin-taldeko gizonezkoek bakarrik erabiltzen dute</title>
		<ptr target="andraz-koenartean(it)aldagaiarenaldaerakopuruagorantzdoaadineanbeheraeginahala" />
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>dʒ] aldaera [ʒ] kontsonante ozen baten ostean doanean. Gizonak gordetzaile agertzen bazaizkigu, andrazkoak berritzaile: batetik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">adin-taldean [c] eta [tʃ] aldaerak daude; 2. adin-taldean, bi aldaera horiez gain hitz amaierako [it] aldaera ez-sabaikaria erabiltzen hasten da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hau Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>adin-taldean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azken aldaera honen erabilera izugarri hazten da 3. adin-taldeko andrazkoen ebakeran. Horrez gain, (&apos;zait&apos;) aldagaiari dagokionez 1. adin-talde honetan gizonezkoek zein andrazkoek darabilte [ʒ] aldaera, baina [ʝ ̞ ] andrazkoek bakarrik. Eta, bestalde, [d] aldaera 4. adin-taldeko andrazkoek gizonezkoek baino maiztasun handiagoz erabiltzen dute. Beraz, esan daiteke Gernika-Lumon andrazkoak direla berrikuntzak abian jartzen dituztenak edo, behintzat, aldaera zaharren aurrean errazago amore ematen dutenak. Gainera, Gernika-Lumon ikasketa-zentroaren araberako desberdintasuna ere badagoela esan daiteke. Dena dela, ez dago ikasketa-zentro bat erabat berritzaile edo erabat gordetzaile denik; izan ere, aldagai batzuetan ikasketa-zentro batzuk berritzaile ageri dira eta gordetzaile beste batzuetan. (i_V) aldagaiari dagokionez, Seber Altube eta Mertzede ageri dira gordetzaileen -bertako gizonezkoak, zehazkiago-eta Allende Salazar berritzaileen -bertako andrazkoak, zehazkiago-, andrazkoek ez baitute aldaera ahostuna apenas erabiltzen. Gainera, Allende Salazarreko gizonak dira epentesirik ez tartekatzeko joera nabarmenena dutenak. (ind) eta (ild) aldagaiei dagokienez ere Allende Salazar ageri da berritzaileen Mertzederekin batera, hauen artean nagusi baita aldaera ez-palatalizatua. Bestalde, Seber Altube agertzen da gordetzaileen San Fidelekin batera, hauek aldaera palatalizatua gehien erabiltzen dutenak baitira. Dena dela, (iz) aldagaiari dagokionean Seber Altubeko andrazkoak dira, San Fideleko andrazkoekin batera, aldaera berriaren aurrean errazen amore eman dutenak, hauen artean ez baita aldaera sabaikaria erabiltzen. Berebat, (i_V) aldagaiari dagokionez, San Fideleko andrazkoetan aldaera ahostunaren erabilera oso altua da oraindik, beraz, aldaera zaharrarekiko gordetzaile ageri da San Fidel. Hala ere, Mertzede ikastoletako gizonezkoek mantendu dute gehienbat aldaera ahostuna. (it) aldagaiari dagokionean, ostera</title>
		<idno>adin-taldeko andrazkoek [tʃ] aldaera ere oso maiztasun handiz erabil- tzen dute</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">aldaera desagertu eta ts delako hori agertzen hasten da eta, azkenik, 4. eta 5. adin -taldean gainontzeko guztiak ez eze, [ts̻ ] aldaera ere erabiltzen da. Bestalde, gizonek ez bezala</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Seber Altube eta San Fidel berriro ere berritzaile agertzen dira, [c] aldaera palatal zaharra erabat baztertu baitute. Nolanahi ere, gurasoen jatorria (it) aldagaian da soilik esanguratsua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">guraso erdalduna duten lekukoen artean ez da [c] aldaera aurkitzen. Era berean, ikasketa-zentroak gurasoen jatorriarekin batera aztertzen badira, ikus daitekeen gauza esanguratsuena da Mertzede ikastetxekoen artean [c] ebakera darabiltenek guraso gernikarrak dituztela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Izan Ere</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gauzak honela, eta Sturtevant-ek (1947: 8. kap.) hizkuntzaren aldaketan bereizitako hiru garaiak kontuan izanik, esan daiteke lan honetan aztergai izan diren hizkuntza-aldagaiak 2. garaian daudela; izan ere gizarte-faktoreen araberako bereizketa egiterakoan ikusi baita aztertutako hizkuntza-aldagai guztietan dagoela aldaera berri bat edo gehiago lehian aldaera zaharrekin. Hala ere, hizkuntza-aldagai hauetako batzuk 3. faserantz hurreratzen ari direla dirudi eta, beraz, aldaera zaharra erabat ordezkatzeko bidean daudela, esate baterako honako kasu hauetan: (it) aldagaiaren [c] aldaera, (iz) aldagaiaren [iʃ] aldaera, (i_V) aldagaiaren [ʒ] aldaera eta (&apos;zait&apos;) aldagaiaren (ʒ) eta [dʒ] aldaerak. Nolanahi ere den, etorkizunean ikerketa honen corpusa zabaltzea garrantzizkoa litzateke, datu homogeneoagoekin ondorio berberak atera daitezkeen jakiteko, esan baitugu lanean zehar, adineko jende asko ez dela prest agertu ikerketa honetan parte hartzeko, baina agian denbora gehiagorekin lortuko litzateke konbentzitzea. Gainera, lekukoen homogeneotasun falta hori dela eta ezin izan dugu gizarte-faktoreen artean aurreikusita genuen &quot;lanbidea&quot; faktorea aztertu eta, beraz, maila sozialak erakuts dezakeen aldakortasuna ikertzeke geratu da. Bestalde, ikerketa honetan ikertzailearen hautuen araberako 6 hizkuntza-aldagai aztertu dira, baina datozen urteetan aldakortasuna erakusten duten beste hainbat aldagai hauta daitezke eta hauen azterketa sistematikoa egin; esate baterako, aditzaren nominalizazioa, gisa honetako esaldiak entzun baitaitezke Gernika-Lumoko gazteen ahotan: astu ein jat arTU &apos;ahaztu egin zait harTZEA&apos;, super raroa eitzen jat Gerniken egon &apos;super raroa egiten zait Gernikan egoTEA&apos;, super karue da kopisie atara &apos;super karua da kopia ateraTZEA&apos;, gustetan daste morena egon &apos;gustatzen zait morena egoTEA&apos;, etab. Pleonasmoen hedadura edo maiztasuna ere azter daitekeen beste ezaugarrietako bat da, adibidez, superlatibozko morfemarena: LAR aurrerEI botaot kotxie &apos;(lar) aurrerEGI bota dut kotxea&apos;, horrek prakak LAR andiseISEk die nitzako &apos;praka horiek (lar) handiEGIAk dira niretzat&apos;. Beste aztergai bat bi formaren arteko fusioa zein maiztasunez gertatzen den izan daiteke, adibidez, ba-eta -en formen artekoa: zu BAzoazEN ni bebai &apos;zu bazoaz, ni ere&apos;, estakit askenien batzarra eingo BAdaN &apos;ez dakit azkenean batzarra egingo den&apos;. Ondoko urteetarako beste erronketako bat izan daiteke denbora-tarte bat igaro ondoren, demagun 10 urte barru, Gernika-Lumoko euskararen inguruko ikerketa berbera errepikatzea. Honen bidez</title>
		<ptr target="ikerketahonetanagertudenhizkuntza-aldakor-tasunadenboraerrealean(realtime)ikertuahalkolitzatekeeta,beraz,aldakortasunadenboranzehargertatudenalahiztunarenadin-faseenaraberagertatzendenondo-rioztatuahalkolitzateke.Argidagoenahizkuntzarenizaeraaldakorradaetaondoko" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Adin-talde gazteetan ikusi dugu euskararen eraginak ere baduela zerikusirik; izan ere, (i_V) aldagaian epentesirik ez tartekatzea, (it) aldagaiaren aldaera ez-palatala (zein ez-afrikatua) erabiltzea eta (ind) eta (ild) aldagaiak ez sabaikaritzea, ondo uler daitezke euskara batuaren eraginpean bada</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Batetik, euskara batuan aldaera horiek ez daudelako eta, bestetik, heziketa euskara batuan jaso duten lekukoengan soilik agertzen direlako batura hurbiltzen diren aldaerak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Hizkuntza aldakortasuna eta identitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Amorrortu</surname></persName>
		</author>
		<editor>Gaminde, I.</editor>
		<editor>Goikoetxea, J. L.</editor>
		<editor>Sarriugarte, I. (arg.), Ahozkotasuna aztergai. Bilbao: Mendebalde Kultura Alkartea</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="page" from="157" to="167" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaieraren egituraketa geolinguistikoa. Leioa: UPV-EHUko Argitarapen Zerbitzua/Serie Tesis doctorales. -, 2008, «Bariazio soziolinguistikoa Dimako euskaran</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Aurrekoetxea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskalingua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="17" to="26" />
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Outline of linguistic analysis</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Bloch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Trager</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">LSA Special Publication</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">82</biblScope>
			<date type="published" when="1942" />
			<publisher>Linguistic Society of America</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Bloomfield</surname></persName>
		</author>
		<editor>El lenguaje, itzul. A. F. Ada de Zubizarreta</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1933" />
			<publisher>Henry Holt</publisher>
			<pubPlace>Language, Nueva York; Lima</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidad San Marcos</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Gazt. arg., [1964</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Praat: doing phonetics by computer (Version 5.1)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Boersma</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Weenink</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Computer program</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Le Verbe Basque En Tablaux</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berrarg</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Opera Omnia Vasconice. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hego Nafarrera, Iruña: Nafarroako Gobernua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dialektologiatik euskalkietara tradizioan gaindi</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Elkar</publisher>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historical Linguistics: an Introduction. Berrarg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Campbell</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<pubPlace>Edinburgh; and Cambridge, MA</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Chambers</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Trudgill</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">La dialectología. Madril: Visor Libros</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The interplay of social and linguistic factors in Panama</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Cedergren</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Panama Revisited: Sound Change in Real Time». Paper given at NWAVE, Phila del phia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Coronel University</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Variable rules: performance as a statistical reflection of competence</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>-&amp;amp; Sankoff</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Language</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="333" to="55" />
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bizkaiko herrien monografiak: Gernika-Lumo, Bilbo: Bizkaiko Foru Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Ensunza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Linguistic variation as social practice</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Eckert</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<pubPlace>Malden Mass</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A sociolinguistic study of the pronunciation of three vowels in Detroit speech. Georgetown University mimeograph. -, 1978, Language variation and linguistic competence</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Fasold</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Fasold</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="page" from="85" to="96" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>In Sankoff (arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaiko gazteen prosodiaz: euskaraz eta gaztelaniaz. Bilbao: Mendebalde Kultur Alkartea eta Bizkaiko Foru Aldundia. -, 2010b, Bilboko gazte euskaldunen ezaugarri linguistikoez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aditza bizkaieraz, I. tomoa, Iruñea: Udako Euskal Unibertsitatea. -, 1984b, Aditza bizkaieraz, II. tomoa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="35" to="59" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Mendebalde Kultura Alkartea: Bilbon Mundua Ikusi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>-&amp;amp; Romero</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Generoa eta adina Bermeoko berbaldiaren fonemen eta hotsen frekuentzian</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="volume">113</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="115" to="138" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Legarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gramatika eta hizkuntza bariazioa Bermeon</title>
		<meeting><address><addrLine>Bermeo; Udala</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Bermeoko</publisher>
			<date type="published" when="2012" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«/t/ren palatalizazioa Lekeitioko euskaran</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>-&amp;amp; Zubillaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="9" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hizkuntza aldakortasuna Zaldibiako euskaran: ikuspegi soziolinguistikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Garmendia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskalgintza XXI. mendeari buruz. Euskaltzaindiaren nazioarteko XV. Biltzarra</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="2" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Unité phonetique dans le patois d&apos;une commune</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Gauchat</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aus Romanischen Sprachen und Literaturen: Festschrift Heinrich Mort</title>
		<meeting><address><addrLine>Halle</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Max Niemeyer</publisher>
			<date type="published" when="1905" />
			<biblScope unit="page" from="175" to="232" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erdi Aroko Gizarte Egitura Gernika-Lumon, Gernika-Lumo: Gernika-Lumoko Udaleko Euskara Saila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gernikazarra Historia Taldea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Soggio critico sullo studio de L. Gauchat»</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Goidanich</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Archivio Glottologico Italiano</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="60" to="71" />
			<date type="published" when="1926" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Gorrochategui</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Las armas de la filologia</title>
		<editor>Lakarra, Gorrochategui &amp; Urgell (arg</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="page" from="41" to="70" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Phonological variation and change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Harris</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
			<pubPlace>Cambridge</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Hermann</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Nachrichten der Gesellschaft der Wissenchaften zu Göttingen, Philosophische Klasse</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1929" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="195" to="214" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lautveränderungen in der Individualsprache einer Mundart</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A course in modern linguistics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Hockett</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<publisher>Macmillan</publisher>
			<pubPlace>Nueva York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Neutralización de sibilantes vascas y seseo en castellano», Deustuko Unibertsitatean aurkeztua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://netfiles.uiuc.edu/jihualde/www/objects/pubs/Hualde_Bqanalogy3.pdf" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The social motivation of a sound change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Labov</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
			<publisher>Center for Applied Linguistics</publisher>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="273" to="309" />
			<pubPlace>New York City, Washington, D.C.</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The social stratification of English</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Contraction, deletion, and inherent variability of the English copula</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="715" to="762" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
				<title level="m">Language in the Inner City</title>
		<meeting><address><addrLine>Philadelphia; Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>University of Pennsylvania Press</publisher>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gazt. arg., [1983], Modelos sociolingüísticos, Madril: Cátedra.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">What can be inferred about change in progress from synchronic descriptions?</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Variation Omnibus</title>
		<editor>D. Sankoff and H. Cedergren</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="177" to="200" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>NWAVE VIII]. Alberta: Linguistic Research</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Internal factors, Berrarg</title>
		<meeting><address><addrLine>Oxford</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Principles of Linguistic change</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Social factors, Berrarg</title>
		<meeting><address><addrLine>Oxford</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A study of the non-standard English of Negro and Puerto Rican speakers</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cognitive and Cultural factors</title>
		<editor>Blackwell. -, P. Cohen, C. Robins &amp; J. Lewis</editor>
		<meeting><address><addrLine>Oxford; New York City</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Cooperative Research Project-en azken txostena. Philadelphia</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Principles of Linguistic change</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Gorrochategui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lass</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">On Explaining Language Change</title>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hizkuntza-aldakortasuna Goizuetako euskaran</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Lujanbio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eusko Ikaskuntza</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Elgoibarko Ahozko Euskara, IKER-25, Bilbo: Euskaltzaindia eta UPV/EHU</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Makazaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Martinet</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Economía de los cambios fonéticos, trad. Alfredo de la Fuente</title>
		<editor>Francke. [Gazt. arg</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berna; Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Gredos</publisher>
			<date type="published" when="1955" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Economie des changements phonétiques</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Linguistic Variation &amp; Change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Milroy</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<pubPlace>Oxford</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oxford: Basil Blackwell. -, 1999, Language ideologies and linguistic change: towards an interpretation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Milroy</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<pubPlace>Oxford: Blackwell</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Language and Social Networks, Berrarg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>-&amp;amp; Gordon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Sociolinguistics. Method and interpretation</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<publisher>Blackwell</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ASJUren gehigarriak XX, Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>; «lenguas Y Protolenguas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berrarg</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lengua común y dialectos vascos». ASJU-15, 289-313. Berrarg</title>
		<meeting><address><addrLine>VII , Donostia eta Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>UPV/EHU</publisher>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJU. Luis Michelena. Obras Completas</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonetika fonologia hitzez hitz, UPV/EHUko Argitalpen Zerbitzua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Oñederra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Otxandioko hizkera: adinaren araberako bariazioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="volume">108</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="249" to="262" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aramaioko euskara, Aramaioko Udala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">African American English in the Diaspora: Tense and Aspect</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Poplack</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Tagliamonte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<pubPlace>Malden</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Sankoff</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Linguistic Variation: Models and Methods</title>
		<meeting><address><addrLine>New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sociolinguistics and syntactic variation</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Linguistics: The Cambridge Survey</title>
		<editor>F.J. Newmeyer</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="140" to="161" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A quantitative paradigm for the study of communicative competence</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Sankoff</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Explorations in the Ethnography os Speaking</title>
		<editor>R. Bauman and J. Shezer</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="page" from="18" to="49" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Luzaideko hizkuntz bariazioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="volume">111</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="219" to="248" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cours de linguistique générale</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Saussure</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1916" />
			<publisher>Payot. Berrarg</publisher>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">An introduction to linguistic science</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Sturtevant</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1947" />
			<publisher>Yale University Press</publisher>
			<pubPlace>New Haven</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Tagliamonte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<pubPlace>Oxford</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grammaticalisation des pronoms de la troisième personne en française parlé à Monréal. Diversity and Diachrony: Amsterdam and Philadelphia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Thibault</surname></persName>
		</author>
		<editor>D. Sankoff</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="301" to="310" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Grammaticalisation des pronoms de la troisième personne en français parlé à Monréal</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Trask&apos;s Historical Linguistics. Berrarg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L R M</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Millar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<publisher>Hodder Arnold</publisher>
			<pubPlace>London</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Social Differentiation of English in Norwich</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Trudgill</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<publisher>Sociolinguistics. Harmondsworth: Penguin</publisher>
			<pubPlace>Cambridge</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Unamuno</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Adinaren Araberako Bariazioa Gizaburuagako Hizkeran</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskalingua</forename><surname>Wang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Language change</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="volume">280</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="61" to="72" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Hague: Mouton</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U</forename><surname>Weinreich</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Languages in Contact</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1953" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gazt. arg., [1968] Lenguas en contacto, Caracas. Itzul. A. Martinet.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
				<title level="m">Modern Linguistics. Romance Philology</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page">339</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Review of Hockett</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Morfología del verbo auxiliar vizcaíno (estudio dialectológico), Bilbo: Euskaltzaindia (il)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Donostia: Elkar. Interneteko bibliografia www</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Euskalkiak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Flv</surname></persName>
		</author>
		<idno>2012/07/25</idno>
		<ptr target="http://www.sfidelikastola.com/euskera/quienes/historia.html(azkenbisitaeguna:2012/07/25" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskalkiak. Euskararen dialektoak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">78</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="233" />
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskalkiak. Herriaren lekukoak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Adin-taldea</title>
		<idno>1. Adin-taldea: 1950</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mari Tere Gandarias Astelarra</title>
		<editor>Juan Felix Torrealdai Intxausti, Joseba Totorikaguena Lauzirika, Juan Cruz Zallo Bilbao, Alberto Alzibar Aldana, Amagoia Lopez de Larrucea Zarate</editor>
		<meeting><address><addrLine>Leire Irazabal Basabe, Ruth Barrena Alonso, Adela Zallo Bilbao; Ainhoa Artetxe Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Oihane Anparan Malaxetxebarria</publisher>
			<date type="published" when="1965" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1951" to="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Amaia Erekatxo Irazabal. 3. Adin-taldea</note>
	<note>Begoña Onaindia Larrinaga</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Adin-Taldea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Josu Zaldibargerrikagoitia</title>
		<editor>Markel Urrutia Perez, Irati Urionaguena Onaindia, Naroa Idoiaga Erekatxo, Edorta Apraiz Eizagirre, Asier Musatadi Hidalgo, Adrian Perez González, Axut Bidaguren Mera, Amaia Badiola Elgezabal, Libe Etxeandia Mendieta, Itxaso Musatadi Hidalgo, Lorea Anparan Malaxetxebarria</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Leire Pereira Uriguen, Olatz Armaolea Martija, Peio Muruetagoiena Gondra, Iñigo Etxeandia Mendieta, Mikel Elgezabal Garmendia, Iratxe Bereziartua Gorrindo, German Velayos Gainza, Peru Antxon Urrutxua Obieta, Maite Urkiza Aranzabal, Maite Urrutxua Obieta, Igor Bernedo Calvo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Adin-Taldea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Joane Aberasturi Akaiturri</title>
		<editor>Beñat Llona Moreno, Ander Arrien Aspiazu, Aritz Gorriño Izagirre, Gontzal Pujana Onaindia, Ramón Santos Gandarias</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<publisher>Aitor Basterretxea Aldana</publisher>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Mikel Andoni Mingo Abiña, Ane Iturriarte Basterretxea</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Alain Agirre Pascual</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
