<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">XVI. MENDEKO MENDEBALDEKO LEKUKOTASUN BERRI BAT: SARASKETA HIZTEGITXOA 1 F. Borja Aginagalde eta Blanca Urgell*</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">XVI. MENDEKO MENDEBALDEKO LEKUKOTASUN BERRI BAT: SARASKETA HIZTEGITXOA 1 F. Borja Aginagalde eta Blanca Urgell*</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:23+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Monzon-Olaso Etxearen Artxiboan (Monzón de Olaso Fundazioa, Bergara) gordea den 1502ko dokumentu batean zirriborratu zen gaztelania-euskara hitz zerrenda laburra ezagutzera ematea da gure helburua. Idazkerak diosku XVI. mendearen erdialdekoa datekeela eta euskal formen azterketak bermatzen du, naski, Bergarako euskara islatzen duela. Euskara Arkaikoaren corpus murritzaren baitan, zerrenda honek lehen lekukotasun nahikotxo aurkezten ditu, hapaxen bat ere barne, bai eta, besteak beste, bokal sudurkarien eta bokal luze edo geminatuen historiarako garrantzitsuak direnak ere, Euskal Herriko gaztelaniaren historiarako interesa duketen datu fonetiko eta lexiko zenbaitez gainera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>Our aim is to present a short Spanish-Basque word list written in the margins of a document of 1502 preserved in the Archive of the House Monzón-Olaso (Monzón de  Olaso Foundation, Vergara). Because of the type of writing, we can date it by the middle of s. XVI, and the analysis of Basque forms confirms that probably reflects the dialect of Vergara itself or its environment. Within the meager corpus of Archaic Basque (until 1600), the word list provides some first documentations, and even some hapax, as well as important evidence for the history of nasal vowels, long or geminate vowels, and so on; moreover, it also offers some phonetic and lexical data that could shed some light on the history of the Spanish of the Basque Country.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Testuingurua</head><p>1502ko urriaren 19an datatutako dokumentu baten ertzetan ageri da hemen argitara demagun hitz zerrenda. Dokumentua Monzon-Olaso Etxearen Artxiboan (Monzón de Olaso Fundazioa, Bergara) gorde da, 2. paper-sortan, 260r folioan, data hartan egindako jakinarazpen baten bukaeran. Jakinarazpenean Sarasketako etxearen jabetza zela eta izandako auziaren gainean Rodrigo Vela Núñez Gipuzkoako korrejidorearen epaiaren berri ematen da. Auziak bi alderdi jarri zituen aurrez aurre: alde batetik, Domenja de Sagastizabal anderea (1517an hila), Juan Pérez de Rezabal (1457-1516) Rezabalgo dorrearen -xix. mendearen hasieratik «Monzón-Olaso dorrea» izenaz ezagutzen dugun dorre beraren-jabearen emaztea; bestetik, Elvira de Sarasqueta eta honen senideak, alegia, Sarasketako etxearen ondorengoak.</p><p>Dokumentua dosier baten barruan dago Rezabal-Olasotarrek Sarasketa etxea hartu izanari buruzko agiriekin batera. Dosierra, bere aldetik, aipatutako 2. papersortaren barruan dago, hau da, 677 folioko liburukote koadernatu batean; liburuak pergaminozko azala dauka eta Fundación del Mayorazgo de Olaso du izena, hots, Olasoko premutasunaren sorrera. Haren aurkibidean (Miguel Vélez de Olaso premutasunaren jabeak eskuz egina 1752an) 151 idazpen edo dokumentu jaso dira.</p><p>Liburukote hau bi epetan osatu zen. Lehenengoan, Antonio de Achotegui (1544-1619) Olasoko premutasunaren lehen jabeak 2 bildu zituen premutasunari lotutako jabetzen berme balio zuten agiriak, eta karpetatxo bat jarri zien euren deskribapenarekin, "a mi señor" esapidea erantsirik.</p><p>Bigarrenean, Miguel Vélez de Olasok artxiboa antolatu eta inbentarioa idazterakoan (1752) geroagoko beste jabetza titulu batzuk erantsi zizkion, zenbait plano eta dokumentu atxiki, eta hori guztia koadernatu zuen (edo agian berriz koadernatu), artxiboko gainerakoekin egin zuen bezalaxe.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Zerrendaren dataz eta egileaz zenbait zantzu</head><p>Nahiz idazkiak berez ez izan inolako argibiderik galdera behinenak bederen (nork? noiz?) erantzutekorik, ondorio batzuk atera ditzakegu hitz zerrendaren kokaeratik eta idazkeratik.</p><p>Idatzi gabe geratutako orrialde bazterretan kokatuta dago hitz-zerrenda. Beraz, dokumentua 1502koa izanik, ez da dudarik beranduagokoa behar duela izan.</p><p>Idazkera humanista erakoa da, hau da, giro humanista batean idazten ikasi edo idazten jardun zuenari dagokiona, xv. mendearen bukaera eta xvi.aren hasiera bi- <ref type="bibr" target="#b1">2</ref> Premutasuna 1559-03-08an sortu zuten Juana de Olaso eta Martín Pérez de Achotegui senar-emazteek beren seme Antonioren gainean, zeren "la casa dividida e partida en muchas porciones es desolada o perece (...) y quedando entera permanece (...) para honra y defensa de los pasados y se ennoblece la vida de los presentes e de los por venir (...) e que nuestro señor (...) nos ha dado un hijo obediente legitimo". Premutasunak honako jabetza hauek hartu zituen: "las nuestras casas prinçipales llamadas Olasoechea … donde al presente vivimos" ⎯hots, Idazteko modua axolakabea da: arineketan aritu zen, arreta handirik ipini gabe. Honek argi diosku erabilera bigarren mailakoa dela, eta ez kanonikoa: dena delakoak bere buruarentzat idatzi bide zuen, helburu praktiko batekin, helburu hori zein zatekeen asmatzen zaila izan arren.</p><p>Olasotarren ingurumarian sortua behar du testuak, gure ustez: euretako baten eskutik ez balitz, euren administratzaile batek edo egina litzateke, zeren dokumentu euskarria etxeko artxiboan gordeta beste inor gutxik zeukakeen eskura. Berez balio handikoa ez izanik, etxeko edonork hartu eta axolakabe erabiltzeko moduan zegokeen, oharrak, kontuak zein zirrimarrak egiteko. Lazarragaren euskuizkribua, adibidez, honelakoz beteta dago <ref type="bibr">(cf. Bilbao et al. 2010)</ref>.</p><p>Testua dokumentuak elkarrekin josi baino lehen idatzi bide zen: izan ere, cachizo sarrera nekez bai nekez irakurri dugu, jositako aldera sartuta dagoelako. Bestalde, zentzuzkoa da pentsatzea ezen inork ez duela helburu praktiko batekin liburukote bat zirriborratzen, erabiltzen gaitzagoa baita, izan, paper solteak baino.</p><p>Jatorria kontuan izanik, hipotesirik egiantzekoena Bergarako bertako edo inguruko euskara jasotzea bada ere, gogoan izan behar dugu garai batez bederen Durango aldera ⎯zehazki Arratzolara⎯ begira ipintzen gaituela familiaren historiak. Izan ere, Achotegui-Olasotarrak Arratzolako burdinolaren jabe dira 1491tik, 3 orduan hartu baitzuten Bartolomé de Olaso premutasunaren sortzaileen berraitona izan zenaren dote gisa. Martín Pérez de Achotegui, Olasoko jaun ezkontidea (Juana de Olaso Rezabal anderearekin 1528an ezkondua), luzaro bizi izan zen Arratzolan (1535-1550 bitartean, gutxi gorabehera), bertan jaio ziren seme-alabak, eta artean burdinola ustiatzen aritu zen. Artxiboak urte bitarte haietako hamaika agiri gorde ditu, egurra, basoen ustiaketa, erosketa, alokatze eta abarrei buruzkoak.</p><p>Edonola ere, aurrerantzean on liteke dagokigun belaunaldiko Olasotarren idazkietan bilaketa egitea, ea familiaren idazkerak aztertuta zerrendatxoaren egilea asmatzerik dagoen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Zerrendaren zer-nolakoak</head><p>Hitz zerrenda xumea dugu, guztira 31 sarrerakoa, orrialdearen ezkerreko ertza eta beheko aldea baliatuz egindakoa. Argazkian ikus daitekeenez (ik. hurrengo or.), beheko aldean sarrera gehixeago dago, bi zutabetan, marra batez bananduta: ezkerretara hamaika sarrera eta eskuinetara hamar. Badirudi beheko alde honetan ezkerreko zutabetik hasi zela zerrendagilea, bertako sarrera batek (eslabon-ek) 4 marra gainditu eta 3 1491-02-09ko ezkontza-kontratuan, Olasok 1.000 kintal sartzen ditu, gehi Olasoko oinetxean zegokion senipartea (1.500 kintaletan balioztatua) eta burdinola berria ⎯"ferreria nueba"⎯ Arratzolako San Migel ibarrean (Durango) eraikia, 21.000 marabeditan Juan López anaiari erosi berria. Juana de Butrón, Olasoko andere alarguna, bere amaren dotetik datozen onak dira, eta honek ere onartzen du salmenta (Monzon Olaso Artxiboa, 1. paper-sorta, 1. zb.). <ref type="bibr" target="#b3">4</ref> Azalpena errazteko, hemen hitzak edizioan proposatu ditugun zuzenketak jakintzat emanda aipatzen ditugu. Han aurkituko ditu irakurleak behar dituen xehetasunak. 1 7 eskuinekoan honek hartutako lekua errespetatu baita, sarrera batetik bestera (penes eta carduças artean) tarte handiagoa eginez. Halaber, ematen du zutabea eslabon sarrera horretatik hasi zela eta eskuinekoa haren pareko carduças-etik, eta gero erantsiak direla bien gainetik agertzen direnak, hauek sangratuxeago baitaude eslabon-etik beherakoak baino. Ezkerreko ertzean, berriz, hiru zutabe daude: ezkerretara sarrera bat eta bakarra, erdian bost (azkena joskura aldera sartu xamartuta, baina jatorrizkoan ondo ikusten da, tamalez gure argazkian ez bezala) eta eskuinetara lau.</p><p>Irakurgaitza da zenbaitetan, letrakera axolakabeagatik batez ere, hain non lantzean behin hitzak irakurri baino gehiago asmatu behar izan baititugu, noiz erdarazkoa euskara lagun, noiz euskarazkoa erdara lagun, zein argiago edo ezagunago, eta honen arabera. Bada oraindik, halere, zer argitu. Halaber, erdara eta euskara zutabe banatan tarte batez bananduta daude, baina batzuetan ez dago argi non bukatzen den bata eta non hasten bestea, nahiz era batera edo bestera zalantzak oro uxatzeko modua egin dugun azkenik. Beheko aldean, eskuineko zutabeko tocho eta lançadera sarreren artean, esku beraz baina tinta meheagoz, eta zerrendatxoaren zutabeak errespetatu gabe, erdarazko perpaus bat dago, euskal hitz baten (ostarcua) irakurketa apur bat zailtzen duena 5 eta, beraz, zerrenda idatzi baino lehenagokoa, sarreren artean ohi baino nahiko tarte gehiago baitago, hori saihestu beharrez.</p><p>Gaztelania-euskara ordenan antolatua, bi sarreratan izan ezik (elorria eta elorri balça), eta hauetan itxuraz oker, nahigabe (ik. 41. oh.). Hitzak dauden hurrenkeran egoteko arrazoirik ez dugu sumatu, ez alfabetozkorik, ezta bestelakorik, tarteka hitz familiarekin edota semantikarekin lotutako zenbait alderdi izan ezik: adibidez, elorria eta elorri balça elkarrekin agertzen dira (edota espino albar eta espino negral), bai micheleta oria eta micheletaac, baita eslabon, yesca eta pedrenal (sic) ere.</p><p>Dena dela, oro har badirudi nagusiki bi gairen inguruan bilbatua dela, salbuespenak salbuespen; alde batetik, landareak: elorria eta elorri balça-z gain, micheleta oria "chicoria", micheletaac "chiribitas", aça landarea "llanta" eta aça liliac "beretones"; bestetik, eta batez ere, ehungintza, zeinarekin nahitaez lotuak diren hitz batzuk, hala nola anezkea "lanzadera" eta oinolak "primideras"; alor berekoak bide dira, bada, beste batzuk ere, hala nola dornua "torno", orraçiac "penes (sic)", chirriquea "aro del torno", ulea orraztecoac "penes (sic)", arcua "el arco"... 6 Are garrantzizkoago, hau ezarri izanak bide eman digu gazt. enchullio eta mystranço ulergaitzen irakurketa argitu eta bermatzeko, batean ehungintzazko liburu baten laguntzaz <ref type="bibr">(Carbonel 1744</ref></p><formula xml:id="formula_0">) eta bestean gaztelaniazko Wikipedia-renaz.</formula><p>Erdaraz izenak baino ez ditu jasotzen: nominalia edo nomenclator txikitxo bat dugu, beraz. Guztiak mugagabe daude, el artikulu mugatua daramaten hiruzpalau izan ezik, ell arco (sic), el bastidor eta el canal, azken hirurak denak ertzeko sarreretan jasoak. 7</p><p>Euskaraz orotara gutxienez 45 hitz ditugu lekukotuak (en-hasierako hitz ilunetarako, ik. 27. oh.), elkartuen bigarren osagaiak ere kontuan harturik. Izenak nagusi, jakina, eta denak ere absolutibo mugatuak, 8 singular zein pluralekoak, baina bada erlatibozko perpaus bat, burua datiboan duena (sua ateraten dan burdiari "eslabon", deritzo edo jakintzat emanda, nonbait), 9 eta bestelako egiturak, hala nola 'izena + izenondoa' (micheleta oria, elorri balça) eta 'izenlaguna + izena' (escuetaco gariac "berrugas"). Aski ugariak dira hitz elkartuak, zehazki 'izena + izena' mendekotasunezkoak: oinol, ezke muger, artxintxor, aza lili, aza landarea, erreari eta ostarku. Eratorririk, adiera hertsian, ez dago batere, baina 'tresna' adiera gauzatzeko tradiziozko baliabide baten lekukotasun bat bai: ulea orraztekoak "penes (sic)". Hizkuntzen ordenak eta erlatibozko perpausaren izaerak aditzera ematen dute zerrenda erdaratik abiatuta eratu zela, ziurrenera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Edizioa</head><p>Edizioa erdipaleografikoa da: testua gehienbat dagoen-dagoenean utzi dugu, urratuak eta guzti, baina ulertuko bada gutxieneko zuzenketak eginik (nagusiki &lt;c&gt; pro &lt;ç&gt;, &lt;r&gt; pro &lt;rr&gt; eta hitz bukaerako &lt;n&gt;rik eza): oharretan ematen dira behar diren azalpen guztiak.</p><p>primideras 10 oynolac 11 er[r]odaga 12 chir[r]icaac 13 <ref type="bibr" target="#b21">8</ref> Hitz zerrendek erakusten digute izen mugatua dela euskaldunen erantzun naturala aspalditik. Halere, zerrenda zaharrenetan mugagabeak agertzen dira han-hemen, beti izen zenbakaitzetan <ref type="bibr">(Santazilia 2013: 230)</ref>. Mugatuaz besterik ez dago gehienbat Marineo Siculorengandik (1533) aitzina, baina salbuespenak egon badaude Leizarragaren zerrendetan <ref type="bibr" target="#b54">(Urgell 2002)</ref> eta Landucciren hiztegian <ref type="bibr">(Urgell prestatzen)</ref>. <ref type="bibr">9</ref> Hori bera aurkitzen dugu, erdaraz baina, Ibarguen-Cachopín-en gaztelania-euskara zerrendan ere sarrera askotan, hasieratik hasita: a dios, al hombre, a la muger... (ik. ConTAV 161-164).</p><p>10 Primadera aldaera ezagunagoa ez bezala, primidera ez da aise aurkitzen ohiko hiztegi eta bildumetan (ez DAut-en, ez CREA-n, ezta NTLLE-n ere; CORDE-n behin agertuko, eta beste adiera batean), baina izan bada: adibidez, García Ñacle-ren Tecnología popular en <ref type="bibr">Albacete-n (1993: 77, 78, etab.)</ref>, Unamunoren Niebla eleberrian (1996: 73) eta E. Osorio C.-ren Historia de Mérida: conformación de la sociedad colonial merideña, <ref type="bibr">1558-1602-n (2005: 146)</ref>. <ref type="bibr">11</ref> Larramendiren hiztegiaz geroztik (1745) dokumentatutako hitza: "Cárcola, en el telar, es la tabla delgada que con los pies mueve el tejedor". Azkuek <ref type="bibr">(1905-1906, s</ref>.v.) honela definitzen du: "Pedales, tabletas que movidas por el pie, a manera de fuelles de harmonium, imprimen movimiento a la máquina de tejer". Eslabón bide dugu (papera hondatu duen zulobide bat hasierako letraren gainetik igarotzen da), eta euskarazko ordainari begiratuta zein testuinguruaren arabera (cf. yesca eta pedrenal ondoko sarrerak), badirudi adiera zehatz honetan dela: "Se llama también el hierro con parte de acero, con que se saca fuego de un pedernal: y de ordinario sirve para encender la yesca, y despues con ella la luz" (DAut, s.v.; etzanak gureak dira). <ref type="bibr">15</ref> Burdiari eskuineko aldean sartzen da bete-betean. Azpian beste hitz bat dago, tatxatuta, eta esango genuke arriari dela (&lt;rr&gt;k lehen begiratuan beti &lt;st&gt; ematen du testu honetan: cf. muguerra beherago, besteak beste), erdiko &lt;i&gt; nato batek estali eta &lt;o&gt; itxura eman dion arren. Bergaran gaur etara (adiz. etaratze-) eta burdiña erabiltzen dira <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.vv.)</ref>. <ref type="bibr">16</ref> Itxuraz, ardaya erdal hitzaren ondoren jartzen hasi eta damutu zen. OEH-aren arabera (s.v. 1 ardai) Euskal Herriaren lau bazterretan zabaldutako hitza, ondo dokumentatua Zalgizeren hiztegitxotik aurrera (xvi.aren amaiera eta xvii.aren hasiera bitartekoa); lehen testu agerraldia Lizarraga Elkanokoarena da (xviii.aren bukaerakoa). Bergaran gaur ieska eta aldaerak (ik. 18. oh.) baino ez dira jaso <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.v.)</ref>. <ref type="bibr">17</ref> Pedrenal pro pedernal ez bide da hutsa, metatesia baizik, errodaga-ren lekukotasunarekin bat letorkeena (ik. § 6). <ref type="bibr">18</ref> Bi hitz horietatik bat bakarrik dugu ezagun, muguerra, gazt. pedernal hitzaren euskal ordain ezaguna, Oihenartengandik (O-SP, 1665) ondo lekukotua (OEH, s.v. muger): &lt;muguetta&gt; ere irakur litekeen arren, gazt. verrugas-eko &lt;ru&gt; ere &lt;tu&gt;ren oso antzekoa da. Lehen zatia zer ote den eta honi erantzuteko, gogora daiteke muger-ek aurretik ezer hartzekotan harri baino ez duela hartu ohi (cf. OEH, harri muger, s.v. harri). Halere, ezque irakurketa aski gardena izanik, baliteke gazt. yesca-ren euskal ondorioetako bat izatea: cf. bizk. ieska (V-arr-gip ap. OEH, s.v.), ireska (Bc ap. Azkue) eta batez ere Bergarako iéska, idáska eta iráska <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.v. iéska)</ref>. <ref type="bibr">19</ref> Irakurketa ez da garbi-garbia: ostar..a bai, baina tartekoa behetik datorren letra luze batek zanpatu du. Egiantzekoena ostarcua izatea da, bai baitirudi letra luzeak estaltzen duena arcua hitzean dagoen &lt;cu&gt; bera dela; dena den, ezinezkoa da ostadar edo kidekoren bat irakurtzea. Ostarku, gainera, ondo dokumentatua dago Hegoaldean, eta bereziki ondo Mendebaldean: aldaera honetan V-m-gip-al da; uzt-ez hasten diren aldaerak Añibarroren hiztegian (c. 1804) aurkitzen dira lehenengoz; gurea 1858an (Ur (V) Apoc; berri guztiok ap. OEH, s.v.), eta gaur ezaguna da Bergaran <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.v.)</ref>. <ref type="bibr">20</ref> Erdarazko hitzaren hasiera iluna da (dena dela, beheragoko vlea-ren &lt;v&gt;a bezalakoa). <ref type="bibr">21</ref> Gari, garatxo-ren sinonimoa, Añibarroren hiztegiaz gero (c. 1804) dokumentatuta dago, eta Vple-arr-oroz-gip da (OEH, s.v. 4 gari). Bergaran gaur haren txikigarri bat erabiltzen da: garitxu <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.v.)</ref>. <ref type="bibr">22</ref> Hartxintxar-en aldaera ezagun hau (V-m, G-azp ap. A), Arakistainen hiztegitxoan (1746) lekukotu da lehenengoz (ap. OEH, s.v. hartxintxar). Bergaran gaur artxinga baino ez da jaso, arri-koskor-ez gain, eta hedadurazko erabilera batean soilik (ik. <ref type="bibr">Elexpuru 2004, s.vv.)</ref>. 23 Jat. mystranco. Irakurketa gardena da, baina bere hartan ez zegoen inon aurkitzerik. Eus. arraldoari heldurik (ik. hurrengo oh.), aldiz, mastrancho landare izen hedatura heldu gara, zehazki honek dituen aldaera ugarietatik mastranzo-ra lehen (c pro ç usu dugu testuan), gero mestranzo-ra eta, azkenik, gure mistranzo-ra (Grupo ecológico de Gredos s.d.). Landare bati baino gehiagori dagokio, nagusiki menda edo batanari (cf. gaztelaniazko Wikipedia, mastrancho eta mestranzo argipen-orriak); Espainiako leku batzuetan behintzat izen generiko bat ere bada: "...nombre despectivo para plantas de hojas grandes que estropean los prados y se suelen retirar. La mayoría son umbelíferas: Anthriscus sylvestris, Chaerophyllum aureum, Conium maculatum. También se denomina así Rumex obtusifolius" <ref type="bibr">(Pardo 2003: 215)</ref>. <ref type="bibr">24</ref> Badirudi arraldo ziurragoa dela, r pro rr maiz idoro dugunez gero, bi aukera ematen baititu adierari dagokionez: Azkueren "(B-zig [= Zigoitia]) costra de hielo" ⎯karraldo (B-g-l-m-otx ap. Azkue) he-  <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.v.)</ref>. <ref type="bibr">26</ref> Chiribita erdaraz margarita común (Bellis perennis) delakoaren beste izen bat da, euskaraz ere ezaguna (ik. OEH, s.v. txirigita). Testuko mitxeleta bera ez, baina haren aldaerak jaso dira adiera honekin: cf. Azkueren "pitxilote (V-mañ), flor margaritilla de los prados" eta "pitxoleta, margarita (bot.)", bai eta oro har bitxilore ere (ap. OEH, s.v. mitxeleta 4). Bergaran gaur pitxi lora deritzo <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.v.)</ref>. <ref type="bibr">27</ref> Zer dioen eta zer den asmatzen buruhauste franko eman digun gazt. enchullio hori, duda gabe, gazt. enjulio-ren argitara ulertu behar da, enjullo eta ensullo aldaerak ere badituena: "Madero por lo común cilíndrico, colocado horizontalmente en los telares de paños y lienzos, en el cual se va arrollando el pie o urdimbre" (DRAE, s.v.; beste bi aldaerak ere aipatzen ditu). Egun Bergaran subil du izena: "Ehotako ehuna biltzeko ehundegiak duen ardatza" <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.v.)</ref>. Honek lagundu digu euskarazkoa ere en-ez hasten dela ziurtatzen; bestalde, eus. maquilea-ko &lt;j&gt; antzeko bera ikusten dugu, eta erdaraz &lt;ch&gt; irakurri dugun zatia euskaraz ondo izan liteke &lt;eg&gt; (cf. errodaga), baina ezin ditugu ez *eneguia ez *enchuia deusekin lotu, ez inolaz azaldu, baizik eta enegi &lt; *eunegi, hots, *ehun-hegi balitz (cf. hasiera ilun bera duten encapelua eta enasquea hapaxak beherago). <ref type="bibr">28</ref> Ondo dokumentatua Landucciren hiztegiaz gero (1562), lehen testu agerraldia 1890ekoa da <ref type="bibr">(Apaol, ap. OEH, s.v.)</ref>. Egun ere Bergaran ezaguna da: "Artilea fintzeko den metalezko hagindun tresna" <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.v.)</ref>. <ref type="bibr">29</ref> Sic, peines edo peynes-en ordez. Bi aldiz agertzen da zerrendan, eta bietan horrela. <ref type="bibr">30</ref> Azpian oraçiac, tatxatuta. Beherago berriz agertzen da. Ehungintzaren testuinguruan ulertu behar da: "Ehundegiaren orrazia lauki zuzen luze bat da, kana edo kanaerdikoa. Honen barruan, luzetara jarrita, idobala antzeko soka batez egindako tira batzuk ditu, eta tira hauen tartetatik zutariak pasatzen dira" <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.v.)</ref>. 31 Jat. erd. carducas eta eu. carducaac, baina cf. carduza "La carda de madera con púas de hierro, de que usan los pelaires para alisar los paños" <ref type="bibr">(DAut, s.v.)</ref>. Euskaraz lehen lekukotasuna litzateke, eta bakarra, oker ez bagaude. <ref type="bibr">32</ref> Ondo dokumentatua Landucciren hiztegiaz gero (1562), egun Bergaran oraindik erabiltzen den aldaera zahar berean. Gipuzkoako bizkaieraren eremukoez beste lekuko berriago guztiek tornu ematen dute (ap. OEH, s.v. 2 tornu). Ehungintzako testuinguruan hauxe esan nahi du zehazki: "Haria egiteko makina, goruetako makina. Egurrezkoak edo burdinazkoak izaten ziren" <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.v. dornu)</ref>. <ref type="bibr">33</ref> Arkua lanabesa ere izan daitekeenez, ziurrenik ehungintzaren testuinguruan ulertu behar, non anezka-k bezala (ik. beherago) zeharraria eman eta eramateko balio baitu <ref type="bibr">(Carbonel 1744: 441)</ref>. <ref type="bibr">34</ref>  Txirrika ondo dokumentatutako hitza da, "(rueda de la) polea", "rueda", "carreta [txikia]", "carre te", "rodaja, objeto circular plano", "eslabón" eta antzeko adieretan. Errodaga sarreran ere ikusi dugu (ik. 12 eta 13. oh.). <ref type="bibr">39</ref> Nahiz &lt;ss&gt; edo &lt;st&gt;rekin nahas litekeen eta, beraz, sassa (uler bedi satsa) edo sasta irakur, irakurketa ziurra da, &lt;rr&gt; beste hitz batzuetan (muguerra-n, adibidez) ageri den bera baita. Sarra adiera berean Larramendiren hiztegian eta Kardaberatzen idazlanetan (Cb Eg II 14) lekukotzen da lehenengoz, eta dagokigun ingurune dialektalean ezaguna da (V-arr-oroz-m-gip ap. A; datu guztiok ap. OEH, s.v. 1 sarra). Mugagabea sar dukegu, a + a &gt; ea bete ez izanak adierazten duenez. <ref type="bibr">40</ref> Ondo dokumentatutakoa Leizarragaz geroztik (1571); hemengoa ohiko adiera da (OEH, s.v.). <ref type="bibr">41</ref> Negral nekez irakurtzen da. Azpian berriz elori balça, tatxatua. Bistan da egilea oharkabean euskaratik hasita, aurreko sarreran bezalaxe, euskal zutabean ere euskarazkoa ipini zuela lehen unean. Orain arte gazt. endrino-ren baliokidetzat emana eta testuetan Iparraldean soilik lekukotua bada ere, Azkuek elorri baltz gure aldaera bizkaieraren eremuan (B-g) kokatu zuen (OEH, elorri beltz, s.v. elorri). Pentsatzekoa da, dena dela, biltzailearentzat edo haren berriemailearentzat ere berdin Prunus spinosa zatekeela, edota basaranaren antzeko fruituak dituen zuhaitzak izendatzeko generikoa. <ref type="bibr">42</ref> Cf. DAut, s.v. llanta: "Cierta especie de berza mui tierna y sabrosa, que crece como arbolillo, cuyo tallo es nudoso, y en cada nudo arroja tres o quatro hojas grandes, las quales si se las arrancan, vuelven a retoñar, y assi duran casi todo el año". Aça ⎯ziurrenik &lt;aca&gt; idatzia⎯ nekez irakurtzen da, eta landarea-ko azken a lerro gainean erantsita dago. <ref type="bibr">43</ref> Ondo dokumentatua Ibargüen-Cachopinen kronikako hiztegitxotik aurrera (c. 1600; OEH, s.v.). 44 "Madero gruesso que sirve para sostener las cosas de más peso" (DAut, s.v.). 45 hesol <ref type="figure">(G-to, AN-gip, B, BN-</ref>  <ref type="figure">EH)</ref>. <ref type="bibr">46</ref> Ziurrenik bastidor irakurri behar da, besteak beste batidor-ek pertsona bakarrik adierazten duelako (cf. DAut, s.v.); hona dagokiokeen adiera: "Se llama también la armazón de dos perchas de madera con sus hembras, en que se embastan las orillas de la tela que se ha de bordar para que esté tirante (...)" (DAut, s.v.); edonola ere, ehungintzaren eragiketa batean baino gehiagotan erabiltzen dira armazoiak <ref type="bibr">(cf., adib., Carbonel 1744: 313, 326, 429 eta 431)</ref>. <ref type="bibr">47</ref> Kapelu hitzak badu geografikoki zein ehungintzaren aldetik hurbil litekeen ondoko adiera: "Kapelu, pies derechos de la máquina de tejer (G-to)" A Apend (ap. OEH, s.v.), eta agian hurbilago dagoke goru-txapela (cf. OEH, goru-txapel, s.v. txapel), hots, "Goruaren puntan kerruari eusteko jartzen zen kapelatxoa" <ref type="bibr">(Elexpuru 2004, s.v. gorutxapel</ref>  <ref type="bibr">[negro]</ref>. elorri balza bare, limaco. barea 48 Lerro gainean idatzia; azpian lizos, tatxatuta (ik. ondoko sarrera). Bereton gazt. bretón-en aldaera behar du izan: "El renuevo de la berza, el retoño que vuelve a echar" <ref type="bibr">(DAut, s.v. bretón)</ref>. <ref type="bibr">49</ref> Liliac ez bezala, aça nekez ikusten da, paperaren zulobide bategatik: zehazkiago, hasierako a bakarrik ikusten da argi: adierari begira osatu badugu ere, cf. aza-lilitxa "bohordo de berza" <ref type="bibr">(Azkue, s.v. lilitxa)</ref>. Bestalde, Larramendiren lekukotasun isolatu bat bermatzen du: liliak "bretones de berza" <ref type="bibr">(OEH, s.v. lili)</ref>. 50 Jat. elizos, biltzaileak aurreko lerroan lizos jarri bazuen ere. Cf. DAut, s.v.: "Los hilos con que los texedores dividen la seda o estambre, para que pueda passar la lanzadera con la trama". 51 Lizos-en esanahiaren arabera, -ariac bigarren partea ziurtzat jotzetik abiatu gara (aipatu zulobideak &lt;i&gt; zanpatu arren), &lt;ere&gt; hasiera ere-zein erre-izan litekeen bitartean, hainbatetan ikusi dugunez. Halabeharrez iritsi gara, hiztegietan gora eta behera, erraiarixak <ref type="bibr" target="#b24">(Basauri &amp; Sarasua 2003)</ref> aurkitzera, Larramendirenean (1745) lehenengoz lekukotua eta "peine de tejedores" ⎯oker? azalpen baterako, cf. "...juntando las dos hojas [del lizo] para meter los hilos se llama peyne" <ref type="bibr">(Carbonel 1744: 382)</ref> Denboran atzera eramaten gaitu pluralean a + ak &gt; aak forma zaharrak, aukera dagoen guztietan ageri dena <ref type="bibr">(kardaak, karduzaak, txirrikaak, mitxeletaak)</ref>. Historiaurrean orokorra izan zela suposatu behar badugu ere, mendebaldean bakarrik le-kukotzen da, <ref type="bibr" target="#b5">53</ref> eta arkaismo gisa han aski iraunkorra izan da, nahiz eremua mendez mende urritu: tan &lt;y&gt;ren antz handiagoa du (mycheleta). Berezitasunen artean honako hauek aipa daitezke: behin &lt;g&gt; a aurrean &lt;j&gt;ren ordez dago (gazt. erodaga, hots, errodaja, gure ustez); 58 ia beti &lt;r&gt; dago &lt;rr&gt;ren ordez, garaitsuko mendebaldeko beste eskuizkribu batzuetan legez (Ibargüen-Cachopin eta Mikoleta, esate baterako; ik. ConTAV 171, §5.3.2) eta hitz bukaeran &lt;n&gt; falta da, bai erdaraz, bai euskaraz (ik. s.v. eslabon). Bestalde, ohargarria da txistukari bizkarkari frikaria ederki bereizten zuela apikaritik (orraztecoac, orraçiac, aça), leku eta garai hartan espero genezakeenez, baina ez zuen afrikatuen adibiderik jaso. Gramatikan, aipatutakoez beste ezer ez dago, ezpada datibo singular bat izan, eta hura -ari formakoa dela (bata bestearen ordez dauden arriari eta burdiari); honek Landucciren A eskuaren hizkeratik (-ai) aldentzen du gure testua <ref type="bibr">(Mitxelena 1958: 33)</ref>.</p><p>Erdararen aldetik ere bada zer esana. Alde batetik, euskaldunen ahotan ahoskatutako erdal hitzak jasotzen dira: errodaja dugu rodaja-ren ordez, eta beretones bretones-en ordez, hau da, hitz hasieran r ahoskatzeko ezintasunaren eta muta cum liquida taldeak desegiteko joeraren lekukotasun bana. Pedrenal-en lekukotzen den metatesia ere bigarrenaren ildotik letorke. <ref type="bibr" target="#b17">59</ref> Hirurak batera izateak adierazten du edo erdaraz hala-hola moldatzen zen pertsona baten, edo euskal ahoskerari egokitutako erdara baten aurrean gaudela. <ref type="bibr" target="#b18">60</ref> Lexikoaren aldetik, berriz, primidera hitzaren lekukotasun zahar bakanetako bat bide dugu, eta mistranzo-ren bakarra.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">Lexiko aldaketaren simulazio bat</head><p>Testua Bergara aldean arazorik gabe koka daitekeenez, aukera galanta dugu egungo bertako lexikoarekin erkatzeko, Elexpururen hiztegi handiari (2004) ez ezik zerrendaren tolesgabekotasunari esker, <ref type="bibr" target="#b19">61</ref> eta hipotesiaren munduan murgiltzen garela ondo gogoan harturik.</p><p>Ezer baino lehenago, erkaketak ematen digu lexikoak denboran zehar pairatzen duen aldaketa bortitz eta etengabekoaren neurria: izan ere, lexikoian zerrendatutako 45 lemetatik Elexpuruk dauden-daudenean 21 baino ez ditu jaso (%46). Hots, 400-450 bat urtetan ia erdiak desagertu edo ordezkatuak izan dira.</p><p>Bi talde nagusitan bana ditzakegu antzemandako aldaketak: (1) bilakaera fonetikoa: atera &gt; etara, burdia (ziurrenik burdîâ) &gt; burdiña; eta (2) ordezkapen lexikoa: gaur Bergaran arri-koskor 'harritxoa' dago, eta artxinga 'haxis zati txikia' (ez artxintxor), elorrarantza (ez elorri), elorrarantza beltz (ez elorri baltz), garitxu eta enor (ez gari), pitxi lora (ez mitxeleta), lorori (ez mitxeleta ori), eskoria, eskarbil eta zepa (ez sar), artile, ardilana eta lana (ez ulea). Bigarren talde honetan kasuistika zabal xamarra bada ere, bereiz ditzakegu zenbait gertakari, hala nola forma zaharra maileguak</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>jaiotako belaunaldiak zerabilena, hain zuzen. Hortaz, baliteke zerrenda 1550. urtearen bueltan egina izatea. Bestalde, alfabetatu talde horren partaide gehienak gizonak ziren, eta lanbidez legelari, elizgizon edo salerosleak.</figDesc><table /><note>Olasotorrea⎯ eta beste 24 finka Bergaran (aurreko etxeak, Miguel de Bereceybar-i erosiak; San Pedro elizaren aurreko beste batzuk, Bidekurutzetako bi etxe itsatsi pare, beste batzuk auzo berean eta Mizpildi auzoan, etab.), Sevillan etxe batzuk, Arratzolan burdi- nola eta beste on batzuk, bai eta lurrak, basoak, etab. (Monzon Olaso Artxiboa, 1. paper-sorta, 1. zb. eta 3. paper-sorta).tartean</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Testuetan, Mogelek bakarrik erabili du (PAb 140) Hegoaldekoa bakarrik bide den hitz hau (V, G, AN ap. Azkue; berri guztiok ap. OEH, s.v. oinohol).12 Erodaga delakoak rodaja behar du izan, hobeto esanda, errodaja, erdaraz ere hasierako r-a ezinezkoa zutelako seinale, nonbait (ik. § 6): cf. Landucci: "rodaja, chirriquea, dornua". Cf. DAut, s.v. rodaja: "Rueda pequeña. Tómase mas comúnmente por aquella ruedecilla, sin rayos y cavada en la circunferencia, que se usa en algunas máchinas, moviéndose al impulso de una cuerda que pasa por ella". Ehungintzaren testuinguruan hauxe dateke adiera zehatza: "El torno de hilar [cf. beherago dornua] mecánico se acciona a mano o pisando repetidamente un pedal. Al hacerlo hace girar el torno y retuerce la lana a medida que la enrolla en el huso. Una correa pasa por una rueda y por una pequeña polea para hacer girar el torno"(Wikipedia, s.v. hilado [kontsulta: 2012-01-15]).13  Hemen eta Landucciren hiztegian (ik. aurreko oh.) suposa dezakegun adieran ('gurpil txikia, sokaren eraginez mugitzen dena') dagokigun eremuan ondo dokumentatutako hitza da; cf.: "txirrika, txirrikia, polea, polearen errubera", eta oro har OEH, s.v. 1 txirrika. Berriz agertzen da zerrenda honetan: "aro del torno, chirriquea".</figDesc><table><row><cell>eslabo[n] 14</cell><cell>sua aterate[n] dan arriari burdiari 15</cell></row><row><cell>yesca ar</cell><cell>ardaya 16</cell></row><row><cell>pedrenal 17</cell><cell>ezque muguerra 18</cell></row><row><cell>arco del çielo</cell><cell>ostarcua 19</cell></row><row><cell>ver[r]ugas 20</cell><cell>escuetaco gariac 21</cell></row><row><cell>chinas</cell><cell>archinchor[r]ac 22</cell></row><row><cell>mystranço 23</cell><cell>ar[r]aldoa 24</cell></row><row><cell>14</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Chicoria izena landare bat baino gehiagori ematen zaio erdaraz, baina gure honetan ezinbestean lore horidunetako bat izan behar: egiantzekoena txikoria-belarra (Taraxacum officinale), udaberri eta udan baso-belardietan non-nahi ikusten duguna (ik. Wikipedia, s.v.) eta gaur Bergaran lorori deritzona</figDesc><table><row><cell>chicoria my</cell><cell>mycheleta oria 25</cell></row><row><cell>chiribitas</cell><cell>mycheletaac 26</cell></row><row><cell>enchullio</cell><cell>eneguia (?) 27</cell></row><row><cell>cardas</cell><cell>cardaac 28</cell></row><row><cell>penes 29</cell><cell>oraçiac vlea or[r]aztecoac 30</cell></row><row><cell>carduças</cell><cell>carduçaac 31</cell></row><row><cell>torno</cell><cell>dornua 32</cell></row><row><cell>ell arco</cell><cell>arcua 33</cell></row><row><cell>tocho 34</cell><cell>maquilea</cell></row></table><note>datuagoaren aldaera⎯ eta, hizkeraren aldetik hurbilago eta testuinguruan egokiago agian, Justo Garate- ren (1930) arraldua "planta utilizada en Elgoibar para barrer" (biak ap. OEH, s.vv. arraldo eta arraldu [sic]). Garateren bidetik mystranço argitzera heldu garenez (ik. aurreko oh.), bai forma eta bai adiera oro- korra ('landare izena') aski ziurtzat eman ditzakegu.25 Hemen ere (ik. yesca gorago) biltzailea euskal hitza erdal hitzaren ondo-ondoan jartzen hasi eta damutu zen.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Palo redondo" ap. De la Fuente s.d.). Aurretik eta atzetik dituen hitzak kontuan izanda, badirudi ehungintzako piezaren bati zegokiokeela. OEH, s.v. anezka), eta honek ere anezkea forma mugatuan ematen du (OEH-k gaizki interpretatu du, **anezke). Lehen begiratuan pentsa liteke -eia ez ote dagoen, beste esku batek i erantsi izan balu bezala, baina ondo begiratuta nato bat besterik ez da.</figDesc><table><row><cell>lançadera 35</cell><cell>anezquea 36</cell></row><row><cell>penes</cell><cell>or[r]açiac 37</cell></row><row><cell>aro del torno</cell><cell>chir[r]iquea 38</cell></row><row><cell>escoria</cell><cell>sarra 39</cell></row><row><cell>elor[r]ia 40</cell><cell>espino albar</cell></row><row><cell>elor[r]i balça</cell><cell>elori balça espino neg[r]al 41</cell></row><row><cell>llanta</cell><cell>aça landarea 42</cell></row><row><cell>limaco</cell><cell>barea 43</cell></row><row><cell>cachizo 44</cell><cell>esola 45</cell></row><row><cell>el ba[s]tidor 46</cell><cell>encapelua (?) 47</cell></row></table><note>"Lo mismo que palo redondo. Es voz usada en Aragón", dio DAut-ek (s.v.), baina Gaztelan ere behintzat ezaguna da (cf. "Tocho: Garrote.35 Jat. lancadera.36 Ondo dokumentatua Larramendiren hiztegiaz geroztik (1745; ap.37 Gorago sarrera bera (ik. 29 eta 30. oh.). 38</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>ciz ap. OEH, s.v.) Larramendiren hiztegiaz geroz (1745) dago dokumentatuta eta, etimologiak adierazitakoaren bidetik (hesi + ohol), ohol edo zurezko atala da, lurrean sartu eta finkatzeko mutur puntaduna duena, hesiak egiteko edo zerbaiti (tomate landareari, esate baterako) eusteko balio duena (OEH,</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). Dena dela, ez bata ez bestea ez datoz bat gazt. bastidor-ekin eta, gainera, badira bi letra lehenago, oraindik argitzeko daudenak. Noraezean egin dugun hipotesiaren arabera, enkapelu &lt; *ehun-kapelu liteke (ik. 27. oh.).</figDesc><table><row><cell>lizos beretones 48</cell><cell>aça liliac 49</cell></row><row><cell>lizos 50</cell><cell>er[r]eariac 51</cell></row><row><cell>el canal</cell><cell>enasquea (?) 52</cell></row><row><cell>5. Lexikoia</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Testuko euskal hitz guztiak zerrendatu ditugu, bertan ematen zaien erdal ba-</cell></row><row><cell cols="2">liokidea alboan dutela. Behar izatekotan, taket artean baliokideak edo bestelako</cell></row><row><cell cols="2">zehaztapenak erantsi ditugu. Sarrera-buruan guztiak ahaleginean gaurko grafian</cell></row><row><cell cols="2">emanak dira, eta forma kanonikoan, baina testuko forma ere erantsi dugu erkake-</cell></row><row><cell>tarako.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">anezka, lanzadera. anezkea</cell></row><row><cell>ardai, yesca. ardaia</cell><cell></cell></row><row><cell>ari, ik. erreari</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">arku, arco [del telar?]. arkua</cell></row><row><cell cols="2">arraldo, mistranzo [planta]. arraldoa</cell></row><row><cell>arri, [piedra]. arriari</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">artxintxor, china. artxintxorrak</cell></row><row><cell>aska, ik. enaska</cell><cell></cell></row><row><cell>atera, [salir]. ateraten</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">aza landarea (mug.), llanta, [berza]</cell></row><row><cell cols="2">azalili, beretón, [bretón, renuevo de la berza]. aza liliak</cell></row><row><cell>baltz,</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Azkuerenean (ap. OEH, s.v. erraiari). OEH-k ondoko aldaerak ere bildu ditu: erreiarria [sic] (Foix ap. Lh), erreagari (S ap. A), erreari (BN ap. A), errajari [sic] (Lar, Añ) eta errajarri [sic] (Hb. ap. Lh), eta erraiari Mogelek (PAb 140) erabili zuen. Kontuan har dezagun lizo edo lizos hitzak hariak ez ezik lan hori egiteko asmatu diren tramankulu ezberdinak ere izendatzen dituela (cf., adib., Carbonel 1744: 382). 52 -asquea gardena da, eta ondo doakio erdarazkoari. Hitz ezagunen artean uraska da hurbilena, baina ezin horrelakorik irakurri; uasca irakurtzekotan ⎯forma eta adiera egokiak dira: "canal, conducción de agua" (uraska V-ar-oroz-m, S; uaska AN ap. OEH, s.v. uraska 3)⎯ hasierako letra soberan legoke, baina egiazki lehen zatiak en-behar du izan, gazt. enchillio-ren arabera (ik. supra). En-hasierako beste bi euskal hitzak ere azaltzeko egin dugun balizko hipotesiaren arabera (ik. 27 eta 47. oh.) jatorriz *ehun-aska liteke, hots, ziurrenik 'ehuna garbitzeko aska' (cf. Carbonel 1744: 228). burdîâ (?), [hierro]. burdiari dornu, torno. dornua ?egi, [orillo?], ik. enegia elorri, espino albar. elorria elorri baltz, espino negral. elorri balza ?enaska, canal. enaskea ?eneguia, enchulio [enjulio, pieza del telar]. eneguia ?enkapelu, bastidor. enkapelua erreari, lizo. erreariak esku, [mano]. eskuetako gariak esol, cachizo, [estaca]. esola ezke muger, pedrenal, [pedernal]. ezke mugerra gari, verruga. eskuetako gariak izan, [ad. laguntzaile iragangaitza]. dan kapelu, [caperuza?], ik. enkapelua karda, carda [para la lana]. kardaak karduza, carduza, [tipo de carda]. karduzaak landarea (mug.), [planta]. aza landarea lili, ik. aza lili makila, tocho, [palo redondo]. makilea mitxeleta, chiribita. mitxeletaak mitxeleta ori, chicoria [planta]. mitxeleta oria muger, ik. ezke muger oinol, primidera, [primadera, pedal del telar]. oinolak ori, [amarillo], ik. mitxeleta ori orrazi, peine [para tejer la lana]. orraziak orraztu, peinar [la lana]. orraztekoak ostarku, arco del cielo, [arco iris]. ostarkua sar, escoria. sarra su, [fuego]. sua txirrika, rodaja [ruedecilla que se mueve al impulso de una cuerda que pasa por ella]; aro del torno. txirrikea, txirrikaak ule, lana. ulea Honelako nominalia txikiek ohi bezala, hizkuntz ezaugarri esanguratsu gutxi eskaintzen ditu Sarasketa hitz zerrendak denboran eta lekuan berez kokatzeko, kanpoko argudioen laguntzarik gabe, bai eta garaiko hizkuntzari buruz lexikoaz beste alderdietan gehiago jakiteko ere. Ordea, gutxi horiek badira gure zerrenda hau ez bakarrik mendebaldekoa, baizik eta are euskara arkaiko baten lekukotasuna ere badela erabakitzeko lain. Mendebal zabal batean kokatzen dute izan laguntzailearen 3p singularreko forma dan izateak, a + a &gt; ea disimilazioak (anezkea, makilea, txirrikea), balça 'beltza' aldaerak eta partizipio markarik ez duten eta bokalez amaitzen diren aditzetan -te atzizkia erabiltzeak (ateraten; cf. Urgell 2007: 927-929).</figDesc><table><row><cell>⎯ azaldua, eta "(B, G) rayaderas, cuatro piezas del telar" eta (erreiari aldaeran) "1º (Bc) rayaderas; 2.º (B-g-ub), hi-los céntricos del butrino" 6. Zerrendaren hizkuntza</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">Hauxe dio: "Fallo que debo condenar y condeno al dicho Johan". Idazproba bat baino ez da, dokumentuaren erabilera axolakabearen beste adibide bat, alegia. 6 Zerrendaren zergatiaz ezer finkorik esaterik ez dagoen arren, merezi duke gogoan izatea Bergarako baserriak webgunean &lt;https://sites.google.com/site/bergarakobaserriak/home/aritzeta---san-miguel/ tejeria-de-launsaras&gt; [kontsulta: 2013-09-06] "tejería de Launsaras" izeneko etxe bat aipatzen dela 1594tik, Aritzeta auzoan Zuburruti eta Launtsaras baserrien artean edo kokatuta zegoena. 7 Artikuludunak dira Ibarguen-Cachopín-en gaztelania-euskara hiztegiko sarrera batzuk ere: la caueça, [e]l cabello, la frente, etab. (ik. ConTAV 161-164).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">RS-k (Bilbo?, 1596) eta Lazarragak (Larrea, 1567-1602) bai, aldizka Ibarguen-Cachopin kronikaren hiztegitxoak (Ibarruri/Muxika?</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eremu zabala zeukakeen Euskara Arkaikoan: Zumarragak (Durango, 1537)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>c. 1600), baina ez Landuccik (Gasteiz?, 1562)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kapanagak (Mañaria, 1656) eta Viva Jesus-ek (Bizkaiko hego-sartaldekoa, c. 1640) bai, 54 baina Mikoletak (Bilbo, 1653), Zubiak (Durango, 1691), Arzadunek (Durango, 1731) eta Urkizuk (Durango, 1737) ez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Anitzez</forename><surname>Urriagoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskara</forename><surname>Zaharrean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>55 esate baterako</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Markinako eskolako idazleen artean bereziki</title>
		<meeting><address><addrLine>Altzibar</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page">56</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<title level="m">Gaur egun leku gutxi batzuetan gorde da: Oñati, Zumaia, Zegama eta Legazpin (Hualde &amp; Gaminde</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">), bokal arteko n-aren galeraren eraginez noizbait honelako bokalak eta diptongoak leku gehiagotan (Euskal Herri osoan?) izan ondoren, bizirik iraun dute gure menderaino zubereran eta erronkarieran, eta bizirik zeuden bizkaieran (xvi-xvii. mn.), Madariaga arratiarraren (1565) eta Garibai arrasatearraren (1591-1592) lekukotasun esplizituei esker dakigunez. Alabaina, grafikoki nekez islatu direnez gero, zaila da erabakitzen testu batean badirenentz, gaurko bizkaierarekin eta geroko testuekin erkatzetik ateratako ondorioak garbiak izan ezean. Hala bada, lekukotasun ziurtzat jo dira</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bestela esanda, mendebaldean barrena lehenago galdu bide zen Gasteiz aldean (Landucci, 1562)</title>
		<meeting><address><addrLine>Mitxelena; Lakarra</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Nafarroa</publisher>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="19" to="20" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Ezaguna denez</note>
	<note>Hala bada, datuek aukera ematen digute ondorioztatzeko Markina, Bergara, Azpeitia eta Zegamako auzo aldakiek (Bonaparteren sailkapena baliatuz) osatzen duten eremua, eta haren ingurumariak (i.e. Mañaria bederen) bide direla ezaugarri hau luzaroen atxiki dutenak. Are aztarna gutxiago utzi duen arkaismo batekin ere egin dugu topo testu honetan: bokal sudurkariekin. Lakarra 2011: 41, 118. oh.), era batera edo bestera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bokal bakunketa dugu mendebaldeko eremutik kanpo Juan de Amenduxen eresian (honrrac, GN, 1564; TAV § 3.1.18), Tolosako paskinetan (gauçac, G, 1619; TAV § 3.1.25), Alesonen kopletan (obrac, GN, 1666; TAV § 3.1.28)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><surname>Da Erraz Aurkitzen Testu Txikietan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>3; RIs 12 olaac-i buruz cf. sing. olaa RIs 67) eta Itziarko andramariren bertsoetan (animak, xvii. mn.; ConTAV, 1. oh.), besteak beste</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kap 11), berbaac (ib. 123), gauçaac (ib. 113) eta verbaac (VJ 2), gauzaac (ib. 4) (ap. Sarasola 1980). Viva Jesus-en dataz eta kokapenaz ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Adibidez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Adibidez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
				<title level="m">TAV § 3.1.27), arimac (Zubiak hiru aldiz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Urqz 12) eta gauzak (Arz 49, Urqz 68) (ap</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ConTAV § 5.2.11), bai eta beste bietan ere arimac</title>
		<meeting><address><addrLine>Lakarra</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">35</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urgell 1985: 101), baina badirudi idazle markinarrengandik ikasitakoa dela, euskara jatorrago (osoago) bat erabili nahia adierazten duten beste ezaugarri batzuk bezala (cf</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Añibarroren</forename><surname>Eskuliburua-Ren Bigarren Edizioan Ere</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Badago</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1821" />
			<pubPlace>Urgell</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>§ 4.3.1.1)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Testuinguru honetan aztertu behar dugu, bada, gure zerrendan ageri den burdia &apos;burdina&apos;, RS-n lekukotua (vs. Landucci eta Garibai burnia), eta honetan bezala gure zerrendak islatzen duen hizkeran ere kontsonante sudurkaria galdu ondoko bokal sudurkariak oraindik bazeudela iradoki lezakeena, gaur egun Bergara eta ingurumarietan burdiña dagoenez gero</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">i ondoren sudurkaria palatalduz berrezarrita (*burdina &gt; burdîâ &gt; burdiña</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>RS (Bilbo?, 1596). Mitxelena 1977: 303, § 15.4)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Landuccik ere badakarrena, tornu orokorrago eta une batetik aurrera lekukotasunetan ia bakarraren aldean (cf. OEH, s.v. tornu); alabaina, egun ere Bergaran badugu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aldaeren Esparruan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aipagarri dugu, halaber, ulea &apos;artilea&apos;: cf. &apos;ilea&apos; (V-ger-ple-m-gip ap. OEH, s.v. ile; Lcc, RS eta Lazarraga) eta &apos;artilea&apos;</title>
		<meeting><address><addrLine>V-gip</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bergarako hipotesiaren arabera, bada, badirudi ile/ule aldaeren muga zertxobait mugitu dela: cf. ule (Lcc (A eskua), RS, Gamiz, DurPl, ulle Mik) vs. ile (Lcc (B eskua), Acto), bai eta &apos;artilea&apos; adierarena ere. Gaur bizi diren eremuagatik azpimarratzekoak dira ostarku &apos;ortzadarra&apos; (V-mgip-al ap. OEH), gaur bai Bergaran (baina arkoirisa lekua kenduz doakio</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Lcc</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">)</forename><surname>Baina Ubera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Leintz</forename><surname>Angiozar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Oñatin Ule</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">gaurko Bergaran ille &apos;ilea&apos; aldaera baino ez dago</title>
		<meeting><address><addrLine>Basauri &amp; Sarasua</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Eibarren bezala (Basauri &amp; Sarasua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Artean dokumentatu gabekoak dira mitxeleta oria &apos;txikoria&apos; eta karduza mailegua. Hiruzpalau hapax irakurgaitz edo azalgaitz ere baditugu, edizioan ikusi denez: bestela hitz arruntak izaki en-hasiera misteriotsua (&lt; *ehun?) daramaten enaskea, enegia eta enkapelua, eta arraldo «mistranço» landare izena, orain arte zehazgabetasunez baino ez bildua. Grafian, berriz, ez dugu ezer askorik, Hegoaldeko Euskara Arkaikoan espero dugunaz besterik: &lt;ç&gt; zein &lt;c&gt; dago, baina &lt;z&gt; inplosiboan (anezquea); agerraldi askotan, idazkera axolakabeagatik, &lt;c&gt; hautsiari dagokion marka gabe dugu; &lt;ch&gt; gaztelaniaz bezala (mycheleta)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hizkuntzaz kanpoko ezaugarriek eskaini diguten datarekin (c. 1550) jokaturik, hitz gehienen lehen agerraldia aitzinatzen du, batzuetan asko, zerrenda honek, espero izatekoa zenez: 57 bare (1596), ardai (*xvii ea.), kapelu (~1640)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>muger (1643), aska (*xvii ea., 1664), elorri baltz (1692; OEH, s.v. elorri), anezka, karda, mitxeleta, oinol, orraztu eta sar(ra) (*1745), artxintxor (*1746), gari &apos;garatxoa&apos; (*~1800), erreari (c. 1800; OEH, s.v. erraiari), ostarku (c. 1804), hesol (1847, hesaul *xvii ea.) eta azalili (*1906, 1977); hortxe-hortxe dabiltza arku, atera, aza, burdia, elorri, ori (kolorea), makila, orrazi, txirrika eta ule (*1562), eta landare (1571). eta &lt;y&gt; beheranzko diptongoan (oynolac). Hitz batzuetan &lt;j&gt;k ⎯hots, i luzeak⎯ i bokala irudikatzen du (primjderas jatorrizkoan); zenbaite-</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Besterik ez esatera, data guztiak EH-tik hartuak dira eta, han bezala, izarrak bigarren mailako lekukotasuna dela</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hiztegia gehienetan) adierazten du</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hori bera dago tarteka Landuccirenean: mangar (s.v. cebo) pro manjar, adibidez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Besteak beste, euskaraz De la Quadra idazle bermeotarrarengan seinalatu dira muta cum liquida ezartzen duten metatesiak: trucu &apos;turkua&apos;, tromentu, confrome, trabena, subrebija... talde arrotza desegiten duten metatesi ezagunagoekin batera (virnague, posilbe</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">256</biblScope>
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkenotan urrats sendo batzuk ematen ari dira Euskal Herriko gaztelania ezagutze aldera. Hurbilketa orokor baterako, gomendatzekoak dira oso Camus &amp; Gómez Seibane</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">lexikoaren lekukotasun gisara urrun dago dotrinetatik eta hortik gorako idazkietatik, non kultismoak leku handia hartzen baitu, ezinbestean, dela maileguen, dela hitz berrien bitartez. ordezkatuta (ardai &gt; ieska) edo ordezkatzear (ostarku &gt; arkoiris) egotea, edo forma adierazgarriak ordezkatuta (gari &gt; garitxu); eta balirudike bitarte honetan Bergarako euskara mendebaldeko (edota hegoaldeko?) eremu dialektalaren eraginpean egotetik ekialdekora zabalduta egotera igaro dela, ule &gt; ile eta baltz &gt; baltz, beltz aldaketek adierazten dutenaren arabera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zerrendak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bigarrenaz hauxe dio Elexpuruk (2004, s.v. beltz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ubera eta Angiozarren bigarrena [baltz] ia beti, eta ekialdera lehena gehiago. Pertsona berak ere biak erabili ohi ditu sarri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Biak Entzuten</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dira</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ulibarri 2011), gainera, nolanahikoak ez direnak. xvi. mendearen erdialdean Olasotarrek edo haien mendeko norbaitek denbora pasa edo idatzitako hitz zerrenda elebidun txikia, Sarasketa hiztegitxoaren izenaz bataiatu duguna, Euskara Arkaikoaren corpus bereziki urria osatzera dator, garai hartan lekukotu gabe zegoen Bergarako hizkeraren aldetik osatu ere. Honegatik, ez da erabat harritzekoa ezen, espero genitzakeen lehendabiziko lekukotasunez eta hapaxez gain, datu esanguratsuak ematea zenbait fenomenoren diakronia eta hedadura geografikoaz: izan ere, bokal sudurkarien iraupenaren beste lekukotasun bat lortu uste dugu, eta bokal bikoitzak garai hartan nontsu bizi ziren jakiteko beste puntu bat mapan. Bestalde, Bergara aldeko euskara ordutik hona mendebaldeko eremuan murgiltzetik ekialdeko eraginetara irekitzera igaro dela antzemateko zenbait zantzu ere aurkitu ditugu gure testuan eta, nolanahi ere, lexiko aldaketaren azkarra eta bortitza neurtzeko aukera paregabea eman digu. Azkenik, ez da gutxiestekoa bere txikian zerrendak Euskal Herriko gaztelaniaren historiari egiten dion ekarpena ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ondorioak Pozarren Egiaztatu Dugu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Han-Hemen Badirela Oraindik Lekukotasun Ezezagunak, Mendebaldean Arestian Egin Diren</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="idatzizuenarenmintzoarenberezitasunfone-tikoenetaharenlexikoarenberrijakingarriakeskaintzenbaititu" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bizkaierazko idazle klasikoak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Altzibar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<publisher>Bizkaiko Foru Aldundia</publisher>
			<pubPlace>Mogeldarrak, Astarloatarrak, Frai Bartolome. Nortasuna, idazlanak, grafiak, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario vasco-español-francés</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
			<publisher>Paul Geuthner. Faks. Bilbo: LGEV</publisher>
			<pubPlace>Bilbo-Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«De la Quadrak Bermeon 1784an idatzitako eskuizkribuak: I. Doctrina Christinaubarena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">&amp;amp; A</forename><surname>Basauri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasua ; Eibarko Hiztegi Etnografikoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Donostia: Eibarko Udala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="UPV/EHU&lt;http://www.lazarraga.com&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lazarraga eskuizkribua: edizioa eta azterketa (1.0)</title>
		<meeting><address><addrLine>Vitoria-Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="247" to="336" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Evolución de los telares y ligamentos a través de la historia», Grupo Español de Conservación, Madril (El textil y la indumentaria ikastaroaren barruan emandako hitzaldia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Borrego Díaz</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://ge-iic.com/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=37&amp;Itemid=40&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Introducción: El castellano del País Vasco», in Camus &amp; Gómez Seibane (arg.), El castellano del País Vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Camus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>&amp;amp; S. Gómez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Seibane</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU-ren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">70</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="17" />
			<date type="published" when="2012" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1744, Encyclopedia metódica. Fábricas, artes y oficios, traducido del francés por</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Carbonel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Madril: Imprenta de Sancha</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><surname>Contav</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Corde = Corpus</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://corpus.rae.es/cordenet.html&gt;CREA=CorpusdeReferenciadelEspañolActual&lt;http://corpus.rae.es/creanet.html&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Daut = Real Academia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Española</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Madril: Gredos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="1726" to="1739" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">DRAE = Diccionario de la Real Academia Española &lt;www</title>
		<ptr target="rae.es/drae&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">D</forename><surname>De La Fuente</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>De Castilla</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Portal</forename><surname>Fuenterrebollo</surname></persName>
		</author>
		<idno>kontsulta: 2013-09-09</idno>
		<ptr target="&lt;http://www.fuenterrebollo.com/Castilla/t.html&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eh = Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Elexpuru</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bergara aldeko hiztegia. Leintz-Aramaio, Oñati eta Eibar inguruko berbekin osotuta</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<publisher>Bergarako udala</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El trasfondo lingüístico y cultural del habla vizcaína», in Camus &amp; Gómez Seibane</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Etxague</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
			<biblScope unit="page" from="21" to="43" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Garate</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Contribución al diccionario vasco</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1930" />
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="153" to="163" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Tecnología popular en Albacete</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Á</forename><surname>García Ñacle</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.dipualba.es/publicaciones/Varias/Zahora/ZAHORA43.pdf&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zahora. Revista de tradiciones populares 43</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Léxico etnográfico vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Garmendia Larrañaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal lexiko etnografikoa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<publisher>Donostia: Sociedad Guipuzcoana de Ediciones y Publicaciones</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Listado de algunas de las plantas que puedes observar en El Hornillo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Grupo Ecológico De Gredos</surname></persName>
		</author>
		<idno>kontsulta: 2013-09-09</idno>
		<ptr target="&lt;http://www.elgog.es/7.html&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I. &amp;amp; I</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Basque: A nearly exhaustive catalogue</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="page" from="211" to="245" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Kerejeta</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskalaritzaren historiaz, I: XVI-XIX. mendeak. Donostia: Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<editor>R. Gómez &amp; J. A. Lakarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="183" to="218" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Oihenart Silvain Pouvreauren hiztegian</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal Thesauruserako gaiak: Hegoaldeko testuak (1700-1745), Gasteiz: UPV/EHUko tesina argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Erro monosilabikoaren teoria eta aitzineuskararen berreraiketa: zenbait alderdi eta ondorio</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">113</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5" to="114" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Donostia: Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>; «introducción</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">N. Landuchio. Dictionarium Linguae cantabricae (1562)</title>
		<editor>M. Agud &amp; K. Mitxelena</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>ASJU-ren gehigarriak). Donostia: Gipuzkoako Foru Aldundia</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Fonética histórica vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Oeh = Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="etab.&lt;www.euskaltzaindia.net/oeh&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Orotariko Euskal Hiztegia (15 lib.)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de Mérida: conformación de la sociedad colonial merideña</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Osorio</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="page" from="1558" to="1602" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidad de los Andes</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Las plantas en la cultura tradicional de la antigua merindad de Campoo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Pardo De Santayana</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Madril: Universidad Autónoma de Madrid-en tesia</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nerbioi goieneko euskararako material gehiago: xvii. mende amaierako Urduñako berba zerrenda bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Ros</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="387" to="402" />
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basque and Proto-Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Santazilia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Noun Morphology</title>
		<editor>M. Martínez Areta</editor>
		<meeting><address><addrLine>Frankfurt am Main</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Peter Lang</publisher>
			<date type="published" when="2013" />
			<biblScope unit="page" from="223" to="281" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Materiales para un thesaurus de la lengua vasca. Bartzelona: Universidad de Barcelonako tesi argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Contribución al estudio y edición de textos antiguos vascos</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Elkar</publisher>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="69" to="212" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tav = Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Viva Jesus dotrinaren azterketa bibliografia materialaren arabera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Ulibarri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beñat Oihartzabali gorazarre. Festschrift for Bernard Oyharçabal</title>
		<editor>R. Etxepare, R. Gómez &amp; J. A. Lakarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="volume">43</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="861" to="872" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">urtean Sevillan argitaraturiko bertsoak: Cancion en lengua Vascongada o Vizcayna que contiene la sustancia deste Sermon</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><surname>Viva</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Dotrina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="361" to="385" />
			<date type="published" when="1619" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Unamuno</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<pubPlace>Niebla, R. Arias Mitxelenaren arg., Colección Antares</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gasteiz: UPV/EHU. -, 2007, «Para la historia del sustantivo verbal en vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<idno>ASJU 19:1.65-117</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">R.L. Trasken oroitzapenetan ikerketak euskalaritzaz eta hizkuntzalaritza historikoaz</title>
		<editor>J. Gorrochategui, I. Igartua &amp; J. A. Lakarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="921" to="948" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lehen Euskara Modernoa (1745-1875). arg.), Euskararen historia. Eusko Jaurlaritza (argitaratzear</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-, Prestatzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Landucciren</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Wikipedia en español &lt;es.wikipedia.org&gt; Wikipedia euskaraz &lt;eu.wikipedia.org&gt;</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«xviii. mendeko testu euskériko bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Zumalde</surname></persName>
		</author>
		<idno>kon- tsulta: 2012-01-15</idno>
		<ptr target="&lt;http://klasikoak.armiarma.com/testuak/testuak18008.htm&gt;" />
		<editor>Julio Caro Barojari omenaldia</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="933" to="941" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>RIEV 31</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
