<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ARRASATEKO ERREKETAREN ERESIAK ETA ERDI AROKO MADARIKAZIO-FORMULA EKLESIASTIKOAK: SUMI ADITZ ERROAREN INGURUAN</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jorge</forename><forename type="middle">Etxague</forename><surname>Burgos</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madrilgo</forename><surname>Hizkuntza</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eskola</forename><surname>Ofiziala</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">ARRASATEKO ERREKETAREN ERESIAK ETA ERDI AROKO MADARIKAZIO-FORMULA EKLESIASTIKOAK: SUMI ADITZ ERROAREN INGURUAN</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:23+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract xml:lang="id">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Artikulu honen asmoa da frogatzea nola Arrasateko Erreketaren Eresien sumi(tu/ du) aditz-erroa, orain artekoan esanahi ilunekoa berau, gaztelaniazko sumir(se) aditzaren mailegua dela, Erdi Aroko madarikazio-eta eskmiku-formuletatik eratorririk, baina hura txertatua dagoen testua bera formula horien gainean taxutua dagoela.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>This paper aims to show that the verbal radical sumi(tu/du), present in both versions of Songs upon the Burning of Mondragon (one of the most relevant samples from Basque medieval epic), and hitherto of uncertain meaning, is a loan of Spanish sumir(se), and derived from the ecclesiastical damn and excommunication formulas. Likewise proposes that the whole text sumi has been insert is made up on the model of these formulas.</p><p>Egun, euskal literaturaren historia gehienak kantu epiko zaharrekin hasten dira, hau da, xvi-xvii. mendeetako hainbat historialari eta kronikagilek jasotako banderizoen garaiko olerkiak, eskuarki eresiak deiturikoak. Zoritxarrez, ahozko transmisioaren gorabeheren ondoren egoera maiz tamalgarrian iritsi zaizkigu, zatika, eta bilduma, txikia izanda ere, ez dira gutxi testuon cruces philologicae. Hala bada, hurrengo lerrootan orain artekoan iluna zen lerro bat argitzen saiatuko gara, nahiz eta ulergaitza gertatzen zitzaigun itxura guztien arabera nahiko txukun transmititu zaigun hitz bat: Arrasateko Erreketaren eresietan dagoen sumi aditz-erroa, hain zuzen ere. Egia esan, hitz ilun hori argitu lezakeen aurkikuntza serendipity famatu horietako bati zor diogu, hau da, beste gauza baten peskizan ibiltzean ezustean topatutakoari. Bestalde, aurkikuntza xume honek Mitxelenak Tradición viva y letra muerta artikuluan idatzirikoa sendotu baino ez du egiten: «Si se posee la paciencia necesaria -y se tiene, además, un poco de suerte-, se acaba por encontrar textos paralelos y más claros que precisan el valor los pasajes oscuros o ayudan al menos a delimitarlo y configurarlo con menos vaguedad» (Mitxelena 1967: 729). Baina gure testu paraleloa ez dator ahozko tradiziotik, baizik eta idatzizko agiri batetik; zehazkiago, Arrasateko Erreketa [ASJU, XLVI-2, 2012, 1-12]</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>famatuaren agiri garaikide batetik, 1456koa baita. Hala ere, idazki berean errenteriarrak adierazi zuenarekin bat dator, zaila baita penetrar in ictu oculi, por un acto de intuición fulgurante, en el sentido de lo que fue dicho o escrito hace varios siglos, en una lengua que difiere en muchos aspectos de la que nos es familiar, dentro de un ambiente material y espiritual muy distinto del que nos rodea (ibid.; letra etzana gurea da).</p><p>Alabaina, irakurleak beherago ikusiko duenez, zorioneko sumi txertaturik dagoen testua -edo testuak, bi baitira haren bertsioak-estuki lotua dago xv. menderako oso zaharra zen tradizio bati. 01. Ibarguen-Cachopin kronikan, Arrasateko Erreketaren eresien artean bada madarikazio bat, bi bertsiotan iritsi zaiguna; bata (A bertsioa hemendik aurrera), 43. koadernokoa, Elbira Sanz Leibako Butroeko jaunaren alargunari egozten zaio, eta ezezaguna zen Arriolabengoak argitaratu arte <ref type="bibr">(1996: 81)</ref>. Senarrari Arrasateko Erreketan lagundu omen ez zioten oñaztarrak madarikatzen ditu andreak («testándolos de traidores» dio kronikak):</p><p>Gal didila [Un]çueta ta Vergara, Çaldibarepere parte dabela, Gurajarra, jaunac sumi asalac, suec gaiti il da ene çaldun caudala.</p><p>Ondoren, kronikak beste 3/4 lerro dakartza, oinaztar batek andre Elbirari emandako erantzuna.</p><p>79. koadernoan, aldiz, bigarren bertsio bat daukagu (B bertsioa), oñaztarrei modu lausoagoan egotzita. Bestea ez bezala ezaguna zen aspaldiko partez, Juan Carlos de Guerrak argitaratu baitzuen orain 90 urte <ref type="bibr">(1924: 16)</ref>, geroago Mitxelenak-Rodríguez Herrerok 1959an, Mitxelenak berak handik urte batzuetara (TAV 3.1.7.), eta azkenik <ref type="bibr">Arriolabengoak (2008: 87)</ref>. B bertsio honek Ak ez dakarren lerro bat dauka, eta bestalde alde handiak daude ediziogile batetik bestera; Guerrarena bertsio-interpretazioa dugu irakurketa soila bainoago, eta Mitxelena-Rodríguez Herrerorena dugu irizpide filologoekin egindako lehen edizioa; Mitxelenak TAVen emandako testua hauxe dugu: <ref type="bibr">[G]</ref>al didila Vnçueta ta Vergara.</p><p>[Ç]aldibarrec bere partea debala.</p><p>[Ar]amaio, suac erre açala.</p><p>[Ta] sumi a[..]la Gurayarra, Cerren ceuren jauna ezcencan empara.</p><p>Hasierako hizki osatuak enkoadernazioak ezkutaturiko paper zatiei dagozkie; Arriolabengoarena oso antzekoa da, lehen lerroaren irakurketa eta laugarrenaren zuzenketa izan ezik: Zailtasunik ez da falta, ordea, A nahiz B bertsioen azkenaurreko lerroan, z ehatzm ehatz. A-n arazo nagusia semantikoa da -beherago horretaz jardungo dugu-, nahiz eta açalac adizkiaren azken c horrek ez daukan inongo azalpenik, kopistaren akatsa ez bada -besterik ezean, edizio kritiko baterako açala&lt;c&gt; proposatzeak bidezkoa lirudike-. B-koa gorabeheratsuagoa dugu, alabaina. Adizkiaren ezabaduraren gainean Jº laburdura azaltzen da, Arriolabengoak Juan izenaren laburduratzat hartzen duena, seguru aski Juan Carlos de Gerraren interpretazioari jarraiki; sumia açala Juan gurayarra irakurketa proposatzen du, beraz. Dena dela, kroniketan ez da aipatzen inongo Juan Latz Guraiarra, baizik eta Arrasateko Guraia leinua.</p><p>Testuaren transmisio-arazoak albo batera utzita, sumi(a) horren esanahia ez dago batere argi, eta oraindik ere eresiaren zailtasun nagusia da. Bistan dago aditz-erroa dela, *sumidu / sumitu partizipio batekoa (hala ere, Arriolabengoaren irakurketak sumiatu bat lekarke ezinbestez). Mitxelena-Rodríguez Herreroren arabera se ha solido pensar, en una u otra forma, en su «fuego» que vendría bien con erre en el verso anterior. No sería imposible tampoco que sumi fuera el radical de vizc. sumidu, que es naturalmente un préstamo: «quedar las hierbas marchitas a causa de un calor excesivo» <ref type="bibr">(Mitxelena-Rodríguez Herreros 1959: 744;</ref><ref type="bibr">berdin Mitxelena 1964</ref>).</p><p>Arriolabengoa ildo beretik doa: «Sumia "sumir, consumir"-etik eratorritako forma dela ematen du, eta aurreko bersoaren [sic] suac du subjektu» (2008: 88). Orotariko Euskal Hiztegiak (s.v. sumitu) lehen adieran "consumir" ematen du galdera-ikur batez, eta ondoren Azkuerenetik edo hartutako "quedar las hierbas marchitas a causa de un calor excesivo", baita "aplacarse la hinchazón" ere.</p><p>Alta, baliteke sumi(du/tu) hori besterik gabe gaztelaniazko sumir(se) aditzaren mailegua izatea: "Hundirse, o meterse debaxo de tierra" (Diccionario de <ref type="bibr">Autoridades: s.v. sumirse)</ref>. Suarekiko harreman horrek, homofoniaz gain, aurreko lerroaren suac erre açala esamoldeak iradokitakoa dirudi, gaztelaniazko consumir(se) lagun. Izan ere, sumi misteriotsu hori argitzeko gakoa Arrasatetik kilometro gutxitara dugu, eta erreketa famatuaren garai bertsuan. 02. Bada, Araiako Udal Artxibategian dagoen 1456ko agiri batek gaztigatzen dizkigu Albeniz nahiz Araiako bizilagunek elkarrekin eduki zituzten gorabeherak Amamio herri despopulatuaren lurrak elkarrekin banatzeko. Agiriari berezko interes historiko eta linguistikorik falta ez bazaio ere -bereziki antroponimia eta toponimiaren aldetik-, orain beste alderdi bati helduko diogu. Bi herrixken lurrak zedarritzera-Eresia <ref type="bibr">(Arriolabengoa 1996: 94;</ref><ref type="bibr">eta 2008: 102-103)</ref>: «E[rrodrigo] Çarateco, selan engana sindean / jaun Juane Abendañocogas gudua arçen sanean». Noski, jatorrizkoa gaizki ulertu zuten kronikaren egileek edo kopistaren batek (eta gaizkiulertua kontu interesgarria izan liteke hizkuntzaren historiarako), eta hura ere zuzendu beharra dago: …gudua har çensanean, hots, "gudua hartu zenuenean", ez ordea "gudua hartzen zenean". koan, aukeratutako lekukoak oraindik zutik dirauen Amamioko eliza erromaniko ederrean bildu ziren meza entzuteko. Meza-emailea Zalduondoko apaiza izan zen, Juan Ibañez, zeinek lekukoei zina hartu baitzien, egia baino ez zutela esan behar, alegia. Ondoren:</p><p>Et el dicho cura dixoles que, si asi ficiesen, que Dios les ayudase en este mundo, et si lo contrario ficiesen, que Dios les demandase en este mundo en los cuerpos e en el otro en las almas, asi como aquellos que perjuran el nombre de nuestro señor Jesuchristo en vano, et fuesen sumidos y sorbidos como fueron sumidos y sorbidos Datan e Abiron. A la qual confusion por los dichos juramentados fue respondido amen (Asparrena-Zalduondo: 13; letra etzana gurea da Moisesek mintzatzen amaitu orduko, oinazpian lurra zabaldu eta irentsi egin zituen Koreri elkartu zitzaizkion gizonak beren familia eta ondasunekin. Bizirik jaitsi ziren Herio Leizera ondasun guztiekin, eta lurra itxi egin zen berriro. Honela, Jaunak ezabatu egin zituen elkartetik. Inguruan zeuden israeldar guztiek, haien garrasiak entzutean, ihesari eman zioten, lurrak irentsiko zituen beldur <ref type="bibr">(Zenbakiak,</ref><ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr">(31)</ref><ref type="bibr">(32)</ref><ref type="bibr">(33)</ref><ref type="bibr">(34)</ref>.</p><p>Jarraitzaileen zigorra, aldiz, Yaveh-k bidalitako suak erretzea izan zen. xv. mendeko apaiz batek Vulgataren testua edukiko zuen buruan, ordea; han, Moisesen eskaeran degluttire aditza erabiltzen da («..sin autem novam rem fecerit Dominus ut aperiens terra os suum degluttiat eos…»), eta deuorare gertakizuna kontatzean («... eta aperiens os suum deuorauit illos»). Psalmoetan ere antzeko terminoak ditugu: «Aperta est terra et degluttivit Dathan et operuit super congregationem Abiron» (Ps., 105, 17).</p><p>Hala eta guztiz ere, Datan eta Abiron aipatzea ez zen apaiz arabar baten ausazko irakurketen emaitza izan. Bikotea (Kore oso gutxitan aipatzen da Bibliaz kanpora) eszismatikoen paradigma bihurtu zen Antzinate berantiarreko tradizio patristikoan, eta handik hartu zuten eliza bisigotoaren idazleek <ref type="bibr">(Beltrán Torreira 1989: 186-189)</ref>. Izan ere, bisigodoen garaian bertan bien aipamena ohiko bilakatu zen Formula Bisigodoak direlakoetan, hau da, denetariko agirien eredu-bildumetan <ref type="bibr" target="#b22">(Beneyto 1932</ref> Izan ere, xiii. mendetik aurrera formulok desagertuz joan ziren errege-kantzelaritzetatik eta oro har agiri zibiletatik -ez ordea mehatxuak: beste mundukoak mundu honetako zigor maiz fisikoek ordezkatu zituzten, errege eta erakundeen boterearen sendotzearen seinale. Alabaina, aleren batzuk topatzen ditugu Bizkaiko jaunek emandako zenbait agiritan, eta ez nolanahiko agiriak, hala nola Bilboren sorreraren akta, 1300koa, Judas bakarrik nahiko izan arren: «qualquier que lo fiziere o contra ello les pasare aia la ira de Dios e de Santa Maria e caia con la maldicion de Judas Escariote, el traidor, dentro en los infiernos para siempre jamas» (Bizkaia Agiriak: 9); edo Gerrikaizen sortzekoan, 1366an (Gerrikaiz; 1). Agerraldi zibil berantiarrenen artean Bizkaia nahiz Gipuzkoako Anaiartearen Agiriak ditugu (1394 eta 1397koak, hurrenez hurren), biak ala biak banderizoek horrenbesteko beldurra zioten Gonzalo Moro korrejidorearen aurrean emanak, modu arras gordinean: … et sy lo asy fisieren Dios que es señor poderoso les dexe en este mundo bien acabar en los cuerpos e en el otro mundo a las almas et sy lo contrario fisieren Dios les dexe en este mundo mal acabar en los cuerpos et en el otro mundo a las almas para syenpre jamas sean condempnados en los ynfiernos so el cul de Judas et cada un alcalde responda amen (Gipuzkoa 1375-1463: 2).</p><p>Hala eta guztiz ere, eskumiku, madarikazio eta oro har mehatxu formula horiek ez ziren jendearen bizitzatik desagertu, bizi luzea izan baitzuten eliza-erakundeek emandako agirietan, ia xx. mendera iritsi arte, eskuarki zuzenbide kanonikoak monitoria deiturikoetan. 3 Noski, halakoak maiz ahoz ematen ziren -Zalduondoko apaizak Amamioko elizan emandakoa horren adibide ederra da-, baina xv. eta xvi. mendeetako eliza-agiriek ere ale ederrak utzi dizkigute. Esaterako, 1459an Pedro Gonzalez Mendozakoak, Gerrikaizko parrokiaren onuradunen kopurua murriztean mehatxu famatua gaineratu zuen: «… sea maldito et cun Datan et Abiron los quales sorbio vivos la tierra, aya parte» (Bizkaia 1284-1520: 47); latinezko esamoldea erromantzezko testuan txertatu izanak salatzen digu formularen jatorria, zalantzarik gabe formulario batetik harturikoa. Latinez osorik dugu, berriz, 1475ean Calahorrako elizbarrutiko probisoreak emandako Aguraingo eliza eta parrokien onurak banatzeko akta: nullii ergo hominum liceat de cetero hanc meam ordinationem infringere volui casu temerario ullatenus contraire, quod siquis aliquid in contrarium attemptare presumpserit anatematis muerone [sic, mucrone ordez] sit percusus iran dei omnipotentis incurrat et cum datan et abiron quos terra vivos absoruit portionem accipiant (Agurain: 67).</p><p>Dena den, mehatxu formulok toki nabarmena zeukaten auzi zibiletan ere, norbaitek eliza-agintariei eska ahal ziezaiekeen monitorium delako bat, hau da, eskumiku-ohartarazpen bat gezurra zioenaren aurka, edo besterik gabe berea ez zen ondasun bat gordea zeukanaren kontra. Askotan, oso deigarria da zioaren hutsaltasuna eta mehatxuen jite ikaragarriaren arteko aldea. Adibide eder bat daukagu 1508an Otaolako Auzian, non Ziortzako monasterioa tartean ibili zen, Judas baino aipatzen ez bada ere (Otaolako Auzia: 22), baina monitoria direlakoen ale xelebre bat 1518an Durangon topatzen dugu. Auzi batean, norbaitek paper garrantzitsu bat ezkutaturik gordetzen zuelako susmoa zegoen, eta Calahorrako bikarioei eskumiku-ohartarazpena eskatu zieten: … hobsorbydos sean de toda la faz de la tierra commo las çibdades de Sodoma e Gomorra; Adatan e Abiron vengan sobre ellos e cada vno dellos, amen; e todas las maldiçiones e plagas que Dios, nuestro sennor, envio sobre el rey faraon e sobre sus cazes, amen; e todas las otras escriptas en el salmo de deanus lan dentinean neta cueris [sic] e non los ayades por absueltos ni lo dexeys de ansy haser fasta tanto que bengan a mandamiento de la santa madre yglesia e veades nuestra carta de avsoluçion (Durango: 207) Agiri honetan Sodoma, Gomorra, Datan eta Abironen patuaz haraindian gaizkileari orotariko zorigaitzak opatzen zaizkio, batzuk oso gordinak, eta, hori gutxi balitz, bertan desitxuraturik aipatzen den 105. Psalmoan (Deus laudem meam ne tacueris) jasota daudenak ere bai; psalmo horren madarikazioak ere oso erabiliak izaten ziren, eta antzeko terminoekin jasota dauzkagu Durangotik gertu baina 500 urte lehenago, euskararen historiarako garrantzitsua den agiri batean, Elorrioko Etxebarriako monasterioaren sorreraren diploma, hain zuzen <ref type="bibr">(Elorrio: 16)</ref>. 4 Horrez gain, agiriak xehetasun handiz deskribatzen digu eskumikuaren prozedura: madarikazioak aletu ahala, apaiza beste horrenbeste kandela itzaliz zihoan urez betetako ontzi batean, hau da, erdaraz "excomunión a matacandelas" esaten zitzaiona dugu hemen.</p><p>Kontua luzatzeak ahaide nagusien garai bortitzetatik gehiegi urrunduko gintuzke, baina ez dago lekuz kanpo esatea zeremonia xelebre hori xix. mendera arte iritsi dela, eta gainera Zalduondoko apaizak erabilitako oso antzeko terminoekin: Madrilen xx. mendearen hasieran argitaratzen zen El País egunkari errepublikarrean Excomuniones católicas izenburuko artikulu antiklerikala atera zuten 1908an, non honako hau irakurtzen den:</p><p>La breve fórmula del Concilio de Trento, excomunión de matacandelas que anualmente se practicaba en todas las parroquias (hasta que el liberalismo la desterró) contra los que retuvieran algo que no fuera suyo, es como sigue: «(…) Sumidos y sorbidos sean sobre la haz de la tierra como Sodoma, Gomorra, Datan y Abiron…» (El País: 1; letra etzana gurea da) Goian esan bezala, Datan eta Abiron ez dira gaur oso ospetsuak, Sodoma, Gomorra eta Judasek euren itzalari eutsi badiote ere, baina gure arbasoentzat nahiko pertsonaia ezagunak ziren, zalantzarik gabe. 03. Honenbestez, uste dugu eresiaren sumi(tu/du) famatua ondo jaso zutela Ibarguen-Cachopin kronikaren egileek, eta A bertsioaren «Gurajarra, jaunac sumi asa-la&lt;c&gt;» birao hori eskumiku eta antzeko formuletatik hartuta dagoela: "Jaunak lurpera edo infernura igor hazala (Datan, Abiron eta enparauak lez)". Gauzak horrela, B bertsioaren lerroak endekatua dirudi, eta Jº laburdurak beharbada "jaunac" ezkutatzen du: *eta jaunac sumi açala, Gurayarra. Ez da baztertzekoa, bestalde, euskaldunen artean sumir &gt; *sumitu/-du hori suarekin lotu izana sasi-etimologia baten bidez, nahiz eta harremana, halakorik baldin badago, behinik behin, Azkuek dakarren sumidu aditzarekin, nahiko gatazkatsu agertzen den 5 . Transmisioan ahozko aldi bat izan duten eresia baten bi bertsioak Urtext batean moldatzea ariketa hutsa izan liteke, agian, baina defenda daiteke garai batean "Jaunak sumi hazala" biraoa erabilia izan zela euskaraz. Mende batzuk geroago ez da hain desberdina Juan Antonio Mogeli irakurtzen dioguna: «Mutil madarikatua, itoko al da, lurrak irentsiko al du, deabruak aidean eramango al dute; ez diot parkatuko eriotzan balego ere. Ai ezagutu ezpanu alako gizaseme anima gabea!» <ref type="bibr" target="#b13">(Mogel [2004]</ref>: Erakaste VIII).</p><p>Gaztelaniazko sumir(se) aditzari dagokionez, esan beharra dago ez dela erabiliena mehatxu-ohartarazpenetan, nahiz eta ikusi izan ahal ditugun adibide gehienak latinezkoak izanik zaila den haren maiztasunaren gaineko irizpide finkorik bereganatzea. Latinezko dokumentazioan, Manchonek adierazten duenez, «[o]tra idea muy habitual: a ese lugar se desciende, el condenado es sumergido o precipitado en el infierno dimergatur / dimersus / dimersusus / submersus…» (2000: 2.2); haiei gaineratu behar zaie agirietan askotan erabiltzen den absoruit / obsoruit, eta gaztelaniazkoetan haien erromantzezko moldaketak, absorber edo besterik gabe sorber.</p><p>Hala ere, sumir aditzaren adibideak, "lurrak irentsi" edo "lurpean erori" esanahia dutenak, ez dira falta Erdi Aroko testuetan. Gaztelako Alfontso VI.aren agiri bat itzultzean Pedro I.aren kantzelaritzan, zoritxarrez gaur galduta bide dagoen jatorrizkoaren formularako Zalduondoko apaizak erabilitako ia hitz berberak baliatu zituzten: «…et sea sumido lloradero en las penas perdurables en la fondura del infierno con Datan et Abiron los quales la tierra sorbió vivos» (Gaztelako Gorteak: 3). Baina (itxuraz) eliz kutsurik gabeko adibideak ere badaude xv. mendean, esaterako, Rodrigo Sanchez de Arevalo-ren Suma de la política-n (ca. 1454-1457): «Otrosí en la Crónica del Conde Fernán Gonçález leemos el vulgar enxemplo del cavallero que corriendo su cavallo fue sumido en la tierra, y como la gente fue espantada» (CORDE: s.v. sumido). Deigarriagoa da, ordea, Francisco Vidal de Noya-ren erabilera pregnantea Salustio itzultzean: «… los griegos dieron a los cartagineses a escoger a que o ellos fuessen ado les pluguiesse: que fuesse el termino de Cartago &amp; alli fuessen sumidos vivos…» (ibidem: s.v. sumidos). Jatorrizkoan «ibi vivi obruerentur» irakurtzen da (Bellum Iugurthinum 80.8), hots, "bertan bizirik lurperatuak izango lirateke". Esan liteke humanista aragoitarrak buruan zituela mehatxu-formula zaharrak, euskal eresia atondu zuenak lez. Bestalde, agiri arabarrak apaizaren hitzak erdaraz transmititu dizkigu, baina sail bereko zenbait agiri irakurrita, argi dago euskaraz jakitea ezinbestekoa zela mende bat geroago Joan Perez Lazarragakoaren amodio-menturen eszenatokia izandako paraje haietako herritarrekin aritu ahal izateko <ref type="bibr">(ikus Asparrena: 38;</ref><ref type="bibr">1512-13koa)</ref>. Beraz, arrazoizkoa dirudi apaizak ohartarazpena euskaraz (ere) esan zuela pentsatzeak, eta horrek esplikatuko luke nola pasa zen gaztelaniazko sumir hori euskarara.</p><p>Baina lerro famatuaz gain, eresia osoaren fraseologiak mehatxu-eta eskumiku-formulenak dakartza gogora. Egia da "hil / gal dadila" edota "jaunak erre hazala" moduko biraoak oso orokorrak direla, baina hala eta guztiz ere baliokide zehatzak topa ahal ditzakegu: «pereat et ad nichilumque redigatur» <ref type="bibr">(Martínez Martínez 2005: 248)</ref> Goiko adibideak ikusita, ez da oso zaila hau imajinatzea, zer-nolako hitzak dauden "o de morir sobre ello" esamoldearen atzean. Bestalde, Datan eta Abironekin batera pertsonaia aipatuena -haiek bainoago, izan-Judas dugu, traidoreen arketipoa. Eta eresiak ezer leporatzen badie Arrasatetik hanka egindako oñaztarrei, traizioa dugu hori, euren ahaide nagusiari zor zioten leialtasunean huts egin eta hitza jan izana. Leinuen arteko elkartasun-eta ahaidego-beharrizanei huts egitea traizio barkaezina zen (teorian, behintzat), eta horregatik ez da batere harrigarria bekatua salatzerakoan Butroeko jaunaren aldeko batek -edo, zergatik ez, haren alargunak-mende asko zituen birao eta madarikazio stock batera jo izana, gainera elizak txitean-pitean erabiltzen jarraitzen zuena halakoak agintari sekularren agirietatik desagertu ondoren ere.</p><p>xv. mendearen hasieran Vicente Ferrer sermolari ospetsua Arrasaten bertan ibili zen, eta kristau jendearen arima gal zezaketen gehiegizko zinen aurka aritu zen (haren akordua zeukan mende t'erdi geroago Garaibaik); Juan Jose Mogelek, aldiz, kopeta zimurtzen zuen jendeak "madarikazio-hitzak" eta biraoak erabiltzen zituenean lagun hurkoari zorigaitza opatze aldera, eta kontuari erakastaldi oso bat eskaini zion, baina ez batari ez besteari ez bide zitzaien bururatu kristau jendeak nondik ikasten zi-tuen… Baina hori beste kontu bat da. 04. Azkenik, eta laburpen gisa, uste dugu arazo handirik gabe defenda daitekeela Ibarguen-Cachopin kronikak transmitituriko eresiaren bi bertsioen sumi aditz-erroa gaztelaniazko sumir(se) aditzaren mailegua dela, eta birao gisa erabiltzen zela, "jaunak infernura igor hazala" edo antzeko zerbait adierazteko, Erdi Aroan eta geroago ere erabiltzen ziren mehatxu-ohartarazpen eklesiastikoen arrastoan; are gehiago, eresiaren bi bertsioak (edo, nahi bada, inoiz zehaztasunez ezagutuko ez dugun bien ahozko Urtext-a) formula horien gainean taxutua dagoela osorik. Gainera, interes kultural zabalagorik ere ez zaio falta, zeren eta erakusten baitu ohitura eklesiastikoen eragina herri laikoaren bizitzan eta hizkuntzan, edo bestela esanda, hizkera sakratu (eta ikaragarri) baten erabilera profanoa bandoen arteko gerren testuinguruan, nola dagoen hari sotil bat, bisigodoen garaiko formularioen eta xvi. mendearen akaberan idatziz jasotako aurreko mendearen kanta zahar batzuen artekoa, hain zuzen.</p><p>1959an Mitxelenak Rodríguez Colmenerorekin batera Arrasateko Erreketaren Kantuak modu zientifikoan lehen aldiz argitaratu zituenean, honela bukatzen zuen:</p><p>Lo que precede no pasa de ser, en los hechos y en nuestra intención, una modesta contribución al esteblecimiento del texto y a una mejor comprensión de unos fragmentos de la épica medieval vasca importantes para la historia de la lengua y para la historia a secas. (…) Mucho nos alegraríamos de que otros reemprendieran este examen y corrigieran o confirmaran lo que aquí se dice. Un estudio de esta clase sólo podrá llegar a la perfección posible a fuerza de acopiar datos e ideas con tanta paciencia como constancia <ref type="bibr">(Mitxelena-Rodríguez Herreros 1959: 747)</ref>.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Testuok orokorrean arazo handirik gabe ulertu izan dira: birao edo madarikazio bat daukagu, Gomez Ontzalutx Butroeko ahaide nagusiari lagundu ez zioten haren alderdikide eta menekoenganako: bandoen gerren ekitaldi gorenaren xehetasunak ondo jasota daude Lope Gartzia Salazarkoaren Bienandanzas e fortunas kronikan, eta Ibarguen-Cahopinenean, besteak beste, eta nahi bada, fikzio ere bihurturik daude Jon Etxaideren Gorrotoa lege eleberrian.</figDesc><table><row><cell>Il didila Unçueta ta Uergara,</cell></row><row><cell>Çalbibarrec bere partea debala,</cell></row><row><cell>Aramayo suac erre Açala,</cell></row><row><cell>[t]a sumia[aça]la [Juan] Gurayarra,</cell></row><row><cell>Çerre çeuen jauna ezçencan enpara. 1</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Datan eta Abiron -edo Abiram-gaur egun ez dira oso pertsonaia ezagunak, nahiz eta haien zigor ikaragarria non eta Kapera Sistinan irudikatua dagoen, eta gainera noren eta Sandro Botticelliren eskutik. Iraganeko mendeetan haien ospea handixeagoa zen, izan. Bibliaren Zenbakiak liburuan kontatzen da haien zorigaitza, 16. atalean, nola Kore sazerdotearekin batera, Moises eta Aaronen aurkako matxinada bat bultzatu zuten, eta nola Moisesen eskariz haien zigorra lurra zabaldu eta irenstea izan zen, hain zuzen:</figDesc><table><row><cell>). 2</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Azken finean, agiriak agintzen zuena urratuko zuen koitaduari Bibliako gaizkile famatuenen fin gaizto berberarekin mehatxatzen zitzaion, eta halatan, Datan-Abiron bikotea ez ezik Judas, Sodoma eta Gomorra ere maiz aipatuak izaten ziren, besteak beste. Bisigodoen garaiko formularioek itzal luzea izan zuten hurrengo mendeetan, eta mehatxu eta / edo eskumiku ohartarazpenetan erabiliak izan ziren erresuma iberiar gehienetan, Iruñea-Nafarroakoa barne. Izan ere, euskal lurretan halako formula baten agerraldi zaharrenetariko bat Antso Nagusiaren agiri batean dugu, 1014. urtean Leireko monasterioari Iturmendiko monasterioaren dohaintzaren aktan, zehazkiro: Si quis autem quod absit ex filiis nostros vel ex propinquis nostris vel quislibet homo vobis inquietare et hanc cartam traditionis vel donationis nostre disrumpere aute contradicere tempateuerit, sit anathematizatus et intereat sicut Datan et Abiron interierunt, cum Iuda traditore sit socius in inferno inferiori (Gipuzkoa Eliza: 173) Antzeko formula bat dakarkigu urte bereko beste diploma garrantzitsu eta ezagun batek, Gipuzkoako hiriburuaren sorrerarekin lotua baitago, Izurungo San Sebastian monasterioaren dohaintza jasotzen duenak: «… et in seculo futuro cum datan et Abiron et cum Juda traditore in inferno ardeat sine fine, amen, amen, amen» (ibidem: 175). Beti ere Leon eta Gaztelan erabiltzen ziren formulen oso antzera (ikus adibidez Manchón Gómez: 2000), guztien iturburua bisigodoen garaiko formularioak baitziren, mehatxu eta madarikazio ohartarazpen hauek oso ohikoak dira Nafarroako erregeen agirietan. Adibide hau Antso Jakitunaren diploma batean jasota dago, 1155an: Si quis posteritatis mee amodo factum istud nec non et hanc cartam disrumpere uoluerit, sit maledictus ab ipso qui cunta ex nichilo creauit Dei omnipotentis et particeps fiat cum Iuda proditore et uiuus absorbeatur a terra sicut Atan [sic] et Abiron decendatque super eum sulfureus ignis do cello et deuorent, sicut Sodoma et Gomorra deuoratum cum habitatoribus suis, et in die judicii sit separatus a consorcio fidelium ante conspectu ueri judicis Ihesu Christi, amen. (Nafarroa 1134-1194: 9).Et ninguno que quisiesse fazer contra esta carta sea maledicto de Dios et de sancta Maria et de toda la cort celestial, et sea confundido como Datan et Abiron, Sodoma et Gomorra, et non aya part en mi regno de Nauarra, mais entrando dentro en infierno (Nafarroa 1194-1234: 248).</figDesc><table><row><cell>Antso Azkarraren beste batean, aldiz, erromantzez daukagu amenazuzko formula</cell></row><row><cell>(1232):</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Aurreko atalean ikusi dugu zerbaiteraino erabiliak izan ziren mehatxu ohartarazpenak euskal lurretan, eta jendearentzat nahiko ezagunak izango ziren, bai latinez, bai erromantzez, baita euskaraturik ere (azken buruan, haien euskaratze bat baino ez da gure eresia). Goian Durangoko auzi bat dela-eta Calahorrako bikarioek eskumiku ikaragarriaren berri eman dugu; bada, agiri sail berean zehazten da Durangaldeko herritarrei jakinarazi zitzaiela: Domingo, a treze dias del mes de junio del anno sobredicho, yo, el dicho Martin abad de Larraçabal, cligo [sic] e notario, ley e publique la quarta carta de maldiçiones solenemente segund en ella se contiene en las dichas yglesias de Sant Torcaz de Abadiano e San Juan de Berriz, estando todos los perrochanos e feligreses dellas en sus yglesias a la hora de las misas mayores de Sant Torcaz e Sant Juan (Durango: 207).Oso erabiliak ziren zinetan ere, Gipuzkoa eta Bizkaiko Anaiarte Agiriek erakusten dutenez. Irakur bedi, adibidez, Lope Gartzia Salazarkoaren Bienandanzas e fortunas kronikaren pasarte hau: E luego el dicho Lope Garçía fizo fazer Junta General en Avellaneda, que era caveça de la Encartaçión, e, mostrándolos el desafuero e daño que les venía, luego todos, de un acuerdo e voluntad, juraron de no lo consentir o de morir sobre ello, aunque Vizcaya lo consentiese; e sobre todos los dichos Lope Furtado e Ochoa de Murga (Bienandanzas e fortunas: Libro XXIV).</figDesc><table><row><cell>,</cell></row><row><cell>«pereat perpetim ut Sodoma et Gomorra (ibidem: 256)», «intereat sicut Datan et</cell></row><row><cell>Abiron interierunt» (ikus goian), «Dios les dexe en este mundo mal acabar…» (ikus</cell></row><row><cell>goian), «descendat super eum ignis eternus» (ibidem: 268), «decendat super eum sul-</cell></row><row><cell>fureus ignis do cello» (ikus goian), «in inferno ardeat sine fine» (ibidem). Baina ildo</cell></row><row><cell>horretatik, sumi hazala famatuarekin batera, seguruago dirudi bigarren lerroak, bere-</cell></row><row><cell>ziki B bertsioarena, subjuntiboan baitago: «Çaldibarrec bere partea debala». Habeat</cell></row><row><cell>partem eta antzeko esamoldeak maiz errepikatzen dira formuletan, hain zuzen ere:</cell></row><row><cell>«habeat partem cum satana et Iuda traditore» (Martínez Martínez 2005: 246), «non</cell></row><row><cell>habeatt partem cum Christo sed cum anttichristo» (Elorrio: 1), «et cum datan et abi-</cell></row><row><cell>ron quos terra vivos absoruit portionem accipiant» (ikus goian), «et cun Datan et</cell></row><row><cell>Abiron los quales sorbio vivos la tierra, aya parte» (ikus goian).</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Ikusten denez, Arriolabengoak Mitxelenak jarri ez zituen ze hautsi batzuk irakurri ditu; dena den, testua ulertuko bada, ezçençan (edo ezcençan) zuzenketa ezinbestekoa da. Cfr. Errodrigo Zaratekoaren</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Fuentes Documentales Medievales del País Vasco bilduma aipatzean agiriaren zenbakia ematen dugu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Zuzenbide kanonikoaren hiztegi zaharretara jo behar da monitoria horien gaineko argibide bila: «Es una monicion ó advertencia que bajo pena de escomunion hace la Iglesia á los fieles para que revelen ciertos hechos especificados en él y que por justas razones necesita saber» (André-De la Pastora 1848: s.v. Monitorio). Auzi zibil pribatuetan monitoria zaharrenak Alexander III. aita santuaren garaikoak omen dira (1159-1189), lehenago halakorik eskatzea debekatuta baitzegoen.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Mitxelenak agiria luze-zabal komentatu zuen Madrilgo Historiaren Errege Akademiako kopia batean oinarriturik (TAV 2.1.6), baina ez dakar formula jasota dagoen zatia. Bestalde, aldeak badaude Mitxelenak emandako testuaren eta FDMPVn argitaratutakoaren artean, bereziki ortografiari dagokionez, baita datan ere: Mitxelenak 1053koa dela dio, baina Elorrion gordetako kopiaren data 1013 da («in era ML et uuum»). 5 Kasualitateaz haraindian gurearekin zerikusirik ez badauka ere, ez dugu isilpean utzi nahi mailegu gisa sumidu aditza berriz ere topatzen dugula xviii. mendean, zehazkiro Nicolas Manuel de la Quadraren eskuizkribu batean: «Sumidu ezquero ostija da caliz consagradubac»(Bilbao 1997: 275). Gaztelaniazko "sumir la hostia" (&lt; lat. sumere hostiam) hizkuntza liturgikoan esamolde ondo ezaguna da, eta oraindik ere haren oihartzuna dakar RAEren hiztegiak: «Dicho de un sacerdote: consumir (II recibir o tomar la comunión en la misa)» ( s.v. sumir 3.).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hala bada, honako ikerketaño honek kate horretan beste begi baliagarri bat izateko asmoa baino ez du</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">; : Goicolea</forename><surname>Iturriak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Francisco</forename><surname>Julián</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Javier</surname></persName>
		</author>
		<idno>Agurain 1451-1500</idno>
		<title level="m">Archivo Municipal de Salvatierra-Agurain. Tomo III</title>
		<imprint>
			<publisher>FDMPV</publisher>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="volume">115</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1451" to="1500" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Donostia, Eusko Ikaskuntza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Documentación medieval de la Cuadrilla de Salvatierra: municipios de Asparrena y Zalduondo (1332-1520)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Asparrena-Zalduondo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eusko Ikaskuntza</title>
		<editor>Pozuelo, Felipe</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">109</biblScope>
			<date type="published" when="2001" />
			<publisher>FDMPV</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<idno>1284-1520</idno>
		<title level="m">Archivo Foral de Bizkaia. Sección Judicial. Documentación Medieval</title>
		<editor>Javier Enríquez Fernández, Concepción Hidalgo de Cisneros eta Adela Martínez Lahidalga</editor>
		<imprint>
			<publisher>FDMPV</publisher>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="volume">126</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1284" to="1520" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Donostia, Eusko Ikaskuntza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fuentes Jurídicas Medievales del Señorío de Vizcaya. Cuadernos Legales, Capítulos de la Hermandad y Fuero Viejo</title>
		<editor>Concepción Hidalgo de Cisneros Amestoy, Elena Largacha Rubio, Araceli Lorente Ruigómez eta Adela Martínez Lahidalga</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>FDMPV</publisher>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1342" to="1506" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bizkaia 1342-1506</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<title level="m">Colección documental del Archivo del Señorío de Vizcaya. Donostia, Eusko Ikaskuntza (FDMPV, 9</title>
		<editor>Concepción Hidalgo de Cisneros Amestoy, Elena Largacha Rubio, Araceli Lorente Ruigómez eta Adela Martínez Lahidalga</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cisneros</forename><surname>Hidalgo De</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Colección Documental del Archivo de Elorrio</title>
		<meeting><address><addrLine>Concepción</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>FDMPV</publisher>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1013" to="1519" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Donostia, Eusko Ikaskuntza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">El</forename><surname>País</surname></persName>
		</author>
		<idno>query=id:0002041882&amp;lang=en&amp;log= 00000000-00000-00001/&gt; [Kontsulta: 2013-12-19</idno>
		<ptr target="&lt;http://hemerotecadigital.bne.es/pdf.raw" />
		<title level="m">Maldiciones católicas». El País. Diario republicano</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1908" to="1912" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ana María Marín Sánchez-en edizioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Salazar</forename><surname>Garcia De</surname></persName>
		</author>
		<idno>Kontsulta: 2014-01-03</idno>
		<ptr target="&lt;http://parnaseo.uv.es/Lemir/textos/bienandanzas/Menu.htm&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lope: Bienandanzas e fortunas</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Bienandanzas e fortunas</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<title level="m">Teoría de las Cortes o Grandes Juntas Nacionales de los reinos de León y Castilla. Apéndices. Tomo III. Madril, Imprenta Real</title>
		<meeting><address><addrLine>Francisco</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1813" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Martínez Marina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<title level="m">Colección Documental de los Archivos Municipales de Guerricaiz, Larrabezua, Miravalles, Ochandiano, Ondárroa y Villaro. Donostia, Eusko Ikaskuntza</title>
		<meeting><address><addrLine>Javier</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>FDMPV</publisher>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page">31</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Enríquez Fernández</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title/>
		<idno>1375-1463]: Barrena Osoro</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eusko Ikaskuntza (FDMPV</title>
		<editor>Ordenanzas de la Hermandad de Guipúzcoa</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1375" to="1463" />
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Documentos. Donostia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gipuzkoa</forename><surname>Eliza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]: Ostolaza</forename><surname>Elizondo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">María</forename><surname>Isabel</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">La organización eclesiástica guipuzcoana durante la Edad Media». Eusko Ikaskuntza, Congreso «El fuero de San Sebastián y su época». Donostia, Eusko Ikaskuntza</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="149" to="191" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kristau erakasle euskalduna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Antonio</surname></persName>
		</author>
		<idno>MogelJAErakasle010.htm&gt; [Kontsulta: 2013- 12-28</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<idno>1134-1194</idno>
		<title level="m">Archivo General de Navarra</title>
		<editor>David Alegría Suescun, Guadalapue Lopetegui Semperena eta Aitor Percador Medrano</editor>
		<imprint>
			<publisher>FDMPV</publisher>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">77</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1134" to="1194" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Donostia, Eusko Ikaskuntza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<idno>1194-1234</idno>
		<title level="m">José María Jimeno Jurío eta Roldán Jimeno Aranguren</title>
		<imprint>
			<publisher>FDMPV</publisher>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="volume">89</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1194" to="1234" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Donostia, Eusko Ikaskuntza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eusko Ikaskuntza</title>
		<editor>Colección Documental de Santa María de Cenarruza. El Pleito de Otaola</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1507" to="1510" />
			<date type="published" when="1989" />
			<publisher>FDMPV</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Biblografia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario de Derecho Canónico, traducido del que ha escrito en francés el abate Andrés (…) areglado a la Jurisprudencia Eclesiástica Antigua y Moderna. Madril, Imprenta de José C</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Michel</forename><surname>André</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Isidro</forename><surname>De La</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pastora</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
			<publisher>De la Peña</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>3 liburuki</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Butroeko Andrearen Eresiaren bertsio ezezaguna; Salinasko Kontearen Kantua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julen</forename><surname>Arriolabengoa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Errodrigo Zaratekoaren Kantu Epikoa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="71" to="98" />
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Erdi Aroko kanta ezezagunak Ibarguen-Cachopin kronikan (1570-1620)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Testu zaharren ediziorako kontribuzioa. Bilbo, Euskaltzaindia-BBK Fundazioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskara Ibarguen-Cachopin kronikan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Algunas reflexiones en torno a las figuras de Coré, Datán y Abirón en las fuentes hispano-visigodas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beltrán</forename><surname>Torreira</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Federico-Mario</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Helmantica. Revista de filología clásica y hebrea</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="183" to="194" />
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Beneyto</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sobre las fórmulas visigodas &quot;Judas, Datan y Abirón&quot;», Boletín de la Real Academia de la Historia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1932" />
			<biblScope unit="volume">101</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="197" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">De la Quadrak Bermeon 1784an idatzitako eskuizkribuak. I. Doctrina christinaubarena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gidor</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="page" from="247" to="336" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orotariko Euskal Hiztegia. 3. argitaraldia</title>
		<idno>Kontsulta: 2013-12-15</idno>
		<ptr target="&lt;http://www.euskaltzaindia.net/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=276&amp;Itemid=413&amp;lang=eu&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><forename type="middle">Carlos</forename><surname>Guerra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Viejos textos del idioma. Los cantares antiguos del euskera. Donostia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1924" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tradición cristiana latina y diplomas medievales: las fórmulas conminatorias en los documentos del Reino de León (s. VIII-1230)». Analecta Malacitana, 6 Online</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manchón</forename><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
		<idno>Kontsulta: 2014-01-05</idno>
		<ptr target="http://www.anmal.uma.es/numero6/manchon.htm" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Et cum Juda traditore domini: Lenguaje bíblico como lenguaje jurídico en el derecho altomedieval hispánico</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Martínez</forename><surname>Martínez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Faustino</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Revista Catalana d&apos;Historia del Dret</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="165" to="316" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Textos arcaicos vascos. Madrid, Minotauro [Berrargitalpena: ASJUren gehigarriak</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Homenaje a don José Miguel de Barandiarán, Bilbo, II 121-145 (orain: SHLV II 729-740). -eta A. Rodríguez Colmenero, 1959, «Los Cantares de la Quema de Mondragón (1448)</title>
		<idno>orain: SHLV II 741-747</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tradición viva y letra muerta</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="371" to="381" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">CORDE: Corpus Diacrónico del Español</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Real Academia Española</surname></persName>
		</author>
		<idno>Kontsulta: 2013-12-22</idno>
		<ptr target="&lt;http://corpus.rae.es/cordenet.html&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Diccionario</forename><surname>De Autoridades</surname></persName>
		</author>
		<idno>Kontsulta: 2013-12-22</idno>
		<ptr target="&lt;http://buscon.rae.es/ntlle/SrvltGUILoginNtlle&gt;" />
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>Nuevo Tesoro Lexicográfico de la Lengua Española</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario de la lengua española. 22. argitaraldia</title>
		<idno>Kontsulta: 2013-12-22</idno>
		<ptr target="http://www.rae.es/re-cursos/diccionarios/drae&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
