<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>-LE/-TZAILE INFLEXIOZKO ATZIZKIAZ Beatriz Fernández (UPV/EHU), Beñat Oihartzabal (IKER), Josu Landa (Ametzagaiña) eta Ibon Sarasola (UPV/EHU) Laburpena Lan</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:23+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>inflectional suffix -le/-tzaile</term>
					<term>derivational suffix -le/-tzaile</term>
					<term>nonfinite structures</term>
					<term>syntactic microvariation 0 Atarikoak*</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>osagaiak bildu ditzakete: datibo sintagmak, postposizio sintagmak, adberbio sintagmak eta baita mendeko perpausak ere. Honen ondorioz, badirudi inflexiozko atzizkiaren osagarria aS (aditz txikiaren sintagma) dela edo are goragoko beste islapen bat (beharbada Inflexio sintagma). Partizipio predikatuko egituretan bezalaxe, litekeena da -le/-tzaile egituretan ere operatzaile isilen bitartez sortzea predikazioa. Azterbide honek, halaber, erlatibo generikoen eta gure egituraren arteko antzekotasunak azaltzen ditu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Gako</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>This paper analizes the nature of the Basque inflectional suffix -le/-tzaile, comparing it with the derivational suffix of the same form. As we will see, the inflectional suffix can select for a wide range of constituents, such as dative phrases, post positional phrases, adverbs and even finite clauses. Thus, the complement of the inflectional suffix -le/-tzaile can be claimed to be a vP or even a higher phrase such as I(nflection)P. As happens in participal predication in Basque (Ortiz de Urbina &amp; Uribeetxebarria 1991), predication is mediated by empty operators in inflectional -le/-tzaile structures, giving rise to similarities with relative clauses.</p><p>Euskararen 1 hizkera batzuetan, -le/-tzaile eratorpenezko atzizki ezagunaren ordez, itxura bereko -le/-tzaile inflexiozko atzizkia dago. -le/-tzaile eratorpenezko atzizkia * Lan hau prestatu bitartean, asko izan dira gurekin -le/-tzaile inflexiozko atzizkiaren inguruan eztabaidatu eta lanean nola edo hala lagundu diguten hizkuntzalariak: Pablo Albizu, Maider Bedaxagar, [ASJU, XLIV-2, 2010, 457-510]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>dugun kasuetan, eratorritako hitz berriak gehienez ere, barne argumentua jaso dezake (hiztegian edo sintaxian), baina ezin dezake ez datibo sintagmarik, ez postposizio sintagmarik, ez bestelako osagai sintaktikorik erakutsi. Aldiz, -le/-tzaile inflexiozko atzizkiak ez du itxuraz mugarik honi dagokionez: datibo sintagmak bildu ditzake, askotariko postposizio sintagmak ere bai, adberbio sintagmak eta baita sintaktikoki konplexuak diren bestelako osagaiak ere (mendeko perpausak, esate batera). Lan honetan, -le/-tzaile inflexiozko atzizkia deskribatu eta analisi posible baterako lehen urratsak egingo ditugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">-le/-tzaile inflexiozko atzizkia eta datiboak</head><p>Hasi gaitezen, bada, -le/-tzaile inflexiozko atzizkiaren azterketarekin. Lehenik eta behin, eratorpenezko atzizkiaren ezaugarriak laburbilduko ditugu (1.1); bigarrenik (1.2), inflexiozko atzizkia erakutsiko dugu, datiboen agerpenarekin batera; hirugarrenik, datibo araziak izango ditugu mintzagai (1.3) eta -zale hizkia, -le/-tzaile inflexiozko atzizki beraren aldaera dialektala dela erakutsiko dugu azken atalean (1.4). <ref type="bibr" target="#b7">Gràcia et al. (2000)</ref> lanean, deskribapen zehatz eta osoa dugu eratorpenezko -le/ -tzaile euskal atzizkiaz. Bi atzizki gabe, atzizki bakarra dela irizten diote egileok. Egileek gure lanari dagozkion alderdiez diotenez, -le/-tzaile atzizkiaz eratorritako hitzak adjektiboak dira, nahiz eta tradiziozko gramatikan izentzat ere hartu izan diren eta sarri askotan izenak ere badiren.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">-le/-tzaile eratorpenezko atzizkia morfologia lanetan</head><p>Atzizki honen oinarria aditza da, eta beraz, predikatu sortu berriek argumentu egitura dute. Hala, oinarriko aditzaren barne argumentua heredatu egiten dute adjektibo/izen eratorriek, eta argumentu hori bi modutara burutzen dute, ondoko adibideetan ikus daitekeenez:</p><p>(1) a. Diru-emailea b. Diruaren emailea (a) adibidean, gai argumentuak (diru) ez du determinatzailerik, balio generikoa du eta eratorritako hitza (emaile) buru duen hitz elkartu berri baten (diru-emaile) osagaia dela diote morfologialariek; (b) adibidean, berriz, gai argumentua eratorritako izenaren modifikatzailea da (diruaren), genitibo markak erakusten duenez, eta ez da generikoa. <ref type="bibr">12</ref> Bestalde, eman aditza da emaileren oinarrian dagoena, alegia, aditz iragankor datiboduna, eta hortaz, egile, helburu eta gai argumentuak dituena. Bada, Gràcia et alek Arantzazu Elordieta, Ricardo Etxepare, Gabriel Fraile, Patxi Goenaga, Richard S. Kayne, Ane Loidi, Jon Ortiz de Urbina, Ainhoa Otamendi eta Igone Zabala. Eskerrik beroenak eman nahi dizkiegu horregatik. Lanean egon litekeen edozein errakuntzaren erantzukizuna, jakina, gurea baino ez da. Lan hau ondoko instituzioen eta ikerketa proiektuen babesean egin ahal izan dugu: Ministerio de Ciencia e Innovaciónen FFI2008-00240/FILO; Agence Nationale de la Rechercheren ANR-07-CORP-033, eta Eusko Jaurlaritzaren HM-2009-1-25 eta IT4-14-10. <ref type="bibr">1</ref> Generikoa ez dela <ref type="bibr" target="#b7">Gràcia et al. (2000)</ref> morfologialariek diote. Gure ustez, generikoa ere izan daiteke.</p><p>(2000: 497) diotenez, hiru argumentuko aditza oinarri duten hitz eratorrietan, datibo argumentua oztopatu egiten da eratorpenean eta ezin daiteke sintaktikoki gauzatu. Horregatik, ez-gramatikala da idazle hauen ondoko adibidea:</p><p>(2) *Elizari diru-emaile Azkenik, oinarriko eman aditzak kanpo argumentu bat ere badu eta bere theta-rola, hots, egilea xurgatu egiten du atzizkiak. Ondorioz, argumentu gune hori ahitu egiten da eta egilea ez da sintaxian gauzatzen. Nolanahi ere, eratorritako hitza adjektiboa denean, orduan, atzizkiak xurgatutako argumentu hori sintaktikoki zertu daiteke, eta kasu horretan, adjektiboak laguntzen duen izena da predikazioaren subjektua.</p><p>(3) Gizon diru-emaile Halaxe azaltzen digute, gure aldetik oso laburbildurik, <ref type="bibr">Gràcia et al. (2000: 23)</ref> morfologialariek -le/-tzaile atzizkiaren bidezko eratorpenean gertatzen dena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">-le/-tzaile inflexiozko atzizkia eta morfologiaren mugak: datiboen agerpena</head><p>Jo dezagun orain itxuraz eratorpen hizki huts bat ez den -le/-tzaile atzizkira.</p><p>(4) Zure borondatea da amudioz bethea, / eta gizonei ontasun komunikatzaillea <ref type="bibr">(EZ Man II,</ref><ref type="bibr">15) 23</ref> Balia gaitezen goian eman dugun azalpenaz adibide hau ere aztertzeko: -le/-tzaile atzizkia komunikatu aditzaren oinarriari gaineratu zaio komunikatzaille adjektibo/izen eratorria sortuz. Oinarriko aditza iragankor datiboduna izanik, barne argumentuetatik bat, hots, gaia heredatzen du hitz sortu berriak. Horregatik, hain zuzen, ageri da ontasun komunikatzaille segida, gaia (ontasun), oinarriko aditzetik heredatu eta sintaxian erakuts dezakeelako. Gai horrek ez du determinatzailerik eta komunikatzaille buru duen hitz elkartu berri bat (ontasun komunikatzaille) osatu duela pentsa liteke, morfologialarien iritziari jarraituz beti ere.</p><p>Honainokoan, arrunta da adibideak erakusten duena, eta itxuraz, morfologialarien azalpenari ondo lotzen zaio. Alabaina, sintagmaren egitura bereko gizonei helburu argumentuari begiratzea besterik ez dago, adibidea berezi bilakatzeko. Goian genioenez, datibo argumentua oztopatu egiten da halako hitzen eratorpenean eta ezin daiteke sintaktikoki gauzatu -horretatik, (2) adibidearen ez-gramatikaltasuna-. Bada, morfologialariek ez-gramatikaltzat jotzen duten (2) adibidea bezalakoxea da, hain zuzen, guk klasikoetan aurkitutako (4) gizonei ontasun komunikatzaille egitura. Horrelako egiturak, oker ez bagaude behintzat, ez-gramatikalak dira Hegoaldeko idazleengan, baina han eta hemen aurki daitezke euren erakusgarriak Iparraldekoengan. Oso litekeena da, beraz, euskalki soslaia izatea egitura honek, eta gaur egun bereziki Iparraldeko hizkeretara mugatzea. Dena den, gure corpusean Beriainen adibide batzuk ageri dira, eta horrek ekialdeko hizkeretara begira jartzen gaitu. Beharbada, ekialdeko eus-kalkien ezaugarria izan zitekeen xvii. mendean, ondoren, ekialdeko hegoaldean nahikoa goiz desagertu bazen ere. Ezaugarriak iraun duen hizkeretan, klasikoetan ez ezik, mende honetan ere jaso daitezke bere testigantzak. Gainerakoan, egitura erakusten duten idazleengan ere, maiztasun txikikoa dirudi, ez erabilera orokortua.</p><p>Beste adibide bat ematearren, emaile hitza bera dugu ondokoan:</p><p>(5) Oi feniziendarrak, populu guziei haiñ laguntza emailleak, bizia ardiets zozuete bi gizonei zoiñek zuen ontasunetik igurikitzen baitute (Dv Telemake 107)</p><p>Ikusten denez, azken adibidea ere goiko (4) adibidearen kidekoa da: aditzak -le hizkia du, osagarria ere (laguntza) ageri da, eta osagarriaz gain, populu guziei helburu argumentua ere zertzen da sintaktikoki perpausean.</p><p>Gai argumentua genitiboaz markatzen duten adibideak ere badira, ezusteko datiboarekin batera: Adibide klasiko hauetan guztietan, beraz, oinarriko aditzak (komunikatu, eman, erran) dituen barne argumentu biak jasotzen dira egituran eta ez gaia bakarrik. Ez dakigu morfologialariek esango ote luketen datibo argumentua itxuraz heredatu egin duela eratorritako hitzak, eratorpenean zehar oztopatu beharrean. <ref type="bibr">34</ref> Nolanahi ere, sintaxilarien ikuspuntutik, hitz sortu berri huts baten muga morfologikoak gainditu eta ezinbestean sintaxira lerratzen gaituen fenomeno bat dago bertan, zeren sintaktikoki segida konplexuak baitira, edo halakoxeak iruditzen zaizkigu guri behintzat, -le/-tzaile atzizkiak hemen jasotzen dituenak, eta ez morfologikoki nola edo hala heredatutako argumentu soilak. Aurrerantzean, -le/-tzaile inflexiozko atzizkia deituko diogu honi, ohiko eratorpen atzizkitik bereiztearren. Adibide hauetan, edo arazi bera dugu (sofri-erazle) edo -ra-arazlearen erroa, oinarriko aditz erroari gaineraturik arazle sintetikoan (egin &gt; eragin, ekarri &gt; erakarri). Bestalde, datibo argumentuetatik batzuk arazi garbi samarrak dira (eni sofri-erazler segidan, eni adibidez, edo iborziriari oihu eragillea segidan, iborziriari); beste batzuek, berriz, helburu dirudite (nerorriri, esaterako, nerorriri erakharle eta eragile segidan). Hortaz, ez dirudi helburu soilak direnik egitura hauetan ager daitezkeen datiboak. Ikus daitekeenez, araziak ere ageri dira bertan.</p><p>Nabardurak nabardura, goian morfologialarien eskutik eman dugun azalbide bera eman genezake adibide hauezaz ere. Morfologia hutsaren ikuspuntutik esan genezake barne argumentuaren gai theta-rola heredatzen dutela hitz eratorri berriek (eragille, erakarle) eta hitz elkartu moduko segidak sortzen dituztela ondoren (oihu eragille, bide eragille, kalte erakharle…). Alabaina, morfologia hutsak ezin lezake datibo argumentuaren agerpena azaldu (iborziriari oihu eragille, haizeari bide eragi-lle…), esan nahi ez balu, behintzat, datibo argumentu hori ere gaia bezalaxe heredatu egin dela eratorpenean zehar, eta horrek are zailago dirudi arazi baten kasuan, helburu batenean baino. Berriro ere, morfologiak ezartzen dituen murriztapenetatik aske dagoen hizkia dirudi -le/-tzailek: ez eratorpenezko atzizki arrunt samarra, ez bada inflexiozko atzizki bat.</p><p>Inflexiozko atzizkia delako hipotesia indartzen du adibide hauen konplexutasun sintaktikoak. Ikusi besterik ez dago azken (d) adibidea horretaz jabetzeko. Konplexutasun horren erakusgarrietatik batzuk baino ez dira datibo sintagma bera, gaia den sintagman tartekatzea hiperbaton batez -horrenbertze Jaunari damu-edo gaiaren eta -le atzizkidun hitzaren artean kokatzea -hanbat kalte nerorriri erakarle-. Ikusiko ditugu geroago egituraren konplexutasun sintaktikoaren beste erakusgarri batzuk. Hori baino lehenago, ikus ditzazun orain -zaleren agerpenak, -le/-tzaile hizkiaren aldaera bat besterik ez denarenak. Jarraikizaleri dagokionez ere, goian errefusazale eta barkazale formez esandakoa berrets daiteke: jarraikitzaileren hizkera aldaera dela (OEH X: 118). Bestalde, zeharbidez erakutsi dugunez, askotariko datibo sintagmak aurki daitezke egitura hauetan, eta askotariko konfigurazioak erakusten dituzten aditzei gaineratzen zaie -le/-tzaile/-zale sintaktikoa. Itzuliko gara geroago -3.2-gaiaren alderdi honetara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">-le/-tzaile inflexiozko atzizkiaren aldeko ebidentzia gehiago</head><p>Orain arte -le/-tzaile inflexiozko atzizkiarekin batera datibo sintagmak agertzen direla ikusi dugu. Atal honetan, inflexiozko atzizki bera daraman egiturak bestelako osagaiak ere jaso ditzakeela erakutsiko dugu: postposizio sintagmak (2.1), aditzondoak (2.2), -ela konplementatzailedun perpausak (2.4) eta bestelako mendeko perpausak (2.5). Gai osagarriaren ezaugarriei ere begiratuko diegu (2.3) atalean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Postposizio sintagmak</head><p>-le/-tzaile inflexiozko atzizkiaz hona ekarri ditugun lehenengo erakusgarrietan, datiboak izan dira gure mintzagai nagusia, berez horiek direlako kuantitatiboki esanguratsuenak egitura honen agerpen guztien artean. Ikusi dugunez, osagarria bera eta datiboz markatutakoa aditzaren barne argumentuak izanik, ez dirudi harrigarria denik datiboak izatea egitura honetan sarrien aurkitzen ditugun osagaiak. Alabaina, ez dira barne argumentuak bakarrik sintaktikoki gauza daitezkeenak -le/-tzaile inflexiozko atzizkia buru duen egituran. Izan ere, egitura hauetan, askotariko adjunktuak ere aurki daitezke. Ez dugu zerrenda zehatza egiteko asmorik, horretarako eskura baitauka irakurleak gure corpusa lan honen eranskinean, baina adjunktuen nolakotasunaz eta aldakortasunaz berehala ohar gaitezke ondoko adibide sorta luzea ikusiz. Postposizio sintagmak erakutsiko ditugu lehenik eta adberbioak ondoren.  <ref type="bibr">(GAlm 1963, 6)</ref> Postposizioek eta adberbioek osatzen duten adibide sorta luze honek erakusten du egituraren konplexutasuna ez dela datiboetara mugatzen: ez dira datiboak bakarrik, osagarriez gain, egituran azal daitezkeenak, askotariko postposizio sintagmek eta adberbio hutsek ere osatzen dute segida.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Gaia osagarri oso eta beregaina da</head><p>Datibo, postposizio eta abarrak arakatu eta gero, jarri gaitezen orain gai osagarrira begira. Gogoratu -le/-tzaile eratorpenezko atzizkia dugun kasuetan, gai osagarria hitz konplexu baten atal bat besterik ez dela. Adibidez, gure lanaren hasierako (1) adibi-deko diru-emaile hartan, morfologialarien deskribapenean, diru eta emaile biek hitz elkartu berri bat osatzen dute. Gaiaren itxurari dagokionez, ez luke diferentzia handirik ekarriko pentsatzeak diru-eman hitz elkartua sortzen dela lehenago eta ondoren -le/-tzaile eratorpenezko atzizkia gaineratzen zaiola hitz elkartuari. Kasu batean zein bestean, gai argumentu hori sortu berria den hitzaren barruko osagaitzat hartu beharko litzateke. Argumentu horrek ez luke determinatzailerik erakutsiko, eta ez luke kasurik behar, hiztegian asetuko litzatekeelako. <ref type="bibr">9</ref> Alabaina, bestelakoa da osagarria -le/-tzaile inflexioa dugun egituran, zeren kasu honetan, gaia osagarri oso eta beregaina baita, eta ez hitz baten atala besterik. Determinatzailerik ez da azaltzen kasu askotan, adibidez, goian dagoeneko aipatu dugun ondoko honetan: Tenple osagarriak -txo txikitzailea ere erakusten du, eta horrezaz gain, Dianaren zilharrezko modifikatzaile konplexuak laguntzen dio. Dena den, agerraldi honetan, osagarria aditzaren ondoan lerratzen den kasu gehienetan bezala, ez du determinatzailerik erakusten eta ziur aski mugagabea da. <ref type="bibr">11</ref> Ikusten denez, osagarria ez da hiztegira mugatzen eta gardena da sintaxian. Horregatik, hain zuzen, jaso ditzake batzuetan determinatzaile mugatu singular eta plurala zein partitiboa, adjektiboa zein bestelako modifikatzaileak, hitz sorkuntza hutsean ezinezkoak direnak. Determinatzailerik gabeko kasuetan ere osagarriak aditzarekin duen ondokotasuna kontuan hartu beharra dago determinatzailerik eza arrazointzeko: ondokotasun hori hautsiz gero, orduan gehienetan osagarriak genitiboa erakusten du determinatzailea ere duen sintagma batean. Osagarriak, beraz, kasua jaso beharra du sintaxian, eta kasu hori absolutiboa edo genitiboa da, hizkera hauetako -t(z)e perpausetan ohikoa den bezala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.">-ela mendeko perpausa ere biltzeko ahalmena</head><p>Urratsez urrats erakusten ari gara -le/-tzaile inflexiozko atzizkia morfologiaren eremuko eratorpenezko hizki hutsetik bereizi beharra dagoela, eta absolutibo eta datibo sintagmak ez ezik, askotariko adjunktuak ere biltzen dituela sortzen duen egituran.</p><p>Oraingo honetan, beste erakusgarri sintaktiko bat gehiago gaineratu nahi dugu sorta honetara: -le/-tzaile inflexiodun egiturak mendeko perpaus bat ere jaso dezake. Adibideetan ikusten denez, erran aditza da egiturakoa eta aditz horrek -ela konplementatzailedun perpaus jokatua du osagarri. Agerpenak mugatuak izan arren, berriro ere egitura osoaren konplexutasun sintaktikoa erakusteko modua ematen digute.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.5.">Mendeko perpausen bestelako erakusgarriak</head><p>Goiko atalean aipatu dugun -ela mendeko perpausez gain, gure corpusean, bestelako mendeko beste perpaus bat biltzen duen honako erakusgarri hau jaso dugu: </p><formula xml:id="formula_0">(28) Elizak,</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">-le/-tzaile inflexiozkoaren analisi baterako lehen urratsak</head><p>Orain artean, -le/-tzaile atzizkia deskribatzen saiatu gara, eta erakutsi dugunez, ez da eratorpenezko, eta hortaz, hitz sorkuntzazko atzizki hutsa, sintaxira lerratzen gaituen morfema bat baino. -le/-tzaile inflexiozko atzizkia deitu diogu, irakurleari ezagunagoa zaion eratorpenezko atzizkitik bereiztearren. Ondoko lerroetan, -le/-tzaile inflexiozko atzizkiaren analisirako lehen urratsak egingo ditugu. Beraz, ez da analisi oso bat izango hemen irakurleari eskainiko dioguna, ez bada analisi posible baterako gogoan izatekoak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">-le/-tzaile zer ote?</head><p>Atalez atal erakutsi dugu zein diren -le/-tzaile inflexiozko hizkiak barnebil ditzakeen osagai guztiak. Orain galdetzen has gaitezke zein ote den egitura osoaren izaera eta perpaus baten barruan non eta nola ager ote daitekeen.</p><p>Gure -le/-tzaile biltzen duen DS, beraz, kasu sintagma, postposizio sintagma baten barruko osagaia edo predikatua izan daiteke perpausaren barruan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Inflexiozko -le/-tzaile atzizkiaren osagarriaren izaeraz</head><p>Morfologialariek eratorpenezko -le/-tzaile atzizkia definitzen dutenean, aditz inergatibo zein iragankorrak diren oinarriei gaineratzen zaiela diote -ikus <ref type="bibr">Gràcia et al. (2000: 494)</ref>-. Lan berean, salbuespentzat jotzen dituzte oinarrian aditz inakusatiboak jasotzen dituzten eratorpenezko hitzak (joaile eta egoile dira aipatzen dituzten salbuespenak). Aldiz, inflexiozko atzizki bikiak, ez dirudi halako murriztapenik duenik. Gorago esan dugun bezala, askotarikoak dira -le/-tzaile inflexiozkoa jasotzen duten aditzak eta euren konfigurazioak. Esate baterako, inakusatiboei dagokienez, <ref type="bibr">Gràcia et al.-k (2000: 494)</ref>  -le/-tzaile aditz inakusatibo bati gaineratzen ahal bazaio, dagozkion osagarri eta adjunktuekin, orduan, osagarria AS dela pentsa dezakegu. Dena den, ez da AS soilik atzizkiak osagarri bezala jaso dezakeena. Izan ere, aditza inergatiboa zein iragankorra den kasuetan, orduan aditz txikia buru duen sintagma izango genuke (aS).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Goragoko beste islapenik?</head><p>Osagarria AS hutsa, aS edo hori baino goragoko beste islapenen bat izan ote daitekeen erabakitzeko hipotesi teorikoak berak berebiziko garrantzia duen arren, ebidentzia enpirikoak ere laguntzen du hipotesi bat ala bestea hobestean. Goragoko islapenik ba ote dugun jakiteko, badago gure corpusean esanguratsua izan litekeen adibide bat:</p><p>(40) Ebanjelioa hitzez hitz hartzen badugu, igurika ditzazkegu bekatoros ohi parrasta bat: zazpi senar ukan zituen Sarraritarsa; -ema-galduak emazte ohatze egilearekin; -publikanoak eta bekatoreak Zakeorekin; -ohoinak lapur onarekin; -elizan ez-ibiltzaleak ehuntari erromanoarekin <ref type="bibr">(GAlm 1984, 41)</ref> Adibidean ikusten denez, ezezko perpausa da hemen -le/-tzailek osagarri gisa duena, hau da, elizan ez-ibiltzaleak elizan ibiltzen ez direnak dira. Perpausa diogu egituraz ari garela lehenengoz, ezeztapenak erakusten duelako AS edo aS baino gorago dagoen islapen bat dugula, ziur aski perpaustzat har daitekeena. Erabaki beharko da ea islapen hori inflexio sintagma (InflS) ala besterik gabe, denbora sintagma (DenbS) den, ala are goragoko beste islapenen bat. Ezeztapenak eta ezeztapen sintagmak DenbSrik hartzen badu osagarri, orduan oso litekeena da DenbS bera baino gorago dagoen islapena izatea -le/-tzaileren osagarri osoa. <ref type="bibr">18</ref> Dena den, hau behin behineko hipotesi bat baino ez da. Corpus osoan, adibide bakarra izateak zerikusia izan dezake baiezko perpausen ondoan ezezko perpausek duten maiztasun txikiagoarekin. Alabaina, kopuru txiki horrek zerikusia izan dezake berez egiturak ezeztapenerako duen murriztapenarekin. Ondoren erakutsiko dugunez, gure egiturak partizipio egiturekin zerikusi handia duela dirudi, eta partizipio egiturek ere, oro har, ezeztapenerako murriztapenak dituzte. Erlatibozko perpaus jokatugabeetan ere ez dago, salbuespenak salbuespen, ezeztapenerako aukerarik (Oihartzabal 2010).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4.">Euskal partizipio predikatuen analisi batez</head><p>Inflexiozko -le/-tzaile egitura hau euskararen zenbait partizipio egituren antzekoa da nolabait. Determinatzaile sintagmatzat hartzeak azaltzen du, besteak beste, zergatik ez duten aditz laguntzailean edo inflexioan komunztadurarik eragiten DS horren barruan bildurik dauden argumentuek. Azken adibidean, ikusten denez, Jonek ergatibo argumentuak ez du da aditz laguntzailean komunztadurarik eragiten (eta ez du aditz laguntzailea bera aldarazten). Halaber, partizipioen zein nominalizazioen argumentuak ezin daitezke nahasi perpaus nagusiko argumentuekin, berez nahikoa hitz askea den hizkuntzaren hurrenkera aukerak asko murriztuz. Ondoren ikusi dugunez, ezaugarri hauek biak gure -le/-tzaile egiturarako ere jaso daitezke.</p><p>Ez ditugu, jakina, hemen laburbilduko egileon ekarpenaren xehetasunak. Alabaina, euren analisiaren oinarriak dira bereziki gure interesekoak. Hau da, partizipioen kasuan, operatzaile isil bat tarteko gertatzen da predikazioa, egile hauen ustez. Horrela, partizipio egitura hauek kanpoko elementu batetik predikatzen dira. Erlatibozko egiturekiko antzekotasuna azpimarratzen dute honi dagokionez. Goiko adibidearen analisian, bada, honelako egitura bat (a) izango genuke, erlatibozko perpausaren egiturarekin (b) konpara daitekeena: Honelako analisi bati dagokionez, azpimarratu beharra dugu operatzaile isila nahitaez subjektua dela gure egituran (ez osagarria). Partizipioarekin, aldiz, operatzaile isila absolutiboa da, subjektua edo osagarria -(43) adibidean, osagarria da-, eta ergatiboa ere izan daiteke Jon asko irakurria da bezalako adibideetan.</p><p>Analisi honek gure egituraren eta erlatibo generiko edo libreen arteko antzekotasunak azaltzen ditu, adibidez, zuri laguntza emaileak eta zuri laguntza ematen dizutenak bezalakoen artean egon daitezkeenak. Erlatibozkoan ere operatzailea dago, goiko egituran erakutsi dugun bezala, baina izen ardatzik ez badu, hots, sintagmak bururik ez badu, zero bat hor sakatuz alegiazko buru batekin moldatzen gara interpretazio kanonikoa behar duela zehaztuz. Antzera gertatzen da gure egituran ere. Goian aipatu eta aztertu berri duguna bezalakoxe predikazio batean, adibideez, kazeta egia erraileak diogunean, kazetez diogu egia erraile direla. Jakina, subjektu agerikorik gabe erabiltzen bada sintagma, hau da, izen sintagma bat balitz bezala, orduan subjektu kanonikoen ezaugarriak izango ditu. Egia erraileak isilarazi dituzte esaten badut, jendeaz ari naiz, ez bereziki kazetez. Gauzak hala izanez gero, orduan paralelismo osoa dago gure egituraren eta erlatibo libreen artean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.5.">-le/-tzaile barruko datiboak ez du inflexioan komunztadurarik eragiten</head><p>Ikusi berri dugunez, Ortiz de Urbina eta Uribe-Etxebarriaren (1991) analisian partizipioa DStzat hartzen da eta DS horren barruko argumentuek ezin dute aditz laguntzailean edo inflexioan komunztadurarik eragin. Hori bera esan daiteke, gure ustez, -le/-tzaile egituraz ere. Bestalde, partizipio predikatuetan, subjektua bera esplizituki ager daiteke (Jonek idatzia), baina gure egituran ez. Hortaz, izatekotan, datibo argumentuak baino ezin lezake komunztadura eragin inflexioan. Adibidez, jo dezagun berriro goian <ref type="formula" target="#formula_1">(4)</ref>  Adibideko bortxaz, mehatxuz edo nola nahi zerrenda gordazaliak hitzaren eskuinetara ageri da, ez ezkerretara. Berriro ere, hurrenkera kanonikoa hausten duten estrategiak dirudite hauek.</p><p>Azkenik, beharbada izenaren ondoko datiboak etorriko zaizkio gogora irakurleari ondoko adibidera begira -gaiaren inguruan ikus <ref type="bibr" target="#b8">Makazaga (1999)</ref>, <ref type="bibr" target="#b15">Zabala (1999)</ref>, <ref type="bibr" target="#b2">Albizu (2001)</ref>, <ref type="bibr">DeRijk (1988</ref><ref type="bibr">DeRijk ( , 1993</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Davant</head><p>Dena dela, hor dago bi hegalen elkarrenganako tirria, irrika, eta pentsu dut horren izenean hautatu ninduela Jose Luis Lizundia bizkaitar euskaltzain berriak, gaur berari errefera emailetzat, euskalgintzan aspaldiko lagunak izanez gainera. <ref type="bibr">(Davant Euskera, 2004, 632)</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 6 )</head><label>6</label><figDesc>Eta ziraden Maria Magdalena eta Ioana eta Maria Iakesen ama, eta berze hekin ziradenak, gauza hauen Apostoluei erraileak (Lç Lc 24, 10)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>1.4. -zale berdin -le/-tzaile</head><label></label><figDesc>-zale hau -le/-tzaile atzizkiaren aldaera dialektal bat besterik ez da, 56 eta horregatik agertzen da aztergai dugun egitura berean. Antzera esan daiteke barkazale hitzaz, barkatzaile sarrerapean jasotzen dena OEHn (IV: 44).</figDesc><table><row><cell>-le/-tzaile atzizkiak -zale aldaera dialektala erakusten du Iparraldeko hizkeretan,</cell></row><row><cell>ondoko adibidean ikus daitekeenez:</cell></row><row><cell>(9) Amoina, baita prinzesa eder bat eta handi bat, zonbat indar eta bertute dian</cell></row><row><cell>eta zonbat Iinkoak maite dutian amoina egiliak eta hastio amoinaren beha-</cell></row><row><cell>rrari refusazaliak (Tt Arima 117)</cell></row><row><cell>OEHk (VII: 133) errefusatzaile, errefusazale biak dakartza sarrera berean, eta ber-</cell></row><row><cell>tan jasotzen den adibidea ere gurea bezalakoxea da:</cell></row><row><cell>(10) Amoinaren pobriari refusazalia Iinkoak punitzen du (Tt Arima 93)</cell></row><row><cell>Izan ere, (11) Baina zareten elkargana benigno, miserikordioso eta elkarri barkazale, Iain-</cell></row><row><cell>koak Kristez barkatu ukan drauzuen bezala (Lç Eph 4, 32)</cell></row><row><cell>Ostean, azken adibide klasikoan, datibo sintagma bat daukagu, hots, elkarri bes-</cell></row><row><cell>telako osagarririk gabe. Aditzak, beraz, konfigurazio inergatibo datiboduna du adi-</cell></row><row><cell>bide honetan, hau da, ergatibo eta datibo argumentuak biltzen dituena, ez iragankor</cell></row><row><cell>datiboduna (vs. (9) adibidez) -ikus orobat 1.2-. Beste zenbait kasutan, oinarriko</cell></row><row><cell>aditza inakusatibo datiboduna da, hots, absolutibo eta datibo argumentukoa, jarrai-</cell></row><row><cell>kizale biltzen duten ondokoetan esaterako:</cell></row><row><cell>(12) a. Ezdeuskerier jarraiki zalek, üzten dizie ürrikia soltazalia (Arch -Ion 2,</cell></row><row><cell>9-in BOEs 246)</cell></row><row><cell>b. Jinkuaren legiari jarraikizalen dohatsütarzüna (Arch -Ps tit 118-in</cell></row><row><cell>BOEs 216)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Madarika dadillala penen asmatzaillea / eta bekhatuak hunen latzki punitzaillea! (EZ Man I 101) c. Komersant, hiri agintari eta papurrak biltzaileak: irrati lokalak (Luku</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Iban 79)</cell></row><row><cell></cell><cell>d. Nere nagusia dut hola ta / egi onak erraileak, / eta atzetik ostiko eman; /</cell></row><row><cell></cell><cell>hoik dira Jainko-jaleak (Xanpun 165)</cell></row><row><cell cols="2">Eta partitiboaz markatu da ondoko honetan:</cell></row><row><cell cols="2">(24) Aphes hunak dirade, abis hunik emaile / Mündüko hun plazer eta, uhu-</cell></row><row><cell></cell><cell>res kasü gabe / Karitatus esti prüdent, ümil, unest eta sobre / Munseignur</cell></row><row><cell></cell><cell>berthüte hoies, zü doratürik zirade (Etch 604)</cell></row><row><cell cols="2">(19) Aizuari gaitzik egin eztiena, eta lagünez laidorio errailer behatü eztena (Arch Ostean, determinatzailea ere gaineratu zaio adjektiboa ere erakusten duen hone-</cell></row><row><cell>tan:</cell><cell>-Ps 14, 4-in BOEs 123)</cell></row><row><cell cols="2">Baita adjektibo eta guzti agertzen denean ere: (25) Gaizki andiena guri egillea! (Haris 79)</cell></row><row><cell cols="2">(20) Hurak dira eki debrien izpiritiak gaiza izigarri egiliak, eta badoatza lür oro-Batzuetan adjektiboez gain, bestelako modifikatzaile konplexuak erakusten ditu</cell></row><row><cell cols="2">tako erregetara, haien güdükara biltzera, Jinko ahalorotakoaren egüneko (Ip osagarriak, adibidez:</cell></row><row><cell></cell><cell>-Apoc 16, 14-in BOEs 299)</cell></row><row><cell cols="2">Baina kontuan izan behar da determinatzailerik gabeko kasu hauetan, osagarria</cell></row><row><cell cols="2">aditzaren ondo-ondoan agertzen dela, eta hori izan daitekeela determinatzailerik eza-</cell></row><row><cell cols="2">ren arrazoietako bat. Izan ere, osagarria aditzetik urruntzen denean, orduan, determi-</cell></row><row><cell cols="2">natzailea hartzeko joera du, genitiboarekin batera:</cell></row><row><cell cols="2">(21) a. Eta ziraden Maria Magdalena eta Ioana eta Maria Iakesen ama, eta berze</cell></row><row><cell></cell><cell>hekin ziradenak, gauza hauen Apostoluei erraileak (Lç Lc 24, 10) 10</cell></row><row><cell></cell><cell>b. Iongoiko hegastinen plumez bestitzaillea, / alde batetik berzera pasatzeko</cell></row><row><cell></cell><cell>airea (EZ Man II 138)</cell></row><row><cell cols="2">Gogoan izatekoa da, halaber, osagarrien absolutibo/genitibo kasu alternantzia</cell></row><row><cell cols="2">hori ere -t(z)e perpausetan aurkitzen dugula. Dena den, ez da determinatzailerik falta</cell></row><row><cell cols="2">agerraldietako batzuetan:</cell></row><row><cell cols="2">(22) a. Bakea ekhartzaillea (EZ Man II 194)</cell></row><row><cell></cell><cell>b. Saindu izena ukailea baino hobe, ukan izena saindutzea (Larz Mendi 20)</cell></row><row><cell></cell><cell>c. Beheraxago emaiten duzu ezikasi batzu eta makila bi burutarik atxikitzen</cell></row><row><cell></cell><cell>dutenak gehienik direla mintzo; ni ez naiz makila bi burutarik atxikitzaile</cell></row><row><cell></cell><cell>horietarik, bainan ttipiak ere badu bere libertatea, bere ikus moldearen</cell></row><row><cell></cell><cell>emaiteko; emaiten ere duzu ixilik lanean ari direnak direla gutienik aipa-</cell></row><row><cell></cell><cell>tuak (Herr 2006-04-20, 6)</cell></row><row><cell cols="2">Determinatzaile plurala jasotzen dute ondokoek:</cell></row></table><note>(23) a. O Iaun, Prinzeak ozpiñaz lotsarazitzaillea, / nondik zure handi baita eza- gun podorea (EZ Man II 111) b.(26) Ezen Demetrius deitzen zen zilhargile, Dianaren zilharrezko tenpletxogile ba- tek, anhitz irabaz eraziten zerauen ofiziokoei (Lç Act 19, 24)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Ez dira asko egitura honen erakusgarriak gure corpusean. Hona hiru baino ez ditugu ekarriko. Duvoisinenak dira lehenak 12 eta Intxausperena hirugarrena. Intxausperena eta Duvoisinen lehena bertset beraren bi itzulpen dira: (27) a. Badakizkit zure eginak, eta nekheak, eta egartzeak, eta nola gaixtaginak ezin jasan ditzazketzun, eta haztatu ditutzula apostolu zirela erraileak, hala etzirelarik, eta gezurretan atzeman ditutzu (Dv -Apoc 2, 2in BOEl 247) b. Huna non Satanen bilkhutik emanen darozkitzutan Juduak direla erraile batzuek, eta ez dira hala, bainan gezurrez dira mintzo. Huna non ethorraraziko ditudan, eta khurtuko dira zure aitzinean, eta jakintsun eginen dira nola zaitudan maite (Dv -Apoc 3, 9in BOEl 249) 13</figDesc><table /><note>c. Badakitzat zure egitatiak, eta zure nekia eta zintarzüna, eta ezin ditza- ketzüla egar gaistoak; eta ikhertü dütüzüla apostolü direla errailiak, ez- tirelarik; eta gezürti ediren dütüzü (Ip -Apoc 2, 2-in BOEs 285)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Egituraren barruko osagaien hitz hurrenkeraz eta bereziki azken adibideak erakusten duenaz ere aurrerago hitz egingo dugu -3.6 atala-.12  Duvoisinen bi adibide hauek ez dira Bibliaren bertsio oso eta kanonikoan ageri, Apokalipsiaren beste bi itzulpen albokoetatik batean baizik. Rosa Miren Pagolaren (1992-1999) Bonaparte Ondareko Eskuizkribuak bilduman argitaratu ziren bi itzulpen alboko horiek. Apokalipsiaren bertsio horietako batean ageri dira Duvoisinen bi adibideok.13  Testu erkaketa egin nahi duen irakurlearentzat, hona hemen bertset bi hauen beste bertsio bana, Duvoisinenak berarenak. Bietan idazleak darabilen estrategia bera da: erlatibozko perpausak gure egituraren ordez:</figDesc><table /><note>eliza gizonek, edo haiek nahi dütien arrandatek bere honak goza ezti- tzen [=ez ditzen] gibelzaliak, eta haien züzenen gordazaliak bortxaz, mehatxuz edo nola nahi (FPrS 26) Egiturak, ikusten denez, denetariko osagaiak ditu ia, eta horrek bere izaera sin- taktikoa zehazteko bidea emango digu geroago -3. atala-.ii. Badakizkit zure eginak eta nekheak, eta egartzeak, eta ezin jasan dezazketzula gaixtaginak; eta haztatu ditutzula beren buruak apostolutzat ematen dituztenak, eta hala ez direnak; eta gezurretan atzeman ditutzu (Dv Apoc 2,2) ii. Huna non Satanen bilkhutik emanen darozkitzudan Juduak direla erraten duten batzu; eta ez dire hala, eta gezurrez mintzo dire: Huna non ethorraraziko ditudan, eta khurtuko dire zure oinen aitzinean, eta jakintsun eginen dire nola zaitudan maite (Dv Apoc 3,9)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Irakurlea ohartuko zenez, bestalde, -le/-tzaile egituraren barruan ez dago ageriko subjektuaren arrastorik, ez hona ekarri ditugun adibideetan, ez corpuseko gainerakoetan ere. 14 Gogoratu eratorpenezko -le/-tzaile atzizkiaz ari ginela esaten genuenez hark oinarriko aditzaren egile argumentua xurgatu egiten duela, eta argumentu gune hori ahiturik, egilea ez dela berriro sintaxian zertzen. Ez dakiguna da eratorpenezko -le/-tzaile atzizkiak duen ahalmen hori bera ez ote duen inflexiozko -le/-tzailek ere izango, alegia, aditzaren kanpo argumentua eta bere kasua asebetetzeko ahalmena.15   Hala balitz, litekeena da atzizkiaren osagarria aditz sintagma (AS) hutsa izatea eta ez hori baino goragoko islapena. Dena den, ez da hau, jakina, formula litekeen hipotesi bakarra, eta geroago erabiliko dugun hipotesi sintaktikoan, -le/-tzaile hizkiak beste estatus bat ere izan dezakeela erakutsiko dugu. Momentuz garrantzia duena da gogoratzea subjektua agerian, bederen, ezin daitekeela egituraren barruan ageri.16   Jakina, ageriko subjekturik ez egoteak ez du esan nahi subjekturik ez dagoenik. Kontuan izan egitura honetan badirela anafora bihurkaria biltzen duten adibideak. Hona:(34) a. Jende xeheaz, populuaz baino are egiago da hau buruzagiez; herrietako auzapez, axuant, boz-biltzale, beren buruei zu errailez (HU Zez 194) b. Zunbait bere bürier gogua aphür emaile, debozione soberak gal erazi ükhen dütü; zeren ahal ziroien beno haboro egin nahi ükhen beitie, izartü faltaz bere aphürtarzüna, eta nahiago (Mst III 7, 2)Adibideetako anafora bihurkariak (beren buruei/bere bürier) ezin daitezke interpretatu aitzindaririk ez badute. Aitzindaria, kasu bietan, -le/-tzaile gaineratzen zaion aditzaren kanpo argumentua edo subjektua da. Subjektu hori ziur aski ezkutukoa da kasu biotan ere.Bestalde, -le/-tzailedun DS hori predikazioan ageriz gero, orduan, egituratik kanpo dagoen subjektu batekin harremanetan sortzen da predikazioa. Gure corpusean bada, asko eta askoren artean, adibide bat predikazio harreman hori erakusten duena:(35) Nere gostuko, zion neska batek, senar batek behar likek izan, ederra, mintzatzalea, ixtorio alegera kondatzalea eta aratsetan etxen egoilea(GAlm 1977,  60)    Kasu honetan, letra etzanaz markatu ditugun gure -le/-tzaile egitura biek senar bat(ek) dute subjektu eta subjektu horretatik predikatzen dira; ondoko adibidean, berriz, ni da predikazioaren subjektua:(36) Eta kontseilu beharretan omen da nolakoa aukera! Eta denek dakiten bezala, ni bainaiz andreekin ibiltzailea, eta heien ezagutzeko espezialista, horra zergatik dei egiten duen (Larz Idaz IV 251)</figDesc><table><row><cell>05-28,</cell></row><row><cell>2)</cell></row><row><cell>b. Hor ikusiko dituzu "muss"-lari handi eta famatuak, kaseta irakurtzaleak</cell></row><row><cell>eta telebisionari so egileak (GAlm 1960, 20)</cell></row><row><cell>Ergatiboz markatutako subjektuak ere ez dira falta:</cell></row><row><cell>(32) Egia da, gaizki liseritzailek maiz burua mintsu dutela (GAlm 1962, 60)</cell></row><row><cell>Eta irudi osoa ematearren, azkenik, postposizio sintagma baten barruan ageri da</cell></row><row><cell>-le/-tzaile egitura ondoko honetan adjunktu gisa:</cell></row><row><cell>(33) Madrileko trein bideetan martxoan egin zen atentadu hartaz, 191 hil izan</cell></row><row><cell>baitziren eta 1824 kolpatu, auzia aitzina doa hobendunen aurkitzeko, hamar</cell></row><row><cell>bonba lau treinetan ezartzaleez eta izigarrikeria haien supiztaleez (Herr 2007-</cell></row><row><cell>02-22, 2)</cell></row></table><note>corpusean inflexiozko -le/-tzaile egitura nagusiki nominalizaturik edo izen bihurturik ageri da, eta determinatzaile batek laguntzen du. Hortaz, determinatzaile sintagmak (DS) biltzen du egitura osoa, eta sintagma horrek jasotzen duen kasu mar- karen araberako estatusa du perpausean. Esate baterako, goian dagoeneko aipatu du- gun perpaus honetan: (29) Madarika dadillala penen asmatzaillea / eta bekhatuak hunen latzki punitzai- llea! (EZ Man I 101) Bekhatuak hunen latzki punitzaillea DS sintagma da; absolutibo kasua jasotzen duenez, argumentua da perpausean, eta subjektu gunean ageri da argumentu hori. Datu berriagoak harira ekarriz, ondoko honetan ere, absolutiboaz markaturiko subjektua da -le/-tzaile biltzen duen DS: (30) Eüskaraz erakastea debetatzen dü legeak, / gaztigatürik dirate eüskaraz ariza- leak (Davant Abadia 80) Eta osagarria, berriz, honako bietan: (31) a. Sindikatu deitzaleek saminki salatu dute jaurlaritzaren aldetik bost ahalak eginak izan direla, greban parte hartzaleak lotsatzeko (Herr 2009-</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>esplizituki ez-gramatikaltzat jotzen dituzte oinarriko aditz inakusatibo bati gaineratuz sortzen diren honako hitz eratorri guztiak: *agertzaile, *ibiltzaile eta *etorle. Bada, inflexiozkoa ondoko inakusatibo guztiekin batera aurkitu dugu gure corpusean -tartean aipatu berri dugun lanean, ez-gramatikaltzat hartzen direnak ere-: arizale, agertzale, bizitzale, ibiltzaile, egoile, etorle, jaikitzaile, jarraikizale, joaile, jile... Ez dirudi, beraz, hautu lexiko tarteka idiosinkrasikoa denik -le/-tzaileren ezarpena zuzentzen duena, ez bada sintaktikoki orokortua dagoen aukera.17   Batzuetan, badira inkoatibo/arazle alternantzia dela bide, sintaktikoki anbiguoak izan litezkeen kasuak. Adibidez, baliatu aditza izan liteke horietako bat, baina kasu honetan eta gehienetan, teorikoki egon litezkeen bi aukeretatik bat bakarra da gero corpusean jasotzen dena.(37) Hauxe errepikatzen zuen ardura Kofi Annan-ek, berak ere gazte zelarik entzuna omen, munduko estatu puxantenak ahulago direnen laguntzaile behar direla eta ez heien menperatzale edo heietaz baliatzale (Herr 2007-01-18, 8) Hau da, hizkera hauetan baliatu aditza inkoatiboki ez ezik, arazle aukeran ere aurki litekeela uste dugun arren, corpusak ez du halakorik biltzen. Beste batzuetan, oinarrian dagoen aditza, inakusatiboak bezalaxe itxuratzen den inergatiboa da, esate baterako, mintzatzale: (38) Hobe segur! Agian lumaz mintzatzalerik ederrenari untz-urre bat emana izanen zako koblaririk xoragarrienari bezala, geroan ikusiko diren guduetan! (JE EuskG 18) Gràciak et al.-k (2000) ere jasotzen dute hau bezalako forma eratorria, eta goiko adibidean, ikusi dugunez, bere bertsio sintaktikoan azaltzen da. Badira mintzatu be-zalakoxe beste aditz batzuk, izatez inergatiboak izan arren, konfigurazio inakusatiboan (borrokatu naiz) zein inergatiboan (borrokatu dut) itxuratu daitezkeenak, baina Iparraldeko hizkera hauen hautu bakarra lehena dela kontuan izanik, hauek ere inakusatibotzat hartu behar direla uste dugu. (39) a. Euskal ekonomi, politikazalek eta abar egin dezatela bertze hoinbertze beren lan-gaietan. Armaz borrokatzaleek berdin. Eta saila guzitako gudariek, ere (Larz Mendi 101) b. Jüj'itzatzü, Jauna, eni ogen egiliak, armak khent zetzü ene kuntra güdükazaler (Arch -Ps 34, 1in BOEs 140)</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Ortiz de Urbina eta Uribe-Etxebarriaren (1991) lan interesgarrian, partizipioetatik bereziki predikatutzat har daitezkeen kasuak aztertzen dira, eta euren analisiak gure balizko analisi baten hastapenak biltzen dituela ere esango genuke. Egileek diotenez, partizipioek adjektiboen ezaugarri asko dituzte, besteak beste, izenak modiizan (edo *edun) aditz nagusia du batetik eta bestetik partizipio egitura bera. Interesgarria dena da, euren analisian, mendeko partizipio egitura DStzat hartzen dela, eta DS hori guztia, argumentuaren modifikatzailetzat:</figDesc><table><row><cell>fikatzeko gaitasuna, atributu batez (a) edo predikazioaren bitartez (b). Hauexek, eu-</cell></row><row><cell>ren adibideetatik bi:</cell></row><row><cell>(41) a. Etxe polit eta apaindua</cell></row><row><cell>b. Liburua Jonek idatzia da</cell></row><row><cell>Bereziki, beste analisi batzuei aurre eginez, (b) egitura bikoitza dela diote egile</cell></row><row><cell>hauek:</cell></row></table><note>(42) Liburua [Jonek [e ] idatzia] DS da</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Egituran, t(race) edo aztarna delakoak erakusten du zein den partizipio egituratik atera den argumentua. Argumentu hori, ikusten denez, osagarria da kasu honetan. Orobat, operatzaile isila predikazioaren subjektuaren erreferentzia-kidea da. Diferentziak diferentzia, antzeko analisia proposa liteke -le/-tzaile egiturarako. Adibide abstraktu batez baliatuko gara egitura irudikatzeko:(44) a. Senarra [OP [ t arratsetan etxean egoilea ]]da b. [OP [ t arratsetan etxean egoten den] ] senarra]</figDesc><table><row><cell>43) a. Liburua [OP [Jonek t idatzia] ] da b. [OP [Jonek t idatzi zuen] ] liburua</cell></row><row><cell>Egitura hauetan, operatzaile isilak argumentu gunean dagoen hutsunea A'-uz-</cell></row><row><cell>tartzen du.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head>3.6. -le/-tzaile egiturako osagaiek hitz hurrenkera murriztapenak dituzte egituratik kanpo</head><label></label><figDesc>Zure borondatea zaie gizonei ontasun komunikatzailleaHau da, gizonei datibo sintagmarekiko komunztadurarik ez dugu espero. Are gehiago, ageriz gero, perpaus ez-gramatikala izatea espero genezake. Murriztapena ez da, beraz, morfologikoa, (b) adibidean ez baitago morfologikoki datibo komunztadura eragoz dezakeen ezer, sintaktikoa baizik.Inflexioan komunztadurarik ez eragitea, gure ustez, beste ezaugarri sintaktiko baten ondorioa da, hots, datibo sintagma hauek ez dira -le/-tzaile egituratik ateratzen. Edo bestela esanda, sintaktikoki egitura horrek barnebiltzen du datibo sintagma (eta bestelako osagaiak beste agerraldi batzuetan), eta bertan ageri diren osagaiei ez die egituratik kanpora mugitzen uzten. Sintagma horretatik aterako balitz eta perpau-saren egituran gora egingo balu, orduan, inflexioaren eremura heldu liteke eta komunztadura eragingo luke, baina, ikusi dugunez, ez da hala. dira adizkiaren ordez, datibo komunztaduradun izanen zaizkizu izango genuke, baldin eta zuri sintagma -le/-tzaile egituratik atera eta inflexiora igoko balitz.Perpaus honetan, etsaiei datibo argumentua dago. Adibideko dit zuberoeraz dut adizkiaren zükako forma da (dizüt &gt; dut) eta ez du datibo argumentuarekiko komunztadurarik erakusten. Kasu honetan, ipar-ekialdeko hizkeren datibo komunztaduraren galera fenomeno orokorrari zor zaio komunztadura ezabatzea<ref type="bibr" target="#b3">(Etxepare &amp; Oihartzabal 2008a</ref>,b,c, Fernández eta Landa 2009, eta Fernández, Ortiz de Urbina  eta Landa 2010. Ondoren aposizioan ageri da sofri-erazler, datiboaz markaturik hau ere, eta bere barruan biltzen du eni hirugarren datibo sintagma. Bada, eni datibo sintagma horrek ere ez du komunztadurarik eragiten laguntzailean, goian eman dugun arrazoi berarengatik, hain zuzen: -le/-tzaile egiturak biltzen dituen datibo sintagmak (eta ezta bestelako osagaiak ere) ezin daitezke bere barrutik atera eta inflexioaren eremura iritsi.</figDesc><table><row><cell>Nekez imajina daiteke, adibidez, zuri datibo sintagma honela ager daitekeenik</cell></row><row><cell>perpausean:</cell></row><row><cell>aipatu dugun adibidera: (45) Zure borondatea da amudioz bethea, / eta gizonei ontasun komunikatzaillea (EZ Man II 15) Gure hipotesiaren arabera, elipsirik gabeko perpausa ondokoa (a) izango litzateke, ez (b). (46) a. *Zure borondatea da gizonei ontasun komunikatzaillea ondokoetara esate baterako: (47) Bilhatuko ditutzu zuri bihurtzen zaizkitzun gizonak, eta ez ditutzu khausi-tuko: ez balira bezala eta xahutuak bezala izanen dira gizon zuri gerla egileak (Dv Is 41, 12) (Izanen) Ikusten denez, ez da hala. 19 Komunztadurara begira, bestelako datu interesgarriak daude gure adibidetegian, hipotesia berresteko bidea ematen digutenak. Goian (8a) dagoeneko eman dugun adibide bera da hauxe: (48) Pharkatzen dit etsaier, eni sofri-erazler (Etch 146) Ikusi berri dugunez, -le/-tzaile egitura barruko datibo sintagmek komunztadurarik ezin eragitea, datibo sintagma horiek egituratik ezin ateratzeari zor zaio. Beraz, badi-rudi datibo sintagma horiek zein gainerako osagaiek hitz hurrenkera murriztapenak dituztela, eta ezin daitezkeela edozein hurrenkeratan ageri nahasketaren edo scram-blingaren bitartez, egituratik kanpo atereaz. Hori bera ikusten dute Ortiz de Urbina (50) *Zuri othoitz ere egizu, yazarlentzat Edo ondoko adibidera joaz: (51) Pharka itzagützü gure ogenak gük guri ogenegiler pharkatzen dügün bezala (Ip in BOEs 365) Ez dugu uste ondoko ordaina izan genezakeenik: (52) Pharka itzagützü gure ogenak gük ogenegiler pharkatzen dügün bezala guri Beraz, egituraren barruan, osagaiek nahikoa hurrenkera askea dutela ikus daite-keen bitartean -jo besterik ez dago orain artean emandako adibide sorta luzera-, argumentuek eta abarrek egituratik kanpo han eta hemen lerratzeko murriztapenak dituztelakoan gaude: egitura barruko argumentuak ezin daitezke perpaus nagusiko argumentuekin nahasi, egituratik atereaz. Dena den, gure corpusean badira salbuespenak. Izan ere, adibideetatik gehien-gehienetan, -le/-tzaile hizkiak sortzen duen egiturako osagai guztiak ezkerretara lerra-tzen diren arren, agerraldi batzuetan, eskuinetara ageri dira osagaietatik batzuk. Ikus, esaterako, ondokoa: (53) Geroztik izan dira bai Mgr Terrier-i erraileak ez zutela Herria-ren buruzagia arras beren gostukoa (Lf Hauta 409) Erran aditzaren osagarri perpausa (ez zutela… gostukoa) ez dago erraileak hitzaren ezkerretara, eskuinetara baino. Hurrenkera nolabait markatua duen perpausa dirudi. Kontuan izan existentzia predikatu batean ageri dela sintagma. Ondoko agerraldia ere nahiz eta diferentea den, hurrenkera kanonikoaz kanpokoa dirudi. (54) Elizak, eliza gizonek, edo haiek nahi dütien arrandatek bere honak goza ez-titzen gibelzaliak, eta haien züzenen gordazaliak bortxaz, mehatxuz edo nola b. *Corpusak baieztatzen du gure hipotesia bestelako adibideetara jotzen dugunean, nahi (FPrS 26)</cell></row><row><cell>eta Uribe-Etxebarriak (1991) partizipio predikatuen eta oro har, nominalizazioen</cell></row><row><cell>analisian, goian dagoeneko aipatu dugun bezala. Adibidez:</cell></row><row><cell>(49) Othoitz ere egizu, zuri yazarlentzat / mundu huntako hau, ezta goxo hanbat</cell></row><row><cell>(Gy 38)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head>Mde Artikuluak Aldakuntza</head><label></label><figDesc>Eskatus gero Meza enzuten duenak barkazio bere bekatues, Sazerdotea igan Aldarera asizen du Meza, horduan da ongi Meza enzuten duena asi dedin alabazen duela Iaungoikoa denarengatik, zeren baita miserikordias, eta ondasunes beterik dagon Iauna guziei ondasun egillea, eta zeren barkatu baitizkio bekatuak, eta nai izandu baitu, aurkin dedin ain okasio onean aren dibina Majestadearen zeruizazeko, eta agradazeko, eta atrazeko probetxu auniz beretako, eta berze Kristio fielendako. (Ber Trat 40v) Iaungoiko egiaskoa, sakrifizio sandua Meza erralleak ofrezizen drauzuna, baita Iesu Kristo gure Iaunaren gorpuza eta aren odol sandua: nik neure partetik areki batean ofrezizen drauzut merejitu dizkigun ondasun guzieki, konfesazen dudala zu zaradela Iaungoiko berdaderoa, guzien Iauna, eta guziei ondasun egillea. (Ber Trat 73v) Tt Arima Bada amoinaren pobriari refusazalia Iinkoak punitzen du, zeren ezpaitu nahi enzun, baita pena handi bat; (Tt Arima 93) Amoina, baita prinzesa eder bat eta handi bat, zonbat indar eta bertute dian eta zonbat Iinkoak maite dutian amoina egiliak eta hastio amoinaren beharrari refusazaliak, bat edo bi istorien moienez ikusiko dugu, arima debota eta penitenta. (Tt Arima 117) Hura düzü, ene azkartarzüna, hura eni konseillü eta sokhorri emailia. (Mst III 55, 5) Egiazki fraide hun baten bizitzia khürütxe bat düzü, bena bai pharadüsialat gidazalia ere. Jauna, eni ogen egiliak, armak khent zetzü ene kuntra güdükazaler. (Arch -Ps 34, 1in BOEs 140) Dohatsü dira aholkazaliak eta erien ikhustera juailiak. (Arch -Ps tit 40in BOEs 147) Gizoner plaser egilen ezürrak barreiatü tielakoz Jinkuak; ahalketü dirade Jinkuak mesperetxatü dütielakoz. (Arch -Ps 52, 7in BOEs 157) Jinkuari fida beita hari ogen egiliak galdüko direla dio. (Arch -Ps tit 54in BOEs 158) Eneki gaiza hun jalia, eta Jinkuaren etxera juailia. (Arch -Ps 54, 15in BOEs 158) Egün orotan zankho petan etsaiek erabili nizie, eni gerla egiliak hanitx beitirade. (Arch -Ps 55, 2in BOEs 159) Laida dezela Jinkua zeliek eta lürrak, itxasuak, eta han herrestaz dabilzanek orok. (Arch -Ps 68, 39in BOEs 171) Nahas eta gal ditiela nitzaz gaizki errailiak; ahalkez gorri ditiela ogen egin nahi deitadenak. (Arch -Ps 70, 14in BOEs 172) Bidetik juaile güziek arrogatü dizie, bere aizuen trüfagarritü düzü. (Arch -Ps 88, 40in Dohatsü ürrikaltar jesailer pherestazalia; bere solazen zühürki adelazalia! Behin ere ezpeita khordokatüko. (Arch -Ps 111, 5in BOEs 212) Jinkuaren legiari jarraikizalen dohatsütarzüna. (Arch -Ps tit 118in BOEs 216) Ezdeuskerier jarraiki zalek, üzten dizie ürrikia soltazalia. (Arch -Ion 2, 9in BOEs 246) Errana ere da iberrak eta eskualdunak izan direla egundainotik itsasoz ibiltzaile, munduko atrebituenak. (Zby ArtzainBeltxa 212) Turzan edo Urtzain horiek itsasoz ibiltzaile handi ziren. (Zby ArtzainBeltxa 213) Elsb LehE Haren kartiereko bertze gizonek ez zuten heren makhurren xuxentzeko bakezko juge beharrik. Tristant zen heien egiazko jujea eta zuzenki baketzailea. (Elsb LehE 7) Beraz, mila aldiz laudagarri da, Elizak, arimen kontserbatzeko egiten badu lurreko gobernamenduek egiten dutena gorphutzen beiratzeko, bai eta gaztigatzen baditu, pena izpiritualez, arimen phozoindatzaileak, justiziak garrazki punitzen dituen bezala gizoneri phozoin emaileak. (Elsb LehE 56) Martin ez da sobera berrear irakurtzalen adiskide, eta nik ere erran nahi dut ez dezazketala begien bistan sofri neskato gazeta irakurtzalesak eta gutiago oraino hetarik zenbait itsusi, izilka eta gordeka roman deitzen omen diren liburuak leitzen dituztenak. (Elsb LehE 60) Hasi zitzautan, beraz, Jaun Erretoraz mintzatzen, zioelarik, zela bethi khar handi batez bethea, pazienki gauza kiretsenen jasailea, xumeen, handien bezala, arraiki errezebitzalea, eta guziz erromeseri laguntza emailea, eta pobreri amoina egilea. (Elsb LehE 73) Izpuran, harrobietarik harri atheratzaile batzuez kanpo, jende gehienak baratze zainak eta laborariak dire. (Elsb LehE 117) Dio apezak erran duela peredikian badirela bi bandera, bat satanena, errepublikanoen aldeko botz emailena, bertzea Jesusena, bozkazaile xuriena; justiziari apez salatzaile diren girixtinoek bekatu egiten dutela; ez direla apezpikuari buruz baizik gaten ahal; ez duela axolarik, ez salatzez, ez inkestez; paga kentzen badakote, ohointza eginen dutela bigarren aldikotz; ez duela horren beharrik bizitzeko, futitzen dela. (Le Réveil Basque, 1889-11-24, in XArb Xuri 101) Ip Hil Emazte hura debriaren huinpetan ezarlia, Maria da, Salbazaliaren Ama. (Ip Hil 8) Gihaur bagina zuri hersazaliak, badakizügü ezkinatiela digno entzünik izateko, bena Jesükrist zure Seme Dibinoa eta gure Salbazalia, arartekari ezarririk egiten deitzügü gure galtoak; (Ip Hil 227) Jinkuak pharka ditzagün gure bekhatiak hala nula gük pharkatzen beitügü guri gaizki egiler. (Ip in BOEs 335) Egiaren kuntre ez mintzatzia; protsimu lagünaz ez arhinki gaizki jüjatzia, edo erraitia, eta gaizki mintzazaler ez behatzia. (Ip in BOEs 338) Pharka itzagützü gure ogenak gük guri ogenegiler pharkatzen dügün bezala. (Ip in Ezda arren auzi kuntzentziati tinkkiago eta azkarkiago etxekara denik, gure denboretan berheziki, nuiz eta ez beitira ari haitatzen bakhoxki, gizun, intres galkorrer hobekixiago edo lazükixiago jarraikiren direnen, bena orano, politikan, Erlijionia joko edo begiratüko, fediaren argia hilen edo phiztürik etxekiko dien gizunen, fedia beita zozietateko kara hunaren üthürri bekhotxa, erran nahi beita, lürreko gaizen untsa juan erazlia, bai eta gure esparantxa azkarren zola bakhotxa, erran nahi beita, beste biziko irustarzünaren guri ükhen erazlia. (ArmUs 1907, 110) Agian ere injüsto, gaixto, ene nihauri eta bester ogen egile, bürütü behar dügüniala lagüntü behar eta hartarik baztertzen bagütie. (ArmUs 1907, 111) Gure erlisioneak daukulakotz erakasten, izaite ahul inozent haren gaizki erabiltzalea mustro bat litakela. (HU Kazeta 214) Kuraia handia dutela hor dabiltzanek, ba, mekanika hegaldun hoien asmatzaleak, egileak, gero-ta azkarrago, zaluago, eskukoago, egunetik egunera ontzaleak, hobetzaleak ez direla ttonttoak. (HU Kazeta 308) Zozialistak direlakoen amets eroek eta langileari ogi baino gasna gehiago hitzemailen ahoberokeriek nahasten ez balituzte oro, eta batzu bertzen etsai bilakarazten, ederki loazke. (HU Kazeta 311) Emazue bertzalde haur hoien Parisetik hunat igortzalek, zeren diren gobernamendu erlisionearen etsai hunen gizonak oro, ez dutela onesten hoientzat otoitzik, ez katiximarik, ez deus holakorik. (HU Kazeta 324) Xatar usaina joan gabe, ja biziorik itsusieneri ohartuak ere zonbeit, zer lanjerean ez dire holako batzu bi, hirunazka bardin tokia xuhur duten etxe batzuetan hartzaleak? (HU Kazeta 324) Franximenteria leher eta zapart; eta oraino zer? Ez ateraldi pollit zerbeit; gure buruzagi, frantsesez mintzatzaile jaun bipilak jalitzen dituen egia bizardun hetarik, ez. (HU Kazeta 370) Docker direlako langile (?) haro egile, soldadoen harrikatzale, zaldien kanibet ukaldika kolpatzale batzuetarik hamar-hogoi arte hori preso altxatu baitituzte eta kondenatu jujek, hamabortz, hogoi egun, hilabete bedera edo gehiago itzalean lo egitera, hetarik bati prokuradoreak, bi begietara so, galdatu dio, zenbat egun zituen sartuak urte huntan, untzi husten arizana zelako lan dorpean. (HU Kazeta 467) Bihotzminik saminenak ez dira beti ontasun gehienik galtzalentzat. (HU Kazeta 472) Egun zortzi hemen berean gure jaun lagun frantsesez mintzazaile batek aipatu du liburuxka bat, orai duela hurbil bortz urte guk argitarat berremana: hura da Laborantzako liburua, bertze orduz Duvoisin jakintsun handi, guarda kapitain ohi zenak egina. (HU Kazeta 593) EskAlman Laneko idipare bat: 60 libera; karrosak trostan eremaile, bi urtekoak, 160 libera. (EskAlman 1912, 61) JE EuskG Hobe segur! Agian lumaz mintzatzalerik ederrenari untz-urre bat emana izanen zako koblaririk xoragarrienari bezala, geroan ikusiko diren guduetan! (JE EuskG 18) Beha nola doan jende xehia trumilka hirirat, teatre arrotzetarat; beha nola gure herrietan gaindi dabiltzan komediant, teatre, zinema, giñol, eta zonbat holako jostagailu, zorigaitzez ez batere guri eman direnak, zorigaitzez oro frantses edo españolezkoak, zorigaitzez oro gure sosaren norapait eremailiak. (JE EuskG 80) Nausi malsoak, bainan bizkarkinak ezin gehiago, hezurreraino xurgazale eta murtxazaleak, beren so-egileak iduki zituzteno gure herrietan gaindi hiru ehun urte etsigarriz. (JE EuskG 144) Bietarik ezin berezia bizkitartean Adema, eta bere lerroan lumaren euskaraz erabiltzale hoberenetarik. (JE EuskG 231) JE Med Han hemenka, Frantzian, ikusi ditut bertze orduz ogi edo zur-zahiz eginikako koltxoin «coussins» ttipi batzu, arras guri eta alda-errexak hek ere, eta bardin bustitik ohearen begirazale. (JE Med 254) JE KazetA Oroitarazten ginituzten nolako hatsean, bazterrak oro xehatuz, jinak zitzauzkigun gainera, lehen lana aitzinetik elgarren artean zatiturik, industria handietan egiten ohi den bezala: batzu espiun, bertzeak multzoka gure aitzindarien tirokazale, andana bat armada bakotxean gure herri gaixoer su emaile, gibelekoak aldiz hatzeman guzien ebats eta erresuma barnerat erakarle. (JE KazetA 236) Pariseko hiria baitzen egundainotik ordu artio modaren asmazale eta emailea mundu guziari, Pariseri aitzintzera lehiatzen zako Berline, dendarien eta tallurren lantegietarat zilatzen dute nolazpait alemanek; lantegi hetarik zonbait erosten ere dituzte. (JE KazetA 240) JE KazetB Ondoan ditu, etxola luze batean, erreximenduko berrogoi musikariak; ondoan ere, bertze etxola on batean, erreximenduko mediku-nausia, bertze medikuen bezala, musikarien ere manazale, bere sekretario eta bizpahiru mutilekin. (JE KazetB 27) Ziliporta gaixtoetarik begirazale hauta; bai ere baletarik, indar gabetuxeak heldu zirenean. (JE KazetB 50) GaztAlm Basurdiaren ondetik, errekolteri desmasia haundienen egilia: azkona. (GaztAlm 1934, 50) Uste dut aurkitu dudala: errozu gasna hortarik sobera jalea mutu bilakatzen dela. (Lf Eihera 109) Lf Hauta Dakigunaz, ez dute gehienek ez-adituarenik egiten: beren herriaren alde izkiriatzen dute beren burueri zu errailek, ala mediku, lege-gizon, kazeta-egile, laborari handi, diru erabiltzale, ala aphezek, eta batasun hainitzek ere ba. (Lf Hauta 200) Geroztik izan dira bai Mgr Terrier-i erraileak ez zutela Herria-ren buruzagia arras beren gostukoa. (Lf Hauta 409) Holakoak deitzen ditugu Eskualdungoari uko egileak. (Lf Hauta 429) Lf Idek Gorago erran dugun bezala, bere baitan bildurik dauzka Kristori jarraikitzaile guziak, haren obra lurraren gainean aintzina ereman, eta haren mezua hedatu nahi duten ber. (Lf Idek 65) Axularren liburuaren ateratzeko hiru baimena emailek 1642-an izenpetu zuten nork bere ageria. (Lf Euskera, 1982, 291) Lf Nafar Ez zen, gero, Georges Lacombe, gogoeta axal, xila-errex, deneri denen erraile hetarik. (Lf Nafar 110) Hirueri osoki emana zen eta jarraikia, eta ez «norat haize, harat aise» ibiltzale hetarik. (Lf ELit 271) Elizan ibiltzalea zen horien guzien gatik. (Lf Murtuts 12) gaitza jasan zuen Elizaren eraberritze hori zela kausa, ez bakarrik Kornubitarren sinesmenak, baina bai haien hizkuntzak ere; alabaina inglesezko elizkizunak onartu behar zituzten nahi eta nahiez, eta garai hartako jendeak elizara asko ibiltzale ziren aldetik, ez zion gutti lagundu neurri horrek «erdera» zabaltzeari Kornubia guztian. (Mde Artikuluak 308) Judu eskolatuetarik anitzek bazekiten guti edo asko hizkera hori; gainera, Arabez mintzatzaileek ikasi zuten, eta horiek ugari ziren Israelerat egoitera zetozenetan, lehen jileen uhinean ez bada ere, ondokoetan behintzat. (Mde Artikuluak 316) Azkenean, tzintzil ibiltzalea zela eta, behatz muturren oharkabeko higikunek dutela ibilerazten erakutsi zuen Chevreul deitu batek; eta tzintzilaren erantzunak egoki zetozenean, bat zetozenean, radiestesilarien berjakintza-petikoan dagoeneko zeuden ezagutzak agerreraztea baizik ez, zuen egiten. (Mde Artikuluak 348) Ezen, bere mediumtasuna lanean den gehienetan, egoera berezi batean dugu medium delakoa, transa irasorria eta lo-ibiltzalena bezala: lotan mintzo eta ari da. (Mde Artikuluak 353) HUrru Izar Frantzian, Kontzilioaren kontrako horietan ezagutuena da Lefebvre Jaun apezpikua: haren inguruan edo hari jarraikitzaile, badira han-hemenka girixtino multxo batzu, elgarretaratzen direnak, beren arteko apez batzuekin, lehengo meza xaharra begiratzen dutela, Pio V-garrenaren meza. (HUrru Izar 65) Eta jendeak zer lorietan kantatzen! Itzultzaile eta bertsutan emailea, Aita Xabier, bixtan dena. (HUrru Izar 355) Davant Aberri Erraz da zango gorri edo aztal gorri bezala bazterretik behari egoitea, gaizo Euskaldunen jorratzaile, horien juje ta horietaz baliatzaile. (Davant Aberri 145) Jon Mirande. (Davant Aguirre 73) Euskaraz ützülzalea: Beñat Oyharçabal. (Davant Aguirre 107) Züberotarrez ezarlea: J. L. Davant. (Davant Aguirre 107) Davant Hauta Ene ustez, kristau erlisioan badaude bi alderdi, teilatu batean bezala, bi eskualde, bi joera eta isuri: bata dinamikoa, ernea, beti aitzina joailea, konkistatzailea, hala nola Ameriken kolonizazioan ikusi dena, onerako eta txarrerako; bestea lasaia, baketsua, amultsua, burrunba, zalaparta, ttipikeria eta ontasunetatik askatua, hots budismoaren itxurakoa. (Davant Hauta 93)</figDesc><table><row><cell>, eta Fernández eta Sarasola (2010)-. (55) Pariseko hiria baitzen egundainotik ordu artio modaren asmazale eta emai-lea mundu guziari (JE KazetA 240) 20 Beraz, salbuespenak badira, baina salbuespen horien hurrenkera nolabait marka-tutzat har daitekeelakoan gaude. Hurrenkera ez-markatuko adibideetan, aldiz, nahi--Hauta: Idazlan hautatuak. Donostia, 2004. -ZubLit: Zuberoako literaturaz. Bilbo, 2008. Diras: dirassar, Janbattitt (Hazparne 1937-). -Mina: Bihotzeko Mina. Donostia, 1997. Dupac: dupac, Mikel (Baiona 1944-). -Añarrosa: Añarrosa. Baiona, 1986. Dv -Telemake: Telemake Ulizen semearen gertakuntzak (arg.: Elizabet Kruzeta). Donostia, 1996. EskAlm: Eskualdunaren Almanaka. Baiona, 1910-1925. Etxam: etxamendi, Eñaut (Ezterenzubi 1935-). -Gilen: Gilentegiko Gilen. Donostia, 1987). -Laminak: Laminak (1965), in Idazlanen bilduma II. Baiona, 2009. -Urtzo: Urtzo-lilia (1981), in Idazlanen bilduma III. Baiona, 2010. Etxehandi: Elizen Arteko Biblia lapurtarrez (itz.: Martzel Etxehandi). Ahurti, 2007. GilBera: gil bera, Eduardo (Tutera 1957-). -Montai: Entseguak I, Michel Montaigne (itz.: Eduardo Gil Bera; zuz.: Jean Baptiste Or-pustan). Bilbo, 1992. HU -Gontzetarik: Gontzetarik jalgiaraziak (arg.: Iñaki Camino). Donostia, 1994. -Kazeta: Ni kazeta egilea naiz (arg.: Xabier Altzibar). Bilbo, 2004. HUrru: hiriart-urruty, Jean (Hazparne 1927-1990). -Izar: Izar alde. Zarautz, 1989. Iratz -Afrika: Hamazazpi hilabete Afrikako bihotzean. Baiona, 1991. IrriTeatr: Zuberoako irri-teatroa (arg.: Patri Urkizu). Baigorri, 1998. Itzaina: itzaina, Mixel (Aldude 1933-). -Labe: Mixel Labéguerie: kantu berritzaile eta politika gizona. Donostia, 1999. JE -KazetA: Jean Etchepare mirikuaren (1877-1935) idazlanak. III. Kazetaritza (A) (arg.: Piarres Xarriton). Donostia, 1988. -KazetB: Jean Etchepare mirikuaren (1877-1935) idazlanak. IV. Kazetaritza (B) (arg.: Pia-rres Xarriton). Donostia, 1992. JPMendiburu: mendiburu, Jean Pierre (Heleta 1948-). Ene bertsuen feiria. Donostia, 2007. Karrika: karrika, Beñat (Armendaritze 1918-). Armendaritze haur begiez. Tolosa, 1990. Larz -Idaz: Piarres Larzabalen idazlanak (7 lib.) (arg.: Piarres Xarriton). Donostia, 1991-1998. -Mendi: Nere mendixkatik. Donibane Lohizune, 1978. Leon -Alegia: Alegia deus ez (arg.: Elena Touyarou-Phagaburu). Donostia, 1993. -Idek: Idek eta zabal gogo-bihotzak. Baiona, 1971. -Nafar: Nafar lapurtar idazle aipatuenak. Donostia, 2001. Luku: luku, Antton (San Frantzisko 1959-) -Iban: Antzerkiaren azterketa, in Don Iban eta Ibai Gorri, Gillaume Irigoien. Donostia, 1991. Mde -Artikuluak: Obra osoa I (arg.: Luis Haranburu-Altuna). Alegia, 1999. Mendiage: mendiage, Jose (Aldude 1845-Montevideo 1937). Jose Mendiage (1845-1937) Haren bizia eta haren kantuak (arg.: Piarres Xarriton). Donostia, 1992. Orpus: orpustan, Jean Baptiste (Ortzaize 1934-). -Flaub: Maitasunaren ikasten. Gustave Flaubert (itz.: Jean Baptiste Orpustan). Baiona, 2006. Panpilli: zubiria, Jean Pierre («Panpilli») (Senpere 1902-Baiona 1992). Panpilli Senpertarra bertso kantari. Baiona, 1992. Phantzart: Phantzart. Jakes Oihenarte (arg.: Iñaki Mozos). Iruñea, 1982. Peillen -Biziaren: Biziaren hiztegiaz. Bilbo, 2008. -Itzal: Itzal gorria. Zarautz, 1972. SoEg -ESines: Ene sinestea. Zarautz, 1978. Soube: soubelet, Dominique (Hazparne 1897-Hiriburu 1970). -Petain: Petain. Toulouse, 1941. -Fatima: Fatimako Ama Birjina. Bordeaux, 1945. -Jesus: Jesus. Vienne, 1969. Trounday: trounday, Piarres (Ortzaize ????-). -Balitzane: Balitzane. Baiona, 2008. Xanpun: sein, Manuel («Xanpun») (Senpere 1928-Donibane Lohizune 2002). Xanpun ber-tsularia (arg.: Joxemari Iriondo). Donostia, 2006. XArb: arbelbide, Xipri (Heleta 1934-). -Xuri: Xuri-gorriak. Donostia, 2007. Xarri: xarriton, Piarres (Hazparne 1921-). XIr: irigaray, Xan (????-). -Amazon: Amazonen deia. Baigorri, 1992. -Itzala: Itzala barnean. Baiona, 1992. Zby -ArtzainBeltxa: Artzain beltxaren neurtitzak (arg.: Henri Duhau). Bilbo, 2008. Iratz Mde Lç Aizen beraz prudent eta / zuzen baliatzaille, / nekeetan borthiz eta / atseginen neurtzaille. Ni niz jente pherestier orori phakü emailia, eta deboten ororen azkarki borogazalia. (Mst III Xarlem Haren egongia hedatzen zen Hebilatik Sürerano, Ejiptoko aldialat soz daguenari Asiriarat -le/-tzaile inflexiozko atzizkiaz -corpusa-Corpuseko erreferentzia bibliografikoak OEH-n diren erreferentziak Aguerga: aguergaray, Arnaud (Muskildi 1943-). Allande d'Oihenart. Muskildi, 1985. Arrossagaray: arrossagaray, Joanes (Aintzile 1949-1998). Bihotz barneko solasak (arg.: Antonio Zavala). Donostia, 2007. BOEs: Bonaparte ondareko eskuizkribuak: zuberera (2 lib.). Bilbo, 1999. Casve -Aroa: Aroa. Maule, 2001. -Eliza: Elizabakide ekumenikoa. Maule, 1965. -Pette: Pette Basabürü. Bilbo, 1980. Dagorret: dagorret, Beñat (Makea 1927-). Beilaria zertan da gaua? Bernard Da-rricau (itz.: Beñat Dagorret). Donos-tia, 2000. Davant: davant, Jean Louis (Ürrüxtoi-La-rrabile 1935-). -Abadia: Abadia Urrustoi. Durango, 1986. -Aberri: Aberri eta klase burruka euskal mugimenduan. Baiona, 1977. -Aguirre: Aguirre presidenta. Arrokiaga, 1995. -Hauta: Idazlan hautatuak. Donostia, 2004. -ZubLit: Zuberoako literaturaz. Bilbo, Dupac: dupac, Mikel (Baiona 1944-). -Añarrosa: Añarrosa. Baiona, 1986. Dv -Telemake: Telemake Ulizen semearen gertakuntzak (arg.: Elizabet Kruzeta). Donostia, 1996. EskAlman: Eskualdunaren Almanaka. Baiona, 1910-1925. Etxam: etxamendi, Eñaut (Ezterenzubi 1935-). -Gilen: Gilentegiko Gilen. Donostia, 1987). -Laminak: Laminak (1965), in Idazla-nen bilduma II. Baiona, 2009. -Urtzo: Urtzo-lilia (1981), in Idazlanen bilduma III. Baiona, 2010. Etxehandi: Elizen Arteko Biblia lapurtarrez (itz.: Martzel Etxehandi). Ahurti, 2007. GilBera: gil bera, Eduardo (Tutera 1957-). -Montai: Entseguak I, Michel Montaigne (itz.: Eduardo Gil Bera; zuz.: Jean Bap-tiste Orpustan). Bilbo, 1992. HU -Gontzetarik: Gontzetarik jalgiaraziak (arg.: Iñaki Camino). Donostia, 1994. -Kazeta: Ni kazeta egilea naiz (arg.: Xa-OEH-n ez diren erreferentziak Arbill, Arch [Fab], ArmUs, Ax, Ber Trat, BOEl, Casve SGrazi, Dv [LEd], Elsb LehE, Etch, EZ [Eliç, Man, Noel], FPrS, GAlm, Gatxitegi Laborantza, GaztAlm, Gy, Harb, Herr, HU Zez, Ip [Hil], Iratz, JE [EuskG, Med], La-rre [ArtzainE], Larz, Lç, Leon, Lf, Mde, Mst, Peillen Zub, SoEg Beñat, Tt Arima, Xarlem, Zby, ZIZ. -Afrika: Hamazazpi hilabete Afrikako bihotzean. Baiona, 1991. IrriTeatr: Zuberoako irri-teatroa (arg.: Patri Urkizu). Baigorri, 1998. Itzaina: itzaina, Mixel (Aldude 1933-). -Labe: Mixel Labéguerie: kantu berritzaile eta politika gizona. Donostia, 1999. JE -KazetA: Jean Etchepare mirikuaren (1877-1935) idazlanak. III. Kazetaritza (A) (arg.: Piarres Xarriton). Donostia, 1988. -KazetB: Jean Etchepare mirikuaren (1877-1935) idazlanak. IV. Kazetaritza (B) (arg.: Piarres Xarriton). Donostia, 1992. JPMendiburu: mendiburu, Jean Pierre (Heleta 1948-). Ene bertsuen feiria. Do-nostia, 2007. Karrika: karrika, Beñat (Armendaritze 1918-). Armendaritze haur begiez. To-losa, 1990. Larz -Idaz: Piarres Larzabalen idazlanak (7 lib.) (arg.: Piarres Xarriton). Donos-tia, 1991-1998. -Mendi: Nere mendixkatik. Donibane Lohizune, 1978. Leon -Alegia: Alegia deus ez (arg.: Elena Tou-yarou-Phagaburu). Donostia, 1993. Lf -Eihera: Historio-misterio edo eiherazai-naren ipui hautatuak (arg.: Jean Baptiste Orpustan). Baiona-Donostia, 1990. -Hauta: Kazetari-lan hautatuak (arg.: Pako Sudupe). Donostia, 2002. -Idek: Idek eta zabal gogo-bihotzak. Baiona, 1971. -Nafar: Nafar lapurtar idazle aipatuenak. Donostia, 2001. Luku: luku, Antton (San Frantzisko -Artikuluak: Obra osoa I (arg.: Luis Ha-ranburu-Altuna). Alegia, 1999. Mendiague: mendiague, Jose (Aldude 1845-Montevideo 1937). Jose Mendiage (1845-1937) Haren bizia eta haren kan-tuak (arg.: Piarres Xarriton). Donostia, 1992. Orpus: orpustan, Jean Baptiste (Ortzaize 1934-). -Flaub: Maitasunaren ikasten. Gustave Flaubert (itz.: Jean Baptiste Orpustan). Baiona, 2006. Panpilli: zubiria, Jean Pierre («Panpilli») (Senpere 1902-Baiona 1992). Panpilli Senpertarra bertso kantari. Baiona, 1992. Phantzart: Phantzart. Jakes Oihenarte (arg.: Iñaki Mozos). Iruñea, 1982. Peillen -Biziaren: Biziaren hiztegiaz. Bilbo, 2008. -Itzal: Itzal gorria. Zarautz, 1972. SoEg -ESines: Ene sinestea. Zarautz, 1978. Soube: soubelet, Dominique (Hazparne 1897-Hiriburu 1970). -Petain: Petain. Toulouse, 1941. -Fatima: Fatimako Ama Birjina. Bor-deaux, 1945. -Jesus: Jesus. Vienne, 1969. Trounday: trounday, Piarres (Ortzaize ????-). -Balitzane: Balitzane. Baiona, 2008. Xanpun: sein, Manuel («Xanpun») (Sen-pere 1928-Donibane Lohizune 2002). Xanpun bertsularia (arg.: Joxemari Iriondo). Donostia, 2006. XArb: arbelbide, Xipri (Heleta 1934-). -Xuri: Xuri-gorriak. Donostia, 2007. Xarri: xarriton, Piarres (Hazparne 1921-). XIr: irigaray, Xan (????-). -Amazon: Amazonen deia. Baigorri, 1992. Eta ziraden Maria Magdalena eta Ioana eta Maria Iakesen ama, eta berze hekin ziradenak, gauza hauen Apostoluei erraileak. (Lç Lc 24, 10) Ezen Demetrius deitzen zen zilhargile, Dianaren zilharrezko tenpletxogile batek, anhitz ira-baz eraziten zerauen ofiziokoei: (Lç Act 19, 24) Ezen airera minzazale izanen zarete. (Lç 1 Cor 14, 9) (EZ Eliç 101) Zeren zu baitzare ene / begiraille ernea, / zu kalte guztietarik / ene libratzaillea. (EZ Eliç 180) Bidalduko zerokula / geure salbatzaillea, / eta etsaien artetik / geure libratzaillea. (EZ Eliç 201) O Iongoiko munduari / fabore egillea, / irakats diezadazu / arren zeure legea. (EZ Eliç 223) 3, 3) Amuriua laster da, egiati, debot, ezti, eta maithagarri: hura azkar da, pazient, fidel, abisatü, lüzaz iraile, korajus, eta ez seküla berauren txerkhazale. (Mst III 5, 7) Amuriua orotarat so egile da, aphal da, eta xüxen: ezta laxü, ez arhin, ez gaiza banuer go-gua emaile; sobre da kasto, fermo, phausüzko, eta zentzü orotan untsa begiratü. (Mst III 5, 7) (Mst III 56, 5) Phantzart Ihesi juailer aldiz / enüzü hanitx jarreikiren, / zeren lotsatü dütüdala / orok beitie erranen. juailer. Hil zen bere anaie güzien aitzinian. (Arch -Gen 25, 18-in BOEs 61) Poiltroin ürgülütsia / pagano maradikatia / finazia gaiztoz / mündü trunpazalia. (Xar-Hoiek hola igaraiten zielarik Ejiptoko erregiaren bi sehiek, Edatera emailiak eta Ogi-hauts-lem 414) liak, hüts egin züten bere bürüzagiari. (Arch -Gen 40, 1-in BOEs 94) Zuri report egiliak, / eztira baizik emazte, / ene gaizki ezar erazteko / pensatü beitie. (Xar-Eta Faraunek hoien kuntra khexatürik, aitzindari zirelakoz, bata edatera emailen, bestia aldiz lem 729) ogi-hautslen (Arch -Gen 40, 2-in BOEs 94) Edatera emailiak lehenik erran zeion bere ametsa: Ene aitzinian ikhusten nizün aihen undo Gy HU Zez Bada Titez den bezenbatean ene lagun da eta zuek baithan aiutazale: eta gure anaiez den be-zenbatean, Elizen enbaxadore dirade eta Kristen gloria. (Lç 2 Cor 8, 23) Baina zareten elkargana benigno, miserikordioso eta elkarri barkazale, Iainkoak Kristez bar-katu ukan drauzuen bezala. (Lç Eph 4, 32) Baina behar dik Ipizpikuak izan irreprehensible, emazte bakoitz baten senhar, bijilant, sobre, modest, estranjeren ostatuz gogotik rezebizale, irakasteko karazko: (Lç 1 Tim 3, 2) Eta gehiago, alfer egoile ere diradelarik ikasten die etxez etxe ebilten: eta eztituk solament alfer egoile, baina edasle ere, eta kurioso, behar eztiraden gauzez dadasatelarik. (Lç 1 Tim 5, 13) Traidore, temerario, hantuak, Iainkoari baino boluptatei hobe erizle. (Lç 2 Tim 3, 4) Baina estranjeren ostatuz gogotik rezebizale, onen onhetsle, zuhur, iusto, saindu, moderatu: (Lç Tit 1, 8) Ezen baduk anhitz ranjea ezin daitenik eta banoki minzazalerik, eta adimenduen sedu-zizalerik, prinzipalki Zirkonzisionetik diradenak: haei ahoa bozatu behar ziaiek: (Lç Tit 1, 10) Zuhur izaten, xahu, etxean egoile, on, bere senharren suiet: Iainkoaren hitza blasfema ezta-dinzat. (Lç Tit 2, 5) Ezen gu ere noizpait adimendu gabe gentuan, desobedient, abusatuak, anhitz moldetako desirak eta boluptateak zerbitzatzen gentuela, malitiatan eta inbidiatan bizi ginela, gai-tzetsiak ginela: eta elkarri gaitz erizle. (Lç Tit 3, 3) Zereneta denboraren arauez irakatsle izan behar zinetelarik, berriz irakatsi behar baitzarete zer diraden Iainkoaren hitzetako lehen hatseko elementak: eta halako egin zarete non ezne behar baituzue, eta ez bianda zerraturik. (Lç He 5, 12) Baina baldin personen akzeptionerik baduzue, bekatu egiten duzue, eta reprehenditzen za-rete Legeaz transgredizale bezala. (Lç Iac 2, 9) Eta finalki guziak zareten konsentimendu batetako eta konpasione batetako, fraternalki onhetsle zaretelarik miserikordioso, gratioso: (Lç 1 Petr 3, 8) Zareten elkarren ostatuz rezebizale, murmurationerik gabe. (Lç 1 Petr 4, 9) Simeon, beha egoilea. (Lç Decl Mm 4v) Zorobabel, konfusioneari kontrastazalea. (Lç Decl Mm 4v) Ezpataz hiltzalea, ezpataz hiltzeko. (Lç Decl ẽ 8v) Ber Trat Sakrifizio ofrezizea, da Iaungoikoari zeinbait hark kriaturikako gauz ofrezizea ezaguzen du-EZ Man O Iesus Krist solas saindu haukin formatzaillea / eta lege hain sainduen Zerutik ekharlea, / meditatzen tudanean hain errefau iustuak, / harritzen naiz zeren diren hain on eta sain-duak. (EZ Man I 34) Ungi ethorri bihotz sinple malezia gabeak / eta munduko plazeren oñez zapatzailleak! (EZ Man I 87) Madarika dadillala penen asmatzaillea / eta bekhatuak hunen latzki punitzaillea! (EZ Man I 101) Zure borondatea da amudioz bethea, / eta gizonei ontasun komunikatzaillea. (EZ Man II 15) Huneraño izatu naiz promesen hautsaillea, / bañan izanen naiz orain obrez konplitzaillea. (EZ Man II 20) O Iongoiko argiaren izpiz banatzaillea, / ene othoitzaren arren, zaren entzuntzaillea. (EZ Man II 36) Ezen ez zu ofensatu neure kreatzaillea, / eta behar guztietan onez estaltzaillea. (EZ Man II 70) Iainko iborziriari oihu eragillea, / othoi urrikal bekizu ene auhen tristea. (EZ Man II 111) O Iaun, Prinzeak ozpiñaz lotsarazitzaillea, / nondik zure handi baita ezagun podorea. (EZ Man II 111) O Iongoiko hegastinen plumez bestitzaillea, / alde batetik berzera pasatzeko airea. (EZ Man II 138) Bañan Itsasoen zaren legez baketzaillea, / othoi holei emotezu gure gatik bakea. (EZ Man II 144) O Iongoiko haizeari bide eragillea, / arren tormentari ather diozozu kolpea. (EZ Man II 147) Saindu promesen obraz konplitzaillea, ardiats diezadazu grazia halaber neure hitzen konpli-zeko. (EZ Man II 182) Zeruen zuziz bistatzaillea. (EZ Man II 190) Bakea ekhartzaillea. (EZ Man II 194) Semearen guretzat ertxatzaillea. (EZ Man II 196) EZ Noel O Ierusalengo hiri / guztiz esker gabea, / eta Profeta sainduen / kruelki hiltzaillea. (EZ Noel 103) O Iaunaren iltzearen / orhoitzapen argia, / orhe gozo eta ezti, / emaillea bizia. (EZ Noel 162) Hala lehen zinelarik / urean arrantzaille, / gizon basatuen egin / zintuen atzemaille. (EZ Noel 193) Arren, bada, zeure hitzen / obretan emaillea: / ardiats diezadazu / halako faborea. (EZ Noel 195) Harb Zu guzia miserikordiazkoa eta halatan bekhatorei barkatzaillea, ordea, gure Iainko salbatzai-llea, hau guzia ezta zu zarena zaren bezala ezagutzea, baina zuk gu ezagutzen gaitutzu ga-renok garen bezala; hau ezta zuk zeure burua ezagutzen duzun bezala ezagutzea, baina zuk gu ezagutzen gaitutzu ezagutzeko garen guzia; hau gatik midiku iakinsunak bezala erremedioak ordena diatzadatzu; (Harb 142) Ene fedea, ene fedeaz, ene egia eta hunelakoak errana gatik eztira iuramentu, baldin Iain-koaren fedea edo Iainkoaren egia hala errailleak aditzen ezpadu edo iuramentutzat ezpa-dadutza. (Harb 165) Gure arimak, gure anaia lagunenak eta guri ungi egilenak zuk sekulako damnazinotik begira-tzea gatik, othoi. (Harb 304) Ax Zeren ezpaitu halakoei prestatzailleak, koberatzeko perilik. (Ax 33 (V 71)) Beharrari emaillea, ezta beharrean iarriko, emaille eztena, azkenean behar izanen da. (Ax 232 (V 313)) Hala dira bada beharrei emailleak ere. (Ax 233 (V 314)) Orduan ihardetsi zioen erregek, hala erraile hari: Bada arrazoin horren beronengatik, eztut ikhusi nahi. (Ax 394 (V 507)) FPrS Eliza honi honkigiliak, Jinkoak paka ditzan; (FPrS 19) Eta parka itzagützü gure bekatiak, hala nola gük parkatzen baitütügu guri ogen egiler; (FPrS 21) Eliza gizonen zonbat nahi arhinzki xaflazaliak. (FPrS 25) Seroreki aragizko bekatiaren egiliak. (FPrS 25) Ezkontze ixil egiliak bere lagüneki. (FPrS 26) Haurren urthia beno lehen bereki eratzaliak, ithotzen badira. (FPrS 26) Elizak, eliza gizonek, edo haiek nahi dütien arrandatek bere honak goza eztitzen gibelzaliak, eta haien züzenen gordazaliak bortxaz, mehatxuz edo nola nahi. (FPrS 26) Amuriua gehienen manü pian, eta obedientzian egoile da, berauri xar, eta mesperetxagarri da, Jinkuari debot, eta esker emaile, hartan bethi esparantxa eta konfidantxa ezarten dia-larik; are gütienik Jinkua gozatzen dian thenporan: zeren ezpeita amuriuan bizitzerik dolore gabe. (Mst III 5, 7) Zunbait bere bürier gogua aphür emaile, debozione soberak gal erazi ükhen dütü; zeren ahal ziroien beno haboro egin nahi ükhen beitie, izartü faltaz bere aphürtarzüna, eta nahiago izanez, lehenago jarraiki bere bihotzaren süyari, eziez arrazuaren jüjamentiari. (Mst III 7, 2) O relijiusen izatiaren mithilgua sakratia, zuñek gizona ezarten beitü aingürien pare, Jinkua-ren apaisazale, debrien lotsa erazizale, eta arima fidel orori laidable. (Mst III 10, 6) Zer düzü bekhatore theia, zuri meatsü egilen kuntre erraiteko düzüna, hañbestetan Jinkua ofensatü, eta ifernia merexitü düzüna? (Mst III 13, 3) Bena zuñek ere mündia osoki mesperetxatzen beitie, eta iseiatzen beitira, Jinkuaren legiaren (Phantzart 92) Untsa kolpü gaistuena / düzü ene adiskidia, / hunen zuri emailiak / merexi likezü ürkhatzia. (Phantzart 107) Haginak idokitzen dütüt / nihaur mankhatü gabe, / eni behin idokizaliak / nahi düke berriz ere. (Phantzart 108) Zeren diren hain / kalomnius haundiak, / eta borogantxarik gabe / faltsüki aküsazaliak. (Phantzart 136) Uretako semea Ez nauzu ni traidore, ez ene leinian batere, Traidoreak badira ere, zure leinian dire, Eta su zerori heier ogi emaile. (Uretako semea, XVIII-XIX, Iker 6, 1992, 148) Kaniko eta Belxitina Harekin, aldiz, Kaniko / gerlari bühürzalia, / zuiñ baratü izan beita / tristeki ble-satia. (Kaniko eta Belxitina, 1848, in IrriTeatr 177) Ez deia heben ihur ere / guri emaile, deüs ere, / ez artho-muxi bat ere? (Kaniko eta Belxitina, 1848, in IrriTeatr 184) Davant ZubLit Fama gaitza bildü dü Ziberuan gainti, Santa Grazin bide, zübü, eliza-egile, bai eta ere oro-tan eta gisa hanitxez orori honkiegile. (Albert Constantin, 1854, in Davant ZubLit 81) Dv Telemake bat, (Arch -Gen 40, 9-in BOEs 94) Hirur gerren egüna Faraunen sorth-egüna zen: eta bere aitzindarier apairü handi bat ema-Othoitz ere egizu, zuri yazarlentzat, / mundu huntako hau, ezta goxo hanbat. (Gy 38) Ip in BOEs Jende xeheaz, populuaz baino are egiago da hau buruzagiez; herrietako auzapez, axuant, Nere ontasunaren laster ebatstaille / nihaur billhaka ninteke. (Gy 242) Badakitzat zure egitatiak, eta zure nekia eta zintarzüna, eta ezin ditzaketzüla egar gaistoak; boz-biltzale, beren buruei zu errailez (HU Zez 194) nik, apairü erditan ohartü zen Faraun Edatera emailen et Ogi hautslen bürüzagiez. (Arch eta ikhertü dütüzüla apostolü direla errailiak, ez-tirelarik; eta gezürti ediren dütüzü (Ip -Gen 40, 20-in BOEs 95) Bere dohatsütarzünian, Edatera emailen bürüzagia Josefez etzen hatik orhitü. (Arch -Gen 40, 23-in BOEs 95) Ordian arren edatera emailen Bürüzagiak Josefez ohartürik, erran zien: Ene ogena aithortzen düt. (Arch -Gen 41, 9-in BOEs 95) Eta berhezki jatera eman züten Josefi eta Ejiptar hareki barazkalzaler, berhezki ere haren Haris -Apoc 2, 2-in BOEs 285) HU Gontzetarik Hurak dira eki debrien izpiritiak gaiza izigarri egiliak, eta badoatza lür orotako errege-Gaizki andiena guri egillea! (Haris 79) Zby ArtzainBeltxa tara, haien güdükara biltzera, Jinko ahalorotakoaren egüneko. (Ip -Apoc 16, 14-in Gauza ebatsiak egundaino nehori ondorio on guti egin dio; ez ebasleari, ez eta haren eskutik BOEs 299) hartzaleari. (HU Gontzetarik 36) Pharka itzagützü gure ogenak, guk guri ogen egiler pharkatzen dügün bezala. (Ip in Davant Abadia BOEs 335) anaier. (Arch -Gen 43, 32-in BOEs 101) HU Kazeta Eüskaraz erakastea debetatzen dü legeak, / gaztigatürik dirate eüskaraz arizaleak. (Davant Izan dadila Gan süge bideko eta süsker bidexkako, zaldiaren aztaletik usukizale, urthuk de-zan zamalzaña. (Arch -Gen 49, 17-in BOEs 110) Abadia 80) Zeri esker? Lf Euskera Ogengiler igorriko tü zepho errauntsiak: süia, sofria eta hegua barreiazalia haien dirate. Arbill Liburuek gauza bera guziei erraren diote, baiñan estute guzietan inpresione bera egiten ze-ren ni bainaiz arimaren barnean egiaren doktora bihotzaren fundatzaillea, pensamen-duen penetratzaillea, akzione eta obren formatzaillea eta ene ontasunen gizonei ene plaze-raren arabera partitzaillea. (Arbill 112) Hura da egiaren nausia instrukzionearen erregela, bihotzeko argia; kaltetan konsolatzaillea, tristeziaren etsaia, beldurtasunaren kasatzaillea, debozionearen entretenitzaillea, eta ni-gar sainduen ama. (Arbill 155) O ontasun miragarria! o humilitate eziñ konprendi deitekena! zu ene kreatzaille, ene Iaun, eta ene Iainkoa, Ispiritu guziei bizitze emaillea, ethor zaitezen arima pobre batetarat, eta zure Iainkotasun eta gizontasunaren aberatstasun guziak enplega dezatzun, hura ontasu-nez bere beharrean betetzeko. (Arbill 186) Mst Egiazki pazient den gizon batek, heben Pürgatorio handi, eta balius bat igaraiten dü; nuiz ere, laiduen unhestiareki, haboro dolore beitü, besteren gaixtokeriaz, eziez bere laido hartziaz, zuñek, berauri gaizki egilen, Jinkua gogotik othoitzen beitü, eta bihotzetik fal-tak pharkatzen, zuñek pharkamentü esketzeko, berankeriarik ezpeitü egiten, zuñ ekha-rriago beita, bester dolü egitera, eziez bere büriaren khexa erazitzera, zuñ bere bü-riari bortxa egiten dialarik, iseiatzen beita, ezpiritiaren nahiküntetara, aragiaren osoki erakhartera. (Mst I 24, 2) araur bizitzera, hek ezagützen die zelüko eztitarzün, egiazki mündiari ihesi egiler hitze-man izan dena, eta klarkiago ikhusten die, zuñen itxuski mündia herratzen den, eta zun-bat gisaz inganatü izaten. (Mst III 20, 5) Izan zite gogua emaile, eta orazione erraile; eta gaiza orotan, zure büria ümilia ezazü. (Mst III 24, 2) Hartakoz ezpiritüz zelialat so egile aphür edireiten da, zeren aphürrek beitakie, bere bürien osoki berhezten, kreatüra, eta gaiza galdü izan behar dien hoietarik. (Mst III 31, 1) Bürdüñak huñetan beilütie bezala dütüzü, bere büriez phakü, eta hen maithazale direnak, nahiküntez, eta berri ikhasi beharrez betherik daudianak, horrat hunat juailiak, zuñek beretako garratz eztiren gaizak txerkhatzen beitütia, eta ez Jesü Kristenak, heltüren ezten gaiza ardüra bere beithan ajargatzen, eta konpostatzen dielarik. (Mst III 32, 1) Nahi nikezü hala lizan zureki, eta heltü zinen zure büriaren ez maithazale izateko phün-tiala, eta ene, eta nik aitatako eman deizüdanaren boronthatiari xahüki egon zintian: or-dian ezinago ene gogara zinanteke, eta zure bizitzia bakian, eta boztariuan igaren litezü. (Mst III 32, 2) Ni nüzü gizonari jakitiaren erakuslia, eta gizonak erakuts liruan beno, enthelegü hobiago ba-ten txipier emailia. (Mst III 43, 2) Librien lenguajia ororentako orobat da; bena eztüzü oro bardin jakinsützen; zeren ni beiniz egiaren barnian erakuslia, bihotzaren ikherzalia, phensamentien enthelegazalia, egitaten aitzina erazizalia, bat bederari emaiten düdalarik, nihauri untsa üdüritzen zaitan bezala. (Mst III 43, 4) Ala beita hun, eta bakezko, bestetzaz ixilik egoitia, eta gaiza ororen bardinzki ez sinhes-Etch Pharkatzen dit etsaier eni sofri-erazler, / hala nula beiteie Jinkuak egin berer, / bena eztit pharkatüren eniak dütiener, / nun eta eztütien errendatzen ene haurrer, / berset horrez mintzo niz küñat eta aurhider. (Etch 146) Soñü egiteko behar dük nuizetaik manhazalia, / godaletaren hartzeko aldiz bethi prestik (dük) eskia. (Etch 310) Kharrikiri-borda edo «Sans quartier», / ai! zer lagüna hura atzin lo egile! (Etch 336) Nik eman nikiozü hamar haz balitza kapable, / hanko janarekin eta bestetan handizale. (Etch 364) Maider, enün ebilten ez ihuren ondun, / ez eta huna jiler nahi ihesi jun; / ust'ükhen balin-badün hirik diel'en'ondun, / eztitzañala ützi ebiltera kanpun! (Etch 412) Eretako barberaren zaldia, Gaztalondon gaiaz ebiltzalia, / hanko zerrallü petan itzalin gor-dia, / eia nurat jüten zeian bürüzagia, / espadeikük erraiten hik zerbait egia, / primak izanen dik aitarik gabe frütia. (Etch 426) Montebidorat juailiak [izenburua da] (Etch 444) Bi berseten egitez nahi düt khuntatü / aphezek nula tien koblarik trunpatü, / khantore egi-tez gütie manhatü, / nahiz Montebidorat juailik desgutatü, / eta prima hitzaman hobe-nari phakü. (Etch 458) Meza zinian hasi, / praubia zian ikhusi, / bi jaun handi hen artian, bere arropa txarreki, / hantik jalki-erazlia igorri sabre bateki. (Etch 474) Aphes hunak dirade, abis hunik emaile / mündüko hun plazer eta, uhures kasü gabe / karita-Oi feniziendarrak, populu guziei haiñ laguntza emailleak, bizia ardiets zozuete bi gizonei zoiñek zuen ontasunetik igurikitzen baitute. (Dv Telemake 107) Gizon balakariak, lehiatukienik ethorriren zaizkitzunak zure urruntzera sartzetik behar-or-duetako atheka gaitzetan, hek berak izanen dira lehenbizikoak gibeletik erraile bihotz-es-kas zarela, baldinetaria errex edireiten badute behar-ordu hetan zure baratzea. (Dv Tele-make 188) (Arch -Ps 10, 7-in BOEs 122) Davant Itsasoak Aizuari gaitzik egin eztiena, eta lagünez laidorio errailer behatü eztena. (Arch -Ps 14, 4-in BOEs 123) Ahua zabaltzen zizien ene iresteko lehu arrobari orrua giliak bezala. (Arch -Ps 21, 13-in BOEs 365) Orkatilla tiesoa ibiltzale denak / Gerria bezain mehe andere haundiak / Hein bat guria berriz Jinkuk pharka ditzagün gure bekhatik halanula gük pharkatzen beitügü guri gaizki egiler. emakume onak / Ibaiari emanik baita zurubia. (Davant Itsasoak 83) (Ip BOEs 365) BOEs 130) Egiaren kuntre ez mintzatzia; protsimu lagünaz ez arhinki gaizki jüjatzia edo erraitia, eta Ezti eta xüxen Jauna, hortakoz lege emanen deie bidian gaizki-giler. (Arch -Ps 24, 9-in BOEs 132) gaizki mintzazaler ez behatzia. (Ip in BOEs 367) Davant Aguirre Hori da estakuru bat bethi aintzinerat ematen dena lausengatzeko xahutzaile diren printzeak eta beren populuak zergapean lehertzaile direnak. (Dv Telemake 207) Dv LEd Baldin obra berritu hau izaten bada zonbait arima hiratuen gozagarri eta bertze zonbaiten onerat bihurrarazle, hura izanen da egilearen atsegin osoa eta zoriona. (Dv LEd VII) Ai gorputz traidore, horrenbertze Jaunari damu, eta hanbat kalte nerorriri erakharle eta era-gile izatu haizena; herorrek egina, herorrek paga dezakala. (Dv LEd 84) Huna esku benedikatu behar gaixoari amoina-emaile zirenak. (Dv LEd 259) Dv Sela ere amatu zen Tubalkainez, zeina izan baitzen harotz eta burdinazko eta letoinezko obra orotan langile. (Dv Gen 4, 22) Eta zure ospearen handiaz lurreratu dituzu zuri jazar-egileak; igorri duzu zure hasarrea, eta Le Réveil Basque Sozietatia da denen gidaria, / ttipi eta handier etsenplu emailia. (Mendiague 100) ArmUs Eztira gütaz apür trüfatzen goratik eta thaigane guri errailiak oraiko eskolatzia kitorik dela! Eta gü bethi ariko gireia, gür egiten, eta bethi bai erraiten, holako zozokeriak, aho bethez, huhatzen deizkien kargülanter? (ArmUs 1904, 35) Eta badirateke orano errailiak eta haien sinhetszale, gaisto beno astoagoak, fraidek eta sero-rek etziela legarrik phakatzen! (ArmUs 1904, 37) Frantziako egitekoak hañ itxuski joaiten zirela ikhusten eta halere egiteko hoien gaizki joa-nerazler photeria arra-emaiten! (ArmUs 1907, 97) Jüj'itzatzü, BOEs 190) Mendiague Eüskarraz ezarlea:</cell></row><row><cell>Lf Eztakidan eni mintza Moisa, edo beste zunbait profetetarik: bena zü lehenago mintza zaki-2008. bier Altzibar). Bilbo, 2004. 1959-) -Itzala: Itzala barnean. Baiona, 1992. tia, eta behin entzün ükhenaz, haboro ez nekez baizik minzatzia, aphürri bere büriaren tus esti prüdent, ümil, unest eta sobre / munseignur berthüte hoies, zü doratürik zirade. iretsi ditu lastoa bezala. (Dv Ex 15, 7) Nuiz artio solaz tzarretan ariko dirade ogengile gaizki mintzazaliak oro? (Arch -Ps 93, 4-</cell></row><row><cell>-Eihera: Historio-misterio edo eiherazainaren ipui hautatuak (arg.: Jean Baptiste Orpus-tan). Baiona-Donostia, 1990. Diras: dirassar, Janbattitt (Hazparne 1937-). HUrru: hiriart-urruty, Jean (Hazparne 1927-1990). -Iban: Antzerkiaren azterketa, in Don Iban eta Ibai Gorri, Gillaume Irigoien. Zby -ArtzainBeltxa: Artzain beltxaren neurti-tzat, Jinko Jauna, profeta ororen argizalia eta inspirarzün her emailia; zeren zihaurk hu-ezagüt erazitzia; berauren bihotzaren bethi ikhusle izatia. (Mst III 45, 5) (Etch 604) Idia atzotik eta herenegundik adarraz emailea bada, eta haren nausiari hortaz lekhukotasun in BOEs 194) EZ Eliç rak gabe ezin hobeki jakintsützen ahal beinaizü; hek aldiz, zü gabe, ezpeitie profeitürik O grazia ezinago dohatsia, ezpiritüz praube, berthütez aberats erazizalia, eta hanitx hunez -Zelüko Jinko Jaunak badü pietate, / bere denbora dizü errota egile; / ürgüllütsien bortxaz egin badiote eta harek idia ez hertsi, eta hunek hiltzen badu gizona edo emaztekia: idia Ene etsaiari bürü egile emozü gaxtua; eta esküñian egon dakiola debria. (Arch -Ps 108, 5-</cell></row><row><cell>-Hauta: Kazetari-lan hautatuak (arg.: Pako Sudupe). Donostia, 2002. -Mina: Bihotzeko Mina. Donostia, 1997. -Izar: Izar alde. Zarautz, 1989. Donostia, 1991. tzak (arg.: Henri Duhau). Bilbo, 2008. O Iongoiko penetarik / gure libratzaillea, / presenteko eriaren / ikhuzazu nekea. (EZ Eliç 77) batere idokiren. (Mst III 2, 1) aberats denaren bihotzez ümil izan erazizalia. (Mst III 55, 5) konberti erazle, / feit horrez orhit zite, maitia zü ere. (Etch 686) harrikatua izanen da, eta nausia hila. (Dv Ex 12, 29) in BOEs 210)</cell></row></table><note>gula Iaunau dela Iaungoiko egiaskoa, eta ala guzien kriazalea, eta guziei ondasun eginza- lea zeñenganik baititugu ondasun guziak, eta nola Iaunau baita solamente Iaungoikoa berdaderoa, eta egiaskoa, eta ez berzerik ala Iaun hori bear zaio ofrezitu sakrifizioa, eta ez yori berzeri. (Ber Trat 16v)O Pr Badut ere herabe / senarraren hilzale / horri ioaitera iorrale, / ezin naoke jan gabe. (O Pr 63)</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Adibideen aipamen bibliografikoa ematerakoan, OEHn erabilitako irizpideei eta laburdurei jarraitu diegu. OEHn ez diren aipamenetarako, ikus lanaren amaieran Corpuseko aipamen bibliografikoak izenburuko atala.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Igone Zabalak adierazi digunez, bai, datibo argumentua heredatu duela esan liteke, baina azaldu beharko litzateke orduan nola jasotzen duen datibo kasua hala markatutako argumentuak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Hona hemen jatorrizko testua itzulpenarekin erkatu nahi duenarentzat: Ah gorputz traidore orrenbeste Jaunaren ofensa, ta nire calte ecarri, ta eragin didana (Cb Eg III 41).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">-le/-tzaileren aldagai hutsa ez den zale hizkirako, ikus PerezGaztelu et al.ren (2004)  deskribapena.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Goiko (14e) ere atal honetan aipa daiteke.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">Azken bi adibideetan, ikusten denez, ablatibo eta adlatiboa jasotzen dira. 8 Beste adibide batean gaizki erraile ageri da. Gaizki hori adberbio zein izena izan daiteke. Ziur aski izena da, ez adberbioa agerraldi horretan. Hona hemen adibidea: Nahas eta gal ditiela nitzaz gaizki errailiak; ahalkez gorri ditiela ogen egin nahi deitadenak (Arch -Ps 70, 14-in BOEs 172).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9">Igone Zabalari zor diogu ohar hau. 10 Goian eman ditugun (6) eta (14c) adibide berberak dira hauek.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">Itzulpenaren jatorriko testuak ere mugagabea du: Car un nommé Demetrius, ouvrier d'argenterie, qui faisait des petits temples d'argent de Diane, faisait beaucoup gagner à ceux du métier.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">Ezta balizko inongo adibidetan ere.15  Eskerrak eman nahi dizkiogu Jon Ortiz de Urbinari -le/-tzaile hizkiaren estatus sintaktikoari buruz gurekin izan duen eztabaida aberasgarriagatik.16  Horrek, jakina, ergatibo, absolutibo eta datibo argumentuei eragiten die, alegia, subjektu izan daitezkeen guztiei.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="17">Honi dagokionez, sortzen zaigun galdera da ea Iparraldeko -le/-tzaile/-zale hori inflexiozkoa den beti ala ez nahitaez. Izan ere, batzuetan eratorpenezkoa dirudi eta besteetan, berriz, osagarri konplexua jaso dezakeen inflexiozkoa. Konparatu ondoko adibideak: Jada berrogoita hamar bat bizitzale bazen etxe hartan (Zerb Bahnar 67) (OEH V: 476) eta Edo ditila izan emazte alla gizun, kumentü hoitan bizizalek badie mereximentü(GAlm 1929, 34). Eratorpenezkoa ere baldin bada Iparraldeko -le/-tzaile/-zale atzizkia, orduanGràcia et al.-ren (2000)  deskribapenak hizkera soslaia du eta Hegoaldeko atzizkiaz dihardu, ez Iparraldekoaz, Iparraldean printzipioz edozein aditz inakusatibok jaso baitezake atzizki hori.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="18"> Ikus Zanuttini (1996)  italieraren partizipio egituretarako, zeinetan perpaus ezeztapenik ez dagoen eta ondorioz DenbSrik ere ez dagoela proposatzen duen.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="19">Puntu honetara helduta, hiztunen juzguak behar dira ezezko ebidentzia lortzearren eta gure hipotesia berrestearren.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20">Dena den, izenaren ondoko datiboak ditugunean ere, izenaren eskuinetara ager daiteke modifikatzailea (marinelei abisua adibidez).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Koa Argiro Erakuts Daiteke</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="osagaiek-le/-tzaileegiturabarrutikateratzekodituztenmurriztapenak" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskararen hizkera batzuetan, inflexiozko atzizkia dela uste dugu, eta horrek bidea ematen dio askotariko osagaiak hartzeko bere barruan. Egitura horren agerraldiak ikusirik, euskaraz ezagunak diren partizipio predikatuetarako erabili den hipotesi bera erabil liteke beharbada baita gure inflexiozko -le/-tzaile egiturarako ere. Partizipio egitura hauetan, operatzaile isilen bitartez sortzen da predikazioa. Operatzaile isil horrek A&apos;-uztartzen du egituran hutsik dagoen subjektu gunea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ondorioak</forename><surname>Lan Honetan Erakutsi Dugunez, -Le/-Tzaile Ez Da Beti Eta Salbuespenik Gabe</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="An-tzekooperatzaileisilakproposatuizandiraerlatibozkoperpausetarakoetahorrekereemanlezakebiegiturenartekoantzekotasunformalaazaltzekobidea" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Datibo sintagmen izaera sintaktikoaren inguruan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Aipamenak Albizu</surname></persName>
		</author>
		<editor>B. Fernández &amp; P. Albizu</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="49" to="63" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Kasu eta komunztaduraren gainean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Licensing conditions at the interface. International Encounter at the Summer Courses of the University of the Basque Country. XXVI Uda-ikastaroak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oihartzabal</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Locational datives and dative agreement in the Eastern Dialects of Basque», European Dialect Syntax Meeting III</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia-San Sebastián; Venezia; Aldaketak, aldaerak, baria</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="23" to="24" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Leku-datiboa ekialdeko zenbait hizkeratan. zioak euskaran eta euskal testugintzan, IKER, abenduaren 12-13an</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal Gramatika: Lehen Urratsak I. Iruñea: Institución Príncipe de Viana eta Euskaltzaindia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrarg. Euskaltzaindia. 1991</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo: UPV/EHU-ko Argitalpen Zerbitzua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Fernández</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ortiz De Urbina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Datibo komunztadura beti zaindu, inoiz zaindu ez eta batzuetan baino zaintzen ez denean. Hiru ahoko aldagaia, datu iturri bi</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Datiboa hiztegian. eta erreminta bat: Corsintax», Lapurdum [inprimatzen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ortiz De Urbina Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Landa</surname></persName>
		</author>
		<idno>352-380. -eta I. Sarasola</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Marinelei abisua: izen ondoko datibo sintagmak izenburuen sintaxian», Lapurdum</title>
		<editor>R. Etxepare, R. Gómez eta J. A. Lakarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="volume">43</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="2" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Datibo komunztaduraren gakoez. inprimatzen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Configuración morfológica y estructura argumental: léxico y diccionario. Bilbo: UPV/EHUko Argitalpen Zerbitzua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ll</forename><surname>Gràcia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Cabré</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Varela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Azkarate</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«-kiko atzizki konposatuaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Makazaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zenbait gai euskara teknikoaren inguruan. Bilbo: UPV/EHUko Argitalpen Zerbitzua</title>
		<editor>J. C. Odriozola</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="15" to="54" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Perpaus erlatibo jokatugabeak». Euskaltzaindiaren Gramatika Batzordearen barne-txostena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oihartzabal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Participial Predication in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ortiz De Urbina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Uribetxebarria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Memoriae L. Mitxelena Magistri Sacrum, «ASJU-ren Gehigarriak</title>
		<editor>J. A. Lakarra</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia-San Sebastián</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="993" to="1012" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>UPV/EHU eta Gipuzkoako Foru Aldundia: II</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ondareko eskuizkribuak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<publisher>Deustuko Unibertsitatea</publisher>
			<pubPlace>Bonaparte</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Las fronteras de la composición en lenguas romances y en vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pérez</forename><surname>Gaztelu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Zabala</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gràcia (arg.)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<publisher>Deustuko Unibertsitatea</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basque Syntax and Universal Grammar». II World Basque Congress. Conference on the Basque Language, I. 69-88</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">P G</forename><surname>Rijk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Selected Writtings. ASJUren Gehigarriak XLIII</title>
		<editor>Rijk, Rudolf P. G. de</editor>
		<imprint>
			<publisher>De Lingua Vasconum</publisher>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="251" to="270" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basque Hospitality and the suffix -ko</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Generative Studies in Basque Linguistics. Amsterdam: John Benjamins</title>
		<editor>Rijk, Rudolf P. G. de</editor>
		<imprint>
			<publisher>De Lingua Vasconum</publisher>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="377" to="390" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Selected Writtings. ASJUren Gehigarriak XLIII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Izen-sintagma konplexuak: adjektiboen segidak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Zabala</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zenbait gai euskara teknikoaren inguruan. Bilbo: UPV/EHUko Argitalpen Zerbitzua</title>
		<editor>J. C. Odriozola</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="107" to="158" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the Relevance of Tense for Sentential Negation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Zanuttini</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Parameters and Functional Heads. Essays in Comparative Syntax</title>
		<editor>A. Belletti &amp; L. Rizzi</editor>
		<meeting><address><addrLine>Oxford, Oxford U. P</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="181" to="207" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arch</forename><forename type="middle">[</forename><surname>Arbill</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Fab</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Armus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ber</forename><surname>Ax</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Casve</forename><surname>Boel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sgrazi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Dv [led</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Elsb</forename><surname>Lehe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><forename type="middle">[</forename><surname>Etch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Man</forename><surname>Eliç</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Noel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fprs</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gatxitegi</forename><surname>Galm</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laborantza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaztalm</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Harb</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Herr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Zez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lç</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Leon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peillen</forename><surname>Mst</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zub</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>SoEg Beñat, Tt Arima, Xarlem, Zby, ZIZ</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ip [Hil], Iratz, JE [EuskG, Med], Larre [ArtzainE</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">OEHn ez diren aipamenak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">BOEs: Bonaparte ondareko eskuizkribuak: zuberera (2 lib.). Bilbo, 1999. Casve -Aroa: Aroa</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pette Basabürü. Bilbo, 1980. Dagorret: dagorret, Beñat (Makea 1927-). Beilaria zertan da gaua? Bernard Darricau (itz.: Beñat Dagorret). Donostia, 2000. Davant: davant, Jean Louis (Ürrüxtoi-Larrabile 1935-). -Abadia: Abadia Urrustoi</title>
		<editor>Elizabakide ekumenikoa. Maule</editor>
		<meeting><address><addrLine>Maule; Durango; Baiona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Aguirre presidenta. Arrokiaga</publisher>
			<date type="published" when="1965" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aberri: Aberri eta klase burruka euskal mugimenduan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bainan nausiak balin bazakien idia adarraz emaile zela atzotik eta herenegundik, eta ez bazuen zaindu, bihur beza idia idiarentzat, eta hila osorik hartuko du. (Dv Ex 21, 36) Hunek ihardetsi zioen: Ez da hori gudura berotzaileen oihua, ez-etare ihes-igorleen deihadarra: bainan kantarien boza entzuten dut nik</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dv Ex</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etzare populuan izanen ez aitzinetik jazarle, ez gibeletik jale</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jauna ni naiz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page">16</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dv Lev</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zure solasez eta zure zuhurtziaz; eta ez nituen sinhesten niri erraileak, neroni ethorri arteo eta ene begiz ikhusi arteo; eta frogatu dut egiaren erdia ere etzarotedala erran. Zure zuhurtzia eta zure egintzak nik omenka adituak baino handiagoak dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Dv 3 Reg 10, 7</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bilha zaitezentzat zure arbasoen istorioetako liburuetan, eta aurkhituren duzu agerietan iskribatua, eta jakinen duzu nola hiri hori den hiri bihurri, erregeei eta lekhuei bidegabeegilea, eta behialako egunetarik horren ganik ilkhi direla gerlak, aria hortaz hori izan baita ezeztatua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Dv 1 Esdr, 4, 15</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aberatsak beharrari manatzen dio, eta mailegatzailea, maileguz emailearen muthil da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaixtagintzat Goan Bedi Ene Etsaia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dv Prov</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="issue">7</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>gizatzartzat niri par egilea. (Dv Iob</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zoroaren gogoeta bekhatu bat da, eta gaizki-mintzatzailea hatsgarri zaiote gizonei</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dv Prov</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page">23</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dv Prov</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bere bihotz oroz laudatu du Jauna eta maithatu du Jainko, haren egile eta etsaien kontra indar-emailea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Odol-Ixurtzailea Eta Sarizaleari Maula-Egilea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dv Eccli</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="page">10</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dv Eccli</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eta nola izanen baita populua, hala apheza; nola muthila, hala nausia; nola neskatoa, hala etxekandrea; nola eroslea, hala saltzailea; nola maileguz hartzailea, hala emailea; nola gibelerat galdatzen duena, hala zor duena</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dv Is</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bilhatuko ditutzu zuri bihurtzen zaizkitzun gizonak, eta ez ditutzu khausituko: ez balira bezala eta xahutuak bezala izanen dira gizon zuri gerla egileak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Dv Is 41, 12</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zein zarete hatsarritik ethorkizunaren errailea, arren-eta ezagut dezagun? zein da hastapenetik mintzatu dena, erran diozogun: Egiatia zare? Bainan ez da zuetan berri-ekharlerik, ez aitzinetik errailerik, ez-eta nihork ez du zuen solasik aditu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Dv Is 41, 26</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eta zure tokietan asko mendez mortu egon lekhuak etxez dira betheko, asko mendez ahantzirikako asentuak goitituren ditutzu, eta deithua izanen zare hesi-berritzailea, bidexkei bake-bihurtzailea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dv Is</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">58</biblScope>
			<biblScope unit="page">12</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Seme bat izaten badu ohoina, odol-ixurlea eta gaizki horietarik zerbaiten egilea</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dv Ez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Samariako mendian zareten behi gizenak, beharrari bidegabe egileak, eta erromesen oinkatzaileak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hitz</forename><surname>Hau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Adi</forename><surname>Zazue</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zuen nausiei erraten duzuenak: Ekhartzue eta edanen dugu. (Dv Am 4, 1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eta erran nuen nik: Jauna, berek badakite ni nintzela, zure baithan sinhesten dutenen preso ezarle eta sinagogetan zehatzaile</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dv Act</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dv Rom 8, 33) Sainduei beharretan laguntza egile, arrotzari leihor emaile</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nork jazarriren diote Jainkoaren hautetsiei? Jainkoa denean garbi atheratzaile</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page">13</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jainkoa lekhuko deitzen dut ene arimaren gain, zuen guphidez ez naizela oraino Korinthorat ethorri; ez, zuen fedearen gainean nausitasunik erabiltzen dugulako ariaz, bainanbai zuen bozkarioari eragile baikare</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aldiz</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>fedean gogor zaudeztelakoz. (Dv 2 Cor 1, 23</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jainkoaren Elizari jazarlea; legetikako zuzen arara, notharik gabe bizi izan naizena</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dv Phil</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="issue">6</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Khar arara</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tentatua</forename><surname>Nihork</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Denean</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">ez beza erran Jainkoak tentatzen duela; ezen Jainkoa ez da gaizkirat hizitatzaile; harek berriz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ez du nihor tentatzen. (Dv Iac 1, 13</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gathibu eramaile dena, bera gathibu goanen da; ezpataz hiltzaile dena, bera ezpatatik goan behar da. Hortan datza sainduen jasankortasuna eta fedea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dv Apoc</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page">10</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eta nola gaixtaginak ezin jasan ditzazketzun, eta haztatu ditutzula apostolu zirela erraileak, hala etzirelarik, eta gezurretan atzeman ditutzu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Badakizkit Zure Eginak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dv -Apoc</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Huna non Satanen bilkhutik emanen darozkitzutan Juduak direla erraile batzuek, eta ez dira hala, bainan gezurrez dira mintzo. Huna non ethorraraziko ditudan, eta khurtuko dira zure aitzinean, eta jakintsun eginen dira nola zaitudan maite</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dv -Apoc</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="issue">9</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eta aditu nuen boz handi bat zeruan erraiten zuela: osatuak dira orai salbamendua, eta indarra, eta gure Jainkoaren erreinua, eta haren Kristoren botherea, zeren anbildua izan baita gure anaiei iratxikitzaile gaixto zena, eta gau eta egun hekiei Jainkoaren aitzinean gaizki iratxekitzen zuena</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dv -Apoc</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arch Fab Urrari irri eghinerazlek, / deizie buria aphalerazten</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Arch Fab 91</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guri phena emailiaren / irabaztian / botza galdu ziren; / etxetik loa zeion joan, / etxeliar jin zeitzon phenak, / aiherrak eta loxeriak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Arch Fab 229</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erreghen ondoan holako erzoak / badira, zure kostuz erri / eghinerazle nausiari</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Arch Fab 237</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arch in BOEs Jaunak erran zeion: Eztükezü, ez, hola; Kainen erhailia zazpitan haboroago zehatürik dükezü. Eta Jaunak Kaini keñü bat ezarri zeron, harekin bürü egilek erho elezen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Arch -Gen 4, 15-in BOEs 25</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erran zien: Arrabaskatüko tüt oro egin düdanetan gizonetik alimaletarano, herrestaz ebilzaletarik zelüko txorietarano</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">dolü beniz egin dütüdalakoz. (Arch -Gen</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Txori mota güzietarik bia; ihizi mota güzietarik bia; herrestaz ebiltzale mota güzietarik bia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">mota güzietarik bia zurekila han sarthüren dira, bizi ahal ditien</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Arch -Gen</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lür gañen igitzen zirenak oro, hegaldünak oro, alimaliak oro, ihiziak oro, herrestaz ebilzaliak oro</title>
		<idno>21-in BOEs 30</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Arch -Gen</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lürrian bizi zirenak oro, gizonetik ihizietarano herrestaz ebiltzaliak, aidian hegaltariak bezala, oro arrabaskatürik izan zien lürretik</title>
		<idno>23-in BOEs 30</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Noe ber bera baratü zen, harekin Arkhan zirenekilan</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bianaie: bata mezalat jouilia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bestia ez? (GaztAlm 1934, 100</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bere hobiaren harri bilzailea» zion gure aitaxok erakaspen gisa kondaira hau supazter xokoan erraitean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>«bertzeren Diruz Etxe Egilea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="page">105</biblScope>
			<pubPlace>GaztAlm</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Errekatxarreko nausia, langile gaitza bainan barne egosia, zor ukatzaile thematua, bertzerenetik ongosea, tratuan gezurtia, zikiro gizena menditik merke eremailea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="page">105</biblScope>
			<pubPlace>GaztAlm</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">GAlm Edo ditila izan emazte alla gizun, kumentü hoitan bizizalek badie mereximentü</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1929" />
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<pubPlace>GAlm</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Khantin phorrü jaliak aldiz Mendibilen, / Naboz asezaliak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hurak Larrabilen. (GAlm 1948, 15</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Harpe zahar hoitan ibiltzalek, balin badakite ontsa so egiten, hautemaiten dituzte miresgarriko hatzak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="page">42</biblScope>
			<pubPlace>GAlm</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hor ikusiko dituzu «muss»-lari handi eta famatuak, kaseta irakurtzaleak eta telebisionari so egileak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1920" />
			<pubPlace>GAlm</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">44) Egia da, gaizki liseritzailek maiz burua mintsu dutela. (GAlm 1962, 60) Polliki emailea bietan emaile. (GAlm 1962, 68) Goiz jeikitzalena izaiten ohi da fortuna. (GAlm 1963, 6) Eskolarat laguntzaileak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arthur Eta Martin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<pubPlace>GAlm</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>irudi baten oina] (GAlm 1968, 68) Xuka mintzatzaile Mugerreko. (GAlm 1969, 42</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gaitz bera dü orori emaiten zeliak / Oro bardin beikira lürrera sortiak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Constantin-ek 60 urthetan egin koplak] (GAlm 1973, 64</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Abendoko preparatu dute ilargirat berriz itzuli baten egiteko Apollo-17 deitu tresna berria. Schmitt, Evans eta Gornan hartan ibiltzaileak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<biblScope unit="page">68</biblScope>
			<pubPlace>GAlm</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bainan ez omen; samurgoa zuen bakarrik; herra mutil gaizki erabiltzalearentzat. (GAlm 1975, 65) Ixidro ttipia katiximan ibiltzalea zen bainan guti ikasia. (GAlm 1977, 34) Nere gostuko, zion neska batek, senar batek behar likek izan, ederra, mintzatzalea, ixtorio alegera kondatzalea eta aratsetan etxen egoilea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Balitz</forename><surname>Errabiatua Izan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page">60</biblScope>
			<pubPlace>GAlm</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egypton</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>frogatzen baitute baliatzen zituztela argigailu batzu gure eletrikaren parekoak. (GAlm 1981, 23</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ezta seurki piru hortakoa andere hau. Bakarrik dena ele-mele doi bat ahoberoa. Ekai gutirekin saltsa muntatzailea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Badire bakar batzu oilo koloka bezein nahasiak</title>
		<meeting><address><addrLine>GAlm</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page">62</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
				<title level="m">Ebanjelioa hitzez hitz hartzen badugu, igurika ditzazkegu bekatoros ohi parrasta bat: zazpi senar ukan zituen Sarraritarsa; -ema-galduak emazte ohatze egilearekin; -publikanoak eta bekatoreak Zakeorekin; -ohoinak lapur onarekin; -elizan ez-ibiltzaleak ehuntari erromanoarekin</title>
		<meeting><address><addrLine>GAlm</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page">41</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oroit-arazten dut elur-lekuetan ibiltzale bati hotzak esku edo zango muturrak izozten, urdintzen, sorraiotzen diozkalarik, behar direla elurrez ahal bezain luzaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>arrapizt ditezen. (GAlm 1984, 51</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Karrika</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mihi gaixto zenbaitek zioten arratsari buruz zaldi zaharra zeiharka ibiltzaile bilakatzen zitzaiola</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Karrika 23</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Horra Dalès orduko jaun errientak, geroxago aipatuko dutana, armendariztarrez egin liburuan eman dion luma ukaldia: «zeiharka begiratzailea, bainan zoin zirtolaria! Komisionen xuxen egilea, bainan zoin pagaraztailea!</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Karrika 24</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta gainerat ez ninduen haren ipurtik ibiltzaile gisa ezagutu, edo bestenaz ez ezagutuarena egin zuen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Karrika 130</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gatxitegi Laborantza</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jakin behar eta hautatu, zoin ere baitira urtekal eta geihenik ekarleak, gaitzeri eta guziz titadurari ihardokitzale, eta, edo gostuaren edo kolorearen edo sasoinaren gatik, hobekienik saltzen direnak</title>
		<imprint>
			<publisher>Gatxitegi Laborantza</publisher>
			<biblScope unit="page">117</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Panpilli Agur eta ohore adixkide maiteak / Emak-hor batasun hortan parte hartzaileak / Mahin huntara etorri gare dudarik gabe guziak / Ohoratu beharrez horren hiru hogoi urteak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">59</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arrossagaray</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hori ere pertsulari ona zen, biziki irri egin arazlea. (Mayi Arrossagaray in Arrossagaray, 11) Larz Idaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bainan uste duzuia, eni ere plazer egin dautala, aipatu duelarik, balerat joaileek, hilak ez dituztela ohoratzen</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Larz Idaz II 153</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gerla muntatzaileak ez baitituk haatik gerlaz pekatzaileak! (Larz Idaz II, 310) Zergatik presuna batek pagatu behar duen komunerat joaiteko! Xinan eta bertze asko erresumetan, komunerat joailea da ordaintzen, han uzten dituen aberastasunengatik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zorigaitzez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Larz Idaz III 99</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larz Idaz III 211) Jendeaz baliatzale batzu! (Larz Idaz III 236) Bizkitartean gizon ona da, euskalduna, elizan ibiltzalea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mutil Ba</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Larz Idaz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">132</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eta kontseilu beharretan omen da nolakoa aukera! Eta denek dakiten bezala, ni bainaiz andreekin ibiltzailea, eta heien ezagutzeko espezialista, horra zergatik dei egiten duen</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Larz Idaz IV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">251</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Errepublikaren etsaia, gure hiltzalen laguntzaile eta armatzalea, jende behartsuen bizkar aberastua, heien errekaratzailea, berak sortu miseriaz baliatzailea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Taulo Jaunttoa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Larz Idaz IV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">301</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tobera mustrak muntatzen ziren ezkontza gaizki erabiltzaleen trufatzeko</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Larz Idaz VI 178</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Larz Mendi Guti ziren elizan ibiltzaleak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Saindu izena ukailea baino hobe, ukan izena saindutzea</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">20</biblScope>
			<pubPlace>Larz Mendi</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zer egin beraz eta nola joka Iñaki hiltzaleen gaztigatzeko? Horra galdera bat funtsezkoa, zorrotza eta, ber garaian, beldurgarria, erantzuna eman behar duenarentzat</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">92</biblScope>
			<pubPlace>Larz Mendi</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez bakarrik gorputzeko bizia ugari, bainan ere barruko euskal-gogo eta bihotza</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Larz Mendi 93</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bihotzez errotik Euskaldun eta euskotarra. Euskadiri bizi-emailea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal ekonomi, politikazalek eta abar egin dezatela bertze hoinbertze beren lan-gaietan. Armaz borrokatzaleek berdin. Eta saila guzitako gudariek, ere</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">101</biblScope>
			<pubPlace>Larz Mendi</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beren sasi-guduan, norbeit ziren, batzueri ikara emaile, bertzez xalotuak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">115</biblScope>
			<pubPlace>Larz Mendi</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">SoEg ESines</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alemaniako presondegia jasana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Han Zen Mintegi Arno Saltzailea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>SoEg ESines 61</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">SoEg ESines 133) Jaungoikoa gizonean, gizonaren bihotz zolaraino sor-arazle</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Cognaco-Résistant</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>SoEg ESines 187</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ikusten da leihorat itzultzen, leihotik jauzi egilea; zangoak gibelerat zaldiak eremaiten labrokan zaldizkoa; loreak agur bat eginik, bere hostoek gordetzen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>SoEg ESines 189</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">SoEg Beñat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta guk ihardesten: «Potzo zakur tarroak, zer uste duzue zireztela Rusiako hartz eta Ameriketako arranoaren parrean? Ez bazinute ukan Ruso hartzetik gerizatzale Amerikano arranoa, aspaldi du, bai aspaldi, Ruso karroen ibaiak estaliko zituela, Rusiako airekoak behatzale</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Alemania, Frantzia, Espainia, Italia, orobat Inglaterra</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>SoEg Beñat 32</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
				<title level="m">Frailek berak badie noiztenka bide xuxenean ezartzale, saindu baten beharra. (SoEg Beñat</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">112</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larre Geroztik urrundu zitzazkion hegoaldeko argitaldariak, handik harat Baionako ospitalean izanen baitu, 23 urte luzez, bere ondar apaiz-lana, luzeena ere; horgo eriei Eleizaren sokorri emaile, menean izanen ditu, Baionan, irarkolak eta argitaldariak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<publisher>Larre Euskera</publisher>
			<biblScope unit="page">483</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hasperue pastoralzalea ere zela, ikustera joaile jarraikia erran-eta, hunelaxe segitzen du. (Larre Iker 21</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page">390</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larre ArtzainE</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta diru guziez goragokoa, hor du Herria-k bere taldea, beste talde guzien artean eta denekin eskuz esku doana gure mintzairaren eta kultura orokorraren aintzina eta beti aintzinago eremaile</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Larre ArtzainE 185</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etxam Laminak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">galdegiten deat irakurlea, otoi orroit hadin hire otoitzetan Urtzalepo lagun onaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hemen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">hain zukan gizon zuzena, leiala eta fede haundikoa, nor-nahiri zerbitxu egilea bere dohaina ororendako balia-araziz, eta bereziki Libertatearen alde</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">99</biblScope>
			<pubPlace>Etxam Laminak</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etxam Urtzo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oi lore haidur beldurgabea! Neguari biak-hordago egilea! Hi hiz eta gure biziaren miraila</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">195</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etxam Gilen Hor noait ba uk zakurrain giilian axikazale</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Etxam Gilen 42</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aizkolari eta mandozaineri jateko eremaile, abarrezko etxoletan eta ilarreez eginikako ohantzetan hazia Iratin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Otxagabiko bortu goretan. (Etxam Gilen 101</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Peillen Zub 50) Peillen mendea: asik, eta geroztik zerbait jantzi kendurik: atorrasik, biirhasik (Lapurdin ere), bilhasik eta bitxiagoak saiasik (enborra agirian), galtzxi zolatasik (galtzerdiekin ibiltzaileaz)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Peillen Zub Bidaide Erran Nahi Da Bidian Kide</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Peillen Iker 7, 1992, 250</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Peillen Biziaren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erdi Arokoan, xiii. mendean Jerusalengo Done Joanesen Ordenari diru emaileetan Orti Beia de Santo Pedro ba omen zen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Peillen Biziaren 17</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erdi Aroan, arteko euskaraz xiii. mendean Jerusalengo Ordenari zerga emaileetan Nafarroa Garaiko Olatzen, Sanso Erlea badago. (Peillen Biziaren 18) Martxuka jale: jale urria, gutxi jalea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Peillen Biziaren 42</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tela hori da zurrungan musika egilea eta aho gingila ukitzean oka ematen diguna</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Peillen Biziaren 87</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eskukatzen da eskuztatzen da gauza bat ezagutzeko edo hezteko, ezen katu edo zakur eskukatua hobeki hezten da, baina eskukatzearen laztana ikusleagandik edo gogoz kontra hartzailearengandik gaizki ikusia liteke</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Peillen Biziaren 145</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beti gose denaz bada hitz ugari: aseezin, ezinase, irensle, janzulo, herxelüze, gosebera (gosezto) Gehiegi jalea: jatun</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Peillen Biziaren 160</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">hilarri, hilarrieta (nekropolis), hilartitz (epitafio) hilatorra (hil izara), hil beila (gaubeila/ hilbeila), hilburuko (ordeinu), hildei, hil eresi, hilerri, hileta (ehorzketa), hiletari/hiltiar (hiletan ibilia), hiliki, (berhilki) hil jantzi (hil oihal), hilketari (hilohean sartzaile), hilkutxa (hilohe), hilobi (hil zilo), hilondo, hilondu (enbalsamatu), hil ots (hil zeinu, hil ezkila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bigarren Sail Batean</surname></persName>
		</author>
		<editor>hil abesti, hil agiri, hil andak</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hilaren eroateko. hil kanpai. hil txartel (hil iragarki. Peillen Biziaren 170</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jatun</forename><surname>Jangose</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>asko jalea. Peillen Biziaren 184</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gauaz lotan jaikitzen dena, lo ibiltzaile da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Peillen Biziaren 194</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Xanpun Nere nagusia dut hola ta / egi onak erraileak, / eta atzetik ostiko eman; / hoik dira Jainko-jaleak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Xanpun 165</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aguerga Nun da jüstizia mündian? / Nun ez khausi ixterbegik? / Nuiz üskal bihotz zabalak, / Dener batzarri egilik?</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aguerga 23</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dupac Añarrosa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Frantses armadatik ihes joaile horrek bere kapitain-jauntzia irabazia ala ebatsia ote izan zuen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Jainkoak daki! (Dupac Añarrosa 25</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">JPMendiburu Gogo bihotzen pausatzailea, akiduren eztitzaile, / lan artetako lasaigarria, buruminen goxatzaile, / irri luzeen asmatzailea, bozkarioa emaile, / gure eskualdun nortasunaren laguntza ta hedatzaile, / hasarrearen aztaparretik gizonaren libratzaile</title>
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Casve Eliza</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erien üntatze saintüaz eta apezen otoitzeaz, Eliza osoak eriak Jauna igurzalearen eta ospatüaren esküetan ezarten dütü, eztit ditzan eta salba</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Casve Eliza I 10</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bena Haren eginahiaren eta graziaren gatik deitürik, eta, Jesüs Jaunean garbitürik, sinestüaren bateüan egiazki Jinkoaren haur eta Jinko izatearen parteliant, eta arren egiazki saintü, eginik dira</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kristori Jarraikizaleak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><surname>Jinkoak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beren Laneginen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gatik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Casve Eliza I 38</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arren ezinago egoki da Jesüs Kristoren adixkide eta ondorekide hoik, gure aurride eta guri honkigile ohargarri ere, maita ditzagün, hoientako Jinkoari zor zaitzon eskerrak eman ditzaogün, «apalik deiegin dizaegün, eta honkien ardiesteko Jinkoa ganik, Jesüs Kristo, gure Jauna, haren Semearen arartez, gure Askazale eta Salbazale beit da, galtegin ditzaegün otoitzeak, lagüngoa eta heltüra</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Casve Eliza I 50</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaunaren iganküntetik landa, berak erran eta egin zütüanak, berek, Kristoren gertakari ospetsüek ikasirik eta egiaren Ezpiritüaren argiak jakintsütürik, gozatzen zütüen ülerpen barnagoareki behazaleer igaranarazi zütüen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Prefosta</forename><surname>Apostolüek</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Casve Eliza II 9</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Casve Eliza III 6) Moldakuntza elizkizünekoa bai eta sinesdünen erkidegoa arizalea, barnekoa eta kanpokoa, haien adinaren, küntearen, bizimoldearen eta errelijionezko kültüra heinaren arabera, arimen artzainek arraheinki eta batikorki jarraik bitzae, Jinkoaren mixterioen emaile leialaren lanbide lehenetarik bat betatzen düelarik; eta beren artaldea gaüza hortan ez elez baizik, bena ere erakusbidez bida bizae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Moldakuntza Elizkizünekoaren Eta Erkidegoa Arizalearen Jarraikitzeaz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Casve Eliza III 7</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">algarrekiko ospakizün bat düelarik sinesdünen jarraikitza eta partelingoa arizaleareki, sarrerazi behar da, ahal bezain bat, hori hobe dela haien ospakizün bakoitxarena eta norberarena bezalakoa beno</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Elizerrituek</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Casve Eliza III 9</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erkidegoa arizalearen aitzinarazteko, herriaren goraipatzeak, ihardespenak, salmo emaiteak, leloak, kantoreak, bai eta egitateak edo keinüak eta korpitz plantak lagüntürik izan bite</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Casve Eliza III 10</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bai langileen eginbideak ikusiz, eta lanzüzendarigoaren batarzün beharrezkoa begiratüz, abiadüren zaingoan oroen partelingoa arizalea aitzinaraz bedi, adereak behar bezala argitü eta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hortakoz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Casve Eliza IV 64</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eni erraileak eskarniatzen zuen epaile dohakabea, nolaz-eta uste zukeen badirela «hiltze maitagarriago batzu</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">115</biblScope>
			<pubPlace>XIr Amazon</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Quiton berean lehenik eta gero ibai-buruan, Orellanak Aparia jauna mintzatu zuelarik: aberatsak zirela eta biziki lotzaileak, mirotzak baino areago eta, agertzen baginen, hiltzeaz bertzerik ez ginuela iguriki behar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jadanik Entzunak Ginen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>XIr Amazon 138</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b131">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitzak iragan eta lekukoak deiturik, eguerditan biek izenpetu zituzten egitekoak: Urzuak, apezpiku eginen zuela, eta irabazietan hartzaile</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">163</biblScope>
			<pubPlace>XIr Amazon</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b132">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zeren lanari lotzeko lagunak bazituen, zimarroi-ihizin ibili zirenetarik; ez ainitz bainan itzal oneko, jeinutsu eta zintzo: Garzia Arze, Baztandar adixkide mina; Diaz de Arles, ahaide hurbila; Lorenzo Zalduendo eta oraino bizpahiru, hitzez eta aholkuz sustazaleak ez konda</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>XIr Amazon 165</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b133">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta handik aztal-bihira joaile baita kilika, aitortu zakon oinetarik lotzeko tirria, erhi xehetik beratzeraino kantatuz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">169</biblScope>
			<pubPlace>XIr Amazon</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b134">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hala nola bi zakur mota baitire, batzu ihiziaren ondotik lauhazka, bere bihotza errautsirik ere egin ahala urrun doatzinak, aldiz bertzeak etxondoetan musurka egoile</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">203</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b135">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">XIr Itzala Orduan itzul zaite suari su emaile denari buruz</title>
		<imprint>
			<publisher>XIr Itzala</publisher>
			<biblScope unit="page">16</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b136">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dio lehenik, ez duela insumitzera nehor ere deitzen, ez dakielakotz nola lagunt litzazken deiari jarraikitzaileak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>XIr Itzala 28</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b137">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Funtsezko auzia heldu da gehiengoa bozkatu gabe egon zenetik: 54,5 inskrituen gainean. Etxen egoileak honenbertze izanki, jakin behar da zertako</title>
		<imprint>
			<publisher>XIr Itzala</publisher>
			<biblScope unit="page">41</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b138">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Santa Kruzpastoralaren ikustera Santa Grazira joailek, atzo entzun dute Junes Casenaven «kanta foruak</title>
		<imprint>
			<publisher>XIr Itzala</publisher>
			<biblScope unit="page">60</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b139">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">GilBera Montai I</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b140">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">zuhaitz eta fruitu-mota guztietan emankorra eta nasaia; hango jendea kristaua izanik, gurutzez baizik apainduak ez diren elizak eta aldareak dauzkalarik, beste iduririk gabeak; barauraldi eta besten begirale handia, apezei hamarren-pagatzaile zuzena, eta hain garbia, ezen haietarik inork ez baitu emakume batez baizik ezagutzen ahal bizi osoan; bestela, bere zoriarekin hain kontent non, itsas erdian, ez baitaki ontzien berri, eta hain sinple ezen, hain artoski begiratzen duen erlijioaz, hitzik ere ez baitu aditzen; ezin sinetsizko gauza ez dakienarentzat jentilek</title>
		<ptr target="ezzituztelaberenjainkoezizeniketaestatuarikbesterikezagutzen.(GilBeraMon-taiI277" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Apezpiku batek idatzirik utzi du munduko beste muturrean, badela irla bat aitzinekoek Dioskoride zeritzotena, aire osagarrizkoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>idolatra sutsuek</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b141">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Davant ZubLit</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b142">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">xuri (e)ta berde ikhurriña ejerra, / Güzier mezüzale gainetik behera, / Etxek Eüskal Herria bakian (e)ta gora</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gorri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<publisher>Allande Bordaxar</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Davant ZubLit 156</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b143">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Diras</forename><surname>Mina</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b144">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ene herrian izan zara? Harritu zara nik uste ohartzearekin ez nuela zazpiak eta hamarretako treina hartzen zurekin sartzeko? Badakizu zer gertatu den? Autoan segitzaileak banituen Pariseraino</title>
		<imprint>
			<publisher>Diras Mina</publisher>
			<biblScope unit="page">120</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b145">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">) Hau erakaslea zen eta apeza; ez batere nehortaz baliatzale baina aitzitik besteeri beretik emaile</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001-07-05" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b146">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">mendiz joaileak Bankako Osnaisto gunetik</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bagira zenbait beilari, behin 20 bat izan gira</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002-09-12" />
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b147">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste alde batetarik haatik bazuten muga bat, doi doia pasatu dutena: behar ziren bozkatzera joaile % 50ko mailean bederen</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003-05-22" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b148">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Argentinako militar ainitz azkarki pertsegitzaile izanak diktadura hartan! Hala-nola hain aipatuak izan ziren «airez hil» heietan: airekoetarik itsasorat botatzen baitzituzten bizirik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ez Direa Alabaina</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003-07-03" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b149">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bazkari eta aperitifa denboran, herriko gazteak, haur kantu xapelketan parte hartzaile eta beste, agertuko dira taulen gainera, musika zati eta kantu batzuen emaiteko</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003-09-04" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b150">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Horra nun dauden lorios xingar azpi eta botoilak eskuetan, xutik ezartzalen sahetsean</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004-01-01" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b151">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurtengo berezitasuna: hegoaldetik jinik, dailuz edo segaz belar mozleak ikusiko direla</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004-07-05" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b152">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alderdi hortako artzainak alabainan arras kontent dira lan hortaz ta nahi luzkete eskertu hautetsi, ofiziale eta lanean parte hartzaile guziak. (Herr 2004-09-16, 3) Zauriaren gainean pikoa, jada 1800 dolar emanak ziozkan koiote bati, mugan igan-arazle baliatzale bati</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b153">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Züberoako lehena datekean 146. kilometra horren egitera deitzen dütügü, prefosta, ahala eta nahia dükeen güziak, Bortükarietan ebilzale izanik ala ez. (Herr 2005-03-10, 5) Goizetik arats, eta aratsetan ere oraino, zernahi lasterkari, jende frango bestalde bazterretik sustatzaile!</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005-03-17" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b154">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Udako Euskal Unibersitatean, literaturaz arduraduna, Baztan-Malerrekako euskalkien ikertzale amorratua, bai eta ere idazle eta olerkaria: «Hatsaren Poesia» Olerki bilduman hastapenetik parte hartzalea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mugaldekoak» deitu poema liburu baten idazlea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005-08-11" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Edu Zelaietak 32 urte ditu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b155">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Unibertsitateko erakasle, kontsultatzale dira kurtso emaileak eta banakako ikasle segitzan arduratzaileak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005-09-15" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b156">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Maite Goyhenetche ezterenzubiarra, 30 urte, laborantxa alorrean animatzailea eta Lurra elkartearen kidea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006-03-16" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b157">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beheraxago emaiten duzu ezikasi batzu eta makila bi burutarik atxikitzen dutenak gehienik direla mintzo; ni ez naiz makila bi burutarik atxikitzaile horietarik, bainan ttipiak ere badu bere libertatea, bere ikus moldearen emaiteko; emaiten ere duzu ixilik lanean ari direnak direla gutienik aipatuak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006-04-20" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b158">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Alemaneri ihardokitzaile bezala arrastatua izana zen eta Auschwitz-eko herio-kanpo deitoragarri hartarat eremana</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gerla denboran</title>
		<meeting><address><addrLine>Herr</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006-05-11" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b159">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aintchart jauzi batez izan da Donibane Lohizunen, hogoi urte huntan hor plantatua den Vincent Lafon adixkideak atxikitzen duen liburutegian, aurkezpena egitea gatik, bere aldean zituela Marie-Claire Elissalt, liburuaren idazlea, Iñaki Pikabea, euskararat itzultzailea, Juantxo Egaña argazkilaria, bai eta Dominique Errecart, Donibaneko erretora</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peio</forename><surname>Elkar Etxearen Izenean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Etcheverry</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006-06-22" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b160">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurka aldiz Pabetik botere zerbait ardietsia duten kargudunak eta haier jarraikitzaileak, den guttieneko kanbiamenduren beldurrez daudenak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006-08-31" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b161">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hauxe errepikatzen zuen ardura Kofi Annan-ek, berak ere gazte zelarik entzuna omen, munduko estatu puxantenak ahulago direnen laguntzaile behar direla eta ez heien menperatzale edo heietaz baliatzale</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskarara itzultzailea: Graxi Solorzano</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007-01-18" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b162">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Madrileko trein bideetan martxoan egin zen atentadu hartaz, 191 hil izan baitziren eta 1824 kolpatu, auzia aitzina doa hobendunen aurkitzeko, hamar bonba lau treinetan ezartzaleez eta izigarrikeria haien supiztaleez</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007-02-22" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b163">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aitzinean Agirre hobetzen ari Ezcurraren kontseilu onekin eta bi gibelekoak jo ederrean plomatzaile segurrak, Ximunen besoa eta jeinua arras gustatu zaizkigularik lehen ginazkienen gainerat</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007-06-21" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b164">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">2012-ko president-bozetaz! Ikertzaile batzu bazterretik sustatzaile!</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Badira Oraidanik Oroituak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b165">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">New Yorkera joailetan den Audrey HOC Maulera jinen da gertakizün horrez egin düan hogei bat minütako bideo baten erakustera eta izanen diren galtoer arrapostü emaitera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Autonomia Eraikiren Izenean, Beste Lagün Zonbaitekilan Batean</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008-03-13" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b166">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkenik 8 axuant horien zerrenda agertua izan da nor ziren eta zer kargutan: Isabelle Pargade kirol eta agusa orduentzat, Pierre Fieschi diruzain postuan, Maguy Bassagaisteguy ikaskuntza eta gazteria sailarentzat, Patxi Arotçarena kultura eta animazio mailarentzat, Danielle Maury sozial sailaz arduratzaile, Jakes Arguindeguy inguramena eta garapen iraunkorrarentzat, Louisette Darguy komertsio, saltegi eta etxegintzako ofizialentzat eta Guittu Askarat bide eta azpiegiturak eta ere ur eta hauen artatzeaz arduratuko dena</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008-03-20" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b167">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">) Ekitaldi horren gozama-gozaitak, Eztitxu Vivanco kirolaria (Pekingo olinpi-jokoetan parte hartzailea) eta Manu Merin Avironeko zangobaloiko presidenta hor izanen dira</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Boloniako</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008-05-22" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>politikan ezker erditsukoa, profesorea deitzen dute, partidu demokrataren sortzaile izan zen eta bere nortasunaren zaintzale, ahalaz nehoren meneko jarri gabe</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b168">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sindikatu deitzaleek saminki salatu dute jaurlaritzaren aldetik bost ahalak eginak izan direla, greban parte hartzaleak lotsatzeko</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">) Irabazleeri xapelaren emaile: Mixel Xalbador</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009-05-28" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b169">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Horien guzien kudeatzaile denbora luze hortan eta ere gure parropiako gora behera guzieri kasu emaile Michele andere serora eta Marie Helen Duhauren inguruan izan da presuna multxo bat zinez izaite zail hortaz arduratu direnak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<pubPlace>Herr</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b170">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eki-indar fotovoltaikoa: egitekoak, hortan arizaleak, merkatüaren gorabeherak, agerian baratzen dena</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b171">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Omriren semea, herria idolatriarat eremaile ezaguna. (Etxehandi Mich 6, 16 oharra) Maileguz hartzaileak itzultzekoa ukanik ere, jabeak nekez eskuratuko du erdia eta horrekin pozik izanen da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Etxehandi</forename><surname>Akab</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Etxehandi Eccli 29, 6</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b172">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaunaren aitzinean joanen baitzira</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Goi-Goikoaren Profeta Deituko Zaituzte</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hari bidearen prestatzaile. (Etxehandi Lc 1, 76</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b173">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">neure fedegabean ez bainakien zer ari nintzen. (Etxehandi 1 Tim 1,13) bekatari handitzat hartzen baitzituen judu-tradizioneak, edo aingeru eroriak, jendeen bekaturat eremaileak omen zirenak, edo hilak oro har</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Neri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Haren Kontra Gaizki-Erraile, Pertsegitzaile Eta Laidostatzaile Izan Nintzenari; Bainan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jainkoa</forename><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Etxehandi 1 Petr 3, 19 oharra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b174">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Trounday</forename><surname>Balitzane</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b175">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Peio zaurituaren artetxera eremailea naiz, zuri sekretuzko mezu horren ekarlea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ni</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Trounday Balitzane 84</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
