<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology NERBIOI GOIENEKO EUSKARARAKO MATERIAL GEHIAGO: XVII. MENDE AMAIERAKO URDUÑAKO BERBA ZERRENDA BAT</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xlv</forename><forename type="middle">-</forename></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Euskal Filologia Mintegi-Institutua / Instituto-Seminario de Filología Vasca «Julio de Urquijo»</orgName>
								<address>
									<postCode>2011</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ros</forename><surname>Ander</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Euskal Filologia Mintegi-Institutua / Instituto-Seminario de Filología Vasca «Julio de Urquijo»</orgName>
								<address>
									<postCode>2011</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cubas</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Euskal Filologia Mintegi-Institutua / Instituto-Seminario de Filología Vasca «Julio de Urquijo»</orgName>
								<address>
									<postCode>2011</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology NERBIOI GOIENEKO EUSKARARAKO MATERIAL GEHIAGO: XVII. MENDE AMAIERAKO URDUÑAKO BERBA ZERRENDA BAT</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:23+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract xml:lang="id">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Laburpena XVII. gizaldiaren amaierako 64 hitzeko hiztegiño ezezagun bat aurkezten dugu. Berau XIX. mendearen erdialderako desagertua zen eta orain artean bat ere daturik ez genuen azpieuskalki bateko erakuskaria dugu. Testu xumea amaitu gabe geratu zen hiztegi txiki baten saiakerako A eta B letrek osatzen dute, Urduña hiriko Kontu Liburu bateko orri zurietan izkiriatua. Aurkikuntzaren ingurumaria azaltzen da eta material gehiago eduki zezaketen beste bi orriren existentziaren berri ematen dugu. Ahaleginak ahalegin, ez dugu hitz zerrendaren egilea identifikatzerik izan. Datuok beste iturri batzuen argitan editatu eta aztertu ditugu, mende bat lehenago baina neurri batean testuinguru soziolinguistiko alderagarria eta urrun ez duen hiri batean, Gasteizen, konposatu zen Nicolás Landuchioren Dictionarium linguae cantabricae delakoa izan zaigularik bereziki lagungarria. Analisiak agerian uzten digu erakuskariak, bere txikian ere, garai eta eskualde hartako lexikoa eta hizkera ezagutzeko datu garrantzitsuak eskaintzen dizkigula. Aurretik testatu gabeko zenbait aldaera agertzen dira, formaz zein zentzuz, eta berandu dokumenturiko beste batzuen datazioa atzeratzen digu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>Here is presented a small unpublished vocabulary of the late XVIIth century, composed of 64 words of a variety of languages already lost by the mid-nineteenth century, of which there was minimal amount of data. The text is composed by the letters A and B of an attempt of a small dictionary that remained unfinished, written in the blank pages of an Accountancy Book of the city of Orduña. The context of the findings is analyzed, and evidence shows the existence and disappearance of another two sheets that could contain more material. Despite having done different inquiries, it has not been possible to identify the author of the list of words.</p><p>The data is edited and studied in regards to other literature, especially the Dictionarium linguae cantabricae by Nicolas Landuchio, which precedes a century, and was composed in a city, Vitoria, not too far away and with a slightly comparable sociolinguistic context. The analysis discovers that, despite the simplicity of the sample, it gives important insight for the knowledge of the vocabulary, and language in that period and area. Cer- XLV-1, 2011, 387-402]    388 ANDER ROS CUBAS tain variants previously not tested are shown, neither in its form nor in it sense, and it delays the dating of few others belatedly documented.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Dokumentua 1</head><p>Aurkezten dugun hitz zerrenda edo hiztegiño saioa Urduñako Udaleko kontu liburu bateko azken orri zurietan idatzitakoa da, liburuari buelta eman eta atzekoz aurrera erabilita. Aipatu liburua 1666-1684 urte bitarteko kontuak 2 biltzen dituena da eta Urduñako Udal Artxiboko L/060 signatura duela, egun Bizkaiko Foru Aldundiko Artxiboan datza gorderik, Bilbaon. Gure testua urte bitarte horietakoa dela pentsa daiteke, baina orobat pentsa daiteke liburu berri batekin hasi arte, alegia, 1685az geroztik, ez zegoela jakiterik liburuan orri zuririk utziko zen edo ez, eta horretara bertan idazten hasteko ez bide zen oso aproposa. Behin liburu berri batekin hasita, alabaina, aurrekoa artxibaturik edo geratuko zen eta, era berean, erabiltzeko eskura ez egon, beharbada. Horiek horrela, ez dago hiztegiño saioa zehatzago datatzerik.</p><p>Kontu liburu hau 21 × 32 zm-ko orriek osatzen dute, ondo kontserbaturik dago larruazalezko estalkia duela. Liburuak, atzekoz aurrera hartuta, zuriz dauka lehendabiziko orria, ia ikusten ez diren biderketa eta batuketa txiki bana salbu. Hurrengo bietan, aurreko aldetik idatzita dago bi zutabetan hitz zerrenda. Ondoren, erauzitako orri bi eta beste 10 orri zuri, hortxe hasten baita, edo amaitzen, urtez urteko kontuen erregistroa.</p><p>Hitz zerrenda diogu, hasierako A eta B letretako hitz batzuk baino ez baititu hartzen, baina, orobat, hiztegiño saioa zutabe txukun samarretan ordena alfabetikoa zorrotz zaintzen saiatu zelako egilea. Bi letra orrialde banatan. Hurrengo bi orriak falta dira. Horzkada moduko markek norbaitek artaziez ebaki dituela pentsatzera garamatzate. Idatzita egon balira gutxienez beste bi letra, C eta D, izango zituzkeen hiztegiak. Ez dakigu, ordea, nork, noiz eta zergatik erauzi zituen orri horiek. Susmoren bat, alabaina, ez da falta eta, hortara, ebaki eta desagerturiko bi orri horiek berreskuratzeko esperantza xume eta ñimiñoa badago. Testuaren berri eman digun artxibariaren ustez, orain 25 bat urte gertatu bide zen orrion desagerpena, kontu liburuak zuzenean eta inolako kontrolik gabe ikerlarien esku egon zirela.</p><p>Kontuak kontu, bi nahiz lau orri izan, hiztegia tamalez amaitu gabe utzi zuten. 64 hitz dira biltzen dituenak, gehi beste hiru, konposatuetan ageri zaizkigun egin, garbitu eta aldean ere zenbatzen baditugu. A letran 31 lema, eskuineko zutabea</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>1 Txomin Robina Egiluzek, Urduñaren izen zaharra, baita euskaraz ere, Orduña dela errotik frogatzeko urteak eman dituenak, aurkitu zuen testua orain 20 bat urte, Buen Suceso izeneko ermita urduñarraren historia ikertzen ari zela, orduan udaleko bibliotekaria izanik. Berrikitan jakin dut, ordea, Urduñako historian aditua eta hainbat liburu eta artikulu idatzia den José Ignacio Salazar Arechalde historialariak, Urduñako Udaleko idazkaria zela, testua ezagutu ez ezik, berau ezagutarazteko lan bat prestatua zuela lehenagotik: «Vocabulario vasco en un libro de cuentas de Orduña del siglo xvii». Euskaltzaindiara eraman eta José Luis Lizundiaren esku utzi zuen aspalditxoan, harrezkero lozorroan egon delarik. Bataren eta bestearen ezaupidea egin nuen, orain dozena erdi bat urte lehenarena eta orain urtebete edo bigarrenarena, José Alfonso Antequera eta Eli Gutiérrez lagunen bidez. Bihoazkie hemendik lauroi neure eskerrik beroenak. 2 1666-1682 tartea ematen du Salazar Arechaldek. 389 amaitu gabe utzita. B letran gainerako 33ak, ezker-eskuineko zutabeak goitik behera beteta.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Testuaren egilea</head><p>Hiztegiñoa apailatzen nor hasi zen ere ez dakigu, baina pentsatzekoa da udaleko sindikoa izan zela. Sindikoa zen herrirako horniketen ardura zuena eta horren ondorioz hornitzaileekin tratu zuzena zeukana. Hornitzaile hauetariko asko baserritarrak bide ziren, asko Aiara bailarako euskaldun elebakarrak orduan denboran. Suerta zitekeen baserritar euskaldun horiekin komunikatzeko zailtasunak izatea eta hiztegi baten beharra sentitzea sindikoak. Testuinguru horretan kokatu beharko genuke hiztegiño saio hau. Saiatu, saiatu gara urte horietako letramoldea eta sinadurak alderatzen baina ez digu erkaketa honek fruiturik eman. Izan ere, orri bakoitzeko hitz andanaren amaieran sinadura dator, baina ez datoz bat orri batekoa eta bestekoa, edo probatan ari zen, sinadurarekin entseiuak egiten balebil bezala. Izan liteke sindikoaren laguntzaile ikaslea hitz zerrendaren egilea? Ezer ezin esan dezakegu oraingoz. Hitz zerrendarekin batera kontutxo batzuk ere ageri dira. Izan zitekeen esku berekoak izatea kontuak nahiz hitz zerrenda, edo, aitzitik, hitz zerrenda bigarren esku batek a posteriori egin izana. Horixe pentsatzera garamatza A letra eskuineko zutabearen erdian amaitu izanak, idazten jarraitzeko hartu beharko zukeen lekua kontutxo bik zikintzen eta hartzen dutelako. Hau, dena dela, ustekizuna baino ez da, eta berdin izan zitekeen alderantziz ere, kontuak hitz zerrendak utzitako zuriuneetan egin izana.</p><p>Urtero aldatzen zen sindiko kargua, orduko gizarteko potentatuen artean hautatzen zelarik. Izan ere, letraduna izateaz gain, maiorazkoa jarri behar izaten baitzuten bermetzat sindikogaiek. Ventura Ortiz de Zarate, Pedro A. de la Murga eta Álvaro de Ribaguda izan ziren urte haietan kargua behin baino gehiagotan izan zutenak, eta Tomás de Cueto, Juan de Mendijur, Ventura de Garay, Martín de Guibelondo, Francisco Ulizar edo Antonio Salcedo, besteak beste, orduko eskribauak, hirian launaka aritzen zirenak eta behin baino gehiagotan sindiko kargua bereganatzen zutenak. Ahaleginak ahalegin, ez dugu izan ez batzuen ez besteen letramolde eta sinadurak hitz zerrendaren egilearenarekin identi fikatzerik izan. José Ignacio Salazarrek, ikerketa grafologikoaren beharra azpimarratzen du, baina bien bitartean egilea Ventura de Garay eskribaua izan zitekeelakoa dauka, udal eskribauen betebeharretariko bat kontu liburuak gordetzea baitzen, eta hortaz ofizio horretakoa izan behar ezinbestean kontu liburua eskuetan erabil zezazakeen oro. Prestameroren fondoan zetzan eta J. M. Barandiaranek ezagutarazi zuen 1787. urte inguruko Pueblos de Álava por Vicarías dokumentuak hizkuntzari buruz egiten duen ohar interesgarrian Orduña aipatzen du euskaraz mintzatzen ziren herrien artean, Aiarakoekin batera, besteak beste. Hogei urte geroago, frantses lehen inperioaren ekimenez 1807an egindako mapa batek 4 ere alde euskaldunaren mutur batean sartzen zuen Orduña. Testuinguru honetan kokatu behar dugu Jesús María Sánchez Terradillosek bildu berri interesgarria, Bizkaiko Kontseilu Probintziarrak Gasteizen nabarmendua zen Thouvenot jeneral frantses eta urte haietan Baionako gobernaria zenari egin eskaera: "debido a que en Orduña había artesanos y jornaleros que se expresaban mal en castellano o lo ignoraban absolutamente pudiera haber un eclesiástico euskaldun para confesar a estas gentes". 5 Guzti hau zuhurtzia handiz hartu behar dugu, ikerlari berak aurrekoarekin batera jasoriko beste berri batek egoera eskasagoa baitakarkigu euskaldunagoa behar zuen Okondorako, non bertako apaizetariko batek, euskara ez ezagutzeagatik kargutik kenduta, euskara ez zela behar eta lau apaizetariko hiru erdaldunak zirela argudiatu baitzuen. <ref type="bibr">6</ref> Hurrengo hamarka detan, alabaina, galera prozesua guztiz burutua zen, O. Apraizek xix. mendearen erdialderako atera erradiografiak argi adierazten zuenez. Bonaparte printzeak ere ondo kanpoan utzia zuen gero, Orduña alde euskaldunean uzten zuen P. Brocaren maparen datuak guztiz gezurtatuz.</p><p>Hiriaren euskalduntasunaren gorabehera hauek alde batera utzita, ezer gutxi dakigu Urduñako euskaraz, ezta Aiarakoan edo Arabakoaren barruan sartu beharko genukeen ere, bietatik bai baitu, dudarik gabe. Hona dakargun hitz zerrendaren azterketak Landuchiorenera hurbiltzen gaitu, inora hurbiltzekotan, nabariak izanik auzoko hizketekiko antzak, Oñati edo Aramaiokotik Arratia edo Arrigorriagako barietatearen barneko Laudiokoraino. Urduña, Landuchioren Gasteiz bezalatsu gaztelaniaren presentzia nabariko hiri elebiduna izanik ere, garbiagoa ageri da Urduñako hitz zerrenda, erdaretiko mailegu gutxiagorekin, alegia. Landuchioren aguilea, bodeguea, albeytaria, vexiguea edota brevea lemen ordez, marranoa, upateguia, eraslea, pujiguia, eta ustapicuba dauzkagu Urduñan.</p><p>Bere txikian Urduñako hitz zerrendak hainbat hitzen lehen testigantza nabarmen atzeratzen du, begirada arin batean eta okertzeko arriskua geure gain hartuta, holakoak dirateke verbalduna, calcaiduba, yrarra, eraslea, beracaza, catac, yçurra, oramaya, garia 'berruga', upateguia edota ustapicuba. Beste zenbait kasutan lehenago jaso ga-3 "A comienzos del siglo xviii parece que en el territorio vizcaíno de Orduña, enclavado entre Álava y Castilla, se hablaba vasco con intensidad", Materiales, 16. 4 B. Oyharçabalek hiru artikulu interesgarritan ezagutzera emana, ik. Bibliografia. 5 Gernikako Juntetxeko Artxiboa, Independentziako Gerra, 53 erregistroa, 1 paper-sorta. El Señorío de Vizcaya durante el primer periodo constitucional <ref type="bibr">1808</ref><ref type="bibr">-1814</ref><ref type="bibr">, Doktorego Tesia, UPV/EHU, 1996</ref>  </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>or. Hektor Ortegari esker (k.p.) ezagutua, hurrengo oharrekoa bezalaxe. Ibid., 58 erregistroa. 391 beko aldakiak ematen ditu: costorraza, pujiguia, erleea, tastavina edota marranoa lemak, kasurako. Nabarmenagoa da, haatik, zenbait hitzi ematen dion esanahi berezia: asaba 'abuelo', sabela 'barriga', baina bereziki beliguia 'azul' edo uria 'barrio'.Fonetikari dagokionez, nabarmentzekoa da ziztukarien kasua. Ez dago seseoaren arrastorik eta hiru sailak ondo ezberdintzen bide ditu frikarietan eta bi baino ez afrikatuetan. Azken hauetan, apikala eta dortsala nahasiz, beti &lt;z&gt; grafia darabil bokalartean: jazi, costorraza, beracaza, mingaza, baita hitz amaieran ere: onuz, baina bestela kontsonante ondoan: calcaiduba eta barçuna. Ohartarazi behar da ze hautsiaren erabileran ez dela sistematikoa gure zerrendagilea, grafia hau galtze prozesuan egonik, askotan ez baitu idazten, batzuetan &lt;c&gt; hutsa utzirik, bestetzuetan &lt;z&gt; erabilirik. Frikarietan bereizketak garbia dirudi: asaba, astoa, ysusquia, sabela, besoa... batetik, eta  içurra, çuria, auçoa, catac, acula eta cumacoa bestetik. Bigarrenekoetan &lt;ç&gt; eta &lt;c&gt; grafiak darabiltza bokalartean eta hitz hasieran goiko adibideetan ikus daitekeen bezala, eta &lt;z&gt; bokalartean zein herskariaren aurrean: azac, bizarra, laztan, eztu, ezteyac. Sail bien nahasketaren kasuak ez dira falta neutralizazioa faboratzen duen kontsonante aurreko egongunean: ustapicuba eta eraslea, uztapiku eta erazle etimologikoen aurrean. Morfonologiari dagokionez, hitzaren azken bokalaren eta artikuluaren batuketak honako arauen arabera egiten dira. Batetik -a + -a &gt; -ea daukagu, bizkaiera historikoaren arabera: berea 'blando', erleea, baina pujiguia, hiatoaren lehen bokala gradu batez itxiz. Emaitza honek bat egiten du -e + -a &gt; -ea arauaren emaitzekin, hemen ez baita hersketarik gertatzen: bean, barea. Atzeko bokalen kasuan -o + -a &gt; -oa daukagu batetik: besoa, ardaoa, orioa... baina irtenbide ezberdina bokal itxien kasuan, -i sabaikariak inolako elementu antihiatikoren arrastorik utzi ez duen bitartean, Arratiako eta Arrigorriagako barietateak bereizten dituen ezaugarria baita; -u atzekoaren kasuan kontsonante ezpainkariaren presentzia nabaria da: calcaiduba eta ustapicuba. Habas, jakina. &lt;H&gt;a falta da, halaber, ablar, ablador, errador eta arto hitzetan. Landuchio zuzenagoa da honetan, nahiz eta ortografia are gutxiago finkatuta zegoen mende bat atzerago idazten duen; pentsarazten digu honek Urduñako egilea ez zela oso trebatua letretan, edo zabarragoa zela, bestela esanda. ez du eta Arabako euskaran bereziki bokal bikoitzen falta espreski nabarmendua baitzen. Badirudi erlea (edo erlee) formatik erleea forma artikuluduna eratu dela, katea forma soiletik kateea, kateia sortzen den bezala. Cf.: cateea, Lazarraga. Arrotza dena, beti ere, azken bokal itsasi horrena da, Landuchiok e rrlea eta Micoletak erleá ematen dute garbi, azken honek honekin zerikusirik ez duen loo 'lo' ematen badu ere. Kateia, areia edo gaztaia hitzek azaltzen duten bokalismoa, jakina, etimologikoa da, hitz honen kasuan ez bide dena. Argi dagoena da ez dela idazteko momentuko akats bat, hitza eskuinerago idazteko tatxatu eta berriro bere horretan idazten baitu bigarrengoz. Beherago bean 'abajo', bokal bikoitz etimologikoaren aztarnarik gabe, berdin chala ere. 4 Tatxaturik ageri da, aurrerago zerrendatzeko, momentu batez ordena alfabetikoa zaindu nahiko balu bezala, baina ordena hori berriro hausten du dozena erdi hitz aurrerago azeite eta açero idatzi eta gero. Berba egin orokorra da bizkaieran, horrelaxe dakarte Lazarragak, Landuchiok eta Micoletak, besteak beste. Berbaldun lexemak, ordea, lehiakide asko dauzka eta, hortara eta Azkuek aitortzen dion orokortasuna gorabehera, ez dirudi erabateko zabalera izan duenik inoiz. Mogelek badarabil, Markinaldean erabilia izatearekin bat datorrena. Micoletak, aitzitik, berbatia ematen du, L. Berrizbeitiak Abadiñon jasoa, eta Landuchiok verbaria ez oso urrunekoa. Hauek honela, berbaldun hitzaren testigantza zaharrena Añibarrorena genuen, baina arratiarrak darabilen berba-aldun grafiak pentsaraz liezagukeenaren kontra ez da, Urduñako honek frogatzen digun moduan, modernoa, ezta Larramendiri hartua ere, azken honek verbatsua baino ez baitakar, T. Etxebarriak Eibarrerako ematen duena bera. Urduñako autorea nahikoa kontserbadore ageri da testuan, asimilatu gabe ematen du iregui eta ireguiric, nahiz beliguia eman gero. Landuchiok, ehun urte lehenago eta testu zainduagoan, yregui, Lazarragak bezalaxe, baina hisi irigui ematen ditu, baina yrigui bakarrik Micoletak. Egia bada, alabaina, ahoz irigi eta igiri formen ondoan, ondo gorde direla iregi, eregi edota igeri metatetikoa -erain, erein Lea-Artibaiko herrietan-, zabaldu forma hedatuagoarekin lehian. Zentzu berberarekin, Landuchiok eta Micoletak egin konposatuak dituzte, baina oinarri ezberdinaz: muyn eguin lehenengoak eta mochu eguin bigarrenak, eta besaca eguin Landuchiok 'besarkatu' zentzuarekin. Lazarragak, bestaldetik, neure laztanaz eguinic idazten du. 9 Añibarrok eta Larramendik ematen dioten 'abrazo' zentzua du, baina beste nonbait eta noizbait ere ezaguna, Manterolak kantutegian espreski seinalatzen duenari kasu egiten badiogu: "Úsase también con la significación de abrazo". Gaur egun behintzat, Bizkaian 'maitea' edo esanahiko izenlaguna da maizago, eta bakanago sustantiboa, ez zentzu batekin ez bestearekin. T. Etxebarriak Eibarren lastana biltzen du, 'amado' zentzuarekin baina Larrañagak, Antzuolan, 'muxua, pa' zentzuan bildu du. 10 Orokorra autore zaharrengan (Lazarraga, Landuchio, Micoleta…), baita Bizkaiko euskara mintzatuan, olio formagaz lehian. 11 Hola jasotzen du Azkuek, bizkaiera seinalatuz, datu zehatzagorik eman gabe, Orozkorako galtzaidu eta Otxandiorako galtzairu aldakien lagun. Gure autore zaharrek ez dute erabili, Urduñako hau forma honen testigantza zaharrena suertatuz. Amaierari dagokionez, bokalismoan ahozko mintzairak corpus txiki honetan erakusten duen ezaugarri gutxietariko bat ikus dezakegu, ustapicuba lexeman bezala, kontsonante antihiatikoa garatu duena. 12 Estutu itxaron behar genuke, Micoletak dakarren bezala, ez baitira ohikoak adizlagunekiko egin konposatuak. Landuchiok apretadu dauka, baita, alabaina, eztu eguin 'estrechar' ere, ziztukariaren grafia berezian ere bat datozela. Lazarragak, bestaldetik, estu oy bearrco dau goldea idatzi zuen. 13 Forma partizipiala estuturik genuke, edo estu eginik, aurreko infinitiboari jarraiki; moduzko aditzondo tankera gehiago du beraz, Lazarragak darabilenaren modukoa: eri onetan bestec eztu /ar oy deban librea. Landuchiok esturo 'estrechamente'. Berrizbeitiak Abadiñon bildu jostorratza eta joskura lekuko. Landuchiok, hala ere, costurea baina jossi eman zituen, orrasza soilaren ondoan; Micoletak jostorratza. 15 Euen forma etimologikoaren ondoan -horrela Landuchiok eta Garibay, esaterako-, forma orokorra bizkaierazko testu zaharretan, Micoletarenean eta Laudiokoetan, kasurako. 16 Oso erabilia ahozko bizkaieraz zein toponimian, baina testu zaharretan urri bezain bakan. Landuchiok andico lequan dakar, 'aculla donde está alguno'. 17 Bizkai ekialde eta hegoaldeko hizkeren araberakoa. Landuchiok onusç 'aquí hazia do estoy', etorri onuç, onusç eguin 'allegar', eta hazia sarreran: usç eta aronz, azken hau B eskuaren eskutikoa. 18 Añibarrok jasotzen duen forma dugu, nahiz eta Bizkaian zabalduagoa dagoen idar forma. Azkuek Bizkai erdialderako ematen du dardarkari bikoitzeko aldakia, Plentzia eta Gernika aipatuz. Ez Landuchiok ez Micoletak ez dakarte hitza, baina bai, biek ere, berarra eta yrarguia, bina dardarkarirekin. 19 Landuchiok 'asno silvestre' eta Micoletak 'borrico' adierak ematen dituzte, lehenak bigarren adierarako astocoa ematen duelarik. 20 Gipuzkoako bizkaieran gordea. Añibarrok ere badakar, Larramendik bezalaxe, gure testuak ematen dion adiera bikoitza azaltzen duelarik gainera: "Albeitar, comúnmente lo es el herrador y por eso el bascuence le da el mismo nombre". Ez dugu Micoletarengan ikusi eta Landuchiok dakartzanak erdaratikoak dira: albeytaria eta herradorea. 21 Orokorra behinola, baina bizkaieraz aspalditik bajatu (Mic. baxadu, 'abatirse, abaxar') maileguak neurri handi batean ordezkatua. Landuchiok, hala ere, jasçi, Lazarragaren jaçita formaren haritik, Laudioko testuetan bezala. 22 Arrunta Bizkaiko euskaran, baina Lazarragak nahiz Landuchiok baracaça, Urduñako honetatik bereiziz. Holaxe jasotzen du Añibarrok berak: Landuchiok, ordea, abarquea orokorra. Ik. 6. oharra. Izur eta zimur, edo ixur eta tximur forma jatorriz txikigarriak, ditugu lehendabiziko testuetatik lehian. Hala eta guztiz ere, badirudi zentzu bereizketa ere zaharra dela, Larramendik 'arruga en el vestido' eta 'arruga en el cuero' ematen ditu lehenengo eta bigarrenerako, hurrenez hurren. Landuchiok, haatik, chimurra baino ez du ematen, eta, ildo beretik, Micoletak chimurtu eta chimurtasun; T. Etxebarriak Eibarren eta A. Martínez de la Cuadrak Nabarnizen jasoriko izur, ixur lexiak, alabaina, 'frunce' adiera garbi eta bakarra dauka. 26 'Abuelo' zentzua ematen dio testuak. Landuchiok aurrekoaren konposatua den assabeaytea dakar, hortik OEHak dioskuna: "como abuelo sólo se encuentra en Iztueta y Lardizabal". Micoletak ayta-obeá dakar, eta hortik Laudioko euskaran 1872an idatzitako Ruthen Liburuan eta Arrigorriagako barietatean oraindik entzun daitekeen aitua. Laudion Erizkizundi Hirukoitzak aitaite jaso zuen, forma hori ia guztiz orokortu da, erdararen bidetik paradoxikoki, baita Arrigorriagako barietate osoan ere. 27 Orokorra, hitza gaur egun, ogibide tradizionalarekin batera, galbidean badago ere. Ez dugu testu zaharretan aurkitu, baina Azkuek Arrigorriagako barietaterako ematen du. 28 Landuchiok sufixurik gabeko mina forma jaso zuen. Bizkaian zabalduago daude mingotz tankerako -o-aldakiak, eta Gipuzkoan, berriz, mingatz tankerakoak. Gipuzkoako bizkaieran, muga lurra izanik, bietakoak nahasian. Honetan ere, beraz, ekialderuntz lerratzen da gure testua. 29 Orokorra, Bizkaian beilegi aldakiarekin lehiatzen bada ere. Horrela Landuchiok oria eta Micoletak belleguia 'cosa amarilla'. Azken honi, hurrenik ikusiko dugun bezala, Urduñakoak esanahi berezitu bitxia ematen dio. 30 Mikoletak eta Añibarrok jasotako beilegia eta Laudioko belligia, baina 'urdin, azul' zentzu bitxiarekin. Bizkai mendebaldean da bereziki erabilia beilegi, baina, guk dakigula, inon ere ez testu honetako zentzuan. Pentsa liteke zerrenda egilearen hutsa dela, juntagai disjuntiboa aurreko hitzari egoki, baina ez daukagu irakurketa erraz horren aldeko bestelako argudiorik. Fonetikaren aldetik, Laudion Erizkizundi Hirukoitzak jaso formak erakusten duen asimilazio bera ageri du, baina sabaikaitu gabe edo palatalizazioa galduta. 31 Orokorra dugu hegoaldean, urdin lexemak bereziki fruta, gazta eta abarrekoen 'lizuna', 'ile zuritua' edo 'azal zuri edo larukoa' adierazten dituelarik. Landuchiok gauça azul ematen du, ezer ez Micoletak. Ez da testuetan kasik agertzen, erdarazkotzat hartua eta alde horretatik gaitzetsia izan delako. Bitxia dena, hala ere, testuak ematen dion beligi sinonimoa da. Oso zabaldua hegoaldean, bai egileak ematen dion zentzuan bai 'emea' edo 'urrixa' adierazteko ere. Honen inguruko zehaztasunik ez digute ematen geure autore zaharrek, beya baino ez Micoletak. 33 Çeçen baizik ez du jasotzen Landuchiok, bai eta 'becerro' zentzuan ere. 34 Testuak, bartzun orokorraren aurretik zerrendatzen duen cumacoa, Azkuek Oñatin jaso zuen sumako bera da urrean. Itxura batean su hitzaren konposatu baten aurrean gaudezke. Larramendik, bestaldetik, surmacoa eta sumaquilla ematen dizkigu. 35 Orokorra eguneko bizkaieran, bai eta autore zaharretan ere: barçuyna Landuchiok eta barsuna Micoletak. 36 Orokorra, plural marka itsatsita duela. Lazarragak eta RSek ez dakarte; açea Landucciok eta assea Micoletak. 37 Orokorra, hala Landuchiok nola Micoletak jasoa, mozkor modernoak, mendebaldean bereziki, lekua kendu badio ere. Ordixa ematen du Etxebarriak Eibarrerako 'borracho habitual' zentzua emanda eta zentzu oso peioratiboa duela zehaztuta. 38 Azken bokala itxi gabe, autore zaharrek bezalaxe: Landuchio, RS edota Micoleta. Artikulu gabe Laudioko katekimetan eta Garibayren errefrauetan, sudurkariaren arrastoarekin azken honetan. 39 Orokorra. Artikulurik ezak, adizlaguna ez baina aditzondoa dela pentsarazten digu. Micoletak merquea ematen digu eta Garibayk merque dala 'siendo barato', artikulurik gabeko adizlagun funtzioan, beraz. 40 Hitz ezagun bezain galdua. Landuchiok tastavia 'barrena' jaso zuen, eta Azkuek Mondragoen tastafiñ 'barreño [sic] pequeño'; Micoletak Bilbaorako, ordea, guimaleta 'barreno'. Bai Urduñako bai Arrasateko formek erakusten duten -in amaierari dagokionez, txakoli/-in; txiki/-in eta halakoen ildotikoa genuke, hiatoa saihestearren sortua. 41 Lehenengo elementua giñar eta eskoba maileguarekin lehian dagoen arren, erabilia da Urduñatik gertueneko herrietan, hala nola Arratian, Orozkon edota bizkaiera Gipuzkoakoetan. Landuchiok y ssusquia bai baina aditz konposatua ez du jaso-</figDesc><table><row><cell>Testua A Abas 1 = babac babac 2 Abeja -erleea erleea 3 Aceite -orioa 4 hablar -verbaeguin ablador -verbalduna 5 abierto -iregiric 6 zalako hitzetan aurkitu badezakegu ere, sarriago aurkitzen dugu maileguak egoki-tzeko prozesuaren ondorioz: jícara &gt; kikara, tejavana &gt; tekamana, e.a. Kasu honetan, 1 jaso du Urdulizerako. abrir -iregui 7 abraçar -laztanaeguin 8 abraço -laztana 9 azeite -orioa 10 açero -calcaiduba 11 apretar -eztu eguin 12 apretado -ezturic 13 aguja -costorraza 14 7 Bokalismoari dagokionez, izain' be-aquí en -emen 15 alli -an + aca -ona + aculla -andico aldean 16 + hacia aca -onuz 17 arbeja -yrarra 18 asno -astoa 19 albéitar o errador -eraslea 20 abajar -jazi 21 ajo -beracaza 22 abarcas -catac 23 abajo -bean 24 erdarazko costura familiakoek kutsa zezaketen euskarazko forma, etimologia komu-naren afera alde batera utzita, ezin ukatuzkoa baita bi familia lexikoen arteko lotura, abuelo -asaba 26 artesa -oramaya 27 amargo -mingaza 28 amarillo -oria 29 azul -beliguia 30 o acula 31 25 B Baca -Beya Beçerro recien nacido -chala 32 Becerro de un año -çecorra 33 Badil -cumacoa 34 = y barçuna 35 Berças -azac 36 Borracho -ordia 37 Bever -edan Bino -ardaoa 38 Baço -Barea Barba -Bizarra Barato -merque 39 Barreno -tastavina 40 Barrer -ysusquiagaz garvitu 41 L. arruga -yc yçurra 25 32 Figura A</cell></row></table><note>62 Orokorra. RS bildumak ez dakar, baina bai Lazarragak (Baba çigorrez saldea), Landuchiok eta Micoletak: babea.3 Bitxia eta harrigarria da agertzen duen bokal bikoitza edo bitua; izan ere, gai- nerako dialektoetan arrastorik56 Partizipiozko forma arrunta, ezturic ere aurrerago, -ta partizipioaren aurretik gaur egun oraindik nahietsia Mendebaldeko zenbait hizkeratan. I. Gilisagastik irigitte8 Etxebarriak Eibarrerako lastan eiñ jasotzen du lastandu eta lastan emon lexien ondoan, baina kasu guztietan 'musua eman' zentzuarekin.14 Jostorratza forma orokorraren aldaki testatu gabea, Otxandiorako Azkuek bil- duriko dostorratza bezain bakana. K/j alternantzia bekala 'bezala' edo ikain '23 Testigantza urriko hitza baina ez ezezaguna: zata.24 Bi bokalak berdinduta, Lazarragaren bean edota Micoletaren beaturic formetan bezala.</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">tzen, era honetako konposatuak oso bereak diren arren, jasotzen duena içussi bitxia da. Micoletak ynarrea eta garbitu soila, &apos;barrer&apos; eta &apos;limpiar&apos; zentzu bikoitza emanda</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Itxuskiaren esanahi zehatzerako, cf. Nabarnizen A. Martínez de la Cuadrak bildua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Oraingoan</forename><surname>Konposatua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Larramendiri</forename><surname>Utzi Zaio: Erratzaz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mendebaldeko uri, gainerako (h)iri aldaki orokorraren ondoan, herria baino kategoria handiagoko gune urbanizatua adierazteko erabili izan da edo horrela jasoa hiztegietan, behintzat. Haatik, toponimiaren lekukotasunak agerian uzten du &apos;baserri&apos; edo &apos;auzo&apos; zentzuak ere izan dituela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bitxia</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="e.a.tankerako-uritoponimoekin.Ik.behe-raxeago:beçindad,auço" />
		<imprint>
			<pubPlace>Uriarte, Uribarri, Urizar, Uriondo; Basauri, Obekuri, Enekuri</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Halaber, berauen aldaki i-dun ekialdekoak, ez baitira inoiz hiriak, auzo edo baserri hutsak baizik. Antzekoa pentsa daiteke, gainera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Landuchiok eta hainbatek erabilia: asco da errazoaric (Larrazaga)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Esapidea</forename><surname>Dugu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Landuchiok (B) auçua &apos;conçejo&apos; ematen du, &lt;V&gt; letrarako, jakina denez, sarrerarik ia ez duelarik ematen, vezino hitza zerrendatu bai, baina euskarako baliokiderik ez zitzaion heldu. Lazarragak ez dakar ezer eta RSek &apos;vecino&apos; adiera ematen dio, Micoletak legetxe. Egungo euskara bizian, bestalde, auzo lexemak, inguru bateko bizilagunen zein etxe multzoa adierazten du, lehenengorako auzoko eta bigarrenerako auzune edo auzotegi konposatu berezituekin lehiatzen bada ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Interesgarria Da Hitz Honen Eta Uria Artean Egiten Duen Bereizketa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Azkuek auzunaa ematen du Arabarako, gehiago zehaztu gabe</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etxebarriak Eibarrerako auzua &apos;vecindario&apos; eta Alberto Martínez de la Cuadrak Nabarnizen euso &apos;1. vecino; 2. barrio, vecindad</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>jaso digu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Añibarroren testigantza indartzen duena. Landuchiok, aitzitik, vixiguea baino ez. 46 Orokorra da, baina ez &apos;barriga&apos; adiera honekin, seguruenik testu erlijiosoetan identifikazio zehatz eta bakarra ematen izan zaiolako. I. Gilisagastik Urdulizen tripe eta silbota jasotzen ditu bi adieretarako, inolaz ere ez sabel. Gamindek Bakiorako, tripie, urdille eta estomague baina sabel ez. Sabelaldi batzen du Azkuek &apos;parto, camada&apos; zentzua emanez, Arabarako. Sabela &apos;vientre&apos; Eibarren T. Etxebarriak. Landuchiok, ez &apos;tripa&apos;, ez &apos;vientre&apos;, ez &apos;barriga&apos;, besteak beste, hitz hau hiztegian azken orrietan agertzekoa zelako. 47 Mendebaldeko forma, Micoletak, Añibarrok, Etxebarriak Eibarrerako edota J. Arretxek Basaurirako jaso puxiga, puxigea, puxigia formetatik oso hurbil. Belarearen presentzia arrotza, erdarazko baliokidearenari egotzi behar zaio, Landuchiok erdarazkoa bera (vexiguea) darabil euskararako ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gipuzkoako Bizkaieraz Gain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bizkai Mendebaldean Ere Erabilitako Forma. Arabako Mugako Alderdietarako Jasotzen Du Azkuek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orozko Eta Arratian</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="biformenartekoantzaetaelkar-eragina,etimologikoaerebadatekeena,agerianuztenduena.Bisabuelo-aurbea48" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Boca -Aoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">51</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baço Braco -Besoa Brasa -chingarra</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">54</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Buey -Ydia Buitre</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">56</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Landucciok ematen dion zentzu bera: &apos;bisabuelo, abuelo 2-º&apos;, alegia. Gaur egun, Bizkaiko mendebaldean aurrekoaren emaitza dirudien aube &apos;aitaginarreba&apos; dugu. Orain arte lexikografo italiarraren hapaxa zen hitz honen beste alerik ez dakarte testu zaharrek</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Testuak genero maskulinoaren esanahia baino ez dio ematen, asaba eta aurbea hitzetan bezala, Landuchiok egiten duenaren kontrakoa, baina gizonezko zein emakumezko alarguna berdin adierazten dituela pentsatu behar dugu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hitz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">Micoletak dakarren bezala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Landuchiok ere verea eta beratu gogorra ematen du</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bera Hitz Orokorra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adizlagun gisa galdu samar dago, beratu &apos;uretan bigundu&apos; aditzean gorde delarik gehien</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Micoletak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Garibayk edota Micoletak ere, alabaina, (h)aoa forma jasoa. 52 Bizkaian orokorra den forma eztegu(ak) daukagu, horrela Micoletak. Urduñako honen parekoak Lazarragaren eta Landuchioren eztey eta ezteyac, hurrenez hurren</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orokorra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Landuchiok</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lazarragak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>baita Azkuek bildu zuen eztai oñatiarra ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urduñako hiztegigilearen forma konposatua L. Berrizbeitiak jaso du Abadiñon: upie eta upetei(dx)e. Landuchiok, berriro ere, erderazkoetatikoak darabiltza: varril bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Upa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Azkuek Arrasaterako biltzen duenaren arabera, upela baino txikiagoa da. bodegu[ea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orokor xamarra</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arrankudiagan</forename><surname>Txingarleku</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Daukagu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Uztapiko ematen du Azkuek orokortzat gipuzkerarako -Larramendiren uztapicoa &apos;breva&apos;-rekin bat datorrena-eta Bizkaiko Markinarako ere. Gure hau, aitzitik, hitzaren testigantza zaharrena dugu. Bizkaian, bestaldetik, zabalduago dago iko oinarria eta ez piko</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Horrela hicoa Micoletak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Landuchiok</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Izan ere, esanahiaren aldetik, orokorra da &apos;aquila&apos; eta &apos;vultur&apos; zentzuen nahasmena edo indeterminazioa, horrela, esaterako, Eibarren. Landuchiok aguilea &apos;aguila&apos;, baina zuriz baliokiderik eman gabe uzten du buytre sarrera. Konposatua atxarranoa izan liteke, txarranoa eman duena, ez legoke Urduñakoa, bada</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Arrano hitzaren forma adierazkor edo konposatu baten forma desitxuratu baten aurrean gaudezke</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">57</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dictionarium linguae cantabricae (1562)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">&amp;amp; L</forename><surname>Bibliografia Agud</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">; N</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Landuchio</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<pubPlace>Donostia-San Sebastián</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Seminario Julio de Urquijo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El vascuence en Vitoria y en Álava en la última centuria (1850-1950). Diputación Foral de Álava</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Apraiz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<pubPlace>Vitoria-Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Diccionario vasco-español-francés. 2. arg., LGEV, Bilbo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El euskera en Álava a fines del siglo xviii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Barandiaran</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1926" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="464" to="467" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Onomástica de la Tierra de Ayala. Diputación Foral de Álava, Vitoria-Gasteiz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Barrenengoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Materiales para una historia de la lengua vasca en su relación con la latina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caro</forename><surname>Baroja</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1945" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidad de Salamanca</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lexicón del euskera dialectal de Eibar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia. Gaminde, I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Abadiñoko lexikoaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Urduliz aldeko berba lapikokoa. Léxico del euskera de Uribe Kosta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Gilisasti</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Andrés de Poza y el euskera</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="661" to="681" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">&amp;amp; K</forename><surname>Knörr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Arabako Euskararen Lekukoak. Ikerketak eta Testuak. Eusko Legebiltzarra</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Toponimia alavesa: seguido de mortuorios o despoblados y pueblos alaveses</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Betolatzaren hiztegia</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskaltzaindia, Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="235" to="272" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ikerketak eta Edizioa. Euskaltzaindia, Bilbao</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nabarniztarren berbakera. Lexikoa eta erabilera-adibideak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Martínez De La Cuadra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<publisher>Nabarnizko</publisher>
			<pubPlace>Udala</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Behin txarrano-ra iritsita, erdarazko marrano hitzaren kutsaduran pentsa genezake, txarr-= txarri ekuazioa, eta hegazti honek haragi ustela jateko ohitura tarteko; baina oso irristagarria da dena, eta nekez frogatzekoa. Toponimian, hegazti honen zantzuak ugariak badira ere, Putrearri, Arranoatxe (bi ditugu Ganekogorta edo Belautetik oso gertu), e.a. -Saizar, bestaldetik, ez da, bestetan esana eta idatzita daukagun bezala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sagastizar ezagunaren forma oso laburtu bat baino-, ez dugu marrano honen arrastorik aurkitu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erdibideko nad-horren atzean zer egon ote daitekeen ez dugu igartzen, ezpada nada, nada bueno ironikoa bururatu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ona</forename><surname>Idatzi Baino Lehen Zerbait Idazten Hasi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>idazten hasi eta azkenik damutu izana</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">izkiriatu nahi izan zuela ere pentsa genezake, baina aferesi bitxi xamarra postulatu beharko genuke, ondoren osorik idazten duenean ageri ez dena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Na Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bila aditz-posposizioa orokorra bada ere, aditz gisa ez da bizkaieraz erabilia egun, ezpada topau; baina bai antzina eta Arabako euskararako espreski testatua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Etxebarriak</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lazarragak bilaetan, bilatuco nax; Landuchiok bilatu, bilaytea, RS-ek billaetan. Micoletak, ordea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Eibarrerako billau &apos;topau&apos; ematen du. ydoro baino ez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Landuchioren hiztegi iraulia: euskara-gaztelania</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Martínez De Madina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Knörr &amp; Zuazo (arg</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="335" to="465" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aramaioko euskara: azterketa dialektologikoa. Arabako Foru Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Ormazabal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<pubPlace>Vitoria-Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Euskararen mugez egin lehen mapak (1806-1807)», in Luis Villasante</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oyharçabal</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Omenaldia. Iker-6</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="349" to="366" />
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskararen mugak hego aldean 1807.ean: Eugène de Coquebert de Montbret-en artxiboetan gelditu dokumentuak</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal Dialektologiako Kongresua</title>
		<editor>ASJU-ren Gehigarriak XXVIII, R. Gómez &amp; J. Lakarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="241" to="253" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Otsoa De Alda</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Breñas</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Antecedentes del euskera en Álava. Geu, Vitoria-Gasteiz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Barakaldo eta Enkartazioen historia linguistikoaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Ros</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sáiz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="47" to="117" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El Señorío de Vizcaya durante el primer periodo constitucional 1808-1814, Doktorego Tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Sánchez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<publisher>UPV/EHU</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zenbait apunte Laudioko euskaraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Urkijo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<pubPlace>UEU, Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<pubPlace>Joan Perez de Lazarraga, Dianea &amp; Koplak. Erein, Donostia-San Sebastián</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Una lista de pueblos vascongados de Vizcaya, Guipúzcoa y Navarra de principios del siglo xix</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="433" to="446" />
			<date type="published" when="1956" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Rafael Micoleta Çamudio: Modo breve de aprender la lengua vizcayna», Eusko-Ikaskuntza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Zelaieta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Hizkuntza eta Literatura</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="133" to="214" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Betolatzaren hizkeraz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="165" to="184" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Knörr &amp; Zuazo (arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Las ideas lingüísticas vascas en el siglo XVI (Zaldibia, Garibay, Poza)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Zubiaur</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<pubPlace>Donostia-San Sebastián</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidad de Deusto</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R. &amp;amp; J</forename><surname>Zubiaur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arzamendi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">El léxico vasco de los refranes de Garibay</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="47" to="144" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
