<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology ENARAK, ELAIAK ETA TESTUINGURUAREN GARRANTZIA 1</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xlv</forename><forename type="middle">-</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Borja</forename><surname>Ariztimuño</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ander</forename><surname>Egurtzegi</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Euskal Filologia Mintegi-Institutua / Instituto-Seminario de Filología Vasca «Julio de Urquijo»</orgName>
								<address>
									<postCode>2011</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology ENARAK, ELAIAK ETA TESTUINGURUAREN GARRANTZIA 1</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:23+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Artikulu honetan Mitxelenak (1961)  proposaturiko etimologia bat berrartzen da ikuspuntu kritiko batetik. Berreraiketa lanean argudio fonologikoak arduraz erabiltzearen beharraz oharturik eta aitzineuskararen silaba/erro egituraz dugun ezagutza handiagoaz baliaturik etimologia zehatzago bat proposatu nahi da enara/elai bikotearentzat. Oraingo honetan, testuinguru fonologiko ezagun bati garrantzia handiagoa ematen zaio berreraikitako konstruktoen aurka. Honekin batera, aldaeren banaketa dialektologiko orokorra eta hainbat autorek aurkeztutako beste zenbait etimologia proposamen aipatuko dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>This paper revisits an etymology first proposed by Mitxelena (1961) from a critical standpoint. Being aware of the necessity of a careful use of the phonological argumentation in reconstructive work and profiting our greater knowledge of the syllable/root structure of the Proto-Basque, we aim to propose a more accurate etymology for the enara/elai doublet. In this case, we prioritize the known phonological context to any hypothesized construct. In addition to this, we give account of the general dialectal distribution as well as some other proposals made by previous authors. «…they became obvious only once posed; but before the fact neither the solution nor the problem was evident.» (Watkins 1991: 174)</p><p>1. Etimologia batek ez du zertan betirako iraun. Etimologiek, beste hainbat gauzak bezala, aurrera egiteko balio digute, eta aurrerago gaudenean, panorama zabalago bat ikusteko gai garela, etimologia zaharrak hobetu edo zorrozteko aukera aprobetxatu behar dugu (ik. Watkins 1991). Koldo Mitxelenak dioskunez,</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>1 Lan honek Eusko Jaurlaritzaren finantziazioa jaso du, ikertzaileen prestakuntza eta hobekuntza programaren bidez <ref type="bibr">[BFI 2009</ref><ref type="bibr">-236 eta BFI 2010</ref>, Eusko Jaurlaritzaren «Lingüística histórica e historia de la lengua vasca» [GIC10/83, IT486-10] talde kontsolidatuarekin, MINECO-ren «Monumenta Linguae Vasconum (IV): Textos Arcaicos Vascos y Euskera Antiguo» [FFI2012-37696] proiektuarekin, eta UPV/EHU-ren UFI-11/14-rekin batera.</p><p>A mi modo de ver, hoy puede avanzarse de dos maneras sobre los resultados anteriores: 1) utilizando de una manera más exhaustiva los testimonios disponibles; y 2) aplicando más consecuentemente el método comparativo. <ref type="bibr">(Mitxelena 1961: 13) 2</ref> eta, beraz, etimologia ustez onak, alde batera utz daitezke hobe bat lortzen denean edo, gure kasuan bezala, osa edo zuzen daitezke berreraiketa-teoriak aurrera egiten duen heinean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>2.</head><p>Esanahi bera duten izenburuko bi hitz horien arteko erlazioa agerikoa irudi dakigukeen arren, Mitxelenari zor diogu hitz hauek modu etimologikoki egoki batean lotu izana. Izan ere, hark enara eta elai-ren protoforma biak (*eNala eta *eLana, hurrenez hurren) hitz bakar batetik datozela proposatu zuen, aldaera bata bestetik bi metatesiren bitartez erator zitekeela argudiatuz: <ref type="bibr">(…)</ref> no habría la menor dificultad en admitir que *eLana y *eNala sean variantes de una misma base. Se habrá producido una doble metátesis: no sólo han cambiado mutuamente de lugar la nasal y la lateral, sino que además han trocado su cualidad, pasando la lene a fuerte y viceversa. <ref type="bibr">(Mitxelena 1961: 326)</ref> Hala ere, bi metatesi horiek oso tankera ezberdinekoak direla zehaztu beharra dago. Horietako bat bigarren eta hirugarren silaben ekineko /l/ eta /n/ ozenen arteko lekualdaketa dugu, euskararen historian adibide zenbaitek lekukotzen duten metatesi elkarkaria, hain zuzen ere (cf. labana &lt; nabala edota inulabar &lt; ilunabar esaterako, ik. Egurtzegi 2011 honi buruz). Bigarrena, euskaraz beste adibidetan aurkitzen ez dugun fortitio ezaugarriaren metatesia da, zeinaren arabera etimologikoki fortis zen segmentu bat lenis egiten den, lenis zen beste bat fortis bilakatzearekin batera.</p><p>Mitxelenak, beraz, metatesi bikoitza proposatzen du hirundo generoko hegazti honen euskal izenaren aldaera ezberdinak lotu ahal izateko.</p><p>Errenteriako hizkuntzalariak fortitio-metatesiaren hipotesian oinarrituriko proposamenean bokalarteko kokapenak bazka ditzakeen lau hots aldaketa ezberdinekin jokatzen du hitzaren aldaerak lotzeko, /N/ &gt; /n/, /n/ &gt; /h/, /L/ &gt; /l/ eta /l/ &gt; /ɾ/ aldaketak bokalarteko testuinguruan gertatzen baitira <ref type="bibr">(Mitxelena 1961: §15 eta §16)</ref>. Mitxelenak proposaturiko berreraiketa, ondorioz, honakoa izango litzateke:</p><p>(1) enara : elaia &lt; *eNala : *eLana a) (*eNala &gt; *enaLa &gt;) *eLana &gt; *eLaha &gt; *elaa &gt; elae &gt; elai 3 b) (*eLana &gt; *elaNa &gt;) *eNala &gt; *eNara &gt; enara 2 Nahiz eta ez duen hain modu argian zerrendatzen, berreraiketan aurrera egiteko beste hiru arrazoi edo aukera aipatzen ditu: hizkuntzaren ahaideak ediretea, datu berriak aurkitzea eta metodo berriak sortu edo badirenak hobetzea <ref type="bibr">(Mitxelena 1964</ref><ref type="bibr">(Mitxelena : 196 edota 1988</ref>. Horrek guztiak berreraiketak aldatzera garamatzaten Mary R. <ref type="bibr">Haas-ek (1969: 46-51)</ref> zerrendaturiko arrazoiak dakarzkigu gogora (zeinetarik guk lehendabizikoa, eta hein batean hirugarrena, darabilgun):</p><p>(1) A new interpretation of the material on hand.</p><p>(2) The discovery of a new daughter language.</p><p>(3) Evidence from old loanwords.</p><p>(4) The comparison of one protolanguage with another.</p><p>Berreraikitako protoformak lotzeko, beraz, parentesi arteko fortis-lenis ezaugarri-metatesi eta metatesi elkarkari taldeetako bat beharrezkoa da, horiek zeinahi hurrenkeratan gertaturik ere. Baina, esan bezala, silaba ekineko /l/ eta /n/-ren arteko metatesi elkarkaria euskaraz emankorra izan dela esan dezakegun arren, ez daukagu bigarren prozesuaren antzera fortitioa mugiaraziko lukeen beste ezaugarri metatesiren baten berririk euskararen baitan 4 .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.</head><p>Esanak esan, bigarren metatesi hori ekidin dezakegula zehaztu nahi dugu, bilakabidea beste ikuspuntu batetik begiratzen badugu. Azpimarragarria den lehendabiziko gauza gorago aurreratu dugu dagoeneko, hau da, Mitxelenak berreraikitzen dituen aldaketa guztiak bokalen artean kokaturiko kontsonante ozenei gertatzen zaizkiela, ondorioz testuinguruaren menpekoak direla. Bigarrena, «egiazko» aldaketa guztiak (i.e. ahoskatze modua eraldatzen dutenak eta ez luzera edo «indarra») hirugarren silabaren ekinean kokaturiko bigarren kontsonanteari dagozkiola, lehenengo kontsonanteak luzera edo «indar» egokitzapen bat baino jasaten ez duela:</p><p>(2) a) *eNala &gt; enara b) *eLana &gt; *elaha &gt; elai Berez, bigarren silabako kontsonanteak bere izaera mantentzea baino ez dugu behar, eta hori bokalen artean sinplifikatuko den segmentu gogor baten bidez lortzen du Mitxelenak. Baina helburu berbera lor genezake berreraikitako bokal arteko testuingurua beste batez aldaturik, hots, delako hotsa bi bokalen artean berreraiki ordez bokal eta kontsonante banaren artean izan zela pentsatzen badugu (kontsonante taldeak ziren, hain zuzen ere, Mitxelenak fortis hotsentzat markaturiko jatorrietako bat; cf. 1961: 229 eta §18 (bereziki §18.11)). Testuinguruaren aldaketa horri esker, era berean, ezaugarri metatesiaren beharrik ez genuke izango, bigarren silabako ekineko kontsonantea ez litzatekeelako besterik gabe aldatuko, bietako edozein dela ere. Aipatu segmentu kontsonantiko hori lehendabiziko silabaren kodan (edo, agian, bigarrenaren ekinean) 5 kokatu behar litzateke, berori /l/ eta /n/-ren arteko metatesi elkarkariaren ostean eta behin bokalarteko prozesuak agortuta galduko zelarik:</p><p>(3) *eC.nala / *eC.lana a) (*eCnala &gt;) *eClana &gt; *eClaha &gt; *eClaa &gt; *eClae &gt; *eClai &gt; elai b) (*eClana &gt;) *eCnala &gt; *eCnara &gt; *eCnara &gt; enara Honen bidez, *eC.nala-tik *eC.lana-ra (edo alderantziz, *eC.lana-tik *eC.nala-ra) doan metatesi elkarkaria baino ez dugu berreraiki behar. Esan bezala, segmentu horren sinkopak berantiarra behar zuen izan, bokal arteko aldaketak galaraziko bazituen. Metatesi elkarkaria gerta dadin, segmentu hori lehendabiziko silaban berreraiki behar dugu 6 eta horrek oso aukera gutxi uzten dizkigu segmentuaren izaerari dagokionez, txistukari edo ozen bat baino ezin dezakegulako kokapen horretan berreraiki euskal silaba egituraren eta fonotaktikaren arabera. Ozen aurreko txistukariak hain urriak (eta, bide batez, modernoak) izanik, ozen baten alde egingo dugu, eta horien artean dardarkaria nahiago. Izan ere, bata bestearen osteko /n/ eta /l/ ozenek osa ditzaketen taldeak (i.e. /n.l/ eta /l.n/) ez dirudi behar beste denbora mantenduko ziratekeenik, ez eta euskaraz bereziki ezagunak direnik. /r.l/ eta /r.n/ ordea, askoz ere hedatuagoak dauden taldeak dira. Honenbestez, (4)n zehazten den hurrengo berreraiketa proposatzen dugu: Horrek silaba kodako /r/-ren alde behin betiko egiteko aukera emateaz gain, aldaera hauetatik izartxoa kentzeko aukera ematen digu -dagoeneko (4)n egin dugun moduan-, hots, (3)n espero genuen baino pausu bat lehenago. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">mapa</head><p>Amaierako bokal konbinaketa guztiak, berriz, asimilazio zein metatesi arrunten bidez lor litezke eta, beraz, badirudi jatorrian bokal ezberdinak proposatzea dela ekonomikoena, hots, -eCa edo -aCe, baina horietan lehenengoa denez hedatuena horren alde egingo dugu 10 . Hasierarako, berriz, pentsa genezake e-: i-dela egiazki alternantzia bakarra, ekialdeko formetako a-beste zerbaiten arrasto dela (adibidez *ga(u)-inara edo *basa-inara moduko konposatuetatiko mozketa "oker" baten ondorio), 11 baina ezin dugu ziurtatu. Dena dela, e-: i-alternantzietan bigarrena izan ohi da 8 Alde batetik, &lt;e-&gt; lemaren barruan sartu ditugu &lt;i-&gt; eta &lt;a(i)-&gt; ez diren guztiak, hots, baita mapan irudikatu nahi diren aldaerekin erlazio etimologikorik ez dutenak ere. Horrek &lt;e-&gt;-ren hedadura apur bat puztu lezake, bereziki Nafarroa Garaiko zenbait eremutan. Bestetik, Gipuzkoan geratu diren &lt;i-&gt; lemaren "uhartetxoak" txi-hasiera duten aldaera batzuei dagozkie, inguruan txe-dunak ere izaki. <ref type="bibr">9</ref> Hots, erlai zein ernara motakoa den <ref type="formula">(</ref> (6) a) *irnela &gt; *ernela &gt; *ernala &gt; *erlana...</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5.</head><p>Honenbestez, *irnela moduko zerbait proposatu dugu egungo aldaeren protoforma gisa. Forma hau euskal jatorrizko hiztzat hartzeko ditugun zailtasunak, hots, aitzineuskaratik (AE) zuzenean erro soil bezala eratorria izateko dituenak azaltzea komenigarria izan daiteke orain:</p><p>(7) i -Kontsonante talde bat <ref type="bibr">(-rn-)</ref>.</p><p>ii -Bokala hasieran (i-) eta amaieran (-a).</p><p>iii -Hiru silaba.</p><p>Hala, AEko CVC erro egitura kontuan harturik <ref type="bibr" target="#b7">(Lakarra 1995</ref><ref type="bibr">(Lakarra , 2009</ref>), hitz konposatu/eratorri baten edo mailegu baten aurrean gaudela pentsatu behar dugu. Lehendabiziko aukerari jarraiki *(C)ir-nel-a besterik ezin genuke berreraiki hasiera batean, eta horko *(C)ir, *nel zein *-a bestelako etimologiatan ezagutzen ez ditugunez (-a ez baita artikulua, cf. elae~enara), garesti begitantzen zaigu horiek protoforma bakarra azaltzeko erabiltzea; horrez gain, onartu beharko genuke -rn-taldea bere horretan mantendu dela AEtik; ergo, hitz honek mailegu izateko aukera guztiak ditu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>6.</head><p>Dagoeneko gure hasierako asmoak (testuinguru fonologikoari merezi duen garrantzia eman eta Mitxelenaren metatesi bikoitza berrinterpretatuz horrek erakusten zituen bitxitasun eta zailtasunak desegitea, eta eskura ditugun datu guztiak kontuan hartuz haren berreraiketa egokitzea) aski bete baditugu ere, zilegi bekigu geure etimologialari sena bururaino eramatea.</p><p>Hitzaren mailegu jatorria zalantzarik gabe onartuz, euskarak inguruan izan dituen hizkuntzei so egitea besterik ez zaigu gelditzen. Horretarako Joan Coromines hizkuntzalari katalan ezagunaren hiztegi orobat ezagunetara jotzen badugu <ref type="bibr">(Corominas &amp; Pascual 1980</ref><ref type="bibr" target="#b15">-1991</ref><ref type="bibr">, Coromines 1980</ref><ref type="bibr" target="#b15">-1991</ref>   <ref type="bibr">minas &amp; Pascual 1980</ref><ref type="bibr" target="#b15">-1991</ref>. Urrunago joanda, katalanez, oreneta (*eroneta &lt; *hirundȋtta), oronella (&lt; *eronella &lt; *hirundȇlla) eta beste hainbat aldaera (esaterako orenola &lt; *hirȗndȗla) ditugu <ref type="bibr">(Coromines 1980</ref><ref type="bibr" target="#b15">-1991</ref>. Beraz:</p><p>(8) lat. hȗrȗnd-+ atzizki txikigarria &gt; errom. <ref type="bibr">erundina, arandela, arendola, ironda, aronde(lle)</ref>, oreneta, oronella, orenola...</p><p>Hots, i-/e-hasieran (a-k dardarkariaren aurreko e-tik datozela esan dezakegu, Corominesek frantsesari buruz bederen hori baitio), kontsonantismoan VrVn(d)Vl(l)V (akabuko kontsonantea t edo n ere izan daiteke erabilitako txikigarriaren arabera) eta, txikigarriekiko formetan betiere, -i/eCa amaieran. Orain, (6)ko proposamena erromantzeetako formek erakusten digutenarekin alderatuz gero (gure kasurako -ella txikigarriarekikoez), </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Post scriptum</head><p>Artikulua amaiturik genuela beste zenbait berreraiketa proposamen edo ahalegin idoro ditugu, hiru multzotan sailka genitzakeenak (guztiek maileguaren hipotesia darabilte).</p><p>Lehena <ref type="bibr" target="#b6">(Izengabea 2009</ref>) bitxikeria gisa aipatu nahi genuke, ezen hark ere hemen aurkeztu dugun eta lehenago inork baliatu gabeak uste genituen -r-dun formak hartzen ditu Mitxelenaren proposamena zuzentzeko (egileak bere euskalkian erlae saileko aldaera erabiltzen omen du-eta). Alabaina, hizkuntza eskandinaboetako svala-rekin erkatu eta *esbala/*esguala (sic) &gt; *esnala &gt; *ernala bilakaera ematen du. Hizkuntza haietatiko mailegutzaren egiantzekotasuna eta kronologia-arazoak alde batera utzirik ere, -sb-/-sgu-&gt; -sn-bilakabidearen adibiderik ez dugularik (-sn-&gt; -rn-aldaketarako badira adibide batzuk, cf. Mitxelena 1961: §14.9) nekez onar genezake halakorik.</p><p>Bigarren proposamena <ref type="bibr">(Morvan 2009</ref><ref type="bibr" target="#b2">-2011</ref><ref type="bibr">eta Vidal 2011</ref> frantsesean eta okzitanieran aurki ditzakegun vanneau eta vanèl (gaskoieraz banera omen) bezalako formetan oinarritzen da, Morvan-en kasuan haien jatorrian omen den zelterazko "ainneal, vennal-" hartuta azken iturburutzat.</p><p>Azkenik, aipa daiteke McCone-k aitzineuskararako berak proposatzen duen *(w)aiNala forma (2005: 409) irletako zelteraren *waNālā edo *weNālā (2005: 408) aitzin-formekin lotzen duela (cf. irl. zah. fannall, edo galesezko gwennol). <ref type="bibr">Stifter-en ustez (2010)</ref>, berriz, baliteke aitzin-hizkuntza biek hirugarren batengandik mailegatzea hitz hori.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>(4) *ernala / *erlana (*eNala / *eLana-ren ordez) a) (*ernala &gt;) *erlana &gt; *erlaha &gt; *erlaa &gt; *erlae &gt; erlai &gt; elai b) (*erlana &gt;) *ernala &gt; *ernara &gt; ernara &gt; enara Orotariko Euskal Hiztegian (Mitxelena 1987) begiratu ostean, bai ernara eta baita erlai ere aurki daitezkeela ikus dezakegu, biak ala biak bizkaieraren eremuan.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>4.</head><label></label><figDesc>Puntu honetara iritsirik, alde batetik, kontsonantismoa finkatu eta, bestetik, bokalismoak aurkezten dituen zailtasunak aurkeztuko ditugu. Lehendabizikoari dagokionez, esan beharra dugu Mitxelenak nahiko argi utzi zuela berak zein aldaeraren alde egiten zuen (eta guk onartuko dugu), nahiz eta ez zuen esplizituki zergatirik azaldu (baina pentsatzekoa da hedaduragatik izan zela, jakin baitzekien elai-ren modukoak bizkaieran (ez osoan halere) direla, guk onartzen dugun metatesi bakarra (ozenen artekoa) dialektalki mugatuz):Lo que recomienda para elae la segunda reconstrucción [justu aurretik aipatu duen *eNala] es que no habría la menor dificultad de admitir que *eLana y *eNala sean variantes de una misma base.(Mitxelena 1961: 326; letra etzana geurea da) Kontsonanteak alde batera utzita, bokalismoak ugaritasun iluna erakusten duela azpimarratu behar da, nahiz eta Mitxelenak (bestelako azalpenik eman gabe) eCaCa egitura hobetsi zuen protoformarako. Aldaeren ezaugarri bereizgarrienak hartu (hasierako bokala, -rC-bai ala ez eta *nVl ala *lVn) eta herriz herri nola gauzatzen diren behatuz gero ondoko emaitzak lortuko ditugu 7 rC-bai ala ez + *lVn vs *nVl 9 :</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Ez dugu hemen kontuan hartu kiñuri aldaera zaraitzuarra, baina, aipatzekoa da Mitxelenak zer esan zuen hasierako kontsonanteari buruz: no se sabe, p. ej., si el sal. kiñuri 'vencejo, golondrina' es conservador o innovador en relación a ainhara, enara, etc. de los demás dialetos, aunque lo segundo parece más probable. Honekin batera, ekialdeko hizkeretako ainhara moduko formak interesgarriak dira. Izan ere, bokalismoan ikusten den material berriaz gain, hasperena ere berrikuntzatzat jo behar dugu. Honentzako bi sorburu ezberdin pentsa daitezke: hasperena material morfologiko berriarekin etorritakoa izatea, edo, halakorik posible bada, ozenaren ostean gehiturikoa izatea. Gogoan izan behar da *ernala/*erlana bezalako egitura batean ez dela hasperenarentzako lekurik bigarren silaban. zaharrena (bertute : birtute &lt; *virtute(m), ageri : agiri &lt; *-iri atzizkiaz, negar : nigar, etab.) eta ez dago arrazoirik honetan ere huraxe ez denik pentsatzeko. Beraz:</figDesc><table><row><cell>(Mitxelena</cell></row><row><cell>1961: 252)</cell></row><row><cell>Nahiz eta aurrerago, lausoago, hauxe dioen:</cell></row><row><cell>la variante salacenca kiñuri (en Azkue) no constituye sino un indicio muy pobre de una antigua</cell></row><row><cell>oclusiva inicial de la que no ha quedado otro rastro (1961/77: 326)</cell></row><row><cell>11</cell></row></table><note>beltzez) eta Mitxelenaren *eLana-ri ala *eNala-ri legokiokeen.10</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>ondoko informazio hau lor dezakegu: gaztelaniazko golondrina latindar hirundo-tik dator (erundo jada vivii. mendean) *eróndene forma baten bitartez; mozarabeko gondorina zaharrak *endorina zukeen oinarrian (eta horrek &lt; *erondina; erundina dokumentatua dago), eta aragoierazko engolondrina halako baten eta gaztelaniazko formaren nahastetik letorke; okzitanieraz ironda dugu (eta arendola (*arondela batetik, agidanez) besteak beste); frantsesez berez aronde(lle) zen, baina Errenazimentutik aurrera hirondelle (latinezko formara hurbiltzearren, nonbait); eta Araban arandela dugu (Coro</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Ondorio gisara, lantxo honetan erakutsi nahi izan dugu 1) euskal hitzen azterketa morfologiko (hitzaren zentzu zabalenean) eta fonologiko batek haien izaera indigena zein arrotza sala dezakeela, bereziki azken aukeraren alde ( §5 eta §6); eta 2) testuinguru fonologikoak zer garrantzi handia duen berreraiketan eta, oro har, bilakabideen azalpenerako.</figDesc><table><row><cell>*irnela :</cell><cell>i/erVn(d)el(l)a</cell></row><row><cell cols="2">ia erabateko egokitasuna dutela ikus dezakegu. Alde batetik, arestian aipatu -rn-</cell></row><row><cell cols="2">kontsonante taldea «berria» bada, sinkopa baten ondorio, adibidez, beranduago arte</cell></row><row><cell cols="2">iraun izana justifika dezakegu, bestelako emaitza lortuz: *irVnela. Hala, kontsonante</cell></row><row><cell cols="2">taldearena «konpontzen» dugu, baina silaba bat gehitu diogu hitzari, eta bokalarteko</cell></row><row><cell cols="2">-r-zahar bat (enara-koa ez bezalakoa), maileguetara hurbilduaz.</cell></row><row><cell cols="2">Horrekin guztiarekin, euskarazko hitzarentzat latin arrunteko edo erromantze</cell></row><row><cell cols="2">zahar batetiko jatorria proposa daitekeela pentsatzen dugu, pare bat gertakari onartuz</cell></row><row><cell cols="2">gero: kontsonante bilkuraren asimilazioa edo soiltzea (*irVndéla &gt; *irVn(n)éla) eta</cell></row><row><cell cols="2">bigarren bokalaren sinkopa (&gt; *irn(n)éla), azentu-aurreko izateak eraginda (lehena,</cell></row><row><cell cols="2">ziurrenik, hizkuntza emailean bertan gertaturikoa eta bigarrena euskaran, cf. esate-</cell></row><row><cell>rako andre &lt; andere eta esne &lt; esene).</cell><cell></cell></row><row><cell>7.</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">**helai bezalako formarik aurkitzen ez dela aipa liteke, baina ohart bekio irakurlerai elai-ren tankerako formak mendebaldeko hizkeretan baino ez direla aurkitu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Euskararen baitan diogu, zeren eta munduko beste hizkuntza batzuetan nahiko arrunta izan baitaiteke luze-labur ezaugarrien metatesia (bokalen luzera metatesia kasu), ez hala ordea indarrarena (cf.Egurtzegi 2011).  5  Honakoa hasperena balitz, cf. Lakarra 2010.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Izan ere, bigarren silabaren ekineko segmentu bat berreraikiko bagenu ozena lehendabiziko silabaren kodara mugituko genuke, horren ondorioz metatesi elkarkaria galaraziz, parte hartuko luketen bi segmentuak ez liratekeelako silabaren gune berean egongo. Hasperena, honenbestez, ekuaziotik kanpo geratuko litzateke. 7 Hemengo bi mapak OEH eta EHHAko (Euskaltzaindia 2008) datuetan oinarriturik osatu ditugu, Barasoaindarraren (2007) irudiaren gainean.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Amb la col·laboració de Joseph Gulsoy i Max Cahner, i l&apos;auxili tècnic de Carles Duarte i Àngel Satué</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Coromines [corominas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joan</forename></persName>
		</author>
		<editor>Curial / La Caixa</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<pubPlace>Bartzelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Diccionari etimològic i complementari de la llengua catalana</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; José Antonio</forename><surname>Pascual</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<publisher>Madril: Gredos</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ander</forename><surname>Egurtzegi</surname></persName>
		</author>
		<idno>ASJU 45</idno>
		<title level="m">Euskal metatesiak: abiaburua haien ikerketarako</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>liburuki honetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskararen Herri Hizkeren Atlasa (EHHA)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<publisher>Euskaltzaindia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The prehistory of languages</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mary</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Haas</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The Hague: Mouton (Janua Linguarum</title>
		<meeting><address><addrLine>Minor</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="volume">57</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Joseba</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">L</forename><surname>Lakarra &amp;amp; R</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Towards a history of the Basque language</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Izengabea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Basaurialdeko</forename><forename type="middle">Hegaztiak</forename><surname>Enara &amp;amp; Elaia»</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Txoriak Izenetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Online</surname></persName>
		</author>
		<idno>kontsulta: 2011-08-01</idno>
		<ptr target="http://txorizenak.blogspot.com/2009/11/enara-elaia.html" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Reconstructing the pre-Proto-Basque root</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<editor>Hualde, Lakarra &amp; Trask</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="189" to="206" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Forma canónica y cambios en la forma canónica en la prehistoria de la lengua vasca: hacia los orígenes del bisilabismo</title>
		<ptr target="Adabakiak/h/-arenbalioetimologikoaz" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Acta Palaeohispanica X -Palaeohispanica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="565" to="596" />
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kim</forename><surname>Mccone</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Möglichenicht-indogermanische Elemente in den keltischen Sprachen und einige frühe Entlehnungen aus indogermanischen Nachbarsprachen</title>
		<editor>G. Meiser and O. Hackstein</editor>
		<meeting><address><addrLine>Wiesbaden</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page" from="395" to="435" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Halle an der Saale</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Sprachkontakt und Sprachwandel. Akten der XI. Fachtagung der Indogermanischen Gesellschaft</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Michelena [mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Fonética histórica vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Gipuzkoako Foru Aldundia</publisher>
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre el pasado de la lengua vasca</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Donostia: Auñamendi (SHLV-n berrargitaratua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="73" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orotariko Euskal Hiztegia -Diccionario general vasco, Bilbo: Euskaltzaindia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Joseba A. Lakarra (arg.), (Anejos del ASJU, 10)</title>
		<editor>Diputación Foral de Guipúzcoa</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sobre historia de la lengua vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario etimológico vasco-español-francés / Dictionnaire étymologique basque-français-espagnol</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Michel</forename><surname>Morvan</surname></persName>
		</author>
		<idno>kontsulta: 2011-08-01</idno>
		<ptr target="http://projetbabel.org/basque/diccionario.php?q=enara" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The invisible third. The Basque and Celtic words for &quot;swallow</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">David</forename><surname>Stifter</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">», Ériu</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">60</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="145" to="157" />
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Calvert</forename><surname>Watkins</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Patterns of Change Change of Patterns: Linguistic Change and Reconstruction Methodology</title>
		<editor>P. Baldi</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berlin &amp; New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="167" to="181" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Etymologies, equations, and comparanda: Types and values, and criteria for judgment</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baliabide elektronikoak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barasoaindarra</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://eu" />
		<title level="m">Euskal Herria municipalities», Wikipedia.org</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
