<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">JATORRI ANTROPONIMIKODUN TOPONIMIA EUSKAL LURRETAN: 25 LEKU IZEN</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alfredo</forename><surname>Oribe</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">JATORRI ANTROPONIMIKODUN TOPONIMIA EUSKAL LURRETAN: 25 LEKU IZEN</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:23+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena*</head><p>Lan honen helburua izan da 25 toponimoren sorkuntzari buruzko informazioa ematea. Guztiak Euskal Herriko hegoaldekoak dira, eta guztiek, emandako etimologiak zuzenak badira, jatorri antroponimikoa dute, hots, erroak pertsona izenak dira. Antroponimo batzuk ezagun samarrak dira eta beste batzuk, aldiz, berreraikiak izan dira, ez dira jaso inongo testutan. Beste aldetik, antroponimoei loturik agertzen ziren elementuak, gehienetan atzizkiak, aztertuak izan dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>This paper analyzes the etymology of 25 toponyms collected in the south part of the Basque Country. From the study of the structure of names, if the given etymologies are correct, all the toponyms are of anthroponomical origin. The most of the personal names is known, but others are reconstructed from the toponyms. Also, the elements united to the anthroponyms are analyzed, suffixes principally.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>331</head><p>Izen eta atzizkia lotu eta Anaizoz leku izena sortzea izan zen gure egunetaraino heldutako lekuko bakarra, eta hori ere, paperean baino ez da gorde izan, toponimia bizitik aspaldi erauzia.</p><p>Azkenerako utzi da Anaioz, Zuberoako Urdiñarbe herriko leku izena. 11 Lehen behakoan Anaia + -otz &gt; Anaiotz egitura agertzen da, Euskal Herriko sortaldean hainbeste toponimotan dagoen -otz atzizkiaren eta aldaeren lekukoak. Hala ere, bada beste azterketa posible bat, Anaizoz leku izenaren eskutik: *Anaizo + -(o)tz &gt; *Anaizotz &gt; Anaiotz, azken aldaketa txistukari disimilazioak eragina. Onomastikan aurkitzen dira txistukarien disimilazioaren zenbait adibide, Antso vs. Sancho, eta hitz barruan badago Sanoiz, Antso-Sancho-ren patronimikoetako bat, *Sansoiz &gt; Sansoiz, 12 galera hau ongi egokituko litzaioke *Anaizoz &gt; Anaioz proposatutakoari. Analisi hau, posible bada ere, bestea ere baliteke, eta ederki erakusten da toponimo batzuen azterketan etimologia onargarri bat baino gehiago lortzea ez dela ezinezko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Aztreta</head><p>Aztreta, Arabako leku despopulatua, Arangiz eta Gamarra artean, Lopez de Gereñuren arabera. <ref type="bibr">13</ref> Ezagun den lekuko bakarra 1257. urtekoa da, eta lehen idatzitako Aztreta forman ageri da. Lekuko bakarra izateak ematen duen ziurtasun maila besteetan baino txikiagoa da, kontuan harturik lekuko honen idazketan akatsik izan bada, konprobatzerik ez dagoela. Hala ere, leku izen honek analisia ahalbidetzen du, egiatasunetik hurbil ala urrun dagoen epaitzea ezinezkoa bada ere, egungo ezagutzarekin okerrik ez dagoela uste izatekoa da.</p><p>Behin toponimoa irakurririk, lehenengo zatiketa posiblean -eta atzizkia agertuko zen. Eta azaltzeko geratuko zen, Aztr-forma ezezaguna.</p><p>Lan honetan beste toponimo baten analisian 'PI 14 + -eta' egitura proposatu izan da, <ref type="bibr">15</ref> eta Arabako toponimo honi ere eginiko analisian egitura bera antzeman zaio. Hori kontuan harturik, *Azter antroponimoa genuke, Nafarroako Asterain eta Esteribar herri izenetan oinarrian dagoen izena, <ref type="bibr">16</ref> eta proposatzen den bilakaera hauxe litzateke: *Azter PI + -eta &gt; *Aztereta &gt; Aztreta. *Azter antroponimoa Aster jatorri latineko pertsona izenaren euskal moldaketa litzateke, Aster &gt; *Azter, txistukariaren ohiko egokitzearekin. Izan ere, Asterain eta Esteribar izenetako lekuko zaharretan -z-dago, 17 11 J.-B. Orpustan Les noms des maisons medievales en Labourd, Basse-Navarre et <ref type="bibr">Soule, 448. or., Anaioz (1479 anayoz)</ref>. <ref type="bibr">12</ref>  <ref type="bibr">Mitxelena, 1990</ref><ref type="bibr">Mitxelena, [1961</ref> Lopez de Gereñu Toponimia alavesa, 539. or. 14 PI: Pertsona izena, LI: Leku izena. <ref type="bibr">15</ref> Ikus. Matureta sarrera. <ref type="bibr">16</ref>  <ref type="bibr">Belasko 1999, s.v. Astrain eta Esteribar. 17</ref> Nafarroako Herri Izendegian, Asterain: «Astarayn, Asterayn (s. xiii); Aztarayn, Aztarrayn (ss. xiiixvii); Azterain, Azterayn (ss. xii-xiv) (Jimeno: Cizur, pp. 51-52)»; eta Esteribar: «Azteriuar <ref type="bibr">(1192, Fortun, n. 31;</ref><ref type="bibr">Fuero general, Utrilla, II, n. 48), Esterivarr (1280</ref><ref type="bibr">, Zabalo, nn. 374, 1855</ref>, Eçteriuar <ref type="bibr">(Fuero general,</ref><ref type="bibr">Utrilla,</ref><ref type="bibr">I,</ref><ref type="bibr">nn. 331,</ref><ref type="bibr">400)</ref>, Eçteriuarr, Vallis de <ref type="bibr">(1203, Ostolaza, n. 26)</ref>, Ezteribar (1066, MAR. Duq.: Leire, n. 78), <ref type="bibr">Ezteriuar, Ezteriuarr (1137</ref><ref type="bibr">, 1218</ref><ref type="bibr">, 1266</ref><ref type="bibr">1203, Fortun, n. 60)», 148. eta 47. orrialdeetan.</ref> gerora, eta Nafarroako euskararen eraginez, herskari aurreko txistukari neutralizazio joera gauzatu zen, bietan -s-finkatuz. Arabako toponimoaren lekuko zaharrean -tere-&gt; -tre-sinkopa gertatuko zen, 18 eta lekuko gehiagorik ezagutu ezean, ezin da jakin gerora zer nolako aldaketak jaso zituen, ezta noiz desagertu zen ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Beristain</head><p>Azpeitiko baserria. Lehenengo lekukoa 1390. urtekoa da, Joan Perez de Beristain bitan agertzen dela: Iohan Peres de Veristayn,… Iohan Peres de <ref type="bibr">Beristayn, 1390, f06, 69, 149. eta 152. or.</ref>. Gero, Isastiren liburuan, Azpeitiko baserrien zerrendan: <ref type="bibr">19</ref> Beriztain, Beriztain, Beriztian,… horrek adierazten digu Azpeitian hiru baserrik Beriztain izena zutela; azken izena, Beriztian, okerra da ziurrenik, Beriztain-en ordez idatzirikoa. Eleizalderen bildumetan hiru baserri izen ere hartu ziren: 20 Beristain-Elkano, Beristain-erdikoa eta Beristain-goena. Azkenik, Iñaki Linazasororen liburuan, Azpeitirako hiru baserri ere bildu ziren, Izarraitz haranean zeudenak: 21 Beristain (Txantxon), Beristain eta Beristain goikoa.</p><p>Beristain, lan honen beste toponimo batzuk bezala, -ain multzokoa da. Ezin da aipatu gabe utzi Nafarroako Orbaibarko leku izena den Eristain. Egitura bera dutela dirudi, atzizkia eta pertsona izen bera dagoelako bi toponimoetan. Antroponimo hori latineko Felix-en ondorengoa genuke, euskararako egokitzapena eginik. Horrela azaltzen du <ref type="bibr">Mitxelenak (1988</ref><ref type="bibr">Mitxelenak ( [1955</ref>, 587. or.): "Eriz Considerado por Luch[aire] como la forma vasca de Eles, «nom d'origine probablement gothique», parece ser el representante vasco de lat. Felix: cf. a <ref type="bibr">[antiguo]</ref> cast <ref type="bibr">[ellano]</ref> Feles. La identificación parece asegurada por una nota manuscrita de S. Pouvreau que Vinson <ref type="bibr">RIEV 6,</ref><ref type="bibr">407</ref>, leía «Donna haritze, dona Felizen S. Felix», aunque el segundo puede leerse con preferencia dona felize. El patr[onímico] es Eriziz".</p><p>Normalean Eri(t)z bezala agertzen da Erdi Aroko lekukoetan, <ref type="bibr">22</ref> baina Irigoienek aipatzen du honen aldaera izan zitekeen bat, Beristain bezalako toponimo baterako ezin egokiagoa izan daitekeena: 23 Leireko 1098ko agiri batean, pertsona izen bat Angel J. Martín Duquek Eriz Calvus bezala ematen duen bitartean, <ref type="bibr">24</ref> Ricardo Zierbidek Veriz Caluus bezala irakurtzen du. Zierbideren irakurketa zuzena balitz, izango genuke Beri(t)z-en lekuko zuzen baten ziurtasuna. Kontuan hartu beharra dago f-hasiera duten latineko hitzetan euskaran ondorengo ugari sortzen direla, tartean b-. 25 <ref type="bibr">18</ref> Cf. Nafarroako Azterain zaharra, egun Astráin da gaztelaniaz. <ref type="bibr">19</ref>  <ref type="bibr">Isasti,</ref><ref type="bibr">Compendio historial de Guipuzcoa,</ref><ref type="bibr">114 or. 20</ref> Eleizalde: «Beristain-Elkano, -erdikoa y -goena, caseríos de Azpeitia (Gip.)». 21 Caseríos de Guipúzcoa. <ref type="bibr">Gipuzkoa'ko baserriak, 98. or. 22 Leireko monasterioko agirietan: dompno Eriz, 1046, 36;</ref><ref type="bibr">domino Eriz Akutiz, 1068, 84;</ref><ref type="bibr">Eriz Aceariz, 1068, 84;</ref><ref type="bibr">Eriz Caluus, 1098, 162;</ref><ref type="bibr">don Eriz, 1098</ref><ref type="bibr">, 162 eta Eriz, consobrinus meus, 1098</ref>. <ref type="bibr">23</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Betalain</head><p>Arabako Uribarri Arratzuko leku izena. Lekuko zaharrik ez, eta Lopez de Gereñuren zerrendatik atera da, 27 datarik gabe, agian berak hartuko zuelako, ahoz, edo Eleizalderen bildumatik jasoko zuen. 28 Gero, Cuadernos de toponimia alavesa bildumako 5. zenbakian, Gasteizko udalerriko toponimiari eskainitakoan ere aurkitzen da. <ref type="bibr">29</ref> Lekuko zaharrik ez biltzeak etimologi-bidea oztopa dezake, batez ere aldaketa nabarmena izan denean. Betalain leku izenak, aldiz, ez du erakusten egitura korapilatsua mendeetan ez irauteko, ezta herri etimologiaren aztarrenik ere. Hori dela eta, etimologia proposatuko da hurrengo lerroetan.</p><p>Lehen aldiz begiratuta, bukaera ezagunarekin topo egiten dugu, -ain atzizkiarekin hain zuzen. Nafarroan nagusiki agertzen bada ere, Gipuzkoan eta Araban lekuko ugari utzi ditu, eta haien artean, Betalain. Behin toponimoa sailkatu ondoren, antroponimoa aurkitzea geratzen da, atzizki horrekin gertatu ohi bezala 'PI + -ain' egitura duelako, normalean.</p><p>Eta antzekotasunagatik aukera gehien dituena da Betelu.  <ref type="bibr">Gaçolaz, 1180, 361;</ref><ref type="bibr">Bita Enneco suo filio, diacono, 1183, 369. 32</ref> Irigoienen Pertsona-izenak euskaraz liburuko lekuko hurbilagoak: 33 "Garcia de dona Vita, (1330, PN-XIV, F.Est., 296 orr.), Artaxona-n; Martin Uita, (1350, PN-XIV, L.Mon.Est., 323 orr.), Lerin-en". Beraz, Bitazabal toponimo hila xiv. mende hondarrean izango zen Bita izeneko baten leku, eremu zabala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">Gaitoka</head><p>Bizkaiko Foru herriko auzoa, Bizkaiko fogerazioetan 34 behin bakarrik agertzen zaigu, Gaitoca Echebarria bezala 1796an. Izen elkartua agertu bazen ere, interes handiena lehenengo zatian dago, Gaitoka-n, eta hau lotzekoa da Gatikarekin, Bizkaiko herria denarekin. Irigoienek Gatika herri izenaren etimologia ematen du Donemiliagako lekuko batean oinarrituta: 35 33. In Catoica del n.º 203 de San Millán, véase § 9, se corresponde con el actual Gatica. Se trata seguramente, en lo que se refiere al origen, del nombre de persona latino Cato, -onis, que a partir de Catoni, caso oblicuo de vocalismo -i(us), recibiría el sufijo -ca, considerado bajo otro punto de vista como -ica, y así *Catonica perdería ulteriormente entre hablantes vascos la -n-intervocálica, y, naturalmente éstos adaptarían la consonante inicial a g-y reducirían las vocales en hiato, de donde Gatica. <ref type="bibr">31</ref>  Toponimo honek, beste askok bezala, -iano &gt; -io bilakaera erakusten du. 40 Horrela, Gomiztiano &gt; Gomiztio bilakaera izan zen euskaraz, baina gaztelaniaz forma zaharrari eutsiko zioten.</p><p>Leku izenaren osaeran antroponimo bat ere bada, *Gomizti eitean berreraikia. Ez da inon horrelako pertsona izena duen inor agertu, ez, behintzat, orain arte. Hala ere, berreraiki daiteke kontuan hartuta Gomiztio toponimoa, jakinez gero Gomiz antroponimoa ezaguna dela Erdi Aroko antroponimian, 41 bere patronimikoa, gutxitan ageri bada ere, ezaguna da: Aurubita Gomiciz de Exauarri, xii. m h., Iratxe, 78; Fortun Gomiciz, 1106, Iratxe, 87 eta Garcia Gomiciz, 1099-1122, Iratxe, 109. Antroponimo berreraikietan -ti atzizkiaren lekukoak ere badaude, nahiz eta oso gutxi izan. Ezagunena Jaunti (Jaun + -ti) da, lan honetako Janduri leku izeneko oinarria delarik. Atzizkiaren adibide gehiago dira Belati (Bela + -ti), Harriti ((H)arri + -ti). <ref type="bibr">42</ref> Atzizki hipokoristiko honek ez zuen beste askok bezala hedapen handirik lortu, baina adibideak ikusirik, ez da inolako arazorik Gomiz + -ti &gt; *Gomizti antroponimoa sortzeko. Lekuko zuzenik ez egoteak, beharbada, erakusten digu antroponimo berreraiki honen zahartasuna, baita ere -ano atzizkiari loturik leku izena sortzea.</p><p>Leku izen honek aldaerak erakusten digu, batez ere txistukarian, eta bigarren silabako bokalean ere. Kontuan hartuta oinarrian zegoen izena Gomi(t)z zela, gerta liteke Arrasate mendebaleko euskarakoa izanda *Gomitx aldaera izatea, edo leku izena sortu zenean Beste aukera bat *Jaunto litzateke, baina lekuko zuzenik ez izateaz gain, ordezkari toponimiko ziur bakarrak nafarrak dira, bata Longida herriko Xandoain leku izena da, eta bestea Orotz-Beteluko Fandoain, biak *Jaundoain jatorrikoak izan daitezkeenak. <ref type="bibr">57</ref> Beharbada Janduri-ren oinarrian *Jaunto dago, baina Jaunti izenak lekuko askoz gehiago ditu, zuzenak zein zeharrekoak; gainera, Bizkaiko eta Arabako aipatutako leku izenak gehitu beharrekoak dira, Okondoko Jandiola aski hurbil dela. Bi antroponimoen lekukoen pisua eta leku izenen kokapena kontuan harturik, Janduri toponimoaren oinarrian Jaunti antroponimoa izateak du aukera gehien.</p><formula xml:id="formula_0">Gomi(t)z + -ti &gt; *Gomizti + -ano &gt; Gomiztiano &gt; Gomixtiano, iz &gt; -ix-palata- 39 Lekukoak J. L.</formula><p>Leku izenak aldaketa zenbait jasoko zituen, Jandiola-ri bezala, diptongoaren desagerpena, sudurkari ondoko herskaria ahostuntzea, eta azkenik -iu-bokal elkarketa soiltzea. Aipatu fenomeno fonetikoez gain, badago beste bat, -nt-&gt; -ndbilakaera. Aldaketa hau gertatuko zen x. eta xix. mendeen artekoan; hau da, antroponimoa galdu zenetik toponimoaren lekukoak lehenik agertu ziren arte. Egia da zenbaitetan -nt-alderdi horretan gorde izan dela, cf. jente 'jende', tenpora 'denbora', baina Jaunti-ren eratorriak izan daitezkeen hauetan guztietan, herskaria ahostundu da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="12.">Labardain</head><p>Gipuzkoako baserriak liburuaren arabera, Labardain izeneko baserriak Legorretan  <ref type="bibr">Arinzano, 1143, 144;</ref><ref type="bibr">Nauar, 1193</ref><ref type="bibr">, 215. Nabarro: Nauarro Faber, 1210</ref><ref type="bibr">, 252. Nabarra: dona Nauarra, 1198</ref>. Nabarret: Navarret fiius de Geruas <ref type="bibr">de Falesa, 1193, 215;</ref><ref type="bibr">Nauarret de Etaio, 1211, 256</ref>. <ref type="bibr">63</ref> Irigoien «Formación de hipocorísticos…», in De re philologica linguae uasconicae V, 4-6. or.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="13.">Landarrain</head><p>Errezilgo baserri izena. Linazasororen Caserios de Guipúzcoa liburuan Landarrain bezala agertzen da, <ref type="bibr" target="#b0">64</ref> eta bildutako datuen arabera, lehenbizikoz Isastiren liburuan dago, Landerrain aldaera duela. <ref type="bibr" target="#b1">65</ref> Eta xx. mende hasieran, Eleizalderen bilduman Landerrain ageri da. <ref type="bibr" target="#b2">66</ref> Bi izenetan dagoen diferentzia bakarra bokal batean dago, -eR-&gt; -aR-bilakaera erakusten delarik. Ohikoa da mendebaleko euskaran baina besteetan ere ageri da bokala irekitzeko joera, dardarkari anitzaren aurrean.</p><p>Eta -er bukaerako forma da jatorrizkotik hurbilen dagoena; izan ere, itxura guztien arabera, Lander antroponimoa eta -ain atzizkiaz osaturik dago. Lander pertsona izena izateaz gain, izen arrunta ere izana zen, Azkueren arabera 'pobre' adierarekin. Mitxelenak hitzaren xehetasun gehiago erantsi zuen, 67 erromes, errumes hitzaren balio semantiko antzekoak zituela adieraziz.</p><p>Inoiz gertatu da antroponimoren bat hiztegi arruntera igarotzea, hola gertatu zen Vulpes vulpes izen zientifikoa duen ugaztuna izendatzeko bi hitzekin: azeri &lt; Acenarius eta luki &lt; Lucius, biak antroponimo latinak. Lander / lander hitzekin baina, ez da oraingoz identifikatu forma bereko kanpoko antroponimorik, eta euskal onomastikan behin baino gehiagotan izan den bezala, lander -&gt; Lander bilakaera izan delakoan gaude.</p><p>Lander Erdi Aroan izenaren eta izengoitiaren lekuan agertzen da, lehenik izengoitia izanik, gerora antroponimo izatera helduko zen: Andere Landerra, 1164, Iratxe, 173; domna Landerra, 1233, Iratxe, 350; gizonezkoetan, Landerra, filius Dominicu Artaxona, (1156), Artaxoa, 99; Eneco Landerra, c.1157, Artaxoa, 110.</p><p>Landarrain toponimoak erakusten digu Lander antroponimoa Gipuzkoan ere ibili zela eta leku izen sortzailea izan zela, -ain saileko toponimoa sortaraziz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="14.">Lebario</head><p>Abadiñoko leku izena. Lekuko zaharrenak xv. mende bukaerakoak dira: la puente de Leuario 282, 1478 f20 53; el dicho logar e puente llamada Leuario 283, 1478 f20 53; logar e puente de Leuario 287, 1478 f20 53. <ref type="bibr" target="#b4">68</ref> Lebario-ren eratorriak badaude Bizkaiko fogerazioetan: Berrizen Lebarioeta; 69 eta Iurretan eta Zornotzan, Lebariotegi. <ref type="bibr" target="#b5">70</ref> Itxuraz, Abadiñoko Lebario izenetik beste biak sortuko ziren.</p><p>Lebario leku izena azaltzeko, -io bukaerako zatiak aztarrena eman dezake; beste toponimo askotan bezala, -iano &gt; -io bilakaera susma dezakegu, izan zitekeen bilakaera iradokiz, *Lebariano &gt; Lebario. Horrela gertatu bada, bilatu behar dugu *Lebari-formako antroponimoa. Izan ere, badago Erdi Aroaren hasieran maiz erabili izan den antroponimoa eta egokitzeko erraza, Leioari jatorri latinekoa (&lt; Legionarius). Irigoien izan zen Euskera aldizkarian antroponimo hau era zabalean landu zuen lehena. <ref type="bibr" target="#b6">71</ref> Lekuko zuzenak emateaz gain, batez ere Donemiliagako agirietatik hartutakoak, antroponimo hori oinarri harturik sortutako hainbat toponimo ere aurkeztu zituen, tartean Nafarroako Leire ospetsua. Gero, urte batzuk geroago, Bizkaiko onomastikari emaniko lanean beste leku izen bat gehitu zuen, <ref type="bibr" target="#b7">72</ref> Bizkaiko Legerio, lehenengo aldiz Elorrioko 1053ko agiri ezagunean Legeriano itxuran agertzen dela, eta gerora Legerio bihurtua. Elorrioko toponimoak Leioari + -ano &gt; Legeriano &gt; Legerio eman zuen bezala, Abadiñokoak bidea apur bat diferentea egin eta Leioari + -ano &gt; *Leoariano &gt; *Leuariano &gt; *Lebariano &gt; Lebario. Leioari-ren egiturak, batez ere hasierako bi silabetan, oso errazten du aldaketak gertatzea. <ref type="bibr" target="#b8">73</ref> Bestaldetik, Elorrioko Legerio eta Abadiñoko Lebario oso hurbil daude, bi herrien artean 5 kilometroko aldea besterik ez baitago. Eta horri gaineratu behar zaio Abadiñon bertan agertu zela harri gaineko idazkun bat, ix-x. mende ingurukoa, eta testuan Irigoienek adierazi bezala Leioari-ren lekuko zuzen bat zegoela: <ref type="bibr" target="#b9">74</ref> "+ Ego Lehoari / et Maria", lehen zegoen Lehdari irakurketa zuzenduz.</p><p>Zergatik ez da *Lebarianoren lekukorik? Ezaguna da toponimo askoren lekuko bikoitzak daudela, batetik erdal aldaera, eta bestetik euskarazkoa. Baina leku izena berandu agertzen bada gerta liteke euskal aldaera baino ez izatea, bestea aspalditik galdua baita. Hau, batez ere, eremu gutxiko toponimoekin gertatzen da. Legerio, adibidez, behin ageri zen Legeriano bezala, oso lekuko goiztiar batean, 1053an; baina gero ez zen berriro agertu, Legerio aldaerak erabat ordezkatu zuen. Itxuraz, antzekoa gertatu zen *Lebarianorekin, baina honek ez zuen lortu agirietan goiz ateratzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="15.">Likiñaga</head><p>Arabako Berrikaoko leku izena da, Lopez de Gereñuren bilketa lanean horrelako formarekin ageri da 1774. urterako, 75 eta lerro batzuk gorago Likinaga bildu zuen Berrikaoko leku izena zelakoan. <ref type="bibr">76</ref> Badirudi leku izen bera dela, egungo forma palatalizazio gabe ageri bada ere, agian idazketa akatsa delako. <ref type="bibr">77</ref> Bi elementuz osaturik dago, atzizkia -aga oparoa da, lekua izendatzeko oso maiztasun handikoa euskal toponimian. Eta lehenengo elementua antroponimo bat da, jatorri latinoko Licinius. Pertsona izen hau ez da ezezaguna Arabako toponimoetan; Lopez de Gereñuren datuetan oinarrituta, leku izen bat baino gehiago erraz aurkitzen dira. Aramaioko baserri baten izena Liquiñano zen 1710ean. <ref type="bibr">78</ref>   <ref type="bibr">Baroja,</ref><ref type="bibr">Materiales…,</ref><ref type="bibr">93.</ref> or.: «Que antes de nombres semejantes se sobreentendía el de "villa" parece indicarlo la existencia de "Villoria" y "Villabezana" o "Villavizana" (31), y escrituras antiguas, como una de 1043, en que refiriéndose a "Leciñana" se la domina "villa que dicitur Liciniana" (32). […] Los nombres personales que entran en la formación de estos topónimos son fáciles de encontrar: […] "Licinius" ("Liciniana")».</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="16.">Martitximitxu(a)</head><p>Arabako Otatza herriko toponimoa izana da, eta duela 20 urte inguru González Salazarrek Otatzako toponimoa ahozko inkesten bidez bildu zuen, 84 itxura zertxobait aldatua: Martinchumiso. Lopez de Gereñuk, bere Toponimia alavesa erraldoian, duela mende batzuetako lekukoak bildu zituen, haien artean diferentzia txikiak daudela. <ref type="bibr">85</ref> Toponimoa Chimixo/chimixu. "Fallaron que tenía sacado el chimixo de la dicha hera y el seto de la dicha huerta tenía sacado al camino" (117v). En 1574 aparece citada en un Apeo de los bienes de los sanjuanistas en el priorato alavés de Iruña: "pegado al chimixu" <ref type="bibr">(Fernández Palomares,</ref><ref type="bibr">Alava: Los Templarios...,</ref><ref type="bibr">p. 52)</ref>. Es palabra vasca 'tejido de seto que hace las veces de barandado' (Azkue, II, 322a, s.v. tsimitsu, voz del vizcaíno de Orozco; también en Retana, p. 3595b, s.v. tximitxu; otras voces relacionadas son el bajo navarro tximitx 'fleje, ramas para hacer aros de barriles o cestas', ibid., o tximintx 'especie de jaula de seto en que se conservan castañas, queso, etc.', ibid.). Iribarren da chimistaris (p. 183a) 'varillas de avellano con las que se hacen espuertas', para el Valle del Ebro. Guereñu registra en Barrundia (p. 240) la voz chimich 'empalizada hecha con varas de avellano dispuestas vertical y horizontalmente para dividir las cuadras'. En el condado de Treviño, Sánchez González de Herrero recoge varios topónimos: Chimicho en Añastro, Chimijo en Muergas y Chimijua en San Vicentejo.</p><p>Fr. Cándido Izagirreren Arantzazu-Oñati eta inguruetako hiztegian ere bildu zen aztergai den hitza, 230. or.: "tximíxo: tejido de ramas para construir tabiques, romper terrones, (especialmente) para trillar (P. Urc.); trillo (Uribarri); el tejido de ramas (del tabique) (F. Ugarte)". Adiera bat baino gehiago izan arren, erraz antzematen da guztiak esanahi nahiko hurbilekoak direla. Hitzaren egitura, itxura guztiaz, zumitz 'zurezko zerrenda mehe eta luzea' eta -zu/-tsu atzizkia, zumitz izena zume-ren eratorria dela ematen duen bitartean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="17.">Matureta</head><p>Matureta, Nafarroako Zare herriko toponimoa zen. Inguruko toponimia aztertu zuen Patxi Salaberriren arabera, -eta atzizkiaz osatutako toponimoen artean sartzekoa dirudi. Lehenengo zatia ezezaguntzat ematen du. <ref type="bibr">87</ref> Aipatutako atzizkia euskaraz eta erdaraz erabilia izan da. Mikel Belaskoren Nafarroako herrien etimologietan Larrageta, Villaveta eta Legardeta bildu zituen, Larraga, 84 González Salazar, Cuadernos de toponimia 5. Toponimia menor de <ref type="bibr">Vitoria-Gasteiz, 43. or. 85 Lopez de Gereñu, Toponimia alavesa, 328. or.: «Martinchimichu, 1723</ref><ref type="bibr">, labrantío de Otaza. Martinchimixua, 1640</ref><ref type="bibr">, como anterior. Martinhimizu, 1733</ref>, igual que precedentes». Ikusten den bezala, lekukoen arteko diferentziak azalekoak baino ez dira, 1733ko Martinhimizu idazketa akatsa izango zen, -ch-idatzi beharrean -h-soilik agertuko zen. <ref type="bibr">86</ref> Testu zatia, 79-80 or. <ref type="bibr">87</ref>  Lo prueba, junto a muchos otros ejemplos, la coexistencia de Maturana, nombre de población, junto a los lieux-dits menores Matura-bidea, . No es solamente que estén basados en el antropónimo Mātūrus, sino que además los dos últimos dan fe todavía de la pronunciación popular […] del primero, ya que significan respectivamente 'el camino de Maturana' y 'la parte de Maturana': en otras palabras, Maturana se decía *Matur(a) en la lengua de la comarca.</p><p>Beraz, itxura guztien arabera, Matureta leku izena Mātūrus antroponimoa eta -eta atzizkiaz osatuta dago. Matureta izenaz dagoen lekuko bakarra 1591. urtekoa da, eta horrek uzten digu toponimoaren historiaren zati handiarenetik gabe, eta agian jatorrizko formatik xvi. mende bukaeran bildu artera aldaketa nabarmenak gertatuko ziren, hemen saiatutako etimologi lana oker bihurtzeraino, baino lekuko gehiagorik agertu ezean emaniko azalpena zuzena delakoan gaude. Beharbada arazo nagusia litzateke -eta atzizkiaren erabilera antroponimoekin ez dela oso zabaldua izan, agian garai zaharreko ohitura onomastikoen oroigarria litzateke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="18.">Maurika</head><p>Maurika, Bizkaiko Loiu herriko toponimoa da. Horrela ageri da Bizkaiko fogerazioetan: la casa de Maurica, 1704; la caseria de Maurica, 1745; la casa nueba de <ref type="bibr">Maurica, 1796;</ref><ref type="bibr">eta la casa de Mauricabarri, 1798. 91</ref> Erdi Aroan badago izen berekorik:  <ref type="bibr">, 382. or. 93 1452, f94, 9, 36.</ref> or. «…por devaxo tierras e castanales del dicho Rodrigo Yvanes, e por de suso e por la una costanera tierras del sel de Momiola, e por la otra costanera el arroyo que deziende por entre el dicho conzejal e entre tierras e montes del dicho lugar de Zavala», eta 46. or.: «Primeramente el sel de Momiola por sel de ymbierno, que deve haver e ha de largura desde el mojón de piedra que es llamado en vasquenze abstarria, que está puesto en medio del dicho sel, a todas partes faz a los exidos comunes conzejales, sesentta baras de las sobre dichas al derredor. Así que son de cavo a otro cient e veinte baras de las sobre dichas». <ref type="bibr">94</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="21.">Setoain</head><p>Setoain Nafarroako herria da, Esteribar udalerriko kontzejukoa. Erdi Aroan Seitoain eitean agertzen da maiz, Nafarroako Herri Izendegiaren arabera hauek dira lekuko <ref type="bibr">zaharrak, 55. or.: Asitoanh (1277</ref><ref type="bibr">, Rat. dec., f. 40), Centoayn (1274</ref><ref type="bibr">, Rat. dec., f. 8v), Ceytoaym, Ceytoaynh (1276</ref><ref type="bibr">-79, Rat. dec., ff. 30v, 57, 82v), Seitoain, Semeno de (1226</ref><ref type="bibr">, Ostolaza, n. 69), Seitoayn, Seytoayn (1268</ref><ref type="bibr">1280, Zabalo, n. 358;</ref><ref type="bibr" target="#b15">1366</ref><ref type="bibr">, CARR., p. 466), Setuain (1802</ref><ref type="bibr">Madoz: Diccion., XIV, 208;</ref><ref type="bibr">1860</ref><ref type="bibr">, Nomen.), Setuayn (1428</ref><ref type="bibr">1532, Const. sin., f. 44v;</ref><ref type="bibr">1591</ref><ref type="bibr">, Id., f. 160), Seytoyn (1280</ref><ref type="bibr">, Zabalo, n. 1861</ref>  <ref type="bibr">Sebastián 1994: 522-523)</ref>. <ref type="bibr">[…]</ref> No debe olvidarse tampoco la existencia de un antropónimo latino Septius, cuya forma de genitivo Septi estaría en el origen de algunos topónimos peninsulares, como Cete (Palencia), entre ellos un nombre de lugar asturiano Septe, documentado en 1122 <ref type="bibr">(Piel 1948: 143)</ref>. (Véase también el latino <ref type="bibr">Cetus (Kajanto 1982: 332;</ref><ref type="bibr">Solin 1994: 313)</ref>, <ref type="bibr">Cȋtus (Kajanto 1982: 248;</ref><ref type="bibr">Solin 1994: 314)</ref>, probablemente el mismo aún constatado en el siglo x en Cataluña como Cedus <ref type="bibr">(RAC 199)</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ondorioak</head><p>Toponimoen banakako azterketa egin eta gero, ondorioak aztertuko dira. Lehenik antroponimoak zerrendatuko dira, baita sailkatu ere. Prozesu bera egingo da antroponimoekin loturik ageri diren elementuekin, gehienetan atzizkiak direnak. Azkenik, egitura antzekoa duten toponimoak konparatuko dira, ondorio linguistikoak eta extralinguistikoak agerian uzteko. Ekarpenen artean, toponimo batzuen etimologiak emateaz gain, antroponimiari dagokiona aipatu beharra dago, zenbait antroponimo berri aurkitu dira, nahiz eta berreraikiak izan behar; antroponimo ezagunak zirenen lekuko kopurua handitu da, nahiz eta lekuko ez zuzenak izan; hots, toponimoetan txertaturik agertu dira.</p><p>Hauek dira, ordena alfabetikoan aztertutako leku izenen antroponimoak: Acutus, *Anaizo, Aster,*Beritz, <ref type="bibr">Betelu, Bikendi, Bita, Cato,*Gomizti, Guter, Jaunti, Lander, Leioari, Licinius, Martin, Maturus, Mauri, Momi, Muniko,*Nabardo, Rufus,*Seito, Terentius, Zabalo eta Ziti.</ref> Jatorriari dagokionez, bost multzotan bana daitezke:</p><p>Leku izen batzuetan dagoen antroponimoa ezaguna den bezala, cf. Jaunti, Mar-tin… beste batzuetan lekuko zuzenik ez duten antroponimoak berreraikitzera bidali gaituzte zenbait toponimok: Anaizoz -&gt; *Anaizo, Setoain -&gt; *Seito… Jakina denez, erdal jatorriko antroponimoek aukera gehiago izan dituzte garaiko agirietara heltzeko, batetik, eremu geografiko gehiago izanik, aukerak biderkatzen dira, eta gainera, Euskal Herrian berandu arte ez da lekukotza onomastiko handirik izan, eta Erdi Aroaren lehenengo erdirako, adibidez, oso gutxi dira geratu diren lekukoak.</p><p>Antroponimian bi lekuko mota daude agerpenaren nolakotasuna kontuan hartuta, zuzenak eta zeharkakoak, horrela, *Anaizo eta *Seito-ren agerpenak zeharkakoak dira, ez dago lekuko idatzietan, orain arte behintzat, pertsona izen horiek dituzten pertsonarik agertu. *Beritz-en kasua zalantzazkoa da; adibidez, sarreran azaltzen denez, litekeena da Leireko agirietan Veriz izena agertzea, nahiz eta agiriekin eginiko edizioan agertu ez.</p><p>Berdin gertatzen da *Gomizti eta *Nabardorekin, lekuko zuzenik gabeak, baina oinarrian dauden antroponimoez eta atzizki ezagunez osaturik berreraiki dira.</p><p>Leku izenen egiturara igaroz, antroponimo bat oinarrian duten toponimoen kasuan, ohikoa da beste elementu batekin agertzea, dela izena, dela atzizkia, zein jabego zuten adierazteko:</p><p>Izen bat atzean dutenak: Bitazabal, Janduri, Martintximitxu(a), Momiola, Munikola. Horrela, Bitazabal izango zen 'Bita izenekoaren leku zabala', Janduri, 'Jauntiren hiria, landetxea'. Besteetan tximitxu 'hesia' eta ola 'etxola, burdinola' izango ziren adierazitako jabegoak.</p><p>Atzizki baten ondokoak dira: Azkenik, inolako elementu gehigarri gabekoa den bakarra Ikindi da. Atzizkien kronologiaz lerro batzuk bete daitezke, batzuek jatorri ezaguna dute, gehienak latinaren bitartez igaroak baitira euskal onomastikara. Batzuetan jatorri hori oso agerikoa da, -ano-rekin gertatzen den bezala, edo bere kide hurbilekoa den -ain-ekin. Susmo handiak daude -eta ere latinetik hartua delakoan, baina ez dago ziurtasun erabatekorik, eta hala izan bazen ere, atzizki horrekin antroponimoak ere jartzea berrikuntza omen da. -Ika ere, latin jatorrikoa ematen du, hemen agertzen den bi kasuetan jatorri latinetiko antroponimoak daude ondoan, Cato eta Maurus. Eta -otz geratzen da, jatorri ilunekoa eta toponimoak sortzeko erabilia.</p><p>Kanpoan geratzen dena -aga da, izen deklinabideko -ak formaren aurrekoa izan dena. Izan badira, aurreko mendean -aga atzizkia beste hizkuntzetan bilatzeko saioak, baina egun, ez dirudi ideia horrek dirauenik. Gogoratu beharra dago, -eta atzizkiaren jatorriaz zalantza badela.</p><p>Baina jatorria kanpokoa izateak ez du ezkutatzen euskaran barneratu eta toponimoak sortzeko erabili zirela mende batzuetan, lan honetako zenbait toponimo euskarak sortutakoak izan daitezke, antroponimo latinak erabili ez direla agerian geratzen da, adibidez, Labardain, Landarrain, Setoain, Gomistio, Zitiano, edo Anaizoz toponimoekin bezala.</p><p>Kasu batean antroponimoaren jatorria latina bada ere, Felix, toponimoak erakusten duen bilakaera euskarazko bihurtzen du, Beristain-en -st-, lehen -zt-izana, -tz + -ain loturatik sortua, interbertsioaren bitartez.</p><p>-Aga atzizkiaren Likiñaga interesgarria da, antroponimoa Licinius da, latina, baina Erdi Aroko pertsona izen horren lekukoetan belarea aldatuta agertzen zaigun bitartean, Likiñaga izenean ez dago aldaketaren aztarrenik. Ezin jakin belaredun aldaerako antroponimoak noiz arte iraun zuen, baina iraun zuen bitartean Likiñaga leku izena sortzeko erabilia izan zen.</p><p>-Ano atzizkia, nahiz eta jatorri latinekoa izan, gerora ere erabili zen, hemen jarritako datuak oker ez badaude, Gomistio eta Zitiano toponimoak aztertuta. Lehena Gomitz izen germanikoan du jatorria, eta horrek Erdi Aroaren hasieraraino eramaten gaitu; eta bigarrenak, kontuan hartuta arabiar jatorrikoa izan daitekeela, viii. menderaino, gutxienez.</p><p>Etimologiak zuzenak badira, -ano atzizkia lehen milurteko bigarren erdian erabili zelako iritzia sendotuta geratuko litzateke.</p><p>Beste sailkapen moduko bat litzateke toponimo biziak eta hilak banatzea. Lan honetako gehienak bizirik badaude ere, batzuen kasuan ez da aurkitu Erdi Arotik geroko lekukorik, tartean Anaizoz eta Aztreta daude, baita Bitazabal ere. Zitianoren lekukoak, aldiz, xviii. mendekoak dira, baina badirudi gaur egunera ez dela heldu. Hauetan guztietan lekukoak behin bakarrik agertzen dira, erabilitako datuen arabera, eta gero desagertu ziren, aztarrenik utzi gabe.</p><p>Horrelako toponimoen analisietan arrisku handiagoa da, lekuko bakarrean oinarrituta daude etimologiak, eta heldutako lekukoan oker egiteko aukera handiagoa delako; hala ere, onomastikari egin diezaioketen ekarpena kontuan izanda, hapax toponimiko hauen balioa ez da gutxiestekoa.</p><p>Azkenik, bost toponimotan ikusten da, osagai berberak izanik, forma desberdinera heldutakoak, Akutain, Beristain, Gaitoka, Gerenzain eta Lebario. Akutain gipuzkoarraren eta Akotain nafarraren artean egun bokal bateko aldea badago ere, garai zaharragoetan diferentzia handiagoa zen, eta hori hala izanik, hemen proposatu da garai desberdinetan sortu zirela, nafarra erromatarren garaian eta gipuzkoarra ondorengo mendeetan. Beristain-ek badu bere kidea Nafarroan, Eristain. Desberdintasun bakarra hasierako kontsonantean datza. Baina horrek erakusten du Felix antroponimo latinak euskarara igarotzean bi forma utzi zituela, *Beritz eta Eritz, azken hau lekuko zuzenen bitartez ezaguna den bitartean, bestea lekuko zalantzazko baten bidez heldua da guretzako. Hala ere, bada beste euskarri bat *Beritz-en alde, Beristain toponimoa hain zuzen. Gaitoka bizkaitar toponimoak badu Bizkaian bertan bere bikia, Gatika. Biek antroponimo eta atzizki bera dute, eta hala ere forma desberdina hartu dute, eta zaila da diferentziaren arrazoiak aurkitzea, beharbada Catoica izenaren bokal elkarketak zerikusia du, -oi-diptongoa desegitean bi aldaerak sortu baitziren. Nafarroako Gerenzain eta Gerendiain badaude, eta hor, diferentzia bakarra -tia-taldearen bilakaeran datza, batean -za-, bestean -dia-finkatu zelako.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Irigoien, De re philologica linguae uasconicae V., 56. or.   Bai Beristain-en, eta baita Eriztain toponimoan ere, -tz-&gt; -zt-bilakaera, interbertsioa, emana da, hitz elkarketan euskaraz maiz gertatzen den fenomenoa errepikatuz: (h)aritz + -ondo &gt; *Aritz-ondo &gt; Ariztondo.Horrek, behar bada, erabat ziurtatuko luke euskaran gertatu zela toponimo hauen sorrera, nahiz eta antroponimoaren eta atzizkiaren jatorria latinean aurkitu. Badirudi Mitxelenak Beristain eta Begiristain lotzen dituela: 26 "begi «ojo»: Beguieder (Salinas de Léniz, 1461). No parece que Beguiriztain (Beguiristain, Beristain, Veriztain) tenga nada que ver con begi". Baina Begiristain izeneko baserriak Alegian, Ataunen, Lazkaon eta Mutiloan dauden bitartean, Beristain izenekoak Azpeitian baino ez daude. Ez dirudi Beristain denik Begiristain-en laburpena eta orduan, bestelako etimologia izango luke. Lekukoen kronologia kontuan hartua, Begiristain &gt; Beristain aldaketa 1390 baino lehenago gertatu beharko zen Azpeitiko toponimoarentzat, baina aldaketak ez zuen eraginik izango gure egunera arte heldutako beste lau Begiristain itxurako toponimoetan. Horrek ez du ezinezko bihurtzen Begiristain &gt; Beristain bilakaera, baina zailtzen du, eta aipatutako arrazoiengatik uste izatekoa da Beristain eta Begiristain, antzekotasun formala izan arren, lehena ez dela Begiristain-en aldaera.</figDesc><table><row><cell>333</cell></row></table><note>24 Ikus 22. oharreko laugarren izena, Eriz Caluus, 1098, 162.25 Mitxelena, FHV, 264. or.: «13.3. Como consecuencia de la distinta fecha de introducción y de cambios secundarios dentro del vasco mismo, lat. f-puede aparecer hoy representado por b-, m-, f-, p(h)-, h-, o cero: aezc. a.-nav. Elcano biku 'higo, higuera' (cf. Sancha Bicuetaco, Iranzu), lab. (ya Leiç.) fiko, mer. fiku (ronc. figo), a.-nav. b.-nav. guip. lab. sal. sul. vizc. Marquina p(h)iko, piku (Gar. picua, Cc 79, XXV), vizc. iko (ya Mic., escrito hico); a.-nav. ronc. sal. (ari-)biro, biru 'hilo, hebra de hilo', b.-nav. vizc. firu, a.-nav. b.-nav. p(h)iru, vizc. iru».</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Antroponimoa izateaz gain, toponimian behin baino gehiagotan agertzen da; adibidez, Nafarroako Betelu herria dago Araizko haranean, eta Orotz-Betelu, Artzibarren. Bizkaian, bestalde, Beteluri izeneko bi leku daude, Barakaldon eta Orozkon. Azken hauen etimologia, Irigoienek azaldu bezala, 30 'Betelu + huri' da, eta testu berean pertsona izenaren lekuko zuzena ematen digu: "Betelus monacus" xi. mende ingurukoa, Santillana del Mar herriko agiri batean. Betelu antroponimoaren lekuko zuzenak oso gutxi dira, Irigoienek erakusten du, baina lekuko eratorriek erakusten dute izena bazela, eta horrela Betalain bihurtzen da beste lekuko bat, Betelu antroponimoa izan zela baieztatzeko. Beteluren oinarria Uetus 'zahar' latina izan zitekeen, jatorri bereko -ellum atzizki txikigarria erantsia. Beraz, Betelu + -ain &gt; *Betelain &gt; Betalain bilakaera proposatzen dugu, aldaketa bakarra izango zen bokal asimilazioa, e-a &gt; a-a. Bita zaharra. Erdi Aroaren bukaeraraino ez omen zen heldu, eta Nafarroako antroponimian bildutako lekukoak xi-xiv. mende artekoak dira: Bita Johannes, [c.1140], 219; Vite Ederra, [c.1167], 307; Bita Ederra, [c.1167], 308; Bita Erro de</figDesc><table><row><cell>6. Bitazabal</cell></row><row><cell>Leku izen hau 1396. urtean jasotzen da, Iratxeko agirietako batean. 31 Toponimo</cell></row><row><cell>hori Leartza herrixkan zegoen, egun Etaioko udalerriko zati bihurtua dela. Ez da, az-</cell></row><row><cell>tertutako testuetan, leku izen honen agerpen gehiago aurkitu. Leku izena bi elemen-</cell></row><row><cell>tuz osaturik dago, azkena zabal da, izena edo adjektiboa izan daitekeena, eta kasu ho-</cell></row><row><cell>netan izena dela ematen du, 'eremu laua, zabala' adierarekin. Adiera honen adibideak</cell></row><row><cell>erraz aurkitzen dira Nafarroako toponimia nagusian, hauexek baitira zabal hasiera</cell></row><row><cell>duten herri izenak: Zabal, Zabalegi, Zabaltza Etxauribar, Zabaltza Ibargoiti, Zabaltza</cell></row><row><cell>Urraulgoiti eta Zabaltzeta.</cell></row><row><cell>Lehenengo elementuari dagokionez, lan honetako besteetan bezala, antroponi-</cell></row><row><cell>moa dago,</cell></row></table><note>26 Apellidos vascos § 143.27 Toponimia alavesa, «Betalain, término de Ullibarri Arrazua», 117. or.28 Eleizalde: «Betalain, heredad de Ullibarri-Arratzua (Gazteiz, Alaba)».29 González Salazar, Cuadernos de toponimia 5. Toponimia menor de Vitoria-Gasteiz, 73. or.30 Irigoien, «Las lenguas de los vizcaínos: Antroponimia y toponimia medievales», 419. or.bakarra</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Lehenengo lekuko hori 1070ekoa da. Eta hurrengo urteetan, Erdi Aroan, beti Gatica agertzen da egun Gatika dena. Hori dela eta, oso interesgarria da Foruko etxe horren izena, Catoica forma zaharra zertxobait aldatuta erakusten digulako. Catoicatik Gaitoka-ra hasierako herskariaren ahostuntzea dago, eta metatesia, diptongoaren leku aldatzea, bigarren silabatik lehenengora. Catoica &gt; Gatika bilakaeran diptongoa ez zen mugitu, desagertu baizik. Beraz, badirudi Foruko Gaitoka eta Gatika jatorri bereko leku izenak direla, eta zalantzan geratzen da jakitea Donemiliagako lekukoa, Gomixtio bide, xix. mende bukaerakoa.</figDesc><table><row><cell>zen. Beraz, bi leku izen ditugu Nafarroan, jatorri bera dute baina bilakaera diferente-</cell></row><row><cell>koak, geratzen da ikertzeko diferentzia honen zergatikoa, beharbada sorrera datarekin</cell></row><row><cell>lotura du.</cell></row><row><cell>9. Gomistio / Gomistiano</cell></row><row><cell>Arrasateko toponimoa da eta bi aldaera ditu, hizkuntzaren arabera: Gomistio eus-</cell></row><row><cell>Catoica, bietako zeini egiten zion erreferentzia. karaz, eta Gomistiano gaztelaniaz. Erdi Aroko lekukoetan beti agertzen zaigu gaztela-</cell></row><row><cell>Garcia Caminok, bere tesian, Catoica zaharraren kokapenaz ari denean, 36 Iri-niazko aldaera, aldaketa txiki batzuekin; euskarazkoan, aldiz, ahozko erabilera izan da</cell></row><row><cell>goienen iritzia eta beste zenbaitena aipatzen ditu; Labairu, Llorente eta Irigoienen bere transmisio bidea eta idatzizko lehenengo lekukoa, Gomistio, xix. mende hasiera-</cell></row><row><cell>ustez Catoica zaharra Gatika zen, baina Balpardaren arabera, Nabarniz herriko Ga-koa da, 1807koa hain zuzen. 39 Gerora, maizago ageri zaigu paperetan: 1812 Gomes-</cell></row><row><cell>bika auzoari zegokion. Garcia Caminok Balpardaren iritziaren alde egiten du, Do-tio, 1857 Gomístio, eta xx. mendean Gomestio, Gomeztio. Eta bada leku izen honen</cell></row><row><cell>nemiliagako testuan aipatzen diren jabegoak Urdaibai ingurukoak omen direlako. eratorri bat,</cell></row><row><cell>Esan gabe doa, Gabika leku izenak arazo larriak dituela Catoica-tik eratortzeko, eta</cell></row><row><cell>Catoica &gt; Gaitoka bilakaera askoz onargarriagoa dela. Hori guztia bateratuz, Gatika</cell></row><row><cell>Urdaibaitik urrun dagoela, eta Gabika oso zaila dela Catoicatik eratortzeko, Foruko</cell></row><row><cell>leku izenak aukera gehien ditu Catoica zaharraren ondorengo zuzentzat hartzeko, bi-</cell></row><row><cell>lakaera fonetikoa posiblea delako, nahiz eta erabat ezohikoa den eta Forua Urdaibai-</cell></row><row><cell>ren ondo ondoan dagoelako.</cell></row><row><cell>Hori guztia baturik, Cato jatorri latineko antroponimoak bi leku izen sortuko</cell></row><row><cell>zituen Bizkaian, bata Gatika, eta bestea Gaitoka. Eta 1070. urteko lekukoa, antza,</cell></row><row><cell>egungo Foruko Gaitoka leku izenari dagokio.</cell></row><row><cell>8. Gerenzain</cell></row><row><cell>Nafarroako Orotz-Beteluko leku izena. NTO (Nafarroako Toponimia Ofiziala)</cell></row><row><cell>web-gunean hartutako informazioaren arabera ez dago lekuko oso aspaldikorik, zaha-</cell></row><row><cell>rrenak 1892 urtekoak direlako. 37 Bi aldaera agertzen zaizkigu, Gerenzain eta Geren-</cell></row><row><cell>ziain, azken honena lekuko bakarra dago, 1914koa. Beharbada, beste zenbait toponi-</cell></row><row><cell>moren -iain bukaerak kutsaturik.</cell></row><row><cell>Lekukoak: 1892 Gerenzain, 1892 Gezenzain (azken honek transkribapen akatsa</cell></row><row><cell>izan behar du, behin agertzen da, kontu hartu beharrekoa da r / z nahastea ohikoa</cell></row><row><cell>dela, hizkien forma antzekoa delako), 1914 Guerenzain eta Guerenciain, 1971 Gue-</cell></row><row><cell>renzain. Eta 1993ko ahozko lekukoak: Genzain, Geenzain eta Gerenzain.</cell></row><row><cell>Nafarroan bada beste leku izen bat Gerenzain-ekin lotzeko, Gerendiain, hiru he-</cell></row><row><cell>rriren izena dena eta Erdi Aroko lekuko ugari dituena. Herri honetako Erdi Aroko</cell></row><row><cell>lekukoen artean Derendiain aldaera maiz ageri da, eta azken hau da etimologiatik</cell></row><row><cell>hurbilen dagoena. Mitxelenak bere lehenengo liburuan Drendain, Derendiain aldae-</cell></row><row><cell>rak kontuan hartuta, 38 etimologia osatzeko proposatu zuen antroponimo latin bat,</cell></row><row><cell>Terentius. Gerendiain-en kasuan, -ntia-taldea -ndia-bihurtu zen, sudurkari ondoko</cell></row><row><cell>horzkaria ahostundu zenean. Baina Gerenzain-en -ntia-&gt; -nza-asibilazioa gertatu</cell></row><row><cell>Iratxeko agiria: «…estos heredamientos de yuso escriptos que son en la villa de Larça e en sus ter-</cell></row><row><cell>minos… Item otra pieça en Vitaçaual…», 1396, 544.</cell></row><row><cell>32 Lekuko hauek Iruñeko katedraleko agiri bildumakoak dira.</cell></row><row><cell>33 Irigoienen Pertsona-izenak euskaraz nola eman, 263. or.</cell></row><row><cell>34 Irigoien &amp; Olasolo: «Gaitoca Echebarria [N, TO] Gaitoca Echeuarria (la casa de), Forua, 1796».</cell></row><row><cell>35 Irigoien «Las lenguas de los vizcainos: Antroponimia y toponimia medievales», 400. or.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Ormaetxearen Arrasateko toponimia liburutik hartuak dira, 384. or.40  Mitxelena Apellidos vascos 3 § 47 -ana, -ano: «En algún caso -o, o mejor dicho -io, es var. de -iano: así en Durandio junto a Durandiano y Ceberio (doc. Ceberiano, actual Ceberio, Vizc., sin duda de Severianum). La caída de n intervocálica es normal en las formas populares (cf. Iturriza, 326: «feligresia de Lamindano, bulgo Laminao») y en alguna ocasión ha prevalecido en las oficiales. Detrás de i, vocal o consonante, -ao se reducía a -o (v. 471): top. Zipirio, ermita de S. Cipriano en Tolosa».41  Horrela Irigoienen Pertsona-izenak euskaraz nola eman liburuko Gomiz sarrera: «3.183.Gomiz: Gomiz (1366, PN-XIV, F.Est., 640 orr.),Samaynigo-n; Gomiz d'Eztuyniga (1366, PN-XIV, F.Est.gertatzea, cf. naiz &gt; nax, eta gerora despalatalizazioa eta horzkariaren aurrean neutralizazioa izatea Gomixtiano &gt; Gomiztiano / Gomistiano (naiz &gt; nax &gt; nas). Bokalekoa azaltzeko, Gomez erdal deitura ezagunak eragina izan zezakeen Gomez-agertzen hasteko. Arrasateko toponimia biltzen duen egungo ahoskerak bi bokalak erakusten ditu: Gomestio, Gomistio. 43 10. Ikindi Ikindi, Aletxako nekazaritza eremua da, Arraia-Maeztu udalerrian, Araban. Lekuko zaharrena 1718koa da, Lopez de Gereñuk bildua. 44 Horrekin batera, egun omen duen aldaera eman zuen, Igindi. 45 Baina Gonzalez Salazarren Arabako bilketan, Iquindi ematen du, 46 bokal arteko ahostuna izan gabe, eta Eleizaldek berdin egin zuen hamarkada batzuk lehenago. 47 Ikindi formaren alde badaude beste lekuko batzuk, Lopez de Gereñuk hainbat toponimo eratorri eman zituen, eta guztiek herskari ahoskabea erakusten dute, xviii. mendeko lekuko zaharrek bezala: Ikindibasterra, Ikindizabal eta honen aldaera artikuluduna, Ikindizabala. 48 Hori guztia kontuan harturik, toponimoaren aldaera zaharra, Gonzalez Salazarren egungo lekukotasuna, eta izen eratorriak; leku izen horretan Ikindi aldaera zuzena dela adierazi daiteke. Toponimoaren forma finkatu ondoren, egin beharreko analisi etimologikoari heltzeko garaia da. Agerikoa da ohiko atzizkirik ez dela, lan honetako leku izen gehienetan ez bezala. Are gehiago, susmoa da antroponimoa bakarrik dela, atzizkirik edo bestelako elementu gehigarririk gabe. Forma hutsa kontuan hartu eta -i bukaera dugu, Mitxelenak behin baino gehiagotan izan zuen antroponimo batzuen bukaera hori aipagai, latineko genitibotik euskarara igaroak. 49 Bi lanetan Ikindi-renean dagoen antroponimoa aipatzen du, gure 43 Arrasateko toponimia liburutik hartuak dira, 384. or. 44 Lopez de Gereñu, Toponimia alavesa, 252. or.: «Iquindi, 1718, campo y labrantío de Maestu». 45 Lopez de Gereñu, Toponimia alavesa, 244. or.: «Iguindi, labrantío de Alecha». 46 Gonzalez Salazar, Cuadernos de toponimia 2. Toponimia de la montaña alavesa, 23. or. 47 Eleizalde: «Ikindi, campo de Maestu (Alaba)». 48 Lopez de Gereñu, Toponimia alavesa, 252. or.: «Iquindibasterra, 1763, labrantío de Alecha; Iquindizabal, 1753, labrantío de Maestu; eta Iquindizabala, 1718, labrantío de Alecha-Leorza». 49 Bi lanetan gutxienez egiten du, garai beretsukoak, lehena: «Nombres vascos de persona», 593-4. or.: «Un rasgo que merece señalarse en los nombres pertenecientes al estrato más antiguo es que, aparentemente, proceden del genitivo latino. Aun cuando se consideren dudosos casos como Bikenti, Laurenti o Meteri suponiendo que tras i pudo haberse perdido una final vocálica, Bet(i)ri (Pet(i)ri) es un ejemplo seguro. Este debe ponerse en relación con el hecho, señalado por J. Bastardas Parera, Particularidades sintácticas del latín medieval 31, n., de que aparezcan nombres en genitivo, fuera de la toponimia, en documentos medievales españoles». Eta bigarrenean aipu luzeagoa du, «El genitivo en la onomastica medieval» 601-602. or.: «En documentos referentes a Álava, Rioja y por lo menos a una parte de Castilla la Vieja, sorprende inmediatamente la extraordinaria cantidad de nombres, de procedencia no siempre clara, que acaban en -i: Dolquiti, Gendulli (lat. Centullus, nav. Guendule, patr. Gendul(e)iz, top. Guendulain, en algunos documentos Guentulain), Gideri, Jonti, Meteri (Mederi), Nequeti (Niqueti), etc. No hay que olvidar tampoco que Orti (patr. Ortiz), cuyo posible origen vasco ha sido señalado repetidamente por M. Alvar, puede explicarse con toda facilidad, en zona de habla vasca, a partir de Fortuni (patr. Fortuniz), frecuentemente atestiguado en textos medievales. Aun descontando lo que en tales nombres sea debido iritzian Bikendi dena. Binkenti antroponimo zaharra, latineko Vincentius-etik, euskarara egokitzean aldaketa batzuk jasan zituen, batetik sudurkari disimilazioa gertatu zen, lehenengo silabakoa galduz, eta bestetik, sudurkari ondoko herskaria ahostundu zen. 50 Horrela Bikendi formara heldu zen, Mikeldi eta beste leku izen batzuen sortzailea. Geratzen da Bikendi &gt; Ikindi bilakaera azaltzea. Lehenik, bokal asimilazioa dugu, beraz, tarteko e bokala igo zen: i-e-i &gt; i-i-i. Eta azkenik, hasierako herskaria galdu, lan honetako beste toponimo baterako, Uterga, proposatu den bezala. B-ezpainkaria galtzea ez da ohikoa (salbuespena bo-litzateke) baina toponimiari behako bat eginez Ellakuria eta Ellakuriaga bezalako leku izenak daude, Mitxelenak lotu zituen izen hauek eta gaztelaniazko bellaco, Bela-ren hipokoristikoa zelakoan. 51 Beste adibide bat, Mitxelenak azaldua, Nafarroako Arellano herri izena, Valerius izen latinaren bitartez etimologizatua, *Barellano bat tarteko. 52 Nahiz eta latineko izenak bi sudurkari izan Vi-n-ce-n-tius, lekuko askotan lehenengoa galdu zen, euskaraz zein erdaraz, cf. Bikendi eta Vicente, gaztelaniazko aldaera nagusia. Bokal asimilazioa azaltzeko, batetik kontuan hartu behar da /i/ eta /e/ bokalen arteko desberdintasuna txikia dela; eta bestetik, izen bera, antzinako antroponimo bat, aspaldian galdu zela; beraz, Ikindi bezalako toponimo batek itxura iluna duenean errazagoa da aldaketen menpe geratzea. Ez da ohikoa antroponimoa soilik toponimo bihurtzea, beste ezer hartu gabe, baina adibideak badaude, adibidez, Betalain azaltzeko Nafarroako Araizko haraneko Betelu herria aipatu da, eta Orotz-Betelu, Artzibarren.11. JanduriMenagaraiko baserria, Arabako Aiara eskualdekoa. Lekuko zaharrena xix. mende erdikoa da, Madozen lan nagusian, Menagarai herrixkari emaniko sarreran, baserrien artean Janduri agertzen da. 53 Joan den mendean, Gereñuren Toponimia alavesa lan erraldoian berdin agertzen da, 54 datu gehigarririk gabe. Eskuartean dauden datuak ez dira antzinatasun handikoak, baina hala ere, informazio etimologikoa emateko balio dute, toponimoak aldaketa handirik jaso ez duelakoan. a simple casualidad, a la presencia de vocativos y a los efectos de la posición proclítica en nombres en -ius, siempre quedará lo suficiente para fundamentar la sospecha de que en más de un caso se trata sencillamente de restos del genitivo.Enun documento del siglo x relativo a Álava, sobre el cual ya llamó la atención J. Caro Baroja, entre los nombres de algunos habitantes de Lekete (es decir, Lehete, mod. Lete), aparecen, junto a Jonti Semproni, etc., Aprez Lequentize, Tellu Vinquentize, Veila Laquentize y Laquidini Vectre. Vinquentize es evidentemente el patronímico correspondiente a Vinquenti, que se documenta en Oña también en el siglo x, y se ha conservado en el vasco Binkenti (en toponimia *Bikendi &gt; Mikeldi)». 50 Salbuespena sortaldeko euskarara mugatu zen; han, Oihenarten arabera, Bikenti formari eutsi zioten, «doné Vikenti, qui veut dire Saint Vincent», Mitxelenaren «Nombres vascos de persona», Bikendi-ri emaniko sarreran aipatua. Leku izena analizatzerakoan, argi dago bi elementuz osaturik dagoela, agerikoa baita bigarrena (h)uri dela, hiri izenaren sartaldeko aldaera, eta azken honetan ez bezala, maiz aurkitzen da 'PI + (h)uri' egituran, toponimo batzuk adibide: Aberasturi, Enekuri, Obekuri…Geratzen da azaltzeko lehenengo zatia, antroponimoa izan ohi dena. Egokienak bi izan daitezke, Jaun antroponimoaren eratorriak biak: Jaunti eta *Jaunto, -ti eta -to atzizki hipokoristikoez osaturik. Bietatik, lehenengoak baditu lekuko zuzenak, baita Jaunti oinarri hartuta eratutako leku izenak ere. Antroponimoaren agerpen zaharrena, beharbada, Iauncti testis 800 CSM 2 da. Normalean, dena den, Jonti aldaera maizago aurkitzen da, horrela Donemiliagako kartularioan terrade Ionti, 948?,  51; Ionti Senproni, 952, 64; Ionti abba, 971, 88, eta Ionti presbiter, 986, 99, guztiak  1000. urtea baino lehenagokoak. Toponimoen artean, Janditegi Bizkaiko Iurretako etxea, 55 eta Arabako Jandiola, Okondoko auzoa. 56 Azken honetatik kilometro gutxira dago Janduri.</figDesc><table /><note>, 607 orr.), Esteilla-n; fijas de Gomiz, (1366, PN-XIV, F.Est., 622 on.), Peralta-n. xii eta xiii mendeetarako Gomiz / Gomez: Gomiz Garçez (1197, El gran Pr. Nav., dok. 91); in Pen- nalen Gomiz Garceiz, (1211, El gran Pr. Nav., dok. 143). don Gomez de Cebeso (1131, El gran Pr. Nav., dok. 10)».42 Atzizki honen zenbait adibide, Irigoienen De Re Philologica Linguae Uasconicae V liburutik har- tuak, 6-7. or.lizazioa51 Mitxelena 1989, s.v. bele, bela «cuervo».52 Mitxelena 1988 [1972], 136. or.53 Madoz, Diccionario geográfico-estadístico-histórico. Álava, s.v. Menagaray, 154. or.54 Lopez de Gereñu, Toponimia alavesa, 267. or.: «Janduri, caserío de Menagaray».</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Labardain) eta Bidanian (Labardain eta Labardain Saletxe) daude. 58 Isastiren ara-55 Irigoien, De Re Philologica Linguae Uasconicae V, 6. or., 19. oharra. Hor Yandiola leku izena aipatzen du, Gueñeskoa. , Bidanian Labardain izeneko etxea zegoen. 59 Isastiren lekukoa baino mende batzuk lehenago, 1384. urtean, Enego de Nabardayn, Ataungo Bedamako auzokoa aipatzen da. 60 Labardain eta Nabardain izenen artean harremana dagoela uste izatekoa da, eta n-&gt; l-bilakaera gertatu dela, 61 kronologia kontuan harturik. Izan ere, Labardain 'PI + -ain' egitura duela kontuz hartuz gero, pertsona izena *Labard-izan beharko zen, baina Nabardain bada Labardainen aurrekoa, orduan izena *Nabard-izan zitekeen. Eta bada eite horretatik hurbil dagoen antroponimo bat, Erdi Aroan lekuko batzuk biltzen dituena: Nabar gizonezko izena, eta bere eratorrien artean Nabarro, Nabarra (emakumezko izena) eta Nabarret daude. 62 Baina azaltzeko geratzen da tarteko elementua (-d-), eta horretarako atzizki hipokoristikoetan bilatzea besterik ez dago. Irigoienek atzizki hipokoristikoen gaineko lan luze batean -do atzizkia aipagai izan zuen, bere agerpena -r ondorengoa izaten zela zehaztuz, 63 adibidez: "Bizkardo (Bizcardo Arteche (la casa de labor de) [a.1857] NclGuipúzcoa 95 [Ibarra]), Ezkerdo (Garcia Ezquerdo a.1108 CDValbanera (13) 190, vasc. ezkerdo 'zurdo'), Zabardo (Toda Maloa Çauarrdo, Johan Çauardo a.1330 Pob 292, Garcia Çauardo, la nuera de Garcia Çauardo a.1330 PoblNavarra 296, frente a vasc. zabar 'remolón, flojo y tardío para el trabajo, corrompido, depravado')". Izen eta adjektiboak oinarri hartuta, -do atzizkiarekin adjektiboak sortzen dira, eta batzuk antroponimoak izatera igarotzen dira, Irigoienek aipatu dituenak bezala. Beraz, nabar hitzetik *nabardo adjektiboa sortu zen, eta antroponimo bihurtuz, *Nabardo; ondoren -ain atzizkia gehitu zitzaion leku bat izendatzeko, eta Nabardain sortu, eta azkenik n-&gt; l-bilakaera jasan eta Labardain jaio zen, egun arte. Esan gabe doa, *Nabardo izenaren lekuko zuzenik ez dagoela, Labardain leku izena ez bada, baina honen sorreraren urrats guztiak azaldurik daude, eta urrats guztiek oinarri sendoa dute. Bestalde, Euskal Herrian antroponimoaren lekuko zuzenik ez izatea ohikoa izaten da, are gehiago toponimoaren oinarria euskal egiturako antroponimoa bada, cf. Setoain. Compendio historial de Guipúzcoa, 109. or. 60 «Enego de Nabardayn, vezino de la collaçion de Vedama», 1384, f36, 29. 61 Mitxelena FHV, 324-5: «En inicial l permuta en algunas palabras con n (y cero en una ocasión): A.-nav. b.-nav. guip. lab. vizc. la(h)ar 'zarza', a.-nav. b.-nav. guip. lab. lar 'cambrón, abrojo' : sul. vizc. Oñate na(h)ar, ronc. sal. vizc. nar, ronc. ñar : vizc. Cigoitia ar, mer. agar. Com. larru 'cuero' : mer. vizc. narru. A.-nav. guip. vizc. lapur 'ladrón' : a. -nav. Baztán napur 'ganado que invade los cercados' (ronc.) 'goloso', b.-nav. rone. ñapur, sul. ñáphür 'attiré par la friandise'; el guip. ant. conocía napur 'ladrón' (O. de Arin). Com. neurri 'medida' : a.-nav. leurri. A.-nav. guip. lasai 'ancho, cómodo' : b. -nav. lab. vizc. nasai 'flojo, holgado' (sul. nasái id.), (sal.) 'cosa o persona que promete crecer mucho', ronc. nasái 'camisa de mujer'. Los ejemplos citados, salvo el último, tienen en común la presencia de r fuerte en la misma palabra». Toponimian, Mitxelenak berak, bere Apellidos vascos liburuan (s.v. -ain), Nafarroako Lepuzain herria aipatzen du, jatorria Nepoti antroponimo latina litzatekeena.</figDesc><table /><note>56 Lopez de Gereñu, aip. lib., 266. or.: «Jandiola, caserío de Oquendo».57 Fandoain-en Internet-eko helbidea (9-12-14): http://toponimianavarra.tracasa.es/listaTopo. aspx?lang=eus&amp;pag=0&amp;nRes=20&amp;Muni=&amp;Patr=fandoain. Xandoain-en Internet-eko helbidea (9-12-14): http://toponimianavarra.tracasa.es/listaTopo.aspx?lang=eus&amp;pag=0&amp;nRes=20&amp;Muni=&amp; Patr=xandoain 58 Legorretakoa 242. orrialdean, eta Bidaniakoak 355.ean.bera59 Isasti,62 Iratxeko Erdi Aroko agirien artekoak: Nabar: Nauar de</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Liquiano, 1628an Liquiao, 1826an Liquinao eta hurrengo urteetan -a artikulua gehituta ageri da: 80 Liquiñaoa (1830) eta Liquinaoa (1745). Azkenik, bi eratorri ere badaude: Liquinaoaarratea (1745) eta Liquiñadarrate (1793), azken hau idazketa akatsa dela ematen du, -o-idatzi ordez -d-forma antzekoa jarriko zen. 81 Forma diferenteak gorabehera, Likiñao forma jatorrizkotzat har daiteke, eta garai hurbilagoetan -a erantsiko zitzaion. 82 Licinius antroponimoa bilakaera erromantzea duten Arabako bi lekutan ageri da, 83 bata Leziñana, Lantarongo auzoa, eta bestea Erriberagoitiko Leziñana Oka auzoa. Baina Likiñaga eta Likiñao toponimoetan belareak ez zuen aldaketarik jasan, Erdi Aroko lekuko antroponimikoetan bada besterik, Irigoienen Pertsona-izenak euskaraz nola eman liburuko 159. orrialdeko: "Licinius hic signum, (865, Valpuesta, dok. V); Licinianus presbiteri, cum ea facultate, in ac pactum manu mea signum feci +, (900, Valpuesta, dok. VIII)". Licinianus sortu zen Licinius izenetik, eta biek erakusten dute bilakaera erromantzea; horrek esan nahi du Likiñao eta Likiñaga garai zaharragokoak direla, eta Erdi Aroko erdi aldera, badirudi antroponimian euskarazko aldaerak ez zuela bizirik iraun. Toponimia alavesa, 305. or.: «Liquiñaga, 1774, labrantío de Berricano». 76 Aip. lib., 304. or.: «Liquinaga, término de Berrícano». 77 Berdin jasoa Eleizalderen bilduman: «Likinaga, término de Berrikano (Zigoitia, Alaba)». 78 Aip. lib., 305. or.: «Liquiñano, 1710, caserío de Aramayona». 79 Aip. lib., 304-5. or. 80 Mitxelenak ohartarazi bezala, Arabako toponimian -a artikulua eransteko joera beste herrialdeetan baino urrunago eraman zen, Mitxelena, «Sobre la lengua vasca en Álava», 173. or.: «Es sorprendente que los sufijos ubicuos -aga y -eta parecen a veces, las menos, llevar sufijado algo que a primera vista tiene aspecto de artículo: cf. Osinaguea frente a Osinaga (recuérdese que Ojinaga está hasta en la orilla mejicana del Río Grande, cerca de la confluencia con el Conchos) o Landetea junto a Landeta y Linacetea junto a Linaceta. Y posiblemente no todo quede en mera apariencia». 81 Izan ere, Lopez de Gereñuren zerrenda ordena alfabetikoan dago, eta Liquiñadarrate dago Liquiñaoa eta gero.</figDesc><table><row><cell>Baina lekuko gehiago</cell></row><row><cell>daude: 79 Betolatzan, Arratzu-Ubarrundiako auzoan, 1519an Liquiñao izeneko so-</cell></row><row><cell>roa zegoen, 1543an</cell></row></table><note>75 Lopez de Gereñu,82 Kronologia ere horren alde dago, lekukoek erakutsi bezala.83 J. Caro</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>analizatzeko, zatiketa egin beharra dago, eta erraza da lehen zatia banatzea, Martin antroponimo oso ohikoa eta ugaria Euskal Herriko eta inguruetako toponimian. Baina bigarren zatia azaldu behar da, eta onena da Emiliana Ramos-en Apeo de Vitoria tesiko zatia hemen jartzea, 86 Apeo hori xv. mende bukaeran egina, eta xvi. hasieran kopiatua izan zen:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Villava (Atarrabia) eta Legarda herrien txikigarriak. 88 Euskaraz -eta oso atzizki ezaguna da, toponimian, izen deklinabidean, eta izen morfologian. Toponimian, atzizki honek aniztasuna eta lekua adieraz ditzake. Mitxelenak nabarmendu zuen bezala, batzuetan -eta antroponimoei erantsirik izaten da: 89 "Es interesante el hecho de que siga a veces a nombres personales; así Mariaeta, Sansoheta en la lista anterior [1025eko Reja de San Millán izeneko testu ospetsua] y el ap. Micolaeta.". Hori dela eta, Matureta leku izenean, -eta atzizkiari loturik dagoen elementua antroponimo bat izan daiteke, eta zehatzago izanik, Mātūrus antroponimo latinoa. Izen hori Arabako Matura/Maturana herri izenean ere bada. Horren etimologia Mitxelenak maisuki ematen du, baita forma ofizialaren ondoan mendeetan izandako herritarren bertako hizkuntzaren aldaera: 90</figDesc><table /><note>Salaberri, Eslaba aldeko euskararen azterketa toponimiaren bidez, 971. or.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Ochoa Martines de Mauryca, […] Pedro deMauryca, 55. or; Maria Ynniguis de Mauryca, 86. or; Pedro de Sopelana, marido de Maria Saes de Mauryca, 91. or, 1464, f71.   Etimologia eskuratzeko, lehenengo behakoarekin aski da antzemateko -ika atzizkiko multzokoa dela. Eta aurreko elementua antroponimoa izatea ohikoa da, cf. lan honetako Gaitoka, eta pertsona izena bilatzeko orduan ezin egokiagoa geratzen da Maurus antroponimo latinoa. Honek ondorengoa utzi zuen euskal lurretan:88  Belasko 1999, s.v. Larragueta.89  Mitxelena, Apellidos vascos, 235. zkia. 90 Mitxelena, «Nota marginal sobre la lengua latina en la lengua vasca», 133. or. Maurica (la casa de) [Zabalora (varrio de)], Lujua, 1704. Maurica (la casa nueba de) [Berria (barrio de)], Lujua, 1796. Maurica (la caseria de) [Premuntegui y Acharris (varrio de)], Lujua, 1745. Mauricabarri (la casa de), Luxua (San Pedro de), 1798». Lekuko batzuk, beste askoren artean. Mauri, euskal antroponimian lekua, txikia izanik, duena. Horrela, Bizkaian bertan, 92 1070eko agiri batean Jaun Mauri Blascoz de Bosturia, San Juan de la Peñako kartularioan agertzen da, eta testu berean bere patronimikoa: Sanxo Mauriz de Bosturia eta Munnio Mauriz suo germano, agian aurrekoaren semeak. Bukatzeko Maurus antroponimo latinari -ika atzizkia gehiturik osatuko zen Maurika, baina sortzeko garaiaz ezin ziur egon, jakinik Mauri pertsona izena xi. mendean bazegoela, eta -ika atzizkiak erromatarren garaia eta gero ere iraun zezakeela. San Antolin) auzoan. Izena itxuraldaturik dago, Momiola interpretatzen zailetik Muniola gardenagora, Muni-hasiera duten toponimoak aski ugariak direlako. Andrés E. de Mañarikuaren Vizcaya, siglos VIII al XI. Los orígenes del señorío liburuan Munio eta Momo antroponimoen arteko nahasketak azaltzen ditu, eta baita Momo eta bere patronimikoaren lekukoak ematen ditu, agiritegi zaharreko lekuko gehienak bilduz. Bere iritziz, arrazoi aski daude Momo eta Munio izen desberdintzat hartzeko, baina antzekotasun fonetikoak erraztu zuen nahasketa, batez ere, edo beti, izen erabilienaren alde, hau da, Munioren alde. x-xi. mendeetan nahiko ohikoa zen Munio, adibidez, bildutako Arabako 9 apezpikuren izenetatik 4 Munio ziren. Laburbilduz, Momo antroponimoa ageri da Erdi Aroko lehenengo mendeetan, gerora Munio-rekiko antzekotasunak bere aurka jokatuko du, nahasteak sortaraziz. Edonola ere, Momo eta bere aldaerak erraz biltzen dira: Momus, Momi, Mome. 95 Haietako bat, Momi (edo Mome: *Mome + ola &gt; *Momeola &gt; Momiola), garai hurbilera heldua da Momiola toponimoaren bitartez, bigarren elementua ola delarik, 'etxola, burdinola' adierak ezagutu dituena. Erdi Aroko lekukotasunengatik ezaguna zen Momo Euskal Herrian jasoa zela gizonezkoak izendatzeko, eta toponimiara ere heldu zen azkenean.</figDesc><table><row><cell>19. Momiola</cell></row><row><cell>Momiola Elgoibarko leku izena da. Lehenengo lekukoa izan daitekeena xv. men-</cell></row><row><cell>deko agiri batean dago, bertan sel de Momiola 'Momiolako saroea' bi aldiz aipatzen</cell></row><row><cell>delarik. 93 Gerora, Erdi Aroa atzean utzita, berriro agertzen da 1704.eko Bizkaiko fo-</cell></row><row><cell>gerazioetan, Juan de Momiola gizon baten izenean, Xemeinen. 94</cell></row><row><cell>Elezalderen bilduman, xx. mende hasieran, ere jaso zen Momiola: "Momiola, ca-</cell></row><row><cell>serío de Elgoibar (Gip.)".</cell></row><row><cell>Gipuzkoako baserriak liburuan, aldiz, Muniola izeneko baserria agertzen da, Elgoi-</cell></row><row><cell>barko Arriaga (92 Lekuko hauen iturria, Irigoien «Las lenguas de los vizcainos: Antroponimia y toponimia medie-</cell></row><row><cell>vales»</cell></row></table><note>91 Irigoien &amp; Olasolo: «Maurica [N, TO]</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Mome Munchiensis abba 1051 CSM 279, senior Mome Momiz 1087 Iratxe 66 eta Mome Gonzalboiz de Capanas c.1108 Leire 222.</figDesc><table><row><cell>347</cell></row><row><cell>20. Munikola</cell></row><row><cell>Munikola, Bizkaiko Zaldibarko toponimoa da, Gipuzkoako mugan. Horrela ager-</cell></row><row><cell>tzen da Bizkaiko fogerazioetan, 96 hori baita lan honetarako erabili den toponimo ho-</cell></row><row><cell>nen iturri bakarra.</cell></row><row><cell>Leku izen hau bi elementuz osaturik dago; bigarrena ola da, oso ugaria euskal to-</cell></row><row><cell>ponimian, 'etxola', 'burdinola' esanahiekin. Eta lehenengo zatia antroponimo bat</cell></row><row><cell>da, Muniko, Erdi Aroan ugaria den Mun(n)ioren eratorria, -ko atzizki hipokoristikoa</cell></row><row><cell>gehiturik duela. Muniko-ren lekuko zuzenak ez dira asko baina egon bada baten bat,</cell></row><row><cell>adibidez Monico Munio idazkuna duen harria, Arabako Museo arkeologikoan gor-</cell></row><row><cell>dea. 97</cell></row><row><cell>Mun(n)io izenaren eratorria den Muniko antroponimoaren eratorri zenbait</cell></row><row><cell>ere ezagutzen dira, Irigoienek bilduak: 98 Monikolo (Monicolo de Lamarque, 1457,</cell></row><row><cell>CartOssau 43B), Monikon (Monicon de Correlh, 1338 CartOssau 12A) eta Monikot</cell></row><row><cell>(Monicot deu Casso de Sendetz, 1465 CartOssau 60B), hirurak Ossauko kartulariotik</cell></row><row><cell>hartuak (beharbada lekuko gaskoi hauetan oinarria, Muniko, ez da Muni-+ -ko egi-</cell></row><row><cell>turakoa, baizik eta Muni(o) + -iko &gt; Muniko). Eta patronimikoa ere bada, Munikoiz,</cell></row><row><cell>San Juan de la Peñako 1053ko agiri batean ageri da: Didaco Munnicoiz, 99 bizkaitarra</cell></row><row><cell>bera, ziurrenik.</cell></row></table><note>Irigoien &amp; Olasolo: «Momiola [N, NO] Momiola (ynquilino) (Juan de), Jemein, 1704».95 Erdi Aroko Mome-ren lekuko gutxi batzuk:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>). Lehenengo bi lekukoak dira beste aldaeretatik gehien aldentzen direnak, eta kontuan hartuta beste lekukoak garai bertsukoak direla (xiii. mendekoak), Asitoanh eta Centoayn forma akastunak bezala hartu daitezke: lehenengoa bokalez hasten da, beste lekukoetan inoiz ageri ez dena; eta bigarrenean, beste lekuko guztietan lehenengo silaban ez dagoen sudurkaria ageri delako. Beste aldaera guztiak batuta, ematen du jatorrena Seitoain dela, eta hortik besteak sortu direla. Gaur egungo erabileran Setoain eta Setuain dira erabiltzen diren bakarrak. Horko bilakaera Setoain &gt; Setuain izango zen, -oa-&gt; -ua-aldaketa ohikoa delarik. Egungo bi formetan argi dago lehenengo silabako diptongoa desegin zela. atzizkia gehitu eta Seitoain leku izena geratu da *Seito-antroponimoaren oroigarri, Erdi Aroko agirietara iristea lortu ez zuena. 22. Urrupain Egun, Urrupain izeneko baserriak (Urrupain eta Urrupain gañekoa) 105 Bergarako Ubera auzoan daude. Baina aurreko mendeetan Urrupain toponimoa agertu zen Arrasateko eta Elgetako etxe izenetan. Elgetan, Juan San Martin-en arabera, bi baserri zeuden Urrupain izena zutenak, Urrupain azpikua eta Urrupain gañekua, 106 baina Elgetako lehenengo lekukoa Ferrando d'Urrupay da (1348, f57, 14), bukaerako sudurkaria idatzi gabe. Mende batzuk geroago, Isastiren lekukotza ere bada, baina bere etxeen izen zerrendan Urrupaiti ageri da. 107 Kontuan izanik horrelako itxura duen lekukoa behin baino ez dela agertzen, Urrupain-en agerpentzat hartu behar dela. Itxuraz, izena idazterakoan edo irakurtzerakoan akatsa gertatu zen eta &lt;ti&gt; jarri zen &lt;n&gt; behar zen lekuan. Hau guzti hau ez da batere harrigarria, lan honetan Isastiren beste lekuko bat gaizki idatzirik zegoen gure ustez, Beriztain toponimoa azaltzeko tartean Isastirenean Beriztian idatzita dago Beriztain-en ordez. 108 Urrupain-en lekuko zaharrenak eskaintzen dituena, Elgetaz gain, Arrasate da. Ez da ahaztu behar Bergara, Elgeta eta Arrasate oso hurbil daudela elkarren artean, mugakideak direlako. Toponimoaren lehen agerpen ziurra xiv. mendeari dagokio, 1342. urtean Martin Ortis de Urrupayn eta Iohan Peres de Urrupayn (1342, f41, 20) ageri baitira Arrasateko ordezkari bezala. Urte batzuk geroago Sancho Martines d'Urru payn (1353, f41, 25) Arrasateko alkateetako bat da. Hurrengo mendeetan lekukoen kopurua handituz doa, Arrasateko etxe bat izendatzeko 1773, 1840 eta 1842. urteetan, adibidez. 109 Baina data horretatik aurrera ez dago lekuko gehiagorik, beharbada etxea eraitsi zuten, edo izenez aldatu zen. Lekukoen alorrean ezin da aipatu gabe utzi Isastik Bedoñarako (Arrasateko auzoa) utzi zuen izena, Urripain. 110 Arrasateko toponimia liburuaren datuen arabera, Bedoñarako agerpen bakarra da; 111 beraz, bai kokapena eta baita toponimoaren forma zalantzazkoak dira, eta lan honetan beste zenbait adibidetan ikusi bezala, aipatutako Urripain aldera ez da batere fidagarria. Toponimoaren agerpenak eta lekukoak aztertu ondoren azterketa linguistikoaren txanda da, eta lan honen beste toponimo batzuetan bezala, 'PI + -ain' egiturakoa izan daiteke; lehen zatia, beraz, antroponimo bat izango litzateke. Hitzaren egitura kontuan hartuz, hasierako bokala protetikoa denaren susmoa harturik, Rufus antroponimo latina proposatu liteke. Izaniko aldaketak euskararen arauetara makurtzeko gertatu dira, u-bokal protetikoa eta hitz barruko f &gt; p, cf. lat. infernum : euskara inpernu, adibide ugarien artean. Rufus-en etxaldea izendatzeko *fundus Rufiani erabiliko zen, eta *Rufiani oinarri harturik eraldatuko zen Urrupain bilakatuz, lehenago adierazitako aldaketak edo egokitzapenak jasanez. Ezin jakin toponimoaren sorrera data, baina beharbada Erromatar Aroraino eraman daiteke. Rufus antroponimo latinoak ez du erakusten ondorengorik Erdi Aroko euskal antroponimian, nahiz eta horrek ez duen saihesten erromatar inperioa desegin baino ondoren toponimoa sortzea. Iruñetik hego-sortaldera, Garestik hurbil. Mikel Belaskoren arabera, etimologia ezezaguna du, 112 eta gehitzen du Mitxelenaren aipu bat, 113 Erdi Aroko Otierga aldaera Utergakoa izan zitekeela susmatuz, erromantzezko diptongazioarekin. Erdi Arotik hona, aldaera gutxi daude herri izenarekin, eta beraz, uste izatekoa da Uterga forma zaharrenetik sortuak direla. Otierga aldaerak, jadanik aipatua, diptongazioa erakusten duen bitartean, Utarga behin baino ez da agertu: 753. Hutargua, eta liburu berean 2128. Huterga eta 2259. Huterga (1280, f103, 2000). Azkenik, aldaerekin bukatzeko, Urterga (1186, CD Catedral Pamplona, 375), jasotako dokumentazioaren arabera lekuko bakarra da, eta agian idazketa akatsa izan zen; izan ere, bilduma horretan ere jasoa dago urte batzuk lehenago Uterga (1159, CD Catedral Pamplona, 290). Aldaera azaltzeko, dardarkaria aurreko silaban islatu zen U-terga &gt; Ur-ter-ga. Beraz, harturiko aldaerak kontuan hartuta, Uterga da abiaburu zuzenena, eta hortik ekin behar zaio analisiari. Etimologia erakusteko, Nafarroako Lerga herriaren izenaren bilakaerarekin parekatzekoa da; eta LI horretan, Patxi Salaberriren arabera, azentuaren indarrak *Lehérraga &gt; *Leérraga &gt; Leérga &gt; Lérga aldaketa bultzatu zuen. 114 Horrela, Lerga-ko izenari bezala, Uterga izenean, *Utérraga &gt; Utérga aldaketa gertatu zitekeen. Batetik, Otierga Erdi Aroko aldaerak eta bestetik, egungo Utérga-k argi uzten dute azentua bigarren silaban zegoela, eta horrek Lerga-ko kasuan bezala, ahalbidetuko zuen hurrengo silabako bokala galaraztea. *Uterraga forma zaharragoa izan bazen, -aga atzizkiaz osatuta izango zela pentsatzekoa da, eta horrela balitz, zein litzateke hasierako zatia? Atzizki hau izen arruntekin agertu ohi da, baita antroponimoekin ere. 115 Beraz, 'PI + -aga' egiturakoa izan daiteke, *Uter-+ -aga. Ez da asko bilatu behar pertsona izen ezagun baten antze-112 M. Belasko (1999), s. v. Uterga. 113 Mitxelena «Notas lingüísticas a Colección diplomática de Irache», 101. oharrean. 114 Salaberri, Eslaba aldeko euskeraren azkerketa…, 625. or. 115 Mitxelena, Apellidos vascos, § 10 -aga: «[…] Parece presentarse con nombres de persona: Catalinaga (Catelinaga), Ellacuriaga, Sistiaga (?) (vizc. s. xvi Sist "Sixto", BAP IV, 298-299, ?), Suinaga, etc.: cf. el caserío Francesillaga en Rentería, de Francesillo». 353 «asceta» propuesto por Díez Melcón para Çaet, Zahet (1957: 86) o más bien los antropónimos Zayd o Sa c id, éste último explicado desde la raíz S c d «ser feliz» (Aguilar</figDesc><table><row><cell>Toponimoaren kokapena interesgarria da, Gipuzkoan egon arren, Arrasate, El-</cell></row><row><cell>geta eta Bergara Bizkaiko muga ondoan daude eta herri hauetako hizkera bizkaiera</cell></row><row><cell>da. Beraz, atzizki honen eremua aski zabala da, euskalki baten baino gehiagoren lu-</cell></row><row><cell>rraldean.</cell></row><row><cell>23. Uterga</cell></row><row><cell>Uterga Nafarroako herria da,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>). Agian, Arabako beste zenbait toponimo ere lotzekoak dira Ziti antroponimoarekin, konturaturik gainera, Trebiñuko toponimoaren etimologia zuzena izanik, Euskal Herriko hegoaldera heldu zela. Alde batetik Ziti edo Siti leku izena dago, Musituko soroa dena. 122 Eta bestetik, Aguraingo bide batek Zitisoro izena du. 123 Musituko leku izenean antroponimoaren izate soila genukeen bitartean, Aguraingokoan 'Zitiren soroa' izango zen.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="36">Iñaki Garcia Camino (2002), 419. orrialdean. 37 Internet-eko helbidea (9-12-14): http://toponimianavarra.tracasa.es/listaTopo.aspx?lang= eus&amp;pag=0&amp;nRes=20&amp;Muni=&amp;Patr=gerenzain 38 Apellidos vascos, 18. -ain sarreran.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="69">Irigoien &amp; Olasoloren lanetik Lebarioetaren bi lekuko: «Lebarioeta+ (la casa de) [Eytua (cofradia de)], Berriz, 1704; eta Levarioeta de Suso+ (la caseria de) [Andicona (cofradia de)], Berriz, 1745)»; Lebarueta, lekuko bakarra: «Lebarueta+ (la casa de) [Sarria (cofradia de)], Berriz, 1704)»; Lebarieta, bi lekuko: «Lebarieta de Suso+ (la caseria de) [Andicona (cofradia de)], Berriz, 1796; Lebarieta de Yuso+ (la caseria de) [Sarria (cofradia de)], Berriz, 1796) eta Lebayeta, lekuko bakarra (Lebaietta+ (la caseria de) [Murgoittio (cofradia de)], Berriz, 1796».</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="96">Irigoien &amp; Olasolo: Municola [N, TO] Municola (la casa de), Zaldua, 1704; eta badira beste bi lekuko, akatsez edo, Munichiola sarreran jarritakoak; azken hau, berez, Etxanoko etxea da: Municola (la</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="122">Lopez de Gereñu, aip. lib., 448. or.: «Siti, 1732, término en Musitu», eta 517. or. «Ziti, 1780, término de Musitu». 123 Lopez de Gereñu, aip. lib., 156. or.: «Citisoro, camino de Salvatierra».</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Aurkibidea 124 <ref type="bibr">124</ref> Zenbakiak toponimoen sarrerei dagozkie. Acutus, Acutio, Acutius 1 -aga 15, 23 -ain <ref type="bibr">1,</ref><ref type="bibr" target="#b46">4,</ref><ref type="bibr" target="#b47">5,</ref><ref type="bibr">8,</ref><ref type="bibr">12,</ref><ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">21</ref> Gomistio / Gomistiano 9 Gomiz 9 *Gomizti 9 Guter, Gutier 23 Harriti 9 (h)uri 11 -ika 7, 18 Ikindi 10 -iko 20 Jandiola 11 Janditegi 11 Janduri 11 Janduri 9 Jaun 11 *Jaundoain 11 </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Errezilgo Landarrain goikoa eta Landarrain errota, 303. or</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Compendio</forename><surname>Isasti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Historial De Guipúzcoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">110</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eleizalde: «Landerrain, caserío de Azpeitia (Gip.)», eta «Landerrain-txiki, -errota y -goikoa, caseríos de Errezil</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Regil, Gip</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Apellidos vascos, 390. -lander sarreran</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Bizkaiko Fogerazioetan Ere</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lebario</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Abadiano, a.1796, FogVizcayaMs. Lebario+ (la ferreria de)</title>
		<editor>Lebario [N, TO] Lebario+ (la casa de) [Guerediaga</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Abadiano, a.1704, FogVizcayaMs. Lebario+ (la caseria de). cofradia de)], Abadiano, a.1796, FogVizcayaMs</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iurretako</forename><surname>Lebariotegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lekukoak</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Lebariotegi-renkidea" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Yurreta, 1745»; eta Zornotzan Lebareotegi: «Leuareottegui+ (la cassa de)</title>
		<editor>«Lebariotegui+ (la casa de</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1796" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Amorebieta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Algunas consideraciones sobre onomástica personal vasca», Euskera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Las lenguas de los vizcainos: Antroponimia y toponimia medievales</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">397</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hori guztia erraz antzematen da Leioari-k sortutako aldaerak ikusirik: Leireko agirietako batzuk dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Leioar Ennecones in Sanchuessa, 1064, 74; Liguar Enechones, 1080, 109; Liar Enecones, 1101, 190</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Antroponimia y toponimia medievales», 396. or. casa de), Zaldua, 1796, eta Municola (la caseria de), Zaldua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Las</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Los Vizcainos</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1745</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal Herriko Erdi Aroko Hilarri eta Inskripzioak (VI-XI. mendeak)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Azkarate</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>García</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskal Herriko Mendebaldea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">138</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">De re philologica linguae uasconicae V., 32. or</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<title level="m">Irigoien «Las lenguas de los vizcainos: Antroponimia y toponimia medievales</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">393</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">100 eta ziurrenik antroponimoa Sextus izan zitekeen, baina gero iritziaz aldatu eta Setus zela pentsatu zuen, Hispaniako idazkunetan ageri omen dena. Belaskoren iritziz, 101 antroponimoa *Se(i)toizango zen, identifikatu gabeko pertsona izena. Lekukoetan inoiz ez da agertzen *Seitain bezala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Barojaren Arabera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Pi + -Ain&amp;apos; Egiturakoa Zen</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="oa-(edo-ua-)gordeeginzen" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Seni-xsonis (gen. 316-8), Seni-us (313-5)&quot;. *Seni-zaharrak egungo euskaran sehi, sein bezala agertzen da, euskalki desberdinetan &apos;haurra, morroi&apos; esanahiekin. Akitaniako bost lekukoetako lauretan, *seni-izena atzizki batekin dago: -co, -pon(n)-(-bon(n)-formaren aldaera), -ten(n)-eta -xso(n)-. Hirugarrena izan ezik, beste hirurek korrespondentzia dute egungo formekin: -co : -ko; -pon(n)-, -bon(n)-: on adjektiboa; eta -xso(n)-: -xo, -txo (edo -to atzizkiaren forma palatalizatua). Bi atzizkiok, -ko eta -(t)xo, gero ageri dira Erdi Aroko onomastikan, 103 Perucho de Eliçaondo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beharbada</forename><surname>Horrek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erakus Lezake Beraskoain</surname></persName>
		</author>
		<idno>1350-1353 CensBajaNavarra 68</idno>
		<ptr target="Lope+-txo)etaJohancoSalaberry" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Akitaniako antroponimiari behakoa egitea ezinbestekoa da, eta erraz ikusten da izen batzuk *Seni-izen zaharretik sortuak direla: 102 &quot;Seni-cco (310), Seni-ponnis</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1366" />
			<biblScope unit="volume">86</biblScope>
			<biblScope unit="page">1366</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Martico d&apos;Udaue</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erdi Aroan hipokoristikoak sortzeko atzizkien artean -to ere bazebilen</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Navarto, 1350-1353 CensBajaNavarra 42 (Nabar + -to, cf. Navar de Çihobieta</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">83</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1412" to="1413" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Atzizki hori, Akitaniako onomastikan ere ageri dela ez da ahaztu behar: 104 -tto(n)-, -to(n)-: Andos-tonis (gen. 42), Andos-ton (41), Lohi-tton</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lopeto Seynor D&amp;apos;etcheverrye</surname></persName>
		</author>
		<idno>1412-1413 CensBajaNa varra 78</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nesca-to (256, M.) eta agian hauetan ere bai: Tottonis (gen. 363)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>dat. 248. Iscitto (div. 566, 567) eta Alardos-to (div. 442</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">*sei aldaera sortzeraino, ez baitzen alde honetan sein erabili. *Se(h)ito giza izenaren sorreran ez zen *sen-alomorfoa hartu, beharbada atzizki txikigarria gehitu zitzaiolako. Atziki hipokoristikoen sorreran, batzuetan ikusten da oinarria egokitzen dela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horri Gaineratu Behar Zaio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Sein, Eta Nafarroan Sudurkaria Galduko Zen Eta Baita Hasperena Ere</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="baita-toatziz-kiaere,biaklotuetaNafarroan*Seito-pertsonaizenasortuzen,etahorri-ain" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">cf. Anderazu (Anderazu 950 Valpuesta 20, Anderazu 1066 Valpuesta 68), baina hori ez da beti gertatzen: Anderezu Xemenones xi. m. Leire 184 eta Andereçu Heresaiz 1211 Iratxe, 262. Laburbilduz, *Seni-antroponimoa garai zaharretan ezaguna zen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mikel</forename><surname>Apud</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Belasko</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>s.v. Setoain</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Probablemente &apos;lugar propiedad de una persona llamada *Se(i)to-&apos;. De *Se(i)to-+ -ain, siendo el primer elemento un nombre de persona no identificado y el segundo un sufijo que indica propiedad</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mikel</forename><surname>Belasko</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Onomástica</forename><surname>Gorrotxategi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Indígena De Aquitania</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">362</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erdi Aroko adibide antroponimikoak Irigoienen «Formación de hipocorísticos en la onomástica medieval de área vascónica. La presencia de la lengua vasca» lanetik atera dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Onomástica indígena de Aquitania, 368. or</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Gorrotxategi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gipuzkoa&apos;ko baserriak, 351. or</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caseríos</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Guipúzcoa</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eibar eta Elgetako toponomastika, 133. or</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">San</forename><surname>Martin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Compendio</forename><surname>Isasti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Historial De Guipúzcoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">100</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ikus Beristain sarrera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arrasateko toponimia, 82. or</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Compendio</forename><surname>Isasti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Historial De Guipúzcoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">118</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Leire, 75; Guter Fernandiz 1151 CD catedral Pamplona 269) eta Gutier, bokalaren diptongazioarekin (cf. Otierga): Bela Gutier 932 CSM 20, Gutier 943 CSM 34, eta Valpuestako lekuko goiztiarren artean: Gutier 875, 6; Gutier 935</title>
		<ptr target="MenéndezPidaletaTovar-enaraberaeuskaljatorrikoaizanzitekeen,oinarriagutiizangozela.116" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Arrasateko toponimia, 100. or. kotasunaz ohartzeko, Erdi Aroko Guter, hain zuzen. Bi aldaera nagusirekin aurkitzen dugu agiri zaharretan: Guter (Guterr Ferladez de Silanes</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1065" />
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1086" to="89" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Guter antroponimoaren jatorria ez dago argi, nahiz eta izena aztertu duten gehienek uste izan germaniar jatorrikoa dela. Baina bada iritzi berekoa ez dena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Uterga, ez oso aspaldira arte, herri euskalduna izan zen, eta ezaguna da euskaran garai zaharretako hitz hasierako herskarien ezegonkortasuna. Hori guztia kontuan harturik, uste izatekoa da Uterga herri nafarrak Guter PI + -aga egitura duela. 24. Zabalotegi Zabalotegi, Gipuzkoako leku izena da. Lope de Isastiren liburuan bi etxe aipatzen dira izen horrekin, bata Azkoitian, eta bestea Legazpin. 117 Egun, Linazasororen aipatutako liburuan Azkoitiko baserrien artean Zabalotegi dago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edonola Ere</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ziurtasunik Jatorriaren Inguruan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
		<idno>Kruz ballaran. 118</idno>
		<imprint>
			<pubPlace>Santa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">51. or.) eta Martin Perez de Çavalotegui (1497, f57, 42, 74. or). Egituraren aldetik, toponimoak bi zati ditu, azkena -tegi &apos;leku&apos; da, eta lehenengoa Zabalo, Erdi Aroan izengoitia bezala agertzen dena: Juan de Ybarra, dicho &quot;Çabalo&quot; (1489, f19, 15, 93. or.), Pero Çavalo (1424, f47, 143, 135. or.), Lope Çavalo (1433, f60, 23, 64</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baina Lekuko Zaharrenak Erdi Aroko Bukaerako Mendekoak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dira</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="ErdiArokozenbaitpertsonaizenetanageridena119etaegunBizkaikotxokorenbateanoraindikerabilia.Besteal-116" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Garcia, abat de Çavalotegui (1391, f57</title>
		<editor>Sancho Garçia de Çabalotegui</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1385" />
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="page">41</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Badirudi inoiz pertsona izena bezala ageri zela: Çabalo (1483, f60, 34, 121. or.). Zabalo aztertzerakoan, alde batetik zabal adjektiboa dago, eta bestetik -o. A. Irigoienen iritziz -o artikulua litzateke, gradu hurbilekoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Salaberri «euskal Deiturategia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Patronimia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Guter</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkoitia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">133</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or.; Legazpi, 115. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«santa Cruz</forename><surname>Azkoitia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ballara</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">94</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Haur Ola Zirola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Creo que el artículo singular de grado próximo -o, como en vizc</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">cfr. nota (16) más arriba, para el siglo xiii en el Rolde de Olite que tiene en prensa Ricardo Ciérvide (45), donde puede leerse, por una parte Don Semen çuurra (año 1264, fol. 56v), &apos;Don Semen el prudente&apos;, con artículo sin marca de grado, y por otra, Domingo Johan çuurro (año 1264, fol. 91), &apos;Domingo Johan ese prudente&apos;, probablemente con cierto sentido expresivo, pues el propio mantenimiento de las dos -uu-de çuurra, cfr. zuhur, con -h-aspirada entre ambas vocales, indica que era pronunciado así por hablantes vascos, lo que más tarde puede documentarse también como el zurro y la zurra, aunque no exclusivamente (46)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Murélaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lengua</forename><surname>Mi Discurso De Entrada En La Academia De La</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasca</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page">173</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>En el Rolde tenemos también Enneco Ezquerra (año 1244, fol. liv), &apos;Enneco el zurdo&apos;, pero por otra parte B. Ezquerro (año 1264, fol. 103v), &apos;B. ese zurdo&apos;, que puede documentarse más tarde también con artículo románico así como Saluador çalduno (año 1244, fol. 24r), &apos;Salvador ese caballero&apos;, cfr. Orti Zalduna para el siglos xiii en EGPNav.48, doc. 105, pechero de Cizur</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Irigoienek eginiko atzizki hipokoristikoen azterketan 121 -lo aurkeztu zuen, hiru adibiderekin: Mikelo, Mikele-tik (Miquelo Veynça a.1366 PoblNavarra 570), Otxalo, Otxo(a)-tik (Garcia Ochalo a. 1217 CDIrache 290) eta Zurilo, Zuri-tik (Çurilo s.13 CDPrioradoNavarra 106). Beraz, bi atzizki aukeran daude, biak izan litezke Zabalo-ren oinarri. Laburbilduz, Zabalo izan zen Erdi Aroan izengoiti ezaguna, beharbada gorpuzkerari erreferentzia egiten ziona, eta Gipuzkoako etxe batzuk izendatzeko &apos;jabea + -tegi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mitxelenaren</forename><surname>Detik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">120 Baina bada beste aukera bat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Zabalo-ren egitura azaltzeko, -lo atzizkia, hain zuzen. egituraz baliatu ziren, Zabalotegi adibidea delarik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Citiano: no figura en el catastro; aparece en una escritura de 1709 de reconocimiento de mojones de Laño, Pariza, Albaina y Bajauri: &quot;en lo alto lo llaman Citiano&quot; y &quot;oio de Citiano&quot;». Tesi egileak berak leku izen hau sartu zuen -ano/-ana bukaera duten toponimoen lekuan, antroponimoa izan zitekeenaz iruzkinik egin gabe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zitiano</forename><surname>Zitiano Leku Izena Trebiñuko Konderrian Dago</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="JulioViejoFernándezekLaonomásticaasturianabajomedie-val-eanjasoadu" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">lekuko bakarrak 1709ko urtekoak direlako. M.ª Nieves Sanchez Gonzalez de Herreroren tesian daude</title>
		<editor>Zite Ferrandez / Citi Ferrandez, eta Citi (X. m. ing.</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">172</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="328" to="337" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Citi Donniz (1028, 175). Valpuestako kartularioan ere badago lekukoren bat: Citi / Ziti Didaz (1050, 54). Izenaren etimologiaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">es explicable desde diversas raíces arábigas que probablemente hayan acabado confundiéndose en las numerosas variantes de este antropónimo registradas en los distintos dominios romances peninsulares</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>El Nombre Estudiado ; Cid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cete</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Díez Melcón</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">128</biblScope>
			<biblScope unit="page">162</biblScope>
			<date type="published" when="1950" />
			<publisher>Kremer</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>En primer lugar, en atención al tipo más común Cid, Cidi, puede partirse del árabe vulgar Sîd, Sijjid «señor, caudillo», variante del clásico Said, o bien desde el árabe dialectal Sid «león</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">No obstante, también pueden considerarse otros étimos de la misma filiación lingüística que, a su vez, permitirían explicar también otro tipo de variantes como las leonesas Cete</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Çaet</forename><surname>Ceite</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zaite</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zaide</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Machado</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="412" to="413" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">está escasamente desarrollada: la vocal final de Ansa, Semera, tiene una especie de paralelo en la -o añadida a adjetivos en nombres de varón como Belcho (164, 1217, Estella), Belso (113, pechero de Zufía), de beltz &apos;negro&apos;, o Apalo, Zailo, citados en la nota 48.)», 48. oharra: «(48) Apala, al parecer un adjetivo como Bel za o Zuria, suele ser nombre de mujer sin correlato en el otro sexo. Hay, sin embargo, un Apalo, varón según las apariencias, en Artajona 136, h. 1173. Para la terminación, cf. Blasco Zailo Art</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>La Moción</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mitxelena «Notas lingüísticas a Colección diplomática de Irache</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">102</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>si su base es vasc. zail &apos;duro, correoso, etc.&apos;»</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Irigoienen De Re Philologica Linguae Uasconicae V liburutik hartuak, 19. or. 1. Latin jatorrikoak: Acutus</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Aster</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskal Jatorrikoak: *anaizo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jaunti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Nabardo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Se</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zabalo</forename><surname>Ito Eta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jatorri germanikoa izan dezeketenak: Guter eta *Gomizti (azken honek jasan omen du euskal hipokoristiko baten gehiketa)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erdi Aroko eliza katolikoaren eraginekoa: Martin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arabiar jatorrikoa izan daitekena: Ziti</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta jatorri ilunekoak: Lander, Momo eta Muniko (honek -ko euskal atzizki hipokoristikoaren gehiketa jasan du)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oinarri eta atzizki bera, baina toponimo desberdina. Leioari antroponimoaren formari, beharbada, zor zaio toponimo forma desberdinak sortzea, Lebarioren sarreran ikusi bezala, Erdi Aroko lekuko zuzenetan Leioarik aldaeratasun handia erakusten du</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Azkenerako</forename><surname>Lebario Leku Izen Bizkaitarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Legerio</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Colección Documental del Archivo Municipal de Durango. Tomo 1, Fuentes documentales medievales del País Vasco 20, Eusko Ikaskuntza, Donostia. f36: Roldán Gual</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laburdurak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">; C</forename><surname>Goñi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Colección Documental del Archivo Municipal de Marquina</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="1355" to="1516" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Colección Diplomática del archivo municipal de Tolosa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Colección diplomática del Concejo de Segura (Guipúzcoa) (1290-1500). T. II (1401-1450), Fuentes documentales medievales del País Vasco 47, Eusko lkaskuntza, Donostia. f50: Zumalde Igartua, I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I ;</forename><surname>Tomo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Crespo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Cruz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M ;</forename><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fuentes documentales medievales del País Vasco 36, Eusko Ikaskuntza, Donostia. f41</title>
		<editor>Crespo, M. A. et al.</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1149" to="1492" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Fuentes documentales medievales del País Vasco. Colección Documental del Archivo Municipal de Bergara</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Archivo General de Navarra. Sección de Comptos. Registro n.º 2 (1280), Fuentes documentales medievales del País Vasco 103, Eusko Ikaskuntza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I ; M</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Tomo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fuentes documentales medievales del País Vasco 57, Eusko Ikaskuntza, Donostia. f60: Aierbe</title>
		<editor>Perez Soler, M. Desamparados</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
			<biblScope unit="volume">60</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1366" to="1367" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Nafarroako Foru Aldundia, Príncipe de Viana</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Documentación Medieval de Leire (siglos IX a XII). Cartulario de Valpuesta, Anubar, Valentzia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bibliografia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Azkarate</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>García</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Estelas e Inscripciones Medievales del País Vasco (siglos VI-XI)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">País Vasco Occidental / Euskal Herriko Erdi Aroko Hilarri eta Inskripzioak (VI-XI. mendeak)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario etimológico de los nombres de los pueblos, villas y ciudades de Navarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskal</forename><surname>Euskal Herriko Mendebaldea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Herriko Unibertsitatea &amp;amp; Eusko Jaurlaritza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Belasko</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Apellidos navarros</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario etimológico de los nombres de los montes y ríos de Navarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Belasko</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<pubPlace>Pamiela, Iruñea</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Materiales para una historia de la lengua vasca en su relación con la latina, Salamanca. Bada Txertoa argitaletxeak Donostian 1990ean egindako beste argitalpen bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caro</forename><surname>Baroja</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1945" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La población de Navarra en el siglo XIV</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Carrasco</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Listas alfabéticas de voces toponomásticas vascas</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1922" />
			<biblScope unit="page" from="13" to="27" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidad de Navarra, Iruñea. Eleizalde, L.</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nafarroako Herri Izendegia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arqueología y poblamiento en Bizkaia, siglos VI-XII. La configuración de la sociedad medieval</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Garcia Camino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bizkaiko Foru Aldundia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cuadernos de toponimia 2. Toponimia de la montaña alavesa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">González</forename><surname>Salazar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cuadernos de toponimia 5. Toponimia menor de</title>
		<meeting><address><addrLine>Vitoria-Gasteiz, Arabako Foru Aldundia, Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Colección Diplomática de la Catedral de Pamplona</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Goñi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="page" from="829" to="1243" />
			<pubPlace>Nafarroako Gobernua, Iruñea</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Onomástica indígena de Aquitania, Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Gorrotxategi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«El sufijo -ti y las palabras con sentido de ser animado o inanimado</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="39" to="46" />
			<pubPlace>De Re Philologica Linguae Uasconicae III, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Deustuko Unibertsitatea, Bilbo. -, 1995, «Formación de Hipocorísticos en la onomástica medieval de área vascónica. La presencia de la lengua vasca</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pertsona-izenak euskaraz nola eman (eta exotoponymiaz eraskin bat)</title>
		<meeting><address><addrLine>De Re Philologica Linguae Uasconicae V, Bilbo; Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="26" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Opera selecta, Deustuko unibertsitatea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nombres de familia y oicónimos en las fogueraciones de Bizkaia de los siglos XVII y XVIII, Bizkaiko Batzar Nagusiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Olasolo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Compendio historial de Guipúzcoa, Editorial Amigos del libro vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Isasti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>c.1625</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Izagirre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pv</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iruñea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Kajanto</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The Latin Cognomina, Commentationes Humanarum Litterarum 36-2, Giorgio Bretschneider argitaratzailea</title>
		<meeting><address><addrLine>Erroma</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>El vocabulario vasco de Aranzazu-Oñate y zonas colindantes</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sobre la recogida y estudio de la toponimia en Álava: Pasado y presente», in I Onomastika Jardunaldien agiriak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Knörr</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<pubPlace>Euskaltzaindia, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Caseríos de Guipúzcoa. Gipuzkoa&apos;ko baserriak, Ediciones de la Caja de Ahorros Provincial de Guipúzcoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Linazasoro</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Toponimia alavesa seguido de mortuorios o despoblados y pueblos alaveses</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Lopez De Gereñu Galarraga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<pubPlace>Euskaltzaindia, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario geográfico-estadístico-histórico. Álava</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Madoz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="1845" to="1850" />
			<pubPlace>Salamanca</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ámbito ediciones S.A.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Documentación medieval de Leire (siglos IX a XII)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Martín Duque</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nafarroako Foru Aldundia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vizcaya, siglos VIII al XI. Los orígenes del señorío, Caja de Ahorros Vizcaína</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Mañarikua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Apellidos vascos 4 , Txertoa, Donostia. -, 1990 [1961], Fonética Histórica Vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Notas lingüísticas a &quot;Colección diplomática de Irache&quot;</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia, 4; Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1953" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="595" to="603" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Donostia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Nota marginal sobre la lengua latina en la lengua vasca», Sobre Historia de la Lengua Vasca, «Julio Urkixo</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Filologia Mintegiko Urtekariaren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="121" to="137" />
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arrasateko toponimia, Onomasticon Vasconiae 15</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Ormaetxea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<pubPlace>Euskaltzaindia, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B</forename><surname>Orpustan</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Les noms des maisons medievales en Labourd, Basse-Navarre et Soule, Éditions Izpegi</title>
		<meeting><address><addrLine>Baigorri</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hispano-gotisches Namenbuch</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Piel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Kremer</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<pubPlace>Heidelberg</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Carl Winter Universitätsverlag</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vitoria y su jurisdicción a fines del siglo XV. El Apeo de</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Ramos</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="1481" to="1486" />
			<pubPlace>Gasteizko udala, Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Traslado de 1526</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eslaba Aldeko Euskararen Azterketa Toponimiaren Bidez, Onomasticon Vasconiae 11, Euskaltzaindia, Bilbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Salaberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Acerca del sufijo toponímico -ain</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="volume">83</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="113" to="137" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Onomasticon Vasconiae. Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El habla y la toponimia de la Puebla de Arganzon y del Condado de Treviño</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">N</forename><surname>Sanchez Gonzalez De Herrero</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Arabako Foru Aldundia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
