<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">BELAPEIREREN LEXIKO GARBIA*</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2010">2010</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pello</forename><forename type="middle">Agirre</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Laburpena* Belapeirek</orgName>
								<address>
									<settlement>Zuberoako</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">BELAPEIREREN LEXIKO GARBIA*</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="279" to="334"/>
							<date type="published" when="2010">2010</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>1</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:24+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>bikario jeneralak, euskara erraz eta argian idatzi zuen Catechima laburra (1696), lexikoa zainduz eta beharrezkoak iruditzen ez zitzaizkion maileguak baztertuz. Azterlan honek bi zati ditu. Lehen zatia luzea da eta hartan jaso dira, Zuberoan XVII eta XVIII. mendeetako testuetan ohiko hitzak izanagatik, Belapeirek inoiz erabili ez zituen maileguak. Hiztegi itxurako bilduma bat da; Belapeirek inoiz hautatu ez zituen maileguak biltzeaz gain, autore horrek haien lekuan ezarri zituen euskal hitz zaharrak ematen ditu. Catechimaren bigarren atala Bossuet apezpikuaren frantsesezko katiximaren itzulpena da eta bi testuen alderaketak garbi erakusten du itzultzaileak mailegu asko "gaitzetsi" egin zituela. Esaterako, zuberotarrak nahi ükhen hautatu zuen desirer euskaratzeko; ez zen inoiz desiratu aditzaz baliatu, nahiz eta aditz hori Ipar Euskal Herriko testu gehienetan ageri den, garai hartan. Artikulu honen bigarren zatia laburra da eta hartan adierazten dut Belapeirek nola zubereratu zituen Materreren dotrinatik hartutako paragrafoak. Lapurterazko testuko hainbat mailegu kendu zituen, idazle txukuna eta pitin bat garbizalea zelako. Gako hitzak: maileguak, lexiko hautapena, joera garbizalea, eliz hizkerako terminoak, itzulpenak, zubererazko testuak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>Belapeire, vicar general of Soule, wrote his catechism (Catechima laburra, 1696) in an affordable, clear Basque, with a carefully chosen vocabulary and without resorting to unnecessary loanwords. This article has two parts. The first, and longest one, is a collection of usual loanwords in Soule texts of seventeenth and eighteenth centuries that Belapeire declined to use. It is a supplement to my Belapeireren Hiztegia (lexicographical work, part of my PhD Thesis) and is a kind of dictionary of loanwords that the author did not use, including the best "Basque" solutions he adopted. The rejection of many loanwords is evident in the second half of the catechism, which is a translation of the celebrated Bishop Bossuet's French catechism. For example, the Souletin author will write nahi ükhen to translate de-* Nire doktore-tesiko bosgarren kapituluaren -alegia, Belapeireren Hiztegiaren-eranskina da, berez, artikulu hau. Andolin Eguzkitza izan nuen tesi zuzendaria eta eskerrak eman nahi dizkiot hemen, zoritxarrez herioak eraman badu ere. Eskerrak, orobat, G. Bilbaori Edipa pastoraleko forma guztien indizea uzteagatik, Eusko Jaurlaritzako Hezk., Unib. eta Ikerketa Sailari, diru-laguntzagatik, eta J. Lakarra editoreari. Eta, bereziki, Mariani, eskuzabaltasun handia izan duelako nik lan egin bitartean.</p><p>[ASJU, XLIV-2, 2010, 279-334] PELLO AGIRRE SARASOLA sirer; he will not use desiratu, verb documented in almost all northern texts of that time. In the second part of the article, much shorter than the first, I analyze the Souletin adaptation of the paragraphs Belapeire took from Materre's Catechism: our writer, careful and slightly purist, rejected many loanwords of the Labourdin text.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>paldiko hitza zen zuberera mintzatuan, Leizarragak "hurcoa, <ref type="bibr">[Z]</ref> proximoa" bikotea eman baitzuen, "Çuberoaco Herrian vsançatan eztiraden hitz bakoitz batzu hango ançora itzuliac" izenburu adierazgarria duen sailean. <ref type="bibr">Beraz, xvi</ref>. mendearen bukaeran kalbinista zuberotarrek behintzat -hau da, aitoren semeen etxeetakoek eta Zuberoan jaiotako artzain edo ministroek-usatuko zuten ele hori, haiek baitziren Itun Berriaren ondoren ezarritako hiztegiñoaren hartzaileak, herritarrek Biblia irakurri behar zutela irakasten zuen Erlijio Erreformatuaren baitan. Gero, xviii. mendean, hitz arrunta izango da zubererazko testu katolikoetan, baina Sohütako erretoreak khris ti la gün eta lagün aukeratu zituen.</p><p>Baina, bestalde, maileguak berri samarrak edo herri xehearen eguneroko mintzoan sartu gabeak zirenean, ulergarritasuna izan zitekeen haiek baztertzeko arrazoietako bat. Beharbada, horregatik kendu zituen Belapeirek tratatzea eta presumitzea Materreren testutik (ik. beherago 2). Izan ere, ez dugu ahaztu behar zuberotar gehientsuenak euskaldun elebakarrak zirela. Belapeirek, gainera, oso gogoan zuen fededunen ulermena, sarritan aipatzen baitu. Katixima labur chahu bat ondu du, jakite gabeen eta haurren adimena eta oroimena ez bortxatzeko <ref type="bibr">(I 21)</ref>. Eta erretoreei eta bikarioei gomendatzen die prediku labur eta errazak egiteko; esnea emateko eta ez janari bortitza . Orduko elizgizonen arrangura handietako bat zen leku orotan. Dena dela, gaur egun oso zaila da jakitea garai hartako hiztunentzat maileguen artean zein ziren arrotz eta ulergaitzak.</p><p>Zuberoako apaiz gazte batek euskaratutako katixima kritikatzen du Belapeirek: idazlan horretan (c. 1686) badaude bai doctrinan, bai uscaran hitz gogor, baita houx ouste gabian eguin dutian hanitz <ref type="bibr">(I 21)</ref>. Zer ote dira hitz gogorrak? Nekez ulertzen diren maileguak edo beharrik gabe erabilitako maileguak izan daitezke. Belapeirek, aldiz, bere liburua ahalaz uscara ihian eta arguian idatzi du: era erraz eta gardenean, denek ongi aditzeko moduan. <ref type="bibr">Athanase</ref> Belapeirek miresle ospetsua izan zuen ia bi mende geroago: Emmanuel Intxauspe. Kalonje hori ere pitin bat garbizalea izan zen. Badakigu, esate baterako, Maisterren liburua hartu eta "zuzenketak" egin zituela. <ref type="bibr">23</ref> Bi Imitacioniak erkatuz gero, testuaren hasieran berean antzematen zaio egokitzaileari maileguak kentzen eta ordain jatorragoak bilatzen aritu dela. Lehen lerroetan profeitable ezabatu du; gainera, abisü, banitate, mesperetxü, arranküra eta ezpiritü gaitzetsi eta horien ordez aholkü, hüskeria, gütieste, antze eta gogo jarri ditu, hurrenez hurren. Bada, Belapeirek ere antzera jokatu zuen Materreren testuarekin, artikulu honetan azalduko dudanez. Horrenbestez, ez da harritzekoa Intxauspek txit gustukoa izatea Belapeireren hizkera garbia. Hona zer esan zioen Bonaparteri gutun batean:</p><p>Pendant ma maladie et ma convalescence j'ai lu en entier le catéchisme souletin de Belapeyre, c'est un bien bon ouvrage. Je crois qu'il n'y a pas un seul livre basque ancien, qui puisse lui être comparé pour la pureté du langage. Le travail de Jacques de Maytie, ou le Catéchisme de Revol, est loin de pouvoir lui être comparé sous ce <ref type="bibr">rapport (in Irigoien 1957: 195)</ref>.</p><p>Lexikoa aztergai hartu eta Belapeireren idazkera garbi hori erakusten saiatuko naiz, oraingo honetan bi bide hartuta. Lehenik, zuberera zaharrean maiz samar azaltzen diren hainbat maileguri erreparatuko diet, bestek lasai-lasai erabiliagatik <ref type="bibr">Bela-</ref>peirek desegokitzat jo eta ez zituelako behin ere usatu. Bikario jeneralak, nolabait esateko, euskara mordoiloa baino nahiago zuen jatorra, eta sarri euskal hitz eta esapide txukunak hobetsi zituen, erdaratikoak saihesturik. Katiximaren bigarren zati osoa (II) itzulpena denez gero, maileguen baztertze hori agerian utziko dut sorburu testua -Bossuet apezpiku entzutetsuak frantsesez mamitua-eta xede testua elkarren ondoan jarrita. Bigarrenik, Materreren Dotrina Christiana liburutik zatitxoak hartu zituenean (ik. Agirre 1998b: 354), Sohütako erretoreak mailegu ugari gaitzetsi zuela ikusiko dugu.</p><p>Nire doktore-tesiko kapituluetako bat "Belapeireren Hiztegia" da (hemendik aitzina BH). Lan lexikografiko horren helburua izan zen katiximako hitz guztiak eta haien forma zein adiera guztiak biltzea. Katiximagileak erabilitako berbak jaso eta gero, baliatu ez zituenak aztertu nituen, eranskin batean. Gehigarri hura moldatu eta aberastearen emaitza da honako artikulu hau. <ref type="bibr" target="#b96">3</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Maileguak zubererazko testu zaharretan</head><p>Zubererazko literatura aztertzean, xvi eta xvii. mendeetako testu laburrak ere aintzat hartu ditut; hau da, beste euskalki edo hizkera batean -Belaren atsotitzen kasuan, beste hizkuntza batean-idatzitako liburuetan sartuta daudenak (ik. Agirre 2001b: 659). Hala, hemen interesatzen zaizkigun maileguetatik bat edo beste idoro dut Leizarragaren hitz zerrendan, Onsako hiru testu ttipietan eta Arima Penitentaren... inprimatzeko egokia dela baieztatzen duen oharrean. <ref type="bibr">4</ref> Baina, jakina, Catechima laburrarekin batera, beste lekuko hauek izan dira ene corpuseko aztergairik garrantzitsuenak:</p><p>-Pronus (c. 1676). Testu izengabe honen edizio kritikoan azaldu nuen beharbada Belapeirek berak idatzi zuela <ref type="bibr">(Agirre 1998a</ref>  <ref type="bibr" target="#b124">Mercy, Andere Dona Maria Scapularicouaren Confrariaco, Bulla, Decreta, Statutac, eta Maniac edo Chediac... (1780)</ref>. Frantsesetik iraulia hau ere.</p><p>Eskiulako bi haurridego edo kofradiaren araudiak dira azken bi liburuak. Zaharrena Resseguek euskaratu zuen, "bestela Mercy" deituak. Deitura horrek ez gaitu nahasi behar. OEH-ren bibliografian (ik. Mercy) bateratu egin dituzte, baina bi autore dira horiek. Mauleko Larrieu doktoreak bi pertsona horien arteko harremana argitu du: P. Ressegue delako hori Alexis Mercyren arreba zaharrenarekin ezkondu zen eta, oinordekoarekin uztartzean, abizen berria bereganatu zuen <ref type="bibr">(Vinson-Urquijo 1984: 424)</ref>. Nire azterlan honek ere bi lexiko (eta bi idazkera) ezberdin agertuko ditu: Alexis Mercyk mailegu askoz gehiago erabiltzen ditu (-ble izenondoak, -zione izenak, etab.) eta dardarkariz hasitako forma gehiago du.</p><p>Beraz, zortzi idazki horietatik gehienak itzulpenak dira, eta, ikusiko dugun legez, itzul-lanak mailegu anitz erabiltzera eroan ditu zubereratzaile horietako batzuk. CatOlo2 eta Maisterren testua kenduta, gainerakoak euskarri informatikoan ditut, eta, horri esker, testuetako formen zerrenda lortu dut. Edonola ere, aipatutako bi lekuko horiek ere miatu ditut: François de Revolen katixima eta Imitacioniaren hasiera (i-xxii eta 1-77) arretaz irakurri ditut, mailegu bila. Eta Maisterren lexikoa ezagutzeko, OEH-ren liburukiak (lehen hamahiruak, A-Peb) lagun onak gertatu zaizkit, horietan Imitacionia-ren erdia (I. liburua eta III. liburua) erabat bereganatu eta zehazki deskribatu dutelako; gainera, idazle horri buruzko informazio gehiago behar izan dudanean, OEH-ren egoitzara joan eta konkordantzia tankerako adibide zerrendak -nolabait esan, hiztegi horren lehengaiak-lasai ikusteko aukera eman didate.</p><p>Belapeireren Hiztegia bururatu ondoan -hortaz, katiximako hitz altxorra aski ongi ezagutu eta gero-corpuseko liburuak irakurtzeari ekin diot, Belapeirek erabili gabeko maileguak biltzearren. Forma zerrenden laguntzarekin, maiztasun handienekoak bereizi ditut. Eta gero hiztegi baten tankera eman diot mailegu bilduma honi. Nolanahi ere, ez ditut lexikografiako lan batean bezala irizpide eta arau zorrotzak ezarri eta salbuespenik gabe bete. Hiztegigileak baino nasaiago aritu naiz. Hitzek, esaterako, ez dute oro har alboan kategoria gramatikala: bi erabilera (edo gehiago) bereizi beharra dagoenean ipini dira gehienbat kategoriak; bestela, normalean ez. Halaber, ez zait beharrezkoa iruditu definizioa beti paratzea. Baina, agertzen denean, sinoni-mikoa da, jakina: definizioa eratzen duen hitzak edo hitz multzoak sarrera buruaren funtzio sintaktiko bera izan dezake perpaus batean esanahia batere aldatu gabe. Gainera, parentesi zuzenak jarri ditut, berez ez definizioari baizik eta haren inguruari dagozkion elementuak emateko; alegia, testuetan, definitutako hitzarekin batera azaltzen diren ohiko elementuak seinalatzeko. Fidel hitzaren lehen adiera, esaterako, hau da: "1. izond. <ref type="bibr">[Pertsona]</ref> leiala". Bigarrena, berriz: "2. iz. Elizak agindu bezala bizi den katoliko zintzoa". Esanahien hurrenkera maiztasunaren araberakoa da.</p><p>Berbak familiaka daude antolatuta. Bestalde, sarrera edo artikuluaren iruzkinean, Belapeirek -ahal dela testuinguru berdintsuetan-erabili dituen sinonimoak edo parekoak eman ditut. Horretan asko lagundu dit Sohütako erretoreak Bossueten idazkia nola zubereratu zuen ikusteak: jatorrizko testuak agerrarazi du zuberotarrak itzul-lanean mailegu hau eta hura saihestu zituela, eta, bide batez, zer ordain hautatu zuen jakin dut. Frantsesezko esaldiak eta haien itzulpena ematean, / ikurraren bidez bereizi ditut Belapeireren ordainak, hau da, itzultzeko era eta irtenbide desberdinak.</p><p>Sarrera bakoitzak oinaldeko oharra du, eta hark esaten du Belako Zaldunak (BZ), Gèzek eta Larrasquetek hiztegietan delako hitza jaso ote zuten. Gainera, idazki berrietako agerraldiak ematen ditu: Edipa pastoralekoak (hauek zehazki, Gidor Bilbaok testuaren transkripzioa eta formen zerrenda eskuratu zizkidalako), OEH-k dakartzanak (Etxahun, Intxauspe eta beste egile batzuenak) 6 eta neuk idorotako besteren bat.</p><p>Atal luze honetan, -ble atzizkiko izenondoak jorratuko ditugu, lehenik <ref type="bibr">(1.1)</ref>. Bigarrenik, hainbat mailegu aztertuko <ref type="bibr">(1.2)</ref>. Hirugarrenik, dardarkariz hasten diren formak bilduko ditut <ref type="bibr">(1.3)</ref>. Eta, azkenik, -zione atzizkia duten izenak (1.4). <ref type="bibr">7</ref> Belapeirek ez du sail honetako mailegurik. Adorable / adoragarri bikotean, 8 konparazio baterako, bigarren izenondoa hautatu zuen Bossueten adorable itzultzean (II 18), nahiz eta lehena aski arrunta izan zubereran: OEH-n adorable sarrerako sei adibideak euskalki horretakoak dira. Pronus liburuñoan ere ez dago atzizki horren agerraldirik, baina corpuseko gainerako idazkietan azaltzen da, bai (erraztearren, hitzoina emango dut, egungo grafian paratuta):</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">-ble atzizkiko izenondoak</head><p>Conget eta Jauregiberri: profeitable (Onsa 7). CatOlo: agradable <ref type="formula">(64)</ref>, arraZonable <ref type="bibr" target="#b5">(68)</ref>, konsiderable (81), posible <ref type="bibr">(48,</ref><ref type="bibr">66,</ref><ref type="bibr">104,</ref><ref type="bibr" target="#b76">108)</ref>. <ref type="bibr">OthoiCant: abominable (21,</ref><ref type="bibr">22)</ref>, adorable (25, 67), agradable (12), miSerable <ref type="bibr">(23,</ref><ref type="bibr">45,</ref><ref type="bibr" target="#b6">69,</ref><ref type="bibr">80,</ref><ref type="bibr">81)</ref>, noble (36, 100), orrible <ref type="bibr">(21,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">43)</ref>, posible (74), terrible <ref type="bibr">(43,</ref><ref type="bibr">74,</ref><ref type="bibr">77,</ref><ref type="bibr">78,</ref><ref type="bibr">78,</ref><ref type="bibr" target="#b43">94)</ref>  <ref type="bibr">unitceco desir borthitzbat,</ref><ref type="bibr">63,</ref><ref type="bibr">65,</ref><ref type="bibr" target="#b15">75,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr" target="#b27">84,</ref><ref type="bibr">101. CatOlo2 68,</ref><ref type="bibr">74,</ref><ref type="bibr" target="#b62">98,</ref><ref type="bibr" target="#b62">98,</ref><ref type="bibr" target="#b64">100,</ref><ref type="bibr" target="#b64">100,</ref><ref type="bibr" target="#b65">101,</ref><ref type="bibr">103. Maister xxii,</ref><ref type="bibr">4 araguiaren desirer jarraikiten direnec,</ref><ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr">46,</ref><ref type="bibr">63,</ref><ref type="bibr">69. Ress 46. Mercy 20,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">41,</ref><ref type="bibr">42. DeSiratü: CatOlo 6,</ref><ref type="bibr">37 Behardugu hanitz deziratu eta galthatu Spiritu Saintia,</ref><ref type="bibr">56,</ref><ref type="bibr">67,</ref><ref type="bibr" target="#b15">75,</ref><ref type="bibr" target="#b15">75,</ref><ref type="bibr">108. OthoiCant 27,</ref><ref type="bibr">30,</ref><ref type="bibr">30,</ref><ref type="bibr">31,</ref><ref type="bibr">34 desiratcen çutut ene azken urhencia beçala,</ref><ref type="bibr">48,</ref><ref type="bibr">81,</ref><ref type="bibr">83. CatOlo2 7,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">41,</ref><ref type="bibr">67,</ref><ref type="bibr">74,</ref><ref type="bibr">74,</ref><ref type="bibr">105. Maister iii,</ref><ref type="bibr">vii,</ref><ref type="bibr" target="#b96">3,</ref><ref type="bibr">4 Guiçon oroc naturalki jakitia desiratcen die,</ref><ref type="bibr">9,</ref><ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">20,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">29,</ref><ref type="bibr">37,</ref><ref type="bibr">37,</ref><ref type="bibr">44,</ref><ref type="bibr">etab. IganPr 10. Ress 5,</ref><ref type="bibr">52</ref>. <ref type="bibr">Mercy 3,</ref><ref type="bibr">17.</ref>  Bossueten desirer Belapeirek nahi (ükhen) itzuli du. "A desirer Jesus-Christ" Jesus-Christen nahi ukheitia (II 16). "A ne desirer pas la vie" Eztugula sobera behar nahi lurreco bicia <ref type="bibr">(II 106)</ref>. "Que devons-nous donc desirer?" Cer beraz nahitceco dugu? <ref type="bibr">(II 106)</ref>. / "L'Eglise s'occupe de la venuë desirée de Nostre Seigneur" Eliça orhitcen baita Jesus Jaun ugurukiaren mundu hontara gitiaz (II 14).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bossueten desir</head><p>Belapeirek nahi, sü eta gogo euskaratu du. "Retrancher les mauvais desirs" Nahi gaistoen mouztia (II 23). "Et quand nous ne répondons pas à son desir?" Eta haren nahiari jarraikiten ezkirenian? (II 49). / "Un grande desir de recevoir Nostre-Seigneur" Su gori bateki Jesus Jauna harturic <ref type="bibr">(II 20)</ref>. "Un desir ardent de nostre salut" Gouré salvatceco su handi bat ciala (II 49). / "... que le moindre desir impur" ... eciz gogo theyuric ukhen (II 100).  <ref type="bibr">khambiamenturen eguitia,</ref><ref type="bibr">orano ... hobiago errenda tceco,</ref><ref type="bibr">28,</ref><ref type="bibr">40,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr">57,</ref><ref type="bibr">57,</ref><ref type="bibr">59,</ref><ref type="bibr">59,</ref><ref type="bibr">96. Mercy 20 pphena tcez,</ref><ref type="bibr">travailluz,</ref><ref type="bibr">askenecoz</ref>  • IganPr testuaren egileak ez du aditz hau erabili. Maisterrek ere ez, beharbada; izan ere, OEH-n ez dago haren aipurik, eta OEH-ren egoitzako konkordantzia liburukietan ez dut aurkitu haren adibiderik. Lehen adiera hori emateko, Belapeirek bestelako aukerak egin ditu: ossagarria arremaiten [dü oliadürak] (I 78), cf. CatOlo 107; ebatsitakoa, kendutakoa bühürtü (zortzi adibide), ützüli (bat); eskerrak eman (hainbat adibide), kontü eman (bi)... Bossueten rendre itzultzean, eman ezarri du batzuetan. "On ne peut luy rendre assez d'honneur" [JeSüs izenari] etçayo aski ohoré emaiten ahal <ref type="bibr">(II 22)</ref>. "En signe de joye pour l'honneur qu'on rend aujourd'huy à Jesus-Christ" Jesus-Christi egun hortan emaiten çayon ohoriaren cegnharetan (II 85). "Afin de rendre graces à Dieu" Gincoari eskerren emaiteco (II 126). / "Quel honneur devons-nous rendre à ces états &amp; à ces vertus de Nostre Sauveur?" Cer ohoré gouré Salvaçaliaren eguité eta verthuté hoyer çor deriegu (II 19/20). / "C'est que de lasches ils devinrent courageux pour rendre témoignage de la Résurrection de Jesus-Christ" ... jakilé azcar içateco Jesus-Christ arrapiztu cela (II 77).</p><p>Bigarren adierari dagokionez, Belapeirek egin idatzi du zenbaitetan. Horren erakusgarri, gracia justo eguiten gutiana [grazia habituala] (I 138), cf. CatOlo 57. Bossueten rendre euskaratzeko hainbat bide ditu. Behin egin paratu du. "Parce que c'est Dieu qui les a fait saints, &amp; que c'est Dieu qui les rend heureux" Ceren Gincoac hourac saintu eta dohaxu eguin baitutu (II 88). / "Leur orgueïl les rend indignes d'avoir part au triomphe de Nostre Seigneur" Hen urguilliac e tcian merechi parté ukheitia Jesus Jaunaren ohoré egun hartan (II 45). / "C'est qu'elles [les processions] servent à rendre le deuïl &amp; la pénitence plus publique" Oguenen dolia, eta penitencia aguer eracitenago dutielacoz (II 61). / "A aimer la pauvreté qui nous rend semblables à la famille de Jesus-Christ, &amp; à luy-mesme" Gabeciaren maitha tcia, cognec Jesus-Christen e tchecoac, eta houra bera uduri eraciten baicutu (II 104). / "Pour ... rendre son témoignage plus recevable" Amorecatic oroc honen erranac hobeki sinhex li tcen (II 122).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Exenplü 13</head><p>Eredua, jarraibidea. (Frankotan exenplü hon). CatOlo 25, <ref type="bibr" target="#b5">68,</ref><ref type="bibr" target="#b6">69,</ref><ref type="bibr">79. OthoiCant 35. CatOlo2 vi,</ref><ref type="bibr">viii [errejentak]</ref> ezpadira cerbu tcha tcen populiari exemplu honetaco, <ref type="bibr" target="#b5">68,</ref><ref type="bibr" target="#b6">69,</ref><ref type="bibr">78. Maister v,</ref><ref type="bibr">xviii,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr">45,</ref><ref type="bibr">46,</ref><ref type="bibr">etab. IganPr 4. Ress 23,</ref><ref type="bibr">30 [Kargüdünek]</ref>  • Bossueten éxemple bestela euskaratu du Sohütako erretoreak. 14 "Ils trouveroient dans ces festes tous les bons enseignemens, &amp; ensemble tous les bons éxemples" Saintuki bici tceco iakin béhar lutukienac oro, eta nori iarraikiteco dien, ikhas litçakeye (II 4). "C'est qu'en célébrant la mémoire des Saints; nous sommes incitez à profiter de leurs éxemples" Dohaxien orhitçarriaren ohora tcian, her jarraikitera piztu guira (II 89). Ik. II 126. / "Se conformer aux éxemples qu'a donnez l'Eglise naissante" Ahalaz onsa bici Eliçaren haxarrecoac beçala (II 79). / "Pourquoy donc fut-elle soumise à la Loy de la Purification? L'éxemple &amp; l'humilité le vouloient ainsi" Cergatic...? Humilitatez, eta besté emaztiac uduri içateco, hala eguin behar cian (II 103). / "C'est d'avoir donné l'éxemple à tant de martyrs" Jesusen amorecatic hilcen eracastia hanbat martir sainturi (II 123). / "... en nous proposant tout d'un coup tant de saints éxemples" ... hanbat eguité saintu batetan eçagut eraciten derizcula (II 126).</p><p>Falta 15 1. Hutsa, bekatua (inoiz esanahia 'errua' izan daiteke). CatOlo 48 falta arhinetara ... erori, <ref type="bibr">94. OthoiCant 38,</ref><ref type="bibr">43 [herabeztia,</ref><ref type="bibr">]</ref> badakic ore falta, deus honic ez <ref type="bibr">eguilia,</ref><ref type="bibr">45,</ref><ref type="bibr">47,</ref><ref type="bibr">49,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">54,</ref><ref type="bibr">77,</ref><ref type="bibr">90,</ref><ref type="bibr" target="#b65">101,</ref><ref type="bibr">103. CatOlo2 46,</ref><ref type="bibr">54,</ref><ref type="bibr">92. Maister 39,</ref><ref type="bibr">59,</ref><ref type="bibr">66,</ref><ref type="bibr">72</ref>  <ref type="bibr">Creaçaliari?,</ref><ref type="bibr">58,</ref><ref type="bibr" target="#b27">84,</ref><ref type="bibr">109. OthoiCant 34,</ref><ref type="bibr">51,</ref><ref type="bibr" target="#b3">61,</ref><ref type="bibr" target="#b4">62,</ref><ref type="bibr" target="#b18">64,</ref><ref type="bibr" target="#b5">68,</ref><ref type="bibr">92. CatOlo2 2,</ref><ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">58,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr">107. Maister xx,</ref><ref type="bibr">135,</ref><ref type="bibr">135,</ref><ref type="bibr">153,</ref><ref type="bibr">170,</ref><ref type="bibr">191,</ref><ref type="bibr">196</ref>  <ref type="bibr">hartian,</ref><ref type="bibr">12,</ref><ref type="bibr">14,</ref><ref type="bibr">15,</ref><ref type="bibr">15,</ref><ref type="bibr">26,</ref><ref type="bibr">30,</ref><ref type="bibr">52. Mercy 7,</ref><ref type="bibr">12,</ref><ref type="bibr">15,</ref><ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">19</ref>  <ref type="bibr">(II 12,</ref><ref type="bibr">121,</ref><ref type="bibr">130,</ref><ref type="bibr">131,</ref><ref type="bibr">132,</ref><ref type="bibr">132,</ref><ref type="bibr">133,</ref><ref type="bibr">134)</ref>, haurrak (II 3), Jinkoaren haurrak (II 10), ardi honak (II 11), arima honak (II 82; II 127 hilen arima honak, Boss les fidelles trespassez), jente perestiak (II 82, Boss vrais fidelles). <ref type="bibr">Jüntatü,</ref><ref type="bibr">jüntotarzün,</ref><ref type="bibr">jünto 18</ref> Jüntatü: CatOlo 3, 28, 32 Bazco egunian haren arima berriz khorpitçari juntatu <ref type="bibr">cela,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr">87. OthoiCant 12,</ref><ref type="bibr">27,</ref><ref type="bibr">27,</ref><ref type="bibr">30,</ref><ref type="bibr">30,</ref><ref type="bibr">34,</ref><ref type="bibr">75. CatOlo2 3,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">31,</ref><ref type="bibr">35,</ref><ref type="bibr">45,</ref><ref type="bibr">85.</ref> Maister v, vii/viii Çoure guehiengouaren autoritate bici tce chahiareki juntaturic <ref type="bibr">dagouenac,</ref><ref type="bibr">24,</ref><ref type="bibr">24,</ref><ref type="bibr">41,</ref><ref type="bibr">168,</ref><ref type="bibr">201,</ref><ref type="bibr">285 Han çoure boronthatiac,</ref><ref type="bibr">eniareki bethi juntaturic... IganPr 4,</ref><ref type="bibr">6,</ref><ref type="bibr">10,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">14. Ress 8,</ref><ref type="bibr">8,</ref><ref type="bibr">30. Mercy 8,</ref><ref type="bibr">9,</ref><ref type="bibr">9,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">24,</ref><ref type="bibr">24</ref> Joindre itzuli beharra egokitu zaionean, zenbaitetan algarganatü ezarri du paperean. "Pourquoy joindre ces deux choses ensemble?" Cergatic bi gaiça horic algarganatcen dutuçu? (II 60). "&amp; à joindre la mortification avec l'innocence" Eta penitenciaren saintutarçunareki algargana tcia <ref type="bibr">(II 115)</ref>. "Parce qu'en cette vie il faut joindre la pénitence à la joye" Ceren bici tcé hontan penitencia algarganatu behar baitugu boztarioareki (II 130). / "Joindre à la priere une pieuse lecture" Othoitz ondoan, dakianac iracourt cerbait sainturic (II 53). / "Pour joindre la mortification à la priere" Othoitz ari guirela, gouré corpi tcen hezteco (II 65). / "Le catéchiste joindra icy ce qu'il trouvera à propos touchant le Mystere de la Trinité" Catechima honi emenda eçaçu Trinitatiaren misterioaz errana lehen partian <ref type="bibr">(II 83</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Komünione, komünio, komüniatü 21</head><p>Komünione: CatOlo 93 Lehen communionia nahi dugunian eguin, <ref type="bibr">100, 101, 101, 104, 104, 106, 106.</ref> OthoiCant 24 Communioniala disposa tceco eguin behar diren actiac, <ref type="bibr">28,</ref><ref type="bibr">32,</ref><ref type="bibr">33. CatOlo2 98,</ref><ref type="bibr" target="#b62">98,</ref><ref type="bibr" target="#b62">98,</ref><ref type="bibr" target="#b63">99,</ref><ref type="bibr" target="#b65">101,</ref><ref type="bibr">103,</ref><ref type="bibr">104. IganPr 4. Ress 6,</ref><ref type="bibr">15,</ref><ref type="bibr">17. Mercy 6,</ref><ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">25. Komünio: OthoiCant 45,</ref><ref type="bibr">86. Komüniatü: OthoiCant 60. Maister 156,</ref><ref type="bibr">346</ref> Houn dela ardura comunia tcia. <ref type="bibr">Ress 6,</ref><ref type="bibr">7,</ref><ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">27,</ref><ref type="bibr">30,</ref><ref type="bibr">33. Mercy 6,</ref><ref type="bibr">6,</ref><ref type="bibr">7,</ref><ref type="bibr">20.</ref> • Pronus liburuxkan ez dira agertzen (cf. Ore Creaçalia erreceui eçac 15). Belapeirek ere beste bi aukera nahiago ditu: errezebitü (berak hamabitan eta beste egileek ere ausarki erabilia) eta (korpitz saintia, JeSüs-Krist...) hartü; ik. BH, hartü <ref type="bibr" target="#b24">(2)</ref>. Hona nola itzuli zuen Bossueten communion: "[Dans les paroisses,] on y fait la communion Paschale" ... eta ourthecal Bazcoa eguiten (II 12). / "Judas qui venoit de faire sa premiere Communion" Judas giten cela haren Corpitz saintiaren errecevi tcetic (II 47).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Moian (moien) 22</head><p>Moian: Bossueten par ce moyen, esaterako, hala euskaratu du; par son moyen, berriz, hartçaz. "Afin de nous instruire par ce moyen de ce que Dieu a daigné faire pour nostre salut" Amorecatic hala eracax deçagun... (II 4). "Vous n'avez que ce moyen de rendre un bon compte à Dieu des ames qu'il vous a confiées" Halaz baicic ... contu honic eztereyocie emanen (I 25). / "Pour obtenir de Dieu par son moyen, les graces qui nous sont nécessaires" Hartçaz [Ama Birjinaz] Gincoa ganic behar dutudan gracien ardiesteco (I 122).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Obligatü, obligazione 23</head><p>Obligatü: CatOlo 22 Certan daude Christiac sinhestera obligatu diren gayça guciac? Apostolien Symboloaren hamaby articulietan, 54, 55, <ref type="bibr" target="#b3">61,</ref><ref type="bibr" target="#b3">61,</ref><ref type="bibr">64 Obligatu deya ihour votoen complicera?,</ref><ref type="bibr">65,</ref><ref type="bibr">65,</ref><ref type="bibr">67,</ref><ref type="bibr">67,</ref><ref type="bibr" target="#b7">70,</ref><ref type="bibr" target="#b7">70,</ref><ref type="bibr">72,</ref><ref type="bibr">72,</ref><ref type="bibr">74,</ref><ref type="bibr">76,</ref><ref type="bibr">81,</ref><ref type="bibr" target="#b27">84,</ref><ref type="bibr" target="#b27">84,</ref><ref type="bibr">86,</ref><ref type="bibr" target="#b39">91</ref> Obligatu guiradia bequhatu mortal gucien cofessa tcera? <ref type="bibr">OthoiCant 10,</ref><ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">95. CatOlo2 iv,</ref><ref type="bibr">v,</ref><ref type="bibr">vii,</ref><ref type="bibr">vii,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">20,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">25,</ref><ref type="bibr">50,</ref><ref type="bibr" target="#b3">61,</ref><ref type="bibr" target="#b3">61,</ref><ref type="bibr" target="#b18">64,</ref><ref type="bibr">65,</ref><ref type="bibr">65,</ref><ref type="bibr">66,</ref><ref type="bibr">66,</ref><ref type="bibr" target="#b6">69,</ref><ref type="bibr" target="#b6">69,</ref><ref type="bibr" target="#b8">71,</ref><ref type="bibr" target="#b8">71,</ref><ref type="bibr">73,</ref><ref type="bibr">74,</ref><ref type="bibr">80,</ref><ref type="bibr">83,</ref><ref type="bibr">83,</ref><ref type="bibr" target="#b27">84,</ref><ref type="bibr">89</ref> Bossuet obliger. Lehen esaldian erazi baliatu du; bigarrenean, berriz, eragin behar. "Mais les juifs ... obligerent Pilate de le condamner à la mort" Judiec Pilatari Jesus hilcera condemna eraci cerien (II 48). / "A quoy nous oblige ce Mystere?" Misterio honec cer eraguin behar dericu? (II 69). / "Quelle est la principale de toutes les bonnes oeuvres à quoy on est obligé en ce saint jour?" Çoin da egun saintu eguin beharago duguna? (II 10). / "La Loy obligeoit toutes les femmes à..." Leguiac manatu cian emaztê guciac... (II 102). / "Ouï, leur corps est aussi le temple du Saint Esprit. A quoy cela les oblige-t-il?" ... Hoyéc [jente perestiek] cer çor derié? (II 82). / "Qui sont ceux qui sont obligez au jeusne?" Barour tcera çoin dira bor tchatu? (II 42).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ofen(t)satü 24</head><p>Bekatu eginez [Jainkoa] iraindu. CatOlo 49 noizere tentacione çonbayt beytugu gincoaren offensa tceco, 70. OthoiCant 13 Ene Gincoüa, erresolitu nuçu ... egun hounen ororen igaraitera, çu offensatu gabe, <ref type="bibr">14, 16, 19, 20, 22, 22, 22, 23, 23/24, 48, 49</ref>  <ref type="bibr">CatOlo2 1,</ref><ref type="bibr">43,</ref><ref type="bibr">47,</ref><ref type="bibr">51,</ref><ref type="bibr">58,</ref><ref type="bibr" target="#b39">91,</ref><ref type="bibr">107. Maister 43,</ref><ref type="bibr">43. IganPr 6,</ref><ref type="bibr">7,</ref><ref type="bibr">10,</ref><ref type="bibr">10,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">14. Ress 8,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">13. Mercy 16,</ref><ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">27,</ref><ref type="bibr">31,</ref><ref type="bibr">34</ref>   <ref type="bibr">gincoagatic,</ref><ref type="bibr">55,</ref><ref type="bibr">55,</ref><ref type="bibr">56,</ref><ref type="bibr">56,</ref><ref type="bibr">57,</ref><ref type="bibr" target="#b6">69,</ref><ref type="bibr">72,</ref><ref type="bibr" target="#b15">75,</ref><ref type="bibr" target="#b15">75,</ref><ref type="bibr">86,</ref><ref type="bibr">94. OthoiCant 15,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">35,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr">44. CatOlo2 22,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">23</ref> Certara obliga tcen gutu goure proximoaren amoriouac <ref type="bibr">?,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">25,</ref><ref type="bibr" target="#b6">69,</ref><ref type="bibr" target="#b8">71,</ref><ref type="bibr">73,</ref><ref type="bibr">74,</ref><ref type="bibr" target="#b27">84,</ref><ref type="bibr" target="#b39">91,</ref><ref type="bibr">91. Maister 5,</ref><ref type="bibr">39</ref>   <ref type="bibr">,</ref><ref type="bibr">Maria,</ref><ref type="bibr">Joseph,</ref><ref type="bibr">sokhorri guitçacie,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">12,</ref><ref type="bibr">37,</ref><ref type="bibr">67,</ref><ref type="bibr" target="#b5">68,</ref><ref type="bibr" target="#b6">69,</ref><ref type="bibr">73. OthoiCant 61 sokhorri neçaçu. CatOlo2 10,</ref><ref type="bibr">40,</ref><ref type="bibr">67,</ref><ref type="bibr">67,</ref><ref type="bibr" target="#b5">68,</ref><ref type="bibr">72. Maister 17,</ref><ref type="bibr">38,</ref><ref type="bibr">40 alkhar consolatu,</ref><ref type="bibr">alkhar</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Dibino (dibin) 40</head><p>Dibino: CatOlo 2 çouré amorio divinoaren suya, <ref type="bibr" target="#b24">2,</ref><ref type="bibr">11. OthoiCant 5,</ref><ref type="bibr">5,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">14,</ref><ref type="bibr">30,</ref><ref type="bibr" target="#b40">92</ref> Espiritu divinoua, / bethiere urgatz guitçaçu. IganPr 2 haren hountarçun dibinouari eskerrac deitçogu. Ress 7. <ref type="bibr">Mercy 4,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">30,</ref><ref type="bibr">31</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Erremestiatü, erremestiamentü 44</head><p>Erremestiatü. Eskerrak eman. CatOlo 26 Houra bera erremestiatu ceren bere <ref type="bibr">uduriala eguin beycutu,</ref><ref type="bibr">28,</ref><ref type="bibr">30 Erremestiatu behardugu eracoutsi deycun amorioaz,</ref><ref type="bibr">40,</ref><ref type="bibr">41,</ref><ref type="bibr">58,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr" target="#b27">84,</ref><ref type="bibr" target="#b40">92,</ref><ref type="bibr" target="#b51">96,</ref><ref type="bibr" target="#b63">99,</ref><ref type="bibr">104,</ref><ref type="bibr">104. OthoiCant 11,</ref><ref type="bibr">15,</ref><ref type="bibr">28,</ref><ref type="bibr">32,</ref><ref type="bibr">34. CatOlo2 29,</ref><ref type="bibr">33,</ref><ref type="bibr">43,</ref><ref type="bibr">44,</ref><ref type="bibr">58,</ref><ref type="bibr">80,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr">90,</ref><ref type="bibr" target="#b43">94,</ref><ref type="bibr" target="#b52">97,</ref><ref type="bibr">102,</ref><ref type="bibr">102.</ref> Erremestiamentü • Bossueten établir euskarara bihurtzeko, Belapeirek gehienetan ezari eta manatü aukeratu ditu; behin lanthatü. "Par la bouche de celuy qui est établi sur tout le troupeau" Arthelin gagnen eçari denaren ahoaz (II 12). "Pour établir &amp; consacrer le Baptesme" Batheyiaren eçarteco eta saintifica tceco (II 28). "Pourquoy le Caresme est-il établi?" Cergatic eçari da Goroçuma? (II 41). "En ce qu'elle [l'Eglise Romaine] est établie de Dieu" Gincoac haur eçari du (II 121). / "Parce que c'est celle que l'Eglise a établie" Ceren haur [erretorearen irakaspena] baita Eliçac manatu ... diana (II 11). / "Pourquoy l'Eglise a-t-elle établi de telles Festes?" Eliçac cergatic manatu dutu honlaco bestac? (II 88); antzeko testuinguruan ("établir festes"), manatü <ref type="bibr">(II 88,</ref><ref type="bibr" target="#b94">125,</ref><ref type="bibr">126)</ref> eta ezari (II 126). / "A cause que la divine Providence avoit choisi Rome capitale de l'Univers pour y établir la Chaire de Saint Pierre" ... Iondané Petiriren Jarguiaren lanthatceco (II 121).  <ref type="bibr">ebiltera, 25, 39, 41, 51, 52, 67, 69, 72. ("-tzez"</ref>  <ref type="bibr">(II 76)</ref>. "Qu'y avoit-il encore de changé dans les Apostres?" Cer berrikeria orano heltu cen Apostolietan? (II 76). / "C'est le changement du vin en eau aux noces de Cana en Galilée" Hourez mahaxano eguitia Canáco ezteyetan, Galileaco herrian (II 29). "Sur ... le changement de vin en eau" Hourez mahaxano eguinaz (II 27). / "Que signifioit ce changement? Il signifioit le changement prochain de la Loy de Moïse en l'Evangile" Houraren mahaxanoala utçulcé honec cer cegnhara tcen cian? Erran nahi cian Moysaren leguiaren utçulcia gouré Evangelio saintiala (II 29).</p><p>Ikusagun nola itzuli zuen Bossueten changer. "Lorsqu'il changea l'eau en vin" Houretic mahaxano eguin cianian (II 24). / "... &amp; que l'on change d'ornemens" <ref type="bibr">[Bela-</ref>peirek aldatu egin du] ... eta coloré violeta eliçac har tcen diala (II 38). / "Par quelle autorité ce jour a-t-il esté changé du Dimanche?" Noren manuz egun haur Igantiala eçari da? <ref type="bibr">(II 8</ref> Bossueten colere itzultzeko, hitz hori erabili du. "Des prieres publiques qu'on fait à Dieu, pour détourner sa colere de dessus son peuple" ... populiari beguira tceco haren khechueritic (II 60). "La colere de Dieu" Gincoaren khechueria (II 60). "Comment les processions servent-elles pour appaiser la colere de Dieu?" Processionéc nola ema tcen dié Gincoaren khechueria? (II 60). / "Pour éviter la colere d'Herode qui le vouloit tuer" Herodes khechiaren ihessi... (II 32), cf. gorago aipatu den aita kechiac <ref type="bibr">(I 98</ref>  <ref type="bibr">conservatu ukhenez,</ref><ref type="bibr">55. CatOlo2 9,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr">47,</ref><ref type="bibr">104</ref>. Mercy 41 ordre hounaren conserva tceco.</p><p>• Bossueten conserver-en euskal ordainak begiratü eta edüki dira. "Par la crainte d'Archelaüs fils d'Herode qui avoit conservé la mauvaise volonté de son pere" ... beré aitaren gogo gaistoa beguiratu bai tcian (II 33). / "Conserver [les herbes] le long de l'année" Ourthé orotan edukitia <ref type="bibr">(II 115</ref> • Belapeirek, besteak beste, aditz hauek erabili ditu: gogoa ezari ("zertan"), gogoan erabili ("zer"), gogo(a) hartü eta, batik bat, gogoa eman (maiz "zeri") eta gogoatü (batzuetan "zeri"). Horren erakusgarri, Gogoa eman ohoinkeria oroz contu hersi bat eman behar dela (I 101) eta Ceri gogoatu behar da erraitian Sancta Maria? Hilciari (I 122). Ik. BH. Bossueten considérer itzultzeko, gogoa eman, sogin eta orhitü baliatu ditu. "Quel doiton considérer à la troisiéme messe?" Heren meçan ceri gogoa eman behar da? (II 18). / "Que faut-il considérer en cela?" Hortan ceri soguin behar da? <ref type="bibr">(II 92</ref> Bossueten moment-en ordaina oren da esaldi batean. "Qu'arriva-t-il à ce moment?" Cer heltu cen oren hartan? (II 97). / "C'est parce qu'ils trouvent peu convenable à la majesté de Jesus-Christ, que sa sainte Mere ait pû estre un seul moment sous la puissance de Satan" ... Jesus Christen ohoriac ecin uzten ciala behineré beré Ama sainta Deebriaren escu pian içatera (II 92). / "Au moment qu'on pose son Corps adorable par la consécration sur l'Autel" ... altharen gagnen eçarten dianian <ref type="bibr">(II 18</ref> • Bossueten modestie Belapeirek esaldi batean zühürtze itzuli du; beste batean, mailegua ezabatu egin du. "Comment nous rendrons-nous dignes de cét honneur? Par la priere, par la chasteté, &amp; par la modestie" ... <ref type="bibr">Othoi tciaz,</ref><ref type="bibr">chahutarçunaz,</ref><ref type="bibr">eta çuhurtciaz (II 110)</ref>. / "Avec un esprit recueïlli, les yeux baissez en toute modestie, un cierge en la main" Espiritu bildu bateki, beguiac behera so, tor tcho bat eskian <ref type="bibr">(II 85</ref>  <ref type="bibr">(I 75)</ref>. "Luy offrirent <ref type="bibr">de l'or,</ref><ref type="bibr">de l'encens,</ref><ref type="bibr">&amp; de la myrrhe" Hari oherescatu urhé,</ref><ref type="bibr">inchensu,</ref><ref type="bibr">eta mirra (II 25)</ref>. "Ils offroient à Dieu des pains" Oguiac Gincoari oherescatcen ceri tcen (II 74). <ref type="bibr">Ik. I 77,</ref><ref type="bibr">II 12,</ref><ref type="bibr">88,</ref><ref type="bibr">104,</ref><ref type="bibr" target="#b74">106,</ref><ref type="bibr">129</ref>. / "Joseph &amp; Marie, comme pauvres, offroient les présens que les pauvres avoient accoustumé d'offrir" ... indar guti cienec beçala, beré ohereskiac eguiten baitçutien (II 104). / "Offrir ses prieres à Dieu en commun" Gincoari algarreki othoi tcen eskencia <ref type="bibr">(II 12</ref> • Lehen adiera hori emateko, Belapeirek erortoki idatzi zuen birritan. Nahi gaistoen mouztia, guciz gouré sendimentien sentherietara dutugun erortokien (II 23) "à retrancher les mauvais desirs, &amp; particulierement l'attache aux plaisirs des sens". Bigarren adibidea Bossueten occasions hitzaren ordaina da: "Si on renonce non seulement à tous les péchez, mais encore à toutes les occasions &amp; compagnies dangereuses" Uzten badutu ez solamens bekhatiac oro, bena bay orano hetara erortokiac, eta lagun gaistoac (II 57). Azpimarratu behar da Belapeirek aukera berezia egin duela mailegua saihesteko; izan ere, OEH-n (s.v. erortoki) '1 ocasión de caer' esanahi zehatzeko bi adibide daude bakarrik; autore horren katiximako biak, hain zuzen. Erortoki-ren antzekoa da eretze pitzgarria, gure idazlearen irtenbide berekia dirudiena: U tci honen [aragizko bekhatiaren] ere tce pitzgarriac, eta emazten lagungoa <ref type="bibr">(I 97)</ref>. Hona, azkenik, bestelako ocassion bat: "L'Eglise profite de l'occasion d'un jeusne public &amp; solennel, pour obtenir la grace de..." Eliça cerbu tcha tcen da oroc ohorez barour tcen dien ordu honçaz <ref type="bibr">(II 130</ref> Bossuetek usu erabili zuen principalement, eta hura euskaratzeko honako hauek paratu ditu Belapeirek: güziz, gehienki, orotan gainti eta gehiago. "... de nous délivrer de tous les maux, &amp; principalement du péché" ... beguira gui tcan gaitz gucietaric, guciz bekhatutic (II 63). Ik. <ref type="bibr">II 11,</ref><ref type="bibr">78,</ref><ref type="bibr" target="#b44">95,</ref><ref type="bibr" target="#b74">106,</ref><ref type="bibr" target="#b76">108,</ref><ref type="bibr" target="#b85">116,</ref><ref type="bibr" target="#b88">119,</ref><ref type="bibr" target="#b100">127</ref>. / "Que devons-nous principalement méditer en cette Feste?" Besta hontan certçaz guehienki orhi tceco dugu? (II 93). Ik. II 109, 129. / "Il sert principalement à ceux qui ne sçavent pas lire" [Konderak] orotan gainti hon dira iracour tcen eztakienen <ref type="bibr">(I 123)</ref>. / "Par quel péché principalement? Par l'impureté" Çoin bekhatuz guehiago? Araguiaren likhisduraz (II 82).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Profeitü, profeitatü 83</head><p>Profeitü. Probetxua, onura, irabazia. Bonnecase eta Nicephore in Arima xxi [Libria] publicaren profeitiagati imprimatu içateco digne iugeatu dugula (fr. "utilité"). CatOlo (55. orrialdea kenduta, esaldi hau dago gainerakoetan: Çoing dira le tcione hontaric idoki behar diren profeytiac?) <ref type="bibr">22, 26, 27, 30, 31, 33, 35, 36, 37, 40, 41, 41, 42, 44, 45, 47, 49, 53, 54, 55 [karitatia]</ref> gabe goure verthutiac eta obra honac oro ezpeytira profeytu bethiereco bici tciaren <ref type="bibr">iravazteco, 57, 58, 60, 63, 65, 66, 69, 70, 71, 73, 75, 78, 82, 85, 89, 93, 94, 96, 98, 100, 109</ref>  <ref type="figure">?)</ref>. Gure katiximagileak bi esapide horiek eta beste batzuk eman ditu Bossueten profiter itzultzeko: "Que faut-il faire pour profiter de cette feste?" Besta hortaric goço har tceco, cer eguin behar da? (II 26). Ik. II 37, 50. / "Ouï, si nous ne profitons de cette mort" Bay Jesusen hilcetic goço idokiten ezpadugu (II 50). / "Le catéchiste ... accoustumera les enfans à y faire attention, &amp; en profiter" ... çoin [patron saintiaren berthütiak] haurrer onsa ikhas eraciric, goça eraciren baiteri tcé (II 133). / "A qui le Chapelet peut-il profiter?" Nori hon eguin diro conderen erraitiac? <ref type="bibr">(I 123)</ref>. / "L'Eglise profite de l'occasion d'un jeusne public &amp; solennel" Eliça cerbu tcha tcen da oroc ohorez barour tcen dien ordu honçaz (II 130). / "Nous sommes incitez à profiter de leurs éxemples" Her jarraikitera piztu guira <ref type="bibr">(II 89</ref> • Bossueten public euskaratzeko, oro ezarri du batzuetan, esaldiaren egitura aldatuta. "Un jeusne public &amp; solennel" Oroc ohorez barour tcen dien ordu... <ref type="bibr">(II 130)</ref>. "Des prieres publiques qu'on fait à Dieu" Oroc Gincoari eguiten deri tcen othoi tciac (II 60). "Deuïl public" Ororen dolu (II 39). / "Pour toutes les nécessitez publiques &amp; particulieres" Behar[r]etan diren ororentaco (II 11). "La priere publique" Othoi tcia (II 11). / "C'est qu'elles servent à rendre le deuïl &amp; la pénitence plus publique" Oguenen dolia, eta penitencia aguer eracitenago dutielacoz (II 61).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Publier</head><p>Belapeirek erakatsi eta orori jakin erazi itzuli du. "Outre que c'est là qu'on publie ses ordonnances, ses festes..." Hontan [pronoan] eré haren maniac, bestac, barourac, eta besté Gincoaren cerbu tchucoac eracasten baitira (II 11/12). / "C'est que la Loy nouvelle est aussi publiée en ce jour" Ceren legué berria egun hortan orori iakin eraci da <ref type="bibr">(II 74</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ReSolüzione (erreSolüzione) 88</head><p>Asmoa, asmo sendoa. CatOlo 3 Ene gincoa resolutione azcarbat hartçen diçut lehen hilen niçala eciez çouri oguen eguinen, 40, 58 Behardugu resolucione hartu hebetic harat leyalkiago haren inspiracione honer jarraykiren guirela, 84 bihotzian resolucione azcarbat hartu chyristi hon anço bici tcez, 84, 86 Resolucione hon batetan içan, cerere gincoari edo proximoari çor beytugu haren descarga tcez, 87 [Kontrizionia da] bihotz minbat eguin dutugun bekhatiez, resolucione azcarbati juntaturic ezkiradiala guehiago hetara <ref type="bibr">eroriren, 89, 89, 89, 92, 95</ref> Goiz oroz behar dugu hartu resolucione azcarbat ezkirela ... bekhatiala eroriren, 106. OthoiCant 8 Cofessione houn baten eguiteco bost gaiça necessari dira. Lehena da ... Herena erresolucione borthitzbaten ukhaitia bekhatien ororen kita <ref type="bibr">tceco,</ref><ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">34,</ref><ref type="bibr">49. CatOlo2 3,</ref><ref type="bibr">43,</ref><ref type="bibr">58,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr" target="#b27">84,</ref><ref type="bibr">85,</ref><ref type="bibr">87,</ref><ref type="bibr">87,</ref><ref type="bibr">87,</ref><ref type="bibr">90,</ref><ref type="bibr" target="#b42">93,</ref><ref type="bibr">103. Mercy 4,</ref><ref type="bibr">31,</ref><ref type="bibr">32</ref>. OthoiCant 13 Ene Ginco houna ... badakiçu ecin obra tcen ahal dutudala çoure gracia gabe eman diztadatçun [deriztadatzün 'dizkidazun'] erresolucioniac.</p><p>• Maytiek askotan aipatzen du gehiago bekaturik edo ogenik ez egiteko reSolüzionia <ref type="bibr" target="#b96">(3,</ref><ref type="bibr">89,</ref><ref type="bibr">89,</ref><ref type="bibr" target="#b44">95)</ref>. Belapeirek bestela eman zuen ideia hori: Cer behar da cofessione hon baten eguiteco? Bost gaiça: ... har gogo azcar bat, ez hetara [bekhatietara] erorteco guehiago (I 67), cf. OthoiCant 8. Kontrizioaren definizioaren bigarren atala honela idatzi zuen: [Jinkoari] hitz emanic ezkirela berriz hetara eroriren (I 66), cf. CatOlo 87. Bestalde, zuzenean esaten dio Belapeirek Jainkoari: enuçu guehiago gai tciala eroriren (I 154), cf. CatOlo 3.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Respektü, respektatü 89</head><p>Respektü. Begirunea. CatOlo 90 62, 63 gincoa adoratu respectu handibateki, 65 Gincouaren içen saintiari respectu handibat ekharri, <ref type="bibr" target="#b5">68,</ref><ref type="bibr">78,</ref><ref type="bibr" target="#b62">98,</ref><ref type="bibr" target="#b63">99</ref>  etab.), lectionen (23), occupationec (30), oracionnia <ref type="bibr">(16, 16, 17, 17, etab.)</ref>, publicationia (9), reparatione (11), -cione (41), resolucione (4, 31), -tione (32), sanctificationiagatic (11), satisfactione (37), subordinationia (41), tentacione <ref type="bibr" target="#b96">(3,</ref><ref type="bibr">31</ref>).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Belapeireren jokabidea Materreren testua zubereratzean</head><p>Belapeirek, katiximaren lehen zatia ondu zuenean, Materreren Dotrina Christianatik zatitxo batzuk hartu zituen. Catechima laburrako zortzi orrialdetan sartu zituen eskuliburu hartako esaldiak (ik. Agirre 1998b: 354). Lapurterazko testua zubereraz ezartzean, Sohütako erretoreak euskara -nolabait esan-jator eta txukunarekiko kezka erakutsi zuen; izan ere, latinetiko eta erromantzetiko mailegu batzuk kendu eta euskal hitz zaharragoak paratu zituen. Euskara ederrean idatzi gogo zuen, ez edonola, eta beharrik ez zegoenean ez zuen maileguetara jo nahi. Dena den, kendutako mailegu horiek zenbaterainoko indarra zuten eta errotuta zeuden jakitea komeni zaigu. Beraz, on da zubereraren beste lekukoei so egitea, hitz horiek ekialdeko euskalkian usatu izan diren jakiteko eta, hala, Belapeireren egokitze lana hobeto ulertu ahal izateko. <ref type="bibr">Lehenik</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). Besteak beste, Pronuseko lexikoa eta Catechima laburrakoa alderatu nituen, maileguen auzia aintzat hartuta (ik. 34-39). -CatOlo: Catechima Oloroeco diocezaren cerbutchuco ecinago Illustre eta ohoragarry Messire Joseph de Revol hanco apezcupiaren manuz eguina (1706). Jacques de Maytiek frantsesetik itzulitako lana da (ik. Agirre 2001b: 660-661). -OthoiCant: Othoitce eta cantica espiritualac Çubero herrico (1734). -CatOlo2: Catechisma Oloroeco diocesaren cerbutchuco Joseph de Revol hanco Apphezcupiaz eguina, emendatia eta berris imprimatia François de Revol Oloroëco Appezcupiaren manuz (1759 baino lehenagokoa). Vinson 44.c.d. edizioa da (lehen ed. 1743 ingurukoa dugu). Eskuliburu hau frantsesez, euskaraz eta biarnesez argitaratu zen, eta zubererazko testua itzulpena da (ik. Agirre 1998b: 349 eta 2001b: 661). -Martin Maister, Jesu-Kristen Imitacionia Çuberouaco uscarala, herri beraurtaco apheç bateç, bere Jaun apheçcupiaren baimentouareki utçulia (1757). 5 -IganPr: Iganteçtaco Pronoua, eta hilen pronoua (c. 1757). Liburuxka honetako "Hilen Pronoua" (17-18) hitzez hitz Pronusetik hartu zuen egileak. IganPr testuaren izkiriatzaile ezezagunak eta Maisterrek anitzetan egiten dute bat idazmoldeak eta aldaera lexikoak hautatzerakoan. -Ress: P. Ressegue, Sacramentu-Saintiaren aurhidegouaco maniac eta chediac. Esquiulaco parropia eliçan, ... Oleronco Jaun Apphezcupiaren manu eta baymentieki. Franceseti, Uscarala utçulia, Aurhidegouaren manuz, P. Ressegue bestela Mercy, Aurhidegouaco Prioreaz edo guehienaz (1758).</figDesc><table /><note>-Alexis</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>1.2. Belapeirek erabili ez zituen maileguak</head><label></label><figDesc>Testu batzuk behin eta birritan aipatuko ditudanez, hona izenburuak eta urteak. Egiat: Jusef Egiategi, Lehen liburia edo filosofo Huskaldunaren Ekheia (1785). Xarlem: La tragérie du Charlemagne. (10), agradable (64), konsiderable (80), posible (54, 65, 105), etab. Maister: adorable (xvii), laidable (55), miSerable (60, 62, 63, 72, 74), profeitable (vi, 1, 5), etab. IganPr: posible (7). Ressegue: noble (9). Mercy: &lt;adoratblia&gt; (3), agradable (4), kapable (22, 29), konbenable (31), konsiderable (41, 42), miSerable (3), noble (10), posible (17). Maister: profeitableki (43). 9 Belapeirez gain; gainerakoak edo ez ditu bere corpusean sartu edo ia inoiz ez ditu aipatzen. Nolanahi ere, OEH tresna bikaina da, besteak beste, inguru zabala ezagutzeko, Iparraldeko tradizio osoari buruzko informazio joria baitu. Eta Belapeireren jarduna ulertzeko, baitezpadakoa da eskueran izan zituen idazkien berri izatea. Hiztegi horretan egiaztatu dut Belapeireren aurreko idazleek, Ipar Euskal Herrian, etengabe hartu zituztela nire lehen multzoko mailegu ia denak: desir eta desira, errendatu, exenplu, falta, fidel, juntatu, kausa, moien eta moian, obligatu, obligazione, ofensatu, orazione eta orazino, eta sokorritu. Gutxixeago -baina maiz askierabili zituzten junto, kausatu, komunione eta sokorri. Aitzitik, OEH-ko datuen arabera, komuniatu bakarrik Pouvreauk usatu zuen, Catechima laburra argitaratu baino lehenago. Eta juntotasun euskal literaturan oso bazterrekoa da, OEH-n ez baitu sarrerarik. Azkenik, proximo ez dute ia inoiz aukeratu lapurtarrek eta baxenabartarrek, ez atzo ez gaur: Iparraldean zuberotarren hitza da hori. Hala, Leizarragak Itun Berriaren hiztegiñoan dio zubereraz ez dutela hurko esaten, proximo baizik. CatOlo 69, 100 Behar dugu desir handibat ukhen goure arimen khorpitz saintiaz haztez, 101, 102, 102, 103, 106. OthoiCant 13, 27, 30 çoureki juntatceco edo 9 Edipan izenondo hauek ditugu: agradable (bi agerraldi), miSerable (lau), orrible (sei), posible (hamar), sensible (hiru), terrible (bat). San Julian pastoralean (1770; A. Loidi, ASJU 38: 1, 2004) sail naroa dago: agradable (8), beritable (173), inebitable (37), inkapable (02), inposible (58), kapable (40), miSerable (070), penetrable (429), posible (13), sürmontable (389)... Gèzek ez ditu hiztegian halako asko: kapable, miserable, noble... Intxauspek, Imitacionia egokitzean, kendu egin zituen Maisterren testukoak:</figDesc><table><row><cell>Gorago esan bezala, atal honi hiztegi itxura eman diot. Catechima laburran ager-</cell></row><row><cell>tzen ez diren hainbat mailegu aztertu ditut, bi multzotan banatuta. Lehen multzoan</cell></row><row><cell>(1.2.1) mailegu zabalduenak (eta horien familiakoak) bildu ditut: corpuseko zor-</cell></row><row><cell>tzi testuetan nahiz zazpitan daudenak, edo, seitan egonik, usu erabiliak. Bigarrenean</cell></row><row><cell>(1.2.2) agerraldi gutxiagoko beste batzuk. Maileguek idazkietan duten indarra eta he-</cell></row><row><cell>dadura deskribatzearekin batera, Belapeirek "haien lekuan" ezarritakoak ekarri ditut.</cell></row><row><cell>Nire corpuseko autore eta idazlanetatik, OEH-k Pronus, Maister (I eta III) eta</cell></row><row><cell>Mercy bereganatu ditu, 1.2.1. Corpuseko testuetan zabalduenak</cell></row><row><cell>DeSir, deSiratü, deSira erazi, deSiragarri, deSirkünte 10</cell></row><row><cell>DeSir:</cell></row><row><cell>. CatOlo2: ado-</cell></row><row><cell>Etch: Etxahun (1786-1862), L'oeuvre poètique de Pierre Topet-Etchahun. UskLiB: Uskara Libru berria</cell></row><row><cell>(c. 1837). CatS: Catichima edo Fedia Laburki (c. 1872), d'Astrosen katiximaren zubererazko bertsioa. Ip</cell></row><row><cell>Imit: Jesu-Kristen imitacionia Çuberouco uscaralat utzulia (1883); Hil: Maria Birjinaren hilabetia (1894).</cell></row></table><note>67 Sail honetan elkarrekin daude jatorri eta tankera ezberdineko izenondoak: agradable, esaterako, erromantzean sortu zen, aditzari -ble erantsita; noble, berriz, erromantzeak latinetik hartu zuen osorik (nobȋlis).8 Adorable: ik. atal honetako bilketan OthoiCant, CatOlo2, Maister eta Mercy. Adoragarri, berriz, honako lekuko hauetan dago: OthoiCant 24, 29, Ress 49, Mercy 23 (eta Gèze). Beraz, testu batzuek bi hitzak dituzte (UskLiB idazkiak ere bai, OEH-n ikusten den legez).rableMst 55 Gaiça laidable bat da (Ip onhexgarri da), 60 khorpitç miserable (kh. tzar), 62 bicitce miserable (b. esteyari), 63 miserabliac (esteyariac), 72 ecinago miserable [iz] (dohacabia), 1 houn eta profeitable diren abisiac (houn diren aholkiac), 5 eçpeita profeitable (ezpeitu profeituric).10 Gèze desiratü, desiragarri; Lrq deSir, deSiratü; Chaho deSirkünte. Edipa: deSiratü (sei agerraldi). OEH, deSiratü: Xarlem 84, Etch 140, CatS 7. OEH, deSir: Xarlem 1090, UskLiB 52, CatS 99, Etch 276. Cf. BZ «souhaiter deseatu».</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>Enplegatü 11 1. du</head><label></label><figDesc>ad. Erabili. CatOlo 8 Ene gincoa, esker deriçut eman deytaçun hazcurriaz, eman içadaçu haren onsa emplegatceco gracia. OthoiCant 19 hambat honki çoure ganic errecebitu ondouan, ezpeitutu emplegatu çoure offensatceco baici. CatOlo2 9. Maister xvii. Ress 48. Egüna, thenpora... enplegatü. CatOlo 65 gincoaren cerbutchian egun haren [igantiaren] emplegatcera. CatOlo2 65. Maister ix, 43, 69. IganPr 1. Mercy 27 emplegatçen ahal dukeye oren houra, chapelet baten erraitez, 28. Ress 29 [Kargüdünek] eçariren duïe Aurhidegoaco liburian gaïça hartien eta emplegatien edo igorrien goragoa. 2. da ad. [Zerbaitetan] saiatu, ahalegindu. OthoiCant 13 ene Gincoüaren ama, emplega cite enegatic haren eretcian, eta ukhen eraci çadaçu ... gracia. • Belapeireren aurreko idazle askok erabili zuten: Etxepare, Leizarraga, Materre, Z. Etxeberri, Haranburu, Axular, Oihenart, Pouvreau, Argaignarats, Tartas, Gasteluzar... (ik. OEH). Hara nola itzuli zuen Sohütakoak Bossueten employer. "En aimant les pauvres, en méprisant les vaines parures, &amp; employant a aider les pauvres l'argent qu'on y met" Maithatcez gente beharrac, eta ez gaiçac eçar auherretan, lehenago hourac eman eztiener (II 20). / "Que faut-il faire pour sanctifier ce jour, &amp; le consacrer à Dieu? L'employer à de bonnes oeuvres" ... Hontan eguin obra honac (II 10), cf. 1. adieran egüna enplegatü azpiatala. CatOlo2 52 ez eguruki hilceco orena ... besteren hounaren errenda tceco [orij. errendatteco], 92 honaren eta ohoriaren hari [proximoari] errenda tcez idoki bay[teri]tçogu, 104. Mercy 11, 35 Confraria assestituren da ... cerbutchu importantic Confrariary errendatu lukeyenen ehor tcetala, 39. Eskerrak errendatü. Ress 28, 33 ihourc khantaturen du Te Deum Laudamus eskerren errenda tceco, 51. K(h)ontü errendatü. OthoiCant 14 ene obra orotçaz çouri contu errendatceco, 73, 76. Ress 29, 31. Ohoria errendatü. CatOlo 61 Cerda gincoaren adoratcia? Ohore orotaco handienaren hari errenda tcia. CatOlo2 61. Adorazionia errendatü. Mercy 13. Homajia errendatü. Mercy 22.</figDesc><table><row><cell>Errendatü 12</cell></row><row><cell>1. du ad. Eman; [hartutakoa] itzuli. Pronus 2. CatOlo 107 [Oliadürak] erren-</cell></row><row><cell>da tcen deycu khorpitzaren ossagarria.</cell></row></table><note>2. da-du ad. Bilakatu, bihurtu. CatOlo 37 [Spiritü Saintiak jüstoak] saintu erren- da tcen dutu, 39, 57 gracia saintu errenda tcen diana, 58, 59 [bekhatü orijinalak] Gin- coaren etsayac errenda tcen gutu, 59, 99. CatOlo2 vi Catechima hontan cerbait</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>CatS 70. FALTAZ: Ip Hil 136. OEH-k dio falta maiz agertzen dela euskalki guztietan xix. mendearen erdira arte. • Belapeirek Cofesatzen niz otoitzean soilik erabili du falta ('errua') eta testuinguru horretan, jakina, hitza ez du berak hautatu (ik. Pronus 9, CatOlo 10, CatOlo2 5, IganPr 3). 16 Hori dela eta, beste testuinguru batzuetako agerraldiak ekarri ditut bilketa honetara. Lehen adiera hori emateko, Belapeirek bekhatü eta ogen ditu.</figDesc><table><row><cell>Hona adibide</cell></row><row><cell>batzuk: Norc eztu bekhatu eguiten barour hoyec ez eguina gatic? (I 110), gouré oguenen</cell></row><row><cell>eçagu tciaz ahalketuric (II 42) "péchez". Bigarren adierako 'ad. era burutua + faltaz' egi-</cell></row><row><cell>turaren parekoa du Belapeirek; aditzaren era burutuaren ondoren gabez (behin gabiaz)</cell></row><row><cell>ezartzen du: eracaxi gabez damu haboro eguiten derie... (I 18), [penitenzia] eizten dia-</cell></row><row><cell>nac, haren eguin gabez bekhatu laidi (I 68), etab.</cell></row><row><cell>Fidel 17</cell></row><row><cell>1. izond. [Pertsona] leiala. CatOlo 18 [Ezkontiak] bata bestiari fidel bici oro-</cell></row><row><cell>tan içateco, 25 Ainguriac oro fidel eta leyal içan direya ...</cell></row><row><cell>.</cell></row><row><cell>IganPr 2, 3. Mercy 4, 25. Faltaz (aurretik genitiboa duela). CatOlo 35 Gogoa eman</cell></row><row><cell>ezteçagun goure faltaz gal goure salvaçaliac han adelatu deykun lekhia, 93 Behar dugu go-</cell></row><row><cell>goa eman azken cofessionetan çonbayt bekhatu goure faltaz estali gunukianez. CatOlo2</cell></row><row><cell>38, 56, 91. Falta egin. OthoiCant 52 galcen ahal naiçu justoki, / falta eguin dudala-</cell></row><row><cell>coz, / bena dolu diçut segurki, / ene gaizki eguin oroz. 2. Gabezia, eza. CatOlo 95 Gin-</cell></row><row><cell>coaren honki eguinez eçagu tce falta beltzbat beyta. CatOlo2 93. Mercy 17 [Kondizione]</cell></row><row><cell>horien faltan, nahi dugu permessione haur ... deus baliotako [den]. Faltaz (aurretik</cell></row><row><cell>aditzaren era burutua duela). CatOlo 86 çoignec ere ahatz beyliro bekatu mortalbat bere</cell></row><row><cell>concenciaren examinatu faltaz...</cell></row><row><cell>13 Gèze exenplü, Lrq edsénplü. Edipa (lau agerraldi). OEH (s.v. etsenplu) exenplü '1 ejemplo, mo-</cell></row><row><cell>delo': Xarlem 722, UskLiB 62, E tch 112, CatS 111. '2 ejemplo, ilustración; relato ejemplar': CatS 87.</cell></row><row><cell>Ikus, gainera, hiztegi horretako azpisarrerak.</cell></row><row><cell>14 Bossueten à l'éxemple de... Belapeirek bezala-ren bidez itzuli du (II 4, 36, 49); adibidez, «Nous</cell></row><row><cell>luy donnons du fiel &amp; du vinaigre à l'éxemple de ses ennemis &amp; de ses boureaux» Haren exay eta erhailec</cell></row><row><cell>beçala ozpin emaiten deriogu (II 49).</cell></row></table><note>15 Gèze eta Lrq. Edipa (bi agerraldi). OEH, FALTAN: Xarlem 916,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>CatS 120, Ip Hil 146, 166. (2) iz. 'fiel; cristiano, creyente': CatS 34, UskLiB 17, Ip Hil 100. Izenondo gisa maiz erabili da bai Iparraldeko euskalkietan bai Hegoaldekoetan (OEH, fidel). Othoituren dugu prince khiristi, direnen alkharreki junto eta enthelegu hounian, içatiagatic. Ress 7. Mercy 7, 39. (Iz. gisako adibidea, berezia). Mercy 23 O Ama admiragarria ... ginen nuçu çoure juntouala haren [ene Nausi Dibinuaren] maxima divinouen ustudia tcera. • Belapeirek algarganatü eta algarganatze darabiltza. Bossueten s'unir zubereraz emateko, bat egin idatzi du; sont unis euskaratzeko, berriz, bat dira. "En nous unissant entre nous par la charité, comme le Pere, le Fils, &amp; le Saint Esprit sont unis par nature"</figDesc><table><row><cell>Maitetarçunez bat eguiten guirela algarreki, Aita, Semia, eta Espiritu saintia içatez bat</cell></row><row><cell>diren beçala (II 83). / "D'estre unie d'une façon particuliere à toute la trés-Sainte Tri-</cell></row><row><cell>nité" Trinitaté saintu guciareki algargana tcé berheci bat (II 89).</cell></row><row><cell>. Jüntotarzün:</cell></row><row><cell>Ress 30.</cell></row><row><cell>Jünto. izond. Darhetz in Onsa 183. Ress 30 [Aurhideguako kargüdünak] onsa ere</cell></row><row><cell>batetan dirate algarreki, beguiraturen duye ... Jesus-Christec bere Apostolier eman dian</cell></row><row><cell>ezpiritu junto houra, junta ditian hartacoz gouri eta gu hayer. Jünto izan. Maister</cell></row><row><cell>40, 257 [ez dirozüt] eçpiritiaren arguia jardiex, eç çoureki erras junto içan. IganPr 4, 5</cell></row><row><cell>16 OEH-n testuinguru bereko beste adibide batzuk aipatzen dira: Onsa 178, CatS 15, CatBurg 47,</cell></row><row><cell>CatLuz 4, UskLiB 15, CatJauf 2.</cell></row><row><cell>17 Gèze eta Lrq. Edipa (hiru agerraldi). OEH (1) izond. 'fiel': Xarlem 1180, E tch 82, UskLiB 27,</cell></row><row><cell>142, OEH, jüntatü: Xarlem 302, 303, 326, Egiat 276, Ip Hil 120, 207, UskLiB 46, 75, CatS 34, 83.</cell></row></table><note>18 BZ (ik. unir), Gèze eta Lrq jüntatü; Lrq jünto «adv. tout contre». Edipa: jüntatü (hiru agerraldi).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head>tcen dioie pena. • Maister eta IganPr lekukoen hori dela kausa esapidearen ordez, Belapeirek harta- koz darabil behin eta berriz. Esate baterako, euskarazko ordenantzaren bigarren atala hastean:</head><label></label><figDesc>Hartacoz Çuberoaco Juge espiritual beçala ordena tcen dugu... (I 19); cf. katiximako testu frantsesetako A CES CAUSES, &amp; ce requerant... (I 8) eta A CES CAUSES, Nous considerant... (I 161). Bestalde, Bossueten causer Belapeirek jin erazi itzuli du; causer la mort, berriz, hil erazi. "Parce qu'il surmonte la mort que le péché avoit causée" Ceren garhai tcen baitu herioa, çoin bekhatiac gin eraci bai tcian (II 56). / "... leurs péchez qui ont causé la mort à Nostre Seigneur" ... çognec hil eraci baitié Jesus Jauna (II 42). 20</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>KauSa, kauSatü 19</cell></row><row><cell>KauSa. iz. CatOlo 31 Cer da içan Jesus-Christen passioniaren eta hilciaren causa?</cell></row><row><cell>Goure bekhatiac, 59 [Bekhatia,] sofferi tcen dutugun gaitz ororen causa, 91, 108.</cell></row><row><cell>CatOlo2 34, 58, 106. Maister 324. Ress 35 causa edo mengoa bague, bilkuretara giteco</cell></row><row><cell>egoïten direnez. Mercy 42. Dela kausa. Maister xxi Arraçou hori dela causa erregentec</cell></row><row><cell>behar lukeye..., 21, 29 Hori dela causa, bat-bederac bere tentacionetan gagnen, arrancu-</cell></row><row><cell>rareki içan behar luke, 48 bere anaiaren abantalla dela causa, 157, 293. IganPr 11 hori</cell></row><row><cell>dela causa juntaturen dutucie, ene anaye maitiac, cien oracioniac gourenekila, 13 Hori dela</cell></row><row><cell>causa, ene anaye maitiac... KauSatü: OthoiCant 75 [Bekhatoriari] celuco bai lurreco</cell></row><row><cell>gaicec / causa</cell></row></table><note>19 Lrq kauSa eta kauSatü. Edipa (hori dela kausa eta horren tankerakoak, sei agerraldi; aditzaren zor- tzi agerraldi). OEH, kausa '1 causa, motivo, razón; origen': E tch 82, Xarlem 742, UskLiB 27, Ip Hil 254.DELA KAUSA: Xarlem 822, 1072, UskLiB 62, E tch 516, CatS 54. KAUSAZ: Ip Mt 10,39, CatS 40. OEH, kausatü: Xarlem 405, E tch 332, UskLiB 85.20 Zerbaiten zergatiari buruzko galderen erantzunetan, Bossueten à cause itzultzeko, Belapeirek -ela- koz (II 23, 46, 65) eta zeren... bait-(II 120, 104) darabiltza.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>CatOlo 41 Cer guizaz bekhatiac eliçan ppharca tcen dira? Batheyuzco eta paenitenciazco Sacramentien moyanaz, 50, 58 Cer moyanez gincoaren gracia jardiesten ahal dugu? Oracioniaz ... eta Sacramentiez, 95, 106. OthoiCant 4, 97. CatOlo2 3, 20, 44, 58, 93. Jauregizahar in Mst xiv. Maister xiii, xviii, xix, xix, xxii, 65 graciaren moyaneç, nekeç triballu handireki, jardiexi gunian gaiça, 238. IganPr 1, 13, 15 goure salbamentiaren eguiteco moyanen ikhasteco. Ress 4. Moien: CatOlo 54. CatOlo2 6, 46, 50. Ress 12. Mercy 13. Gincoaren dohainbat çoignez egurukiten beytugu sinhestereki ppharadussia, gincoaren graciaren eta goure obra honen moyanez; cf. Bp I 153 Egurukiten diçut Paradussia, çoure eta Eliçaco manien beguira tcez. CatOlo 54 Çoing da moyena Virgina Saintiaren obliga tceco gouretaco othoi tcera?; cf. Bp I 147 Nola orano houra goure Arartecari ukhenen dugu?</figDesc><table /><note>• Belapeirek ez du. CatOlo 50 [Esparanza da]</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>. IganPr 1. Ress 26. Mercy 32, 33 Pratica horiec batec ere eztuye obliga tcen bekhatu mortalen ez venialen phenaren pian. Obligazione: OthoiCant 24 [Jinko huna,] betheren ditiçut exactoki çoure ere tcian dutudan obligacioniac. CatOlo2 vi [Apezpikuak apaizei idatzia:] cien eguinbide handiez, eta goure obligationen hedaduraz bicialano honkitiac içanic... • Belapeirek erazi osagaia duten aditz asko eta asko darabiltza. Behar ere badu, noski: Cer sinhexi behar dugu? Apostolien simboloac... (I 39), cf. CatOlo 22. Manamenduen azalpenean, Jacques de Maytiek batzuetan Zertara obligatzen gütü lehen, laur garren... maniak? galdetzen du<ref type="bibr" target="#b3">(61,</ref> 65, 67).Belapeirek, aitzitik, Bi garren... maniak zer nahi  dü? (I 89,<ref type="bibr" target="#b39">91,</ref><ref type="bibr" target="#b40">92,</ref><ref type="bibr" target="#b43">94...)</ref>. Obligazione maileguaren parekoa Belapeireren eginbide da, besteak beste; hona adibide bat: deveta tcen du hayen [konfrairien] devocionéc ezti tcen okher, ez gal eraci, norc bere parropian çor dutian eguinbidiac (I 147).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>. CatOlo2 2, 69. Maister 49 Ceren heltubada hani tchetan çoure Jincoua eta proximo laguna hetan [hitzetan, obretan...] ofensatu beitutukeçu, 256 ceren ardura, eta mortalki ofensatu beitçutut. IganPr 2 çoure eç haboro ofentsa tceco gracia. Mercy 4 injustoqui eta mortalqui ofenxatu, 31. [Lagun hurkoa] iraindu, laidoztatu. CatOlo 69 [Bost garren maniaz] deveta tcen deycu goure Chyristi lagunaren erhaytia ... haren hi tcez offensa tcia. OthoiCant 44 offensa tcen iana / proximo inocenta, / harez trufa tcen inçana. CatOlo2 68. Maister 49 (goraxeago aipatutako adib.). • Hortaz, corpusean gehienetan Jinkua ofensatzia edo gisako esapidea agertzen da. Belapeirek ez darabil Jinkoa ofensatü, ezpada Jinkoari ogen egin (ik. BH, OGEN EGIN). Hona adibide bat: [Xahü ez diren khantoren erraitia] da Gincoari oguen eguiteco bide aguerian iartia(I 97). Arratsen oherat gabe erran behar denoracioniaz, 39, 50, 51,  54, 58,<ref type="bibr" target="#b43">94,</ref> 104, 109 oratione, barour eta aumoyna çoinbaytez. OthoiCant 18, 33.    </figDesc><table><row><cell>Orazione 25</cell></row><row><cell>25 CatOlo 2, 5, 5, 7, 8</cell></row></table><note>24 Gèze «offenser, ofensa», Lrq ofentsatü. Edipa: ofentsatü (bi agerraldi); gainera, ofentsazale (agerraldi bat) eta ofentsü (beste bat). OEH, ofensatü: E tch 656, Ip Hil 225, CatS 43 (-nts-), UskLiB 99 (21 -nts-).25 Gèze eta Lrq. OEH, orazione: UskLiB 13, CatS 129, Ip Hil 190. ORAZIONE EGIN: E tch 388. ORA- ZIONE ERRAN: Ip Imit I 12, 2 (= Mst 28), CatS 46. Imitacionia egokitzean, Intxauspek batzuetan eu- tsi egin zion Maisterren orazione maileguari: Mst 28, 29, 43 (paragrafo bateko lehen agerraldia); baina</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Hilentaco oracionnez eta othoi tcez. Orazionetan. Maister 29, 273 egon cite ichilic, çaude oracionetan. Orazione erran. Maister 28 oracione erraiten ere badu ordian. Orazione erraile. Maister 213 Içan cite gogoua emaile, eta oracione erraile. • Ez dago Pronus liburuñoan; cf. othoitz (19), othoitz eguiçu (23), othoitz eguilé (32), othoi tcé (31). Belapeirek ere othoitz eta othoitze darabiltza soilki. Corpuseko beste idazkietan, othoitz(e) eta orazione txandakatzen dira. Materreren esaldi bateko orazino ezabatu egin zuen Sohütakoak (ik. 2). Mailegu hau sarritan azaltzen da Belapeire baino lehenagoko literaturan. Etxepare, Leizarraga, Ziburuko Etxeberri, Pouvreau, Tartas eta Gasteluzarrek orazione dute; Materrek, Haranburuk eta Axularrek orazino.</figDesc><table><row><cell>Proximo</cell></row></table><note>26 Lagun hurkoa. CatOlo 55 [Karitatiak] gincoa gayça ororen gaignetic maytha eraciten beyteycu, eta goure proximoa guihaur beçala</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>çougnen bekhanki pheça tcen dugun goure proximoua guihaur beçala, 59. IganPr 4. Ress 23, 31. Mercy 34. Proximo lagün. Maister 49 çoure Jincoua eta proximo laguna hetan [hitzetan, obretan] ofensatu beitutukeçu. • Leizarragaren hiztegitxoan "hurcoa, [zubereraz] proximoa" dator. Alabaina, izen hau ez da azaltzen Pronus eta Catechima laburra testuetan: lehenean khristi lagün dago (12); bigarrenean hitz elkartu hori eta lagün agertzen dira, bakoitza hiru aldiz. Jacques de Maytiek proximo ezarri zuen karitatearen definizioan (55); Belapeirek, aldiz, khristi lagün (I 49). Dena dela, Maytiek ere badu hitz elkartu hori (70, 74, 75); eta OthoiCant testuan ere badago (66). Bestalde, Belapeirek baino lehenago, Materre, Haramburu, Axular eta Pouvreauk (Phil) erabilia zuten giristino lagun, Tartasek (Arima) kristino lagun, eta Ziburuko Etxeberrik (Man) kristau lagun (ik. OEH, KRISTAU-LA-Sokhorri. Larrialdiko laguntza. Pronus 22 vquen deuocioné eta sinhesté handi bat Virginaren socorrian, CatOlo 37 [Spiritü Saintiaren] sokhorria gabe ecin deuzere eguin dirogu salvatu içateco, 57 Ez: ezkitayte salva ahal goure indar naturalez graciaren sokorria gabe, 68, 87. OthoiCant 16, 31 içan cite ... ene substancia, ene ihestokia, ene sokhorria, 35, 37, 38 [Saint Josef,] garai tceco amourio saxia / çoure sokhorria bethi behardiçut, 50, 51. CatOlo2 40, 67, 85. Maister v, xv, xv, xviii, xviii, 25, 31 [Tentabeste batzuetan baztertu egin zuen: othoitze ipinita (Mst 43 aipatutako paragrafoko bigarren agerraldia, 213), othoi ezazü jarrita (Mst 273). Intxauspek, gainera, badu hitz hau beste testu batean (Hil). Joeratxo «garbizalea» zuen idazle horrek baliatu zuenez, hitz indartsu eta hedatua izango zen. Aldi eta alde guztietan aurkitu dute OEH-ko lexikografoek. ] hobekiago goithuren dutuçu, Jincouaren sokhorriareki batian, emeki emeki (Ip sokhorriareki), 50 saintien sokhorria su habororeki galthatu (Ip saintien sokhorriac), 68. IganPr 2. Ress 24, 38. Mercy 26, 29. Sokhorri emaile. Maister 312. Sokhorritü: Pronus 31 Purgatorioco penetan diren arimec socorritu içan behar baitié meça saintiez (jatorria: Pregarioac fagoratu). CatOlo 6 Jesus</figDesc><table><row><cell>GUN).</cell></row><row><cell>Sokhorri, sokhorritü 27</cell></row></table><note>26 Corpuseko testuetan proximo grafia dago. Egia esan, &lt;x&gt; hori -ts-izan daiteke. Izan ere, idazle ba- tzuek &lt;x&gt; eta &lt;ts&gt; txandaka erabili zituzten, afrikatua irudikatzeko (CatOlo, OthoiCant, Maister, Ress, Mercy); IganPr liburuñoak &lt;x&gt; du gehienbat (Agirre 1998a: 26). Intxausperen Imitacionian ere proximo dago (I 16, 3; 19, 4) eta, horrekin batera, haxarrian, ounxa... Lekuko batzuek garbiro erakusten dute afrikatua: Gèze eta Lrq protsimo 'prochain'; E tch 666 eta Lrq protsimo lagün. Lhandek hiztegian dioenez, protsimo aldaera Iparraldeko hiru euskalkietakoa da.27 Gèze sokhorri, sokhorritü. Edipa 324 nahy luke ukhen sokhory / ceren beita çahartu.zioniak</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>sokhorritu (Ip sokhorritu), 44. IganPr 5 amourecatic ... praubiac bere miserian diren sokhorritu, 10 purgatoriouan soferi tcen dien arimac sokhorritu içaten ahal direla goure oracionetçaç, 18. Mercy 42. • Belapeirek sarritan ürgatzi usatu du eta bi aldiz heltü (ik. BH). Bp Aita amac maitha, ohora, sinhex eta urgatz di tcen ... Nola urga tci behar dira? Corpi tcez eri, edo beharetan badira, ahalaz heltu behar çayé (I 93); cf. CatOlo 67/68 Obliga tcen gutu ayta amen maytha tcera, ohora tcera, bere beharretan sokorri tcera, hayer obedient içatera ... Cerda ayta amen sokhorri tcia? Bere prauvecian, çahartarçunian eta eritarçunetan, goure sokhorriaren emaytia. Bp I 56 Purgatorioan diren arimac goure othoi tcez, ohereskiez, eta penitenciez urgazten ahal dutuguia? (ik. hemen Pronus 31 eta IganPr 10, sokhorritü sarreran).Bossueten aider zuberotarrak ürgatzi euskaratu du. "C'est que nous sommes aidez par leurs prieres" Beré othoi tcez urgasten gutiê (II 89). Ik. II 126 (ia-ia esaldi bera). Bossueten secours itzultzeko, ürgatzi eta egari aditzez baliatu da. "Aprés qu'on a chanté un Pseaume pour demander à Dieu son secours" Gincoaren othoi tceco urgatz guitçan, erranic Psalmu bat (II 64). / "Le Saint Esprit a-t-il opéré seulement dans l'Eglise naissante? Non; il continue le mesme secours dans la suite des temps" Espiritu saintiac Eliça eztia urga tci beré haxarrian baicik? Ondoco securic orotan bardin egarten du (II 78).Abis. Oharra, kontseilua. CatOlo 92 cofessoraren avis honac [enzün], 92 cofessorac eman deyzcun avis honac, 94. CatOlo2 90, 90, 92. Ress 17 Confessoraren avisez edo aholcuz. Mercy 26, 29, 37, 38 eta berarec [prioriak] emanen avis caritatezcoric behar beçala agi tcen edo jouayten eztirener. AbiSü: Maister 1 Bici tce eçpiritualaren houn eta profeitable diren abisiac (cf. Ip houn diren aholkiac), 139 campotic baicic eçpanu abisuric (cf. Chourio kanpotik xoillki banaiz abisatua, SP kanpotik xoilki abisaturik; Ip campotic ukhen ondoan abertimentiac). • Belapeire aholkü hitzaz baliatu da batzuetan: Çonbat dira hobe içateco aholcu saintiac? Hirour: 1. bere gogozco baguecia... (I 51), Déebriaren aholkiac (II 30), etab. 29 Ko(n)fesoraren abisak baino nahiago du kofesoraren mania (I 68) edo kofesorak manatüren dian bezala (I 98) idatzi, zubereran maiztasun handikoak diren manü eta manhatü maileguak harturik. Beherago (2. puntuan) ikusiko dugu Belapeirek, Materreren testua zubereratzean, abisatzen kendu zuela. Bidenabar aipatuko dut Sohütakoak, abis ez 28 Corpusean Maisterrek du abiSü aldaera. Gèze abisa 'avis'. Edipa (hamaika agerraldi). OEH (s.v. abisu) abis 'aviso, consejo': Xarlem 604, UskLiB 79 (kofesoraren abisen arau), E tch 616 (abisü), 684, CatS 88 (kofesoraren abisak). 'Opinión, parecer'. Xarlem 17 (zien abisa), 103 (ene abisa). «Parece que a partir del s. xviii, y particularmente en el presente siglo, es evitado por los autores de léxico cuidado» (OEH, abisu). 29 Belapeirek itzuli zuen testuan Bossuetek ez du ez avis ez conseil. ezik, konsellü ere ez zuela inoiz usatu; cf. Ress 34 bere conseillu edo aholcu eta obra honez (ik. 38) eta Maister 31 ardura conseillu har eçaçu, tentatu cirenian, 312 conseillu eta sokhorri emailia. Aprobatü, aprobazione 30 Aprobatü: CatOlo 90 [Kofesionia,] goure bekhatietçaz eguiten dugun accusacionia apphez approbatu çonbayti. CatOlo2 88. Mercy 16 Jaun Erretorary edo haren plaçaco beste apphez aprobatu orori, 43 Gaignen erran statutac edo maniac iracourriric ... aprobatu eta aproba tcen dutugu orayco hoyez. Aprobazione: Jauregizahar in Mst xiv Jaun Bicari Generalaren aprobacionia. Mercy 7. • Aprobatü izenondo gisa erabili beharrean, goiko adibideen antzeko testuinguru batean, Belapeirek onhetsi izkiriatu zuen: [Erretor eta bikariek eskolez] arrancura berhecibat ukenen baitie ... edo beste escola burçagui onsa ikhassi, bici tce honetaco, eliçaco Javez onhexi datian, bati eraguinen (I 23). CatOlo2 vii isseyatu guira hanitz arraposturen chahiago eta clarago eçartera. Errepostü: CatOlo2 vi Galtho eta errepostu çonbait idoki dutugu eta beste çonbait necessariago udurituric hayen plaçan eçarri. Repostü: CatOlo2 108 [Mezan] repostu emaiteco manera, 111. Arrepostatü: Mercy 29 Jaun Directorrac haytatuco dian batec, erranen du [xapeleta] botz ençuten ahal den batetan, eta bestec arrepostaturen. • Belapeirek ihardeste eta ihardetsi erabili ditu; lehena hiru aldiz eta bigarrena sei aldiz. Bi hitz horiek ageri dira, bai, zubererazko beste testu batzuetan ere. 32 Catechima laburrako lehen galderan, galthoa eta ihardestia daude, osorik idatzita; handik aurrera, G. eta I. laburdurak. Antolamendu bera dago Maytieren dotrina liburuan. Çoing dira beste personac hitz hoyetan, ayta eta ama, enthelegatu behar direnac? Gutan gaignen pphotere edo authoritate dien guciac. OthoiCant 11 sus me titcen nuçu perfeiki biho tcez eta espirituz çoure authoritate ecinago handiari. CatOlo2 iii Erromaco Eliça Apostolicaren autoritatez, Oloroeco Appezcupu, 67. Maister vii/viii Çoure guehiengouaren autoritate bici tce chahiareki juntaturic dagouenac. Ress 6 Apostolu dohaxien Autoritatian [bermatürik] emaïten dugu Indulgencia ossobat. • Bossueten autorité itzultzean manü, indar eta ahal paratu ditu paperean. "Par quelle autorité ce jour a-t-il été changé au Dimanche? Par l'autorité des Apôtres et de l'Eglise" Noren manuz egun haur Igantiala eçari da? Apostolu saintien eta Eliçaren indarraz (II 8). / "Pourquoy donc estoit-il assis au milieu d'eux? Parce qu'en effet il estoit le maistre, quoy qu'il n'éxerçast pas encore toute l'autorité de ce ministere" ... Ceren [JeSüs] eguiaz hen [jakinsien] burçaguia bai tcen, çonbateré ezpai tcian orano beré ahal gucia eracousten (II 34). "Toute l'autorité, toute la sainteté, &amp; toute la force de l'Eglise 30 OEH, aprobatü: UskLiB 82, CatS 41, Ip Hil 146, 210. 31 Gèze eta Lrq arrapostü, arrapostatü. Edipa: arrapostü (bi agerraldi). OEH (adibide guztiak arrapostü): Egiat 172, 179, 272, Xarlem 764 (arrapostü emaitera), 1179, UskLiB 30 (arrapostü emaiten derozü), 56, E tch 422, 436, 568, CatS 101, 101, 130, Ip Hil 42 (arrapostü emaiteko), 135, UNLilia 21. du Saint Esprit" Eliçaren ahala, saintutarçuna, eta indar guciac giten direla Espiritu saintia ganic (II 81). Sohütako erretorearen katiximan, manü hitzak badu beste esaldi batean 'aginpidea, autoritatea' esanahia: [Sakramentiak] Jesus-Christen manuz eta indarraz eraçagutcen, eta emaiten baitericu gracia agueri eztena (I 59). Bestalde, -ren manü pian eman zuen hirutan; hona agerraldietako bat: [Haurrak] beré aita amén, ascaci eta guehienen manu pian bici tcia (II 36). CatOlo2 vii [Apezpikua herriz herriko ikustaldiez mintzo da:] goure visitetan ukhanen dugula consolacione eztia, ikhoustez gazteria ... instruitia. Maister 144 eçteçaçula luça çoure bisita, 294. Mercy 10, 28, 28, 29. BiSitatü: CatOlo 56. OthoiCant 93 Othoi, bisita guitçaçu. CatOlo2 24. Maister 294 nic arçara bisita, eta erreustarçun orotaric libra citçadan artio. Ress 6, 7. Mercy 6, 7, 42, 42, 42. BiSitazale: Mercy 36 Confrarian badate ... by eri visitaçale (cf. 42 Eri visitariez). • Belapeirek ez zituen gustuko. Egia da BiSitazionia erabili zuela behin, baina Ama Birjinaren festaren izena aipatzean egin zuen: "Pour la Visitation de la Sainte Vierge. 2. Juillet" André Dana Mariaren Visitacioniaren. Uztaillaren 2 (II 100). Mariaren festen izenak ematean maileguez baliatu zela ikusiko dugu beherago (1.4). Hor Belapeire lotuta dago aldez edo moldez, baina bestelako testuinguruetan maileguari ihes egingo dio: Santa Elisabeten ikhoustia (I 148); itzultzean ere "... visite que rendit la bienheureuse Vierge à sa cousine Sainte Elisabeth" Virgina saintaren, Elisabet beré Cosia saintaren ... ikhousten içanarena (II 100). Bestalde, hara nola euskaratu zuen visiter: "Il faut assister aux Saluts, &amp; le visiter au moins une fois le jour dans l'Eglise" ... egunian behin gutiena haren adora tcera joan Eliçala (II 86). ardura ikhoussiren dutie escolac, iaquiteco erregentac bere eguinbidetan diratianez (I 23) esaldia ere ekarriko dut. Ikhusi-ren adiera (Lh) '15. voir, visiter, passer une visite, une inspection' izango da. Azkenik, Belapeirek obra miserikordiazkoetan, eri eta presoneren urgaztia du (I 51); cf. CatOlo 56 eta CatOlo2 24 Erien eta presoneren visita tcia, Mat 22 Erien eta gar tcelan daudenen visita tcea, hautemaitea, eta consolatçea, CatLav V 99 Presundeguian direnac bisita tcea. CatOlo 89 eta 93 hilceco dangerian, 107 damnatu içateco dangerian jar leyte. OthoiCant 35 eguin neçaçu ... corajous dangeretan, 49 hilceco danger aguerienec, 97. Maister 53, 57, 69, 250 dangeretaric, eta guiçonen gaichtokerietaric libratu içateco. Mercy 3. Lanjer: CatOlo2 87, 91, 104. Danjerus: CatOlo 90 hurrunturen guirela bekhatu huguiago dugunetic edo dangerousenetic. OthoiCant 62, 92 munduco placer dangerousac. Lanjerus: CatOlo2 88. • Bossueten "compagnies dangereuses" lagun gaistoac itzuli zuen Belapeirek (II 57). 34 OEH, biSita: Xarlem 1436 (bisita errendatzera), Ip Imit III 3, 7. OEH, biSitatü: Ip Hil 186. 35 Gèze eta Lrq lanjer, lanjerus (Lrq lanjeruska 'un peu dangereux'; lanjeruski; lanjeruskitto, lanjeruskixe 'un peu trop dangereusement'; lanjerustto, lanjerusxe 'un peu trop dangereux'). Edipa: danjer (agerraldi bat), danjerus (bi). OEH, lanjer: Xarlem 120 (d-), 229, UskLiB 83 (d-), CatS 101, Ip Hil 225, E tch 628, Ip BulaS 13. OEH, lanjerus: Ip Hil 29, Casve SGrazi 17. Iparraldeko testuetan azaltzen da izen hori; aldaerei dagokienez, danjer besterik ez dago xviii. mendearen bukaera arte, eta xix. mendearen erditik aurrera lanjer da forma bakarra (OEH, lanjer). Deklaratü, deklarazione 36 Deklaratü. du ad. 1. Esan, jakinarazi; [bekatuak] aitortu. CatOlo 91 bekhatu mortal guciac behar direla declaratu, 92. OthoiCant 62 Aice eme maithagarriac, / ... / declara itçagu tcie / haren laidoriouac. CatOlo2 89, 89. Mercy 17 declara tcen eta jakin erazten dugu... 2. Cf. OEH '4 declarar(se), proclamar(se)'. CatOlo 78 escumucatu declaratu içan direner. CatOlo2 77. da ad. OthoiCant 20 Noula eniz erhauxetara jarri içan çoure contre temerariki declaratu ninçan beçain sarri. Deklarazione. iz. Azalpena. CatOlo2 25 [Kredoa da] goure fediaren eta sinhestera obligatu guiren pphuntu principalen declaracionebat. • Deklaratu maiz ageri da literatura zaharrean (OEH). Belapeirek ez du bekhatiak deklaratü (CatOlo 91, 92, CatOlo2 89, 89) ezta eskümükatü deklaratü ere (CatOlo 78, CatOlo2 77); cf. Bp escumucatia eliçatic icentatu bada (I 115). Gainera, Materreren declara tcen kendu egin zuen (ik. 2). Bossueten déclarer aditzaren parekoak erran, erakutsi eta ager erazi dira Sohütako erretorearen liburuan: "Le Saint Siege a déclaré que..." Aita saintiac erran du... (II 92). / "Pourquoy mettez-vous l'Eglise incontinent aprés le Saint Esprit? Afin de déclarer que toute l'autorité ... de l'Eglise vient du Saint Esprit" ... Eracousteco, Eliçaren ahala, saintutarçuna ... giten direla Espiritu saintia ganic (II 81/82). / "La sagesse de Jesus-Christ [n']estoit-elle pas parfaite dés son enfance? Ouï, sans doute; mais il la déclare tous les jours de plus en plus..." ... Bay duda gabe, bena egunetic eguniala houra hanbatenaz aguer eraci du (II 36). Deuot da desseigna, azcar boroguiac. OthoiCant 90 Ah! urgaitz neçaçu d esseignen compli tcen. Maister xvi enian ukhen beste dessegnic batere, haren gloria handiaren tcherkha tcia ... baicic, 31, 46 Egun bakhoitçcal arraberritu behar dugu goure d essegn houna, 47, 47, 47 goure dessegn hounaren uçtia, 47, 47 Erran comunbat da guiçonac dessegna har tcen diala, eta Jincouac hareç placer diana eguiten, 48, 48 goiçan har itçaçu çoure dessegn hounac, 50, 63, 64, 64. Ress 46 Ginco Jauna, çoïn beï tcira desir saïntien, dessein chuchenen ... hatsarria. Mercy 5, 19 Andere Dona-Mariaren Confrarien eçarteco desseigna. • Bossueten dessein itzultzeko, nahi eta gogo hitzez baliatu da, besteak beste. "Des mauvais desseins" Gaiski eguin nahiac (II 32). / "Son dessein estoit de le découvrir seulement pour le tuer" [HerodeSek] e tcian gogoan Jesusen salha eraci nahia baicik, haren hil eraciteco (II 26). / "Les juifs ... obligerent Pilate de le condamner à la mort, comme il fit, pour condescendre à leur mauvais dessein" ... desdi tchatu honec hala eguin, hen gogara içateco (II 48). / "C'est une invention du démon pour contrarier les desseins de l'Eglise" [Gorozüman sobera jatia eta edatia] dira Deebriaren chotileciac, Eliçaren gogo saintien gal eraci nahiz (II 39). "Pour se conformer aux desseins de l'Eglise" Eliça-36 Edipa: deklaratü (hamabi agerraldi). OEH, deklaratü '1 declarar, manifestar...': Xarlem 140, 1493, E tch 522, CatS 87, UskLiB 83, Ip Hil 209. OEH, deklarazione: UskLiB 82 (Kofesionia da gure bekhatiez egiten dügün deklarazionia). Imitacionia moldatzean behin eta berriz baztertu zuen Maisterren deseñ; eman ditudan agerraldietan (xvi, 31...) kalonjeak batez ere xede (huna) eta detse (huna) ipini zituen, baina baditu beste irtenbide batzuk: nahikünte paratzea, esaldian zenbait aldaketa egitea, etab. ren gogoari jarraikiteco (II 40). Aurreko artikulu batean (Agirre 1998a: 35-36) azaldu nuen Elizaren gogoa esapideak Pronus eta Belapeireren katixima lotzen dituela, zubererazko beste testuetan -nik aztertutako corpusean, bederen-ez dagoelako. 38 DeSesperatü, deSesperazione 39 DeSesperatü: CatOlo 63 [Lehen maniak] deveta tcen deyçu infidelitatia, heresia, desespera tcia, gincoaren hastio ukhaytia... DeSesperazione: CatOlo2 20 Noiz desesperacionez bekhatu eguitenda? Noiz ere ihourc bere salvamentiaz exituric poenitencia eguiteco egoiten beyta. • Materregandik hartutako zati batean, Belapeirek desesperatu ezabatu egin zuen: Iaincoaren misericordiaz etsi tcea eta desespera tcea (Mat 28), Gincoaren misericordiaz exitia (I 57). Belapeirek etsitü bitan erabili zuen; Materreri hartutako adibide horretaz gain, beste hau du: Gincoaz etsituric bere burian ['buriaren'] erhaitiaz (I 95).</figDesc><table><row><cell>1.2.2. Beste zenbait mailegu Abis (abiSü) 28 Arrapostü (errepostü, repostü), arrepostatü 31 Arrapostü: Autoritate 33 CatOlo 67 BiSita, biSitatü, biSitazale 34 BiSita: Erretorec Danjer (lanjer), danjerus (lanjerus) 35 Asmoa (OEH 'propósito, intención, designio'). Bonnecase in Onsa 184 [Tarta-Danjer: Deseñ (desein) 37 sen liburuaz:]</cell></row></table><note>32 Ihardeste: CatOlo 1, OthoiCant 41, 42, 43, 44, 45, 46. Ihardetsi: OthoiCant 35, Ress 25.33 Gèze. Edipa (agerraldi bat; beste behin othoritatety). OEH, autoritate: E tch 188.vient37 Autore batzuen &lt;-in&gt; (Ress 46 eta Mercy 5 dessein) sabaiko sudurkariaren grafia izan daiteke, edo, bestela, ahoskera hori ezkutatzen duen idazpidea. Gèze deseñ. Edipa (hemeretzi agerraldi). OEH, desein: Xarlem 611, E tch 638. «Atharratzerat joaiteko deseiñian nündüzün (Altzai)» Gte Erd 26. Intxaus- pek</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>Bossueten testuan divin izenondoa ardura agertu arren, Belapeirek ez du inoiz dibino erabili. Hona adibide batzuk. "Le divin Enfant" Ginco haurra(II 18). "Ce divin Enfant" Gincoaren haur honec(II 32). "Les choses divines" Gincoaren gaicetan(II 57). "Qu'y a-t-il donc icy de Divin?" Cer da beraz heben Gincoarenic?(II 9). "Des trois Personnes divines" Gincoatan diren hirour Personen(II 29). Bonnecase eta Nicephore in Arima xxi imprimatu içateco digne iugeatu dugula (fr. "digne"). OthoiCant 60 çoure errecebi tceco, / behinere digne içan enuçu. Ress 14 haïetçaz digne içateco edo merechimentu ukheïteco. Mercy 17, 20 [Direktor edo gidariak konfrarian] harturen beytutu, noiz ere digne direla ouste beytuke, 20, 30. Digno: CatOlo 102 aythor tcen deyçut eniçala digno çoure errecevi tcez. CatOlo2 100. Digneki: OthoiCant 53 Çoure laida tceco digneki / ceren eniz ni ainguru! • Bossueten être digne de, Belapeirek merexi ükhen zubereratu du; se rendre digne de, berriz, merexitü. "De quel honneur est digne le Nom de Jesus?" Jesus icenac cer ohoré merechi du? (II 22). "Est-ce là une vie digne d'un Dieu?" Hala Ginco batec merechi ciana bici? (II 35). "Ne se jugeant pas digne de..." E tcialacoz Iesus-Christ beçala hil merechi (II 122). "Comment nous rendrons-nous dignes de cét honneur?" Nola merechituren dugu ohoré hori? (II 110), etab. / "Qu'il l'a préparée pour en estre la digne de-Haur [Andre dana Maria] adelatu diala, haren egonguia merechitu baten içateco (II 90). / "La tres-digne Mere de Jesus-Christ" Jesus-Christen ama (I 122). / "La dignité des Apôtres" Apostolien içaté ohoratia (II 116). CatOlo2 iii, iii, iv, iv, iv Diocesa hontaco lengouageric comunenac, viii, 1. Jauregizahar in Mst xiv. Maister iii Eta noula çoure carguian, eta escupian den diocesaren pharte batec ecin escola hoyetaric ajuturic ukheiten bei tcian. Ress 5. Mercy 5, 9. • Bossueten diocese zubereratzeko, Belapeirek khristi herri eta herri hautatu ditu. "Dans plusieurs Dioceses" Christi Herri haboroetan (II 114). / "A l'éxemple de plusieurs Dioceses" Franciaco Herri onsa chuchentu direnetan beçala (II 4). OEH-k dio diozesa garai guztietan erabili dutela Iparraldeko idazleek. Beraz, Belapeireren joera "garbizalea" da mailegu hori baztertzeko arrazoia. Gainera, ez dirudi beste inork khristi (kristau...) herri idatzi duenik, 'elizbarrutia' adierazteko; beste esanahi batzuk emateko, bai: OEH-k erakusten du testu gutxi batzuetan kristau-herri 'pueblo cristiano, cristiandad' edo 'región, país cristiano' dela. Sohütakoaren bigarren adibidean, Bossueten testua ez duenak nekez emango dio 'elizbarrutia' esanahia herri soil horri. Horrenbestez, Belapeireren irtenbidea ez zen oso gardena, baina, halere, katiximagileak ez zuen mailegu hedatua baliatu nahi izan. DispoSizione, dispoSatü 43 DispoSizione. 1. Gogo edo gorputz egoera egokia [zerbaitetarako]. CatOlo 83, 101 Cer disposicionetan behardu ihourc içan onsa errecevi tceco?, 108, 109, 109. OthoiCant 25. CatOlo2 82, 99, 105, 107, 107. 2. Ene disposizionian: nire eskuetan, nik erabiltzeko moduan. Mercy 23 bara tcen baliz ene dispositionian bihotz arhin eta khambiacor hori. DispoSatü. 1. [Zerbaitetarako] prestatu. CatOlo 60. OthoiCant 24 Communioniala disposa tceco eguin behar diren actiac. CatOlo2 59. Mercy 42 [Eri biSitariak] jouanen dira hen visita tcera, consola tcera eta sacramentien recebi tceco disposa tcera edo adelatcera. 2. [Norbaitek zerbait] nahi bezala erabili. (Osagarria instrumentalean dagoela). OthoiCant 29 Eztiçut deusere, ô ene Ginco maitia, çouri offri tceco ene bihotça baici ... disposa eçaçu horrez absolutoki. • Belapeirek adelatü darabil. Horren erakusgarri, Nola adelatu behar da ezconciala? (I 81), cf. CatOlo 109 Çoing dira ezconceco sacramentiaren errecevi tceco disposicioniac? Aditz hori aukeratu du Bossueten se disposer eta disposition euskarara bihurtzean ere. "Pour nous disposer à bien passer le saint temps de Caresme" Goroçuma saintiaren onsa igaraitera adela tceco (II 39). "Pour nous disposer à la célébration de la Passion de Nostre Seigneur, &amp; à la Feste de Pasque" Gouré salvaçaliaren herio passioniaren hobeki ohora tceco, eta Bazco Bestetara adela tceco (II 41/42). "Dans quelle disposition faut-il dire ce divin cantique?" Nola adelaturic erran behar da cantorê saintu haur? (II 101). "Il en faut apprendre les dispositions avec lesquelles on doit recevoir Jesus-Christ" [Ikhasteko dügü] Jesus-Christen erre[ce]vi tceco, nola adelatu behar dugun (II 99), cf. CatOlo 101 (s.v. dispoSizione) eta OthoiCant 24 (s.v. dispoSatü).</figDesc><table><row><cell>32, 32. Digne (digno), digneki 41 Digne: DiozeSa 42 CatOlo 1.</cell><cell>. Dibin: CatOlo 29, 29. CatOlo2</cell></row></table><note>• Aldera ditzagun Belapeireren katixima eta Maytierena: Çonbat naturaleça dira Je- sus-Christen? Biga: Gincoarena, eta guiçonarena (I 32), CatOlo 29 Çonbat natura dira Jesu-Christetan? Biga, divina eta humana.38 Aipatu beharrekoa da Belapeirek bi aldiz intenzione erabili zuela (ik. 1.4).39 Gèze deSesperazione. Edipa: deSesperatü (hiru agerraldi). OEH, deSesperatü: Xarlem 1507, E tch 474. OEH, deSesperazione: UskLiB 93, CatS 42.40 Gèze eta Lrq dibino. OEH, dibino: Ip Hil 179.41 Diñe, diño ahoskatuak, agian. Gèze diño. OEH, digne: Xarlem 1452, UskLiB 106, E tch 566 (ñ), CatS 77; digno: Ip Mt 8,8 (ñ), Ip Hil 15. OEH, dignoki: CatS 77, Ip Hil 223.meure"</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head>.</head><label></label><figDesc>Esker ematea. CatOlo 106. OthoiCant 36 Khanta tcen ducielaric Gincouaren ouhouretan, eta haren beraren erremestiamentutan, 37, 38. CatOlo2 103. Erremestiamentüzko akte. OthoiCant 11, 14, 28 Communioniaren ondouan erremestiamentutzco actia. • Belapeirek eskerrak eman erabili du, hamar aldiz; gainera, bitan esker derizüt idatzi du ('eskerrak ematen dizkizut'), cf. OthoiCant 11 erremestia tcen çutut, ene Ginco Jauna. Hona nola itzuli dituen Bossueten bi esaldi: "Pour remercier nostre Seigneur" Jesus gouré Jaunari eskerren emaiteco (II 85). "Un humble remerciment d'un si grand don" Dohain hain handi eman dericunaren hari eskerrac eman (II 86). Graciaren ceinhare sacratu eta agueribat da Jesu-Christez establituric goure arimen sanctificacioniagatic, 98 Cergatic establitu uquhandu goure salvaçaliac althareco sacramentu saintia? CatOlo2 77, 96. Mercy 10, 11 Confrariaren eçarteco edo establi tceco, 12.</figDesc><table><row><cell>Establitü 45</cell></row><row><cell>CatOlo 79 [Sakramentia]</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>Estatü 46 1. [Pertsona baten] egoera fisiko edo morala. CatOlo 25, 25 Innocenciazco estatian, 38 Estatutan jarry haren [Spiritü Saintiaren] errecevi tceco guihaurtan barnen munduti campo eta ichilic gaudialaric, 44 Çonbat iragnendu estatu dohaxu harec? [bizitze eternalak], 45 Cer estatutan hilen guira? CatOlo2 41, 51, 52, 55. IganPr 6. Mercy 4 conffessione hounbat eguinic graciazco estatian [hil], 42. Estatütan izan (cf. fr. en état 'egoera onean', être en état de '-tzeko gai izan'). Mercy 42 [Bisitariak joanen dira erien] CatS 24, Ip Hil 202. '2 estado, situación, posición de una persona (consecuencia de su condición social, oficio, estado civil)': E tch 552, CatS 92. khorpi tcen sokhorri tcera Confrariaren khostuz ... Confraria estatutan bada. 2. [Pertsona baten] gizarte maila. Ress 35 estatu eta officio. Mercy 16 Confraria devotabat guiçon eta emaztençat, differenciaric gabe, estatu, grado, conditione, ez officioren. [Pertsona ezkonduaren, elizgizonaren...] egoera. CatOlo 18 Ezconciac emaiten du persona ezcontier ... estatu haren pphena eta difficultaten soffri tceco gracia, 109. CatOlo2 17, 107. IganPr 12 [Aphezak] bere estatiaren araur bici tcen direlaric. Bossueten état zuberotarrak eretze euskaratu du: "Que la vraye sainteté ne consiste pas à faire des actions éclatantes, mais à se sanctifier dans son état en grande humilité &amp; pauvreté" ... eztela herox handitaco gaicen eguitia, bena bai norberé ere tcian verthutez behera tcia (II 37). BHn, eretze sarreran, '2 [Pertsona bati dagokion] lekua (gizarte mailaren eta lanbidearen arabera?)' adieran sartu ditut agerraldi hori eta beste bat (II 60). Ez da ohiko esanahia, ez baita OEH-n ageri. OEH). Belapeirek bere concencia onsa ikhar izkiriatu zuen (I 67); cf. OthoiCant 8 examena, edo concenciaren onsa iker tcia. Belapeireren katiximan, gogoa eman da Bossueten éxaminer aditzaren ordaina esaldi batean. "Le soin qu'on y apporte à éxaminer la Tradition constante de tous les siecles" [Sogin behar da] honen [Aita Saintiaren] orano gogoa emaitiari, cer sinhexi içan den hortçaz igaran cecuru gucietan (II 92/93). Fabori, faboritü 49 Fabori. OthoiCant 59 Ah! bethe guitçaçu benedictionez, / eta bethi lagunt çoure favoriez, 59 Ceren hanitz ukhen beitugu favori, 64. Mercy 14, 28 Virgina Saintac ... emayten dutian favorietara. OthoiCant 69 [Birjina Sainta,] Christien favori houna, 84 Gincoua da ene houna, / houra da ene favoria. Faboritan (aurretik genitiboa duela). Eçpiritu chahu, simple, eta fermobat eçta hani tch lanetan barreia tcen, 75 pacen tcia fermobatec, 154 fermo dago tentacionetan. Mercy 4 esperançha fermobatez. Ferme: OthoiCant 29 amourio azcar eta ferme den bat. Fermoki: OthoiCant 94 sinhex deçagun fermoki. CatOlo2 17, 20. Maister 181 bere esparan tcha fermoki Jincouatan eçarri diana. IganPr 7. Fermotarzün: Maister 218. Bossueten fermement Belapeirek zinez, osoki eta azkarki itzuli du. "Croyez-vous fermement ce que vous venez de dire du Saint Esprit, &amp; de l'Eglise?" ... erran dutuçunac sinhesten dutucia cinez? (II 81). / "Croire fermement ce Mystere" Misterio hori sinhex ossoki (II 86). / "Je croy fermement, mon Seigneur Jesus-Christ, que..." Jesus-Christ ené Jauna sinhesten diçut azcarki... (II 86). OthoiCant 37 Ene hitz emanen fitez obra tceco, 52 Ah! fitez beno fitezago / jaun houna, chahat neçaçu, 62 Gora fitez igan cite, 63, 66, 89. Mercy 41 eztuye khantaturen sobera goratic ez fitezegui. Fitetz: CatOlo 68 [Aita-amek manatutako gauzak] fitetz eta alagueraki eguitia. Houra dukeye bide bat ... [bekhatütik] laster elkiteco (I 127). Sohütakoak baditu beste bi hitz esanahiaren aldetik hurbil samar daudenak: bertan eta berhala. Har eztiki harc [aphezak] emanen derion penitencia, eta bertan eguin (I 116). CatOlo2 43. Maister xix cihaurtçaç oustekeria sobera houn ukhen dutuçunen foundamen gabia eçaguturen duçu, 162. IganPr 7 ceren fedia beita goure salbamentiaren foundamena. Fondamen: CatOlo 39 Ceren eta Apostoliac beytira Jesu-Christen ondoan haren [Elizaren] lehen fondamenac. CatOlo2 18, 42. Fundament: CatOlo 40. • Bossueten fonder zubereratzean, ohatü erabili du birritan. Nabarmendu beharra dago Belapeireren orijinaltasuna; izan ere, OEH-ko ohatu sarreraren '4 fundar' adieran hiru adibide daude (Egiategiren bestelako erabiltze bat kenduta) eta hiruak Belapeirerenak dira. Hona hemen bikario jeneralaren itzulpenak. "Elle est marquée dans ces douze pierres de l'Apocalypse sur lesquelles est fondée la Cité sainte, c'est à dire l'Eglise, &amp; sur laquelle estoient écrits les noms des douze Apostres" Haur cegnharatu da Apocalipsaren hamabi harri hoyetan, çointan gagnen Hiri sainta ohaturic baita... (II 116); ik. CatOlo 39 fundamen sarreran. "Dans le temps que Saint Pierre y fondoit l'Eglise" Jondané Petiric han [Errumen] Eliça ohatu cianian (II 118). 53 / "Pourquoy sont-ils [les Apostres] regardez comme les fondemens de l'Eglise? Parce que l'Eglise est fondée sur la doctrine Apostolique" Cergatic Eliçaco habiac beçala eduki dira? Ceren Eliça baitago Apostolien erranetan gagnen (II 117). Bossueten fondemens behin habiak euskaratu du, ikusi berri dugunez. "Pourquoy sont-ils [les Apostres] regardez comme les fondemens de l'Eglise?" Cergatic Eliçaco habiac beçala eduki dira? (II 117). / "C'est le commencement de nostre salut, &amp; le fon-51 Gèze fite, fitetz 'vite'; Lrq fíte (mailegu frantsesa, «assez usité, mais on dit plus couramment bertan»). Edipa: fite (hamabi agerraldi), fitetz (bederatzi). Zubererazko testuetan hiru forma agertzen dira (OEH). Fitez: Egiategi 212, AstLas 23. Fitetz: Mustafa 93, CatS 61. Fite: E tch 516. 52 Gèze fondatü, fondamen; Lrq fundatü 'fonder; se baser', fundamen 'fondement, base, principe' (mailegu biarnesa, foundamen). OEH, fundatü '1 fundar, crear': Xarlem 659, CatS 33. '2 apoyar(se), asentar(se), basar(se), establecer': Xarlem 545 (-o-), Ip Imit III 7, 4, CatS 85 (fündatü), UskLiB 90 (-o-). OEH, fundamen: CatS iv, Ip Hil 138; fundament: UskLiB 143. Eglise Romaine qui devoit estre le chef de toutes les Eglises» Eta héc [Petirik eta Paulek] beré odolaz Errumeco Eliça gorrituric haur ohatu... (II 120). Hitz frantsesaren esanahia, behintzat, hau dateke esaldian: '[zerbait] sakratu bihurtu, errito-egintza baten bidez Jainkoari eskainita'. dement de l'honneur qu'on rend à la Sainte Vierge" Çoin berriac eguin baitu goure salvamentiaren haxarria (I 122); Belapeirek ezabatu egin du esaldiaren bigarren zati hori, fondement zekarrena. Haren [JeSüSen] prauvetarçuna, humilitatia, eta innocentia, 82 batheyian uchen dugun innocentia. OthoiCant 51 Innocenciaren galciac, / behargutu affligitu. CatOlo2 55 33, 80. Maister 64 bekhatiaç galduç gueroç innocencia, lurrian ecin ukheiten dugu eguiaçco dohaxutarçuna. • Frantsesezko innocence zuberotarrak saintütarzün itzuli du. "Quelle fut la vie de Saint Jean Baptiste? D'une admirable innocence ... En quoy paroist son innocence?" Jondané Johané batista nola bici içan da? Miragarri saintuki ... Certan agueri da honen saintutarçuna? (II 113). "Le mépris du monde, &amp; à joindre la mortification avec l'innocence" ... penitenciaren saintutarçunareki algargana tcia (II 115). CatOlo 28 ... eta ber instantian khorpitz eta arima horic Trinitate Saintiaren bigarren Personari juntatu, 45 goure hilciaren instantetic. OthoiCant 73 Instant batec idekiten / ahal dereic paradussia. CatOlo2 31. Maister 76 instant hountan hil tcia hel balekiçu. Instantian. Berehala, bertan, segituan. Maister 63 Jaiki cite, eta instantian has cite, 261 Nic instantian goiti tcen dit eçpiritu aphalbat, eternitateco eguia habororen entheleguiala, ecieç hamar ourtheç escoletan estudiatu balu. • Maisterrek instantian esapidea du; Belapeirek berhala (II 104) eta bertan (I 116). Maytiek gure hilziaren instantetik (45) eta Maisterrek instant huntan hiltzia (76) idatzi zuten; Belapeirek, berriz, hil orenian (I 141) edo ene azken orenian (I 150). Ik. 1.2.2 memento. da ad. ("-tzera"). OthoiCant 88 isseia guitian haren [paradüsüko bizitziaren] ukhaitera. Maister 10 Nourc du borroca açcarragobat ecieç bere buriaren goi tcera isseya tcen denac?, 24 Guducan egoitera guiçon courajous elibat beçala isseïa baguinte, 25 ceren eçkiren isseia tcen, saintien bide hounian</figDesc><table><row><cell>Fitez (fitetz) 51</cell></row><row><cell>• Lehen adierari dagokionez, Bossueten état izenaren ordaina egite da esaldi batean: "Pour nous faire aimer la pauvreté, &amp; la souffrance. Quel honneur devons-nous ren-dre à ces états &amp; à ces vertus de Nostre Sauveur?" Cer ohoré gouré Salvaçaliaren eguité eta verthuté hoyer çor deriegu? (II 19/20). 47 Nolanahi ere, zein da hor euskal hitzaren esanahia? État frantsesak dukeen bera, alegia, '[pertsona baten] egoera'? Hala dirudi, baina ez da erabat segurua. OEH-n ez dago adiera hori, baina bai hurbileko bat, '2 na-turaleza, forma de ser', Oihenartek, Pouvreauk eta Gasteluzarrek erabilia. Guztiarekin ere, bada beste azalbide bat: agian Belapeirek jatorrizko testua, frantsesezkoa, zertxo-bait aldatu zuen eta egite-k 'egintza' esanahia du, katixima honetan hori baita hitzaren adiera nagusia (ik. BH); ezin dugu erabat alboratu hipotesi hori. Fermo: Maister 8 bihotç fermobateki, 9 Ferme-tarzün: OthoiCant 34. Bigarrenari dagokionez, Examen, examinatü 48 CatOlo 26. OthoiCant 59 giçounen favoritan. Ress 10 Aurhidegoua eraïkiren denaren faboritan indulgencia hanitz [Aita Saintiak eman dü]. Faboritü: CatOlo 100 Meça ençun dien egunian protectione particular batez favori-tcen dutu. OthoiCant 51 Jauna, favori neçaçu, 52 Behar naiçu favoritu, 70. CatOlo2 98. Mercy 7 [Konfraiak] praubiac favori tcen. • Materreren esaldi batean, Belapeirek faboratu mailegua kendu eta honki egin ezarri zuen (ik. 2). Mercyk praubiak faboritü esapidea du; Belapeirek, aldiz, (jente) beha-rrer honki egin (II 26, 42). Egia esan, bi adibide horietan, aumosnes hitza dakarren esaldia itzuli du Belapeirek, eta horren ordain zuzena litzatekeen amoina saihestu du (gure katiximagileak behin bakarrik baliatu zuen mailegu hori: I 100 amoinatan eman). Fermo (ferme), fermoki, fermotarzün (fermetarzün) 50 Fitez: • Belapeirek nahiago du laster: ihor erori baliz bekhatu mortaliala, laster cofessatu behar luke (I 109), Amec beré lehen haurrak oheresca litçoyen, çoin berhala arrerosten baitçutien (II 104) "en mesme temps". Fundatü (fondatü), fundamen (fondamen, fundament) 52 Fundatü. Oinarritu (OEH '2 apoyar(se), asentar(se), basar(se), establecer'). CatOlo 88 [Kontrizioniak behar diala] goure fedian gaignen fundatu içan. CatOlo2 86. Fondatü: Mercy 13 Cer devotione azcarragoric, cer adoratione hobeki fondaturic. Fundamen. Oinarria. CatOlo 20 eci goure Religioniaren eta salvamentiaren funda-CatOlo 25 Cer estatutan Gincoac guiçona creatu ukhandu? Innocenciazco estatian, mena da Fedia. Inozenzia 54 25, 30 Instant 56</cell></row><row><cell>Examen: CatOlo 11 Concenciaren examena, 86, 86. OthoiCant 8, 38. CatOlo2 • Belapeirek lau azkar utzi zizkigun; esaterako, har gogo azcar bat ez hetara [bekhatie-10, 84, 84. Mercy 31. Examinatü: Bonnecase eta Nicephore in Arima xxi [Libria] ira-tara] erorteco guehiago (I 67) eta cier emaiteco catechima, fedia azcar ['azkarki'] egarten courtu dugula eta examinatu (fr. "examiné"). CatOlo 11 Heben behardira onsa gogoatu dian berri baten (I 21). Osoki ere badu: Bp Fedezco actia: Ene Gincoa, sinhesten diçut eta examinatu egun eguin dutugun bekhatiac, 86, 86, 86. OthoiCant 18, 52. CatOlo2 iii, 10, 84, 85. Mercy 43 Statutac edo maniac iracourriric, arra-iracourriric eta exami-naturic. ossoki, heben eta lekhu orotan cirela (I 128), cf. CatOlo2 20 Ene Gincoa, sinhesten Iseiatü 57 diçut cinez eta fermoki Eliça Apostolica eta Romanoüac sinhesten eta sinhestera obliga-tcen gutianac oro; Bp Cer da Fedia? Gincoac emaiten dericun dohain bat, çognec sinhex 1.</cell></row><row><cell>eraciten baiterizcu ossoki, Gincoac bere Eliçari erran deritçonac oro (I 48), cf. CatOlo2 • Bildutako adibide gehienak antzeko testuinguruetan ageri dira (konzenziaren exa-17 Cer da Fedia? Gincoac emaiten deicun dohainbat: coignez sinhesten beytugu cinez eta mena, konzenzia examinatü), eta oso zabalduta daude esapide horiek literatura zaha-rrean (ik. 47 Hona testuinguru zabalagoa, hobeki ulertzeko: Jesus Christ sorthu deya behardun eta nekeçu? Bay fermoki...</cell></row><row><cell>duda gabé, barruki batetan sorthu denaz gueroz, tempôra borthitz batetan, khugnabat oha tceco ukhen gabé.</cell></row><row><cell>Cergatic? Gabeciaren, eta gaitz egarten gouri eracasteco. Cer ohoré gouré Salvaçaliaren eguité eta verthuté hoyer</cell></row><row><cell>çor deriegu? Her iarraikitia.</cell></row></table><note>44 Gèze (biak). Edipa: erremestiatü (hiru agerraldi). OEH, erremestiatü: Xarlem 220 (r-), 374, UskLiB 70, E tch 506, CatS 92. OEH, erremestiamentü: UskLiB 108, 110.45 Gèze 'établir'. OEH: CatS 110 (Besta bat elizak establitia), Xarlem 184, Ip Hil 219.46 Gèze 'état' eta Lrq 'état, métier'. Edipa (bost agerraldi). OEH '1 estado, condición de una cosa o persona (moral o física)': Xarlem 939, Ip Dial 62, UskLiB 102,48 Ez dakigu &lt;x&gt; hori erromantzeen araberako grafia den ala ts ahoskatu behar den. Gèze exami- natü; Lrq edsámen eta edsaminatü. OEH, examen: UskLiB 74, CatS 82. OEH, examinatü: UskLiB 21, E tch 652 (etsaminatü), CatS 81.49 Gèze eta Lrq fabore; Lrq fagore. OEH, fabore: Egiategi 159, E tch 188, Ip Hil 194, UNLilia 12, CatS 61 (faboria mugatua); fabori: Xarlem 257 (-ren fabori), 1500, UskLiB 30, Egiategi 196 (-ren fa- bori); fagore: CatS 131. Ikus, gainera, hiztegi horretako azpisarrerak. OEH, faboritü: Xarlem 112, UskLiB 98.50 Gèze fermo, fermoki. Edipa: fermo (agerraldi bat). OEH, fermo: UskLiB 108, CatS 57. OEH, fer- moki: UskLiB 43, CatS 57, Ip Hil 223.53 Beste behin, consacrer itzultzeko hautatu zuen ohatü Belapeire «garbizaleak»: «&amp; consacrerent par leur Sang l'</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>). Mercy 34 isseyaturen dira haren ehor tcetala helcez. 2. du ad. ("-tzea"). Mercy 28, 30 Confrayec oroc isseyatuco duye, meçaren ençutia egun oroz. ("-tzera"). Mercy 32 çoin [konzenziaren examena] isseyaturen beytuye eguitera algarreki. • Maisterri hainbeste gustatzen zitzaion aditza, Belapeirek ez zuen erabili. Ahalaz adizlaguna, aldiz, frankotan usatu zuen eta haren bidez lasai asko baztertzen ahal zuen iseiatü: Ahalaz ichil eraci gaizki errailia (I 103), eta ez, esaterako, ixil erazitera iseia; 54 OEH, inozentzia '1 inocencia': Ip Hil 260. '2 inocencia, candidez; simpleza': Xarlem 1473. INO-ZENZIAZKO: CatS 22. CatS vi. Emango ditudan Maisterren adibideetatik lehen bostak (10, 24...), behintzat, bere hartan utzi zituen Intxauspek. goiçan ahalaz parropia meça ossoa devotki ençun (I 92), eta ez enzütera iseia, etab. Hara tâcher nola zubereratu zuen: "Il faut premierement se rendre volontiers aux lieux où se font les prieres de quarante heures, taschant de faire compaigne à nostre Seigneur" ... han egon luçaz ago, Jesus Jaunaren biho tcez lagunceco (II 40). Itzulpenean saihestu egin zuen, beraz. CatOlo2 vi Catechima hontan cerbait khambiamenturen eguitia. Maister xxii biho tceco khambiamentiac, 31, 226. Khanbio: Maister 21, 41 bici tceco manerien khambioüac. Mercy 43 Ecin deus berri tcen dukeye confrarian, ez khambioric eguiten ... reglamentu hoyetan. Khanbiatarzün: OthoiCant 13 ene flakecia eta ene khambiatarçuna. Khanbiakor: Maister 264 flacu, eta khambiacor gutuçu. Mercy 23. Khanbia erazi: Maister 65, 228 solaja tcen ahal çutut, eta çoure phena alagran tciatara khambia eraçi tcen, 268. • Bossueten changement euskaratzeko, Belapeirek behin berritarzün eman du; berrikeria ere erabili du esanahi berarekin. Changement du vin en eau [sic] zubereratzeko, egin eta ützülze hautatu ditu. "Le changement arrivé dans les Apostres" Apostolietan heltu cen berritarçuna</figDesc><table><row><cell>Khanbiatü, khanbiamentü, khanbio, khanbiatarzün, khanbiakor, khanbia erazi 58</cell></row><row><cell>Khanbiatü. OthoiCant 7. CatOlo2 iv ... munduco manerac ezpalira themporareki</cell></row><row><cell>khambiacen, vii, 12, 26 [Jinkoa da] spiritu bethierecobat, bere beytharicoa, khanbia ez-</cell></row><row><cell>taitiana, 27, 27. Maister 50, 270. (Alatiboarekin). CatOlo 97 ceren bay bata, bay</cell></row><row><cell>bestia Jesus-Christ goure salvaçaliaren khorpitziala eta odoliala khambiatu içan beytira.</cell></row><row><cell>CatOlo2 95. Maister xx ... çoure debocionala tco hotçtarçuna khambiaturen dela, celia-</cell></row><row><cell>laco berotarçun saintu batetara, 36, 36, 284 beste guiçon batetara khambiatu. (Instru-</cell></row><row><cell>mentalarekin). OthoiCant 73 Khambiadi affectionez, / behardukec contu sarri / erren-</cell></row><row><cell>datu Gincouari. Maister 220 egonguç khambia tcen ahal cira, bena eç hobe tcen.</cell></row><row><cell>Khanbiamentü:</cell></row></table><note>55 Katixima horretan inozent agertzen da (44, 91).56 Gèze instant, istant; Lrq ixtánt («on dit plutôt mement, memento»). OEH, instant: CatS 102. IS- TANTIAN: Xarlem 322.57 Gèze eta Lrq iseiatü 'essayer'; Lrq iseatü. OEH, iseiatü: Ip Imit I 11, 3, UskLiB 85, Xarlem 934, E tch 280, Arch Fab 107,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>). CatOlo 60, 70 coleran behardugu ichilic egon, 95 haren [Jinkoaren] colera.OthoiCant 24, 35, 49,<ref type="bibr" target="#b4">62,</ref> 66,<ref type="bibr" target="#b15">75,</ref> 78, 90 [Jauna,]  colera behar deiçut ematu. CatOlo2 69, 92. Maister 19 bena urgulluxiaren biho tcian ardura daude jeloskeria eta colera, 278 58 BZ (ik. changer), Gèze eta Lrq khanbiatü; azken biek khanbio. Edipa: khanbiatü (lau agerraldi), khanbiamentü (bat). OEH, khanbiatü: Xarlem 690, CatS 87, UskLiB 106. (Alatiboarekin). UskLiB 48, CatS 72, Ip Hil 148. (Instrumentalarekin). Egiat 178, E tch 626, CatS 85. OEH, khanbiamentü: CatS 25, Egiat 272. OEH, khanbio: Egiat 238, CatS 25, Casve SGrazi 36. Jincoua, e tcitiala niganic hurrunt, eta çoure coleran, e tcitiala çoure cerbu tchariaganic guibelt, 297, 297. Koleratü: Maister 16 [Ezpiritüz flakü dena] colera tcen ere da arhinçki, nahi diana eguiten etçayonian. Kolerus: Mercy 25 [Konfrarian] ezta içanen recebituric edo harturic, çoin ere beitira mundutiar, taharnoy ... colerousac, medisentac. • Sohütako erretorearen eskuliburuan khexüeria da zazpi bekatu nagusietako bat (I 54), baina Maytieren dotrinan kolera dago (60); aldiz, beste sei bekatuen izenak berberak dira bi liburuotan. Koleratü (Gèze 'se mettre en colère') ez du Belapeirek gustuko; Axular batek, esaterako, gizon koleratua idatzi zuen (283), baina Belapeirek nahigo du aita kechiac 'haserre dagoenak' (I 98); bestalde, khexa erazi du (I 128, 136). Katiximagile honek bere bidea egin nahi du: OEH-n ikusten da kolera oso zabalduta zegoela garai hartan (Axular, Pouvreau, Tartas edo Gasteluzar) eta khexüeri, aldiz, berak bakarrik erabili zuela 'haserre bizia' adierazteko (dena dela, Gèzek eta Larrasquetek jaso dute khexeria 'colère'). Herskari hasperendunak erakusten du khexeria mailegua euskararen arau fonologikoen mendera etorri zela. Kolera, aldiz, berriagoa zen; edo, bestela, hiztunek gutxi erabiltzearen ondorioz arau horietara makurtu gabea. Belapeirek, beraz, bi hitzetan zaharrena edo usatuena hautatu zuen. Gainera, Sohütakoak ba ote zekien khexü, khexatü maileguak zirela? Izan ere, Larrasquetek hiztegian dioen bezala, gaztelaniari edo hartuak dirateke (gazt. queja, quejarse). Intxauspek Belapeireren antzera jokatu zuen, Maisterren testuan egindako aldaketek erakusten dutenez: 19 colera (Ip khechia), 16 colera tcen (Ip khecha tcen).</figDesc><table><row><cell>Kolera, 59 koleratü, kolerus</cell></row><row><cell>Kolera:</cell></row></table><note>59 Gèze eta Lrq kolera. Edipa (hamazazpi agerraldi). OEH, kolera: Xarlem 260, UskLiB 33, CatS 9.KOLERAN: UskLiB 217, Ip Hil 115 (kolera handi batian).ene</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_22"><head></head><label></label><figDesc>). Konbersione. [Bekatorea] kristau zintzo bihurtzea. OthoiCant 46, 47 Bekhatoriaren conversioniaren gagnen. [Beste erlijio batekoa edo heretikoa] katoliko bihurtzea. CatOlo 40 Othoitz eguin [egiazko] eliçan eztirenen conversioniagatic; hereticoeki eztugu ukhan behar prepauzic ez hantacioneric. CatOlo2 43. Konbertitü. [Bekatorea] kristau zintzo bihurtu. OthoiCant 47 Gincouac khumitatcen du bekhatoria converti tcera, 48, 55, 56. Maister 32 Ba tcec, conberti tcen hasten direnian, tentacioneric gai tcenac soferi tcen dutie. CatOlo 33 Gincoa ganat ossoki convertitcen guirelaric. CatOlo2 36. • Frantsesezko conversion izenaren euskal ordainak khristitze, hontze eta khristi hon egite dira Sohütakoaren katiximan. "Par la conversion de trois mille hommes" [Izpiritu Santua jaitsi zen egunean] hirour mila genteren Christi tciaz (II 74). / "Leur conversion [la c. de nos ennemis], comme la priere de Saint Estienne obtint la conversion de Saint Paul" Hoyen hon tcia: hala nola Iondané Esteberen othoi tciac Iondané Paulé beré hil eraciliaren Christi hon eguitia ardiexi bai tcian (II 125). Convertir, bestalde, khristi egin euskaratu du. "Pourquoy Jesus-Christ voulut-il le convertir par un miracle si éclatant?" Cergatic Iesus-Christec haur [Paule] miraculu hain handi batez Christi eguin nahi ukhen cian? (II 121). Konpaña. Norbaitekin dagoen taldea edo pertsona; norbaitekin egotea edo joatea. CatOlo 70 Bilhaker, procezer eta gaiztoen compagnari ihes eguin, 72 Compagna gaiztoer ... ihes eguin. OthoiCant 15 orhitu içan den lekhiez eta compagnez, CatOlo2 69, 71. Maister 274 [Pharadüsian] badukeçu dohaxutarçun deusetan ere escaçkeriaric eçtukian bat ... içale ['biztanle'] dohaxien compagna eçti, eder, eta maithagarrian (Ip compagna ederrena eta eztiena). Pertsona taldea. CatOlo 44 noiz merechi dukegun dohaxien compagnan errecevitu içan. Maister 51 Saintien handienac guiçonen compagnetaric ... hurrun tcen ciren (cf. Ip guiçonen bilkhuretaric). Konpañia: OthoiCant 43 Compagnia gaistouac hantatu dutianari. • Belapeirek lagüngoa hautatu zuen behin: U tci honen [aragizko bekhatiaren] ere tce pitzgarriac, eta emazten lagungoa (I 97). Gogoan har OEH-n hori dela lagüngoa hitzaren lehen agerraldia; gainera, atal berean (alegia, '1 compañía' adieran) horren ondoko adibidea Maisterrena dugu. Beraz, ez da oso aukera hedatua. Hara Belapeirek nola itzuli zuen compagnies. "Compagnies dangereuses" Lagun gaistoac (II 57). / "S'eloignant des compagnies" Lagun saldoer ihessi (II 42). / "Nous priver des compagnies" Bereberago bici (II 53). Azken hau ere, lagüngoa idaztea bezala, ez da oso arrunta (ik. OEH, bereber). Konplitü 62 Bigarren esanahia emateko, Belapeirek oso hautatu zuen zenbait aldiz: çuhur tcé osso bat (II 36) "sagesse ... parfaite", fedé eta sinhestê osso bat (II 97) "une foy &amp; une obéïssance parfaite", etab. Behin bethe idatzi zuen: saintutarçun bethébat (II 94) "une sainteté trés-abondante"; horren ondoan, baditu '[zerbaitetik] ahal adina duena' adierako batzuk; konparazio baterako, Maria graciaz bethia (I 42). Ik. BH, bethe eta oso (1). 51 creatu beycutu, conservatu eta..., 106 errecevitu dutugun dohaingnen conserva tceco. OthoiCant 12 Erremestia tcen çutut ... oraidrano ene</figDesc><table><row><cell>Konpaña (konpañia) 61</cell></row><row><cell>Konserbatü 63</cell></row><row><cell>CatOlo 7 benedica eçaçu orain har tcera noën hazcurria, çouré cerbu tchu saintian ene</cell></row><row><cell>buriaren conserva tceco, 13 Norc creatu gutu eta oraydrano conservatu?, 13, 22 Gincoari</cell></row><row><cell>galthatu conserva eta emenda deçan gutan eman deycun fediaren dohaigna, 25 Guiçonac</cell></row><row><cell>bere innocentia conservatu ukhandia?,</cell></row><row><cell>Konbersione, konbertitü 60</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_23"><head></head><label></label><figDesc>). / "On y conserve le saint chresme &amp; les saintes huiles" [Parropia elizetan] edireiten baitira ... crisma eta olio saintiac (II 12).</figDesc><table><row><cell>Konsideratü, konsiderazione 64</cell></row><row><cell>Konsideratü. [Zerbait] gogoan izan, [zerbaiten gainean] hausnartu, haren indarra,</cell></row><row><cell>ondorioak eta abar neurtzeko. OthoiCant 4 [Gizunak] behardu consideratu Gincoua-</cell></row><row><cell>ren ai tcinian bethi bici dela, 78 Horra cer dukian sarri ifernian / horra cer eztian nahi</cell></row><row><cell>consideratu, 101 Ditçagun considera, / ifernietaco penac, 102. Mercy 14.</cell></row><row><cell>Konsiderazione. 1. [Zerbaiten gaineko] hausnarketa. OthoiCant 61 Gincouari</cell></row><row><cell>goure espiritien goit[c]eco creaturen consideracioniaz. 65 2. [Pertsona edo gauza batekiko]</cell></row><row><cell>sentimendua, haren duintasuna edo maila kontuan hartzea ekartzen duena. Mercy 38</cell></row><row><cell>oroc badukeye eguiazco consideracionebat prioriaren, eta çoin ere beytirate aski guti khi-</cell></row><row><cell>risty haren truffa tceco... Konsiderazionetan (aurretik genitiboa duela). Mercy 4 othoi-</cell></row><row><cell>tcen çutut, ... çoure hil tce dolorousaren consideracionetan, othoy plazer deitadaçun hil tce</cell></row><row><cell>hounbat eman.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_24"><head></head><label></label><figDesc>CatS 118, Casve SGrazi 108. CatS 118. '2 tener consideración': Xarlem 780, 1227. OEH, konsiderazione '1 consideración, reflexión': UskLiB 63. 65 Liburuko atal baten izenburua da hori. Zati horretan animaliei eta naturako osagai batzuei buruzko hausnarketa egiten da, kristauak bere espiritua Jainkoagana altxatzeko. Adibidez, Ni beno fidelago cira / çu, urço apal gaichoua, / laida tcen duçu gincoua. sidérer Jesus-Christ né dans une étable" Orhitu behar da Jesus-Christ barruki batetan sorthu dela (II 17). Kontent izan. [Zerbaitekin] gustura egon, gehiago edo hoberik eskatu gabe. CatOlo 65 bay edo ez erraytez, content içan, 73, 88 content içan acte haren eguitez ezpaing pphuntez. CatOlo2 72, 86. Maister 21 besteren petico içateç content eçpadira, 171 [Jesusen hitzak:] countent içanen cira, noula nahibeita gaiçac jin eraçi ditçadan, 325, 325. Kontentatü. 1. da ad. Egoera hobea, kopuru handiagoa... lortu gabe etsi. Mercy 32 Confrariac ezpeiliro ukhen ahal diharu aski khandera forni tceco confray orori, contentaturen da emaytez ... officierer solamente. 2. du ad. [Desira bat] desagerrarazi, lortu nahi dena emanez. Mercy 42 biho tcian dutian desiren satisfa tceco edo contenta tceco. Bp erremedioac aski hon ediren gabez eta her ez fidaz (I 86). Bossueten se contenter ezabatu egin zuen: "&amp; priant Dieu de se contenter de le fraper seul" Gincoari galthoz houra bera gal eraci leçan (II 59). Bidenabar aipatuko dut être satisfait ere kendu egin zuela; itzultzeko deserosoa gertatu zitzaiolako edo: "Mais les juifs n'estant pas encore satisfaits de le voir en cét estat, obligerent Pilate de le condamner à la mort" Bena orano sordeix judiec Pilatari Jesus hilcera condemna eraci cerien (II 48). Kostüma. Ohitura. OthoiCant 13 ene costuma gaistouen eguin ahalaz eceztatcera. Maister 27 ahatç eçaçu çoure costuma gachtoua, 58 costuma houn bateç gaichtobat garhaituren duçu. IganPr 12 costuma çaharraren araur de tchemac phacatu nahi eçtutienac. Ress 35 Regliac, eta beste costuma berheci Aurhidegoacouac. Kostümaz. Costuma cite biho tceco dolumenaren maite ukheitera. Mercy 26, 28 çoin ere beytira costumaturic Virgina Saintac ... emayten dutian favorietara, 42. 2. Kostümatü ükhen: [zerbait egiteko] ohitura izan (OEH '2 acostumbrar, soler, tener por costumbre'). Maister 291 Eguin naçaçu çoure discipulu debot, eta umilbat, ounxa eguitera costumatu duçun beçala (cf. Ip nahi duçunian eguin ohi duçun beçala), 329 ceren hani tch guisaç costumatu beituçu maite dutuçunen boroga tcia (cf. Ip hanitz guisaz borogatu ohi beitutuçu maite dutuçunac). Ress 5 costumatu beïtie, edo adela tcen beïtira hani tch pietatezco obra hounen eguitera. (Ükhen-en adizki jokatua ezabatuta). Mercy 9 Eliçac costumatu forman. (Era burutua izond. edo pred. gisa). Maister 47 gure obra houn costumatietaric mendrenian hux eguitia. IganPr 15 cridac, edo beste gaiça pronotic jakin eraci tcera costumatu direnac. Egiat 179, E tch 652. OEH, kostümatü '1 acostumbrarse, habituarse, familiarizarse': Egiat 165. Intxausperen Imitacionian bi adibide begiratu ditut; batean (Mst 27) maileguari eutsi dio: costuma gaistoari; bestean (Mst 58) baztertu egin du: haztura hounac. • Belapeirek ez ditu erabili, 68 nahiz eta, esaterako, Bossueten coutume eta moeurs itzuli dituen. "Salua Nostre Seigneur par un baiser selon la coutume" Ohorez eguiten den beçala Jesusi potbat eguin cerion (II 47). / "Dans une si grande corruption des moeurs" Hanbat gaizki eguileren artian (II 79). / "Ni par la corruption des moeurs" Ez eré i tchouski bici direnec (II 80). / "Pour corriger les mauvaises moeurs" Gaizki bici direnen gaztiga tceco (II 79); cf. OthoiCant 13 costuma gaistouen, Mst 27 costuma gachtoua. OthoiCant 14 ene biciaren azken mementoua baliz beçala, 100 Placer arhinbat dialacoz / hartu memento batetan. Maister 68 Orai dira memento ecinago preciatiac, orai dira salbamentuco egunac. Mercy 6 bere hilceco articulian edo mementouan. OthoiCant 14 eta Mercy 6, eta ik. 1.2.2 instant.</figDesc><table><row><cell>). / "Il faut con-63 OEH, konserbatü: CatS 16, Xarlem 1362, UskLiB 85; kunserbi: Xarlem 669 (-o-), 1153 (-o-), 689, • Materreren kontentez honela egokitu zuen Sohütakoak: Mat [Elizaren] erremedioez ez contentez eta ez fidaz, Kostüma, kostümatü 67 rizarse'). Maister xxi, 57 66 Gèze eta Lrq kuntent, kuntentatü. OEH, kuntent: Xarlem 202 (-o-), 759, E tch 374, 428, Ip Hil 144, Casve SGrazi 44. KUNTENTIK: Xarlem 333, E tch 350. OEH, kuntentatü: UskLiB 95 (-o-), Lenguaje 69 CatOlo2 iv Diocesa hontaco lengouageric comunenac [üskara eta biarneSa]. Maister iii bere sor tcepeneco lengouagia, viii çouregatic çoure lengouagiala utçuli içan den librubat, x, xv, xv, xv, xix, xxi, xxi. Maister 8, 152 [Amuriua] goiti doua, su gar bicibat beçala, eta deusec ere baratu gabe, orotan gagnetic igaraiten da. Maite dianac badaki, cer erran nahi dian lengouage hounec, 262 Librien lengouagia ororentaco orobat da. • Belapeirek minzaraje hautatu zuen behin: Hitz horic [Batheiatzen ait...] çoin minça-ragez erran behar dira? Çoinçaz nahi (I 61). Eta minzatze bi aldiz: Erraçu Credoa latiz, Eliçaco minça tciala treva tceco (I 40), ororen minça tciala Jesus-Christen Evangelioa predi-catu (II 72/73) "en toute langue". Memento 70 CatOlo 49 [Damnatiek] jagoytic eztie ukenen her tceric, ez mementobaten pphaussu-ric. • Belapeire, besteak beste, ordü hitzaz baliatzen da 'une, momentu' adierazteko: Os-tian içateco, Iesus-Christ elkhiten deya celutic, ala ordu berian han ere dago? (I 72), Os-UskLiB 12, Kontent izan, kontentatü 66 tegun saintu gayan, Iesus Iaunac erranic, eguicie haur ene orhitçarretan; eta ordu berian CatOlo 95 [Berriz erortiak] personabat eramaytendu bekhatiaren costumaz eguitera. Apostoliac apéz eguin çutian (I 72). Belapeirek hil orenian (I 141) edo ene azken ore-CatOlo2 93. Maister 279. Kostümatü. 1. Ohitu, ohitura hartu (OEH '1 acostumbrarse, habituarse, familia-nian (I 150) idatzi zuen; cf.</cell></row><row><cell>E tch 436.</cell></row></table><note>64 Edipa: konsideratü (lau agerraldi), konsiderazione (bi). OEH, konsideratü '1 considerar, meditar, examinar, tener en cuenta': UskLiB 12,67 Gèze eta Lrq kostüma, kostümatü. Belako Zaldunak akostümatü dakar (Peillen 1983: 144); hiz- tegiaren ediziogileak oharrean dio egun zubereraz kostümatü darabiltela. OEH, kostüma:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_25"><head></head><label></label><figDesc>). Miseria hoiec noiz joanen dira? CatOlo2 10 ene pphenac eta miseriac, 59. Maister 28 [Gizona] triste tcen da ... soferi tcen dutian miseriegatic, 60, 60, 61, 62 miseriabat da, eta tristeciabat, 62 bere miseria eçagu tcen eçtienac ... bici tce miserable, eta gastatu haur maite dienac, 64, 201. Mercy 22 [Birjina Sainta,] goure miseriac biciki senditu dutuçuna. 2. Behartasun gorria. IganPr 5 ... praubiac bere miserian diren sokhorritu. OthoiCant 92 Praubecian çoure sor tciac ... ene miseria dereit eracasten. 3. Nabarmenkeriarik eza, apaltasuna. CatOlo 54 [Birjina Saintaren] garbitarçunari, humilitatiari, modestiari ... jarraykitia [beste adiera ere izan dezake], 103 [errezebitzera hüllantü] modestia handibateki, 106 modestia handibatetan ... bici. CatOlo2 50, 100, 104. Mercy 30 [sakramentü saintia erier eruiten denian, konfraiak] e tchekico dira oro modestia humil eta respectutaco batetan. 2. Sexuarekiko lotsa, modu ona. CatOlo 71 modestiaren contre doa tcan vezti tce guisac, 71 Beguietan, abitietan, eta honki tcian modestia handibat ukhen beharda. CatOlo2 70, 70.</figDesc><table><row><cell>goçaturen çutugu? Ez-</cell></row><row><cell>deustasuna. OthoiCant 20 [Aita] abandonatu dut placer miseriazco bategatic, intres</cell></row><row><cell>charbategatic.</cell></row><row><cell>• Bestelako aukerak egin ditu. Bp Munduco bici tcia labur, ezdeus, eta urupen bat dela</cell></row><row><cell>(I 145), cf. Maister 61 Eguiaçco miseriabat da lurren gagnen bici tcia, 62 bici tce misera-</cell></row><row><cell>ble ... haur. Bp Munduco plazer itçal baicik eztirener (II 132), cf. OthoiCant 20 placer</cell></row><row><cell>miseriazco bategatic. Bp Prauvé apairu baten aski hazcurre eztienec (I 111), cf. IganPr 5</cell></row><row><cell>praubiac bere miserian.</cell></row><row><cell>Modestia, modest, modestki 72</cell></row><row><cell>Modestia. 1. Modest. Nabarmentzen ez dena, apala. OthoiCant 34 içan nadin ... modest publi-</cell></row><row><cell>kian.</cell></row><row><cell>Modestki. 1. Nabarmenkeriarik gabe, apaltasunez. CatOlo 62 Nola beharda gin-</cell></row><row><cell>coa adoratu? Respectu handibateki, umilzki eta modestki, 84 [aphezküpiaren aitzi-</cell></row><row><cell>nian, konfirmatü izateko] belharico behardu ihourc egon modestki, 100 meça modestki</cell></row><row><cell>ençuten. CatOlo2 61, 82, 97. 2. Sexuarekiko lotsarekin. CatOlo 84 modestki veztitu.</cell></row><row><cell>CatOlo2 82.</cell></row><row><cell>MiSeria 71</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_26"><head></head><label></label><figDesc>). / "Il faut s'y comporter avec une modestie &amp; une retenuë plus grande qu'en d'autres temps" [Ihauterian ihork] besté ordiez beno çuhurago eta emiago aguertu behar du (II 40). "En quoy la doivent-elles imiter? Dans sa retenuë, dans sa modestie, dans sa chasteté, &amp; dans son humilité" ... Houra [Birjina sainta] beçala ichil, emê, chahu, eta behera içatez (II 95). CatOlo 45 Necessari deya onsa hilceco prest egon guitian?, 52 Galtha tcen deriogu khorpitzaren eta arimaren necessari den hazcurria, 61, 81 Salvatu içateco bathe-egunco ene gogo, hitz eta lan guciac emaiten deritçut (I 129); hari [Jinkoari] norc bere lana eskentu (I 124) edo Ene Gincoa eskencen deriçut ene loa (I 137). Bossueten offrir euskaratzeko, Belapeirek ohereskatü, (ohereskiak) egin eta eskentü baliatu ditu. "... les offrir [le Corps &amp; le Sang de Jesus-Christ] en sacrifice à la sainte Messe, au Pere Eternel" Meça saintian oheresca tcen citiçut Ginco Aita bethierecoari</figDesc><table><row><cell>Nezesari (nezesario), nezesitate, nezesariki 73</cell></row><row><cell>Nezesari:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_27"><head></head><label></label><figDesc>Bekatu egiteko] aukera, egokiera. CatOlo 67 ihes eguin ... bekhatiaren occasioner, çoing beytira herabez egoytia, teharnac eta dança. OthoiCant 13 bekhatiaren occasio ne orori ihes eguitera, 24. CatOlo2 66. Maister 245 bekhatiala erorteco ocasionia. Bekatu egiteko aukera. CatOlo 60/61 Occasionetaric hurrun egon. CatOlo2 60. [Zerbait egiteko] aukera edo egokiera. Maister 245 ihourc beste baten eguitatetic ocasione har tcen beitu gaitçkiaren eguiteco. Mercy 42/43 Exorta tcen dutugu confrayac ... [statütez eta maniez] orhi tcez eta praticatan eçartez occasionian. 2. Inguruabar zehatz batzuk dituen momentua; egintza soziala. CatOlo 109 Dançaric ez desbo tchuric occasione hetan [ezkontzetan] ezta behar eguin. CatOlo2 107. Mercy 32 Eracoutsiren duye occasione orotan bere respectia Virgina Saintarençat.</figDesc><table><row><cell>). "Le Prestre offre à</cell></row><row><cell>Dieu les voeux de tout son peuple" Apeçac ... beré populu guciaren galthoac eskencen</cell></row><row><cell>deritço (II 64). Ik. I 76, 77. / "A qui offre-t-on le Sacrifice?" Nori eguiten da sacrifi-</cell></row><row><cell>cioa? (I 77).</cell></row><row><cell>OkaSione 76</cell></row><row><cell>1. [</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_28"><head></head><label></label><figDesc>Dohain guztiak dituenaren nolakotasuna. CatOlo 25 Cer dira ainguriac? Spiritu batçu çoignec edertarçun eta perfectione handibat beytie. CatOlo2 29. Perfeit: OthoiCant 29 amourio perfeitbat, 33 uroustarçun perfeita. CatOlo2 iv Haren obragia osso eta perfeita cen, iv perfeit eta complitu ciren gaicec, 25 ceren [zü, ene Jinkoa,] bey tcira ossoki perfeita. Mercy 4. Perfeitki: OthoiCant 65 çoure perfeitki maitatcera. IganPr 9 [Lehen mania:] Jinco bakhoitçbat adora eta maitha eçac gaiça orotan perfeitki. 78 Perfeiki: OthoiCant 11 susmeti tcen nuçu perfeiki biho tcez eta espirituz çoure authoritate ecinago handiari, 26 O Jesus, ... noiz maithaturen çutut perfeiki? • Belapeirek oso darabil. Izendondo hori perfeit-en sinonimoa da testuinguru batzuetan, beheraxeago Sohütakoaren itzul-lanak erakutsiko digunez. Hona beste adibide bat: caritate ossoan bici tcia (I 38), cf. Mercy 4 caritate perfeitbatez eta fede ossobatez. Ik. BH, oso (1). Belapeirek dio sendotzak pertsonak christi osso tcen dituela (I 64); cf. CatLav V 113 eguiten gaitu guiristino perfet. Nahiz eta "une sainteté trés-abondante" esapidearen ordaina den, saintutarçun bethébat (II 94) ere aipatuko dut. Bossueten parfait euskaratzeko, oso, osoki behar bezalako eta hontarzün oroz bethe erabili ditu. "La sagesse de Jesus-Christ n'estoit-elle pas parfaite dés son enfance?" Jesus-Christec haurçarotic e tciana çuhur tcé osso bat? (II 36). "Une foy &amp; une obéïssance parfaite" Fedé eta sinhestê osso bat (II 97). / "Le monde estoit parfaite" Mundia ossoki behar beçalaco cela (II 8). / "Pourquoy ne fait-on pas un jeusne parfait?" Cergatic eztutugu ossoki barour tcen? (II 65). / "C'est la mesme personne, un homme parfait, &amp; un Dieu parfait" Ber persona da guiçon eguiazco, eta Ginco hontarçun oroz bethébat (II 19). Cer pphensamentu behardu [ihork] uken, meça modestki ençuten eztien gentez?, 105. OthoiCant 15, 71, 72. CatOlo2 52, 58, 97, 103. Maister 28 guiçonbat ... phensamentu gaichtoueç atacatu beita (Ip phensamentu gaistoz), 156 saldoua phensamentu gaichto, 210, 228, 278. 2. Pentsamena. CatOlo 43 ez eta guiçonaren pphensamentiac saecula haing gayça maythagarriric aditu, 87 goure pphensamentia hedatu, gogoz, hi tcez, obraz, edo aha tcez ... eguin dutugun bekhatu gucietara. CatOlo2 85. Maister 23 phensamentian igaraiten beitutugu ... desira tcen dutugun gaiçac (Intxauspek erabat bestela emana), 193 jagoiti phensamentiala jin etçaiçtan gaiçac (cf. Ip behinere gogoan ukhen eztutudanac). [Zerbaitetan] phensamentia ezari. CatOlo 35 Ppharadussuco glorian ardura goure pphensamentia eçary. CatOlo2 38. [Zerbait] phensamentian ezari. CatOlo 36 Behar dugu pphensamentian eçary, oray eguiten dutugun gayçac oro, azken Jujamentian aguertu içanen direla, 45 Behardugu ardura pphensamentian eçarri herioua. Jinko bakhoitz bat adora eta maitha ezak gaiza ororen gañeti(k). 79 Gèze eta Lrq phentsamentü (Gèze 'pensée', Lrq 'pensée, réflexion'), phentsatü. Edipa: phentsamentü (zazpi agerraldi) eta phentsatü (zazpi). ruan eta beste idazkiotan: Pronus 9, CatOlo 10 eta IganPr 3. Gainerakoan, Belapeirek nahiago du gogo. Arratseko othoitzia (I 135 eta ond., CatOlo 8 eta ond.) ez dago finkatuta, goiko beste otoitz hori bezala, eta gure katiximagileak honako hau idazten ahal du: orhit eta eçagut eraci itçatatçu egun eguin dutudan bekhatiac gogoaz, hi tcez, obraz eta aha tcez (I 135). Belapeirek gogoatü, gogoa ezari eta gogoa eman euskaratu du. "A quoy doit-on penser en disant Ave?" Ceri gog[o]atu behar duçu erraitian Ave? (I 122). "A quoy doit-on penser en disant Sancta Maria?" Ceri gogoatu behar da, erraitian Sancta Maria? (I 123). / "[Si] on est soigneux de penser..." Gogoa eçarten badugu... (I 122/123). / "Que faut-il penser à la messe de minuit?" Ceri gogoa eman behar da gaiherdico meçan? (II 17). / "Mais que faut-il principalement penser de la Sainte Vierge?" Bena cer sinhesteco da guciz Virgina saintaz? (II 108). Esaldi batean Bossueten pensée ('pentsamena') euskaratu beharra egokitu zitzaion, eta ihesbide polita hartu zuen: "Repasser continuellement les Mysteres de la Passion dans nostre pensée" Bethi guihaurtan igaran Passioniaren mysterioac (II 53). CatOlo 46 jugia pietate gabe beytate. OthoiCant 47, 67, 67, 67, 70, 93. Maister 168 pietate ukhen duçu çoure cerbu tchariaç, 196 Ukheçu pietate, eta idoki naçaçu lohitic. Ress 51 jauna ukheçu pïetate gutçaz, ukheçu pietate gutçaz. Mercy 4 hambatenaz handiago duçu Jauna çoure justiciaren pietatia. • Belapeirek ez du. 82 Ikusagun nola itzuli zuen Bossueten pitié. "O Seigneur, ayez pitié de nous! O Christ, ayez pitié de nous! O Seigneur, ayez pitié de nous!" Ô Jauna eguiguçu Mer tchedé! ô Christ eguiguçû Mer tchedé! ô Jauna eguiguçu Mer tchedé! (II 62). "En luy disant, Miserere nobis, Ayez pitié de nous" ... Eguiguçu Mer[t]chedé (II 62). Cf. OthoiCant 67, 67, 67 eta 70 Ah! pietate ukhaçu [Ama Birjinaren letarietan], eta Ress 51. Antza denez, Belapeireri pietate mailegua ez zitzaion gustatzen; beharbada, hasierako herskariak hasperenik ez izateak erakusten duenez, berria edo gutxi erabi-80 Gainera, gogoz du seigarren manuan (I 46 luxurious ez içala gogoz, ez corpi tcez), baina hori ez da berak aukeratua izango. 81 Gèze eta Lrq ('pitié', zenbait adiera dituen hitz frantsesa). Edipa (11 agerraldi; ez ditut horien guztien adierak zehaztuko, baina 528, 554 eta 772. ahapaldietakoek 'errukia' esanahia dute). Maisterren liburuan aurkitu ditudan bi agerraldietan, Intxauspek miserikordia ipini zuen lehenean eta pietate utzi zuen bigarrenean. 82 Belapeirek ez zuen, bada, hitz hau erabili. Pietate hitzak badu, besteak beste, honako adiera hau: 'erlijioarekiko eta elizkizunekiko lotura gartsua'. Esanahi hori emateko, Belapeire debozione maileguaz baliatu zen. lia zelako. Garbi dago hitz horri ihes egiten saiatu zela; izan ere, itzulpen libre samarra eginez, egigüzü mertxede paratu zuen (beste inork ez bezala?). Azken hitz hori ere mailegua da, baina nahiago izan zuen, agian etxekotuta zegoelako. Dena dela, OEH-k dioenez, Iparraldean mertxede testu gutxitan azaltzen da: Leizarragak eta Belapeirek aldaera hori dute; Ziburuko Etxeberrik, Haranburuk eta Pouvreauk merxede, eta Voltoirek merzede. Beste testuinguru batzuetan, 'errukia' adierazteko, Belapeirek miserikordia hautatu zuen hainbatetan, eta ez dirudi hori pietate baino aukera 'hobea' denik. Nolanahi ere, sarrera edo ataltxo oso hau eratu nahi izan dut, letarietako esaldi horiek argiro erakusten dutelako Belapeireren jokaera. Othoituren dugu ... principalki goure erregue ecinago khiristi denaren persona sacratiagatic, 14. Maister 48 [Deseñ segürak hartü] principalki berhaçtapogu handienac emaiten deiçkien biciouen contre (cf. Ip orotangainti), 59 Arduran hobiago, eta segurago da, guiçonac eçtian mundu hountan consolacione hani tch, principalki araguiari so daudianetaric (cf. Ip berheciki).• Belapeirek gehien darabil: fedezco puntu guehienac (I 24), misterio guehienac (I 86), besta gehiena(k) (I 149, II port, 3), etab. Bossueten principale itzultzeko ere izenondo hori ezarri zuen: "Le Prosne comprend deux choses principales" Pronoac bi gaiça guehien daduzca (II 11). "Pour deux raisons principales" Bi arraçou guehien egatic (II 85). Ik. II 11.</figDesc><table><row><cell>ritu Saintiari emaiten direnac? Çuhurt[c]ia semiari eta hontarçuna Spiritu Saintiari.</cell></row><row><cell>). Perfekzione. 1. pl. Dohain bikaina. Pronus 11 [Jinkoak] muga gabé dutian perfec-Perfekzione, perfeit, perfeitki (perfeiki) 77 tioné gatic. CatOlo 24. OthoiCant 28 [Jinkua] possedi tcen dit bere perfectione ororeki, 95 Saluta tcen çutut, Maria, / perfectionez bethia. CatOlo2 23, 24, 27 [Jinkoaren] per-fectionec ezpeytie mugaric, 28, 28 Çoing dira perfectione particularzki semiari eta Spi-2. Phensamentü, phensatü 79 Phensamentü. 1. Gogoeta, gogapena. Bonnecase in Onsa 184 [Tartasen liburuaz:] Deuotda desseigna, azcar boroguiac, releuatu phensamendiac [zubereraz berez -nt-]. CatOlo 12 guero pphensamentu saintu çonbayt beharda hartu, hala nola herioarena, 46, 59, 99 CatOlo2 39, 45. Phensatü: OthoiCant 12, 72, 101. Maister xvii, 38 Phensa eçaçu heltubada hola hobe dela (Ip phensa eçaçu), 161, 185, 253. Mercy 32. • Belapeirek behin erabili du pensamentüz (I 68), baina ez da guztiz berea, Kofesatzen niz otoitzean azaltzen baita; izan ere, p(h)ensamentüz, hitzez eta obraz dago haren libu-tsamena' adiera du: [Jinkoaren maniak] hausten ere dira gogoaz, eta nahiaz (I 104), Eliçac cer du guehiago gogoan Jesus-Christen giten gagnen? (I 15) "Que médite encore l'Eglise...?", etab. Gainera, Belapeirek hitz horren inguruko esapide asko samar ditu: 78 Cf. Pronus 13, Bp 46, CatOlo 5 Belapeirek gogo erabili zuen behin eta berriz. Zenbait esalditan izen horrek 'pen-[zeri] gogoa eman, [zertan] gogoa ezari, [zer] gogoan erabili, gogo(a) hartü. 80 Bestalde, Prinzipal, prinzipalki gogoatü hautatu zuen bost aldiz, 'pentsatu' esanahia duen aditza. Inoiz edo behin go-Prinzipal. Garrantzizkoena. OthoiCant 4 Fedesco misterio principalac. CatOlo2 go-k 'gogoeta' esanahia izan lezake (egia esan, testuinguru askotan zaila da esanahi hori iii, 25 pphuntu principalen declaracionebat. IganPr 4 cargudun principalegatic. Besta 'asmoa' eta, batez ere, 'nahia' adieretatik bereiztea): Ene Gincoa, egunco ene gogo, hitz prinzipal. Ress 6, 9, 10 Besta principal edo guehienaren. Mercy 6/7 Besta principaletaco eta lan guciac emaiten deritçut (I 129), Gogo gaistoac oro bekhatu direya? (I 104, cf. Mst haytaturen dien egunian, 9, 11. phensamentü gaixtuak), etab. Bossueten penser Pietate 'errukia' 81 Prinzipalki. Batez ere, nagusiki. IganPr 5</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_29"><head></head><label></label><figDesc>. OthoiCant 64 Amourio hartan dago / goure profeitia oro. CatOlo2 (Maytieren katiximako esaldia errepikatzen da)19, 21, 22, 24, 29,  33, 34, etab. Jauregizahar  in Mst xiv lehen beno lehen içan dadin imprimatia ... çuberoua herrico fidel ororen profeitu eçpiritualagatic. Maister xxi, 2, 3 Baceneki ere escrip-tura sainta oro gogoç ... cer profeitu çunuke Jincouaren gracia eta amourioua gabe (Ip profeitu), 4 bena cer profeitu emaiten du jakitiac, Jincouaren loxa gabe? (Ip profeitu), 11 casi profeituric batere, edo aphur baicic eçtie jardiesten (cf. Ip ekhoizpen hounic batere), 14, 15 Nahi baduçu profeituric jardiexi, iracour eçaçu umilitate [oso bateki Eskriptüra sainta] (Ip profeituric), 21, 23, 26, 30, 34, 66, 76. Mercy 17. Aurreranzko urratsa, hobetzea. Maister 10 egun oroç ... hounian profeitu çoumbaiten eguitia (cf. Ip hounian ai tcina urhax çoumbaiten eguitia), 23 goure profeitiaç arrancuraric eç ukheitiac (cf. Ip berthutian ai tcina tceco goure ezacholkeriac), 23, 25 egun oroç profeitu çoumbaiten eguiteco suric eçtugu (cf. Ip urhax çoumbaiten eguiteco), 26, 27, 43, 48. Profeitatü. du ad. [Zerbaitetik] onura lortu, [zerbaitez] baliatu. CatOlo2 iv [Etziela] enthelega tcen francesa eta hala e tciela profeita tcen ahal Cathechima hounez. Maister xx libru hounec iracourtu içan behar beiluke familia ossouec hobekienic profeita ahal lirouen beçala. Aitzinatu, aurreratu, hobetu. Maister 31 Achaletic baicic hurruntcen eçtenac ... aphur profeitaturen du; tentacioniac berhala utçuliren çaitço (cf. Ip guti irabaci eguinen du), 33 tentacionetan ... cer den guiçona agueri da, çoumbat profeitatu dian, eta hetan merechimentia handiago da (cf. Ip çoumbat berthutian ekhintu den), 54 Arima debotac profeita tcen du, ichilic eta phaussian dagouelaric (cf. Ip ekhin tcen da), 80 zelo eguiaçco bateç hounkiric denac ... hobeki berthutian profeitaturen du (cf. Ip bide haboro eguinen du berthutian). • Belapeirek beste aukera batzuk egin zituen. Izenari dagokionez, gozo idatzi zuen, sei aldiz (ik. BH, gozo '1 onura, ona'); esaterako, Cer goço ugurukiteco dugu gouré exayen eguinen dutugun othoitzetaric? Hoyen hon tcia (II 125) "fruit" edo Dohaxien besten beguira tcetic cer hontarçun giten çaicu? Bi goço handi [pizten gira her jarraikitera eta hen othoitzek ürgazten gütie] (II 126) "Quelle utilité...? Deux grandes utilitez". Azken adibide horrek beste sinonimo bat erakusten digu, hontarzün. Bossueten profit hitzaren ordaina gozo da: "Quel profit devons-nous tirer de cette doctrine?" Cer goço idokiteco dugu eguia hontaric? (II 134). saihestearren, Belapeirek batez ere erabili zituen gozo hartü (lau adibide, eta horiez landa beste hau: II 86 Cer goço hartu behar da besta hortaric? "Quel fruit...?") eta gozo idoki (adibide bat eta, gainera, aipatu berri dudan Cer goço idokiteco dugu...</figDesc><table><row><cell>Profeitatü</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_30"><head></head><label></label><figDesc>). Ik. II 126. / "Afin que si nous ne profitons du premier avénement..." Amorecatic, haren lehen gitiac çuhur tcen ezpagutu... (II 15). hitzaren '4 beneficio, provecho, fruto' adiera ez dago oso zabalduta xvi eta xvii. mendeetako testuetan: OEH-n, Materreren erabiltze bat eta Haranbururen bi dira Belapeireren katixima baino lehenagokoak. Hortaz, aukera lexiko berezi batera jo du Belapeirek. Gozo ere mailegua da, baina frantses batentzat ez zen oso agerikoa, gaztelaniari-edo hartua delako eta frantsesak beste tankera bateko hitza duelako (lat. gaudȋum, gazt. gozo, fr. joie). nahia emateko, Belapeirek aski du xahü. Gainera, xahüki eta xahütarzün ditu. Hara nola euskaratu zuen propreté: "Entretenir la propreté &amp; la netteté [de l'Eglise &amp; des autels]" Hourac [elizak] chahu, argui, eta althariac eder eta ahalaz ohoratu eduki behar dutie (II 13). Püblik, püblikatü, püblika erazi, püblikazione Püblik. 1. izond. Mercy 7 bilkhura public edo berhecietara. 2. iz. Bonnecase eta Nicephore in Arima xxi [Libria] publicaren profeitiagati imprimatu içateco digne iugeatu dugula (fr. "l'utilité du public").</figDesc><table><row><cell>din bethi fidel secretian, modest publikian. Püblikatü: Ress 9 nahi dugu ... indulgenciac diren publicatu Eskioulaco eliçan, Mercy 11 [Bulla] publicatu içan dadin. Püblika erazi: Ress 10 [Indüljenzien] publica erazteco manu eman deçaçun. Püblikazione: Mercy 9 permeti tcen dugu hayen [letera Gozo Püblikian: jendaurrean. OthoiCant 34/35 içan na-apostolikuen] publicationia.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_31"><head></head><label></label><figDesc>). 86 Zigortu, zigorra ezarri. CatOlo 68 ... gincouac puni tcen dutu haur desobedientac, 74 [Jinkoak gezürra] puni tcen beytu borthiski. OthoiCant 17 bekhatore penitent eztirenac punituren beitira ifernian, 21, 42, 46, 57 Nahi nikeçu bethi / punitu ene corphitça / ceren beitu merechi / punicione garratça, 77, 90 Behar ditit nihaurc ene faltac punitu, 100 jujatu eta punitu. CatOlo2 vii, 67, 73. Mercy 4, 28. • Belapeire gaztigatü aditzaz baliatzen da. Katiximan badaude zazpi agerraldi: ik. BH, gaztigatü (1). Hona adibide bat: [Gaistoak] ego tciren baitutu su bethierecoala, gaztigatceco bere merechien arau (I 36). Pünitü oso lotuta dago frantseseko punir aditzarekin eta beharbada horregatik nahiago du Belapeirek gaztigatü, châtier aditzaren antzik ez duena. Püxant, püisanza 87 Püxant. izond. Oso indartsua. IganPr 7 Birgina ecinago saintaren lagungoa puchanta. Maister xviii libru sokhorri pouchantagoric [cf. Lrq puxant] eman li tciroçunic. iz. Pertsona ahaltsua. Maister 305 Naturac ... puchanter gogara eguiten du, aberaxac lausenca tcen dutu (cf. Ip handier beguitharte houn eguiten du), 305 [Graziak] praubia lehenago, ecieç aberaxa urgaiçten du, oguen gabia dolugarriago çayo, ecieç puchanta (Ip puchant). Püisanza. Ahalmena. Mercy 3 çoure misericordiaren puissança. • Bossueten puissance itzultzean, indar eta eskü hautatu ditu. "La puissance de l'Enfer" Iferniaren indarra (II 79). "En quel estat est Jesus-Christ dans le ciel? En grande puissance &amp; majesté" Jesus-Christ nola dago celian? Ohoré eta indar handieki (II 69). / "Luy ordonna de fuir en Egypte hors de la puissance d'Herode" ... Herodesen eskietaric itçour ladin Egiptarat (II 32). "Sous la puissance de Satan" Deebriaren escu pian (II 92). / "Pourquoy Jesus-Christ voulut-il le convertir...? Pour faire paroistre en luy [Saint-Paul] la puissance de sa grace" ... [Belapeirek hitza ezabatu egin du] Hontan aguer eraciteco beré graciaren (II 121). / "Que toute puissance luy est donnée dans le ciel &amp; dans la terre" Oro eguin ahal ditiroala celian, eta lurrian (II 69).</figDesc><table><row><cell>Pünitü</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_32"><head></head><label></label><figDesc>Nola behar dugu meça ençun? Attencione, respectu eta devocione handibateki, 100, 102, 109 Beharda ezconcia respectureki tratatu. CatOlo2 vi goure ai tcineco exemplu handia eztugularic behinere bis-88 Ene corpusean, bakarrik OthoiCant testuak du erreSolüzione(8, 13, 13, 22, 34;.Edipa (agerraldi bat). OEH, erresolüzione: UskLiB 12 (rezolüzione), 12 (errezolüzione), 100, CatS 88. 89 Gèze eta Lrq errespetü, errespetatü. Edipa: respetü (bost agerraldi), respektü (bat). OEH, errespetü: CatS 45. OEH, errespetatü: E tch 244. 90 Jacques de Maytiek behin bestelako adieraz erabili du hitza: Behar dutuguia orano saintien imaginac ohoratu? Bay, hayen personaren respectura (63). Ik. OEH, 2 errespetu: 'referencia, relación (usado en caso instrumental o alativo)'. Belapeirek ez du halakorik, baina bai pareko bat: ik. BH, -ren ERETZIAN, -ren ERETZIALAT. içatez, 36, 40 Baduke lehen soeigna ... gente hounec Confrariary eguinen dutien amouynez eta presencez, 40, 41, 42. • Belapeirek arranküra erabili zuen, bi aldiz. Lehen adibidea: çognez [eskolez] arrancura berhecibat ukhenen baitie (I 23). Bigarrena Bossueten soin hitzaren ordaina da: "L'Eglise ... prend soin de leur soulagement" Eliçac ... har tcen du arrancura, hen [othoitz bat ere egiten ez zaienen] urgazteco (II 128). Beste esaldi batean, soin galdu egin zen itzulpenean: "La grande prudence du Saint Siege, &amp; le soin qu'on y apporte à éxaminer la Tradition constante de tous les siecles" Aita saintiaren çuhur tcé handiari, eta honen orano gogoa emaitiari, cer sinhexi içan den hortçaz igaran cecuru gucietan (II 92/93). Solajatü. [Pertsona baten mina...] arindu, kontsolatu. CatOlo 48 Purgatorioco arimac behar dutugu ahalaz solajatu. CatOlo2 55. Maister 163 estona tcen nuçu, noula hagn thempora llaburretan solaja tcen, eta hagn eçtiki bessarca tcen naiçun (cf. Ip noula batbatian eraikiten naiçun), 228 nic berhala solaja tcen ahal çutut, eta çoure phena alagran tciatara kambia eraçi tcen (cf. Ip urgaitz diroket [zure bihotza]). IganPr 11 amourecatic [Pürgatoriuan soferitzen dien arimak] placer dutuçun ô ene Jincoua bere phenetan solajatu. Solajamentü. Arintzea. CatOlo 47 Cer guisaz solajamentu emayten ahal da [Pürgatorioko] arima gaicho hayer? CatOlo2 54. -(r)en solajamentütan: -(r)en penak arintzeko. IganPr 16 Bagouatça deprofundisaren erraitera, hil ororen eta berheciki parropia hountacouen solajamentutan. Ress 8 Pater bat eta Ave Maria bat erranen beïtie ... Confarariatic hil diren arimen solojamentutan [sic]. • Belapeirek ürgatzi darabil. Gure katiximagileak Purgatorioan diren arimac goure othoi tcez, ohereskiez, eta penitenciez urgazten ahal dutuguia? (I 56) dio, nahiz eta CatOlo, CatOlo2 eta IganPr lekukoek testuinguru berean solajatü duten, ikusi dugunez. Bossueten soulager eta soulagement euskaratzean ere, Sohütakoak ürgatzi eman zuen. "Les morts sont-ils soulagez par les prieres?" Othoi tcéc urgazten dutieya hilac? (II 129). "Pour leur procurer un soulagement géneral" [Hilen arima hon] ororen algarreki urgasteco(II 127). "L'Eglise, comme la mere commune, prend soin, de leur soulagement" Eliçac ... har tcen du arrancura, hen urgazteco (II 128). Bestalde, esan beharra dago Belapeirek konsolatü mailegua erabili zuela, hiru aldiz. Honako bi esaldi hauetan solajatü ipin liteke: [Obra miserikordiazkoak, arimakoak] 4. penatien consola tcia (I 50), [Aita-amak] corpi tcez eri, edo beharetan badira, ahalaz heltü behar çayé, eta ariman bere penez consolatu (I 93).<ref type="bibr" target="#b43">94</ref> </figDesc><table><row><cell>Solajatü, solajamentü 93</cell></row><row><cell>Süjet 95</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_33"><head></head><label></label><figDesc>, gorago (1.2 atalean) azterturiko hitzak aipatuko ditut; hau da, zubererazko liburuetan maiz edo, gutxienez, sarri samar azaltzen direnak. Hona, bada, Materrek erabili eta Belapeirek gaitzetsitako berbak: Orazino, kontentez. Mat [Elizaren] cirimoniez, oracinoez, eta erremedioez ez contentez, Bp Ceremonia eta erremedioac aski hon ediren gabez (I 86). Beraz, orazino ezabatu egin zuen; ik. orazione (1.2.1). Bigarren maileguari dagokionez, honela definitu du OEH-k kontentez esapidea, kontent sarrerako azpisarreran: "(Sin vb. expreso, en contextos negativos). (No) contento (con)". Zubereraz, adiera hori emateko, esapide horren familia bereko bi aditz dituzte: kontent izan eta kontentatü (1.2.2). Desesperatu: Mat Iaincoaren misericordiaz etsi tcea eta desespera tcea, Bp Gincoaren misericordiaz exitia (I 57). Ik. deSesperatü (1.2.2). Faboratu: Mat [Imajina hek eztutela] indarric gure fabora tceco, Bp [eztiela] indarric, gouri honki eguiteco (I 84). Ik. faboritü (1.2.2). Deklaratu, libertate: Mat fedea eta leguea bere ançu, bere borondatera eta libertatera behar ezten beçala declara tcen baitituzte, Bp fediaren eta leguiaren bere anço, eta nahi dien beçala utçulciaz (I 86). Ik. deklaratü (1.2.2). Beste maileguaz den bezainbatean, Maytiek (CatOlo 60) eta Maisterrek usatu zuten, bai, libertate. 120 Pensatu, deliberatu: Mat Gogoan deliberaturic, eta ai tcinetic pensaturic eguiten den herio tcea, Bp ai tcinetic gogoaturic eguiten den herio tcia (I 57). Ik. phensatü (1.2.2). Goazen deliberatu aztertzera. 121 Antza denez, aditz hori ez da ageri zubererazko idazkirik zaharrenetan, 122 lortu ditudan lehen agerraldiak Edipa (976) eta Xarlemaña (130) pastoraletakoak baitira. Etxahunen olerkien liburuan badago (146) eta lexikografoek bildu zuten: Gèze 'délibérer' eta Lrq 'résoudre, décider'. Gainera, Mercyren liburuxkan deliberazione dugu (40, 43).</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Intxauspek hau dio bere Imitacioniaz: «j'entrepris l'année dernière une nouvelle édition de la traduction de l'imitation de Jésus-Christ en basque souletin. Après avoir commencé par des corrections sur le texte ancien [Maisterrena], j'en suis venu à écrire une nouvelle traduction; afin de rendre la phrase plus basque et l'intelligence du texte plus facile» (in Irigoien 1957: 253).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Artikulu hau 2002an argitaratu beharrekoa zen (eta, gainera, lan honen lehen idatzaldia tesian dago eta, hortaz, 1996koa da). 4 Bonnecase -Mauleko erretorea-eta aita Nicephore kaputxinoa dira oharraren sinatzaileak (Arima xxi). xx. orrialdean testu hori bera dator, frantsesez; zubererazkoak itzulpena dirudi.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">Testu honetako adibideak eta esaldiak aipatzean, libria, kapitülia eta kapitulu zatiaren zenbakia adierazi beharrean, orrialde zenbakia eman dut. Intxausperen egokitzapeneko hitzak eta esaldiak parentesi artean horien alboan jarri ditudanean, ez dut inolako zenbakirik eman.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11"> Gèze 'employer'. Edipa (zazpi agerraldi). OEH '1 emplear, usar': Egiat 158, Etch 524; hiztegi horren arabera, xix. mendearen hasieratik aurrera enplegi agertzen da inoiz zubereraz (Ip Hil 41); Larrasquetek aldaera hori jaso zuen ('1 employer', '2 vendre').</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="12"> Gèze 'rendre'. Edipa (zortzi agerraldi). OEH '1 rendirse, entregarse': Xarlem 799 (r-), 638. '2 devolver, entregar; dar': Xarlem 1225 (r-), 1235, CatS 50, UskLiB 42, E tch 146. (Bisita...) errendatü: Xarlem 1436. '3 convertir(se), hacer(se)': E tch 110, Ip Hil 230, UskLiB 95, Mustafa 2, CatS 87.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="21">Hiru hitzek &lt;mm&gt; grafia dute nire corpusean, gehientsuenetan. Gèze komünione; Lrq komeniatü [sic]. OEH, komünione: UskLiB 95, CatS 76, Ip Hil 122. OEH, komüniatü: UskLiB 92, CatS 76, Ip Hil 6. 22 Gèze moien. Edipa: moien (bost agerraldi), moian (bat). OEH, moian '1 medio para conseguir algo': Xarlem 814 (muien), 608 (moien), CatS 58 (82 moien). '2 medios económicos, riqueza': Xarlem 1082 (muien). '3 poder': Xarlem 1450 (muien). MOIANEZ (genitiboarekin): Xarlem 1482 (muianez), 818, Ip Hil 224, UskLiB 28. 23 Gèze eta Lrq obligazione. Edipa: obligatü (bi agerraldi), obligazione (bat). OEH, obligatü: UskLiB 25, 78, CatS ix, 53, E tch 664. OEH, obligazione: Xarlem 1437, Ip Hil 60, CatS 93. OBLIGAZIO-NETAN: Xarlem 1201.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="42">OEH, diozeSa: E tch 608, CatS vi, Ip Hil 195 (diosesa). 43 OEH, dispoSizione: Xarlem 805, Ip Imit III 33, 1, Ip Hil 191, UskLiB 34. OEH, dispoSatü: Xarlem 124.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="60">Gèze eta Lrq kunbertitü 'convertir'. OEH, konbersione: UskLiB 81. OEH, konbertitü: Xarlem 1518 (-u-), 644, E tch 684 (-u-), Ip Hil 57, 191, CatS 109, UskLiB 59.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="72">OEH, modestia: UskLiB 77, CatS 94. OEH, modest: CatS 49. OEH, modeski: UskLiB 94, CatS 79 (modestki), 79. 73 Edipa: nezesitate (agerraldi bat). OEH, nezesari: Xarlem 1385, UskLiB 33, E tch 308. (Izen gisa erabilia). CatS 86. Nezesario: UskLiB 82, CatS ix. OEH, nezesitate: UskLiB 76, CatS 90. NEZESITATIAN: E tch 624. NEZESITATEZKO: CatS 69.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="76"> Edipa (bost agerraldi). OEH, okasione: Ip Hil 48, UskLiB 88, CatS 18.77  Lrq perfeit.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="83">Gèzek ez ditu («profit, ekhoizpen»). Lrq profeitü 'profit', profeitatü «v. t. profiter de, tirer profit de». Edipa: profeitü (bi agerraldi) eta profeitatü (bat).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="86"> Gèze 'punir'. Edipa (hiru agerraldi).87  Lrq puxánt 'puissant' («puissance physique: v. azkar, gothor; puxant exprime la puissance de situation sociale et pécuniaire»). Edipa: puissant, puischant eta puissan tcia (forma bakoitzeko adibide bana).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="102"> Gèze ünione 'union'.  103  CatOlo2 dotrinaren eta Maisterren Imitacioniaren forma zerrendarik ez daukat, eta atal honetan ez dut bi testu horietara joko.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="120">Edipan badago (5 agerraldi). OEH, libertate '1 libertad': Maister 202, 230, E tch 244, Ip Hil 5. '2 libertad, confianza, familiaridad': Xarlem 79, 222, 1547. LIBERTATIAN: Maister 170, Xarlem 1387, E tch 144 (libertatin). LIBERTATIA HARTÜ: Xarlem 383, 1424. 121 Berez, libertate eta deliberatu bigarren sailean ezarri beharrekoak ziren, ez direlako 1.2 atalean jorratu. 122 OEH-n ez dago Maisterren adibiderik.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">Dardarkariz hasten diren hitzak</head><p>Hitz hasieran dardarkaria duten maileguak bildu ditut zubererazko liburu zaharretan; 103 dauzkadan forma zerrendei esker lan erraza izan da. Jasotako formak</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">CatOlo2 6 çoure hitçaren araüera, içan bedi nitan complitia. 2. (Era burutua pred. nahiz izond. gisa). Hobetzerik ez duena, betea, osoa. OthoiCant 5 [Trinitateko] persona bata bestia beçain handi da, çuhur ... dohatsu, complitu. CatOlo2 iv perfeit eta complitu ciren gaicec. Maister xi ô Jaun apheçcupu ecinago complitu cirena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Manamenduak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bete</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">CatOlo</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">64</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>CatOlo2 22/23, 64, 65, 92. Maister v, viii/ix, xii, xvi, xx, xxi, xxi, 1, 39, 50, 142. eta complitu cirenac, 77 ceren amourio complitiac Jincouaganat segurantçareki hullant eraci tcen beicutu. IganPr 4. [Zerbaitetik] ahal adina duena. OthoiCant 92 Çu cira charmaz complitu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Belapeirek begiratü erabili du usu, &apos;[manamenduak, legeak, etab.] bete&apos; esanahiarekin; esaterako, Nola beguira daité manu haur?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">•</forename><surname>Lehen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dagokionez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>I 98); ik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hona, lehenik, har eztiki harc [apezak] emanen derion penitencia, eta bertan eguin (I 116), cf. CatOlo 94. Bigarrenik, Gure Aitan çoure boronthatia eguin bedi celian beçala lurrian dute Belapeire (I 41), Pronus (21) eta CatOlo (8) lekukoek; cf. IganPr 6 compli bedi çoure boronthatia eta, otoitz horretatik kanpo, CatOlo2 22/23 haren boronthatia içan dadin complitia. Hirugarren adibidea: haur naiçula Gincoaren nescatoa, eguin bedi nitan çoure hitçaren arau (I 133), cf. CatOlo2 6. Bestalde, ikusagun nola jokatu zuen itzultzean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pourquoy Jesus entra-t-il sur une asnesse? Pour accomplir les prophéties</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Profecien eguiati hel eraciteco. II 45</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">CatS 49 (konpaña gaistuer ihesi egin behar da), Ip Hil 268. &apos;2 compañía, grupo de gente</title>
		<idno>conjunto&apos;: Xarlem 1438</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">E tch</title>
		<editor>Gèze kunpaña (s.v. compagnie). Edipa (sei agerraldi</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">487</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>OEH, konpaña &apos;1 compañía, acompañamiento&apos;: Xarlem 181. E tch 566 (-u-</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">4 cumplido, perfecto, colmado, acabado, pleno&apos;: Egiat 157. 1. (Maiz pl.). Ezbeharra, zoritxarra. CatOlo 59 [Bekhatü orijinalak] mundu hontaco miserier eta herioari orano sujet errenda tcen gutu</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Xarlem 1245</title>
		<editor>Gèze eta Lrq kunplitü &apos;accomplir&apos;. Edipa (zortzi agerraldi</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">33</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>OEH, konplitü &apos;1 llevar a cabo, cumplir(se) [una obligación, una palabra, un deseo. OthoiCant 79 [Paradüsü,] noiz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bide bat da -tzen erabiltzea. Beste bat, ohi jartzea. Lehen aukera horretaz Belapeire askotan baliatu zen, noski</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erraz Askoa Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bigarrenaz behin ere ez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gèzek eta Larrasquetek ez dute jaso (cf. Gèze «langage, mintzaje»). Edipa (agerraldi bat). OEH, lenguaje: Xarlem 1432, CatS vi. Intxauspek lenguaje hitza ezabatu egin zuen Maisterren bi adibidetan (8, 152)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta hirugarrenean (262) aldatu: librien mintzajia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Edipa: memento (bederatzi agerraldi), mement (bost). OEH, memento: Ip Hil 192, Xarlem 1470 (mement), 580, UskLiB 69 (mement), 12, E tch 656, CatS ix, Casve S Grazi 12. Ikus, gainera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gèze eta Lrq mement, memento. hiztegi horretako azpisarrerak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nezesitate: CatOlo 64, 66 Ezteya behinere sori igantez eta besta egunez lan eguitia? Ez, necessitate handi gabe, 78 Necessitate gabe dispensaric hetan [Elizako manietan] g agnen ezta behar galthatu, 81 Norc nahi beyta batheya tcen ahal dia? Bay necessitatezco casietan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lrq</forename><surname>Gèze Eta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Edipa (hiru agerraldi). OEH, miseria: Xarlem 616</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">83</biblScope>
			<biblScope unit="page">80</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Mercy 41 ordre hounaren conserva tceco ecinago necessari den subordinationia. Nezesario: OthoiCant 49. CatOlo2 vi. Mercy 11. Nezesariki: OthoiCant 4 Christignouac behardu necessar[i]ki jakin hirour gaiça</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">•</forename><surname>Belapeirek Behar Erabili Du Behin Eta Berriz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gabe</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bp Sacramentu haur [konfirmazionia] gabe salva guitakia? (I 64), cf. CatOlo 83 Confirmacionia necessari deya absolutoki salvatu içateco? Bp Oliatu gabe salva guitakia? (I 79), cf. CatOlo 107 Arras necessari deya oliaduraren errecevi tcia salvatu içateco? Belapeireri nezesitate ere ez zaio gustatzen: nahiago du behar (ik. BH, 2 behar &apos;premia&apos;). Horren erakusgarri, behar, eta arraço gabé iura tcia (I 89); cf. CatOlo 64 ne cessita te gabe ... cin eguitia. Nécessité itzultzea egokitu zaionean, Belapeirek aldaketa egin du</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lehenik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ezagutzeko</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bp Nola içan behar da confirmatu içateco? (I 64), cf</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>CatOlo 83/84 Cer disposicione necessari [da] confirmacioniaren errecevi tceco? Bp Cer behar da cofessione hon baten eguiteco? Bost gaiça (I 67), cf. OthoiCant 8 Cofessione houn baten eguiteco bost gaiça necessari dira. Si l&apos;on s&apos;y trouve par quelque sorte de nécessité &amp; de bienséance&quot; Adiskidegoaz, edo ihés ecin eguinez. hetaric çonbaitetan [jokietan, danzetan] ihor helcen bada. II 40</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ce qu&apos;il y a de plus nécessaire pour y parvenir&quot; Hargana helceco, cer eguin beharenic dugun (II 4)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskaratzeko</forename><surname>Bossueten Nécessaire</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">behar izenondoa eta behar (ükhen) hautatu zituen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ce qu&apos;il y a de plus nécessaire &amp; de plus utile dans la Religion. Obtenir] les graces qui nous sont nécessaires&quot; Behar dutudan gracien ardiesteco (I 122</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oferitü (ofritü), ofritze, ofrimentü 74</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">CatOlo 99 Norc offeri tcen du sacrificio hori? CatOlo2 97. IganPr 1, 13 goure Jaunaren khorpitç eta odolaren sacrificio eç odolstatia oferi tcen dugun themporan. Ofritü: OthoiCant 6 Ama Virginac offritu cian [JeSüs] Aita eternalari Salomonen templian, 12, 28 Eztiçut deusere, ô ene Ginco maitia, çouri offri tceco ene bihotça baici, 28. Mercy 17, 28, 30 Jaun guidariac esplicatuco du, cer guisaz behar den offritu eta erran chapeleta. Ofritze: OthoiCant 12 errecebi eçacu offri tce hori, 28, 37 Offri tcia: oro deitçut eskençen Ginco Jauna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oferitü</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eskaini</surname></persName>
		</author>
		<idno>37. Ofrimentü: OthoiCant 12 Offrimentuzco actia. 75</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Pronus 11 oferi tcen deriociélaric meçaco Sacrificio Saintia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Horren erakusgarri, Cergatic harc [andre dana Mariak] Jesus-Christ oherescatu cian Eliçan? (II 103) &quot;elle présenta Jesus-Christ&quot;, cf. OthoiCant 6; Ohereskia: ene Gincoa, 74 Edipa: ofritü (agerraldi bat). OEH, ofritü: UskLiB 98</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Belapeirek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>askotan aukeratu ere. Ip Hil 223, CatS 74. OEH, ofrimentü: UskLiB 41</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eta IganPr testuan oberendatü: eskenturen dutugu guisa berian Jincouari goure othoi tciac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Virgina</forename><surname>Mercyren Idatzian</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sainta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">egun ogui benedicatia oberendatu dienegatic</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eguiten deiçut egun harez [ene bihotzaz] oberenda sincerobat (23). horren oso antzekoa: 14</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Promes</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">84 CatOlo 64 votoen edo gincoari eguin dutugun promessen ez compli tcia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Promes</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cerda votoa? Gincoari eguiten den promessabat, 82 Batheyiaren har tcian eguin dutugun promessac ardura arreguin. OthoiCant 25 fida beiniz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">142</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>çoure promesser. CatOlo2 64, 80. Maister 141/142 promes tchipi bategatic (cf. Ip aguiantze tchar batengatic</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<title level="m">ene promesac eçtiçu ihour ingana tcen (cf. Ip ene hitzac), 186 jincouaren promesa (cf. Ip Jincoaren hitzemana). Prometatü: OthoiCant 25 prometatu deiztadatçun graciac</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">48</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hil beharduc eta noiz eztakic, / eztereiat prometatu iagoiti / ez orenic ez biharamunic</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">100</biblScope>
			<biblScope unit="page">103</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hona adibide bat: Cer da esparancha? Verthute bat, çoinçaz ugurukiten baitugu Gincoac hitz eman derizcun hon guciac (I 48). &apos;Agintza, agintzen dena&apos; esanahia emateko, berriz, hitz eman izena hautatu zuen lautan eta hitz birritan; horren erakusgarri, hitz emanen edukile cirelacoz (I 49) eta araguizco bekhatiala erago tci badu, ezconceco hi tcen pian (I 98). Ik. BH. Itzul-lanean ere hautu horiek egin zituen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>• &amp;apos;agindu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Belapeirek Hitz Eman Izkiriatu Zuen Hamar Aldiz Eta Hitz Derizüt Bitan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Se ressouvenir de nostre baptesme, &amp; en renouveller les promesses</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">132</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Orhitu gouré batheyiaz. eta hartan Gincoari hitz emanac berritu. II 30), cf. CatOlo 82. Ik. II 94</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Propiki</forename><surname>Propi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">85</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Elizak] manha tcen eta eracousten deyzcun gaiçac oro saintu beytira eta goure saintu errenda tceco propi. CatOlo2 42. Maister viii, 51 tcherca eçaçu çoure bici tciaren chehe ikhertçeco thempora propibat (cf. Ip uxartia), 51 edirenen duçu thempora aski propiric</title>
		<idno>Propi. izond. 1. [Zerbaitetako] egokia. CatOlo 39</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eçpirituçco othoi tcetan egoiteco (cf. Ip uxartia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Maister xvi amourio propi traidore gachto harec, 35 guihauren amourio propi uxiac (Ip amourio propi). 3. Garbi. Ress 38 [Sakristainak] mubliac eta cerbu tcha tceco behar diren gaïçac oro chahu eta propi dutuke. Mercy 40 [Sakristaiñak] mubliac oro chahu eta propi dutuke, 41 e tchekiren du altharia chahu, propi eta ederturic. Propiki. Egokiro, zuzenki. CatOlo 102 propiki eta chahuki ihourk veztitu içan behar diala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berekia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">101</biblScope>
			<biblScope unit="page">102</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>CatOlo 34 bere indar propiaz. CatOlo2 99. Propitarzün. Egokitasuna, zuzentasuna. CatOlo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cer erran nahida propitarçun honestbat ukhen behar dela? Erran nahi da propiki eta chahuki ihourk veztitu içan behar diala</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le Pere paroist dans la voix, le Fils en sa propre personne, &amp; le Saint Esprit sous la figure de la colombe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">•</forename><surname>Propi Izenondoaren Bigarren Adieraz Den Bezainbatean, Ikusagun Nola Itzuli Duen Belapeirek Bossueten Propre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Maytiek bere indar propiaz idatzi zuen, baina Belapeirek era txukunagoan adierazi zuen ideia bera</title>
		<meeting><address><addrLine>Nola</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Bestalde, hirugarren esa-</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lehen aldaeraren adibide gardenak dira CatOlo 64 eta CatOlo2 64; Maister 141/142, aitzitik, bigarrenari dagokio (bestalde, Maisterrek forma mugatua &lt;pro-mesa&gt; idazten duenez, -s-bakarrarekin, badirudi promes formaren -s hori ahostundu egiten dela bokal aurrean). Gèzek promesa du eta Larrasquetek promes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Promesa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Edipan agerraldi bat dago</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Lrq</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Empr</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>béarn. própi, net, propre. SNO. v. eder, ejer</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ress 21 Althareco Sacramentu handiari duyen respectu eta ouhouria. Mercy 13, 14, 15, 15, 22 çu cirate heben harat ene respectiaren eta amouriouaren objeta, 25, 30, 32, 37 Ekharrico duye Jaun Directorrary respectu handibat. Respektü humanua: besteen iritziaren beldurra, moralaren araberako jokabidea uztera eramaten duena. Mercy 28 Salutatuco [düie] Virgina Sainta haren imaginen racontrian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tatic Galcen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Haren Obra Eguinari Respectia Falta Tcen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">61</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>respectu humanouac horren eguitetic bara tcen balu..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Respektatü: Mercy 13, 28 [Birjina Sainta] Gincouaz berarez hain respectaturic içan denaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pour inspirer le respect envers les lieux saints&quot; Gouri pere tchu handi baten emaiteco lekhu saintientaco</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beraz, Belapeirek respektü baztertu eta peretxü hautatu du, baina badirudi honen berezko adiera ez dela &apos;begirunea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Avoir un grand respect pour tous les fidelles&quot; Christi guciac onsa ohoratü. baina bai &apos;estimua&apos; (cf. Sarasola EH, prezatu &apos;aintzakotzat hartu, balioetsi, estimatu&apos;); cf. Birjina Saintaren peretxazaliak. II 109) &quot;dévots</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Separatü 91</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">CatOlo 31 Gincotarçuna separatu içan deya Jesu-Christen khorpitz eta arimati haren hil ondoan?</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">32 Jesu-Christen arima khorpitzetic separaturic Limboetara eraitsi cela</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">105</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ezteçaçula permeti çoure ganic jagoytic separa nadin. CatOlo2 34, 35, 103. Mercy 3 ... çoure gloria saintutic ecin separatu içaten ahal niçan bonur infinito batez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ene</forename><surname>Jesus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">En tant que son Corps &amp; son Sang présens dans ce mystere, y paroissent comme séparez l&apos;un de l&apos;autre&quot; Vduri delacoz ... bata bestia ganic berheci direla (I 76)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">•</forename><surname>Belapeirek Berhezi Hautatu Du Hainbatetan. Esate</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baterako</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Cer da hilcia? Arimaren berheztia corpi tcetic (I 58); cf. CatOlo 32. Itzultzean ere aditz hori ipini du. Le voile du Temple. séparoit le Sanctuaire, ou le lieu trés-saint d&apos;avec le reste du Temple&quot; ..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Que veut dire Résurrection? La réunion de son ame &amp; de son corps, que la mort avoit séparez&quot; Haren arima eta corpitçaren berriz algargana tcia, çoin herioac berheci baitçutian</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">tcé saintiena berhezten bai tcian Eliçaren gagnelatic</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>II 50. II 55</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soñ</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">92</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>soeñ</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">CatOlo 60 Bekhatu gucier ihes eguin behardugu soing handireki, 72 urguilliari eta herabiari ihes eguin behar dugu soing handireki, 82 Soein handireki batheyian ukhen dugun innocencia beguiratu. CatOlo2 60, 71, 80. Mercy 20 borogança haren demboran, ukhenen duye beguira edo soeigna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arreta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>mundiaren exemplu hon</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edipa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bi agerraldi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">&lt;-ing&gt; eta &lt;-ign-&gt; horiek sabaiko sudurkariaren grafiak dirateke, baina i-ñ irakurketa ezin da baztertu. Bigarrenik, &lt;-in&gt; grafia ere sabaikoaren idazkera izan liteke. Azkenik, idazkerak agian bokal itxia ezkutatzen du (suñ, sueñ); segur aski, mailegua biarnesa da, baina zuberotarrek frantsesa dute eredu ortografikoa: biarn. suenh, fr. soin. Hona aldaerak: &lt;soing&gt; CatOlo 60</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarrera Buruan Zer Forma Jarri Erabakitzea Ez Da Erraza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lehenik</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">72</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>CatOlo2 60, 71; &lt;soin&gt; CatOlo2 80; &lt;soein&gt; CatOlo 82</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Edipa: suein (bi agerraldi). 1. izond. (pred.). [Zerbaiti, bereziki gauza txar bati] lotua. CatOlo 59 [Bekhatü orijinalak] gaizkiari ekharriac, mundu hontaco miserier eta herioari orano sujet errendatcen gutu. OthoiCant 77 Jaunaz goça tceco dian esparançac, / ceren eguiten ai sujet bekatiari? CatOlo2 27 [Jinkoa] ezpeyta sujet deusetan ere khanbia tcera, 59. 2. iz. Arrazoia, zioa. OthoiCant 55 Ene gastiga tceco / sobera sujet duçuna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lrq</forename><surname>Souein</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Suéñ</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">71</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>&lt;soeing&gt; Mercy 36, 40. Gèze soeñ. Mercy 28 Bada sujet es</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gèze solajatü. Edipa (aditzaren bi agerraldi)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hirugarren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Christiec nola consolatu behar dié hilcian? Ugurukiz, egun batez arrapizturen direla</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>II 128) «Quelle est la consolation...?»</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edipa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zortzi agerraldi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mercy 29 guidariac eraguinen du iracourtebat, pietatezco ... sujet batetan gaignen. CatOlo 48 Indulgentien iravaztera contri tcione ossobateki, eta sujet haren manhatu diren obra honac eguiten dutugula behar guira adelatu. CatOlo2 54 [Esaldi bera, baina aldaketa txiki batzuekin: irabazteco</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">38 bilkhuretaric mensten direnez sujet gabe. 3. iz. Gaia. OthoiCant 91 Ber sujetian gagnen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta sujet hari. 96 4. iz. Mendekoa. OthoiCant 77 sujetac eta erreguiac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Quel est le sujet de la procession de ce jour? C&apos;est une dévotion des Rois de France commencée par Louïs XIII&quot; Cergatic da besta hortaco Processionia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">•</forename><surname>Bigarren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hau</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>II 108</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Süstengatü</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">97</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ip ihourc ezpeitu ukhenen ... defendaçaleric). IganPr 5 hen guehiengouaren pian ... bicioua den gaçtigatu, berthutia ounhexi eta sustengatu. Mercy 13, 16. da ad. OthoiCant 31 ene espiritia, eta ene bihotça çutan paussa eta sustenga ditiala bortizki. [Gorputza] mantendu. Maister 44 khorpitçaren sustenga tceco mengoua cien haçcurriaren har tcia (Ip sustenga tceco). 2. du ad. [Mina, etab.] jasan, eraman. OthoiCant 78 Ah! noula sustenga Jaunaren colera / çoignec hire contre beitu bethi iragnen?, Maister 39 Isseia-cite besteren menxduren, eta cer nahi beita flakeciaren sustenga tcera (cf. Ip egartera), 45 pacen tciareki haitatu dian hegna [oinaze, neke kantitatea] sustenga tcen ahal diana (cf. Ip hartu uztarria ekharten diana), 60 ouste dit gogo houneç triballia, eta doloria sustenga cintirouala (cf. Ip egar cintzakiala), 76 Ecin badiroçu hagn min tchipiric sustenga, noula soferituren ahal dutuçu thormentu eternalac (cf. Ip igourtzi)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">amourio azcar eta ferme den bat çoignec sustenga neçan pena orotan, 99 Ainguru Beguiraçalia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Buru egin, eutsi. Maister 30 tentacioniac ecin sustengatu ahal ukhen dutienac. erori içan dira (cf. Ip ecin igour tci dutienac), 33 [tentazioniaren] sustenga tceco indarrac (cf. Ip garhai tceco</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Çu cira haren sustenguia. CatOlo2 v. Maister iv librugnou haur çoure ... sustenguiaren pian eçarri içan duçu, 58 E tcitiala triste, guiçonen sustenguiaren ukhen gabeç (cf. Ip guiçonen bermia). IganPr 13. -(r)en süstengütan: -(r)en alde, -(r)i eusteko</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Süstengü</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskarria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laguntza</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>OthoiCant 67, 93 Flaco da goure araguia. OthoiCant 24 eman niroçu bicia eguia horren sustengutan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Horren eraskugarri, [Erretoraren hitzak,] gouré arimen hachia egari behar dianarenac (II 11) &quot;qui est chargé de nos ames&quot;, oroc catechima emeki eta devotki eracaxiren die, populiaren flakecia egarten diela (I 20), badakit cina eguin behar dela ecin bestez ... eguiaren egarteco (I 89)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">•</forename><surname>Belapeirek</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="gorakiegartecoJesus-Christarrapiztu-ricikhoussi,ençun,etahonkiciela" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hein handi batean, aditz horren adierek bat egiten dute süstengatü aditzaren adierekin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>En s&apos;exposant à la mort, &amp; à tous les supplices, pour soustenir qu&apos;ils avoient veû, qu&apos;ils avoient ouï &amp; touché Jesus-Christ ressuscité. II 77); cf. OthoiCant 24 (s.v. süstengü</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ez dut garbi ikusten esaldian zein den sujet-en esanahia: &apos;gaia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cf. fr. à ce sujet</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gèze eta Lrq &apos;soutenir&apos;, &apos;soutien&apos;. Edipa: süstengatü (sei agerraldi)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Triballü (traballü), triballatü (traballatü), triballa erazi 98</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">99 1. Lana, zerbait lortzeko egiten den jarduna. CatOlo 65 [Heren maniak] obliga tcen gutu ... khorpitzaren tribailluric ez eguitera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Triballü</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">76</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Elizaren laurgarren maniak. manha tcen gutu lan edo tribaillu gucietaric beguira guitian [bestetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mercy 20 berayen condutaz, berayen egoïtiaz Confrariaco exersiçouetan, pphena tcez, travailluz, askenecoz digne errendatceco. Ahalegina. Maister 65 nekeç tribaillu handireki jardiexi gunian gaiça. 2. Egoera gogor baten ondoriozko oinazea eta tristura. Maister 60 ouste dit gogo houneç triballia, eta doloria sustenga cintirouala (cf. Ip nekiac eta phenac), 68 penitenciaren tribailliac (cf. Ip penitentziazco laneguinec), 72 hire triballia balious duc, hire nigarra Jincouac hounetaco harturen dic</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">OthoiCant 73 Maithaçac beraz tribaillia. CatOlo2 65, 75. Maister 42, 49 khorpitçaren triballiec eçagu tcereki eguin behar die (cf. Ip lanac)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eta hire doloriac arima sendoturen [deik] (cf. Ip lanac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ip lanian ari ciren), 43, 49, 62. Traballatü: CatOlo2 vii cien exorta tcia ... nahi cirayen travaillatu Jesus-Christec berac Evangelioan hain borthizki gomenda tcen deicun beçala. Triballa erazi: CatOlo 66. CatOlo2 66 Cer bekhatu eguiten die ayta amec, buruçagui eta buruçaguisec noiz ere haurrac edo miscandiac igante bestetan tribailla eraciten beytutie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Triballatü</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Ad</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lana Egin</surname></persName>
		</author>
		<idno>41/42 jakin eçaçu ..</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Maister 34 Besteren iudica tcian, guiçona banoki triballatcen da (cf. Ip auherretan occupa tcen da</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>On cessoit mesme le travail pour y assister&quot; Lanac u tciric hetara [othoitzetara] helceco (II 66). Ik. I 25, II 37, 117. Travail hitzaren &apos;egoera gogor baten ondoriozko oinazea&apos; adiera emateko ere lan hautatu zuen Sohütako erretoreak. Des grands travaux qu&apos;il y a soufferts. JeSüSek aste saintian] lan handiac egari dutialacoz. II 46</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Trüfatü 100</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">CatOlo 65 gincouaz truffa tcia da hari cerbayten hitz emaytia ez e tchekitecoz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">OthoiCant 44 offensa tcen iana / proximo inocenta, / harez trufa tcen inçana / mesdisent insolenta. CatOlo2 64. Mercy 39 eta çoin ere beytirate aski guti khiristy haren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>prioriaren</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">• Belapeirek erri egin idatzi zuen birritan: belharico iartiaz norbaitec erri eguin baliçaçu (I 125), harez erri hanitz eguin (II 47) &quot;se moquant de luy</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilatu. OthoiCant</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>48 Ardi herratu houra / çoing ardura cherkhatu beituçu, 89. Maister xvi, 3 Banitatebat da arren aberastarçun galdu behar dienen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">CatOlo2 eta Mercy lekukoek &lt;-ill-&gt; dute, eta hori sabaiko albokoaren grafia da, ziurrenik. Maisterrek &lt;-ll-&gt; darabil</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Othoicant</forename><surname>Catolo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Traballü Mercyk</title>
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Gèze &amp;apos;se Moquer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Lrq</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Edipa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>lau agerraldi). Bestalde, Maisterren idatzian [Ez] trufaric eguin (205) agertzen da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tcherca-: Maisterren beste adibideak. tcherkha tcia (Ip tcherkha tcia), 10, 14, 17, 23 alkharren consolacionia tcherkha tcen beitugu (Ip tcherkha tcen), 24, 28, 28, 30 tentacioner ihessi eguitia tcherca tcen die (Ip tcherca tcen), 35, 41, 48, 51, 53, 59. Ress 12, 30. Mercy 32 [Konfraria] contentaturen da [khandera] emaytez erran den Confrariaco officierer solamente, beste confrayac obligatu dirate cherca tcera edo procura tcera berayen khostuz. [Zerbait] lortzeko ahalegina egin. Ress 34 [Prioreak] cherca tcez, harez den beçaïn bat, manu eta regliac beguiratiac içan ditian. Ress 42 boroga deçagun bethiere guihaurtan arra-erostiaren frutia çoïn chercatu baïteycuçu</title>
		<ptr target="Maister37Eguiaçcocaritateossouadianacdeusetanereeçtubereburiatchercatcen" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gèze eta Lrq txerkhatü (&apos;chercher&apos;). Edipa (14 agerraldi; guztietan ch-). Nire corpuseko testuetan hainbeste aldaera daudenez, denak batera emango ditut, eta ohar honetan adieraziko dut banaketa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ress eta Mercy (bion agerraldi guztiak). Ip eztu bere buria tcherca tcen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lehen aukera hori, bilha, ez da ia azaltzen zubererazko literaturan (OEH): egungo adibideren bat, besterik ez omen dago; hiztegi horretako aipuak begiratuta, Constantinen bila (1926) ediren dut. Neuk ere ez dut honako autore eta idazki hauetan aurkitu: CatOlo, OthoiCant, CatOlo2, IganPr, Ressegue eta Mercy. Zuberotarrek, noski, txerkhatü erabili dute usu, Gèzek eta Larrasquetek bildutako hitza. Belapeirek txerka utzi eta bilha hautatu zuen: baina zubereratik ala alboko euskalkietatik hartu zuen? Bestalde, katixima honetan ez da bilhatü azaltzen eta, adibide modernoren bat kenduta, zubererazko literaturan ez dago aditz horren agerraldirik, OEH-ren arabera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>• Bossueten Chercher Itzultzeko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilha Ibili Eta Ediren Eman Zituen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A observer éxactement la Loy de Dieu, &amp; à ne point chercher des raisons pour nous en éxempter</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gincoaren leguiari onsa jarraikitia, eta honi itçour tceco ez ibil arraçou bilha. Aipatzekoa da Belapeireren bigarren aukera ere: ediren nahiz ipini du, (t)xerkhatzeko idatzi ordez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Belapeireren Lexikoarekin Alderatuko</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Kontuan izan behar dugu r-duten hitz batzuk agertu direla jada aurreko atalean (1.2)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">restituitu (73), 104 rosarioa (54), religione (20</title>
		<idno>resolucione (40</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Belapeire: religionezco (I 120), religionian (I 123). Pronus: romanoaren (17). Cf. Bp Errumeco. CatOlo: redemptioniaren (80), realki (18), restitucioniala (72)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>resigna tcen (108). Cf. Bp arreroste, birritan Bossueten rédemption hitzaren euskal ordaina dena. II 46, 105); zinez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">OthoiCant: realki (24, 57), recompensa (73), reçucita tceco</title>
		<idno>recebitu (45</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">bühürtü, ützüli; arroSario, kondera; relijione; ik. 1.2.2. reSolüzione eta respektü</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">58</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>repostu (107), resolucione (49), resoli tcen (60), 105 regnatu. ressigno le tac &apos;urretxindorra&apos; (61. sari; arrapiztü, piztü; errezebitü (ik. 1.2.1. komüniatü</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">rozario (22), regla (22, 25, 26, 30, 31), regliac (34, 35), religionezco (22), respectu (21), reglamentu (12), regna tcen (42, 52), registre (23). Cf</title>
		<idno>ik. 1.2.2. arrapostü eta reSolüzione. IganPr: romanouaren (4</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bp sari; arroSario, kondera; erregla; relijione; ik. 1.2.2. respektü. Mercy: remarkaturen</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
			<biblScope unit="page">107</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bp Errumeco. Ressegue: recompensu (51). refusa tcen (13), representaçalia (36</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">43), regla (5, 19), reglatan (10), resolucione (4, 31), -tione (32), respectu</title>
		<idno>re- cebi-eraci (27</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Cf. Bp gogoa eman</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="issue">27</biblScope>
			<biblScope unit="page">112</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>108 religione (16, 18), recebitu. respectatu (13, 28), reglamentu (15, 16, 43), regla tcez (42), racontrian (28), 109 registre (20, 37, 39, 39), rejoui tcera. Errume; ükhatü; lekhüko; eman; relijione; errezebitü; erregla</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Liburu hauetako maileguen kopuruak alderatzean, gogoan izan behar da Catechima laburra besteak baino askoz luzeagoa dela 104 CatOlo 72/73 Çoignec ere gaiça evatsian, edo proximoari damu eguinian ppharte beytie, hourac ere obligatu dira restitucioniala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Catechima Laburran Eta Corpuseko Sei Testutan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aski deya confessa tcia besteren hona hartu edo eduki dugula? Ez: eci ahalic sarriena behardugu buhurtu eta restituitu hon houra</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zione atzizkiko maileguak bildu ditut</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">OthoiCant 60 Bihotz oroz resoli tcen diçut / Çoure bethi borthizki maitha tcera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mercy 38 [Konfrariako prioriak] remarkaturen edo gogoua emanen du eya ardura bilkhuretaric mensten direnez sujet gabe</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
				<title level="m">Mercy 36 horren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>jaun erretoraren] absencian, haren representaçalia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">sos] setemereco eta urrietaco hilabetetan tresorierari, 36 badate orano sacristainsa bat, linge sacristaignac remetituco deronaz soeing ukheiteco. 109 Mercy 28</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mercy 27 bakhoitçac behar beytutuke remetitu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bi. Salütatüko düie] haren imaginen racontrian</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mercy 4 gin nadin çouregana plazer hartçera, rejoui tcera. 111 &apos;Konponketa&apos; da adiera: hala noula beste lan eta reparacione chipi behar liratekianen eguiteco</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
				<title level="m">Mercy 28 badukuye bere khambaretan imagina representa tcen dianbat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Andere Dona Mariaren imajina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bigarren luzeena CatOlo dugu, euskarazko 109 orrialde dauzkana. Ez dut hemen azterketarik egingo, baina azkar asko ikusten da Maytiek, Mercyk eta OthoiCant liburuxkaren egileak Belapeirek baino sarriago jo zutela sail honetako eleetara</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Mercy 23 lekhu segurra, noura retiratuco beyniz, 30 retiratuco dira ... khanta ondouan. (272 orrialde euskaraz). Honako hauek jorratu ditut jada: 1.2.1. obligazione, orazione</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Atricionia (I 67, 67), benediccione (I 68, 124, 126, etab.), benedicione (I 112), Visitacioniaren (II 100), devocione (I 50, 73, 97, 121, etab.), devotionia (I 72), exortacioniari (I 25), Incarnacionia (I 31</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Anonciacioniaren (II 96)</title>
		<editor>2.2. aprobazione, deklarazione, deSesperazione, dispoSizione, konsiderazione, perfekzione, püblikazione, (er)reSolüzione. Belapeire: adoracione (I 128</editor>
		<imprint>
			<publisher>Presentacionian</publisher>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>115 Salutacionia (I 148), satisfacionia (I 66, 68), supersticione (I 123. II 115, 115), tentacione (I 41, 45, 53, 78</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eta euskarazko beste ordainik ez zegoen garai hartan: atrizione, benedikzione, debozione, konfirmazione (xx. mendera arte izen hori eta horren aldaerak eman zaizkio sakramentuari), konsekrazione, kontrizione, satisfazione (alegia, egileak berak dioen legez, Gincoari eta goure laguner çor deri tcegunen paca tcia), superstizione, tentazione. Adibideetan ikusten denez, hauetako batzuk letra larriz idatzi zituen, garrantzitsuak iruditzen zitzaizkiolako edo; Intencione hitzari berari ere, esaterako, larria eman zion. 116 Batzuetan euskal ordain jatorragoa bilatzen saiatu zen idazle zuberotarra. Ginco semiaren Incarnacionia, diot araguista tcia (I 44) idatzi zuen, konparazio baterako. (H)aragiztatu eta (h)aragiztatze oso gutxitan azaltzen dira euskal literaturan eta, OEH-n, Belapeirerenak dira lehen erabiltzeak. Hark baino lehenago, Oihenartek aragitu du olerki batean, baina hitz horren bigarren agerraldia hurrengo mendearen amaierakoa da: Ubillosen dotrinakoa. Bestalde, Sohütakoak lehen atalean kreazionia hautatu zuen behin, baina bigarrenean Bossueten &quot;Le premier jour de la création&quot; honela itzuli zuen: Mundiaren eguitiaren lehen eguna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">•</forename><surname>Beraz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Belapeirek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horietako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ziren</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Halaber, Ainguriaren Salutacionia dago lehen atalean, baina &quot;à la salutation de l&apos;Ange&quot; esapidearen ordaina Ainguriaren berri honen ençutian dugu. II 96). Baina, bestalde, adorazione eta adoratü aukeratu zituen beti, nahiz eta aurretik Leizarragak, Ziburuko Etxeberrik, Oihenartek edo Tartasek inoiz gurtu (khurtu) erabili</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
				<title level="m">Ama Birjinaren festen izenak dira sail honetako zenbait: Anonciacioniaren (Boss Annonciation), Visitacioniaren (Boss Visitation)</title>
		<meeting><address><addrLine>Presentacionian (Boss Présenta</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Boss «Au moment qu&apos;on pose son Corps adorable par la consécration sur l&apos;Autel» Apeçac haren corpitz adoragarria hitz sacramentalez altharen gagnen eçarten dianian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>II 18</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bi agerraldietan Eliçaren sagaracionia dago (Boss «la Dédicace de l&apos;Eglise»): &apos;eliza bat sakratu bihurtzea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Certan dago Intencione hori? Eliçac eguiten dian beçalaco Christi baten eguin nahian (I 60). Cf. Boss «Quelle est donc l&apos;intention de l&apos;Eglise</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Apaiza Ezin Etor Daitekeenean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Houra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Intencionia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eliçac beraz cer gogo du</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Eliçac beraz certaco. II 126</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Creacioniaz (24), lectione (27, 49, 75, 85, etab.), le tcione (21, 26, 30, etab.), oracione (2, 5, 7, 8, 39, etab.), -tione (5, 109), perfectione (24, 25), protectione (100), Redemptioniaren (80, 80), resolucione (40, 58, 84, etab.), -tione (3, 89, 92), restitucioniala (72, 72), salvacionezco (83), salutacioniaz (50, 53), sanctificacioniagatic (79), -tione (18), satisfactione (46, 93, 94), supersticionia (63), tentacione (9, 22, 49, etab.), -tione (18, 107)</title>
		<idno>aff[l]itione (29</idno>
		<ptr target="Festarenizenaezdenean:Boss«PrésentationdeJesus-Christ»Je-sus-Christenoherescatcia" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">André dana Mariaren Purificacionia (berez Khanderaillü da festa; Boss Purification). 118 Festa izena ez denean askeago dabil Belapeire: &quot;annoncer&quot; berria ekharri (I 122) eta orotan erraite-(II 72); &quot;la visite&quot; ikhousten içana</title>
		<editor>«De la Présentation de la Sainte Vierge» Belapeirek André Dana Mariaren Presenta tciaz itzuli zuen</editor>
		<meeting><address><addrLine>Annuntiacione; Annonciatione</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">90</biblScope>
			<biblScope unit="page">119</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Assomptione. etab.), attencione (26, 33), benedictione (15, 16, 16, 17, 21, 30, etab.), Deliberatione (40, 43), devocione (22, 26, 27, etab.), -tione (11, 13, 15), dispositionian. inclinatione (26), conditione. Consecracionezco (21, 26, 28), conservationiagatic (12), consideracione (4, 38), consolatione (14), conceptione (9, 15, 21, 117 Kapituluaren izenburuan. II 109. II 102). «Dans cette présentation» Oherescu hortan. II 104</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Batzuetan Purificacione (II 102, 102, 103, 104) da Bossueten Purification hitzaren ordaina. Ez beti: «Que signifioit cette Purification?» Chaha tce harc cer cegnhara tcen cian?</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pour la Purification» Belapeirek Khanderailluco euskaratu zuen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ikasgai edo kapituluaren izenburuan. II 103</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Badirudi berez hantatü dela mailegua (cf. fr. hanter) eta euskarak sortu duela eratorria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hantatü</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azterlan honetan, orain arte hitz horien berri eman ez dudanez, zubererazko egileek erabili zituzten jakiten ahaleginduko naiz. Horietako batzuk, hala nola, materia, errezebitü eta zerbütxari, Belapeireren liburuan bertan agertzen dira eta, hortaz, ez ziren haren hizkeran erabat arrotzak izango. Materia: Mat [Egiten zituzten iduri batzuk] harriz, eta ber tce añhitz materiaz, Bp harriz eta hanitz besté gaiçaz (I 83). Belapeirek bitan usatu du mailegu hau: I 64 Cer da Confirmacioniaren materia? Crisma saintia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Belapeirek Materreren testua bereganatzean baztertutako beste maileguak jorratuko ditut, bigarrenik</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">123</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>II 51 Ezta beraz Curu tchiaren materia adora tcen? (Boss la Croix materielle</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hona adibide gutxi batzuk, multzo handi baten erakusgarri: OthoiCant 4 Sacramentu Saintien onsa errecebi tceco, IganPr 2 gracien errecebi tceco, Ress 6 Communione saïntia errecebituric, Mercy 4 oliadura saintia errecevituric, 20 Indulgencia recebi tceco edo har tceco. Gèzek ere badu (&apos;recevoir&apos;). Zerbitzari: Mat Cerbitçariey eta languiley bere soldataren eta iornalaren gora tcea, Bp mithil, nescato, eta languiler bere sarien eta bekhularien ukha tcia (I 57)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">:</forename><surname>Errezibitu</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Belapei-rerenkatiximanjüratüaditzarenlauagerraldidaude,nahizetahorietakobibigarrenmanuaaipatzeanemanzitueneta,beraz,ezdirenerabatbereak" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bp [arnegatzen baitie] batheyu saintian hartu dien fedia eta Jesus-Christen leguia (I 87). Esan bezala, Belapeirek berak badarabil errezebitü; gehienetan &apos;jaunartu&apos; adierarekin, baina birritan &apos;jaso&apos; esanahiarekin (ik. BH)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">66</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bp Cin eguitia (I 89). Belapeirek ez zuen, nonbait, gustuko, betiere zin aukeratu baitzuen. Beste idazle zuberotar batzuek, aldiz, lasai baliatu zuten jüramentü izena: CatOlo 65. Ress 23, 25. 125 Bestalde. I 46 eta 89 Gincoaren icena jura ezteçala); zin(a) egin, berriz, bost aldiz ezarri zuen paperean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mercy eta Edipa (baina San Julian pastoralean badago agerraldi bat: 967 Cuva horietaco olio eta materiaq / oro dutuçu consumitu). Gèzek jaso zuen. OEH, materia &apos;1 materia, tema&apos;: Xarlem 1490</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zubereraren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pronus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Catolo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Othoicant</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ress</forename><surname>Iganpr</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Material</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>de trabajo]&apos;: E tch 306</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">baina haren hiztegian izena dator, bai lehen atalean («abisa, s. avis») bai bigarrenean («avis, s. m. abisa»); egia esan, izenaren forma hori bitxi samarra da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oeh-K Dio Gèzek Aditza Badakarrela</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Precaverse&apos; (batez ere zubererazko esanahia): Maister 153</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oeh</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">154</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ip Hil 138. E tch 378</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Belapeire bezala, Intxauspe ere zin hitzaren aldekoa da, jakina: BulaS 3 zinaren pean (ap. OEH), Mt 23,18 nourbáitec zín eguíten bádu altharíaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oeh</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Xarlem 988, E tch 664</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">126</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Autore batzuek baliatu dute: CatOlo 70 caritatereki goure Chyristi laguna tratatu, 109, OthoiCant 48 haing crudelki naica bethi trata tcen?. Maister 294 justoki trata tcen naiçu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egia esan, ez dakit mailegu hau zubererazko literaturan inoiz azaldu den; honako lekuko hauetan, behintzat, ez dago: Pronus, Bp, CatOlo, OthoiCant, IganPr, Ress, Mercy, Edipa; Gèze, Lrq. Badirudi euskaran oso bazterreko hitza dela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkenik</surname></persName>
		</author>
		<idno>sustrairik gabekoa. 127</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Mat Obra onic gabe salbatuco dela vste içaitea eta presumi tcea, Bp obra honic gabe salvatu oustia (I 57)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ondorioa Zuberoako xvii eta xviii. mendeetako idazkien azterketak erakutsi duenez, eliz liburuetan ohikoak diren mailegu asko baztertu zituen Belapeirek eta hitz jatorragoak bilatzen saiatu zen. DeSir, deSiratü, errendatü, falta, obligazione, obligatü, orazione, protsimo eta sokhorritü, esate baterako</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ardura agertzen dira testu horietan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alabaina Sohütakoak ez zituen ontzat eman: nahi, sü eta gogo darabiltza, ez deSir; eskerrak eman, kontü eman eta saintü egin, ez (eskerrak, khontü, saintü) errendatü; bekhatü eta ogen, ez falta; eginbide, ez obligazione; ogen egin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Belapeire baino lehenagoko literaturan (protsimo izan ezik, mugaz bestaldean Zuberoako hitza baita). ez ofentsatü; othoitz(e. ez orazione; khristi lagün. ez protsimo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sohütakoak lexikoan duen joera &quot;garbizalea&quot; oso agerian geratu da haren itzulpena eta jatorrizko testuak (Bossuetena eta Materrerena) parez pare ipini ondoan. Belapeirek Materreren idatzia egokitu eta, nolabait esan, hobetu egin zuen, hainbat mailegu kenduta. Gogora dezagun, batetik, oso antzera jokatu zuela Pronusen egileak Pregari(o)ak zubererara irauli zituenean eta, bestetik, Belapeire bera izango dela, ziurrenik, prono horren idazlea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><surname>Ürgatzi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sokhorritü</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="37" to="39" />
			<pubPlace>Agirre</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Horrelako adibide anitz dago artikulu osoan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste askok bezala kolera idatzi ordez, khexüeri hautatu zuen, &apos;haserre bizia&apos; adierarekin berak bakarrik erabilia, baina hiztunen eguneroko mintzoan ibili zena, herskari hasperendunak erakusten duen legez, eta Gèze eta Larrasquet hiztegigileek jasoa (&apos;colère&apos;). Beste batzuetan, Belapeire ez dabil hain bakarrik, baina aukera lexiko aski bereziak egin ditu, tradizioan oso gutxitan azaltzen direnak, hala nola &apos;onura&apos; adierako gozo (aztertu dudan corpuseko profeitü-ren &quot;ordezkoa&quot;). Gozo ere, jakina, mai-126 Gèzek hiztegiratu zuen (&apos;traiter&apos;). Edipan badaude gaizki tratatu-ren saileko adibide batzuk: 217, 353, 447 etxayac oro / rigourouski trataturen, 561, 968 Ediparen odola / trata eçaçu eztyky</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Batzuetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Soilik Erabilia-Eman Dio Txukunagoa Iruditzen Zaion Hitzari. Esate Baterako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Du</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">894</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bekatuaren okaSionia utzita, erortoki (beste idazle batzuentzat, &apos;erortzeko tokia&apos;, &apos;[zerbait] erori den tokia&apos;, &apos;erorkorra&apos;). San Julian pastoralean ere bai: 326 hain crudelky mundu hountan / guiçonez tratatia, 327, 702, 716</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">OEH-ko XIV. liburukian ikusi dut presumitu sarreran ez dagoela zubererazko aipurik eta, oro har, indar oso gutxiko mailegua izan dela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">San</forename><surname>Julian Pastoralean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Lan hau editoreari bidaltzear nagoela</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Belapeireren grafiei buruzko artikuluan azaldu nuenez (Agirre 2001a: 356), haren idazmoldearen eredua frantsesa da ororen gainetik, baina Sohütakoak, aldi hartako beste idazle batzuekin alderatuta, eredu horretatik aldentzeko gogo nabarmena erakusten du. Izan ere, oso gutxitan baliatu zituen, esaterako, frantsesaren grafia etimologikoak (Joseph, mysterio...) edo letra bituak (cc, ff, nn, pp...) eta gehienetan bokal protetikoa paratu zien hasierako dardarkariei. Orduan esan nuena berresango dut orain: eredu ortografikoari nola edo hala ihes egin nahia ondo lotzen da itsu-itsuan maileguetara jo gabe euskal hitz zaharrak usatu nahiarekin. Katiximagileak oso behe mailako idazleak izan zirela esan da askotan; lexikoa eta estiloa ez zituztela batere zaindu. Baina Belapeire bestelakoa dugu. Begi bistakoa da Zuberoako bikario jeneralak gogo onez eta maitasunez ondu zuela dotrina liburua. Gainera, borroka handiak izan zituen Charles de Salettes Oloroeko apezpikuarekin, katixima zela medio. Liburuaren lehen zatia erakutsi eta Salettes haserretu egin zitzaion, nonbait. Eta beti ukatu zion inprimatzeko baimena. Halere, Belapeirek bigarren zatia gaineratu, liburu luze samarra eratu eta argitara eman zuen, apezpikuaren onespena izan gabe (Agirre 1998b: 346). Sohütakoak bazekien eskuliburua oso garrantzitsua zela Trentok bultzatutako erreforma Zuberoan gauzatu ahal izateko. Belapeireren idazkera garbia deskribatzeko saio honetan, bide zehatz batzuk landu ditut</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">legua da (gazt. gozo, baina fr. joie; lat. gaudȋum), baina, frantses batentzat profeitü bezain gardena ez denez (fr. profit), agian hobea iruditu zitzaion euskaraz eta frantsesez aritzen zen idazleari; edo, beharbada, ez zen konturatu mailegua zela</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aipatutako kolera (fr. colère) / khexüeri bikotean eta pünitü (fr. punir) / gaztigatü (fr. châtier) aukeran ere, Belapeirek bigarren mailegua hautatu zuen, frantses kutsurik ez duena, hain zuzen. baina gaia agortu gabe betiere. Nahi nuke aurrerago (edizio kritikoaren argitalpenean) lan hau osatu. Bestalde, gutariko norbaitek euskal idazleen garbizaletasunaren historiari heltzen dionean, aintzat hartu beharko du. Intxausperen lanaz gain, Belapeireren jarduna. Sohütako erretorea hein batean aitzindari ttipia izan baitzen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Grafiak eta fonologia. Edizio kritikoa eta hiztegia, UPV/EHUko doktore-tesi argitaragabea, Gasteiz. -, 1998a, «Pronus singulis diebus Dominicis clarè &amp; distinctè immediatè post Euangelium populo legendus</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Bibliografia Agirre Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Belapeirez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Belapeireren grafiak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="653" to="776" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«Catechima laburra, zubereraren ezaugarri fonologikoen lekukoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Juan de Tartas. Onsa hilceco bidia-ren bi lehen kapituluak hurbil saio gisa, Deustuko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">=</forename><surname>Bela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tav</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="183" to="187" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Catechima laburra eta Jesus-Christ Goure ginco jaunaren eçagu tcia, Salvatu içateco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Belapeire</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Jerôme Dupoux</title>
		<imprint>
			<publisher>Paue</publisher>
			<date type="published" when="1696" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Jean Mekol Garindañekoaren Edipa pastorala (1793)», ASJU 30: 1</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bilbao Telletxea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="239" to="332" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Edizio berekoa da BN, D 28525 (izenburu orrialdea dute desberdina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B</forename><surname>Bossuet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pariseko inprimatzaileaz gain honako hau aipatzen baita: «Et à Meaux, chez Veuve de</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris. BN, D 28524; Claude Charles</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1687" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Catéchisme du Diocèse de Meaux. Par le commandement de Monseigneur l&apos;Illustrissime &amp; Révérendissime Jacques Benigne Bossuet Evesque de Meaux</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Sebastien Mabre-Cramoisy</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Catechima Oloroeco diocezaren cerbu tchuco ecinago Illustre eta ohoragarry Messire Joseph de Revol hanco apezcupiaren manuz eguina. Eta çuberoa herrico uscaldunen amorecatic uscarala utçulia Messire Jacques de Maytie Oloroeco Calongiaz eta hanco Vicari Generalaz</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jérôme Dupoux</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1706</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eguina, emendatia eta berris imprimatia François de Revol Oloroëco Appezcupiaren manuz</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jean Dupoux</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1770</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Catechisma Oloroeco diocesaren cerbu tchuco Joseph de Revol hanco Apphezcupiaz</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Paue. = CatOlo2; lehen ed. 1743 ingurukoa da. eta Vinson 44.c.d ed. darabilt</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bayounaco Jaun Apphezcupiac imprima eraciric</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1860</biblScope>
			<pubPlace>Lasserre, Baiona</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Catichima edo Fedia Laburki, Paul-Thérèse-David d&apos;Astros</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note type="report_type">OEH-ko datuak hartu ditut</note>
	<note>1872ko ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ik</forename><surname>Edipa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Egiategi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lehen liburia edo filosofo Huskaldunaren Ekheia, Tx. Peillen (arg.), Euskaltzaindia, Bilbo. Etxahun, ik. Haritschelhar</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1785" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Éléments de grammaire basque, dialecte souletin, suivis d&apos;un vocabulaire basque-français et français-basque, Impr. de Veuve Lamaignère, Baiona; facs. Hordago, Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Gèze</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1873" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L&apos;oeuvre poètique de Pierre Topet-E tchahun (texte-traduction-variantes-notes), Euskaltzaindia, Bilbo. Iganteçtaco Pronoua, eta hilen pronoua, G. Dugué eta J. Desbaratz, Paue, datarik gabea (c. 1757</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Haritschelhar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<biblScope unit="volume">86</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jesu-Kristen Imitacionia-Eguiazco erreligionia, Andere Lamaignère alharguntsaren muldategian, Baiona (ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Inchauspe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1883</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigoyen</surname></persName>
		</author>
		<editor>«Cartas de Inchauspe al Príncipe Luis Luciano Bonaparte</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="171" to="260" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Larrasquet</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1939" />
			<publisher>Klincksieck</publisher>
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Le basque de la Basse-Soule orientale (Collection Linguistique publiée par la Société de Linguistique de Paris</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Leizarraga</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Iesus Christ Gure Iaunaren Testamentu Berria, Arroxela; facs. Hordago</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1571" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lhande</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dictionnaire basque-français, Gabriel Beauchesne</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1926" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jesu-Kristen Imitacionia Çuberouaco uscarala, herri beraurtaco apheç bateç, bere Jaun apheçcupiaren baimentouareki utçulia, Dugué eta Desbaratz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Maister</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1757</biblScope>
			<pubPlace>Paue</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1623 [1617], Dotrina Christiana bigarren impressionean debocinozco othoitz eta oracino batçuez berreturic</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Materre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Iacques Millanges</title>
		<meeting><address><addrLine>Bordele</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Oxfordeko alea darabilt</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
				<title level="m">Piares Dussarrat</title>
		<editor>eta Duronea apaiza, 1693, Bouqueta lore divino ena bereciac eta Duronea apeçac T.P.S.V. Aita Materren liburuari emendatuac</editor>
		<meeting><address><addrLine>Baiona</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Maytie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oloroeco</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Mercy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Andere</forename><surname>Dona Maria Scapularicouaren Confrariaco</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bulla</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Decreta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Statutac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Maniac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Chediac</surname></persName>
		</author>
		<editor>J. P. Vignancour</editor>
		<imprint>
			<publisher>Paue</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>frantsesetik itzulia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Desclée de Brouwer eta Mensajero, Bilbo. Othoi tce eta cantica espiritualac Çubero herrico</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orotariko Euskal Hiztegia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1734</biblScope>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La Pastorale Souletine. Édition critique de «Charlemagne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oihartzabal</surname></persName>
		</author>
		<idno>ASJU-ren Gehigarriak 15 [= ASJU 1988</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eta ond.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Belako zaldunaren Zuberotar hiztegia, xviii. mendean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tx</forename><surname>Peillen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="125" to="145" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pronus Singulis diebus Dominicis clarè &amp; distinctè immediatè post Euangelium populo legendus, c. 1676. -, 2. ed., Les prières de Prone en basque (dialecte souletin) publiées par M gr Arnauld-François de Maytie evêque d&apos;Oloron, en 1676, A. d&apos;Abbadie (arg</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">M me Veuve Lamaignère</title>
		<meeting><address><addrLine>Baiona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1874</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oleronco Jaun Apphezcupiaren manu eta baymentieki. Franceseti, Uscarala utçulia, Aurhidegouaren manuz, P. Ressegue bestela Mercy, Aurhidegouaco Prioreaz edo guehienaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Ressegue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1758</biblScope>
			<pubPlace>Paue</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sacramentu-Saintiaren aurhidegouaco maniac eta chediac. Esquiulaco parropia eliçan. Isaac Charles Desbaratz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Onsa hilceco bidia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Tartas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RIEV 1 eta ond. Ik. P. Altuna. -, 1672, Arima penitentaren occupatione devotaq</title>
		<meeting><address><addrLine>Jacques Rouyer, Orthez; Jacques Rouyer, Orthez</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1666" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">RIEV-eko arg. darabilt</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b131">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bibliographie de la langue basque (volúmenes I y II). Con unas palabras sobre la presente edición de Luis Michelena (J. Urquijoren alean oinarritutako arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASJU-ren Gehigarriak 9</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1891" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
