<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">limosnia (18), erijotsia (18), fortalezia (20), domequia (20), enbajadia (20), prendia (21), gausia (22), madalenia (25), biosquetia (28), elexia (28), arimia (28), errequia (29), alabia (30), go-raberia (33), enmiendia (36), manchia (54), carreria (54), verbia (83), arduria (85)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1994">1994</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xlv</forename><forename type="middle">-</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Euskal Filologia Mintegi-Institutua / Instituto-Seminario de Filología Vasca «Julio de Urquijo»</orgName>
								<address>
									<postCode>2011</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">limosnia (18), erijotsia (18), fortalezia (20), domequia (20), enbajadia (20), prendia (21), gausia (22), madalenia (25), biosquetia (28), elexia (28), arimia (28), errequia (29), alabia (30), go-raberia (33), enmiendia (36), manchia (54), carreria (54), verbia (83), arduria (85)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">burlia (13)</title>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">9</biblScope>
							<date type="published" when="1994">1994</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:23+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Lan honetan Juan Ignazio Astigarragaren (Basasuri, Bizkaia, 1783-1854 euskara aztertuko dugu. Hainbat sermoi idatzi zuen XIX. mendearen hasieran eta guk hizkuntzaren historiaren eta dialektologiaren ikuspuntutik aztertuko ditugu testuok, XIX. mende hasierako Basauriko bizkaieraren ikuspegi orokorra emateko asmoz. Sarrera laburraren ondotik, aipatutako sermoietan agertzen diren hizkuntza-ezaugarri nagusiak aztertuko ditugu, eta egoeraren ikuspegi orokorra edukitzeko lagungarri izango ditugu Nerbioi ibarreko garai ezberdinetako beste egile batzuen lanak ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>In this paper we will analyze Juan Ignazio Astigarraga's (Basauri, Biscay, 1783-1854 Basque language. He wrote many sermons on the early XIXth century, and we will analise those sermons from a dialectologic and historic point of view, looking for a general view of the Basque dialect of Basauri in the early XIX th century. After a short introduction, we will focus on the main language features appeared in the mentioned texts. For that purpouse, we will take into acount some other authors from Nerbioi Valley of different epochs, in order to have a general view of the facts.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>238</head><p>ENEKO ZULOAGA askotan Juan Mateo Zabala ospetsuarekin batera ibili zen, eta bilbotarra 1840an hil zenean, Astigarraga izendatu zuten komunitatearen zaintzaile. Lehenengo Esklaustrazio handiaren ondorioz, baina, komentua utzi behar izan zuen, eta, denbora laburrez Zarautz aldean geratu bazen ere, bizitzako azken urteak sorterrian igaro zituen. Bertan hil zen 1854ko azaroak 25 egun zituela. Sermoiginen hogei urtetik gora egin ondoren, izkribu asko utzi zituen Astigarragak. Nagore Etxebarriak eta Ainara Apraizek Frantziskotarren artxiboak. Euskarazko sermoi eta antzeko eskuizkribuen katalogoa (XVIII-XIX) 7 (2005) bilaketa-eta sailkapenlan mardulean aipatu zituzten basauriarraren sermoiak, baina berorien edizio-lana ez zen, Basauriko Udalaren diru-laguntzaz, 2007ra arte argitaratu. Juan Ignazio Astigarraga (1783-1854). Semoitegia izenburupean Astigarragaren laurogeita hamar sermoi kaleratu zituzten Etxebarriak eta Apraizek; hirurogeita hamabost Zarauzko komentuan aurkitu zituzten, hamahiru Arantzazukoan eta bi Bermeoko artxiboan. Gehienak bizkaieraz eta gipuzkeraz daude idatzita, baina banaketa ez da beti garbia; izan ere, badira hainbat sermoi non basauriarrak bata zein bestea baliatu zuen. Bada, azkenik, nafarreraz idatziriko baten bat. Sermoi guztiak ez daude izenpeturik, eta gutxi dira data eta lekua agertzen dutenak: badakigu 1838an Durangon, 1816an Ugao-Miraballesen (birritan) eta 1823an Aian egon zela. Datuok ikusita, batik bat Bizkaia eta Gipuzkoan barrena ibili zela argi dago.</p><p>Lan honetan dialektologiari garrantzia handia emango diogu, besteak beste, testuen arteko konparaketaren bitartez Astigarragak sorterriko hizkera baliatu zuenentz zehazten saiatuko garelako. Bada, egon litezkeen nahasteak ekiditeko, guk geuk Etxebarria eta Apraizen edizioan "Bizkaiera" etiketa daukaten sermoiak baino ez ditugu aztertuko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Astigarragaren hizkeraz</head><p>2.1. Fonologia mailan aurkitzen ditugu gaur egun Nerbioi ibar iparraldeko hizkera ingurukoetatik gehien bereizten duten ezaugarriak. Hiru fenomeno aipatu ohi dira: 8 -a amaieradun hitzei artikulu mugatua eranstean sortzen den -ie disimilazioa, asimilazio bidezko bustidura automatikoa eta /i/ bokalerdiaren osteko sabai-aurreko frikari ahostun (&lt;dx&gt;) epentetikoa. Ezaugarri horiek (beste batzuekin batera) Astigarragaren lanetan aztertzea aski argigarria izan daiteke, euren sakontasun kronologikoa ezagutze aldera.</p><p>2.1.1. Ondoko bokal-biltzeetan, hitz barrenean nahiz artikulu mugatua eranstean, lehenengo bokala i bihurtzen da: 9 a + a: aciendia (41 eta hh.). 9 Aditzaren morfologiari eskainitako lerroetan sakonago ikusiko dugun arren, izan-en adizkietan ere aurkitzen dugun bilakaera dela aurreratu dezakegu: garian (9), dirialaco (17) eta abar.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera 1</head><p>Bi dira, orain arte ezagutzen duguna ezagututa, 1800 urtearen inguruan Nerbioi ibar iparraldeko hizkera aztertzeko iturriak: Bizente Sarria (1767-1835) etxebarritarraren sermoiak eta Juan Ignazio <ref type="bibr">Astigarraga (1783</ref><ref type="bibr">Astigarraga ( -1854</ref> basauriarrarenak. Lehenengoarenak aurreko lan batean aztertu genituen <ref type="bibr" target="#b43">(Zuloaga 2010)</ref>, bai eta emaitza aski interesgarriak lortu ere, dialektologia historikoaren ikuspuntutik nahiz esnetan zegoen literatur bizkaieraren ereduei dagokienez: etxebarritarrak sorterriko hizkeratik oso hurbil egon behar zuen hizkera baliatu zuen sermoi batzuetan; bestetzuetan, or-1 Eskerrak eman nahi dizkiot Iñaki Caminori lan honetan ere, beti bezain zehatz, lagundu izanagatik. Ezin ordainduzkoak izan dira bere zorroztasuna, pazientzia eta akuilari-lanak. Eskerrak, halaber, Joseba A. Lakarrari, argitaratzeko bidea eskaintzeaz gain, agertutako interesagatik eta eginiko oharrengatik. Eskerrak, azkenik, Miren Ibarluzeari, testua irakurri eta zuzentzeko beta hartzearren. Ondoko lerroetan egon litezkeen akatsak egilearenak baino ez dira, noski. dea, Bizkaiko ekialdeko autoreren baten (Frai Pedro Astarloa, ziur aski) eragina nabarmena da.</p><p>Lan honetan, bada, Juan Ignazio Astigarraga frantziskotarraren bizkaierazko izkribuak aztertuko ditugu. Gure helburua, baina, aurretik eginiko lanei jarraikiz, deskribapen hutsetik haratagokoa da: jaso eta zerrendatutako datu historiko-dialektalak aztertu, multzokatu eta interpretatu egingo ditugu, besteak beste, basauriarrak sorterriko euskara zer neurrira arte baliatu zuen esate aldera. Esan gabe doa Nerbioi haraneko nahiz Bizkaiko mendebaleko garai eta herrietan idatzi edota argitaratutako testuek berebiziko garrantzia izango dutela lan honetan, Astigarragaren testuak ikuspegi diakroniko eta dialektologikotik kokatzeko oinarrizko tresna direnez gero.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">Basauri</head><p>Nerbioi haranaren iparraldean dago Basauri, Nerbioi eta Ibaizabal ibaiak batzen diren lekutik Malmasin mendiaren hegoaldeko maldetaraino hedatzen da. Muga-herri ditu Bilbo, Etxebarri, Galdakao, Arrigorriaga eta Zaratamo. Bada, Basauri leku estrategikoan dago, herrian bertan baitago Bilbo-Orduña eta Bilbo-Durango bideak banatzen dituen bidegurutzea. <ref type="bibr">2</ref> Bilbo kanpoan utzita, Basauri izan da, luzaz, xx. mendean zehar inguruan industrializazio-prozesu sakon eta hedatuena jasan duen herria. xix. mende amaieran nekazal giroko herria zen, ia erabat. Herrian bertan sorturiko industria-gune handienak errotadun Arizko okindegia, Artunduaga aldeko bizpahiru lantegi txiki edo hor-hemen herriko artisauek (euren etxeetan gehienetan) zabaldutako tailer txikiak ziren. 1892ean, baina, Nerbioi itsasadarrean indar biziz hazten ari zen industria hedatzearekin batera, La Basconia fundizioa sortu zen Basaurin. Hirurogei bat urte iraungo zituen industrializazio-prozesuaren lehenengo urratsak izan ziren. 1900etik aurrera, industria-gune zaharrak zabaldu eta berriak agertzearekin batera, biztanleriaren biderkatze ikusgarria gertatu zen. Mende hasieran 2.000 bizilagun inguru zeuzkan, 1920an 5.000, 1940an 10.000tik gora, 1960an 22.000 eta 1980an 56.000 inguru. Espainiako leku ezberdinetatik joandakoek ez eze, inguruko bailara eta herri gehienetako (Arratia, Zeberio, Orozko eta abar) jendeak bete zituen urte batzuk arinago larreak, sasiarteak eta beresiak izandakoak.</p><p>Oraindik orain historikoki egondako bi herri-guneak mantentzen dira: Basauri bera eta Basauriko San Migel auzo-multzoa. Azken horrek Arrigorriaga eta Zaratamorekin egiten du muga, eta historikoki herrigune nagusia izan da: bertan dago inguruari izena ematen dion eliza zaharra, bertan egon zen udaletxea 1900 urte ingurura arte, bai eta eskola zaharrak eta taberna nagusia ere (Orduña-Bilbo bidea egiten zutenentzako ostatu-leku ere bazen). xx. mende hasieratik, baina, industria gehiena herriaren bestaldean kokatu zen, hots, Etxebarrirekin mugan, eta herriko etxe gehienak bertan eraiki ziren harik eta bertako maldetan San Migelen baino askoz ere jende gehiago bildu zen arte. Ordutik, udaletxea ez ezik, herriko zerbitzu nagusiak ere bertan daude.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>237</head><p>Euskararen erabilera aski urria da Basaurin. Herriko jatorrizko euskaldun gehiengehienak, guztiak ez esatearren, San Migelen bizi dira, Arrigorriagarekin muga egiten duten mendi-maldako Atxikorre, Luzarre edo Finaga auzoetan. Orotara ez dira hogei baino gehiago izango; 3 gehienak, hirurogeita hamabost urtetik gorakoak. Familia batzuetan lekuko euskararen transmisioa gorde den arren, zaharrenek elkarrekin gaztelaniaz egiteko ohitura daukate, gainera.</p><p>Gazteak direla eta, herrian bertan dauden ikastola eta euskaltegiei esker ezagutzamailak gora egin du azken hogeita bost-hogeita hamar urteotan, baina ezagutza-datuek ez dute bat egiten kaleko erabilerarekin, inondik inora.</p><p>Basauriko euskararen karietara, zorionez Jon Arretxek 1980ko hamarkadaren amaieran eta 1990ekoaren hasieran bizirik zeuden hainbat euskaldun elkarrizketatzeko aukera izan zuen, bai eta jasotako materialarekin Juan Manuel Etxebarriaren zuzendaritzapean doktorego-tesia egiteko ere. <ref type="bibr">4</ref> Egun dialektologiaz dakiguna jakinda, lanak baditu ajeak, beste ezertan baino, datu-bilketan geratu zelako basauriarra; hau da, Basauriko euskararen ezaugarriak jaso zituen, baina ezaugarrion arteko mailaketa eta neurketarik ez zuen egin. Bestalde, inguruko herrietako zenbait etnotestu eman zituen arren, lanean ez da konparaketa-lanik agertzen. Ajeak aje, Nerbioi ibarrean egin den bilketa-lan sakonena eta luzeena da; haren itzala nabarmena da 2001ean Belene Salazarrek argitaratutako Ugaoko euskara lanean, kasurako, eta inguruko herrietako dialektologia-lan guztietan aipatzen da. 5</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Juan Ignazio Astigarraga 6</head><p>Juan Ignazio Astigarraga Basauriko San Migelen jaio zen 1783an. Bataio-agirian aita zornotzarra eta ama larrabetzuarra zituela ageri da, baina heriotza-agiriak Munitibarkoak zirela dio. 2004an Migel eta Julio Astigarraga anaiek (hizpide dugun egilearen ondorengoak) eginiko genealogia-lanak, dena dela, zuzena lehenengo datua dela erakusten du.</p><p>Bilboko San Mamesko nobiziatuan ibili ostean, hiri bereko San Frantzisko komentuan egin zituen predikatzaile-ikasketak (1807-1808), harik eta esklaustrazioak harrapatu zuen arte. Harez geroztik ez daukagu datu berririk 1814ra arte: orduan San Frantzisko komentuan bertan predikari-eta konfesore-lanetan zebilela argitzen dute agiriek.</p><p>1817an Zarautzera joan zen, bai eta bertako Misiolari Apostolikoen Kolegioan finkatu ere; Pedro Antonio Añibarro arratiarra zegoen bertan orduan. Hurrengo bi hamarkadak misioginen igaro zituen Bizkaian, Gipuzkoan eta Nafarroan barrena; hain ona izan omen zen non, denbora-tarte horretan, ia urtero aritu baitzen. Misio 3 Jon Arretxek 1990. hamarkadaren hasieran ezagutu zituen berriemaileetarik lau-bost baino ez ditugu bizirik aurkitu 2005etik hona. <ref type="bibr">4</ref> Basauriko Udalak argitaratu zuen Basauriko euskara izenburupean. Ik. bibliografian <ref type="bibr" target="#b16">Arretxe (1994)</ref>. <ref type="bibr">5</ref> Bidean daukagu Nerbioi ibarrean dialektologiaren ikuspegitik egin diren lanen gaineko artikulua; hortaz, bertan landuko ditugu aipatutako lanen ezaugarri nagusiak luzeago azterturik. <ref type="bibr">6</ref> Azpiatal honetan esango ditugunak beste autore batzuen lan sakon eta luzeagoetarik ateratako informazioaren laburpena baino ez da. Datu gehiago nahi dituenak, ikus ditzala <ref type="bibr" target="#b17">Astigarraga (2004)</ref>, <ref type="bibr" target="#b34">Solaguren (2007)</ref> eta <ref type="bibr">Etxebarria eta Apraiz (2007)</ref> lanak. 239 e + a: tristia (9), vidia (9), axia 'haizea' (9), nobedadia (13), sierpiac (18), doloria (18), libria (18), egotia (21), aserria (26), catia (34), gogorrian (34), semiac (49), biar 'behar' (52), [jaso] sanian (73), baquiac (75), aurrian (75), [ordu] onian (76), icustia (76), dagoanian (79), escubidia (79), illaurrian (80), atia (88), gosetia (88).</p><p>e + e (bokal bituak gorde ez direnean): [gura] daudienac (3), amadorientsat (3), catietan <ref type="bibr">(20)</ref>, fuertiena (20), lucietan 'luzeetan' (23), calietan (23), bestienian (33), humildietan (85), tristien (88). e + o: Farisioac (11), batioa (11), tristioc (30).</p><p>Aurreko lau kontestu fonikoetako arauak baditu hainbat salbuespen; batzuetan -ea zaharragoa gorde edo jasoagotzat jo zuelako erabili zuen Astigarragak. Bestalde, -ie berriagoak ere badira.</p><p>-o amaieradun hitzei mugatzailea eranstean nahiz joan edo eroan bezalako adizkietan, -o + -a batuketak -oa(-) ematen du sistematikoki egungo Nerbioi ibar iparraldeko hizkeran eta Astigarragaren sermoietan: Jangoicoac (3), errespetocoac (3), desonestoa (9), cudiciosoa (9), gogorrecoa (9), vengatiboa (11), aoan (11), gorrotoa (11), besoac <ref type="formula">(17)</ref> Diptongo-alternantziari dagokionez, eu &gt; au aldaketa kasuren bat agertzen da Astigarragaren lanetan: es autsela emon (31).</p><p>2.1.5. Bizkaian beste inon baino indartsuagoa da hitz amaierako -e &gt; -a bihurtzea <ref type="bibr">(Zuazo 2008: 72)</ref>. Bada, ezaugarri hori Sarriaren izkribuetan baino hedatuago agertzen da Astigarragaren sermoietan. -e &gt; -a bilakaera etxebarritarraren atalean aztertu genuenean, gaur egun bizirik dirauten adibideekin batera jada entzuten ez diren aldaerak agertzen zirela genioen, entzula edo banqueta bezalako adibideak, kasurako (cf. <ref type="bibr" target="#b43">Zuloaga 2010)</ref>. Esan bezala, Astigarragaren sermoietan azken era horretako kasuak askoz gehiago dira: Aurreko adibide-sortak argi islatzen du fenomenoaren hedatze sakona; izenkietan ez ezik, izenorde eta adizkietan ere badago. Hain zuzen ere, aipagarri begitantzen zaizkigu edutezko izenordeetako formak. Izan ere, guk geuk Nerbioi haran iparraldeko hizkeratzat daukagunetik hurbilen dauden sermoietan, ia sistematikoki agertzen dira. Sarriaren sermoietan eskasak dira, Uriarteren Arrigorriagako dotrinan ez dira agertzen, eta egun ere ez diraute bizirik; hortaz, iharturiko erabilera izan zela esan daiteke.</p><p>2.1.6. Gaztelaniatiko -o amaieradun maileguak euskaratzerakoan, Astigarragaren idazlanetan ez dago joera erabat garbi edo zurrunik; -o-a mantendurik nahiz -u erabilita eman zituen:  Nerbioi haran iparraldeko garai ezberdinetako testigantzetan (Sarriaren sermoiak, Uriarteren Arrigorriagako dotrina edo Azkueren Erizkizundi Irkukoitza, kasurako) bustidura gutxi agertzen da, ez dago ildd, illtt, iñdd eta iñtt erakorik. Astigarragaren sermoietan, ordea, badira zalantzak sortzen dizkiguten kasu gutxi batzuk: apañduac (3), orañdic (3), orañdio (34) eta illda (66) bezalako kasuez dihardugu. Alde batetik, pentsa genezake, eta grafiok ikusirik hori da burura etorri zaigun lehenengo ideia, egun &lt;iñdd&gt; eta &lt;illtt&gt; grafiez irudikatu ohi dugun bustidura dagoela forma horien atzean. Aitzitik, jada esan bezala, xix. mendeko bigarren erdialdeko eta xx. mende hasierako testigantzek bestelako joera adierazten dute, eta Sarria zaharragoaren sermoietan ere ez dugu horrelakorik aurkitu. Egoerari irtenbide koherente bat emate aldera, bi hipotesi aurkez ditzakegu: edo aurreko hitzetan agertzen den grafia analogiaz erabili zuen egileak, hau da, orañ idazten zuelako idatzi zuen orañdic, baina ez hala ahoskatzen zelako; edo Uriartek Arrigorriagako dotrinan eta Azkuek Erizkizundi Irukoitza lanean ez zuten berez, egon, bazegoen bustidura adierazi.</p><p>2.1.9. Bokal arteko &lt;g&gt;-ri dagokienez, Astigarragak hitz arruntetan, salbuespenen bat kenduta, gorde egin zuen. Salbuespen horien artean daude, ezagun hitza eta bertatik eratorritakoak: esautu (3), esaututen da (8), esaugarri (11), esauna 'ezaguna' (46) eta abar.</p><p>Egin aditza bere horretan agertzen denean, hau da, laguntzaile ez dela edo laguntzaile izanda ere bestelako morfemarik eransten ez zaionean, &lt;g&gt;-a gorde egin zuen: eguin (17), eguinico (18), eguinda (34), eguingo (36), eguinic (38) eta abar.</p><p>Egin horri laguntzailea delarik morfologia-markaren bat ezartzen zaionean, egoera parekatuagoa da; izan ere, asko eta asko dira &lt;g&gt;-z aurkitzen ditugun kasuak, baina asko dira, halaber, &lt;g&gt; gabekoak: <ref type="formula">(11)</ref> Adizlagunaren osteko hitza &lt;l&gt; albokariaz edo &lt;n&gt; sudurkariaz hasten denean, adizlaguneko txistukaria galdu egiten da. Aipatzekoa da, ordea, badirudiela egileak horrelakoak saihestu nahi izan zituela; izan ere, Astigarragaren sermoietan adibide gutxi dago, hala nola, enas (8), enintsen [joaten] (13) edo eleusquijoe [eser serbiduco] (21).</p><formula xml:id="formula_0">[viortu al] daguizuela (3), [maitetu] daguisusala</formula><p>Ez adizlagunaren ondoren txistukariz hasitako aditz laguntzaile batekin batu orduan, txistukari frikariak bizkar-hobietako afrikari ahoskabe bihurtu ohi dira:  <ref type="formula">(9)</ref>, egun bildurgarriscoau jaso baño lenago (9), zoaz niganic madaricatuori (9), aguindu santuau legue gustietan fundadua da (11), Cerutico oguijau (13), lur edo soloau madaricatua isango da (17), isen veneragarrijau (20), eguijau autortu biar dogu (23), neurrijau bete orduco (23), parcatu gustiori (25), ceruco oguijau (29), atrebimintu bildurgarrijau (29), neurriau esta gustijen bardina (31), lenengo obligacinoau esta pecatu (33), gustiori loituric ariman (34), eguijau autortu biar dogu (37), Ogui Santuau (61), leguiau añ santu eta Jangoicoagandic artuba (66), erreguiñau san desonesta (79).</p><formula xml:id="formula_1">etsan [emendatu] (8), etsitusan [eguingo] (17), etsan [izan] (23), etsara [onetara etorrico]<label>(38)</label></formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Era berean, lehenengo eta bigarren graduko erakusleei dagozkien (h)on-eta (h)orrformetan oinarritutakoak ere hainbat dira:</head><p>munduan izan danic pecatariric andionegas (9), osasuna eta ondasunac emon deutsudasanonec (11), Janarijonec osasun osoagas manteniduten situzen (13), Jaungoicoonec es ditu eguingo (13), munduco pecatuac ifiniric daucanorrec emongo deutsela (18), templo santu onetara etorri dirian Virgina miragarrijonen devotoay (20), eta gracionegas baliau biarrian (25), zubey eracutsitera natorrena (28), inbidija dauquenonec (29), eguijonen prueba andijac (29), apetitu desordenaduoneri (36), parcatuco dautsedas errijoni (37), suerte bijonetaco gentiaren artian (54).</p><p>-ok plural hurbilaz den bezainbatean, gehienetan forma horrekin agertzen dela esan beharra dago, inoiz edo behin -oek ere aurkitu dugun arren: ceruco atioc (9), gaixooc osatuteco (13), egui santuoc es dira beste gausaric (13), usen santu bijoc (18), adanen seme desterraduocas (20), ur santuocas (24), oquer eguiñoc (34), gu pecatari andijagoac pobrioc baño (76), Jangoicoaren verboc (79), zorion andioc (88), baina: zeuroen (8).</p><p>Zeberio aldean oraindik orain entzun daitezke bi erakusledun izen sintagmak. 17 Basauri aldean, baina, badirudi xx. mendearen amaierarako era horretakoak gutxi zirela: "Gure herriko hizkeran erakuslea aurretik eta atzetik ipintzea ez da oso gauza normala, singularreko kasuetan izan ezik" <ref type="bibr">(Arretxe 1994: 108)</ref>. Etxebarriko Sarriak Arretxek aipatutako singularrezkoak zerabiltzan batik bat, eta Astigarragak, guk geuk sorterriko hizkeraz idatzirik daudela defendatzen dugun sermoietan, baditu horrelakoak:</p><p>au gustiau eguingo da (9), au gustijau <ref type="formula">(18)</ref>, hau esaintasunau <ref type="formula">(21)</ref>, au desgracijau <ref type="formula">(21)</ref>  <ref type="formula">(21)</ref>, arian bere ichi bagaric (33). Oraindik ere gaur egungo hiztun zaharrenek erabiltzen duten fosilizaturiko forma da.</p><p>Lakarraren "Bizkaiera zaharreko ablatiboaz" artikuluaz geroztik, badakigu -(r)ik ablatiboa eta -ti(k) prosekutiboa nahasirik zeudela xviii. mendearen erdialderako. <ref type="bibr">21</ref> Astigarragak sorterri inguruko euskaraz idatzi zuenean, -rik atzizkiak gora egiten du. <ref type="bibr">22</ref> Bestalde, testuetan dokumentatzen diren -tik-ak ugariagoak dira, gehiago baitira jaioterriko hizkeratik aldendurik dagoen ereduan idatzitakoak. Hori horrela, batik bat eredu-hautaketak ekarritako nagusitasuna dugu aztergai, eta ez hainbeste hizkuntza-bilakabideak ekarritakoa, nahiz eta horren ondorio diren kasuak ere badauden, noski. 23 Ondorioa argia da: Astigarragak, jasoagotzat zeukan -tik.</p><p>Ondokoak dira, bada, ablatibo zaharraren (-rik, -(e)tarik) adibideak:</p><p>urten negargarrizko estaduric <ref type="formula">(3)</ref>, diferentia zuc eguiten dozun obraric <ref type="formula">(3)</ref>, lau-bost urteric aurrera <ref type="formula">(8)</ref>, suec pecaturic atera <ref type="formula">(9)</ref>, gaurric aurrera <ref type="formula">(9)</ref>, sermoiric urteiten badau (13), ilen arteric <ref type="formula">(17)</ref>, milla urteric baten (18), urten pecaturic <ref type="formula">(18)</ref>, isar eder onetaric (20), gach gustietaric andijena <ref type="formula">(21)</ref>, virtuteric virtutera <ref type="formula">(28)</ref>, basamorturic urten <ref type="formula">(29)</ref>, aric egun guichi barru (29), neguco otsaren gogortasuneric jagon (29), pecaturic urten (31), exemplo charreric alderatu saitece (31), quenduten dala gauza sagraduric (33), gastechuteric sar eguin artien (36), urteitia estadu orretaric (36), urteiten dau exercitu iqueragarri bategas euren ondoric (37), demporaric demporara <ref type="formula">(61)</ref>, laguntseric iguez eguin biar izatia <ref type="formula">(75)</ref>, gastuetaric urtenic <ref type="formula">(76)</ref>, zabiltsesanic ona <ref type="formula">(79)</ref>, igues eguinguisu luxurioso ta desonestuetaric (79), gastechuteric (79), desterradu errijetaric (85).</p><p>-gan(d)ik ageri da bizidunekin eta denbora kutsuko hitzetan:</p><p>confesoreaganic <ref type="formula">(3)</ref>, zoaz niganic <ref type="formula">(9)</ref>, areganic (11), beraganic (13), beraganic igues <ref type="formula">(17)</ref>, orainganic <ref type="formula">(20)</ref>, sierpe bateganic <ref type="formula">(21)</ref>, urteiteco euren estadu negargarriscoric <ref type="formula">(21)</ref>, urteiteco estadu negargarrisco orretaric <ref type="formula">(21)</ref>, gugandic <ref type="formula">(26)</ref>, gaurganic <ref type="formula">(28)</ref>, guison madaricatuacganic (29), pecaturic urten (31), gaurganic (36), sugandic (61).</p><p>Prosekutiboko atzizkiaz eraikitakoak dira, bestalde, hurrengoak:</p><p>-ti: alde eguin daguijen pecatuti (3), jagon daguijen ecandu guestoti (3), pecatuti al dozuela alde eguin (3), nondi eguingo deutsen (9), mandamentu onetati igues eguin (11), 20 Gogoratu dezagun forma pleonastiko horren azken testigantza 1858ko Laudioko dotrinan ageri dela, Nerbioi ibarraren Arabako iparraldean, alegia. <ref type="bibr">21</ref> Ezaugarrion eta nahastearen bilakabideari buruzko azalpenetarako, ik. <ref type="bibr" target="#b27">Lakarra (1984</ref><ref type="bibr">Lakarra ( ) eta (1996</ref>. <ref type="bibr">22</ref> Joera horren erakusgarri dira Mikoleta <ref type="formula">(1653)</ref>, Orozkoko otoitzak <ref type="formula">(1739)</ref>, Sarriaren sermoiak eta Uriarteren Arrigorriagako dotrina (1866). <ref type="bibr">23</ref> Horren erakusgarri garbia da ondoko perpausa, non forma bata eta bestea elkarren ondoan agertzen baitira: guichi pecaturic ta arimeco zaurijetatic osatuco dau (3). dirautsue viotseti <ref type="formula">(11)</ref>, visitsac emongo deuscun erremedijoti, eriotsati (13), proposituti urteiteco (13), Profeta Amosen aoti <ref type="formula">(17)</ref>, aoti venenoa ta beguijetati sua (18), alde gustietati miragarrije <ref type="formula">(20)</ref>, mundu onetaco itsasoti <ref type="formula">(21)</ref>, paseta-orduan bere ondoti <ref type="formula">(21)</ref>, emeti dator humilla <ref type="formula">(22)</ref>, verba onetati <ref type="formula">(23)</ref>, elaien abiati <ref type="formula">(25)</ref>, eternidade bateti <ref type="formula">(28)</ref>, urtenic pecatuti (31), vide sabaleti (36), purgatorijoco penetati libretan (54), iñondi bere <ref type="formula">(66)</ref>, vide onetati <ref type="formula">(79)</ref>, urruneti nentorrela (80).</p><p>-tik: peliburutic <ref type="formula">(3)</ref>, burutic quenduteco <ref type="formula">(8)</ref>, eriotsatic igaro biar izatia <ref type="formula">(9)</ref>, tristiaren aurretic (9), emetic dator <ref type="formula">(11)</ref>, ilen artetic <ref type="formula">(17)</ref>, emetic aurrera <ref type="formula">(17)</ref>, vide artes eta ciurretatic (18), malicijaren vide sabaletic (18), neure burutic ateraco gausac <ref type="formula">(18)</ref>, gausa aretatic (18), itsasutic (18), gachetatic urteiteco <ref type="formula">(21)</ref>, ocasinotic urteiteco <ref type="formula">(24)</ref>, confesino batetic bestera (24), Jesusen aotic <ref type="formula">(25)</ref>, estura onetatic <ref type="formula">(26)</ref>, escuetatic urtenic <ref type="formula">(28)</ref>, susco acharritic ura emoten sendula (29), urten deijela pecatutic (30), Profetiaren aotic (31), pecatu orreitatic (31), Jaunaren aurretic (33), aitaren besartetic (37), etsetic atara <ref type="formula">(56)</ref>, arca edo cucha barrutic <ref type="formula">(58)</ref>, pecatuen lepra originaletic <ref type="formula">(58)</ref>, munduaren acieratic <ref type="formula">(75)</ref>, lepretic garbitu <ref type="formula">(80)</ref>, pecatupetic atera (83).</p><p>Bada kasu bakar bat non prosekutibo eta ablatiboko atzizkiak elkarren ondoan dauden, baina egilearen akatsa delakoan gaude: segatiric (28).</p><p>Astigarragaren testuetan aniztasuna dago motibatibo-atzizkietan. Izan ere, -gaitik forma nagusia da, baina -gaitik, -gatik eta -gaiti ere agertzen dira, nahiz eta azken hori, aurreko bien parean, gutxitan agertu. <ref type="formula">(13)</ref>, gausa ascogaitic <ref type="formula">(17)</ref>  <ref type="formula">(8)</ref>, gorputz orri (9), alcarri (11), gorroto orri <ref type="formula">(11)</ref>, esanguiosu Jesus maite oni (11), seuei (13), izen oni <ref type="formula">(20)</ref>, isar eder oni <ref type="formula">(20)</ref>, Davidi (28), Sacramento Veneragarri oni (29), obligaciño oni (34), argumentu oni erantsun (34), tentaciño oni (34), deitu eutsen conpesore bati (55), pecatu oni biar deutsagun bildurra (66), pecatu oni biar deutsagun bildurra (73), buru oni (88).</p><formula xml:id="formula_2">cegatic (3), eguitiagatic (3), escongueiacgaitic (8), pobreciagaitic (8), visitsiagaitic (8), osasunagatic (8), nigaitic (11), urteitiagatic (11), beronengaitic (11), eguitiagatic</formula><p>Hala ere, -eri atzizkidun formak kontestu jakin batzuetan baino ez dira agertzen; hau da, pertsona-izen berezietan, erakusleetan eta bat zenbatzailean: 24 pecatu oneri (3), esango deutso Jesuseri (9), verba erdi bateri (11), predicadore on bateri entsutia (13), bateri (17), pueblo esquer dengaco oneri (17), alper eta osioso bateri (18), ama oneri (20), pecatu bateri (21), jaun divinu oneri (21), Haroneri (23), confesore on bateri (28), Santa oneri (29), becatari bateri (31), Luciferreri (34), Goliateri (37), Baltasarreri (37), estabilen bateri <ref type="formula">(79)</ref>  <ref type="formula">(8)</ref>, borondateguiñoco (9), asqueneguinoco (9), añgueruguiñoco (9), Gentilguiñocoac (11), sembat pecatuguiño <ref type="formula">(13)</ref>, orainguiño <ref type="formula">(17)</ref>, tenplo santuguiño <ref type="formula">(18)</ref>, Ceruetaguino (18), Cerutaguinoco <ref type="formula">(18)</ref>, cañoaguino (20), gustijac, tontoguiñocoac <ref type="formula">(22)</ref>, sembat pecatuguiño <ref type="formula">(23)</ref>, erdiguiño beteric <ref type="formula">(23)</ref>, noraguiñocoa (25), orduguiñocoac (28), lurreraguino (29), orainguino (31), senbat pecaturaguiño (31), erdiguiño bete <ref type="formula">(37)</ref>, punteguino betetan <ref type="formula">(37)</ref>, gaurguinoco pecatuac <ref type="formula">(37)</ref>, amacaguiño (37), eriotsaguino (73).</p><p>Bestalde, -raino forma ere ageri da inoiz:</p><formula xml:id="formula_3">asurretaraño (8), ceruraño (8), mendecorañoco (9), barruraino (25), norañocoa (56), or- dura artarañoco (58), onembesterañoco (66).</formula><p>2.2.7. Genitibo-atzizkien formei dagokienez, Astigarragak zurruntasun handiz jokatu zuen: -(a)ren da mugagabe eta singularreko kasuetan, eta -en pluraletan. Gutxi dira, izan, arau horretatik kanpo geratzen diren kasuak. Alde batetik, izenordeetan dardarkaririk gabeko formak aurkitzen ditugu: 26 guison ascoentsat <ref type="formula">(17)</ref>, inoen <ref type="formula">(20)</ref>, noen visitse gustije 'noren bizitza guztia' (36) eta abar. Alabaina, autorea erabilera horren kontra aritu zela nabarmena da, nagusi baitira dardarkaridun formak inor, noren edo asko bezalako izenordain eta zenbatzaile zehaztugabeetan.</p><p>Uzkurdurei dagokienez, herriko hizkeran bizi-bizirik egon behar zuten formak saihesteko ahalegina ere nabarmena da Astigarragagan. Izan ere, zinez gutxi dira basauriarrari "ihes egiten diotenak": loian 'lohiaren' (34) edo escu sendo edo poderosoan 'esku sendo edo poderosoaren' (37) bezalako kasuak ditugu.</p><p>Badira, azken salbuespen legez, Astigarragak orokorki darabilen singularreko -aren atzizkiaren beste forma batzuk, hala nola, guison gura Salbadorien jaijetsaric (18), Noeen 'Noeren' (20) edo Jangoicoen (73). 27 Azkenetik hasita, aipatzekoa da Jangoiko aldaeraren genitiboan (beti singularra, noski) -aren nahiz bertarik eratorritako -en nahiko parean ditugula: bietarik dauzkagu ehun eta hogeita hamabost adibidetik gora. Aipatzekoa dela diogu, hitz horretan baino ez dugulako aurkitzen genitibo-bilakaera hori halako kopuru batean.</p><p>Orain arte genitibo-atzizkiez esanikoek agerian uzten dute, berriro ere, egilearen joera kultista, kultistatzat herriko hizkera baino jasoago edo osoagoak diren formak harturik. Izenordainez ari garelarik, aipatzekoak dira edutezkoen sailean gertatzen diren zenbait fenomeno.</p><p>Astigarragaren testuetan topaturiko ene-ak harridura perpausetan agertzen dira, ez dute inongo edutezko esanahirik: Ai ene larria, cein andia zarian niretsaco! (9), Ene, gusurra, troxac beteric daucagus! (80). Horien ordez, nire eta horren gainean eraikitakoak daude, sistematikoki: niriac dira erruac (9), niretsaco (9), nire arerio eguinic (9), nire sermoia prediquetara (23), niretsat (29), niriac (31), nire sermoiaren gueia (46), nire tribunalian (79), nire esanera (83) eta abar.</p><p>Etxebarriko Bizente Sarriak ene zerabilen ia sistematikoki <ref type="bibr" target="#b43">(Zuloaga 2010)</ref>. Bada, bietariko zein hurbildu zen garai hartako Nerbioi haran iparraldeko hizkerara? Ez da erantzun errazeko galdera. Izan ere, Sarriak nahiz Astigarragak ezaugarri horri dagokionez harturiko erabakia eta bertarik eratorritako erabilera guztiz sistematiko eta zurruna da. Hori horrela, bi autoreen testuetako testigantzak, herriko hizkeraren isla baino, egileen euren hautuaren ondoriotzat jotzen ditugu.</p><p>Esana dugu -e amaieradun hitzetan -a dagoela hainbat kasutan, mendebaleko (baina ez mendebaleko bakarrik) tradizioari jarraikiz (lora, laba eta abar), tartean edutezko izenordeak egonda. Aldaketa hori ez da, aitzitik, beti gertatzen: amaieran -e &gt; -a bilakaeradun edutezko izenordeak (soilak zein indartuak) Astigarragak sorterriko hizkera baliatu zuen sermoietan (ia) sistematikoki agertzen dira; gainontzeko sermoietakoak oso gutxi dira, salbuespenak. Hona hemen adibide-sorta bat:</p><p>sura <ref type="formula">(17)</ref>, gura (17), nira gogoa <ref type="formula">(18)</ref>, gura Salbadorien jaijetsaric <ref type="formula">(20)</ref>, neura ensulac (20), gura Erreguiña andija (20), seura Jangoicoa (21), zeura echian (29), sura ganera (29), nira amoriac (37), sura aitobec (37).</p><p>Garai ezberdinetako Nerbioi ibar iparralde inguruko testuak esku artean ezaugarri hori bilatuz gero, oso eskas agertzen dela ikusiko dugu, baina egon, badagoela: Sa-28 Gaur egun erabatekoa da nahaste hori: «Honez gero, Basauri aldean forma klitxetuetan baino ez dira erabiltzen kasu honen [instrumentalaren] deklinabide markak (…) Deklinabide marketan gehien erabiltzen diren ordezkoak hauek dira: zerez zentzuarekin zegaz, eta zertaz / nortaz zentzuarekin zergaitik / norgaitik, zeren / noren gainean» <ref type="bibr">(Arretxe 1994: 92)</ref>. <ref type="bibr">29</ref> Ezaugarri mota horri buruz, ik. <ref type="bibr">Watkins (1966: 30-31)</ref> eta <ref type="bibr">Camino (2009: 392-394</ref> Alabaina, "mendeetan euskal idazleek santu / santa bezalako bikoteak erabili izan dituzte, Elizaren hizkuntzak hartaratuta" <ref type="bibr">(Urgell 2001: xci)</ref>. Bada, Astigarragak ere baditu azken era horietakoak: discipula (30), señora italiania (33), abadesa santa bat (34), abadesia (34), maijarozguija (79), embra escandalosia (79), erreguiñau san desonesta (79), guiltseria (83).</p><p>2.2.12. Ondoko forma guztiak agertzen dira Astigarragaren sermoietan, baina ez proportzio berean, inondik inora: baga (/ bage / -ga / -ge), bagarik (/ barik), bagako (/ bageko / bako). Lehenengo postposizio soiletan mendebaleko autore zaharrengan nagusi zen baga formaren bederatzi adibide baino ez ditugu aurkitu, bage-ren ehun adibidetik gora ditugun artean: eguin bague (8), bidebaguecoac (9), erligiño bague (11), atera bague <ref type="formula">(11)</ref> ia disimilazioa -a + -a zein -e + -e bokal-batuketen ondorioz sortzen denez gero, bi aukerak lirateke posible aurreko kasuetan.</p><p>Kasu banaka batzuk dira, baina aipatu beharra dago -ga eta -ge forma laburturik (ik. Mitxelena 1990: 412) ere badela Astigarragarenean: confesatiague ichitia (34), inderga (36), confesatsague (55).</p><p>Hizpide dugun postposizioaren forma indartuaz denaz bezainbatean, bagarik da, luzaz (berrehun adibidetik gora) erabiliena:</p><p>aimbeste neque costa bagaric (3), errezadu bagaric <ref type="formula">(3)</ref>, pentsamentutic quendu bagaric (9), gausa onic eguin bagaric (9), gracia bagaric <ref type="formula">(11)</ref>, errespeto bagaric <ref type="formula">(13)</ref>, exercitu bagaric (13), acabau bagaric <ref type="formula">(17)</ref>, tabernara bagaric <ref type="formula">(17)</ref>, erremedijo bagaric <ref type="formula">(17)</ref>, duda bagaric <ref type="formula">(18)</ref>, altsau bagaric <ref type="formula">(20)</ref>, conparacino bagaric <ref type="formula">(21)</ref>, bisitsa bagaric <ref type="formula">(21)</ref>, urteiteco gogo bagaric (23), dolore bagaric (24), propositu eguijasco bagaric (24), batiatu bagaric (26), urteiteco gogo bagaric (28), viortu bagaric (29), escuseu bagaric (33), buelta bagaric (33), ifini bagaric (33), compesau bagaric (34), conpesau bagaric (34), negartu bagaric (79), erru bagaric (79), beguira egon bagaric (80).</p><p>Aipatzekoa da, dena dela, egun bakar den barik uzkurduradun formaren adibide baten bat egon, badagoela: erremedio baric (8), gogo baric (13).</p><p>Orain arte esanikoetatik datu interesgarri batzuk lortu ditugu: hizpide dugun postposizio-sailean, alde batetik, Astigarragak bage-ren alde egin izana aipatu dugu jada, joera berritzailea izanik, Bizkaiko eta mendebaleko testuetako joeratik aldentzen delako. Bestalde, postposizioaren aldaera indartuei dagokienez, aurretik ere beste ezaugarri batzuekin egin bezala, basauriarrak forma osoa erabiltzea hautatu zuela begi-bistakoa da.</p><p>Izenondo funtziodun bagako / bageko bikotean bageko da gehienetan ageri den aldaera (gogora ekar dezagun, bide batez, postposizioaren forma soil erabiliena bage zela): hamazazpi kasu daude, non elementu hori aurreko izenkiari itsatsita agertzen baita; bagako aldaeraren adibide bakarra aurkitu dugu: ustibagaco (18).</p><p>Egun bakar den bako-z aparteko aipamena egin behar dugu hemen, dena dela; izan ere, Astigarragaren jarrera kultista apurtuz, egun bakar den aldaera horren adibideak bageko-renak beste dira ia. Alegia, kasu honetan basauriarrak pare-parean baliatu zituen forma literarioagoa eta dudarik gabe herriak bizi-bizirik erabiliko zuena. Lehenengoak bigarrenari hartzen dion aldea aski txikia da: 2.2.13. Literatura-hizkuntzaren eta testuen literaturtasunaren kontzeptuak idazmoldeak aldarazi zituen euskal autoreengan ere. Aurreko atal batzuetan ikusi dugu hizpide dugun egileak eredu biren (gutxienez) arteko hautua egin behar izan zuela; hizkera herrikoia vs hizkera jasoagoa oposaketaren arteko aukeratzeaz ari gara, noski.</p><p>Bada, aurreko kontzeptu horiei loturik egon da eratorbidearen erabileraren garapena. Sarasolaren 1997ko "Euskal hitz altxorraz" artikulua berreskuratzea baino ez dago erabilera hori noiz eta non areagotu zen ikusteko: garai modernoko testuetan, azken bizpahiru mendeotan, eta xx. mendeko autoreengan, non kopuruak biderkatu egiten baitira. Hori horrela, Astigarragaren lanetan, aipatutako literaturtasunaren kontzeptua buruan zeukala gogoan harturik, ideia hori praktikoki eratorbidean ere ikustea da espero genuena, eta horrela zen. Ondokoak dira basauriarraren izkribuetan aurkitu ditugun atzizki erabilienak:  <ref type="formula">(20)</ref>, laugarrena (28), saspigarren (33), berrogueigarrenian (37), amargarren (80).</p><p>-garri: veneragarriac (8), icaragarri (9), nequegarri (11), enfadugarri (13), miragarrisco (13), negargarrija (21), maitegarrija (23), beneragarrijac (29), galgarrijac (33), tentagarriez (33), osagarria (73), escarmentagarri (75), itsalgarria (75), instrumentugarri (76), posgarria (83), iqueragarrijaren (85).</p><p>-gile: onguilia (11), gaisquiliari <ref type="formula">(11)</ref> Aurrizkiei dagokienez, des-baino ez dugu aurkitzen hitz hasieran -destaius (8), deseguiñic (23)-eta gaztelaniatiko mailegu garbietan. <ref type="bibr">31</ref> Hitz honetan baino ez dugu aurkitu. 32 -(t)ar erabili zuen Astigarragak, oro har, jatorria adierazteko, baina inoiz edo behin gaztelaniatiko formak ere mantendu egin zituen: Ysraelitac (25), Olandesac (34). Egun sistematikoa den -ztar aldaeraren arrastorik ez dago aztergai ditugun sermoietan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>255</head><p>Atzizki txikigarriak -ko, -to eta, batik bat, -txo (/ -txu) dira:</p><p>puscachu <ref type="formula">(22)</ref>, humechu (28), muticochuac (31), lainochu (33), gastechuten (36), artsainchu (37). Aurreko hitz-zerrenda ikusirik, aipatzekoa begitantzen zaigu agertzen diren hitzetarik erdia baino gehiago erlijioari lotuta egotea.</p><p>Egilea bizkaitarra izanda, azkenik, oso gutxi dira beste euskalki batzuetan orokorrak diren (eta ziur aski Astigarragak bertarik ikasitako) -zio eta -sio amaierak, baina baten bat egon, badago: maldecioac (18), ocasio (23).</p><p>Gaztelaniazko -nio eta -nia amaierak, bestalde, -nino eta -nina bihurturik agertzen dira, oro har. Aurreko kasuetan legetxe, basauriarrak ez zuen bustidura beti adierazi: matrimoninoan (8), agoniña (9), demoniñoa (17), comunino (26), matrimoniñoan (33), San Antonino (34).</p><p>Amaitze aldera, esan dezagun Astigarragak gaztelaniazko -gión, -gino nahiz -ginoi formez eman zuela: erligiño (9), baina erliginoien (39).</p><p>2.2.16. Egun orokorra den ez adberbioarekin batera, ze ere bazen bizkaiera zaharrean, "de empleo limitado al imperativo y subjuntivo" <ref type="bibr">(Mitxelena 1990: 422</ref>  Alabaina, aipatzekoa da basauriarrarenean -ta-rekin eraikitako formak ere aurkitu ditugula. Egun nagusi den -ta formaren indartze-prozesua erakusten duen erabilera genuke:</p><p>pelleburuen sartuta (17), benenos beteta (18), arrituta gueratuten dira icusiric Jaunac munduari ecarri dautsasan ondasunac (20), bertan ilda gueratuco sariela (21), ilda guelditu (23), doa-doaric emonda (24), Jangoicoa aserratuta daucagu (26), ilda gueratuten baciran (29), desgracija gusti one[e]tatic urtenda (30), ilda icustetic (73), Cudicijac itsutua es bazengoz (76), garbituta ifiniteco (76), jaquinda egon zaite (79), gordeta dagozan indulgentsiac (83). Horiek forma sistematikoak izanik, -atu eta -itu gutxi batzuk ere badaudela esan beharra dago, baina, dudarik gabe, beste euskalki batetik (gipuzkera?) ikasitako formak dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.19.">Juan Ignazio</head><p>2.2.20. Nahiz eta ezaugarri garrantzitsutzat ditugun, aditz-izenen formekin ez gara gehiegi luzatuko, Astigarragak Nerbioi ibarrean, oro har, bizirik dauden formak baliatu zituelako. 34 Jakin badakigu, aditz-izenaren forma aditz-partizipioaren oinarrian dagoen amaierak eta partizipioaren beraren silaba-kopuruak baldintzatzen dutela. Aipatutako amaiera -tu edo ahostundun -du aldaera denean, -tute eta -dute baliatu zituen, gehien bat, Astigarragak: ulertuteco (8), artuten (9), beguiratuten (9), aguinduten (11), bedeincatuten (11), jarraituten (17), cosiduteco (17), murmuratuten <ref type="formula">(18)</ref>, quenduten <ref type="formula">(20)</ref>, urtuten (20), aurquituten (24), itenduten (24), aurratuten (24), lodituten (24), bedeincatuten (25), erregututen (26), sabalduten (28), galduten (28), ucatuten (28), acusaduten (33), guichituten (33), bigunduten (75), ytanduten (76), Jangoicoaganatuten (80).</p><p>Kasu gutxi dira arau hori hautsirik bestelako formaren bat hartzen dutenak. Alde batetik, aurquiten (18) daukagu, idazterakoan egileak eginiko akatsa, beharbada. Bestalde, bada adibide-sail bat non -tzen agertzen baita. Ezin esan genezake Nerbioi ibar iparraldeko hizkeran ezezaguna denik, oso lantzean behin bada ere, entzun egiten delako. VJ dotrinan ez dugu aurkitu, Arrigorriagako Uriarteren dotrinan ez da agertzen, eta Arretxe bide beretik aritu zen: "-tzen askoz arraroagoa da, baina noizean behin entzuten da" <ref type="bibr">(1994: 129)</ref>. Basauriarrak bi adibide baino ez ditu ematen, baina ez zaigu kasualitatea iruditzen bi horietako bat hartu aditzari egokitzea. Izan ere, aditz horretan, sistematikoki ez bada ere, maiz agertzen da -tzen Astigarragaren sermoietan ere, klixe bihurtzeko bidean bailegoan: artseco (11), artzen dot (11), ain gogor arcen (17), artsen (20) eta abar.</p><p>Quentseco <ref type="formula">(8)</ref>, galtseco (11), costatsen (18), comulgatsen (24) edo jarraitsen (26) dira aipa ditzakegun beste kasu batzuk. Guk geuk ez dugu uste aurreko adibide guztiak horrela zirenik Basauri aldeko euskaran Astigarragaren garaian. Egongo ziren, egon, kasuak, baina ez basauriarrak, batzuetan gehiago eta beste batzuetan gutxiago, baliatu zituenak beste. Argudio horren alde egiten du aipatutako autore eta lan ezberdinetan era horretakoen kopurua oso txikia izateak edo, ez agertzeak. Bestalde, esana dugu Astigarragarengan usu gertatzen direla gipuzkeratiko formak bizkaierazkoekin nahasturik agertzea. Bada, bizkaierazko sermoietan agertzen diren -tzen horietako askoren jatorria gipuzkeraren eragina direlakoan gaude.</p><p>Aditz-izenekin jarraiturik, -adu eta bertatik eratorritako -au amaieradun partizipioetan -eta ezarri zuen Astigarragak: paguetan (3), asmetan (8), empeñetan (9), salvetaco (9), ametia (11), escusetan (13), gustetan (13), avisetan (13), pelietaco (17), gastetan (17), acarrietan (21), izentetan (24), animetan (29), contentetan (29), comulguetan (29), paretan (29), acordetan (31), faltetan (33), atrapetan (34), conpesetan 'konfesetan' (34), dilatetaco (36), amenasetan (36), determinetan (36), celebretan (58), gastetan (76), padecietan (76), prediquetan daudienian (79), libretan (80), visitetan (80), amatetan (83).</p><p>-idu amaieradun partizipioei -iduten nahiz -eta erantsi zien Astigarragak, bata edo bestea hautatzeko arrazoiak ez daude garbi: Azken erabilera horren salbuespenak bi multzotan bana ditzakegu. Alde batetik, bete eta erre aditzak ditugu: maiz -tan (baina ez esklusiboki) hartzen dute gaur egun ere. Bigarren multzoa, guk geuk gipuzkeraren eragina islatzen duten adibidetzat ditugunek osatzen dute, hots, ipintseco (25) <ref type="bibr">35</ref> eta bustitsen <ref type="formula">(25)</ref> modukoek.</p><p>Aditz-izenekin amaitzeko, -n amaiera daukaten aditz batzuek ez beti, baina noizean behin, agertzen duten -ite 1 atzizkia <ref type="bibr">(Urgell 2006: 936)</ref> aipatzekoa da. Izan ere, basauriarrarenean, adizki ezberdinak dira era horretako arkaismoa islatzen dutenak. Astigarragaren izkribuetan urten, emon, izan eta igon-en kasuak aurkitu ditugu: Egun urten-en adibideak baino ez dira erabiltzen Nerbioi haran iparraldean, baina hegoaldeko Orozkon aurrekoa nahiz emoiten bezalakoak sistematikoki baliatzen dira <ref type="bibr">(Ulibarri 2008: 201)</ref>.</p><p>2.2.21. Azken mendeotako testigantzei jarraikiz, bi aldaera nagusi izan ditu *edun aditz laguntzaileak, hirugarren pertsonan, bizkaieraz: dabe eta daude. Badi-tugu, gainera, azken horren gainean eraikitako forma pleonastikoak (daudie bezalakoak) nahiz hainbat aldaera (daure, daurie, dere eta abar) ere. Hain zuzen, azken era horretakoak dira gehien interesatzen zaizkigunak, Bizkaiko mendebalean azken mendeotako testuetan eta gaur egun ere agertzen direnak direlako. Astigarragaren sermoietan dozenaka ageri dira: salbadu gura daudienac (3), entsun daudenetic (13), ser esango daudienagaitic (17), ifinten daudie carcela baten (17), botaten eudiela (18), escapau gura daude (18), euren contra emoten daude (18), esin escapau eudiela (18), ifinico daudiena (18), ez eudielaco gura izan (18), ifinten daudienac (18), amenaseta <ref type="bibr">[n] eudiela (20)</ref>, ifinten badaude <ref type="formula">(20)</ref>, esautu eudien (21), estaudiela gure (21), escapetan daudien (21), atseratuten daudienac (24), barre eguiten daudiela (24), ichiten daudiela (24), esaten daude (24), jaten baudien (29), artuten eudien (29), adoretan daudiena (29), arcansetan daudela (33), sapalduten estaudenic (33), estaude balijo (36), conbertietan daudiela (36), ecin leidu daude (37), Cerutic icusico es daudela (79), falta eguiten daudie (85), desietan daudienac (85), pecatu eguiten daude (85), murmuretan daudienac (85), artuten daudienac (85), estaude gure (85), artuten daudiena (85), biar daudiela (85), ifiniten daudienac (85), erantsungo daude (85), sapalduten eudien (85), prediquetan daudienian (85), eguiten izten daudiena (85), cumpliduco daudie (85).</p><p>Aurreko zerrendaren gainean bi kontu aipagarri ditugu. Alde batetik, Sarriarenean -de pluralgiledun formak bai, baina pleonasmodunik ez zegoela gogoratu behar dugu (cf. <ref type="bibr" target="#b43">Zuloaga 2010)</ref>. Are gehiago, erabilera horrek bat egiten zuen Azkuek xx. mende hasierako Erizkizundi Irukoitza lanean jasoriko datuekin. Alabaina, Astigarragaren izkribuek era horretako formak Basauri aldean ere bazirela erakusten dute, eta ez dirudi egilearen hautua denik, Uriarteren Arrigorriagako dotrinan ere agertzen baitira.</p><p>Bestalde, komenigarria da aurreko adibideak nondik aterata dauden berriro begiratzea, hots, sermoien zenbakiei aditzea. Izan ere, hori egin ostean, erraz dakusagu egoera: esku artean darabilgun korpusa zabala izan eta *edun aditz laguntzaileko formak sermoi guztietan daudelarik, sermoi "gutxi" agertzen dira aipatuta, eta ez da ikertzailearen adibide-hautatzearen ondorioa. Bestela esanda, dudarik gabe xix. mende hasierako Basaurin sistematikoki erabiltzen ziren *edun erroko hirugarren pertsonako -de pluralgiledun formak 36 Astigarragaren sermoi gutxi batzuetan baino ez dira sistematikoki agertzen. Gainerako kasuetan, basauriarrak, jasoagotzat edo orokorragotzat zeukan formak zirelako, ziur aski, dabe, eben sailekoak hobetsi eta baliatu zituen; bere herri eta inguruko hizkeratik aldentze nabarmena egin zuen, alegia:  <ref type="formula">(22)</ref>, eguin eben (23), urteiten daben (24), negar eguiten eben (24), es evenian aurquitu (24), urten es dabenic (24), artuten dabena (24), cer eguin eben (25), billatu dabe (25), atera dabe (25), topauco ebela (25), ausi ebelaco (26), izango dabena (28), galduac izan biar dabe (28), esan ebena (29), gustis estaben quenduten (33), epelduten dabeena (33), paguetan dabe (37), ichi dabe (37), acabau eveenac (54), eracutsico daben (75), vistuten dabe (75), galduac izan biarco dabe (75), es dabe neurriric pecatu onec (73), igues eguiten badabe (79), ifinten dabenac (80), irabacico dabenac (80), eguiten dabe (85), beguiratu biar dabela (85).</p><p>Egileak bi formen artean hautatu zuela argi dago, baina erraza da sail bateko adizkia sistematikoki beste sailekoa erabiltzen den sermoian ere aurkitzea, hau da, -de pluralgiledun formak nagusi eta sistematiko diren sermoietan, lantzean behin dabe sailekoren bat ere ager liteke, autoreari "ihes eginda" edo.</p><p>2.2.22. -a + -a bokal-batuketak Astigarragaren sermoietan -ia disimilazioa ematen duela aipatzearekin batera emaniko adibideen artean, baziren hemen berreskuratuko ditugun izan aditzeko hainbat adizki disimilaziodun, hala nola, izan ciriala (9) edo jausten cirian (80). Bada, era horretako disimilaziodun adizkiak ez dira sistematikoak Astigarragagan. Egia da gehien bat aurkitzen ditugunak horrelakoak direla, baina aipatzekoa da disimilaziorik gabe, hots, gaur egun legez, agertzen direnen kopurua handia dela.</p><p>Disimilaziodunak: ilgo garian (9), zareala (11), izengo dirianena (11), asi cirian (13), goze dirian (13), eldu sirianian <ref type="formula">(17)</ref>, diriala (17), etorten cirianac <ref type="formula">(18)</ref>, presentau sirian (20), biraldu sirian (20), humillatu sirialaco (22), alderatuten es dirianen (22), galtsen dirialaco (25), viortuten cirian (28), gueldituten cirian (28), acabau cirian (28), elduten cirianac (29), viortu zariala (30), izan siriala (33), vici dirianen (34), cer diriala (34), vicico garian (37), izan ciriala (66), guichi cirian (66), eguiten dirialaco (76), jausi cirialaco (79), izan cirian (82).</p><p>Disimilaziorik gabeak: egon oi diranac (11), sartuten dirala (11), jausten juan ciralaco (18), izan baciran <ref type="formula">(22)</ref>, joan ciranacas (25), salbadu ciran (25), condenadu ciran (25), gueratu ciran (29), isango cirala (29), elduten ciran (29), atrebidu ciralaco (29), gueratuten diran (33), gueratu diranena (33), amar dirala (33), izango ziran (33), illac izan ciran (79), jauci ciran (79).</p><p>Ezaugarriaren kronologiaz bi hitz esatearren, harrigarri egin zaigu Astigarragaren idatzietan disimilaziorik gabeko kasuak badirela ikusirik, Uriarteren Arrigorriagako dotrinan halakorik agertu ez eta dauden guztiak disimilaziodunak izatea. Egoera horren atzean arrazoi logiko posible bi ikusten ditugu: edo Astigarragak beste nonbait ikasi edo entzunak ziren, edo Uriartek, disimilaziodunak nagusi zirenez gero, beti horiek erabiltzeko hautua egin zuen.</p><p>2.2.23. Bizkaiera zaharraren morfologia-ezaugarriekin ari zela, egin aditzaren erro aurreko a / e oposaketaren alternantziaren berri eman zuen Lakarrak: "BZ-ean eta baita modernoan ere aditz erroaren aurreko bokal alternantziak (a / e) adizki bipertsonalak (a) eta hirupertsonalak (e) bereizten zituen eta ditu" (1986: 649).</p><p>Astigarragaren testuetan oposaketa zahar hori errotik neutralduta agertzen da, da(g)i-erako adizkiak baino ez baititugu aurkitzen, salbuespenen bat kendurik. Interesgarria begitantzen zaigu egoera, eta are interesgarriago bihurtzen da Añibarrok EL 1 -ean berdin jokatu zuela kontuan harturik, "ez baitago liburu honetan dai-z beste formarik" <ref type="bibr">(Urgell 2001: c)</ref>. Esan nahi baita: elkarren ondoko bailaretakoak ziren bi autorek, Añibarrok eta Astigarragak, ezaugarria xix. mende hasieran erabat neutraldurik zegoela erakusten dute.</p><p>2.2.24. *edin laguntzaileaz ez dago zer esan askorik, ez bada basauriarraren sermoietan berdin agertzen direla jada bizkaiera zaharrean aurkitzen genituen erabateko asimilazioak zein osoagoak edo jasoagoak:</p><p>Erabateko asimilaziodunak: eztilla izan (3), jausi estin (3), viortu estin (3), sartu estilla (3), isen din <ref type="formula">(17)</ref>, ala izen dilla (20), jausi din (21), es dilla orrelacoric guertatu (24), bat eguin din (29), igaro din (29), estilla (29), aistu estin (29), conbertidu din (36), galdu estin (37), igaro cin (37), joan estilla (37), escondu din (37), joan dilla (37), sosegadu dilla (37).</p><p>Forma osoagoak: joan dedilla (9), asetu dedin (9), idigui dedilla (11), ondatu dedilla (11), echun dedin (11), etorri dedilla (11), astu bedi (11), yll bedi (11), borrau dedilla (11), es dedilla bildurtu (13), isen dedin <ref type="formula">(17)</ref> Baña pecatari andiac beguiraturic atsera, icusi daguizenian bere pecatusco mendiac (9), icusi daguisenian exercitu icaragarri bat legues bere aurrian (18), Evangelijoco Fariseoagas batera Ynfernuan euren buruac icusi daguisenian (22), gaztetazun ta sartsaroa pecatuan igaroric eriotsiaz artu daguisenian (38), noxbat erritarrac esturaren batec artu daguisenian (52). <ref type="bibr">2.2.27. Lakarrak (1996: 171)</ref>  Astigarragaren sermoietan, *edin sailekoetan, ez dago horrelakorik, baina badira zenbait kasu egin aditzeko formetan. Adibide gehienak ahalerazkoak dira: 37 euqui eiquezu (3), erras jaquin daiquezu (3), ondo beguiratu eiquesu (8), errazoa andijagoagas negar eguin deiquezu (24), ambeste lanetan sarturic nago ta ecin nequique (24).</p><p>Alabaina, aginterazko baten bat ere badago, hala nola, ondokoa: ondo beguiratu eiquesu celan etorri jatsun gogoratasunori (34). Añibarroren Escu-liburua-ren 1821eko edizioaz ari zela Urgellek esan legez, gainera: 1821eko benetako berrikuntza, ordea, hauxe dugu: geroaldiko agintera mota hau erabiltzea, jadanik xviii. mendean are bizkaieraren hizkera gehienetan -hauxe baita honi dagokionez euskalkirik kontserbatzaileena-desagertua edo desagertzear dirudien arren <ref type="bibr">(Lakarra 1996: 171-173</ref> Bada, Astigarragaren sermoietan aurreko araua apurtzen duten hiru adibide aurkitu ditugu: confesa zaitiala (3), an conpon dabela (11) eta opa izan euscun (34). Bigarrena fosildutako formatzat jo genezake (ik. Azkue 1935: 67), baina beste biekin zalantzak ditugu; izan ere, ez dakigu basauriarrak arkaismoa gorde zuen, ala beste euskalki bateko (ez dezagun ahaztu gipuzkera eta nafarrera ere bazekizkiela) interferentzia den.</p><p>2.2.30. Ezaugarri ezaguna dugu ondokoa, bizkaierazko testu zaharrenetarik agertzen denez gero: "euskara zaharrean aditz sistimaren bigarren pertsonan oraingo oposizio hirukoitza (hi "singular familiarra" / zu "sing. errespetozkoa" / zuek "plurala") lehen bikoitza genuen (hi singularra / zu plurala)" <ref type="bibr">(Lakarra 1986: 650)</ref>. Astigarragarengan hizpide dugun arkaismoaren kasuak aski murriztu dira, baina baten bat egon, badago, hala nola, ondokoa: sergaitic estosu gura eracutsi suen Jangoicogana (18). Faktitiboen erabileraren bikalabidearen gainean berba bi esatearren, Sarriaren eta Astigarragaren sermoietan gutxien agertzen zen -a(ra)zo Uriarteren Arrigorriagako dotrinan nagusi dela (baina adibide gutxiegi ditugu arazleetan) aipa dezakegu. <ref type="bibr">Bestalde, Arretxek Basaurin -aso(n)</ref>  Bi multzo nagusi horiez gain, oso gutxi dira ondokoak bezalako uzkurdurak: nosipenian (13), zen beguira zagos 'zeren begira zagoz' (28), ondo esaututeot (28), esautu cizan 'zirezan' (28), sen beguira sagose (36), esan gurot (54).</p><p>2.2.34. Aurretik ere ikusi dugu Astigarragari, bizkaieraz ari zelarik, beste euskalkietako formek "ihes egiten ziotela" lantzean behin. Aztergai ditugun bizkaierazko lanetan gipuzkeratiko eta nafarreratiko forma batzuk aurkitu ditugu aditz laguntzaileetan:</p><p>al duzun moduan (3), ecingo zera Santo izan (11), onduten es basera (11), nola erresatzen desu <ref type="formula">(11)</ref>, uste desue <ref type="formula">(20)</ref>, egarri bacera <ref type="formula">(24)</ref>, cer uste desue (25), galdu desu <ref type="formula">(25)</ref>, izan desu <ref type="formula">(25)</ref>, zinazten det <ref type="formula">(28)</ref>, norc esan dizu (28), elduten basera <ref type="formula">(29)</ref>, uste desu (29), aguertuten nais (31), isango guera (31), salbaduco guera (31), galduac guera (31), sera (31), jausten bacera (31), acusauco sera (33), quenduten dusula (36), cer uste desu (37), su izango zera (75), autortu biar degu (83).</p><p>2.3. Astigarragaren sermoi-bildumatik sintaxi-ezaugarrien hautaketa egin dugu, basauriarraren izkribuetako joskera-egitura guztiak aztertzeak luzeegi eta zabalegi joko bailuke geure asmo eta helburuetarako. Atentzioa eman diguten egiturak baino ez ditugu hona ekarriko, horietan tradizioko formei eutsi zielako, berrikuntzak ekarri zituelako, nahiz egun Nerbioi ibar iparraldean galdurik dauden erabilerak direlako.</p><p>2.3.1. Bizkaieraren ezaugarri nagusiez ziharduelarik, mendebal gehienean erakusleak izenaren ezkerretara jartzen direla zioen <ref type="bibr">Zuazok (2008: 81)</ref>. Denboran ia bi mende atzera eginik, Astigarragaren idatzietan egitura hori gordetzen duten dozenaka adibide aurkitu ditugu: oneec gustioc (9), oneic gustijoc <ref type="formula">(17)</ref> Astigarragak biak erabili zituen, eta gaur egun gehienetan "arrunta" deiturikoa entzuten dena izan arren, bestearen adibideak ere jaso ditugu Nerbioi haranean. Guri hemen, alabaina, ezohikoa interesatzen zaigu gehien, arrunta ez delako, hain zuzen ere: ucutu ereñ es eutsala (8), artu ez zaitiala (9), eracutsi ez ebena (9), parcatuten ez badeutsasu (11), atera es eguitia (13), barriro il eseiteco (17), biortuten esbacirian <ref type="formula">(22)</ref>, jaramonic eguingo ez deutsu (23), urtengo ez dozu (23), galdu es daguijen (23), jaiguico es nas (25), arrituco ez da (28), eguingo ez eben (28), aistu es cequijoen (29), aurquitu es gaisan (31), jaigui gure ez ebela (37), icusten es danian (46), prestu es dira <ref type="formula">(73)</ref> Hizpide dugun egituraren adibide-kopuruen gaia berreskuraturik, Sarria eta Astigarragaren arteko ezberdintasunak azalpena behar duelakoan gaude. Jakin, ez dakigu egiturak bizirik zirauen 1800. urtearen inguruan Nerbioi ibar iparraldean, baina argi dago bi autoreetako batek baino ez zuela islatu bizitasun edo bizi-urritasun hori.</p><p>Azalpen posible bat Nerbioi alboko bailaran dakusagu guk: Arratian. Añibarroren Escu-liburua-ren 1802ko edizioan ez dago era horretako egiturarik, baina "ondoko urteetan ikasi zuen erabilera bide da, EL 2 -n halako maiztasun batez agertzen da eta" <ref type="bibr">(Urgell 2001: c)</ref>. Esan nahi baita, Sarriaren sermoietatik Astigarragarenetara Añibarroren Escu-liburua-ren bi argitalpenen arteko ezberdintasun bera daukagu, ia. Eta datak ere bat datoz. Bestela esanda, 1800 urte inguruan Nerbioi ibarrean indar gutxi zeukan egituraz mintzo garelakoan gaude, hots, Sarria etxebarritarrak islatu zutela ezaugarri horri dagokion hizkuntza-errealitatea. <ref type="bibr">40</ref> Añibarrok legez, Astigarragak erabilera eta bereizketa xix. mende hasieran ikasi zuela uste dugu.</p><p>Balizko "irakasleez" den bezainbatean, bi izen bururatzen zaizkigu: Añibarro bera, Zarauzko komentuko egonaldian elkar ezagutu behar izan zutela gogoan harturik, eta Juan Mateo Zabala: Astigarragarekin batera herririk herri sermoiginen aritu zen, eta bere gramatika-lanean mintzagai dugun egituraren berri eman zuen: "La formación de que ahora hablamos es usadísima en Vizcaya con toda clase de verbos, y se hace con el participio de presente ó pretérito, aunque mas comunmente con este en los verbos propios, y con los artículos respectivos en los verbos ausiliares eroan en activa, y yoan en la mista" (1848: 23).</p><p>Eroan eta joan "soilez" gain, Astigarragak sermoi batzuetan egitura pleonastikoak erabili zituen, hau da, badira perpausak non aipaturiko bi aditzekin batera, oi partikula ere agertzen baita. Erabilera horrekin hurbilduko zen gehien, behar bada, garaiko sorterriko euskarara: erabilli oi daroien misericordijagas batera (23), batic bestera ibilli oi doa (23), Jangoicoac daqui ser jaso oi doian (30), lenago etorri oi doa escura (36), lenago osatu oi dua (36), pecatua egon oi doa eurec irabastean (76).</p><p>2.3.5. Bizkaieraren sintaxiaz hitz egiterakoan aipatu ohi den ezaugarrien artean, beste euskalkietako -tera (zertara) beharrean, -ten (zertan) erabiltzea. xviii. mende amaierako eta xix.eko testigantzek Nerbioi ibarrean adlatibodun forma nagusi zela erakusten dute. Adibideok Astigarragarenak dira: guasan orañ icustera (8), zaria artzera (9), neure pecatuen penitencia eguitera (9), verba eguitera (11), eracutsitera (13), ostera penitencija eguitera biortutia (17), joan san erromerija icustera (17), noa verba eguitera (18), cultu ta veneracinoa emotera (20), gugas erruqui euquitera (22), misterio arrigarri baten ganian verba eguitera (23), nire sermoia prediquetara (23), ur santua artutera datosanac (24), astutera etorri zareen (25), zubey eracutsitera natorrena (28), laugarrena eguitera igaroten badira (28), ceruco oguija artsera (29), cer eguin biar dosuen eracutsitera (30), erdue egunic galdu bagaric baquiac eguitera (30), auzoaren pecatuac confesetara (33), Diabruaren contra guerra eguitera (33), nator pecatari ascoren viotsac zabaldutera (34), penitencia eguiascoa eguitera (34), erresetara es etorrela (75), sure alaba icustera (75), odolutsituta sugatic il san (75), pe-catu loijac Dalilagas eguitera (79), asten da consejuac emotera (80), devociño santu bat artutera obliguetan gaituesan errasoyac (83), pecatuac parcatutera (83), erdue ona entsutera (85).</p><p>Gutxi dira ondokoak bezalako salbuespenak: joan baledi seura arerijoric andijenagana aldaguijen gach gustija eguiten (17), eurec artuten doasen sacramentuaren ur santuac (24), estatos acusetan, espada escusetan (33), datos profanetan (33). Nahiz eta arestian aipatutako xviii eta xix. mendeko datuek bestelako egoera islatu, badirudi xx. mendean, egoera kontrara aldatu zela, erabat. Azkueren Erizkizundi Irukoitza lanean (Echaide 1984: 346) inesibodun formak baino ez dira ageri Nerbioi ibarrean eta alboko Arratia eta Txorierri bailaretan. Jon Arretxek, 1980 eta 1990eko hamarkadetan jasoriko datuak eskuan, horrela idatzi zuen: "Basauri aldean, Bizkaiko hainbat lekutan bezala, zertara joan, etorri... esan beharrean, zertan joan, etorri... esaten da. Beraz, kasuotan -tera barik -ten erabiltzen da" (1994: 208).</p><p>2.3.6. Astigarragaren sermoietan nagusi da bizkaiera zaharrean ere nagusi zen artikuludun -ena legez erlatibozko egitura: diriana legues (3), egon oi diriana legues (9), ecin quendu dodana legues (11), beguis icusi ecin dodana legues (11), galduta icusi gura dodana legues (11), emon joan oi sana legues (13), ilic egon dana legues (17), dinoiena legues <ref type="formula">(17)</ref>, vide eguiten ebena legues (25), confesadu evena legues (33), ascoc esan daroiana legues (33), eracutsi cinduna legues (56), euqui daroazana leguez (83).</p><p>Halere, ondokoak moduko salbuespenak ere badira: izan oi dan legues (9), parquetan deutsagusan legues (11), eutsen legues (13), eguin espasendun legues (24), eracutsiten deuscun legues (52), egon oi dirian legues (55), icusten dogun legues (73).</p><p>2.3.7. Baldintza, denbora eta kausazko perpausetako -z gero egituraren ezkero aldaera erabili zuen, batik bat, basauriarrak: estauquen esquero animu ta espirituric aimbeste eguiteco (3), esperantsa daben esquero (23), entsun deustasan esquero (34), batiatu esquero (34), garbitu esquero pecatuac (29).</p><p>Ez dugu azkero-rik topatu, eta oso gutxi dira egun Nerbioi haranean lantzean behin entzuten den azke(i)tino bezalakoak: eurec bete asqueitiño agur munduari (28).</p><p>2.3.8. Orobatasuna adierazteko Astigarragak baliatutako forma nagusia nahiz izan zen: nay zure vici gustian barau gogorrian vici izan zaitezela, nay catia ta urquia iduretic dosusela zabiltsela, nay mendi bacarretaco ach-vitartean vici nay izan daguizula (34), nay maliciaz, nai lotsa ta argaltasunaz (34), nay chiquer nay andi, nay pobre nay aberatsac, nay sar nay gaste, guizon nay emacumeac (83), nay pensamentus, obras, nay verbas (85).</p><p>Zein oso gutxitan agertzen da, hala nola, bardin faltetan da emen gueijago esanagas sein guichiagogas (33) adibideetan.</p><p>Basauriarraren sermoietan aurkitu dugu zehar galderetako -en atzizkiaren forma indartu bakanen bat: danents zeurea erretan dagoana (8).</p><p>2.3.9. -la da gaur egun Nerbioi ibar iparraldean perpaus osagarrietan aurkitzen dugun atzizki bakarra: "-na esaldi osagarrien lokarria, Bizkaiko beste leku askotan ez 2.6.3. Azkuek xx. mendea esnetan zegoela argitaratutako hiztegi mardula tresna aski baliagarria izan daiteke garai ezberdinetako testigantzak eta berorien hedadura argitze aldera. Alabaina, ez dakigu zergatik, baina hutsune nabarmenak aurkitu ditugu Arrigorriagako azpieuskalkiari lotutako hitzetan. Etxebarriko Bizente Sarriaren hiztegia aztertzerakoan (cf. Zuloaga 2010) aurkitutako hutsuneak errepikatu eta are nabarmenago egin zaizkigu Astigarragaren lexikoa Azkueren hiztegian bilatzerakoan; <ref type="bibr">43</ref>  2.6.4. Lan honetan baten baino gehiagotan aipatu ditugu ondorioetan berreskuratuko ditugun zenbait ideia, hala nola, basauriarra gizon ikasia zela euskara kontuetan ere; herrikoaz gain, beste eredu batzuk eta, are gehiago, beste euskalki batzuk ere ezagutzen zituela badakigu, eta hori lexikoan ere islatzen da. Bada zalantzak sortzen dizkigun hitz-sorta zabal bat. Dei egin / gei egin edo etxe / etse bezalako bikoteez ari gara. Lehenengo bikoteari dagokionez, aldaera bi horien erabileraren oinarrian beste euskalki edo forma jasoagoen ezagutza dagoelakoan gaude. Izan ere, gei emon aldaera, esaterako, zaharra da mendebalean (Mikoletak dakar). Etxe eta etse-ren arteko alternantziak zalantza handiagoak sorrarazten dizkigu, Sarriaren izkribuetan ere biak ageri baitira. Nahiz eta gaur egun bigarrena erabili, izan liteke, izan, xix. mende hasieran biak egotea bizirik.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>jagola (3), entsula (11), gasquilla (11), [eguingo] seunca (17), ur-corronta (17), suga-vivora (18), sura [usenian] (18), eguillaric (20), costumbra (20), neura ensulac (21), prudenta (22), molda (28), gura gorputsian (29), ara [gueijago] 'are gehiago' (31), [esingo] gueunca (33), [ama] maita 'maite' (33), [adicuna] (33), posibla (36), onguilla (36).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>-o: juramento (3), pentsamento (3), escrupulo (3), Cristinao (9), esclabo (17), tenplo (18), tormento (18), tierno (20), casto (20), juramento falso (21), sacramento (24), testamento (24), sentimento (26), asunto (28), santo (29), elemento (29), numero (33), conputo (33), pauso (79), errespeto (85).-u: medicu (3), socorru (9), erederu (17), pensamintu (17), inpuru (17), tocamintu (17), tinu (18), siglu (20), cultu (20), concursu (21), pulpitu (25), castigu (26), puestu (33), ciertu (33), erederu (73), tronu (83), alborotu (85), escandalu (85).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>251 2 .</head><label>2</label><figDesc>2.8. Instrumental kasuan -z da Astigarragak baliaturiko atzizkia, eskasak dira -zaz-ekin eraikitako formak, eta aurkitu ditugun guztiak erakusleari daude lotuta: onesas ganera (24), onesas ganetic (31 eta 37). Horrez gain, aipatzekoa da, eskasak diren arren, instrumentala eta soziatiboaren arteko nahastea islatzen duten perpausak ere badirela Astigarragaren izkribuetan: 28 norberen guraz gogoan erabilijagas (8), cer irabaci eban Jaunari laster erantsunagas (13), exemplo ona emonagaz (28), bildurtuten dira entsunagas gagosala obligaduric (33), zuben pecatuac ucatuagas (34), 2.2.9. Izenordainen sailean ere badaukagu zer esanik. Lehenengo eta behin, berrikuntza negatibo 29 bat aipatuko dugu: bizkaiera zaharrean oro har indarrean zegoen Linschmann-Aresti legea, Astigarragaren testuetan ez dago bizirik; arau jakinik gabe txandakatzen dira pertsona-izenorde arruntak eta indartuak.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>ondenau baco (3), añbacoacas (8), aiñbacoari (8), bidebacoacas (9), fede bacoay (13), precijo baco odola (17), neurribacoa (17), sentimentu bacoac (20), erremediyo bacoa (21), galdubaco (23), modubacoac (30), fingimentu bacoa (30), arbole bacoa (76).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>-</head><label></label><figDesc>bide: escubide (3), galtsaibideco (25), galbidearen (31). -dun: botodunagas (8), saldun (9), gorrotodunen (11), fededunen (82), errudun (85). -duri: jaquituria (85). -garren: bostgarren (3), seigarrengoan (8), yrugarrengo (8), bigarren (17), amacagarrena (17), amabigarrena (20), sortsiraungarren (20), 1683garren</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>2. 2 .</head><label>2</label><figDesc>15. Gaztelaniatiko -ción, -sión, -nión eta -nía amaierek, emaitza ezberdinak ematen dituzte. -ción eta -sión amaierak -zino eta -sino bihurturik agertzen dira, oro har. Bustidura batzuetan baino ez da adierazten: confesino (3), intencino (3), satisfacinoa (3), acusacinoa (9), pasiño (11), traiciños (11), convercinoa (18), estimacino (18), nacino (18), devocino (20), oracino (20), represino (20), proporciños (20), generacino (20), tentacinoco (20), tribulaciño (20), desesperaciñora (20), aciño (20), ocasino (21), misiño (25), persecuciño (26), evolucino (26), tentacinoari (31), condicino (33), estimaciño (34), concepciño (58), persecucino (88). Kasu honetan, Bizkaiko ipar-mendebaleko hizkera batzuetan aurkitzen dugun bilakabidea (inguru hartako xix. gizaldiko markinar idazleengan ere badago), hau da, gaztelaniako -ción eta -sión euskaraz -zinoi eta -sinoi bihurtzea, Nerbioi bailaran sasoi batean bizirik egoniko erabilera izan zela erakusten dute VJ dotrinak, Bizente Sarriak eta Uriarteren Arrigorriagako dotrinaren itzulpenak. Hori horrela, espero izatekoa zen Astigarragaren testuetan ezaugarri horren adibideak aurkitzea, eta hala izan da. 33 Kasu honetan ere bustidura ez da beti adierazten: misinoira (13), errendicinoia (17), maldecinoian (17), erresurrecciñoia (17), comunicaciñoia (17), ocasinoien (20), participacinoye (21), avitacinoe (21), prisinoy (21), predicacinoa (13), vendecinoya (17), consideracinoiagas (18), municiñoe (20), obligazinoyac (20), parcacinoya (31), comparacinoeric (54), predicacinoiagas (79), bedeincacinoiac (85), madaricacinoia (85), fundacinoiaren (88).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>2. 2 .</head><label>2</label><figDesc>17. Dagoeneko baten baino gehiagotan aipatu dugu, bizkaieraz ari zelarik, beste euskalkietako elementuak baliatu zituela Astigarragak. Izenaren morfologian begi-bistakoa da kontua. Hala, jakin badakigu mendebaleko bizkaieraz -gaz eta -(a)kaz direla soziatibo-atzizkiak, baina -kin ere baliatu zuen basauriarrak kasu batzuetan. Egoera bera daukagu zergatik galdetzailean (kasu bakarra da), gabe postposizioan eta edutezko izenordainen batean ere: conpesino generalarequin (8), jantsi eder batequin (11), lantsarequin (11), pecatusco jantsi urratuaquin (11), nere Jesus(11), averijaquin (18), dudagabia(24), disposicino santuaquin (24), celaco prestacuntsaquin(24), quendu gabe(24), neque-susturequin(25), cordelarequin (25), cordel batequin(25), azoterequin (25), zurequin (25), sagitaquin urraturic(25), alcarrequin (75), cegatican (75), gustiaquin (75), nere contra(75), limosniaquin (80).2.2.18. "Nola" galdetzaileari erantzuten dioten partizipioko -rik eta -ta formen artean, tradizioaren bidetik, lehenengoa da Astigarragak gehien baliatu zuena: nasturic (8), buruac motsituric (9), pecatuen zarturic zagocienoy (13), miserijan sarturic (18), soberbijas beteric (18), soberbijas beteric(22), gustiz arrituric (23), amodios urturic (25), ondo gogoraturic (28), pecatu guichiago euquiric (28), arrituric, itsalduric gueratuco guiñateques (29), pecatuan sarturic (30), su santu bategas exeturic (30), parcaturic gueratuten sariala (33), etorriten basare damuturic (34), cosiric erijotsiac (37), Ateraric Jangoicoac bere escu sendo edo poderosoan inderres Faraon Erreguiaren aspitic (37), ebaguis beteric (75), belleguituric (75), semacuntsas beteric dago (76), aserraturic (73), atsituric dago (79).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head></head><label></label><figDesc>Astigarragak tinkotasunez, aldaketa eta gorabehera handiegirik gabe, eman zituen partizipio-formak, mendebaleko erabilerari jarraikiz: beste euskalkietako -atu eta -itu partizipioak -adu (gehienetan) nahiz bertarik eratorritako -au eta -idu dira basauriarraren izkribuetan: -adu / -au: apartadu (3), prestau (3), salvadu (8), amadu (11), predicadu (13), despreciadu (13), resucitau (17), escutau (18), escapadu (18), presentau (20), alabadu (20), cantau (20), engañadu (22), decretadu (28), castigadu (28), consideradu (31), señaladu (31), esplicadu (33), faltau (36), protestau (36), acabadu (37), dibujadu (58), afrentau (75), acertadu (85). 257 -idu: merecidu (3), cumplidu (3), ofendidu (8), sentidu (8), obedidu (11), serbidu (17), vencidu (17), socorridu (18), sufridu (18), prometidu (29), escribidu (29), atrebidu (29), entendidu (33), corronpidu (34), leidu (37), erreprendidu (39), asistidu (39), eridu (79), combenidu (83).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head></head><label></label><figDesc>cumplietia (3), atrebiduten (3), sentietan (8), obedietaco (11), entendietan (11), sufrietan (11), manteniduten (13), serbietara(17), contenietan (20), sostenietan (20), sentiduten (21), despedietan (21), ofendiduten (21), ofendietan (21), prometiduten (29), leiduten (34), errecibietan (36), entendietan (39), padecietan (76), permitiduten (85), escribietan (85). Aurreko adibideak Sarriaren sermoietan agertzen direnei gehitzen badizkiegu, etxebarritarrak nahiz basauriarrak ezaugarriari lotutako polimorfismo-egoera ezagutu zutela begi-bistakoa da. Noiztik zetorren, ordea? xvii. mendeko Mikoletaren elkarrizketetan eta VJ dotrinan -eta-dun formak ditugu. xix.era joanda, Sarriak eta Astigarragak biak baliatu zituzten, baina, Uriarteren Arrigorriagako dotrinan legetxe, -eta-dun formak dira nagusi. xx. mende amaieran, azkenik, Basaurin forma bata bestearekin alternantzian zeudela zioenArretxek (1994: 128-129).Amaieran -i, -e, -o nahiz -n duten adizkietan -te ezarri ohi zuen Astigarragak, bestalde:jazoten (3), eragotziten (3), eragotsiten (8), erreten (8), eracutsiten (8), ibilliten (8), jatsiteco (8), eracutsiteco (18), erabiliten (20), jagoten (20), ifiniten (22), irabaciten (22), ichoroten (23), ifinitsen (24), erantsiteco (25), ichiten (28), eracutsitera (28), etorriten (34), jositen (36), igoroten (76), eracotsitia (79), ecarriten (83).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head>[</head><label></label><figDesc>gustu] emaitera (3), izaiten [dira] (3), [Jaungoicoaren seme] izaitera (17), urteiteco (17), Legue Santuan visi isaiteco (17), vici izaitia (18), [ara] igoitia (20), galdu biar isaytia (21), isaitiagaitic (29), [usti] izaiten [dabe] (33), urteiten (36), emaiteco (79).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_10"><head></head><label></label><figDesc>merecidu izan eben errua (3), eroan eben (3), jaquiten es dabe (8), antsemon biar dabe (8), ifini biar dabe (8), galduco daben (11), corrompidu ebenac (11), uste izen eben (11), altsau ebena (13), Jesucristoganatu ebena (13), urteiten dabeela (13), ifini eben (17), urteiten dabeela (18), escutau gura dabe (18), confi[r]metan dabe (18), erabiliten eben (18), es even saludau (20), ser eguingo dabe (20), esaututen estabena (20), alabetan dabe (20), ez eben apartetan (20), merecidu izen eben (22), prestetan ebela (22), merecidu eben (22), ecarri ebena</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_11"><head></head><label></label><figDesc>) (2001: ciii). Ahalerazkoa da, halaber, ondoko perpauseko aditz laguntzaileko ke-dun forma: Barau eguiten dozunian, (dirautsu Jesusec) es zaiteques aguertu lagun artera (30). 2.2.28. RS bildumako ezaugarriez ari zela, adizkietako -o / -a alternantziaren gaineko azalpen labur baina argigarria eman zuen Mitxelenak: En cuanto a la alternativa -a / -o debe advertirse que en vizc. ant. -o, característica de la 3.ª pers. sg. dativo, sólo aparece, al menos en algunos de los verbos más usuales, en posición final; cuando le sigue otra característica personal, el pluralizador -z o el suf. de relativo, (o su equivalente a estos efectos, la desinencia -an de pretérito), aparece en la forma -a (1954: 27).Beste arkaismo eta joera zahar batzuek legez, alternantzia honek ere indarra galdu duela dakusagu Astigarragaren sermoitegia arakatzean; izan ere, basauriarraren lanetan, gutxi dira horrelakoak: badauco (3), artuco jacan (9), dauco (23), parcatuco jacasan (23), jaso jacona legues (28), dauco (33), jaso jacan (37), jacasanac (58), jaso jacan (80).2.2.29. -ø / -tu oposaketaren banaketaz ondokoa idatzi zuen Lakarrak:Ezaguna da ekialdeko eta hegoaldeko euskalkien arteko ezberdintasuna indikatiboaz atetiko moduetan aditz nagusiaren erabilerari dagokionez. Oro har, lehendabizikoetan (eta euskara batuan) aspektoaren nolakotasuna ([± indika.]) gauzatzeko aditz erroari -ø / -tu eransten dizkioten bitartean, besteetan -turen eransketa bi kasuetan -[+ indi.] zein[-indi.]etan-ematen da(Lakarra 1985: 283).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_12"><head>2. 2 .</head><label>2</label><figDesc>31. Aditz arazleen sailean eragin -nagusi dela aipatu behar da-. Astigarragak aditzetik bereizi eta itxura horrekin nahiz erain, erein eta ereñ aldaerekin testuratu zuen: astian birriten barau ereitia (3), ucutu erain deutsenentsaco (8), noc ciñastu ereingo deutse (11), eraso ereiten eutsena (13), arimay frutu onac emon ereiteco (13), noc sinastu erain eusquion(17), jausi erein eutsuena(21), esautu ereiten dabena(22), bere pecatuac esautu erain (25), atiac idigui erain (25), guganic quendu ereiteco (26), iraun ereiten deutsala (29), irabasi ereiten deutse (29), isildu eraiten deuscusana (33), pecatuac ichi erañ (34), aguertu ereiten eutsela (75), astu erein gura deustas (75), esautu ereiten deutsen (83).-arazo (&gt; -azo) eta erazi formak aski eskasak dira, bestalde:Jangoicoac pagarasoten ditus pecatuac (3), beste batsuc euretara ostera biortutia galazoteco (3), Pilatosec illerazo citusan Galileoarrac (23), gau batian illeraci cituban (28), berari lagunarasoten bialduco saituesala! (38), al daidan moduban adierazoten emongo deutzubet (54), zemacuntse andija adierazoten deuscue (79).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>, doa (18), eguinecoa (18), firmauricoa (18), adoptiboa (21), tenploa (21), eroanic (25), bestecoac (25), zoroa (25), artoa (26), lengoa (30), daroasu (30), ausoan (30), sendoa (33), eguijascoa (33), sacramentoa (34), amudiosoa (34), guestoac (36), dolorosoa (36), zoazanian (36), ministroa (37), irabacitecoac (49), adoracinoa (49), soas (55), opiniñoan (55), norañocoa (56), egoan (58), basoac (73), itsasoac (73), derechoa (76), eroateco (85), arimacoa (85). Oso gutxi dira aurreko araua apurtu eta -ue-dun formaz ageri diren hitzak, hala nola, guasan (3), daguana (3), sendua (83) edo politicuac (85). -oba epentesidun forma bakarra aurkitu dugu: sutondoban (8). Bakarra izanagatik, ordea, oso garrantzitsutzat daukagu. Izan ere, xviii. mende amaierako Sarriaren izkribuetan aurkitutako era horretako kasu apurrei gehituta (Zuloaga 2010), gaur egun desagerturik dagoen baina xix. mende erdian Orozko eta Baranbion bizirik zirauen -oba formaren Nerbioi ibar iparraldeko azken arrastoak genituzke. Bestela esanda, adibideok -oba forma Nerbioi ibar iparraldean ere izan zirela erakusten dute. Koldo Ulibarrik esan bezala, ikertzaile guztiek (Juan Mateo Zabala eta Oarabeitia aipatzen ditu Ulibarrik) Orozko aldean kokatu izan duten ezaugarria da -oba epentesidun forma. Ulibarrik berak Orozko eta Baranbio aldeko ezaugarri esklusibotzat zeukan: "Gure lurraldean garrantzitsuena duda barik -o + -a &gt; -oba dugu, ikertzaile guztien arabera Orozko eta Baranbion baino ez zelako gertatzen" (2008: 197). Kronologiari gagozkiolarik, badirudi Nerbioi ibar iparraldean forma horien azken arrastoak xix. mende hasierakoak direla. -u amaieradun hitzei mugatzaile eta deklinabide-atzizkiak eranstean, hiru emaitza aurkitzen ditugu Astigarragaren sermoietan: -ua "soila", itxiduradun -ue eta epentesidun -uba. Lehenengo forma da, halere, nagusi: Angueruacas (88). Astigarragaren sermoietan -uba-dun formak egoteak xix. mende hasieran Nerbioi ibarreko autoreengan galbidean baina bizirik zirauen ezaugarria zela erakusten du; 1866ko Uriarteren Arrigorriagako dotrinan halako kasurik ez dago, baina ideia horren alde egiten du Sarriaren sermoietan eta Orozkoko 1739ko otoitzetan agertzeak. Gaur egun gau hitzean baino ez da ageri ubV epentesia sistematikoki: gaube 'gaua', gaubon 'gabon', gaubien 'gauean' eta abar. Hona hemen Astigarragaren adibide zenbait: .1.2. Astigarragaren sermoietako bokal bituak sailkatze aldera, aa eta ee ugarien agertzen direla esan beharra dago. Basauriarraren izkribuetan agertzen diren bokal bikoitz gehienak geminazio grafiko hutsak direlakoan gaude; oso gutxi dira kontsonanteren bat jausi izanaren ondorioz sortutakoak. Oso gutxi dira aurkitu ditugun a bituak, eta gehienak izen bibliko edo erlijioari loturikoetan, hots; egileak kanpoko iturrietan ikasitakoetan. Horiez gain, ez ditugu hiruzpalau kasu baino gehiago topatu: baaquigu (8), misericordiaagaz (25, bitan), [icuzico] baaz (25). Bigarren eta hirugarren kasuetan oinarriari deklinabide-atzizkia eta aditzari ba partikula eranstean gertatu dira bikoizteak. Lehenengo kasua, aitzitik, interesgarriago begitantzen zaigu, kontsonanteen galerak eragindako kasua baita: badakigu &gt; baakigu, noski. Astigarragaren sermoietan ez dugu, bada, Sarria etxebarritarraren lanetan agertzen ziren eta Bizkaiko ekialdeko xix. mende hasierako idazle batzuengan aurkitzen genituen jaan edo laar bezalakorik ikusi (cf. Zuloaga 2010).</figDesc><table><row><cell>243</cell></row><row><cell>d) Kontsonante baten galeraren ondorioz sorturiko bokal geminazioei dagokie-rrizketadunak ere beste horrenbeste, anbeste, ambeste, ainbeste, aimbeste nahiz hain-</cell></row><row><cell>nez, kasu bakarra aurkitu dugu, lehen hitzean: leenera (34). RS bilduman, beste formekin.</cell></row><row><cell>Mikoletaren lanean eta VJ katiximan ez dugu hitz horren geminaziodun for-Aipatzekoak dira, azkenik, ondoko adizkietako au &gt; o bilakaerak: eguin nosu (23),</cell></row><row><cell>marik aurkitu. Orozkoko 1739ko otoitzetan eta Sarriaren sermoietan (sarri), nay isan nosu (31).</cell></row><row><cell>ordea, badira horrelakoak.</cell></row><row><cell>Gainerako bokalen forma bikoiztuak direla eta, azalpen luzeegirik behar ez duten</cell></row><row><cell>adibide banaka batzuk aurkitu ditugu: miinaren (11), ocasinoori (3), gaixooc (13), ze-</cell></row><row><cell>suba (3), itsubac (3), [urten] guenduban (17), Ainguerubac (20), gaubac (25), [egui-boorregas (21), guestooc (29), luur (20), luurra (20). ten] cituban (26), grillubac (34), justubac (54), santubac (54), [disponidu] cituban (54), Zerrendako lehenengoak, kontsonante baten erorketatik eratorria izan arren, As-[ametan] guenduban (54), tormentubac (54), bedeincatubac (54), defuntubaren (54), ci-tigarragaren sorterriko hizkera islatzen ote zuen zalantzak ditugu. Izan ere, adibide tuban (73), estuba (79), itsuba (85). bakarra da, eta egilearen beraren bilduman nahiz Sarriaren lanetan jada Mikoletak</cell></row><row><cell>Astigarragaren lanetan gutxi dira, bestalde, -ue itxiduradun formak: ([1653] 1897: 16) 'lengua' adierarekin ematen zuen miñ agertzen da.</cell></row><row><cell>O bikoitzen jatorria zein den hitzek eurek erakusten dute: bokal berori daukaten preseguidue (13), sentidue (18), justue (21), trabajuec (21), cariñue (21), barcue (21), sen-hitzei mugatzaile hurbilak eransterakoak sortutakoak dira. Azkenei dagokienez, aipa-timentue (21), amarradue (21), aflijidue (21), coronadue (21), eridue (21), fundame[n]tue tzekoa da ez dugula azalpen logikorik aurkitu, baina Sarriarenean ere bokal bikoitzaz (36), trabajuec (36), pueblue (36), articulue (36), declaradue (36), destinue (76). agertzen da lur hitza. u + e bokal-biltzean ere, ubV epentesidun nahiz epentesirik gabeko formak di-2.1.3. Nahiz eta /i/ eta /u/-ren ondoan a &gt; e bihurtzea gaur egun sistematikoa tugu: izan, 10 Astigarragarenean ezin dugu itxidura hori arautzat hartu, ez baita sistemati-</cell></row><row><cell>Epentesirik gabekoak: [emoten] deutsuen (3), pecatuen (9), ezcuetati (9), [biar] di-koa, baina basauriarraren sermoiak gainbegiratzea nahikoa da bertan Sarria zaharra-</cell></row><row><cell>tuela (11), suen (18), itsaltsuetan (18), ichiguijosue (20), [ichico] bacendues (25), sa-goaren lanetan agertzen zen joera areagoturik, hedaturik, dagoela ikusteko. Basauria-</cell></row><row><cell>graduetan (37), escuetan (37), [esautuco] zaituez (38), zuec (80), seuen (85), batsuetan (85). Epentesidunak: dituben (3), gaubetan (3), subec (20), cituben (25), [esautuco] di-tuzube (28), [nay] badozube (28), zubey (34), dosube (34), [emoten] daubena (37), rraren izkribuetan lau kasutan topatu ditugu itxidurok: urtee-Hitz amaierako -a (tartean kontsonanteren bat egonarren): baite (3), onure (9), tan (28), besteen (29), penitenteen (33), fuerteena (34), mesedeetara (56), etseetan (79), gure [izatiac] (11), burle (13), eunde [larogueigas] (20), [gau] te [egun] (23), brimille 'bi pobreentsaco (80). mila' (39), conposture (79). [criadu] situben (65). Sarriaren sermoietan, Uriarteren Arrigorriagako dotrinan eta egungo Nerbioi ibar iparraldeko hizkeran bezalaxe, /i/ bokalerdiaren ostean sabai-aurreko frikari ahos-tuna agertzen da Astigarragaren sermoietan. Arau hori apurtzen duten kasuak badira, Hitz barruan, tartean kontsonanteak egon ala ez: izengo (3), bisquerrian (3), in-Aditz-izenak sortzeko -eta erako (ik. Urgell 2006: 930-934) atzizkiekin ere der (13), iqueragarrisco (17), vestuerio (20), quisqueldutera (20), iquetsa (30), iqueraren aurkitzen dugu e bituren bat, hala nola, confeseetaco (33) eta deseetan (83). (34), uquetuco (83). b) Adizkiez den bazainbatean, Añibarrok legez, basauriarrak ee erabili zuen, bes-Deklinabide-atzizki nahiz bestelako morfemetan: chiquijegoacgaitic (3), biteraco teak beste, adizkien pluraltasuna adierazteko: 'bitarako' (3), comedije (13), andijec (17), usiquedacas (18), milegruec (21). noski, baina autorea sorterriko eta inguruko hizkeratik aldendu nahi izanaren ondo-Bat zenbatzailean: andi beten (31). Gaitza da, dena dela, era horretako adibideak rio direlakoan gaude. Izan ere, kontsonante epentetiko hori euskal jatorrizko hitzetan aurkitzea. ez ezik, mailegu moderno nahiz kanpotiko persona-eta leku-izenetan agertzeak ezau-Adizkietan: eguin deutsesan (11), lotu eutsesan (11), dauques (13), eguiten eutsesan garriaren sistematizazio sakona islatzen du. Ezaugarriaren ehundaka adibide daude, (20), [ifiniric] dauquenian (29), [merecidu] deben (34), [emoten] eutsela (34), [emoten] &lt;j&gt; nahiz &lt;y&gt; grafemez: deutsela (65), [esaten] eutsela (80).</cell></row><row><cell>sacrilegijocoac (3), baijets (3), erabilijagas (3), aguirijetan (3), ija 'ia' (3), araguijan (3), urijola (3), jaiyo (9), aspijan (9), soberbijarena (9), gueijenecoa (11), vicijoari (13), erre-medijoric (13), prudencija (13), comedije (13), erijotsia (17), Arabijaco (17), alibijo (18), injurija (18), arterija (18), crijadu (18), joijaric (18), Danubijo (20), Ungrijaco (20), vitorija (20), vijotsa (20), irarguijarenac (21), sustraija (22), irudija (23), onar-garrija (23), erdijan (28), ausija (28), beguijetan (28), enbidijagaitic (29), odijo (29), inurrija (29), gustijac (30), zaurijac (31), pecatarijen (31), lapurrerija (33), urlija (34), pecatarije (36), aberija (37), paciencija andijagas (37), ugarijago (56), cudicijac (76), bu-2.1.4. Astigarragarengan au eta ai diptongoen forma murriztuak dira nagusi. Kopuru ruzko azalpena berreskuraturik: "nor eta nor-nork adizkietan subjektua plu-batzuk ematearren, Jungoico aldaera hamar bat biderrez aurkitu dugu, eta Jaungoico-ren raleko 3. pertsona dela markatzen du, eta bi pertsonako iragangaitzean da-mila adibidetik gora; aingueru-ren dozena bat kasu daude, bestalde, eta laurogei angueru tiboa hura bera dela. (nor)-nori-nork adizkietan, berriz, ergatiboa 1. edo inguru; aurpegi hitzaren diptongodun bi forma, eta hogeita hamar bat murrizketadun. 2. pertsona denean adierazten du (...) baina 3. pertsona denean ez du bereiz-Araua hausten duten hitzen artean aurkitu (hirurogeita hamar bat biderrez ager-ten datibo ergatiboak singular ala plural diren" (2001: lxxiii). Astigarragaren tzen da diptongoaz, eta lautan murrizketaz), eta jabe (hamar biderrez jaube itxuraz, adibideak dira ondokoak: eta birritan diptongo murriztuaz) ditugu.</cell></row><row><cell>Alemanija (79), Suecija (79), maijorazguija (79), Marija (83). hak hareei' (11), emoten eu-Hainbeste berbaren egoera bestelakoa da, forma batzuetarik nahiz besteetarik adi-</cell></row><row><cell>(31), [inifiten] dautseenac 'hareek hari' (33), [iracatsi biar] deutseela 'hareek hareei' Arestian aipatutako salbuespenen erakusgarri dira, bestalde, ondoko kasuak: tseela (22), [eracusten] deutsee 'hareek hari' (29), [parcatuten] dautseena 'hak hareei' bide franko baititugu. Diptongodunak ehun eta laurogeita bost inguru dira, eta mu-</cell></row><row><cell>(80), [beguiratuten] dautseenac 'hareek hareei' (85), [jarraituten] dautseenac 'hak ha-</cell></row><row><cell>reek' (85).</cell></row></table><note>errua (3), munduan (9), pecatuac (9), cerua (11), erreguac (11), motibua (13), instru- mentua (13), visilecua (17), crijaduac (17), zispuruac (18), itsaltsuaren (18), orduan (20), Ynfernua (21), peliburuan (22), edertuac (22), frutuac (22), erruquitzua (23), zor- tuac (23), galduac (23), dituana (25), viortua (25), Cristinauac (25), lazuac (25), erruac (26), mundua (30), atrebimentua (34), ecanduac (36), estuac (52), pausuan (56), Jude- guac (75), macurtua (79), escondua (79),gustiac (8), mendiac (9), andiac (11), bildurgarriac (23), eguiac (26), sariac (26), escoiac (30), beguiac (46), belarriac (52), zauriac (73), pecatariac (75).2Basauriarraren izkribuetan e bituak askoz ere ugariagoak dira a bituak baino. Kasu guztiak sailkatze aldera, ondoko multzoak bereizi ditugu: a) Deklinabideko lokatibo-eta genitibo-nahiz superlatibo-atzizkia eranstean sorturikoak. Bi modutakoak izan daitezke, a + e nahiz e + e bilkuretatik sortu- takoak:a + e &gt; ee: verbeetara (85).e + e &gt; ee: luceetan (3), gasteen (3), bideetan (3), caleetan (3), semeetan (13),egongo zaree (3), jaiguiten zaree (3), senduqueez (3), esaten dabee (13), onelacoac basa- ree (24), etorri zareen (25), emen zagozeen (25), guelditu zareelaco (25), argalac zareela (30), asi saiteesanian (33), aserraturic nauquee (37), janciten sareenac (85), izango zaree (85), guroso sareenoc (85).c) Hautu horrek, baina, nahasteak sor ditzake. Izan ere, Urgellen Añibarrori[beguiratuco] deutsee 'hareek hari' (9), [eguiten] eutseena '</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>, [sinastu] daguijen (18), [eguin] daguizun (28), erreparau daguizela (28), baina: esan [al] daienari (11), [emon] daigula (17), [urten] deizula (23), [al] daizuna (28), [acabadu] daigun (29), [jarraitu] daigusan (65) eta abar. Aipagarriak dira Astigarragaren sermoietan badirela egungo Nerbioi ibar iparraldeko hizkeran aurkitzen ez ditugun &lt;f&gt; &gt; &lt;p&gt; ordezkapen batzuk: esan paltaco 'ez zan faltako' (3), conpesoriaren 'konfesorearen' (11), panparroy (23), opendidu (25), conpesiño 'konfesino' (34), panparroienac (34), paltac (34), conpesionario (34), sacripicioac (61), opentsetan (73), opendietia (73). 2.1.10. Egun bizkaieraz (behintzat) ohikoak diren aldaketa fonikoak agertzen dira Astigarragaren sermoietan ez adizlaguna hurrengo hitzarekin (aditza izan ohi da) lotuta idaztean. Hala, hurrengo hitza leherkari ahostunaz hasten denean, ahostuna ahoskabetu egiten da: eztozu (3), estilla [izan] (3), [gogoric] estabenac (3), eztago (11), espada (11), eztautsuen [emon] (13), [prediquetan] espajaco (13), [jausten] escara (29), [aparcatuco] eztautsen (31), estala 'ez dala' (33), estago (36), estosu [eguin] (36), [espalegui] esan (36), [eguiten] espadogu (37), ezcara [biortuco] (37), estitu [biraldu] (79), ezta [izango] (85), [izango] eztozue (85), [gura] ezpadozue (85).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>, etzan [asetu] (83). 2.2. Morfologia oinarrizko lanabesa da, besteak beste, egile baten hizkera kronologikoki kokatzeko nahiz sorterriko hizkeratik aldentzen denentz erakusteko. Bada, ikus dezagun Astigarragaren kasuan, morfologia oinarritzat hartuta, basauriarraren hizkerak euskararen historian zer leku daukan, zer neurrira arte esan dezakegun Nerbioi ibar iparraldekoa zela, eta hori baliatu ez zuen kasu(et)an, nongo eredua hobetsi zuen. Bada, artikulu mugatuez ezer aipatzekotan, zen-bait erabilera zahar edo arkaismo aipatu behar dugu. Alde batetik, errege hitza mugatzailerik gabe erabili zuen, tradizioari eutsirik, 14 gehienetan: 15 erreguegandic (9), erregueren [contra] (18), erregueren [mende] (34), erregueren [aotic] (73). Bestalde, aipatzekoa da, Sarria etxebarritarrak ez bezala (cf. Zuloaga 2010), Astigarragak aita hitza artikulu mugaturik gabe erabili zuela, oro har: aitaren [partes] (11), aitaren [izenian] (11), [zuben] aitaren (25), [luxuria da zure] aita (79), aita [ondretan dabena] (85). Arkaismo garbia dago, azkenik, San Frantzisko izenean baten baino gehiagotan, basauriarrarengan mugatzaile eta guzti maiz agertzen baita: 16</figDesc><table><row><cell>nire Ayte S(a)n Franciscue (21), nira Aita S(a)n Fr(ancis)c[o]a (29), nira Aita S(a)n</cell></row><row><cell>Fr(ancisco)aren exemplora (85).</cell></row></table><note>2.2.1. Juan Ignazio Astigarragak euskarazko artikulu mugatu orokorrak baliatu zituen: -a singularra eta -ak plurala.2.2.2. Mugatzaile arrunt edo orokorrekin batera, -au eta -ori (singularrean) zaha- rrak eta -ok (plural hurbila) ere maiz ageri dira Astigarragaren izkribuetan:eztilla izan penau (3), eta barrerau urraturic (8), juicio icaragarriau</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>, au Diabruaren obrau (29), au guisonau (29), au contuau (30), hau libertadiau (36), oneic errasoioc (36). 2.2.3. Erakusleen formei dagokienez, ezer gutxi dago esateko, ez bada mendebaleko tradiziokoak baliatu zituela Astigarragak: (h)au eta (h)ori daude lehenengo eta bigarren pertsona singularretan, eta horiei loturikoak dira (h)on-eta (h)orr-en gainean eraikitakoak. Hirugarren gradukoetan, bestalde, (h)a singularra eta (h)arek pluralak ditugu. Erakusleetako ee bikoitzek sorturiko ei disimilazioa 18 ageri da guk herriko euskaratik hurbil daudela uste dugun sermoietan, oro har, eta ee edo e soila egileak eredu kultu edo osoago bat hautatu zuenean. 19 Erabilera-kopuruari dagokionez, bigarren horiek, hots, idazkera-eredu kultistaren ondoriotzat ditugunak, nagusi dira: bit oneetan (37), oneiri (54), oneic (76), one[e]c gustioc (56), gausa one[e]c (56), orre[e]y (75), ondasun orre[e]c (76), nic, pecatari andionec (83), gauza oneitan (85), egun orreitan (85). 3. gradukoak: are[e]c cierpe ta plaga bildurgarriac (18), a erri guestoa (18), ha ocasinoa (21), are[e]i (29), are[e]na (29), are[e]c baño obeto (29), a Jangoico suri ura emon cinaijela aguindu eutsuna (29), a baxen errestasunagas (37), are[e]i (76). 2.2.4. Astigarragaren sermoietako arkaismoen artean ez dugu ablatiboko -rean (ez eta -reanik ere) 20 atzizkirik aurkitu, fosildutako formetan ez bada: arien bere ichi bagaric</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>, sergaitic (18), amagaitic (20), munduco gausagaiti (21), beraugatic (22), orregaitic (26), beronegaitic (28), enbidijagaitic (29), ondazunacgaiti (29), nagusitasunagaitic (31), pecatuacgaitic (33), maldicinoiagaitic (37), oguiagaitic (61), gaistaqueriacgaitic (66).Aipa dezagun, amaitzeko, Astigarragarenean badirela ablatiboaren gainean eraikitako izenlagunak, hala nola, cerutico (13), asaletico (22), barreneticoac (30) eta viotsetico (83).2.2.5. Datibo singularraz denaz bezainbatean, Astigarragak tradizioari eutsi zion, hots, -i (eta ez -eri) da nagusi bere sermoietan:</figDesc><table><row><cell>penitenciya oni (3), jarraitu beste bati</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>,</head><label></label><figDesc>Tobiaseri (80). Datiblo pluraletan ez dago polimorfismorik, -ai da forma sistematikoa: maijen dagozanay (3), Corintoarray (8), Efesoarray (8), Galatacoay (8), uesabac euren otsainay (24), criatura gustiay (65) eta abar. 2.2.6. Egun -gino eta -ragino erabiltzen dira Basaurin muga-adlatiboko atzizki legez. 25 Astigarragaren sermoietan, baina, -gino da, kasu horretan atzizki erabiliena, soilik nahiz -ko atzizkiak lagundurik:</figDesc><table><row><cell>Yrugarren Ceruguiño (8), plaza aguiriguiñocoetan</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>). rriak, esaterako, adibide gutxi batzuk ditu: RS bilduman, Mikoletaren lanean, Uriarteren Arrigorriagako dotrinaren itzulpenean, Azkueren hiztegian eta Erizkizundi hirukoitza lanean, aitzitik, ez dago horrelakorik. Sasoi batean, denbora laburraz, bizirik iraun baina iharturiko erabilera genuke kasu honetakoa. Bigarren pertsona pluraleko edutezko izenordainetan, bestalde, aipagarriak dira zeuroen (8), zeurenac (33), eta sueinac (21) bezalako formak. Astigarragaren testuetan oso eskasak dira, baina gaur egungo zeurok, zeuron eta zuik bezalako formen aurrekari garbiak baditugu. 30 2.2.10. Elkarkarien sailean aukitutako forma bakarra alkar da. Kontuan harturik egun baliatzen den arkal forma Sarriarenean jada agertzen dela (Zuloaga 2010). Astigarragak aldaera hori ezagutuko zuelakoan gaude, baina aldioro alkar erabiltzea hobetsi zuela. alcarregas (8), alcargana (8), alcarri esan (8), alcarganaco (11), alcarren (20), alcarrengana (37). 2.2.11. Euskararen jenero-bereizketaz ondokoa esan zuen Euskaltzaindiak Euskal Gramatika. Lehen Urratsak laneko lehenengo liburukian: Euskarak ez du jenerorik bereizten gramatikan. Jenero gramatikala, inon bereiztekotan, aditzean bereziko da, hitanoan, hain zuzen: esan diat, baina esan dinat. Hortik aparte, euskaraz ez dago jenerorik. Beste hizkuntza batzutan morfologi bereizgarriak izaten dira jeneroa bereizteko. Euskaraz ez dago bereizketarik gizon eta emakume-ren artean, lexikotik kanpo (1991: 36).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>, bildur bague (18), esperantsa bague (18), jaquin bague (24), ispiric bague (26), pecaturic urten bague (31), culpa bague (33), parebagueco (58) eta abar. Ikus zuek pertsona-izenordearen deklinabide-paradigma Basaurin Arretxe (1994: 113) lanean nahiz ondoko azalpena: «Zuek adierazteko lekuko erdiek era batera eta beste erdiek bestera [surok / suik] egiten dute. Badirudi zenbat eta Arrigorriagarantz gehiago jo surok esateko joera handiagoa dagoela, baina auzoetan hain euskaldun gutxi geratzen direnez gehiegi arriskatzea litzateke isoglosa non dagoen esatea» (op. cit. 94). Azken aipu horretan Arretxe zuzen zebilela darakuste Sarriak nahiz Astigarragaren erabilerek bada. Esan nahi baita, gehiegi arriskatzea da, bai, isoglosa hori Arrigorriagarantz lerratzea, Etxebarri Basauriko kontrako muturrean dagoela kontuan harturik. Ugao-Miraballesen surok eta saurok formak jaso zituen Salazarrek Ugao-Miraballesen, bestalde (2001: 40).Hori horrela, argia da Astigarragak tradizioarekiko egin zuen haustura. Bestalde, badira oinarrian bi forma horietarik zein dagoen esan ahal izatea eragozten duten kasuak: misericordija neurribaguiac (18), manchabaguia (20), burubaguiac (25), neurribaguia (26), neurribaguia (37), neurribaguia (83), pecatu baguiac (85), peliburu baguiac (85).</figDesc><table /><note>30</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>). Horren testigantzak ditugu RS bilduman, Mikoletaren lanean (adibide bakarra), Kapanagarenean eta VJ dotrinan, hots, xvi eta xvii. mendeetako testuetan, non, gainera, ez baita forma bakarra. Badirudi, baina, arkaismoak bizirik iraun zuela Nerbioi haran iparraldean (gogoan har dezagun xvi eta xvii. mendeetako ai-patutako lau autore eta lanetatik hiru Bizkaiko mendebalekoak direla) xix. mendera arte bederen:</figDesc><table><row><cell>seguisue onetan ifini dudaren apurric (34), sedaguijela permitidu orrelaco gausaric (36),</cell></row><row><cell>deadar eguin cedaguien (61).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Adibide bakan batzuk baino ez ditugu aurkitu, baina etorkizun edo geroaldi kutsuko subjuntibozko formak daude izan eta egin-en zenbait adizkitan:</figDesc><table><row><cell>, estilla acabadu (18), entsun vidi</cell></row><row><cell>bere isena (20), etorri dedin (23), galdu dedin (23), izen ez dedin (26), animau dedin</cell></row><row><cell>(33), zeuria izan dedilla (75), izan dedin (83), illa izan dedilla (85).</cell></row><row><cell>Era bateko eta besteko kasuak non agertzen diren begiratuz gero, herriko hizkera-</cell></row><row><cell>tik hurbilagotzat ditugun sermoietan erabateko asimilaziodun formak ugariagoak di-</cell></row><row><cell>rela ikusiko dugu.</cell></row><row><cell>2.2.25. Oro har damua adierazteko baliatu zuen Astigarragak iraganeko baldin-</cell></row><row><cell>tza kasu gutxi batzuetan:</cell></row><row><cell>Tormentus beteric egongo da condenaduaren arimiac, gogoan dituela emen munduan</cell></row><row><cell>galdu cituan ondasun andijac eta esauturic an ain erras irabaci euquela Cerua galdu eba-</cell></row><row><cell>laco (18).</cell></row><row><cell>2.2.26.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>betico condenau guizu (11), madaricatuguizu (11), condenauguizu (11), erbestetuguizu (11), ipiniguizu (11), artuguizu (11), veguiratuguisue (18),ichiguidasue (18), artuguisu (18), aumentadguisu (18), beguiratuguijosue (20), urtenguizu (23), gomutatuguisue (25), beguiratu eguigusu (26), beguiratuguizu (26), eracutsiguiosu (26), bedeincatuguisue (29), eracutsiguisue (29), gordeguizues (29), bildurtuguisue (29), urtenguisu (29), ychosu (30), seguisu (33), resolbiduguisu (36), olgauguizu (79), emonguiozu (79), hondrauguizu (85) sinastuguidazue (85).</figDesc><table><row><cell>forma bakartzat eman zuen arren (1994:</cell></row><row><cell>130), guk geuk eragin-etik eratorritako ereñ ere entzun dugu Nerbioi haran ipa-</cell></row><row><cell>rraldean.</cell></row><row><cell>2.2.32. Ondokoak dira Astigarragaren sermoitegian aurkitutako aditz trinkoak:</cell></row><row><cell>Eretxi: dericho (3), derechat (8), derichadalaco (17), erechola (20), derechola (20),</cell></row><row><cell>derechazuenoc (23), [guichi] derecho (83),</cell></row><row><cell>Ikusi: dacuz (3), [zubec] dacutsube (8), dacusdana (9), nacutsunonec (11), sacusdas</cell></row><row><cell>(17), dacusdes (18), dacusgun (18), dacusgus (26), dacusgu (26), dacust (30), dacusdesa-</cell></row><row><cell>laco (30), dacus (76), ecusela (85).</cell></row><row><cell>Irautsi: dirautsen (3), cirautsen (8), diraustesu (9), dirautsu (11), dirauscu (17).</cell></row><row><cell>Irazeki (eraxegi): daxacola (8), daxacon (8).</cell></row><row><cell>Ezagutu: etsasaudas (17).</cell></row><row><cell>Ekarri: dacarrijo (20), dacarriosan (25), dacasquigu (34).</cell></row><row><cell>Entzun: [orra non] dantsuen (28).</cell></row><row><cell>Erion: [garra] eriola (28), garra cerijola (34).</cell></row><row><cell>Erabili: badarabilgus (29).</cell></row><row><cell>Etzan: datsazanac (79), zatsasala (79).</cell></row><row><cell>2.2.33. Juan Ignazio Astigarragaren izkribuetan behin eta berriz aipatutako joera</cell></row><row><cell>kultista antzeman daiteke, baina zenbait kontestutan hain gustuko zituen forma</cell></row><row><cell>osoa(go)ak baino, uzkurduradunak sarri errepikatzen dira. Bi dira aipaturiko kon-</cell></row><row><cell>testu nagusiak: baldintzazko ba-ren ondokoak eta aginterazko adizkietakoak (biga-</cell></row><row><cell>rren pertsonetako formetan):</cell></row><row><cell>ba-: beban 'baeban' (3), beucan 'baeukan' (3), bacutsa (8), baquisu (8), baquit (8),</cell></row><row><cell>entreguetan esposus (8), bauquesu (9), baquit (11), esautu beben (25), joan gura beben</cell></row><row><cell>(25), bago zuben artian (28).</cell></row><row><cell>Aginteran: artez esanguiozu (3), emonguiosues (8), ipiniguisues (8), olgaguisue (8),</cell></row><row><cell>madaricatuguisu (11),</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>, oneic caltioc (17), oneic penoc (18), oneic negarampulluoc (18), oneic igaro arren (18), oneic desgracijoc (21), ha ocasinoa(21), oneic ar guesto eta lañochu chiquijoc (33), orreic colorioc (36), oneic bijoc (36), a Jangoico suri ura emon cinaijela aguindu eutsuna (29), eta abar. Baina kontrako egitura, hots, [izenkia + erakuslea], duten adibideak ere ez dira gutxi: mesede oneitara (17), ondasun oneicas (18), angueru one[e]n (23), gusti one[e]c (26), verba one[e]c (26), misterio one[e]c (28), pecatu orreetan (28), pentsamentu onec (28), sacramento onec (29), devociño onec (30), verba oneicas (31), combit oneetan (37), gausa one[e]c (56), ondasun orre[e]c (76), gauza oneitan (85), egun orreitan (85). 2.3.2. xix. mende hasierako beste autore batzuek (Añibarro, Sarria) legetxe, bi egitura baliatu zituen Astigarragak ezin partikulaz: [ezin + partizipioa + aditz laguntzailea] eta [partizipioa + ezin + aditz laguntzailea]. Lehenengoa da, dena dela, basauriarrarengan gehien agertzen dena: esin cumplidu badau (3), ecin apartadu leique (3), salbau ecin litequesalaco (8), ecin asmau dautsee (13), esin sufridu leijena (18), ecin esautu leiquesanac (28), ecin zuzendu leizenac (28), esin acordau basaree (33), esin mediciniac ondo obrau lei (36), baina: icusi ecin izaitia (54), ecin etorri leitequen (66), salvadu ecin leijena (83). 2.3.3. Lakarraren (1986: 655) lana jarraiturik, ez partikularen bi egitura ezagutzen ditugu: "arrunta", alde batetik, eta ez hain ohikoa, bestetik. Hurrenez hurren: [ez + aditz laguntzailea + aditz nagusia] eta [aditz nagusia + ez + aditz laguntzailea].</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>, emendatuten es badira (75), esautu es dabenic (82), combenidu es dira (83).2.3.4. Jakin badakigu egun galdurik dagoen egitura dela, baina bizkaiera zahar eta klasikoko 38 autore batzuengan bizirik zirauela ohikotasuna adierazteko eroan (adizki iragankorrekin) eta joan (adizki iragangaitzekin) aditzen erabilerak.Egitura Sarriaren sermoi-bilduman aztertu genuenean (Zuloaga 2010) joan-ekin eraikitako egitura iragangaitzak baino ez genituela genioen, adibideak oso gutxi zirela. Astigarragara etorrita, ikusgarria da Sarriarekiko basauriarrarenean aurkitzen dugun kopuru-ezberdintasuna. Izan ere, asko dira bere izkribuetan aurkitzen ditugun adibideak (gehienak iragankorrak): 39 Jangoicoac eguin oi daroena (13), sermoiac entsun daroasela (13), ascoc esan daroe (13), inder gueijago astu daroa(22), humildadiaren papelac eguin daroesanac(22), mundutarrac erabili daroesanac(22), es daroa ondatuteco pelibururic eracutsiten (23), preso ifini daroa (23), es da icusten onetaraco arduraric artu daroela (30), urteric urtera lucetu daroasu (30), campora igues eguin daroa (30), asco dira munduan onelan eguin daroenac (30), esan oi daroasue (33), ser da berac erantsun daroiana (37), ichi oy daroasuna (76), sabaldu daroaz bere ondasunac (76), guichiago eguin daroa (79), esan ta emon daroijoe (80), gauza on ta santuac eguitera eroan daroan Cerutico axe santu bat (83). Joan: pecatari azko ibili oi doa onango medicu bigunen billa (3), izan doa erbestetu edo desterradua (18), ibili doa misericordijagas batera justicia (37). Aurreko adibideei begiratuta, erraz ikusten dugu Astigarragak bereizketa arazorik gabe menderatzen zuela, ez baitago iragankor eta iragangaitzen arteko inongo nahasketarik. Garai horietako adibideak nahiz ezaugarriaren berezko hedapena askoz ere zabalagoa izan zela -Etxeparek, Leizarragak eta Oihenartek ere, bederen, baliatu zuten-erakusten duten adibideak, ik.<ref type="bibr" target="#b27">Lakarra (1986</ref>Lakarra ( : 654-655) edo (1996 lanetan. 39 «Nabaria da xviii. mendetik aurrera iragankorra errazago eta maizago aurkitzen dela, iragangaitza baino, eta honek adieraz lezake atzerakadan bilakaera ezberdinak izan dituztela»(Urgell 2001: ci).</figDesc><table><row><cell>Eroan: gaizo guichi osatu oi daroiana (3), prudencijac esan daroijon penitencija (3),</cell></row><row><cell>aguindu daroijona legues (3), non igoro daroadazan orduric onenac (3), ycusi daroazue se-</cell></row><row><cell>lan gaizoric dagozanac artu daroezan erremedijoric min eta garratsenac osasunagatic (3),</cell></row><row><cell>biguntasun andija suebecaz euqui daroagulaco (3), ascoc erantsun daroa (3), atiac sabalic</cell></row><row><cell>euqui daroasanagas (8), guasan orañ icustera verbas nortsuc eguin daroen (8), ecandu cha-</cell></row><row><cell>rrac artu daroes (8),</cell></row></table><note>38</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>izan ere, lekeitiarraren hiztegian hainbat dira Arrigorriagako azpieuskalkian sailkaturik egon ez, baina Sarria eta Astigarragaren testuetan agertzeaz gain, oraindik orain bizirik eta arruntak diren hitzak: enbra, artez edo isiotu izan daitezke horren adibide. Ez dakigu lehenengo euskaltzainburuak zer nolako arazoak izan zitzakeen Nerbioi haran iparraldean datuak jasotzeko (berriemaile-urritasuna, beharbada?), baina hainbat hutsune aski nabarmenak dira. Kasu batzuetan, izan liteke xix. mende amaiera eta xx.aren hasierarako hitza desagertuta egon izana, nahiz eta inguruko testu zaharretan agertu. Aipaturiko belu izan liteke horren adibide: RS bilduman, Mikoletaren hiztegian eta Sarriaren eta Astigarragaren sermoietan agertzen da. Azkueren hiztegiak, baina, Arratia, Gernika, Markina, Orozko eta Plentziako hizkeretan kokatzen du. Izan liteke, esan bezala, 1900 ingururako hitza iharturik edo desagerturik egotea Nerbioi haran iparraldean, egun ere ez baita erabiltzen. Beste hitz batzuekin, baina, ezin esan dezakegu gauza bera, testu zaharretan nahiz gaur egun aurkitzen baititugu. Exetu Arratian eta Orozkon kokatu zuen Azkuek, baina Nerbioi haran iparraldean oraindik erabiltzen da. Artez Arratiako, Gernikako eta Orozkoko hizkeretan jaso zuen lekeitiarrak, eta ez Arrigorriaga aldekoan, nahiz eta oraindik orain sistematikoki erabiltzen den. Nabarmenagoa da anaia hitzaren anaje aldaera: Bizkaiko mendebaleko testigantza zaharrenetan agertzen da (RS bilduma eta Mikoleta) eta oraindik ere mendebal horretan guztian erabiltzen da, Getxotik Orozkora, Nerbioi ibar, Arratia eta Zeberio guztia barne (gutxienez). Azkuek, baina, Plentzia eta Orozkoko hizkeretan baino ez zuen kokatu.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Hortik Basauriko auzo baten izena: Bidebieta. Hasieran izen hori berori zeukaten bi baserri baino ez omen zeuden bertan, baina izena auzo guztira hedatu zen, lehenengo, eta herri guztira, ondoren: herriko nahiz inguruko herri gehientsuenetako biztanle euskaldunek Bidebi(dx)eta esaten diote, oraindik orain, Basauriri. Ik.Ros &amp; Cabello (1997: 30 eta hh.).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10">Ik. ezaugarriaren geografia, Euskal Herri mailan,Zuazo (2008: 241)  lanean.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">Koldo Ulibarrik jakinarazi berri digu N. Landuccioren hiztegian badirela zenbait nahasketa txistukarien sailean; hots, xvi. mendeko Gasteiz aldean ere fenomenoaren testigantzaren bat egon bazegoela. 12 Rosa Miren Pagolak horrela zioen: «Fenomeno hau bizkaieran hasten da eta, dirudienez, mendebaldean; Micoleta bera litzateke horren lekuko erakusgarriena, grafien nahasketari dagokionez batez ere» (2002: 204). Lan horretan bertan fenomenoaren hasiera xvii. mendean eta Bilbo aldean kokatu zuen, baina badirudi xvi. mendeko Landuccioren hiztegian (Gasteiz, 1562) badela neutralizazio-kasurik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="13">Testu zaharretan ohiko egoera da, antza: «la palatalización no está bien señalada en los diccionarios generales modernos y tampoco se indica siempre de manera consecuente en textos antiguos (…) En vizc. ant. Se lee baño y bano en el mismo texto; en RS hay ynoc, ynox, pero iñori, en Cap. inoc, iñor, iñori, etc.»(Mitxelena 1990: 184). Ik., gai honetaz,Altzibar (1993: 551).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">Hona Orotariko Euskal Hiztegiaren (OEH hemendik aurrera) azalpena: «Cuando errege, con sentido singular, no tiene complementos a derecha o izquierda, el uso más frecuente en todas las épocas y dialectos -al menos hasta finales del s. xix-es sin artículo» (Euskaltzaindia 1992 (VII. liburukia): 134). 15 Badira salbuespenak, hala nola, Erreguiaren (73). Artikuluaz erabiltzen da, bestalde, erregearen izena ematen den bakoitzean: Dabid Erreguiac (13), Baltasar Erreguiari (37) eta abar. 16 -a mugatzailedun izenei buruzko artikulu interesgarria argitaratu zuen Mitxelenak «Sobre -a en nombres vascos de persona» izenburupean. Besteak beste, Astigarragak erabilitako Frantzisko(a)ren kasua aztertu zuen errenteriarrak (1959: 5-10). «Oharrak zenbait arkaismoz» lanean (1983: 43-69) erabilera horretaz daukagun informazio gehiena laburtu zuen Lakarrak, egile zaharren eta klasikoen nahiz ahozko literaturatikoak aurkeztuz.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">eta 2. pertsona singularrekoak: au eracutsiten deuscu (8), ori gusurra da (8), gracia ori zuri eguiteco (11), es da posible ori eguitia (11), ori da gausa gogorra(17), au eguija isen esquero, au izan san (22), Au da Fediac eracutsiten deuscuna (34), Au izango da nire sermoiaren gueia (46), Au da aita-semien artian ausijac ifiniten ditusena (46), ao madaricatu ori esatuteco (76), Pecatu au (79), Niri ori eguingo deustasu? (80), anditasun au (83). 1 eta 2. gradukoak: oneec (3), one[e]n (8), oneec gustioc (9), one[e]i (11), mesede oneitara (17), oneic gustijoc (17), oneic caltioc (17), oneic penoc (18), oneic negar-ampulluoc (18), oneic gustijec (21), angueru one[e]n (23), one[e]n artian (24), gusti one[e]c (26), pentsamentu onec (28), sacramento onec (29), oneic gustijoc (29), devociño onec (30), verba oneicas (31), one[e]i (31), oneetatic (33), orreic colorioc (36), orreitatic (37), com-17 Ik. adibideak nahiz fenomenoaren gaineko azalpen laburra Etxebarria (1991: 129-131 eta 133-134) lanean. Ezaugarri honetan Ugao-Miraballesko hizkera Zeberiokoarekin lerratzen dela zioen Salazarrek, eta Basauri aldekotik urrundu; izan ere, «Erakusleen erabilera bikoitza barra-barra entzuteko aukera paregabea dugu gure inguru hauetan beste askotan bezalaxe. Adibidez: ori mutil ori, orrek mutil orrek, au neska au...» (2001: 38). Miraballestarrak emaniko adibideak, baina, singularrekoak direla argi dira, hots, Arretxek Basaurin jasotakoen tankerakoak (1994: 108). 18 Gaur egun asimilazioa gertatu da, eta (h)onik, (h)orrik eta (h)aik bezalakoak ere entzuten dira Nerbioi ibar iparraldean. 19 Ediziogileek bigarren [e] bat gehitu zuten pluraleko formak singularretarik bereizteko.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="24">Aurreko adibideek, baina, kontestu horietan -i formak ere aurki ditzakegula erakusten dute. Alderantzizkoa, hots, -eri kontestu jakin horietarik kanpo aurkitzea, ez da gertatzen.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="25">«noragiño / noragiñoko / nogiño / nogiñoko: era guztiotara esaten da» (Arre txe 1994: 94). Ik. deklinabide-taulak lan bereko 95-115 orrialdeetan. Nerbioi haran erdialdeko Ugao-Miraballesen -giño, -tagiño, -ganagiño, -ganaño eta -raño baliatzen dira deklinabide-kasu horretan(Salazar 2001: 54-55).26  Gogoratu dezagun, baina, Florentino Castañosen aipua: «En los pronombres, sin embargo, aparte del genitivo de los personales, en -re, el gen. sin -r-es lo que domina» (1957: 67).27  Bizkaiera klasikotik haratago, zaharrean ere fenomeno ezaguna da mendebalean nahiz ekialdean. Ik. egile ezberdinen adibideak Castañosen (1957) lanean.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="33">Ez, halere, Sarriak sermoi batzuetan baliatu zuen sistematikotasunaz. Izan ere, etxebarriarraren erabilera horren jatorria eredutzat harturiko euskaran, hots, Markina aldekoan, aurkitu dugu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="34">Aditz-izenen gainean ikuspegi historikotik idatzitako lan sakonena Blanca Urgellen 2006ko «Para la historia del sustantivo nominal en vasco» da. Ik. bibliografian.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="35">Ifini da, gainera, oro har Astigarragak Nerbioi ibarreko euskaraz edo bertarik hurbil egon zitekeenaz idazterakoan baliatu ohi zuen aldaera.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="36">Arrasateko erreketari buruzko kantuan *edun erroko adizki batean -de pluralgilea agertzen da: onegaz vrten daude berealan(Mitxelena 1964: 83). Azken bi mendeotan ezaugarri horren inguruan eginiko ikerketek era horretako formak Bizkaiko mendebalean baino ez daudela islatzen dute; horren erakusgarri dira Azkueren Erizkizundi Irukoitza(Echaide 1984: 227-228)  eta Gaminderen Aditza bizkaieraz(1984)   eta Bizkaian zehar. Euskararen ikuspegi orokorra (2007) lanetako datuak. Bestalde, testu berean bada -n &gt; ø bat (jarruta) ere.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="37">Ahal partikula itsatsia daukan kasuren bat ere badago: Pecataria, cer gracia andiagoric biraldu aleiquezu (25).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="40">Eta hipotesi horrek bat egiten du aurreko oin-oharreko aipuan Urgellek esandakoarekin, bide batez.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="41">«Se trata de un sintagma nominal sin determinante que recibe el elemento desinencial -rren»(Irigoyen 1978: 459).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="42">Jon Arretxek hitzaren inguruko testigantza polita jaso zuen Kalixta Madariaga zenaren (83 urte 1994an) ahotik (etnotestua da): «Guk olan a aittaitte oiñ esaten du, baie len es, len amandre t'aittue. Guk olan esaten geintzen, guk olan geittuten geintzen, amama t'aittaitte es geintzesan geittuten gurok. Eta aman a Samudiyon, aman a erriyen es, angoari es. Begittuixu, emekoari esaten geintzen aittue t'aman drie, eta angoari esaten geintzen amama et'aittaite.»(Arretxe 1994: 310).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="43">Xabier Altzibar ere konturatu zen egoeraz Sarriaren gaineko artikulu labur batean: «Ondoan ezarriko dugun zerrendako hitz asko Azkueren hiztegian Arratia-Txorierri-Orozkokotzat jotzen dira» (1993: 377).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="44">Nerbioi haran iparraldeko hizkera, zehaztuko genuke guk geuk, hegoaldekoa (Orozko, Arrankudiaga aldekoa, behintzat) ezberdintzat baitaukagu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="45">1816an Nerbioi ibarreko Ugao-Miraballes herrian emana. Dela dela, badirudi predikalekua bere herritik aski hurbil egoteak ez zuela beti baldintzatu hizkera-hautua. Izan ere, urte berean eta herri berean predikaturiko hogeigarren sermoian bestelako eredua islatzen duten ezaugarriak ere agertzen dira, hala nola, *edun erroko hirugarren pertsonako adizkietan dabe.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>bezala, ez da erabiltzen Basauri aldeko euskaraz. Nahiz eta esaldi menperatuko ekintza hiztunarentzat jakinekoa izan edo ziurtasuna adierazi, -la lokarria erabiltzen da" <ref type="bibr">(Arretxe 1994: 199)</ref>. Astigarragaren sermoietan aurkitu dugu -na formarik, baina aski eskasak dira: ondo equien onec gure zorionac eriotsiagas igaroco jacasana eta ondoren betico zorigaistoco izan biarco ebena (9). <ref type="bibr">2.3.10. Erlatibozko perpausetan, Euskaltzaindiaren bidetik (1999: 174)</ref>, bi perpaus erlatibo bereiziko ditugu: arruntak eta posposatuak. Lehenengoei dagokienez, aipatzekoa da Astigarragaren sermoietan -(e/i)ko dela agertzen den forma ia bakarra: confesoriac aguinduco gaucia (3), berari eguineco pecatuen anditasunac (9), suguiac janeco miñac (9), errijari biralduco oguijac (13), ceruan eguineco castigu bildurgarrian (22), caru urtenico pecatua (23), zuc eguiñeco pecatu andiagatic (25), zuri eta niri ipinico neurria (28), Jangoicoac ipinico neurria bete (28), zure Aitari eguiñeco desobedientsia (28), gu osatuteco ifinico osagarri edo medicinaric onenac (29), Elexiari emoneco baño beste bidetic (34), guizonari ipiñico zauriac osatuteco (66), Jangoicoac ifinico tributu bat (76), bere contra ifinico castiguetatic (79).</p><p>Erlatibozko posposatuetan galdetzaileen gainean eraikitako egiturak dira aipatzekoak: Zein / zeintzuk: Patriarca ta Profeta Santuac, seintsuc izan cirian conporta batsuc legues, nondi Jangoicoac biralduten eutsesan mundutarray bere Verba Santuaren urac euren gachetatic (13), suen min madaricatuac, seitsuecas ainbeste gach munduan eguin senduen (18), negarrac, señtsuec ez cirian besteric laño santu batsuc (58), devocino bat, sein dan nire sermoyaren lana (83).</p><p>Nor: obetsat euquitia Diabr[u]a, nor serbietara joan dan (17), mundu gustija arguitasunes jantsi eta bañetan dabena, noren claridadiac igoten dau <ref type="bibr">Cerubetaguiño (20)</ref>.</p><p>Non: conporta batsuc legues, nondi Jangoicoac biralduten eutsesan mundutarray bere Verba Santuaren urac euren gachetatic (13), non egon biarco daben (18), conbersasino desonestuetara, non consentimintu loy, tocamintu eta ainbeste indecencijegas ilten dosun seura arimia (21), non peligrua dan ciertua (34).</p><p>Noiz: Siquengo errijan araguija ebagui eudenic irugarren egunian, nos egosan Siquendarrac minic andijenagas esin erreparauric (17), Gueitu dautsu chistu amoroso bategas Pastore Divinuec legues, nos seuc ifiniten isen dosusen tapauric belarrijec (36), Eta denpora onetan, nos gueijen egosan erretan euren bijotsac Jangoicoen amorien (39).</p><p>Nola: Gura isanic guri iracatsi Jaquintsuac nola isan biar dogun (29).</p><p>2.3.11. Kontzesio-perpausetan arren nahiz arrik berriagoa baliatu zituen Astigarragak. Bietan lehenengoa da nagusi, dena dela: ceura pecatuac ondo confesadu arric (29), esautu arric Berac gugaitic eguin dituen obra batsuec (29), ustenduric euquiarren, esta ardura (30), sen arric bildurgarrija (37), sarturic egon arren (37), lapurretan eguin arren (37). 2.3.12. Aurreko azpiataltxoan aipatutako arren nahiz arrik formen gainean eraiki zituen basauriarrak helburuzko perpausetan baliaturiko -tarren, -tearren, -tarrik eta -tearrik atzizkiak:</p><p>-tarren: 41 gustija baten esatarren (13), verba baten esatarren <ref type="formula">(18)</ref> Hori guztia horrela, argi dago Astigarragak sorterriko hizkeratik aldentzen zen ereduaren bila aritu zela, sermoi gehienetan bere inguruko lokalismoak, guztiak ez badira ere bai batzuk, baztertu eta forma osoago eta / edo orokorragoak baliatzea hobetsi zuela: hor kokatu behar ditugu, hain zuzen ere, aipatutako kontsonante epentetikoa ez erabiltzea edo dabe hautatzea *edun erroko adizkietan.</p><p>Ikuspegi eta joera horren eragilea nor izan zen ezin esan genezake guztiz ziur: egilearen beraren hautua izan zitekeen edo garaiko beste autoreren baten eragina. Bigarren hari horretatik tiraka, birritan, gutxienez, esana dugu Astigarragak Pedro Astarloa eta Juan Mateo Zabala ezagutzeaz gain, bizilagun eta lankide ere izan zituela. Eragileak inon aurkitzekotan, garai hartako bi izen handi horietan aurki ditzakegulakoan gaude. Dena dela, ezin esan daiteke Astigarragak Añibarrok bezain zurrun eta argiro jokatu zuenik, ezaugarri batzuetan, behintzat.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">entsutiarren (13), erositiarren (13), emon eseitiarren (22), gustu ciquin bat bere araguijan emotiarren (79), gozamenian sartutiarren (85). -tarrik: es suec ofendietarric (8), seme bat bera libretarric (17), es ondo aitutarric (21), libretarric pecaturic (21), aurrera eroatarric (75). -tearrik: ecandua quendutearric</title>
		<idno>tearren: artu eseitiarren</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">pecatuari jarraitutiarren (13), jaquitiarren (13), urteitiarren (13)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>loitu eseitiarric (8), ordu bat euquitiarric. onelango contuac atera eseitiarric</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horiekin Batera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Helburuzko Perpausetan Badira Beste Marka Batzuk Ere</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">galduac isen sein gaitesan (20), pecatu bat aurrera eguiten zein beragas eurija beteric eriotsiac artu ta galdu etsitian (23). -(E)N AMODIOZ (are gutxiagotan): es ditut esaten aurrecoac galdu ditesen amodios</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Zein (kasu gutxitan): Aste Santu onetan pecatuen sepulturaric, beguira ostera euretara biortu sein zaitesan (17), Estaigusen, bada</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ausocoac icusi daije[n]tsat (30), obetuago izan ditesenentsat (56). 2.3.14. Astigarragak kausazko perpausetako zerren aurrekaria baztertu egin zuela ematen du, horrekin eraikitako oso adibide gutxi aurkitu baititugu: ceren ez dan erraz (8). Zergatik ze-rekin eraikitakoak, aitzitik, askoz ere ugariagoak dira: Cergatic ce Jangoicoaren verbia Cerutico inots ta euri santua da (13), segaitic se asiten isten badautso (17), sergaitic se</title>
		<idno>3.13. Sarria etxebarritarrak zerabilen [subjuntibozko adizkia + -tzat] egitura (Zuloaga 2010) gutxitan ageri da Astigarragaren sermoietan: parcatu daguijontsat</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>oguei escudoac gueitu edo asijago eguiten dau pecatuaren malicija ostu cituenian</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Konparazio-perpausak eraikitzeko Astigarragak baliaturiko elementu eta egituretarik hiru baino ez ditugu hemen aipatuko, gaur egun Basauri aldean ez baitira erabiltzen: Baizen: au es da araco zure jantzian jauci san chinguerra baixen (8), verbia da paciencija baixen arma gueijago bagaric (13), etsan izan besteric espada afrenta, burlia ta eriotsia baixen (13), bestiac baxen trasa obea (22), egarri dirianian ura edaten daben baixen gozo (25), zu baixen argala (34)</title>
		<idno>3.15</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>niri amar baizen es (37), a baxen errestasunagas</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Beste onembeste ceñda are[e]y zuri jaso leiquezu (28), iraun ereiten deutsala gura arimiaren vicitsiari seinde Lurreco oguijac gure gorputseri (29), esta ain gacha seinde eurei derechoen (33), estala ain gogor ta garratsa seinda ascoc uste edo pensauco dozuen (33), alan emen seinda Zeruan (85), estira ain onac izango seinda Obispo Pergamocoa</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">señda dauquen Jaungoicoac Cerutic biralduten deutsuenac (13), ariman aimbeste lodituten seinde beste asco (24)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Zeinda: alan testiguac examinetan, ceinda presoari entsuten</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">zeinda: alan compesoriaren aldetic, ceñda subenetic (34), basara ain sorionecoa seinda estozun galdu Bautismu Santuan artu sendun gracija (37), es dala Jangoicoa ain garrats eracutsi beste pecatuen contra, ceinda Seigarrengoen contra (79), es dau secula bere Justicijaren espatia atera ain erruqui guichigas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hain</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ceinda luxuriosoen contra (79</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arretxe 1994: 183 eta hh.) Bada, horrela-3. Ondorioak 3.1. Lan honetan esan ditugunak eta hasierako asmoa gogoan hartuta, Juan Ignazio Astigarragaren sermoietako hizkera Basauriko euskara zenentz erabakitzea da gure xedea eta, horretarako, Nerbioi ibar iparraldeko hizkera mugatzen edo definitzen duten ezaugarriak zerrendatzea ezinbestekoa dugu. Arestian erabilitako Jon Arretxeren hitzak hona ekarririk, Basauri eta orokorrean Nerbioi haraneko hizkera 44 ingurukoetatik gehien bereizten duen puntua fenomeno fonetikoa da, batez ere inflexio bokalikoa eta bustidura. Izan ere, gure herrian hain ugari diren Arratiar, Zeberioztar, Orozkoar, Larrabetzutar eta abarren «Semea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>«alabea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Egie ; «bildurre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Biturie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Gure «aitte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Bilddurre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Bitturie</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Egun Nerbioi ibarrean badira sintaxi-egitura batzuk non gaztelaniatiko hitzak sistematikoki erabiltzen baitira (ik</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page">41</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Egiye» eta «Ardiye»-rekin konparatuz eta beste horrenbeste gertatzen da euren «Aite. rekin konparatuz gero</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alabaina, ezaugarrien konbinaketa hori labur geratzen delakoan gaude: egia da, bai, aipatutako bereizketa egiten dutela ezaugarriok, baina ezin esan genezake horiek Basauri aldeko euskara definitzen dutenik. Izan ere, Bizkaian bertan, Gernika, Markina edo Durango aldean aurkitzen dugun konbinaketa da aipatutakoa. Hori horrela, ezaugarri gehiago hartu beharko ditugu kontuan, harik eta Basauri aldean bakarrik, eta gutxieneko sistematikotasun-maila batez, ageri diren ezaugarriak aurkitu arte. Ondokoak proposatzen ditugu guk geuk, bada: -Bokal batzeetan -ie eta -oa formak eta i bokalerdiaren ostean dx epentetikoa. -Asimilazio bidezko bustidura automatiko zabala: iñ, iñdd, itt, intt, ill, illdd, ix eta abar. -Soziatibo singularrean -gaz eta pluralean -(a)kaz atzizkiak. -Muga adlatiboan -giño eta -ragiño atzizkiak. -Hurbiltze-adlatiboan -rantza atzizkia. -Bigarren eta hirugarren graduko erakusleak: (h)on(e)ik eta (h)orr(e)ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ezin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Basauriko Euskara Galdakao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lezama</forename><surname>Zeberio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edo Orozkokotik Bereizten</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dutela</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Aditz-itzenean-tuten(-duten),-etaneta-tenformak;-tzenosourriadaeta-tzeanezdaerabiltzen" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bertarik eratorritako formak) sistematikoki. -Aldaera-lexiko zenbait: anaje &apos;anaia&apos;, (h)amaka &apos;hamaika&apos;, gei &apos;dei&apos;, gedar &apos;deadar&apos;, sugete &apos;sugate&apos;, &apos;sukalde&apos;, ulle &apos;ile</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-*edun Erroko Hirrugarren -De Pluralgilea</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">eta</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>urteiñ &apos;irten&apos; eta abar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">gainerako ezaugarri horiek (edo euren forma aurrekariak, hala nola, -ia disimilazioetan) aurkitzen ditugu Sarriak herriko euskaratik hurbilen idatzitako sermoietan, Uriarteren Arrigorriagako dotrinaren itzulpenean, Azkueren Erizkizundi Irukoitza laneko datuetan, Jon Arretxeren 1994an argitaratutako doktorego-tesian eta guk geuk azken urteotan bilduriko datuetan. Ezaugarriok dira, hortaz, Astigarragaren bere inguruko euskara-3.2. Hizkera dela eta hizpide izan ditugun ezaugarriez gain, ezaugarriok testuratzeko Astigarragak erabilitako idazkerak ere autore basauriarra idazle jantzia zelako ideia indartu baino ez dute egiten</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Salbuespenen bat salbuespen (bustidura automatikoa, kasurako)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Horren erakusle dira, adibidez, txistukari frikari nahiz afrikariak idazterakoan ageri den tinkotasuna: asko jota, bi grafema baliatu zituen sail bakoitzean. Horretaz gain, eta grafiatik irten gabe, hamalau bezalako hitzetan hatxe grafikoa agertzeak, kasu bakan batzuetan baino ez bada ere, forma horiek nonbait ikasi zituela islatzen du. Fonologia mailan aritu zen Astigarraga, ziur aski, herriko (orokorrean) hizkeratik hurbilen. Maila horretan ez beti, baina sermoi gehienetan, mantendu zituen lokalismoek garamatzate hori esatera: -ia disimilazioa, i bokalerdiaren osteko kontsonante epentetikoa, diptongo-murrizketak, eta abar. Kontrakoa pentsatzera garamatza, aitzitik, &lt;g&gt; kontsonantea gordetzea, esate baterako. Morfologia-elementu batzuk nola testuratu zituen erabakigarria da, bestalde, autorearen idazle-jasoaren kontzientzia agerian uzteko. Deklinabidean, aski eskasak dira genitibo-atzizkietako uzkurdurak. Horrekin batera, aitzitik, hirugarren pertsona pluralean ia beti (h)are(e)k eta ez (h)aek edo (h)aik erabiltzeak edo egin aditz laguntzai</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Grafia Dela Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zenbait Erabileraren Atzean Egilearen Erabaki Tinkoak Daudela Begi-Bistakoa Da</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="leetako-a/-eoposaketabeharreangehien-gehienetanda(g)i-formahobesteakegilea-renhautuakislatzendituzte" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Morfologiatik irten gabe, eratorbidean aipagarria da Astigarragak erabilitako atzizki-aniztasun nahiz kopurua; eta, jakin, badakigu atzizki bidezko eratorbidearen erabilerak literatur hizkeren garatzearekin bat egin duela. Lexikoa dela eta, azterketa sakonagoa egin artean, Astigarragaren aberastasuna aipatu baino ez dugu egingo: era berean baliatu zituen bere inguruko hitz zaharrak zein xix. mende hasieran dokumentatzen hasi zirenak, bizkaieraren beste eremu batzuetakoak edo gipuzkeratikoak. Eta juntagailuari emaniko trataera dela eta, aipatzekoa da basauriarra herriko hizkeratik hurbil egon zela: eta eta ta-z gain</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erabat Nagusi Izateak Ere Eredu-Hautaketa Egon Dela Erakusten</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Du</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;n&gt;eta&lt;l&gt;osteanmaizagertzendadaere" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hain zuzen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Landuccio, Nicolao [1562], Dictionarium linguae cantabricae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manuel</forename><surname>Agud</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Koldo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="361" to="391" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJUren Gehigarriak. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bizkaierazko idazle klasikoak: Mogeldarrak, Astarloatarrak, Frai Bartolome: nortasuna, idazlanak, grafiak, Bizkaiko Foru-Aldundia: Bilbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xabier</forename><surname>Altzibar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«1800 aurretxoko euskarazko sermoiak Ameriketan, aita Bizente Sarria frantziskotarrarenak», in Homenaje a Francisco de Abrisketa. Frantzisko Abrisketari omenaldia, Eusko Jaurlaritza eta Euskal Herriko Bolibariana Elkartea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<pubPlace>Vitoria-Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><surname>Añibarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Antonio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Escu-liburua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1802" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Uriartek itzulitako Astete-ren dotrina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Arretxe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Arrigorriagako Dotrina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskararen Iker Atalak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="54" to="96" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Basauriko euskara</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Los Astigarraga-Urquiza (siglo XIX), Egileen Argitalpen mugatua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Miguel &amp;amp; Julio</forename><surname>Astigarraga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Astigarraga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Labayru Ikastegiko Euskal Bibliotekako alea erabili dugu</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Evolución de la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Resurrección</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Diccionario vasco-español-francés</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskaltzaindia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Bilbo</publisher>
			<date type="published" when="1905" />
			<biblScope unit="page" from="57" to="120" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dialektologiatik euskalkietara tradizioan gaindi, Elkar: Donostia. Castaños, Florentino, 1957, «El genitivo en vizcaíno antiguo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="60" to="69" />
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1653], 1897, Mikoleta, Rafael, Modo breve de aprender la lengua vizcayna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Edward</forename><surname>Dogson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Spencer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>Francisco de P. Díaz: Sevilla</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ana</forename><surname>Etxaide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
			<publisher>Bilbo</publisher>
			<pubPlace>Azkue, Resurrección María, Erizkizundi Irukoitza, Euskaltzaindia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zeberio haraneko euskararen azterketa etno-linguistikoa, Ibaizabal: Zornotza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Manuel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskarazko sermoi eta antzeko eskuizkribuen katalogoa (XVIII-XX)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nagore &amp;amp; Ainara</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Apraiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Labayru</forename><surname>Sermoitegia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ikastegia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sermoitegia, Labayru Ikastegia: Bilbo</title>
		<meeting><address><addrLine>Bizente Sarria</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Juan Ignazio Astigarraga</publisher>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="page" from="1767" to="1835" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Labayru Ikastegia: Bilbo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal gramatika. Lehen urratsak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskaltzaindia: Bilbo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskararen ikuspegi orokorra, Mendebalde Kultur Alkartea: Bilbo. -eta Juan Ramon Garigorta, 1986, «xviii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aditza bizkaieraz, 3 liburuki</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="61" to="65" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>UEU: Bilbo. -, 2007, Bizkaian zehar. mendeko otoitz batzu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Canción antigua de amor</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alfonso</forename><surname>Irigoyen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="459" to="460" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Andoni</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Bizkaiera zaharra euskalkien artean</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskaltzaindia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Bilbo</publisher>
			<date type="published" when="1596" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="639" to="682" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bizkaiera zaharreko ablatiboaz. Refranes y Sentencias. Ikerketak eta Edizioa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Nota sobre algunos pasajes de los Refranes y Sentencias de 1596», in Sobre historia de la lengua vasca, 2 liburuki, Gipuzkoako Foru Aldundia: Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Un</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bap</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="792" to="798" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonética histórica vasca, ASJUren Gehigarriak 4, Gipuzkoako Foru Aldundia: Donostia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Textos arcaicos vascos, Minotauro: Madrid. -eta Ibon Sarasola</title>
		<meeting><address><addrLine>Gero Mensajero</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Bilbo</publisher>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5" to="10" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskera (bigarren aldia)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbao. El espacio lingüístico. Simposio 700 aniversario / Bilboren 700. Urteurrena. Hizkuntza gunea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rosa</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Miren</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Deustuko Unibertsitatea</title>
		<editor>Arejita, Adolfo, Ana Elejabeitia, Carmen Isasi eta Joan Otaegi</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="101" to="218" />
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilboko euskara xvii. mendean: Micoletaren euskaraz ikasteko metodoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bonaparte ondareko eskuizkribuak. Bizkaiera. 3 liburuki, Euskal Ikaskuntzen Institutua-Deustuko Unibertsitatea: Bilbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Belene</forename><surname>Salazar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<pubPlace>Ugaoko euskara, Ediciones Beta; Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ibon</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskal hitz altxorraz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="617" to="642" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Los franciscanos vasco-cántabros en el siglo XIX. Vicisitudes de nomenclátor bio-bibliografico</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zelestino</forename><surname>Solaguren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<publisher>Arantzazu Editorial Franciscana: Oñati</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Ulibarri</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Orozkoko euskararen azterketa diakronikorantz hurbiltze bat</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="207" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<title level="m">Viva Jesus dotrinaren azterketa bibliografia materialaren arabera</title>
		<editor>= R. Etxepare, R. Gómez &amp; J. A. Lakarra arg</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="volume">43</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="861" to="871" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Beñat Oihartzabali gorazarre</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanca</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarrera</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Literatur bizkaieraz: Añibarroren esku-liburua</title>
		<meeting><address><addrLine>Añibarro, Pedro Antonio, Gueroco</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Bilbo</publisher>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="67" to="119" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Trasken Oroitzapenetan ikerketak euskalaritzaz eta hizkuntzalaritza historikoaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Para la historia del sustantivo nominal en vasco</title>
		<editor>Lakarra, Joseba Andoni eta José Ignacio Hualde</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="921" to="948" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ancient Indo-European Dialects</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Calvert</forename><surname>Watkins</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Birnbaum, Henrik &amp; Jaan Puhvel (arg.)</title>
		<meeting><address><addrLine>Berkeley and Los Angeles</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>University of California Press</publisher>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="page" from="29" to="51" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verbo regular vascongado del dialecto vizcaíno</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Zabala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mateo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
			<pubPlace>Ignacio Ramón Baroja; Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Angel (arg.)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<publisher>AEK: Bilbo</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Zelaieta. Rafael Mikoletaren era llaburra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<pubPlace>Euskalkiak, euskararen dialektoak, Elkar: Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nerbioi Ibarreko euskara xvii eta xix. mendeetan: (I) Bizente Sarriaren bizkaierazko sermoiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eneko</forename><surname>Zuloaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="393" to="435" />
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
				<title level="m">Nerbioi ibarreko euskaraz egindako dialektologia-ikerketak (1866-2010)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
