<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology EUSKAL METATESIAK: ABIABURUA HAIEN IKERKETARAKO 1</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xlv</forename><forename type="middle">-</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ander</forename><surname>Egurtzegi</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Euskal Filologia Mintegi-Institutua / Instituto-Seminario de Filología Vasca «Julio de Urquijo»</orgName>
								<address>
									<postCode>2011</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="department">ANDER EGURTZEGI</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology EUSKAL METATESIAK: ABIABURUA HAIEN IKERKETARAKO 1</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:23+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Metatesiak, orokorrean katea fonikoaren sekuentziaren segmentu edo ezaugarrien edozein ordena aldaketa bezala ulertzen dena, bere sailkapen tipologikoan aurrerapen handia jaso du Blevins eta Garretten (1998Garretten ( , 2004 lanari esker, bai bilakabidearen analisian eta baita bere ezagutzan ere. Haien modeloa jarraituz, euskaraz historikoki izan diren metatesi prozesuak analizatu ditut eta hauen motibazioa identifikatu, zeina fonetikoa den. Hipotesi nagusitzat metatesia bilakabide fonetikoki naturala dela eta beste edozein prozesu fonologiko ulertzeko beharrezkoak diren aurreikuspenen bitartez analiza daitekeela izango dut.</p><p>Bi metatesi prozesu bereiziko ditut: lehendabizikoa segmentu bakar baten lekualdatzea da, bigarrenak bi segmenturen kokapenak trukatzen dituen bitartean. Lehenengoa bereizgarri fonetiko luzeak (Ohala 1981) dituzten ezaugarri fonologikoei dagokie eta bigarrena segmentu bikote mugatuek aurrera eramaten duten transposizio ez-lokala da, bikote hauek betiere haien ekoizpenean antzekotasunen bat azaltzen dutelarik eta silabaren barnean kokapen berdinean kokatzen direla, i.e. bi bokalak nukleoan edota bi kontsonanteak koda edo ekinean.</p><p>Lan honek euskaratik harturiko ebidentzia berria gehitzen dio metatesia arrazoi fonetikoek eragindako prozesu natural bezala analizatzeko xedeari, honakoa emaitzak gidaturiko edozein prozesuk dituen ezaugarri orokorretan oinarriturik <ref type="bibr" target="#b77">(Ohala 1981</ref>(Ohala  ,  1993 bideratzen dela arrazoi artikulatorioekin batera, mugimendu plangintzan sorturiko akatsak kasu (Garrett &amp; Johnson). Giltz-hitzak: metatesia, fonologia, fonetika, hautemate, ahoskatze, bilakabidea.    </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3</head><p>Bereziki interesgarriak izango dira beste zenbait hizkuntzatan ere aurki daitezkeen bilakabideak, horiek baitituzte eragile akustikoak edo artikulatorioak (i.e. fisikoak) izateko aukera gehien. Izan ere, gure lan honetan aldaketa fonologikoaren analisiak entzuleak segmentu anbiguoen berrinterpretazioaren eragile bezala duen papera izango dugu oinarri, Ohalaren ikuspuntuari <ref type="bibr">(1981,</ref><ref type="bibr">1993,</ref><ref type="bibr">2003)</ref> jarraikiz.</p><p>Prozesu fonologikoak abiatzen dituzten faktoreetan jarriko dugu gure arreta, eta prozesu horiek behin baino gehiagotan eta euskalki (edota garai) jakin batean baino gehiagotan gertatzeak entzulearen berrinterpretazioak eragiteko joera duen testuinguru baten aurrean gaudela erakusten digula proposatuko dugu.</p><p>Aztertuko ditugun bilakabideak noiz edo nola zabal daitezkeen edota zergatik ez diren hedatu azaltzea ez dagokigula uste dugu, aldaketa fonologikoen hedapena zehazten duten faktoreak sozialak eta psikologikoak direlako eta kultura bakoitzari loturiko faktoreek garrantzi handia izan dezaketelako <ref type="bibr">(ikus. Ohala 2003: 671)</ref>.</p><p>Gure hipotesiaren arabera, metatesia fonetikoki naturala den bilakaera fonologikoa dugu eta, horren ondorioz, neurri batean zehaz daitekeena, kasu askotan esporadikoa izan daitekeen arren eta dagokigun prozesuaren analisiak historikoki eragin dituen arazo teoriko guztien gainetik.</p><p>Lan honen egitura jarraian zehazten da. Hitzaurre batekin ekin ostean hastapenean metatesien definizio eta deskribapena eskainiko da, metatesiaren inguruko bibliografia eta lanean zehar erabiliko den metodologia aurkeztearekin batera. Horren ondoren kontsonante ozenen metatesiak jorratuko ditugu, hauek bi taldetan banatuko ditugularik, bi segmentuen arteko metatesiak eta hots bakarrak jasan ditzakeen lekualdatzeak, alegia.</p><p>Hirugarren kapituluan bokalen metatesiak landuko ditugu hiru taldetan banaturik: irristarien metatesia, bokalen metatesia eta /er/ &lt; /re/ aldaketa. Horren osteko atalean amaituko dugu metatesi segmentalekin -herskarien metatesiak, frikarien metatesiak eta aditzetan agertzen zaizkigun lekualdaketak gehituta, hurrenez hurren-bostgarrenean ezaugarri metatesiak lantzeko, hauen artean palatalizazioarena, luzera metatesia eta segmentalizazioa direlarik.</p><p>Behin bilakabide guztien analisia osatuta, kapituluz kapitulu egituraturiko ondorioak aurkeztuko ditugu, ondorio orokorrago batzuekin batera. Amaitzeko, bibliografia eta laburduren zerrenda ematen dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Hastapen orokorra</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">Metatesi motak adierazpen formalen arabera</head><p>Hasieran aurreratu dugun bezala, metatesia izenaren azpian katea fonikoaren sekuentziaren hurrenkeran edozein segmentu edo ezaugarriren kokapena aldatzen duten prozesu ezberdin asko bilduko dugu. Definizio honek, horren zabala izanik, oso mota ezberdinetako prozesuak batu behar ditu halabeharrez.</p><p>Metatesiaren sailkapen bat egiterakoan historikoki erabili izan diren irizpideak formalak ditugu, eta guk ere horrelakoei jarraituz egingo ditugu metatesi sailkapenak, hasiera batean gutxienez. (1.1-5) adibideetan ikus daitezke bereizpenak egiteko askotan erabiltzen diren zenbait irizpide: lehenengoa, berrantolatzen diren segmentu edo ezaugarrien arteko adjazentzia, hau da, mugimendua gertatzerakoan segmentu bat baino gehiago zeharkatzen den: I) Ondoz-ondoko metatesia (1.1) a) ing. zah. husk &gt; mend. sax. berantiarra huks (cf. ing. husk) b) ing. zah. fiskas &gt; mend. sax. berantiarra fiksas (cf. ing. fish) <ref type="bibr">(Blevins &amp; Garrett 2004</ref>: 139) c) ing. zah. brid &gt; erd. ing. bird d) ing. zah. þridde &gt; erd. ing. third <ref type="bibr">(Ultan 1978: 393)</ref> II) Metatesi ez-lokala (1.2) a) Colville-eko nxilxcín-a sʕáy ('zaratatsuak dira'): sy-m-əncʕàt ('zarata egiten dute') <ref type="bibr">(Blevins &amp; Garrett 2004</ref>: 117) b) lat. crocodillus &gt; lat. cocodrillus c) gazt. croqueta &gt; gazt. kol. cocreta Honekin batera, ondoz-ondoko metatesietan bilakabide hori bi kontsonanteen artean, (1.1a-b)n bezala, edo bokal baten eta kontsonante baten arteko lekualdatzea den, (1.1c-d)n kasu, adierazten da zenbaitetan.</p><p>Deskribapen formalaren barnean, berrantolatzen diren horiek segmentuak edo ezaugarriak diren bereizten ohi da zenbaitetan. Aurreko (1.1-2)ko adibide guztiek metatesi segmentalak erakusten dituzte eta (1.3)ko adibideek ezaugarri metatesiaren berri ematen digute:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>III) Ezaugarri metatesia</head><p>(1.3) a) pakritoa att h i-: marathia ha:d ('hezurra') b) pakritoa o h a : marathia õ h , hõ ('ezpaina') <ref type="bibr">(Blevins &amp; Garrett 2004: 134)</ref> Ezaugarri metatesian ezaugarri bat da berranalisia jasaten duena, eta bi modutan interpretatua izan daiteke: bigarren mailakoa izan daitekeen ezaugarri hori dagoeneko katea fonikoan aurki daitekeen beste segmentu batetik sortuko balitz bezala analizatua izan daiteke edo orobat bigarren mailako ezaugarri hori segmentu beregaina balitz bezala ere.</p><p>Bereizketa hauetaz gain, euskararen metatesien kasuan berebiziko garrantzia duen beste bat gehi diezaiekegu dagoeneko zerrendatu ditugunei. Honek metatesian segmentu bakarrak (1.4) edo bik (1.5) parte hartzen duten zehaztuko luke. Bi aukera hauen adibideak (1.4-5)en erakusten dira:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IV) Partaide bakarreko metatesia</head><p>(1.4) a) euskera : eskuera b) arlo : alor V) Bi partaideren arteko metatesia <ref type="bibr">(Reciprocal Metathesis)</ref> (1.5) a) iduri : irudi b) elkar : erkal c) lat. leriquiae &lt; reliquiae <ref type="bibr" target="#b16">(Brugmann 1904</ref><ref type="bibr" target="#b16">(Brugmann [1970</ref>: 245) d) ing. kol. irrevelant &lt; ing. irrelevant <ref type="bibr">(Ultan 1978: 370)</ref> 5</p><p>Azken bereizketa honek esangura handia izango du gure lanean, nahiz eta bibliografian horrenbesteko garrantzirik ematen ez zaion. Hala ere, hasieratik dugu <ref type="bibr">Ultanek (1978)</ref> reciprocal metathesis (edo metatesi elkarkaria) izenarekin aurkezten duen bilakabide honen berri, cf. <ref type="bibr" target="#b16">Brugmann (1904</ref><ref type="bibr" target="#b16">Brugmann ( [1970</ref>: 245): "[...] Oder zwei Laute werden versetzt, indem sie gegenseitig ihren Platz vertauschen. <ref type="bibr">[...]</ref> man antizipiert den späteren Laut, und die Nachholung des früheren ist nur eine Folgewirkung dieser Vorausnahme" <ref type="bibr">["[...]</ref> edo bi hots mugiaraziak izan daitezke, haien kokapenak trukatzen dituztelarik. <ref type="bibr">[...]</ref> azkenengo hotsa aurreratzen da, eta lehenengoaren berreskurapena aurreratze honen ondorio bat baino ez da"].</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Metatesiaren tipologia baterantz</head><p>Bibliografian maiz zehazten den bezala <ref type="bibr">(Blevins &amp; Garrett 1998</ref><ref type="bibr" target="#b46">, Hume 1998</ref>, gauza jakina da SPE <ref type="bibr" target="#b17">(Chomsky &amp; Halle 1968</ref>)-ren erregela transformazional boteretsuegi baten bidez (hau da, 1 2 → 2 1) aurkezten zitzaigun bilakabide honek lan honen osteko fonologia ez-linealaren teoria ezberdinetan ere modu egokian bideratutako azalpenik lortu ez duela eta, halaber, formalizatzerakoan arazoak izan direla.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.1.">Metatesiaren erregulartasun eta muga posibleen bila: Bailey 1970-ra arte</head><p>Neogramatikoen lehendabiziko lanetatik (v. Brugmann 1904) metatesia fonetikoki naturala ez zen bilakabide bezala ikusi izan da eta, hortik hasita, motibazio fonologikoan oinarritutako ikuspegiak nagusi izan dira urte luzeetan zehar. Honi gehitu behar zaio metatesiari izaera teleologikoa egotzi zaiola diziplinaren hasieratik, <ref type="bibr">Brugmannek (1904</ref><ref type="bibr">Brugmannek ( [1970</ref>: 246) berak adierazten zuen bezala:</p><p>Ein häufiger Antrieb zu Metathesen liegt darin, dass die Reihenfolge der Laute und die Silbentrennung Unbequemlichkeiten machen. Es wird dann durch die Änderung eine solche Gruppierung der Laute hergestellt, die dem Sprechenden geläufiger ist.</p><p>[Metatesien ohiko pizgarri bat hotsen ordenak eta silaba banaketak deserosotasuna sortzea da. Aldaketaren bitartez hiztunarentzako ezagunagoa den hots taldekatze bat ezarriko da.] bes, on sauvegarde l'unité et l'harmonie du système phonique d'un parler en remplaçant les groupes insolites par des groupes usuels, on écarte les types imprononçables en leur substituant des types faciles, on évite des efforts articulatoires inutiles. C'est un phénomène intelligent, bien qu'il s'accomplisse d'une manière inconsciente. <ref type="bibr">Thompson &amp; Thompson-ek (1969: 213)</ref> garaiko bibliografian metatesia esporadikotzat zutela (cf. <ref type="bibr" target="#b84">Paul 1920</ref><ref type="bibr">: 63-5, Bloomfield 1933</ref><ref type="bibr">: 391, Hockett 1958</ref><ref type="bibr">: 391 eta Lehmann 1962</ref> gogorarazten digute aipatu berri dugun <ref type="bibr">Grammonten (1933: 239-49, 339-57)</ref> azalpena aipatu aurretik. Haien ikuspegiaren arabera <ref type="bibr">(1969: 218)</ref>, metatesia era erregularrean eta antzekoak izan daitezkeen moduetan ager dakiguke munduko hizkuntzetan zehar, honakoa baliabide gramatikal bezala erabiltzen den heinean, rotuman hizkuntzan eta salishetan gertatzen den bezala. <ref type="bibr">Baileyk (1970: 347)</ref>, metatesiak orokorrean modu esporadikoan garatzen direla onartzen badu ere, metatesi erregular batzuei buruz hitz egiten du, greziera zaharrak garatutako apikari eta ezpainkari edo belareek osatutako herskari taldeetan gertatutako lekualdaketa aipatuz (cf. tíktō &lt; *tí-t(e)-k-ō, típte &lt; *kwíd-pe, etab.). Bide beretik, apikari + ez-apikari taldeen aurkako ebidentzia erakusten du, lehenengo ingelesez gertatzen diren hitz mugetako herskarien asimilazioen bidez (cf. goob bye, righp poor, bag guess, baina **keet track bezalakorik ez gertatzea) eta ondoren sabaikari baten aurretiko txistukari apikarien sabaikaritzea aipatuz (cf. question ['kweʃtʃən]). Datu horietatik abiatuta hurrengo ondoriora heltzen da:</p><p>Clusters of apicals plus nonapicals and clusters of nondorsals plus dorsals will be regarded as more marked than what I wish to claim are unmarked clusters: nonapicals plus apicals and dorsals plus nondorsals. In the line with the tendency of languages to move from marked to unmarked situations, we can legitimately explain metatheses which place the apical or the nondorsal last on the basis of universal linguistic facts. <ref type="bibr">(Bailey 1970: 349, etzana nirea).</ref> Bere 1970ko lanean ezartzen ditu Baileyk, beraz, metatesiaren tipologiarako lehenengo oinarriak, mundu mailan kontsonante taldeak osatzerakoan jarraitzen diren joera batzuk ikusi ostean. <ref type="bibr" target="#b97">Ultan 1978</ref><ref type="bibr">-tik Blevins &amp; Garrett 1998</ref><ref type="bibr">-ra Ultanen (1978</ref> ikuspuntua <ref type="bibr">Grammontenaren (1933)</ref> aski antzekoa zen arren (metatesi gehienen azaleko eragilea onargarri ez den egitura bat ohikoagoa egitea dela, alegia), bilakaeraren azpiko eragiletzat hurrengoak aurkezten ditu, lehenengo aldiz tipologia baterantz egiten duelarik (1978: 395-6):</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.2.">Metatesiaren tipologia:</head><p>1. Segmentuaren galera edo murrizketa gertu egotea azentu aldaketa edo horrelako arrazoi erabakigarri batengatik. 2. Segmentu edo ezaugarri baten murriztapena azentu aldaketa, prozesu gramatikal edota lenizio baten ondorioz, esaterako. 3. Prozesu ezberdinen bitartez (horietako bat metatesia dela), silaba kanoniko nahasi batetik silaba kanoniko nagusiki ireki batera pasatzea, honen azpiko eragilea kodako kontsonanteen ahoskatze ahula izan ohi delarik. 4. Silaba edo hitz kopuru jakin bat mantentzeko beharra. 7 5. Justaposizio morfologikoaren zorien ondoriozko izaera morfofonemikodun murriztapen fonologikoak bortxatzea, e.g. maileguen bidez sartutako egitura ez-kanonikoak eta abar. 6. Aurretik hizkuntzan aurki daitezkeen disimilazio, palatalizazio, diptongazio eta beste zenbait bilakabide islatzen dituzten prozesu analogikoak. 7. Fonetikoki berdin edo ezberdin diren segmentu edo ezaugarrien erakarpen edo aldarapena. 8. Gaitzetsitako sekuentzien aurreikuspena.</p><p>Horren ostean, <ref type="bibr">Hock-ek (1985: 229)</ref> metatesiaren erregulartasunaren hipotesia mantentzen du, baina soilik honek funtzio estruktural jakin bat duenean -zehazki, murriztapen orokor bat egitura fonologikoan, sekuentzia gaitzesgarri baten desegitea edota hizkuntzan hobesten den silaba egitura baten eraketa-(1985: 537): <ref type="bibr">[...]</ref> metathesis can become regular only if it serves a specific structural purpose. "Unmotivated" regular metathesis evidently does occur but seems to be explainable in terms of the generalization of a "motivated" regular process.</p><p>Lan honen ondorioak oso berritzaileak ez zirelarik, hurrengo hamarkadetan etorriko ziren metatesiaren ulermenerako aurrerapauso handienak, <ref type="bibr" target="#b46">Hume (1997</ref> eta <ref type="bibr">Blevins eta Garretten (1998</ref> lanetan, hain zuzen ere.</p><p>Lehenengoari dagokionez, Humek hasieratik zehazten du metatesiaren izaera akustikoa (i.e. pertzepzioan oinarritua) <ref type="bibr">Kiparskyren (1995)</ref> bidetik, eta asimilazioa bezalako artikulazioan oinarritutako bilakaeretatik bereizten du, azken hauen izaera orokorragoa haien garapenaren eragile diren ahoskatze aparatuaren mugen orokortasunari egozten diela <ref type="bibr">(1997: 148)</ref>.</p><p>Humek leti hizkuntzan metatesia arrazoi fonologikoengatik eta modu erregularrean gertatzen dela azaltzen du <ref type="bibr">(1998)</ref>. Izan ere, hitz amaierako -VC# taldea -CV# bihurtzen da esakunearen amaieran kokatzen denean, hizkuntzak kokapen horretan -V# baino ez baitu onartzen eta, horrekin batera, Humek kontsonante talde tautosilabikoak ekiditeko gertatutako CV metatesiak ere aurkezten ditu.</p><p>Erregela transformazionalek metatesiari nolabaiteko mugak ezartzeko aukerarik ez dutela (2001: 3) adierazteaz gain ("virtually any operation could be formally described in these terms"), Optimality Theory-k segmentuen berrantolaketaren analisirako lanabes egokiak eman eta metatesiaren existentzia linearity murriztapenaren bortxapenaren bitartez aurreikusten duela zehazten du <ref type="bibr">(2001: 4)</ref>. Modu berean, murriztapen hau modu eskalatuan ebaluatzen dela (2001: 18) eta murriztapen hau birritan baino gehiagotan bortxatzen duen adibiderik ezagutzen ez duela azaltzen du <ref type="bibr">(2001: 21)</ref>.</p><p>Halaber, Mielkerekin batera egindako lanean <ref type="bibr">(Mielke &amp; Hume 2001)</ref>, metatesiak hitzak ezagutzeko aukerak ahal bezain gutxi murriztu behar dituela proposatzen dute, hitz baten egitura gehiegi aldatuko balitz entzuleak aldatutako hitza ezingo lukeelako berreskuratu. Ildo horretatik joaz, bi joera nagusi ezartzen dituzte: metatesi gero eta emankorragoak izatea hitz amaieratik hurbilago gertatzen diren heinean eta metatesia bata bestearen osteko soinuen artean gertatzea.</p><p>Lehendabiziko joerari buruz, egileok erabilitako corpusean metatesien portzentairik handienak hitz hasieratik kanpo gertatzen direla zehazten dute, kokapen hori nabarmenagoa izateak neurri handi batean baztertuko bailuke bilakabide hau bertan gertatzea, hor gertatutako hurrenkera aldaketa batek hitzaren berreskuragarritasuna zeharo ahulduko lukeelako: "For metathesis to be minimally disruptive to word recognition, it will be less prevalent at the left edge of a word".</p><p>Bigarren joerari dagokionez, autoreek metatesi ez lokalen aurka egiten dute nabarmenki, horrelako aldaketen osteko hitzen berreskurapenen zailtasuna dutelarik oinarri: "long-distance segment switching may not yield successful recovery of the intended word, at least not easily".</p><p>Azken horretan urrunago ere heltzen dira artikulua aurrera ahala, zenbait metatesi ez-lokal metatesi lokal bat baino gehiagoren emaitzatzat aurkezten dituztenean eta metatesi ez-lokalak berak zalantzan jartzen dituztelarik:</p><p>We conclude that cases of non-adjacent synchronic metatheses are rare, if they exist at all. One consequence of this is that if metathesis only involves adjacent segments, this may account in part for why cases of V/V are not attested, under the assumption that vowels are most commonly separated by one or more <ref type="bibr">consonants. 4</ref> Bere azken lanari, berriro ere (cf. Hume 2001: 1), "metatesiaren mitoa"-ren aurka eginez (bilakabide hau esporadiko eta erregularra dela eta ahoskera akats, haur hizkuntza eta aldaketa fonologikoari mugatua, alegia) ematen dio hasiera (2004: 203), ondoren hainbat hizkuntzatik harturiko zenbait metatesi erregular eta horien baldintza eta murriztapenak aurkeztuko dituelarik.</p><p>Herskariek aurrera eraman ditzaketen metatesiak aurkeztu eta analizatu eta gero, Humek hiru ohar garrantzitsu luzatzen dizkigu, horietatik ondoren bere modeloa eratorriko duelarik <ref type="bibr">(2004: 209, 227)</ref>:</p><p>-Metatesiaren noranzkoa hizkuntzatik hizkuntzara alda daiteke kontsonante sekuentzia berarentzat. -Hots talde batzuentzat, soinuen ordena bakar bat ikus daiteke orokorrean hizkuntza ezberdinetan zehar metatesiaren emaitza bezala. -Metatesi baten gibelean sortzen diren sekuentzia jakin baten identifikaziorako entzuleak beharrezkoak dituen bereizgarri akustiko edo entzutezkoak gehienetan hobeak (edo optimizatuak) dira espero litekeen baina gertatzen ez den ordenak izango lituzkeenen aldean.</p><p>Horietatik abiatuta, indeterminacy / attestation model deitzen duen proposamena aurkezten digu bi faktore garrantzitsutan oinarrituz: metatesian parte hartzen duten soinuen izaera eta hizkuntzan jadanik aurki daitezkeen ereduek metatesian duten eragina (cf. <ref type="bibr" target="#b40">Grammont 1933</ref><ref type="bibr" target="#b97">, Ultan 1978</ref><ref type="bibr" target="#b42">, Hock 1985</ref>. Faktore horietatik erakartzen ditu autoreak indeterminazioa eta testigantza metatesiaren eragiletzat <ref type="bibr">(Hume 2004: 209-210)</ref>: 9 I suggest that for metathesis to occur, two conditions must be met. First, there must be indeterminacy in the signal, with indeterminacy defined as a function of: (i) the listener's experience with the elements involved [...], and (ii) the quality of information in the signal as determined by the types of sounds involved, the context in which they appear, the phonetic cues present, and so on. Second, the order of elements opposite to that occurring in the input must be an attested structure in the language. Indeterminacy sets the stage for metathesis, and the knowledge of the patterns of one's language influences how the signal is processed and, thus, the order in which the sounds are parsed. To be specific, the order inferred from the signal is consistent with that which occurs most frequently in the language.</p><p>Bere datuek hizkuntzan zabalduenak diren bereizgarri fonetiko indartsuak dituzten soinuak metatesirako hautagaitzat baztertzera eramaten dute <ref type="bibr">Hume (2004: 227)</ref>, horren sendoak ez diren bereizgarriak dituzten hots taldeak (hizkuntzan horren ohikoak ez direnak) hautagai nagusitzat zehaztuz, hauek bilakabidearen ostean gehienetan akustikoki nabarmenagoak direlarik. Baieztapen horietan oinarrituta justifikatuko du Humek aurretiaz luzatu duen metatesien emaitzak orokorrean egitura hobea ekartzea, alegia, prozesu honen izaera teleologikoa baztertuz <ref type="bibr">Blevins &amp; Garretten (1998</ref><ref type="bibr">) bidetik (2004</ref>. <ref type="bibr">Blevins &amp; Garretten (1998</ref> tipologia Lan hauetan egiten da metatesi ezberdinen lehenengo sailkapen sakona, azkenengo artikuluan eragile fonetiko desberdinak dituzten lau prozesu mota gogoan hartzen direlarik. Bilakabide hauek jarraian aurkeztuko ditugu modu orokorrean, euskarari dagozkion horien eragileak euskarazko bertoko zenbait adibiderekin batera hurrengo ataletan zehar agertuaz.</p><formula xml:id="formula_0">1.2.3.</formula><p>Autoreok hasieratik zehazten dute metatesiak teoria fonologikoetan arazoak sortu izan dituela, batez ere naturaltasuna oinarritzat dutenetan (1998: 508). Hasteko, analisi fonetikoki naturala (edo fonetikoki motibatutakoa) luze ekidin duelako eta, honekin batera, segmentuen arteko lekualdatzeak teoria fonologikoaren mekanismo deskribatzaile hertsiak zabaltzea eragin duelako maiz <ref type="bibr">(2004: 117)</ref>. Haien analisiak hainbat metatesi mota lehendabizikoz modu natural batean azaltzeko aukera ematen du, Ohalaren erara <ref type="bibr">(1981,</ref><ref type="bibr">1993)</ref> motibazio fonetikoetatik abiatuta.</p><p>Honekin batera, Blevins eta Garrettek aurreko ikuspegi teleologiko orokorren kontra egiten dute, eta era berean fonotaktika azalbide bakartzat izatearen arazoak aurkezten dituzte: ikuspegi hauen hautemate metatesi prozesuak aurrera eramaten dituzten segmentu taldearen mugen inguruko gabezia (1998: 519) edota testuinguruaren araberako murriztapenak zehazteko ezintasuna (1998: 518) azalarazten dituzte, hurrenez hurren. Horiekin batera, metatesi mota honen izaera simetrikoa (i.e., CV &gt; VC eta VC &gt; CV gertatzen direla segmentu pare gehienekin) teoria hauen kontra doala gogorarazten digute (1998: 519): contrary to the apparent prediction of phonotactic markedness approaches, perceptual CV metatheses are symmetrical and can involve fine phonetic features (e.g. lowered F3 or precoronal fronting of <ref type="bibr">[u]</ref>) which are not normally represented phonologically. The phonotactic account also predicts common metathesis types which in fact are unattested, and is unable to properly limit CV metathesis to the consonant types [involved in it].</p><p>Honenbestez, autoreok lau metatesi mota ezberdin bereizten dituzte, modu arbitrarioan izendatuaz prozesu bakoitzak erakusten dituen ezaugarri fonetiko ezberdinen arabera, nahiz eta koartikulazioak eta pertzepzioak, esaterako, gehienetan (edo guztietan) paper garrantzitsua duten. <ref type="bibr">(1998: 510-527; 2004: 121-125, 128-135)</ref> Lehendabiziko metatesi mota, guk hautemate metatesia deituko duguna, soinu luzeei dagozkien alternantziei lotzen zaie. Soinu hauek askotan haien kokapenetik at heda daitezke, usu CVC sekuentzia oso batetik kanpo ager daitezkeelarik. Horregatik, soinu hauek beren leku etimologikoa ez den beste kokapen zenbaitetan berrinterpreta ditzake entzuleak. Hots luze hauen artean orokorrean dardarkariak, albokariak, biribilduak, sabaikariak, faringalak, belarrak, etab. aurki daitezke. Ezaugarri hauek dauzkaten segmentu ezberdinen zerrenda zehatzago bat bakoitzaren bereizgarri fonetiko luzeekin batera aurrerago ematen da, 2.2.4 ataleko (15) taulan hain zuzen ere. Honakoa da euskal metatesien artean ugariena eta, ondorioz, lan honetan zehar zatirik handiena izango duena. <ref type="bibr">(1998: 527-539; 2004: 125-126, 135-136)</ref> Euskaraz lan honetan eta aurretik (ikus Egurtzegi 2010) "ordainezko metatesi" deitu dugun prozesu honek bokal prosodikoki nabarmen batek sekuentzia fonologikoan eragin ditzakeen efektuak batzen ditu. Periferiako bokal baten ahultze eta ondoriozko kokapen azentudunarekiko koartikulazioa eragin dezake, sekuentziaren ordena aldatzera hel daitekeelarik ('V)CV &gt; ('V)VC metatesi baten ondorioz. Aldaketa hau bi noranzkoetan (i.e., eskuinetik ezkerrera eta ezkerretik eskuinera) gerta daiteke, prozesua pairatzen duen hizkuntza jakin bakoitzaren silaba egituraren arabera. Bilakabide honetan periferiako edozein bokalek har dezake parte edozein kontsonante zeharka dezakeelarik, gertakari honek aurreko metatesi motatik bereiziaz. <ref type="bibr">(2004: 126-127, 136-138)</ref> Koartikulazio metatesiaren barnean artikulazio modu bera partekatzen duten baina artikulazio puntu ezberdina duten bata bestearen ondoko bi kontsonanteek burututako aldaketan aurkitzen ditugu. Metatesi mota honek arrunt esanguratsuak diren aldaketa asimetriko edo norabide bakarrekoak erakusten ditu herskarien artean, ezpainkari-belar sekuentzietan kasu, horiek belar-ezpainkari bihur daitezkeelarik baina kontrako noranzkoa suposatuko lukeen aldaketaren testigantzarik (hau da, belar ezpainkari sekuentzia ezpainkari belar bihurtzea) ez delarik inongo hizkuntzatan aurkitu. <ref type="bibr">(2004: 127-128, 139-140)</ref> Autoreok lantzen duten azken metatesi mota entzunezko metatesia deituko dugu. Blevins eta Garretten arabera, prozesu honek entzunezko korrontea banatzeak askotan entzulea txistukari bat kokapen ez-etimologiko batean berrinterpretatzera eraman dezakeela erakusten du. Txistukarien soinuak batzuetan entzulearengan nahastea sor dezake, horren ondorioz kate fonikoaren aurreko ordena alda dezakeelarik, agian txistukariaren alboetariko batean dagoen herskari batekin honen lekua aldaraziz. <ref type="bibr">5</ref> Hauekin batera <ref type="bibr">Mills &amp; Grima-ri (1980)</ref> jarraituz, Pseudometathesis deituko duten prozesu bat aurkezten dute <ref type="bibr">Blevins eta Garretek (1998: 539-540)</ref>, zeinetan sinkronikoki metatesiak diruditen baina diakronikoki oso historia ezberdinak dituzten prozesuak batzen dituzten. Autoreok besteren artean Humek (1997 eta ondorengo lanak) metatesi bezala analizaturiko leti hizkuntzaren prozesua kokatzen dute. Honako pseudometatesietan, hautemate eta ordainezko metatesietan agertzen diren ezaugarriak falta dira, lekua aldatzen duten kontsonante edo bokal talde naturaletan egon beharko liratekeen murriztapenak, esate baterako. Munduko gainerako hizkuntzetan ezin aurki daitezkeen prozesu hauek askotan telescoping edo erregela laburtzapenen bitartez azal daitezke, hau da, egoera zahar eta berriaren artean modu askean motibaturiko prozesu bakar bat baino gehiago berreraikiz. <ref type="bibr" target="#b77">Ohala (1981</ref><ref type="bibr">Ohala ( , 1993</ref><ref type="bibr">Ohala ( , 2003</ref>... <ref type="bibr">(Blevins &amp; Garrett 1998</ref><ref type="bibr">eta Hume 2004</ref> ildotik jarraituz, Ohalaren ikuspegiei garrantzia handia emango zaie lan honetan zehar. Autore honek, fonologiari oinarri fonetikoa emateko xedeaz burututako lan esperimental askoren ondotik, entzuleak aldaketa fonologikoan duen paperaren garrantzia azpimarratzen du eta hortik abiatuta zenbait hots aldaketa prozesu ezberdin bereiztera heltzen da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I) Perceptual metathesis</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>II) Compensatory metathesis</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>III) Coarticulatory metathesis</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IV) Auditory metathesis</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">Marko teorikoa:</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Metatesira egin diren hurbilketa berrienen</head><p>Aldaketa fonologiko asko, beraz, fonetikan oinarrituak daude eta hauek entzuleak eragindakoak izan daitezke. Modu berean, aldaketa fonologikoak teleologiaren beharrik ez duela eta bat-batekoa dela (honen hedadura graduala izan arren) aldezten du <ref type="bibr">Ohalak (i.a. 1981</ref><ref type="bibr">Ohalak (i.a. , 1993</ref><ref type="bibr">Ohalak (i.a. , 2003</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.1.">Entzuleak merezi duen garrantzia</head><p>Urteetan zehar hainbat fonologo eta fonetistak hiztunari aldaketa fonologikoan paper nagusia egotzi eta gero (e.g., aldaketa hizkera ekoizterakoan erabilitako energia mugatzearen ondorioz), <ref type="bibr">Ohalak (1981: 178)</ref>, haien arteko erlaziorik gabeko hainbat hizkuntza ezberdinetan gertatzen diren aldaketetan oinarrituz -horiek baitira eragile fonetikoak izateko aukera gehien dituztenak-, entzulearen berrinterpretazioaren ondorioz sortzen diren hots aldaketen berri ematen digu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>12</head><p>Izan ere, ahoskerari dagokionean guztiz ezberdinak izan arren, akustikoki oso antzekoak izan daitezkeen soinuen arteko nahasketak ez dira ezezagunak, 6 eta aldaketa mota hauek erakusten digute soinuen kopuru handia eta ahots-bidearen formak onartzen dituen kokapen ezberdinen ondorioz sortzen den berezko anbiguotasuna. Horien moduko aldaketa hauen izaera fonetikoa laborategian bideratutako aldaketa fonologikoen bikoizteen bidez frogatu izan da.</p><p>Neurriz ezberdinak diren aldaera fonetiko zenbatezinak daude hitz bakoitzeko, eta entzuleari dagokio hauen informazio akustikoa / entzunezkoa erabiltzea kasuan kasuko hotsak berak berriro produzitu ahal izateko. Hau ez da bat ere erraza, are gehiago hizkuntzaren soinuen hainbat ezaugarri baldintza fisikoek eragindakoak direla kontuan hartzen badugu, eta ez hiztunek beraiek eragindakoak.</p><p>Adibide bezala frantseseko hitz amaierako /n/-ren apokopearen kasua jar genezake (1.6), horretan entzuleak ezaugarri bat (bokalaren sudurkaritasuna) testuinguruari ezin egotzirik berak zuzenean ahoskatzen duelarik.</p><p>(1.6) a) /bɔn/ &gt; /bɔ/ 'ona' b) /blanc/ &gt; /blã/ 'zuria'</p><p>Adibide hauetan aldaketa fonetiko (fisiko) bakarra gertatzen da, azken sudurkariaren galera, alegia, bokal sudurkaria aurretik ere hor baitzegoen, nahiz eta hiztun izango den entzuleak segmentu hori baldintzatzen zuen testuingurua galdu arte bokal sudurkaria "nahita" ahoskatzeko beharrik sumatzen ez duen. Ohalak (1981: 185) zuzendu gabeko distortsioa (uncorrected distortion) esaten die aldaketa honen modukoei (/u/ &gt; /y/ horzkarien aurrean, edota umlaut-a deitu ohi den bokal aurreratzea barne), zeintzuetan desagertu den testuinguru batek aldaketa baldintzatzen duen.</p><p>Honen moduko aldaketen inguruan egin diren azterketa fonetiko askok erakutsi duten legez, sudurkaria zenbat eta pertzeptualki nabariagoa izan, gero eta sudurkaritasun txikiagoarekin hautematen da bokala eta, alderantziz, sudurkaria zenbat eta entzuteko zailagoa izan hainbat eta sudurkariago sumatzen dute entzuleek bokala (1981: 182).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.2.">Bat-batekotasuna eta aldaketa mota ezberdinak: hiperzuzenketa eta hipozuzenketa</head><p>(1.6)n agertzen den frantsesaren kodako sudurkarien galera, esan bezala, entzulearen berrinterpretazio (bakar) baten emaitzatzat daukagu, aldaketa fonologiko hau bat-bateko prozesu bat dela ondorioztatu behar dugularik. Ohalak hurrengo koadroen moduko batzuk erabiltzen ditu <ref type="bibr">(1981: 182-183)</ref>  Entzulea hiztun bihurtuta produzitzen du</p><p>[ã] entzuten du 1. aukeran entzuleak "ondo" analizaturiko kate baten berri ematen zaigu, baina 2. aukeran ikusten den koadroan entzuleak kate fonikoa modu ez-etimologiko batean analizatu eta hots aldaketarentzako bidea irekitzen du, kate hori berriro eratzerakoan modu berri batean egingo duelarik. Aldaketa, beraz, berreraiketan zuzenketa erregelak baliatzeko arazo baten ondorioz gertatzen da, testuinguruaren galera kasu. Prozesu honi hipozuzenketa esaten zaio <ref type="bibr">(hypo-correction, 1993: 246)</ref>, eta historikoki hizkeraren produkzioaren ondorio ziren ezaugarri edo segmentuak ahoskera erregerua modu berean galduko litzatekeenez gero, koadro hauentzako argudiatuko ditugun guztiak onargarriak izango lirateke prozesu horrentzako ere. len parte bihurtzea eragin dezake, honela hizkuntzan (fonemikoki) ez zeuden hotsak sor daitezkeelarik.</p><p>Azpimarratzekoa da 2. aukeran aurkeztu dugun aldaketak duen bat-bateko izaera, aurretiaz fonologo eta hizkuntzalari historiko askok bi pausutan azaldu ohi zuten bilakabide bakarrera laburtzen baita:</p><p>(1.7) an ãn ã Aldaketa bakarra, beraz, amaierako /n/-ren galera da, [ã] fonetikoki hasieratik baitzegoen bertan <ref type="bibr">(Ohala 1993: 248)</ref>.</p><p>Aldaketa fonologiko erregularrak modu gradualean eta oso aldi luzeetan zabaltzen direla kontuan izanda, eta (1.7)ren bidez azaldu dugun prozesuan gradualitate hori galtzen denez, beste lekuren batean bilatu behar da aldaketaren geldotasun hori. Ohalak (1993: 266) prozesua geldotzeko momentua hedapenean aurkitzen du: bai hiztun batetik bestera, bai estilo batetik bestera eta baita hitz batetik bestera gertatu behar den hedapenean, hain zuzen ere.</p><p>Izan ere, hedapena oso iragazki zorrotza dugu, hiztun bakoitzari gerta dakizkiokeen hainbat aldaketa fonologikoren artetik oso gutxi zabalduko baitira beste hiztunen artean, eta hedapen hau oso modu geldoan gertatuko da.</p><p>Orain arte jorratu dugun zuzendu gabeko distortsio edo hipozuzenketa prozesuekin batera, Ohalak (1981: 187) beste aldaketa aukera bat aurkezten digu: 2. aukeran ikusitako prozesuaren kontrako bidea ikus dezakegu 3. aukeran. Honakoan, entzuleak zuzenketarik behar ez zuen sekuentzia bat "zuzendu" egiten du, honen ondorioz hots aldaketa gertatzen delarik. Aldaketa honi hiperzuzenketa esaten zaio eta, hipozuzenketak ez bezala, honek ezin du segmentu berririk eratorri, honakoa entzuleak segmentuen arteko harremanen inguruan ikasitako erregelen bitartez burututako gehiegizko zuzenketa bat delako. 3. aukeran, esaterako, entzuleak /a/ bokalaren sudurkaritasuna bokal hori kontsonante sudurkari baten aurrean ego-teari egozten dio (eta, horrenbestez, okertu egiten da). Honakoa da, hain zuzen ere, euskarazko hainbat hizkeratan entzun daitekeen arrain edota artzain bezalakoetan amaierako sudurkaria "berrezartzeko" balio izan duen prozesua (&lt; arrãi, artzãi bezalako diptongo sudurkarietatik) (v. infra 5.2).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">aukera</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Hiztuna</head><p>Orain arte aurkeztu ditugun hiru aukerek, beraz, hiru prozesu ezberdin erakusten dituzte: III) Zuzenketa <ref type="bibr">(Ohala 1993: 245, 258)</ref>: Entzuleak seinale akustiko inperfektu batetik hiztunak osaturiko ahoskera modu egokian berreraiki eta normalizatzen du, testuinguruak sor litzakeen aldaketak baztertuz. Berreskurapena egokia den heinean ez da hots aldaketarik gertatzen (1. aukera). III) Hipozuzenketa edo zuzendu gabeko distortsioa <ref type="bibr">(Ohala 1993: 246-247, 255)</ref>:</p><p>Entzuleak, esperientzia falta edota testuinguru fonologikoa ezagutzeko arazoengatik, hizkeraren produkzio sistemaren ezaugarri fonetiko fisikoen eraginez sorturiko xehetasunak zuzendu gabe utzi eta balio nagusi bezala hartzea, hauek ahoskera erregelen parte bihurtzen direlarik. Hots aldaketa mota honek aurretiaz hizkuntzan ez ziren segmentu berriak sor ditzake (2. aukera). III) Hiperzuzenketa <ref type="bibr">(Ohala 1993: 250, 255)</ref>: Entzuleak kate fonikoan aurkitzen dituen distortsioak testuinguruari egotzi eta bere hizkuntzan ezagunak diren ahoskera erregelak erabiliz beharrik gabe "zuzentzen" dituenean gertatzen den hots aldaketa da. Honek, aurreko prozesuak ez bezala, ezin ditzake segmentu berriak sortu, hizkuntzan dagoeneko ezagunak ziren erregelen erabilpen desegokien ondorioa delako eta testuingurua halabeharrez gorde behar du, hori bera baita aldaketaren eragilea (3. aukera).</p><p>Lehendabiziko hiztun bakar batek (2. aukera) edo (3. aukera) bezalako berrinterpretazio baten ondoriozko berrikuntza bat bideratzen duenean mini-hots aldaketa bat gertatu dela esaten du <ref type="bibr">Ohalak (1981</ref><ref type="bibr">Ohalak ( : 184, 1993</ref>, hau da, hiztun eta entzule bakar baten arteko harremanean gertatutako hots aldaketa. Soilik aldaketa hori hainbat eta hainbat entzule-hiztunek kopiatu eta haien artean zabaldu ostean bihur daiteke hots aldaketa erregularra edo, bere terminologian, makro-hots aldaketa.</p><p>Hala ere, hizkuntzan baliabide asko daude hots aldaketaren hedapena ekiditeko (1993: 244), ahots erregelak hiztun komunitate bakoitzean behin eta berriro errepikatuta egotea (eta horren ondoriozko berreskurapenerako erraztasuna) eta, kultura askotan, ortografia bera. Hauekin batera, autorearen ustetan ez da gauza ohikoa ahoskatze modu berri bat kopiatzea eta, modu berean, moden erregelen menpe egongo litzateke. Aukera gordetzaile horiek, pertzepzioa gauzatzerakoan gertatzen diren zuzenketekin batera, azalduko lukete aldaketa fonologikoak zergatik ez diren are ohikoagoak izaten.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.3.">Muga gabeko teleologiaren kontra</head><p>Aurkeztu ditugun prozesuak burutzeko ez da teleologiara jo beharrik. (1.6)ko zuzendu gabeko distortsioak ez du indar optimizatzaile edo errazlerik bere atzean, eta (agian) erabil daitekeen teleologia bakarra entzuleak jasotako hitzak ahal bezain modu fidelenean berrerabiltzean datza <ref type="bibr">(1981: 186)</ref>.</p><p>Izan ere, entzuleak aldaketa fonologikoan duen paperaren garrantziari lotzen zaio teleologiaren bazterketa, bere berrinterpretazioan baita aldaketaren muina, nahiz eta aldaketa bera hiztun eta entzulearen arteko transmisioan dagoen <ref type="bibr">(v. Ohala 1993: 263, "</ref>This includes the speech production system and the listeners decoding system"). Entzuleak kate fonikoan dagoen bariazio fonetikoa ezagutu eta alde batera uzten badu hots aldaketa geldiarazteko baliabideak ditu (1. aukerako zuzenketa prozesua), bariazio fonetikoak zehazki kopiatzen dituenean nahigabe hots aldaketan parte hartzen duen modu berean (2. aukerako hipozuzenketa, alegia). Hauekin batera, beste kasu zenbaitetan entzuleak erregelak modu desegokian erabiltzeagatik eragin dezake aldaketa fonologikoa (hau da, 3. aukeran erakutsitako hiperzuzenketa).</p><p>Hots aldaketaren ikuspegi honek dakartzan kasu guztietan teleologia gutxiengora mugatzen da: hiztun eta entzuleak daukaten interes bakarra komunikatzea da <ref type="bibr">(Ohala 1981: 197)</ref> eta ez dago ahoskera aldatzeko intentziorik, ez hiztun ezta entzuleari dagokionean <ref type="bibr">(Ohala 1993: 262)</ref>. Ondorioz, ahoskera erregelak entzun dituzten moduan esan nahi dituzte eta ez aldatu, nahiz eta honakoa beti lortzen ez duten.</p><p>Beraz, aldaketa fonologikoan aipatutakoak baino indartsuago den edozein aurreikuspen teleologikoren beharrik ez dela azpimarratzen du autoreak, baina ez du teleologiaren garrantzia aldaketaren beste alderdi batzuetarako ukatzen, e.g. honen hedapenean <ref type="bibr">(Ohala 1993: 263)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Kontsonante ozenen metatesia</head><p>Kontsonanteen metatesien artean ozenen metatesiak izaten dira orokorrean zabalduenak eta euskaraz ere horrelako bilakabideen zenbait adibide aurki dezakegu. Metatesiaren analisiaren inguruko lehenengo lanetatik azpimarratzen da segmentu ozenek duten metatesia burutzeko joera. <ref type="bibr">Ultanek (1978: 395)</ref>, esaterako, bere tesien artean hurrengoa adierazten du: "Generally speaking, the more resonant a segment is the greater the likelihood it will be affected by metathesis given the necessary conditions therefor <ref type="bibr">[...]</ref>."</p><p>Adibide hauen multzokatzeak erakusten digunaren arabera, bi mota ezberdinetako metatesiak ezagun zaizkigula esan beharra dago, bi modu ezberdinetan berregokitu daitezkeelako segmentuak: bai hauei bigarren segmentu kontsonantiko baten lekua egokitzen zaielarik, beste kontsonante horrek lehenengoaren kokapen etimologikoa zena jasotzen duen bitartean ((2.1) adibideetan kasu), edota hots jakin horiek haien kokapen etimologikoa ez den beste batean ezarrita gainontzeko segmentu guztiek kateatze fonikoan haien jarraipen originala mantentzen duten bitartean, (2.2)-n irudikatzen den bezala.</p><p>(2.1) elkar, alkar : erkal, arkal irago : igaro (2.2) arlo : alor kurel (&lt; gazt. cruel) 8</p><p>Bi aldaketa mota orokor hauen barnean jarraian aurkezten diren zenbait bilakabide ezberdin bereiz daitezke, lehenengo taldeari dagokionez prozesuan parte hartzen duten segmentuen arabera sailkatu ditugunak eta bigarrenen kasuan bilakaeren azken emaitzei erreparatuz.</p><p>Azpimarragarria da /ɾ/ eta /l/-k duten portaera metatesiei dagokienez, bi horien arteko nahaste-maiztasuna askoz handiagoa baita silaba kodan ekinean baino, bi segmentu hauen arteko metatesia bi hotsak kokapen honetan daudelarik gertatzen baita kasu gehienetan.</p><p>Silaba ekinean, ordea, /ɾ/ ttakak hurbilkariekin burutzen du metatesia orokorrean, onset-eko /l/ albokariak /n/ sudurkariarekin egiteko joera duen bitartean, hurrengo atalean erakutsiko dugunez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Bi hotsen arteko metatesiak</head><p>Bi segmentu fonologiko ezberdinek bereizgarri fonetiko jakin bat (edo gehiago) partekatzen dutenean, bata bestearekin nahasteko aukera izan dezake egoera hipoartikulatu batean. Bi hots hauen arteko nahaste-maiztasuna handia denean, haien arteko metatesia gertatzeko aukera sor daiteke biak hitz berean diren heinean, bai bata bestearen gibeleko silabetan egonda eta baita, horren ohikoa ez izan arren, haien jatorrizko kokagunea diren silaben artean silaba bakarra dagoenean.</p><p>Ohalari (1993, bereziki) jarraikiz, aldaketa fonologikoak, segmentuen leku-aldaketak kasu, maiz gerta daitezke entzule independiente bakoitzaren interpretazioari dagokionez, baina soilik hauek hiztun multzo handiagoetan barrena zabaltzen direnean bihurtuko dira bilakaera fonologiko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.1.">Metatesiak silaba kodan: Dardarkari eta albokariaren artekoa</head><p>Ozen bat (gutxienez) tartean duten metatesiekin ekiteko, prozesuan parte hartzen duten segmentu biak urkariak direnean gerta daitekeen metatesia aipatuko dugu. Euskaraz, beraz, /l/ eta /r/-ren arteko metatesiaren hainbat etsenplu aurki daitezke, lekualdatzea bi hotsak silaba kodetan daudenean gauzatzen delarik. Aipatutako bilakabidearen zenbait adibide (2.3)n aurkezten ditugu: Dardarkari eta albokariaren arteko metatesia, beraz, elementu hauek bata bestearen osteko bi silaben kodetan kokatzen direnean gertatzen dela ikus dezakegu. Honenbestez, eta urkariak partaide dituzten metatesiak beste hainbat hizkuntzatan ohikoak direla buruan daukagula (cf. <ref type="bibr">Frigeni-ren (2005a</ref><ref type="bibr">Frigeni-ren ( , 2005b</ref><ref type="bibr">Frigeni-ren ( , 2009</ref>) Campidaniako sardinieran latinetik datozen urkariek jasandako bilakaera ezberdinen inguruko lanak, esaterako), koda kokapenetik kanpoko urkarien arteko metatesiek suposatuko luketen salbuespenik dagoen jakitea genuke hurrengo urratsa.</p><p>Behin euskaraz bi urkariren arteko metatesia silaba kodan -gogoratu hemen dardarkarien neutraltzea gertatzen dela-baino ez dugula aurkitu eta bokal arteko silaba ekinean kokaturiko /r/ eta /ɾ/ dardarkarien arteko oposaketa gertatzen dela zehazturik, zenbait aukera burura dakizkiguke onset kokapen jakin horretan logikoki posibleak diren urkarien arteko metatesiei dagokienez: /r/ eta /l/-ren arteko lekualdatzea gertatzea, /ɾ/ eta /l/-ren artekoa gertatzea, /ɾ/ eta /r/-ren artekoa, metatesi posible hauen arteko zenbait (bi edo hiru) gertatzea edo horietako bat ere ez gertatzea, hain zuzen ere.</p><p>Honen erantzunaren bila ezagutzen ditugun adibideak begiratuta, /r/ eta /l/ hotsen arteko pare bat metatesi topa genitzake koda kokapenetik kanpo, /ɾ/-rekin horrelako lekualdatzerik aurkitzen ez dugun bitartean, ez /l/ ezta /r/-rekin ere. (2.4)n erakusten dira aipatutako hiru salbuespen horiek: Esan bezala, (2.4)ko hiru adibide horiek baino ez ditugu; aurretiaz ikusitako kokapenetik kanpo oso maiztasun txikiarekin baino agertzen ez zaizkigula esan behar da, beraz. Horregatik, hiru adibide hauek aldaketa esporadiko independiente izatea proposa daiteke, eta ez aurretik aurkezturiko bilakabide orokorragoaren salbuespen edo kontra-adibidetzat. Horrelako adibide gehiago aurki daitezkeen jakin beharko genuke honakoa bilakabide emankor bat izan den zehaztu ahal izateko eta horien historia hobeto ezagutu beharko genuke metatesi sinkronikoak diruditen hauek diakronikoki ere metatesiak diren jakiteko. 13 Edozein kasutan ere, adibide hauek dardarkari eta /l/-ren arteko metatesiaren partetzat hartuta, ezin uka daiteke oso gutxiengo txikiak direla eta prozesua, gehienetan, silaba kodako segmentuen artera mugatzen dela.</p><p>/l/ eta /r/ urkarien metatesia, ondorioz, silaba kodan gertatzen da orokorrean, azken hiru adibide hauek (lehenengoa geografikoki oso mugatua dagoelarik) metatesi mota honetatik kanpo koka ditzakegun beste aldaketa esporadiko mota ezberdintzat ditugula; horiek gutxiago (2.4a) edo gehiago (2.4b) zabaltzeko aukera izan dezakete.</p><p>Behin zehaztuta bi hots hauen arteko metatesia silaba kodan baino ez dela gertatzen, ikusi beharra dago bi soinu hauek beste kokapenean, hau da, silabaren ekinean, zer nolako bilakabideak gara ditzaketen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.2.">Metatesiak silaba ekinean: Dardarkari eta hurbilkarien artekoa</head><p>/ɾ/-ri dagokionez, honakoa silaba hasieran dagoela gertatu diren hainbat berrinterpretazio aurki genitzake euskaraz, segmentuaren lekualdatzearen helburu den kokapen ez-etimologiko berria betiere silaba ekinean ezartzen delarik. Deskribatu berri dugun bilakabideari dagozkion aurkituriko kasu guztietan /ɾ/ ttakak hurbilkariekin 14 posizioa trukatuz gauzatzen da metatesia. (2.5)en aurkezten dira bilakaera honen adibideak:  Honen ondorioz, ttaka eta hurbilkarien arteko metatesia herskari ahostunak bokal artean frikari bihurtu ondoren gertatu dela derrigor suposatu beharko genuke, bilakaera horren aurretik ez legokeelako metatesi honentzako inolako motibazio fonetiko zein fonologiko posiblerik, klase natural horri datxekionean gutxienez.</p><formula xml:id="formula_1">(&lt; lat. maledicere) g) igaraba (GN; Larramendi, Añibarro, Harriet), igarabi (B-m) : igabera (B-gip, G-to-azp) ('nutria',</formula><p>Aipatu behar da adibide zenbaitetan /r/ /d/-ren aurretik agertzen dela egoera zaharrenean, aldaturiko formak -ra-ren bidez osaturiko kausatiboak diren heinean <ref type="bibr">(cf. Uhlenbeck 1909</ref><ref type="bibr">(cf. Uhlenbeck -1910</ref>.</p><p>(2.5)en hurbilkarien eta /ɾ/-ren arteko metatesiarekin gertatzen zen modu berean, /r/ fonemari dagokionez ere horrelako bilakabideak ikus daitezke. /r/-k jasandako lekualdatzearen adibide zenbait ere gertatu dira, nahiz eta honetan aurki ditzakegun hitzak agian horren ohikoak ez diren. Batu ditugun dardarkari anitza eta hurbilkarien arteko tokialdatzearen zenbait adibide (2.6)n aurkezten dira: Aurretiaz erakutsitako adibideetan bezala, (2.6) adibidean ere dardarkari baten eta hurbilkari baten arteko lekualdatzeak gertatzen dira, oraingoan /r/ fonemari dagozkionak, nahiz eta []-rekin adibiderik topatu ez dugun. <ref type="bibr">18</ref> Modu berean azpimarragarri iruditzen zaigu (2.5) eta (2.6) taldeen arteko ezberdintasun semantikoa, (2.5) adibide multzoko gehienak aditz nagusiak baitira, (2.6)n horrelakorik ez dagoen artean. Izan ere, /ɾ/ eta hurbilkarien arteko metatesia horrelako kategoria semantiko baten aldeko joera bat erakusten duen aurkitutako lehenengo bilakabidea da, -ra-morfemaren maiztasun handiak baldintzatzen duela.</p><formula xml:id="formula_2">(2.6) a) arrabots (B, G, GN, BN) : (h)abarrots (L, BN) ('zarata') b) edarra (B, G-nav; Larramendi, Harriet) : errada (B-gip, G; Landuchius (h-), Araquistain, Añibarro, Harriet) (&lt; gazt. herrada) c) erradapi (B-arr-ger-oroz-m-ple, G, GN-5vill, Baz) : edarrapi (B-m) ('cor- tinilla,</formula><p>Ezberdintasun honek, agian, morfologiak baldintzaturiko aldaketa baten aurrean gaudela erakuts lezake, metatesian parte hartzen duten ttak horiek aurrizki bakar baten osagai fonologikoak izan daitezkeelako kasu zenbaitetan. 19 <ref type="bibr">16</ref> Hau da, [+ Continuant] ezaugarria partekatzen dute. 17 Aipatu behar da aldaera honetan adar hitzak bultzaturiko herri etimologia bat gertatu ahal izan dela. <ref type="bibr">18</ref> Ez da argi geratzen, beraz, hots []-k ere bilakabide honetan parte hartzen duen edo ez, nahiz eta baiezkoa suposa litekeen. <ref type="bibr">19</ref> Ikus. <ref type="bibr">Lakarra (2006)</ref> -ra-aurrizki honen inguruan.</p><p>(2.5-6)n ikusi dugunez, euskaraz bokalarteko dardarkari biek metatesiak hurbilkari ezberdinekin lekua trukatuz aurrera eraman ditzakete, ondorioz silaba ekinean egon behar dutelarik eta, orain arte jasotako adibideei erreparatuz bederen, bata bestearen osteko silabetan kokatzen direlarik betiere. 20 Dardarkari bien artean hiru hurbilkari ezberdinekin buruturiko metatesiak aurki daitezke, nahiz eta anitzarentzako ere ez ditugun aurkitu (oraindik, gutxienez) hiru hurbilkari ezberdinekin aurrera eramandako bilakabideak (dardarkari anitza eta []-ren artekorik).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.3.">Metatesiak silaba ekinean: Albokari eta sudurkarien artekoa</head><p>Dagoeneko ikusi dugunez, nahiz eta biak silaba kodetan daudenean /ɾ/ eta /l/ segmentuek haien arteko lekualdatzea jasan dezaketen, silaba hasieran egonda ttakak metatesia hurbilkariekin burutzen du eta, modu berean, /l/ fonemak ere, ekinean dagoen heinean, beste segmentu ezberdin batekin kokapena aldatzeko joera du, dagoeneko aurreratu dugun bezala, /n/ hots sudurkariarekin, hain zuzen ere.</p><p>Hurrengo (2.7)ko adibideetan aurkezten dira aipaturiko ekineko ozenen arteko metatesiaren berri ematen duten zenbait aldaera: </p><formula xml:id="formula_3">(i)ñe (B- gip) (&lt; gazt. señal) f ) mantzanilla (B-gip, G-goi) : mantzaliña (B-gip, GN-mer (Sakana)) (&lt; gazt. manzanilla)</formula><p>Aurreko (2.3-6) adibideetan ez bezala, honakoan ez dira bakarrik lehenengo eta bigarren edota bigarren eta hirugarren silaben arteko metatesiak gertatzen, (2.7d)k erakusten du metatesia jasaten duten segmentuen arteko lekualdatzea urrunago ere hel daitekeela mugitzen diren bi hotsen artean bere osagarrien egoera etimologikoa aldatzen ez duen silaba bat uzten duelarik.</p><p>Honekin batera, (2.7d-e) adibideen zenbait aldaeratan ikusten den legez, segmentu albokari zein sudurkari sabaikariak ezaugarri hau ez balute bezala mugitzen direla nabarmendu daiteke, hau da, bai /n/ eta // eta baita /l/ eta / /-ren arteko metatesiak ere gertatzen direla /n/ eta /l/ fonema koroarienak gertatzen diren modu berean, señale &gt; selañe-ren kasu. Halaber, (2.7f) adibideak erakusten duenez, entzuleak segmentuen kokapenaren berrinterpretazioa hots koroarien artean burutu dezake, ezaugarri palatala etimologikoki dagokion silabak mantentzen duelarik.</p><p>Hala ere, (2.7d)n agertzen diren aldaera guztiak azaltzea ez litzateke horren lan erraza izango. Esate baterako, sabaikaritasuna etimologikoki hirugarren silabako albokarian zegoela aurreikusita (*naballa-ren antzerako zerbait suposatuz gero, bederen) eta, erronkarierak erakusten duen aldaeran (ñabla, bertako sinkoperako joera gora behera *ñabala batera eraman daitekeena) lehenengo silabako sudurkaria sabaikari moduan agertzen zaigula kontuan izanda, forma azalduko lukeen ezaugarri sabaikariaren metatesia proposa daiteke (*naballa &gt; *ñabala &gt; ñabla), baina baita sabaikaritasun hori berrikuntza independentea baino ez izatea ere. Azkenik, bi metatesi ere proposa daitezke: *naballa-tik labaña forma ezaguna eratortzen duen koroarien arteko metatesia (ezaugarri palatalaren kokapena gordeko lukeena) eta bi segmentu ozenen arteko bigarren bat, (i.e. ezaugarririk atzean utzi barik) *ñabala (&gt; ñabla) sortuko lukeena.</p><p>Euskaraz ezagun dugun azken sudurkariak -/m/-k, alegia-horrelako lekualdatzerik jasaten duen zehaztea alde batera ezin utzi daitekeen kontua dugu. Honi dagokionez, adibideak ez dira inondik inora ugariak, baina Uhlenbeckek <ref type="bibr">(1909-1910: 117)</ref> horietako bat ematen digu, zeinetan bi kontsonanteak beti ere silaba ekinean dauden:</p><p>(2.8) limikatu (L, BN) : milikatu (G, GN, L, Baz, BN) Edozein kasutan ere, silaba ekineko sudurkari eta albokarien arteko metatesietan segmentu koroari, palatal eta sudurkariak erruz nahasturik egotea azpimarragarria iruditzen zaigu. Hala ere, aipatutako segmentu sabaikariek aurretik (2.3)-n aurkeztutako urkarien arteko metatesian parterik ez hartzea ez bide da azpimarragarri, aldaketa hori kodan baino ez delako gertatzen eta albokari sabaikaria ez delako horren ohikoa kokapen horretan. Edozein kasutan ere, bereizketa honek (edo, hobeto esanda, bereizketa ezak) inplikazio zabalagoak dituen ezin genezake oraingoz zehaztu.</p><p>Aurkezturiko silaba ekineko bilakaera honi zuzenean atxikitzen ez zaizkion bi adibide aurkitu ditugu, segmentuetako bat kodan egoteagatik, hain zuzen ere. (2.9)n agertzen dira:</p><formula xml:id="formula_4">(2.9) a) aginaldo (Larramendi) : agilando (B), agirando (Oihenart), 21 agillando (Azkue); agillandua (Etxebarria (B-eibar)) (&lt; gazt. aguinaldo) b) legen (GN-5vill-ulz) : negel (GN-5vill-ulz), negal (G-bet, GN-ulz, Baz, Ae) ('rana') c) legen (orok.), legan (B-ger), leen (B-gip) ('lepra, enfermedad cutánea') : negal (L-ain, Baz, BN-baig), negel (L-côte, BN-ciz, Z), nagel ('herpes, sarpullido') (cf. gazt. dengue gaixotasuna) 22</formula><p>Lehenengoan (2.9a), /n/ eta /l/-ren arteko lekualdatzea bi ozen hauek tautosilabikoak direla gertatzen da, proposatutako bilakaeratik kanpo geratzen delarik. Baina, Oñederrak (1990: 101) zehazten duenez, Menéndez Pidalen (1962: 29) arabera metatesia espainolez ere gerta zitekeen, eta euskarak aguilando gaztelerazko formatik har zitzakeen (2.9a)ko aldaera horiek. Hala eta guztiz ere, mailegu zaharra izan beharko litzateke, Oihenartek ematen duen formak bokalarteko /l/-aren ordez /ɾ/ bat duelako, ondorioz euskaraz gertatutako prozesu honen aurrekoa dugularik.</p><p>Bigarren eta hirugarren etsenpluei (2.9b-c) dagokienez (esanahiak gora behera forma berbera erakusten dutenak), metatesia ekinean eta kodan dauden /n/ eta /l/-ren artean gertatzen da. Ondorioz, oraindik ezagutzen ez dugun beste azalpen baten beharra daukate hauek, honakoak aurreko adibideekin bat ez datozenez bilakabide honen barnean ezin baitaitezke kokatu, eta haien atzetik historia ezberdina izateko aukera dute.</p><p>Ekineko /n/ eta /l/-ren metatesiarekin batera, beste bilakabide bat ere aurki dezakegu euskaran bertan, bi hots hauen arteko nahasketa aukera handiaren ebidentzia zabaltzen duena. Izan ere, hitz hasierako /n/ eta /l/-ren arteko euskalkien araberako bariazioa gertatzen da euskaraz, hau da, lehenengo silabaren ekinean kokaturiko /n/-k /l/ eman dezake hainbatetan edota, alderantziz, /l/ batetik /n/ bat ere sor liteke dagokigun hotsa hitz hasieran kokaturik balego.</p><p>Honen adibide hurrengo hitz-bikoteak ditugu, guztiek esanahi bera dutelarik, nahiz eta kasu batzuetan adiera ezberdinak ere izan ditzaketen: </p><formula xml:id="formula_5">G)) : laranja (B-m-gip, G, GN-gip- 5vill-ilzarb-olza, L, Ae) f ) numero (B-gip; Larramendi) : lumero (B-gip)</formula><p>Espainoleko mailegu argitzat ditugun (2.10e-f) bezalako bikoteei dagokienez, segmentuen arteko aldaketa /n/ &gt; /l/ izan dela nabarmen ikusten dela esan dezakegun arren, besteei (2.10a-d) dagokienez aldaketa honen noranzkoa ez da horren agerikoa. Soilik hedapen geografikoari erreparatuta ez da guztiz argi geratzen zein izango litza-22 Hitz hasierako /d/ &gt; /l/ bihurtzen da (cf. <ref type="bibr">Mitxelena 1961/77</ref>). 23 1516an dageneko agertzen zaiguna. <ref type="bibr">24</ref> Azkueren arabera. <ref type="bibr">25</ref> Adiera ezberdinak dauzkaten arren lot ditzakegunak: nasai 'oparo', lasai 'trankil'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>24</head><p>ANDER EGURTZEGI tekeen formarik zaharrena, nahiz eta hasierako /l/ zahartzat hartzeko susmoa kontrakoarena baino askoz ere errazago piz daitekeen.</p><p>Aipatutako azken bi bilakabideek, beraz, /l/ eta /n/-ren arteko nahaste maiztasuna handia dela nabarmentzen dute; honako esakunea soilik silaba ekinari dagokionean egia dela zehazten duten neurrian.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Ozen bakarraren lekualdatzea</head><p>Atalaren hasieran aipatu dugun moduan, ozenen metatesia bi motatan banatu beharra daukagu, hots hauek gauzatzen dituzten lekualdatzeak bi modu ezberdinetan gerta daitezkeelako: 2.1-en aurkezturiko bi segmenturen arteko kokapenaren trukatzea edota elementu jakin bakar baten mugimendua, beste guztiek kate fonikoan zuten egoera etimologikoa mantenduaz. Azken kasu honekin jardungo dugu oraingoan, honakoa ere bi talde ezberdinetan banatuaz: muta cum liquida taldeei dagozkien mugimenduak eta bestelakoak, batez ere kodatik kodarakoek osatuak.</p><p>Lehendabizikoek silaba egiturarekin erlazio zuzena dute, bigarrenen kasuan emaitzaren lotura azentua edo gune prosodikoki nabarmenarekin errazago ezar daitekeen artean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.1.">Urkarien metatesia muta cum liquida talde kontsonantikoetan</head><p>Bata bestearen osteko herskari eta urkari batek silaba ekinean osatzen duten taldeek garapen berezia izan dute euskararen historian zehar. Garai batean euskal fonotaktikak ez onartzeagatik baliabide ezberdinen bitartez moldatu behar zen taldea izan arren (ikus Mitxelena 1961/77), 26 hizkuntzaren egituren artean egokituz joan da, azkenik euskarak guztiz onartu duen arte.</p><p>Horren ondorioz, lehenengo kokatu behar dugun garai batean, inguruko hizkuntzetatik harturiko hainbat mailegutan agertzen ziren horrelako taldeak metatetizatzeko joera garatu zela dirudi, hurrengo adibideetan kasu:</p><p>(2.11) a) adreilu, adrillu (B-arr-ger-oroz, L; Larramendi, Añibarro) &gt; ardillu</p><formula xml:id="formula_6">(L zaharra) (cf. gaz. ladrillo) b) estalpe (B, G, GN-larr-ulz-erro, L, BN, Z), estalbe (GN, Larramendi) (cf. establia, &lt; gazt. establo) c) euli (B, G, GN-gip-larr-araq-ulz; Landuchius, Micoleta, Harriet (Mar- tin), Larramendi, Añibarro, Duvoisin, Harriet) : elbi (G-azp-to-bet) (&lt; ebli (Harriet)) (2.12) a) erreportxu (Urte), erreportxatu (Urte, Duhalde) : erreprotxu (&lt; gazt. re- proche, reprochar) b) estrata (B-m-gip, G, GN-5vill, Baz; Larramendi, Añibarro) : estarta (B-ger-ple-arr-oroz, G-to-bet, GN-gip-larr, Baz) c) Gregorio : Gergorio d) gurutze (G, GN, L; Pouvreau, Urte, Larramendi, Añibarro (G, GN), Duvoisin, Harriet), kurutze (B, G, BN), grutze, krutze (B-m-gip, Zar; Landuchius, Añibarro (B), Harriet) : gurtze, kurtze (B; Añibarro) (&lt; lat. crucem) e) kruel (Landuchius, Voltoire, Urte, Larramendi, Añibarro, Harriet) : ku- rel (hegoaldean; Landuchius) (&lt; gazt. cruel) f ) matraila (B, G-azp, GN-gip-larr, L-côte) : matarla (B-m) g) mebarna (Larramendi), mebarne (Harriet) (&lt; gazt. membrana)</formula><p>Aurreko bi adibide multzoetan ikus daitekeenez, silaben berregituratze hauek kasuan kasuko hots urkaria (gehienetan dardarkaria) bi aldeetara mugiaraziz lor daitezke aurre-aurrean zein atzean dituen hotsekin kokapena trukatuz, (2.11)en ezkerreranzko lekualdatzeak bildu ditugularik eta (2.12)n eskuineranzkoak. Hala eta guztiz ere, esan beharra dago /l/-rekin ezagutzen ditugun bi adibideek berdin jokatzen dutela segmentu hau ezkerrerantz higituz (2.11b-c). Edozein kasutan, honek ez du zertan ezeren erakusle izan behar, /Tl/ 27 taldearen bi adibide baino ez ditugu aurkitu eta ezin dezakegu ondorio sendorik atera.</p><p>Silaba ekineko taldeak desegiteko metatesi mota hau bi sail ezberdinetan banatu dugu, ez soilik kasuan kasuko ozenak norabide ezberdinetan burutzen duelako tokialdatzea, baizik eta lehendabizikoan bi kontsonantek aldatzen dituztelako beren tokiak, bigarrenean kontsonante batek eta alboko bokalak aldatzen duten artean. Horrenbestez, (2.11)ko adibideak CC metatesi bezala deskriba daitezke (2.12)koak CV metatesitzat har daitezkeen bitartean.</p><p>Dagoeneko esan dugun bezala, talde hauek garai batetik aitzina berezkotzat onartu ziren hizkuntzaren egitura fonotaktikoen barnean, ordutik aurrera beste metatesi mota ezberdinek eragiten dutelarik /r/. Aipatutako bilakabide horiek talde berriak sortu zituzten, bai /r/ katea fonikoan aurrera mugituz (2.13) eta baita atzekariki (2.14) eraginaz ere. Adibide gehien utzi dizkigun bilakabidea (2.14)n erakusten da, zeinetan bai maileguetan (2.14a) eta baita konposizioan ere, (2.14c)n kasu, euskaran bertan sorturiko /Tr/ talde berriak aurkezten diren:</p><p>(2.13) a) (h)orsto (Duvoisin, Oihenart) : (h)osto (G, GN, L, BN, Ae, Zar, Z,</p><formula xml:id="formula_7">Err) : ostro (B-gip, G-azp, GN) b) orzpin (L, BN; Sauguis), ortzpin (L-côte) : ozpin (L, BN-ciz-bard-ad, Z) : ozprin (L; Etcheberri Ziburukoa, Axular), ozpriñ (L), ozpirin (Ha- rriet) (2.14) a) alpargata (Harriet) : alpraketa, alprageta (Zegama), 28 alprajeta, alprejeta (&lt; gazt. alpargata) b) alportxa (Larramendi, Harriet, Lécluse, Archu), alfortxa (BN, 29 Ha- rriet, Izaguirre), alforja (Gèze), alporja : alproja (Zegama, orokorra gaur) (&lt; gazt. alforja) c) ostarku ( B-m-gip-al, G-azp-bet, GN-gip), ustarku (G-azp, B) : ostraku (B-m), ostriku (B-ger-arr), ostroko (B-m), ustruku (B-ple-arr-arrig-oroz) (&lt;*ost (&lt; ortz)-arku) 30 d) terko (B-gip) : treko (B-gip), treku (B-gip) (&lt; lat. tercu) e) turko (L, BN, Z-saug (Lhande); Harriet (Martin), Larramendi, Duvoi- sin, Harriet) : truko (Urte), truku (&lt; gazt. turco) f ) taberna (B-ger-m-gip, G, L) &gt; trabena, tramena (G (Alzaga)) g) Santurze : Satrustegi (&lt; gazt. San Jorge, bigarrena -tegi atzizkiarekin) 31</formula><p>Lehendabiziko (2.13) adibide taldean, hurrengoan ez bezala, silaba egiturak baldintzaturiko arrazoiengatik gertatzen da berregituratzea, bata bestearen osteko hiru kontsonanteen bilkurak eragiten baititu adibideetan ikus ditzakegun hiru aldaera ezberdinak. Izan ere, konposizioaren ondorioz agerturiko -rST-taldeak moldatzerakoan hiru emaitza posible agertzen zaizkigu: 1) VrSTV, 2) VSTV eta 3) VSTrV, hurrenez hurren. <ref type="bibr">32</ref> Lehendabizikoaren kasuan, hizkerak egoera etimologikoa gordetzen du, konposizioaren ondoriozko CCC segida ez duelarik aldatzen. Honakoa dugu, beraz, aukerarik zaharrena, zeina gehienbat iparraldean dokumentatzen den, nahiz eta horrelako kontsonante bilkurak ez gordetzeko joera dela esan dezakegun.</p><p>Bigarrenari dagokionez, hiru kontsonanteek osaturiko taldea sinpletu egiten da hasierako ozena galdu ondoren. Honen moduko aldaerak izaten dira formarik hedatuenak eta, euskalki gehienetan honako bilakabidea ikus daitekeelarik, kontsonante jarraipen hauek egokitzeko baliabiderik erabiliena dela esan genezake.</p><p>Azkenengo aukerari dagokionez, kodako bi kontsonanteen segida desegiten da ozena hurrengo silabaren ekinean berrinterpretatu eta gero. Hau da, VrS.TV jarraipenetik VS.TrV ordenara pasatzen da /r/ dardarkaria, silaba egitura ezagunago baten irudia jarraituz agian, bere leku etimologikoa ez den beste batean interpretatua izan ostean. Honako aukera ez da inondik inora aurrekoa bezain ohikoa, baina hain eremu ezberdinetan gertatu izan denez orokortzat har daitekeelakoan gaude, mendebaldean ostro bezalakoak aurki daitezkeen bitartean iparraldean ozprin daukagula ikusita, behinik behin.</p><p>Hauekin batera, Harrietek aipatu berri dugun forma metatetizatua ematen du, nahiz eta horri gero bokal epentetiko bat gehitzen dion: ozpirin (2.13b).</p><p>Oso azpimarragarria egiten da, modu berean, (2.14f)n daukagun kasua. Honakoan agertzen zaigun taberna forma orokorrean, badirudi /b/ eta /n/ arteko dardarkariak sudurkaritasunaren asimilazioa (ikus Mitxelena 1961/77: 268-269 honi buruz) blokeatu egiten duela, eta soilik /r/-ren metatesiaren ostean gerta daitekeela aipatutako asimilazio hau (hau da, taberna &gt; trabena &gt; tramena moduko jarraipenean), taferna bezalakoak gertatzen diren arren **tamerna moduko aldaerarik ez baita agertzen.</p><p>Honakoa, agian, berreraikitako ustezko proto-homofono batzuei aplika dakieke. Izan ere, mehar eta behar egungo euskal hitzak Mitxelenaren proposamenen arabera biak *benar bezala berreraikiko genituzke eta berreraiketa horiek ez lukete hasierako ezpainkariaren asimilazio edo asimilazio ezaren arteko ezberdintasunaren berri emango. Helburu honekin, *benar etimologia mehar-entzako mantendu eta behar-en tza ko *berna proposatuko bagenu sudurkaritasun asimilazio hori beste adibideetan gertatu ondoko /r/-ren kodatik kodarako metatesi batekin batera, /r/ren lehenengo silaba amaierako kokapen zaharrak asimilazio hori blokeatuko luke (2.14f) kasuan bezala. /r/ dardarkaria lehenengo silabako kodatik bigarren silabako kodara eramaten duen metatesia (2.17)en azalduko diren adibideenen parekoa izango litzateke (vide infra, arlo : alor), ondorioz horren adibide gehiago genituzkeela.</p><p>Adibide hauei, agian, bata bestearen osteko bi silaben ekinetan /b/ eta /n/ duten beste zenbait gehi dakizkieke, zeintzuetan testuinguru honek asimilazio ezaren berri emango lukeen. Hala ere, bilakabide hau galaraz dezaketen beste segmenturik dagoen jakin arte asimilazioa blokeatuko luketen kodako kontsonanteen izaera ziurtatzea zaila egiten zaigu eta ezaugarri hori duen /r/ baino ezagutzen ez dugun bitartean segmentu hori proposatu beharko genuke horrelako etimologietan. Aipatu behar da kodako C hori morfema mugarik ez dagoen kasuetan izango litzatekeela beharrezkoen, agian morfema muga nabarmenek ere asimilazio hori gelditzeko aukera izan dezaketelako.</p><p>Honekin batera, beranduago sar zitezkeen berna edo pernil bezalako erromantzeetatik harturiko maileguek **merna edo **mernil moduko aldaerarik ez dutela aipatu behar da, nahiz eta beste euskal hitzetan (e.g. *bene &gt; mehe, esaterako) zein erromantzeetatiko horrelako maileguetan (e.g. lat. uindicare &gt; eusk. mendekatu, cf. gazt. vendegar Berceo-n) ohikoa den. Proposatutako sudurkaritasunaren asimilazioaren testuinguru galarazle honek horren berri emango luke.</p><p>Lehendabiziko talde honetan (2.13), beraz, dardarkaria eskuinerantz mugitzen da muta cum liquida talde berriak sortzeko. Halaber, (2.14) ikusi dugun bezala, /r/ beste alderantz (ezkerrerantz, alegia) ere mugi daiteke hainbat kasutan.</p><p>Sail honetako adibide gehienetan (2.14a-e) TVr bezalako silabetatik TrV moduko koda gabeko egiturak interpretatzen ditu entzuleak. Honakoa, beraz, formalki CV metatesia dela esan genezake, zeinetan kodako dardarkari bat onset-era mugitzen den, bertan aurretiaz zegoen herskari baten gibelean kokatuz (honako herskari hau, ezagutzen ditugun kasu guztietan, ahoskabea da).</p><p>Ez da, ordea, bilakabide hau beti deskribaturiko baldintzetan gertatzen, azken eman dugun (2.14f)k erakusten duen moduan. Horretan, entzuleak etimologikoki bigarren silabaren kodan kokatzen zen dardarkaria bigarren silaba horren ekinean dagoen herskariaren atzean berrinterpretatu ordez, lehenengo silabaren onset-eko herskariaren ostean kokatzen du. Adibide honetan ikusten dugun metatesiak, CV metatesi lokala izateari utzi ez ezik, silaba mugak ere zeharkatzen ditu. Esan beharra dago, modu berean, taberna forma zaharragoan dardarkariaren silabaren ekinean kokatzen dena herskari ahostuna dela (edo, agian, hurbilkaria) eta, aurreko adibide guztiek erakutsi bide diguten bezala, metatesi hau muta cum liquida talde berriak herskari ahoskabeekin osatuz gertatzen dela orain arte daukagun informazioaren arabera, batik bat. <ref type="bibr">33</ref> Honakoak dardarkari bakarraren metatesi prozesu hau (segmentu dardarkaria silaba kodatik mugitzea ekinean talde bat osatzeko) bokal arteko herskari ahostunen espirantizazioaren ondoren gertatutako bilakabidea dela susmatzera eraman gaitzake.</p><p>Herskari eta dardarkariek osaturiko talde berriak sortzearekin batera, hizkuntzak dagoeneko bere lexikoan onartu dituen horrelako (i.e., /Tr/) bilkurak dituzten hainbat hitzetan dardarkaria bere leku etimologikoa ez den beste batean berrinterpretatzeko aukera du entzuleak, beste TrV talde berri bat sortuz eta aurrekoa deseginez. Honen adibide dira (2.15)en bildutakoak:</p><formula xml:id="formula_8">(2.15) a) apostru 34 : aprostu (Capanaga, 35 Arzadun, Urquizu) (&lt; lat. apostolu) b) eskribau(n) (B-gip, G-azp; Landuchius, Larramendi, Añibarro, Ha- rriet) : eskibraun (&lt; *eskribanu) c) desondragarri : tresondagarri (GN-Burunda) 36 d) kapestru, kabestru (Zar; Landuchius, Harriet) : kaprestu (L, Baz), ka- brestu (Landuchius, Larramendi, Añibarro, Duvoisin), kaberestu : kra- bestu, krapestu (Azkue), krapeztu (Harriet (Martin)) (&lt; lat. capistrum, cf. gazt. cabestro ere) e) Grabiel (&lt; Gabriel) 37 f ) errekobratu : errekrubatu (Leiçarraga) g) krabarroka (G-bet), kabrarroka (G-bet) ('cabracho') h) errepublika : erreplubika</formula><p>Honakoetan, aurrekoetan (2.13-14) ez bezala, dardarkariak bi bokalen arteko herskari ahostun edo hurbilkarietara ere mugitzen dira, (2.15b) edota (2.15d)n kasu. Ezkerreranzko mugimenduak ditugu oraindik ere nagusi, eskuineranzko bakarra (2.15b) dugularik. Ez dira, beraz, aurrekoan aipatutako murrizketa posibleak horren argi sumatzen.</p><p>Bereziki adierazgarria da (2.15d) adibidea, zeinetan dardarkaria hirugarren silabatik bigarren silabako ekinera mugi daitekeen, baina baita lehenengokora ere, honen gibelean taldea bokal epentetiko baten bitartez banatzeko aukera ere badelarik. Aipatutako tokialdatzea bi pausutan gertatzea posible litzateke, baina errazago iruditzen zaigu bi interpretazio posibletan pentsatzea, hau da, TVTVTrV hitz batean entzundako taldea egoera hipoartikulatu batean hiru modu ezberdinetan egituratzeko aukera ikusten dugu, dardarkaritasunaren kutsua kate fonikoko hiru silaba horietan zehar zabal zitekeela suposatuz, baina aurrerago (v. infra 2.2.4ko (2.21) adibidea) lotuko gatzaizkio gai honi berriro. <ref type="bibr">33</ref> Hauekin batera, bada Deen-en Glossario duo vascoislandica-n sobralda forma (sorbalda-tik eratorria), zeina ez datorren azaldutako prozesuarekin guztiz bat. Alde batetik, dardarkaria eskuinera mugitzen delako eta ez ezkerrera beste (2.14)ko adibideetan gertatzen den manera berean, eta bestetik taldea ez delako herskari ahoskabe batekin sortzen, ahostunarekin baizik. Honakoa izango litzateke, beraz, eskuineranzko adibide bakarra. <ref type="bibr">34</ref> xiv. mendeko testu nafar batean, OEH-ren arabera. <ref type="bibr">35</ref> Zeinek apostulu orokorra ere erabiltzen duen. <ref type="bibr">36</ref> OEH-k tresonragarri bat ere ematen du, Gregorio de Arrue-ren Santa Genovevaren vicitza antziñaco demboretaco condairen ederrenetaco bat-etik (1868) jasoa. Forma horretan dardarkaria lehendabiziko eta hirugarren silabetan agertzen da. <ref type="bibr">37</ref> Ez dago argi aldaketa hau euskaraz edo espainolez gertatu den.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>29</head><p>Metatesi bitarteko ekineko talde berrien sorrera, beraz, dagokion silaban herskari ahoskabe bat denean baino ezin daitekeela bideratu pentsarazten dute topatutako adibideek, lekualdatzea jasaten duen urkaria dardarkaria baino ezin daitekeela izan ondoriozta daitekeen modu berean, jasotako kasu guztietan TrV moduko kontsonante bilkurak sortu baitira. Talde etimologikoetatik mugituriko dardarkariek beste kokapen ezberdin batean sortzen dituzten talde berrien kasuan, ordea, ez dugu horrelako murriztapenik ikusten. Honenbestez, eta zoriak baldintzaturiko ondorioren bat ateratzeko arriskua izan arren, bildutako datuek bi prozesu hauek banatzeko aukera ematen digutelakoan gaudela esan beharra dago, are gehiago (2.14)n aurkeztutakoa beti ezkerrerantz gertatzen dela ikusita (kodatik ekinera eta honakoak gehienetan -baina ez beti-tautosilabikoak izan ohi direla, hain zuzen ere), (2.15)n bildurikoek horrelako murriztapenik ez duten bitartean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.2.">/r/-ren kodatik kodarako mugimendua</head><p>Dardarkarien lekualdaketekin bukatzeko, /r/-ren silaba batetik beste batera doan metatesia aipatu beharra dugu. Honen adibide oso garbi bat topa genezake egungo euskaran, (2.16a)n agertzen dena, hain zuzen ere:</p><formula xml:id="formula_9">(2.16) a) arlo (Añibarro, Mogel, 38 Azkue), erlo (G; 39 Lardizabal, Barandiaran, Zaitegi) : alor (orokorra B ezik), alur (Zar, Err) b) marsoka (L; Pouvreau, van Eys) : masorka (Pouvreau, van Eys) (cf. gazt mazorca)</formula><p>Nahiz eta (2.16a)ko bi aldakiek egun esanahi ezberdinak dituzten, semantikoki hurbilak dira oraindik ere eta argi ikusten dugu dagokigun kasuan etimologikoki hitz bakarraren aurrean gaudela, zeinaren dardarkariak silaba bateko kodatik bestearen kodarako mugimendua aurrera eraman duen. Ez dugu argi ikusten, ordea, bietako zein izan genezakeen formarik zaharrena eta zein metatesiaren ondorioz garaturiko berrikuntza. Banaketa dialektalari dagokionez, alor hitza arlo baino askoz ere hedatuago dago, bizkaieran ezik beste euskalki guztietan aurki daitekeelarik.</p><p>Horrek bakarrik, halere, ez digu forma honen zahartasuna bermatzen. (2.16b) bigarren adibidearen kasuan, askoz eremu mugatuagoan gertatzen den aldaketa izan arren, argiagoa da dardarkariaren mugimenduaren noranzkoa, zeina ezkerreranzkoa den. <ref type="bibr">40</ref> Edozein kasutan ere, aurreko (2.11-15) adibideekin lotuta egon behar duen metatesia dugu honakoa ere, zeinetan /r/ segmentua bere kokapen etimologikoa ez den beste batean interpretatu egiten duen entzuleak, kasu honetan silabaz aldaraziz kodako kokapena gordetzen duen arren.</p><p>Sinkronikoki adibide gehiagorik aurkitu ez dugun arren, honako aldaketa hau Lakarrak (2009b) proposaturiko etimologietan oso produktiboa izan dela esan beharra dago, hizkuntzaren aurreko garaietan presentzia handiagoa eduki izana ezin dugula-38 Peru Abarkaren amaierako hiztegian. <ref type="bibr">39</ref> Azkueren arabera. <ref type="bibr">40</ref> Uhlenbeckek <ref type="bibr">(1909-1910: 117)</ref>  Gauza oso ohikoa ez izan arren, pare bat kasu aurkitu ditugu, zeintzuetan silaba ekineko /n/ bat koda tautosilabikora mugitzen den dardarkari eta sudurkari banak osaturiko taldea desegiteko. Aurkitutako adibide biak geografikoki hurbilak diren bi herriren izenei dagozkie:</p><formula xml:id="formula_10">(2.18) a) Gernika &gt; Gerrinka b) Zornotza &gt; Zorrontza</formula><p>Esan bezala, bi kasuetan (2.18) etimologikoki silaba ekinean kokaturiko segmentu bat silaba berberaren amaieran agertzen zaigu, lehenago lehendabiziko silabaren kodan zegoen dardarkaria orain bigarren silabaren onset-ean dugularik, aldaketaren buruan ezinbestean gertatzen den berregituratze silabikoaren ondorioz.</p><p>(2.18)ko adibideei dagokienez, /n/-ren metatesia bezain interesgarri iruditzen zaigu mugimendu horren ostean aurretik /rC/ bezalako egiturak zirenetan /r/ dardarkari anitza aurkitzea, honek koda kokapenean agertzen diren dardarkarien neutralizazioa anitzaren aldekoa izan behar duela pentsarazten baitigu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.4.">Ozen bakarraren metatesien eragile fonetikoak: bereizgarri luzeen berrinterpretazioa</head><p>2.2 atalean aurkeztu ditugun metatesi guztiek hiru ozenen mugimenduak batzen dituzte: /r/, /l/ eta /n/-renak, hain zuzen ere. Orain arte ikusi denez, euskaraz dardarkariaren mugimenduak dira askorekin ohikoenak; aldiz, albokariaren (2.11b-c) eta sudurkariaren (2.18) pare bat adibide baino ez ditugu.</p><p>Euskarak erakusten dituen dardarkarien mugimendu hauek ez dira inondik inora isolatuak, beste zenbait hizkuntzatan antzerako prozesuak ere aurki baititzakegu. Hizkuntza erromantzeetan, esaterako, 2.2.1-en bildu ditugun bilakabideen paralelo zenbait aurki daitezke.</p><p>Hauetarik bat, <ref type="bibr">Blevins eta Garrettek (2004: 129)</ref>  Orain arte erakutsitako dardarkarien metatesietan, beraz, ezaugarri hori duten segmentuak (hau da, /ɾ/ eta /r/) bere leku etimologikoa ez diren beste zenbaitetan interpreta ditzake entzuleak, dardarkaritasunaren iraupen luzeko bereizgarri fonetikoa den F3-ren beheratzea kate fonikoan zehar segmentuaren kokapen originaletik landa zabaltzen delako.</p><p>Dardarkaritasunaren distantzia luzeko koartikulazioari buruz, <ref type="bibr">Blevins eta Garretek (2004: 122)</ref>  <ref type="bibr">Kelly eta Local (1986)</ref> eta Tunleyren (1999) lana aipatzen dute. Aurrekoen arabera, urkari baten ondorio akustikoak hurrengo silaba guztietan igarri daitezke eta, Tunleyri dagokionez, ingeleseko dardarkariek distantzia luzeko efektuak dituztela frogatzen du bokalen formanteak neurtuz; bai aurrekari gisa eta baita atzekari gisa ere, hau da, dardarkariaren silabaren ondoko (bi alboetako) silabetako bokaletan eragiten dutela. Honen ikerketan F3-ren beheratzea ez ezik, F2-rena ere adierazten da.</p><p>Honekin batera, ozenen bereizgarri fonetikoen eraginaren distantzia oso luzea izan daitekeela nabarmentzen da, ez bakarrik silaba mugaz haraindikoa baizik eta silaba oso bat ere zeharka dezakeena:</p><p>Acoustic and articulatory data show that all these features have long domains spanning minimal VC/CV domains, entire syllables, or sequences of syllables. As mentioned above, long-domain effects of rhotics and laterals in English have been found to span domains up to three syllables long.</p><p>Orain arte erakutsi nahi izan denez, euskaraz ere badira silaba mugak (eta baita silaba osoak ere) zeharkatuz gertatzen diren hainbat bilakabide, de facto entzuleak izan ditzakeen berrinterpretazio aukera ezberdinak betetzen dituztenak.</p><p>TVTVTrV sekuentzia batean, esaterako, Tr taldea hiru silaba ezberdinetan interpreta daiteke /r/ segmentuaren kokapena aldatuz eta, entzulearen interpretazioaren ondoren hotsen jarraipen etimologikoa gorde ez den kasu bakoitzean, metatesia gertatu dela esan dezakegu. Honen adibide dira latineko capistrum-ek euskaraz dituen aldaera ezberdinak, supra (2.14)n agertzen zirenak eta jarraian (2.20)n argiago erakusten direnak:</p><p>(2.21) Berrinterpretatutako segmentuaren kokapenaren araberako aldaerak:</p><formula xml:id="formula_11">Egitura T 1 rVT 2 VT 3 V T 1 VT 2 rVT 3 V T 1 VT 2 VT 3 rV</formula><p>Aldaerak krapestu, krabestu, krapeztu kaprestu, kabrestu, (kaberestu) kapestru, kabestru T 1 VT 2 VT 3 rV bezalako egituretako hiru interpretazio posible daude beraz, kontsonante talde hori talde bezala entzuten denean beti ere. Entzuleak, ahoskatze hipoartikulatu baten ondorioz esaterako, dardarkaria bere leku etimologikoa (azkenengo herskariaren (T 3 ) ostean, dagokigun kasuan) ez den beste edozeinetan kokatzen duen aldi bakoitzean metatesi bat gertatu dela esaten dugu. Bilakabide hori beste zenbait hiztunen hiztegietara zabaltzen denean eta kasuan kasuko aldaera hori jendarteratzen denean bilakabide fonologiko bat osatu dela esan genezake, baina horrelako prozesuak estatistikoki oso gutxitan baino ezin gerta daitezkeela pentsatu behar da beti ere.</p><p>Edozein kasutan ere, horrelako metatesien hainbat adibide ditugularik, berrinterpretazio horiek oso gertagarriak direla esan dezakegu, nahiz eta gero hiztun, herri edo esparru jakin batetik kanpo zabaldu beharrik ez duten.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Laburpena</head><p>Atal honetan ozenek jasan ditzaketen metatesiak bi klasetan banatu ditugu, hots, ozen bakarrak burutu ditzakeenak eta ozen batek eta beste segmentu batek haien kokapena trukatzerakoan gertatutakoak.</p><p>Bi segmentuen arteko metatesia oso segmentu jakinek aurrera eramaten dutela azaldu dugu, hiru metatesi mota bereiziz: kodan kokaturiko bi segmentu urkariren artekoa (2.1.1en ikus daitekeena), silaba ekinean kokaturiko hurbilkari eta dardarkarien artekoa (2.1.2 atalean agertzen dena) eta silaba ekinean kokaturiko albokari eta sudurkari koroarien artekoa (2.1.3 atalean).</p><p>Hauez gain, ozen bakarraren lekualdatzeak azaldu dira <ref type="bibr">Blevins eta Garretten (1998</ref><ref type="bibr">eta 2004</ref> hautemate metatesian oinarriturik, zenbait segmentuk dituzten bereizgarri fonetiko luzeek kate fonikoan sortzen duten anbiguotasunetik abiatuta. Hauen artean /r/, /l/ eta /n/-ren metatesiak aurkeztu dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Bokal eta irristarien metatesiak</head><p>Bokal eta irristarien metatesiei dagokienez, hiru bilakabide ezberdin deskribatuko ditugu: irristari metatesia, bokal metatesia eta hitz hasierako /e/-ren mugimendua, hurrenez hurren. Lehenengoari dagokionean, irristari edo glide-ak soilik burutzen du lekualdatzea, diptongo batetik beste batera edo diptongo beraren beste aldera (diptongoa osatzen duten segmentuen hurrenkera aldatuz, i.e. VG &gt; GV edota GV &gt; VG) pasatzen delarik, bokal metatesian bata bestearen ostean ez dauden bi segmentu bokalikok haien lekuak aldatzen dituzten bitartean.</p><p>Bilakaera hauek metatesi esporadiko gisa analizatuko dira, deskribatuko dugun azkenengoa ez bezala. Azken horrentzako protesi eta sinkoparen ondoriozko erregela laburtzapen (ingelesezko rule telescoping) baten aurrean gaudela proposatuko dugu, egun gordetako emaitzen artean metatesi modukoez gain erdibidean geratu direnak ere ditugulako.</p><p>Bilakabide hauentzako, aurreko atalean eta hurrengoetan ere egingo dugun bezala, hainbat euskalkitatik harturiko adibideak baliatuko ditugu aldaketa hauen emaitza ezberdinak erakusteko, euskalki ezberdinetan gara daitezkeen prozesuak antzekoak izan daitezkeela aurreikusten delarik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Irristari metatesia</head><p>Irristarien metatesia analizatuko dugu lehenengo. Euskaraz, bi irristari metatesi mota ezberdintzen ditugu, bere leku etimologikoa utzi duen segmentua silaba berean geratu den edo beste batera igaro den kontuan izanik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.1.">Irristari metatesiaren adibide ezberdinak</head><p>Deskribatuko den lehenengo metatesiak irristariak (/w/ eta /j/ euskaraz) bere lekutik kanpo mugiarazten ditu, horiek osatzen zuten diptongoa deseginez eta (hitz bereko) beste silaba bateko bokalarekin batera diptongo berri bat sortuz.</p><p>Kasu askotan (baina ez ezinbestean), aldaketa hau CV testuinguruan gertatzen da, hau da, ondoz-ondoko irristari eta kontsonanteak kontsonante eta irristari ematen du (edo alderantziz). (3.1-2)ko adibideek erakusten dute aipatu bilakabidea, (3.1) gibelean /w/-ren adibideak eta (3.2)ren atzean /j/-renak daudela: Hauekin batera, badaude zenbait adibide, zeinetan aldaketa hau segmentu bakar bat baino gehiago zeharkatuz gertatu den, irristaria beti ere bere silabatik alboko beste batera mugitzen delarik bigarren horretan diptongo berri bat sortzeko. Horren adibide dira (3.3)n agertzen diren hurrengoak: Orain arte emandako adibideek erakusten dutenez, deskribatu berri dugun molde jakin hau jarraitzen duten aldaketak hainbat euskal hizkeratan gertatu dira, /w/ eta /j/ irristariak silaba batetik beste batera mugitzea, alegia. Euskalki ezberdinen arteko bariazioa horren handia izan daiteke, non diptongo zaharrak dituen bi irristarien metatesiak erakusten dituzten adibideak dauzkagun, diptongo berrian bata zein bestea ager daitezkeela hizkeraren arabera:  Baina bilakaera hauekin batera, silaba berean geratu diren arren beren leku etimologikoa utzi duten adibideak ditugu. Horietan, irristaria diptongoaren hasieratik amaierara mugitu egiten da, edo alderantziz, amaieratik hasiera. Diptongoa, beraz, historikoki dagokion silaban geratzen da, baina bokalaren eta irristariaren arteko lekuak aldatu egiten dira. (3.5)en /w/-ren mugimendua dugu, (3.6)n /j/-ren lekualdatzea eta (3.7)n bien artekoa: Adibideak, beraz, bi motatako metatesietan bana daitezke: silabatik ateratzen ez diren aldameneko GV 51 metatesi hurbilak eta irristaria alboko silabara eramaten duten urrutiko G metatesi ez-lokalak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.2.">Arrazoi fonetikoek eragindako bilakaera</head><p>Adibide hauek erakusten duten prozesua ez da bakarrik euskaraz gertatzen, beste hainbat hizkuntzatan aurki daitekeen bilakabidea da. Esate baterako, (3.1-4)n erakutsitako adibideetan agertzen den irristarien silaba etimologikotik beste silaba bateranzko lekualdatzeak greziera atiko eta ionikoan edota hizkuntza erromantzeetan, portugesean, esate baterako, (3.8a-e)n ikus daitekeenez. (3.8f)n frantses zaharrean gertatutako metatesi bat aurkezten da, zeinak (3.5-7)n aurkeztutakoekin lotura zuzena daukan. Modu berean, antzerako bilakabideak 52 hizkuntza pamarretan edota armenieran ere aurki daitezke, hizkuntza horietan irristari berria jatorriz bokal altua zelarik, (3.9)ko kasuetan erakusten den bezala. (3.9a) Ultanengandik (1978: 373) eta (3.9be) Egurtzegirengandik (2010: 3) hartu dira:</p><p>(3.9) a) arm. zah. *artásur &gt; arm. artawsr "urratu" b) aitzin-pama *kuna &gt; yinwum nwa "gorotzak" c) aitzin-pama *kuŋka(r) &gt; yinwum ŋkwa "iparraldea" d) aitzin-pama *tjipa &gt; yinwum pja "gibela" e) aitzin-pama * ilu &gt; yinwum lju "hura"</p><p>(3.8)ko adibide hauetan ematen diren prozesuek erakusten dute metatesi mota honen izaera orokorra, elkarren arteko erlazio genetiko edo geografikorik ez duen hainbat hizkuntzatan aurki daitezkeelako.</p><p>Hizkuntza ezberdinen artean duten maiztasunari begira, orokorrak izan daitezkeen prozesu hauek eragile fonetikoak izateko aukera handiak dituztela ikusi dugu dagoeneko aurreko atalean zehar. Izan ere, jorratu berri dugun irristarien metatesia ere (cf. supra ozenen metatesia) Blevins eta Garrettek haien metatesiaren tipologiaren inguruko lanetan <ref type="bibr">(1998 eta 2004)</ref> deskribatzen duten hautemate metatesiarekin (Perceptual Metathesis) bat datorrela azpimarratu beharra dago. Autoreen arabera, segmentu bat baino gehiagotara zabaltzen den bereizgarri fonetiko luze bat duten segmentuek entzuleari haien kokapen etimologikoa ez den beste batean berranalizatzeko aukera ematen diote, gehienetan kokapen prosodikoki nabarmenago batean gauzatzen direlarik, azentudun silaban edo hitz hasieran kasu.</p><p>Dagozkigun kasuetan, irristarien ezaugarriek dituzten bereizgarri luzeak CVC silabako eremu osoan zehar hautematen ditu entzuleak, horren ondoren katea fonikoaren barnean non sortu diren interpretatu behar duelarik. Entzuleak segmentu hauek haien kokapen etimologikoa ez den beste edozein lekutan ezartzen dituenean, metatesia gertatu dela esaten dugu. <ref type="bibr">Blevins eta Garretti (2004: 121-5</ref>) jarraituz, zenbait ezaugarri fonologikok bereizgarri fonetiko luzeak ditu, horiek katea fonikoko zenbait segmentutan zehar zabaldu direlarik. Euskal irristarien belartasuna (/w/-ren kasuan) eta sabaikaritasuna (/j/-ri dagokionean) aipatutako berranalisia jasan dezaketen segmentu luze horien parte dira.</p><p>Bigarren formantearen (F2) beheratzea dugu ezaugarri belarea hainbat segmentu zeharkatzera eraman dezakeen bereizgarri fonetiko luzea (apud Ladefoged eta Maddieson 1996: 361-2), honakoa eremu fonetiko luzeetan zehar agertzen baitzaigu hainbat hizkuntzatan eta, ezaugarri sabaikariaren kasuan, bigarren formantearen igotzea da luzatzen den bereizgarri fonetikoa <ref type="bibr">(Lagefoged eta Maddieson 1996: 364)</ref>.</p><p>Aurretiaz esan bezala, segmentu anbiguoak prosodikoki nabarmena den kokapenetan agertu ohi dira, kokapen horien gauzatze hedatuenak hitz hasiera edo silaba azentuduna izaten direlarik. Behin bi silaba ezberdinen arteko irristariaren metatesia erakusten duten adibide guztietan irristariaren berrinterpretazio ez etimologikoa lehenengo edo bigarren silaban gertatzen direla zehazturik, kokapen hauen hedaduraren eragilea prosodikoa dela pentsatu behar dugu. Hitz hasierara jotzen duten metatesiak kokapen honi datxekion gailur prosodikoak azal ditzakeen bitartean, bigarren silaba helburu duten mugimenduak soilik azal daitezke azken hau azentuari dagokion kokapena izanez gero. <ref type="bibr">53</ref> Azken zehaztapen honek Mitxelenaren azentuaren bigarren silabako kokapenaren teoriaren aldeko ebidentzia gehigarria modu askean aurkezten duelakoan gaude, agian honi (2.16)en aurkezturiko /r/ dardarkariaren lehendabiziko silabaren kodatik bigarrenaren kodarako mugimendua gehi dakiokeelarik, kokapen anbiguoa duten segmentuak azentua duen silaban berrinterpretatzen baitira bi kasuetan.</p><p>Analizaturiko bilakaera honetan, silaba jakin bateko diptongo batean zeuden irristariak diptongo beraren beste aldean edota ondoko silaban dagoen bokalarekin batera beste diptongo berri bat osatuz agertzen zaizkigu. Haien ezaugarri fonologikoek (belar eta sabaikari tasunek, alegia) dituzten bereizgarri luzeek eraginda, entzuleak etimologikoa ez den sorburu berri bat ematen die segmentu hauei, kokapen prosodikoki nabarmen batekin lot daitekeelarik maiz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Bokal metatesia</head><p>Irristarien metatesia bokalen metatesitik bereizten duen ezberdintasun nagusia azken aldaketa hau bi soinuren artean gertatzen dela izango litzateke, irristarien metatesiaren kasuan soinu bakarrak bere lekua aldatzen duen bitartean. <ref type="bibr">54</ref> Hasteko, ezagutzen ditugun bilakaera ezberdinen adibideak aurkeztuko dira metatesian parte hartzen duten bokalen arabera eta hurrengo atalean aldaketa horiei baldintza fonetikoak ezarriko zaizkie.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.1.">Bi bokalen arteko lekualdatzea</head><p>Esan bezala, bokalen arteko metatesia bi bokalen artean gertatzen da beti, prozesuan parte hartzen duten bokal hauek hoskera ezberdinekoak izan daitezkeelarik. Guztira lau aldaketa mota aurki ditzakegu euskaraz (/a/-/e/, /a/-/o/, /e/-/o/ eta /i/-/u/-ren artekoa, hurrenez hurren), bilakaera hauek lekualdaketa jasaten duten bokalen arabera sailkatuaz: 53 Modu berean, kokapen honen prominentzia oso berandu arte mantendu izanak zenbait euskalkitan bakarrik garaturiko formarik modernoenak justifikatuko lituzke. Halaber, azentuaren kokapenaren aldaketa euskalkien banaketaren ostekoa balitz, hauek guztiek ez lukete modu berean edo garai berdinetara arte bigarren silabako azentua gorde beharrik. Hala ere, azentuaren garapenaren inguruko zenbait arazorentzako ikus <ref type="bibr" target="#b44">Hualde (1993)</ref> eta <ref type="bibr" target="#b65">Martínez (2004)</ref>. <ref type="bibr">54</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I) /a/ eta /e/-ren arteko lekualdatzea</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.2.">Metatesiaren partaideak, fonologikoki zehaztuak</head><p>Metatesi hauetan beren lekuak aldatzen dituzten bokalak bi taldetan sailka daitezke, beraien arteko lekualdatzea burutu dezaketen (edo ez) kontuan harturik. Talde bakoitzaren barneko bokalek taldekideen arteko metatesiak jasan ditzakete, baina ez dute beste taldeko bokalekin metatesirik burutuko, ezagutzen ditugun adibideei dagokienez bederen.</p><p>Lehenengo taldean /a/, /e/ eta /o/ ditugu, (3.8-10) adibideek erakusten dituzten haien arteko metatesiak burutu ditzaketenak. Beste taldea /i/-k eta /u/-k osatuko lukete, haien artean (3.11)k erakusten duen metatesia egin dezaketenak.</p><p>Bokalen lekualdatzeak, beraz, metatesian parte hartzen duten segmentu bokalikoen klase fonetikoak baldintzatzen ditu, ezaugarri fonologiko batek deskriba deza- </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">/re-/ &gt; /er-/ aldaketari buruz</head><p>Aztertuko dugun azkenengo prozesua hitz hasierako /e/ bokalaren mugimenduari dagokio. Oso kasu gutxitan gertatzen den aldaketa da, soilik maileguak euskaratzerakoan agertzen baitzaigu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.1.">Aldaketaren adibideak</head><p>Hasieratik esan beharra dago honakoa oso testuinguru jakinean gertatzen dela, euskal fonotaktikari egokitu aurreko egoera etimologikoan (erromantzeetan, esate baterako) /re-/ gisako jarraipena hitz hasieran dugunean hain zuzen ere.</p><p>Euskal fonotaktikak ez duenez hitz hasierako dardarkaririk onartzen (oso garai modernoetara heldu arte, bederen), nolabaiteko konponbidea eskatzen duen taldea da dagokiguna, eta latinetik edota erromantzeetatik harturiko maileguetan agertzen denean bi segmentu hauen kokapena aldatzen duten emaitzak aurki ditzakegu.</p><p>(3.13).eko adibideetan euskarazko emaitzak gaztelerazko hitzekin batera erakusten dira:</p><p>( </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.2.">Bilakabide posibleak</head><p>(3.13-14). adibide multzoek erakusten duten aldaketa honentzako, metatesirik proposatu beharrik gabe, prozesua /re-/ &gt; (/erre-/ &gt;) /er-/ erregela laburtzapen bezala ikus daitekeela iruditzen zaigu; (3.15).eko adibideek erakusten duten moduan garatuko litzateke:</p><p>(3.15) euskara &lt; gaztelera erlatibo &lt; errelatibo &lt; relativo erlazio &lt; errelazio &lt; relación erlijio &lt; errelijio &lt; religión erlikia &lt; errelikia &lt; reliquia erloju &lt; erreloju &lt; reloj Dardarkariz hasitako hitz guztietan (cf. Erroma edo arrosa) euskaraz bokal protetikoren bat ezartzen dela bilakabide ezaguna dugunez, orain arte ezezaguna litzatekeen prozesu bakarra bigarren /e/-aren sinkopa izango litzateke.</p><p>Bigarren /e/ horren sinkopa ulertzeko testuinguruari jarri behar diogu arreta. Izan ere, deskribaturiko prozesu hau oso testuinguru zehatzean gertatu zen aldaketa izango litzateke, /errelV-/ kasuan aurkitzen dugularik gehienbat (baina honekin batera beste kasu zenbaitetan ere, kasu hauetako bakoitzeko askoz adibide gutxiago ditugun arren); gaztelaniatik harturiko /relV-/ bezalakoekin hasten diren hitzetan, beraz. Bigarren berrikuntza hori, edozein kasutan ere, ez litzateke euskalki guztietara indar berberarekin helduko, ezta egitura hori daukaten hitz guztietara ere.</p><p>Datei dagokienez, Orotariko Euskal Hiztegiak hurrengoa dio erlijio sarreran:</p><p>Las formas con r-inicial (al menos gráfica), que dominan en los ss. xvi y xvii, van haciéndose menos frecuentes desde mediados del xviii, sin llegar a desaparecer (encontramos algunos ejs. incluso en el s. xx). Las formas en erre-se encuentran desde el s. xvii (así, en Capanaga y Pouvreau), siendo empleadas por autores septentrionales (sobre todo por los suletinos), vizcaínos y algún guipuzcoano aislado; su frecuencia parece ir disminuyendo a lo largo del s. xix, y no encontramos ejs. en el xx. Erl-, que aparece a mediados del s. xviii, es ya desde principios del xix la forma más frecuente en todos los dialectos.</p><p>Kasu honetan behintzat, erl-forma berandu sortu eta azkar hedatzen dela esan genezake. Kontuan izan behar da, autore askok idazkera etimologiko baten bila manteni ahal zitzaketela aipatutako hasierako /r-/-ak, inoiz "desagertzera heltzen ez direnak".</p><p>Modu berean, badira hitz asko zeintzuetan bigarren /e/ hori galtzen ez den, hurrengo adibidean horietako zenbait batu ditugu:</p><p>( Gorago esan bezala, sinkopa hau ez da /l/ aurreko /erre-/ egitura guztietara heldu, (3.16a)ko adibideek erakusten duten bezala, nahiz eta horietako gehienetan galera hori euskalkiren batean gutxienez gertatu den. Modu berean lehenago adierazi dugunez, aipatutako bilakabidea beste ozenen aurrean gutxitan gertatu dela gogorarazi beharra dago, horrelako sinkoparik garatu ez duten adibideen kopuru handia azaltzeko. (3.16b)n bildu dira horietako zenbait. Azkenik, (3.16c) ko adibideen bitartez, ozenak ez diren gainerako kontsonanteen aurrean gertatutako horrelako bilakabiderik aurkitu ez dela adierazi nahi da, 57 hau da, /erreCV-/-tik /erCV-/-ra pasatu ez dela C hori ozena ez den kasuetan, **erbelazio, **erdimitu zein **erge-rik ez dagoela, alegia. Adibide batzuk baino hautatu ez ditugun arren, edozein hiztegitan horrelako askoz adibide gehiago aurki daiteke zailtasun handirik gabe.</p><p>Prozesuari berari dagokionez, lehengo bi silabek bokal berbera izateak bigarren bokal horren galera eragingo luke agian, sinkoparen ondoriozko egitura silabiko berria moldatzeko erraztasunarekin batera, 58 /errelV-/ egituratik /erlV-/-ra pasatuz hasiera batean (3.10)en aipaturiko adibideren batean (edo antzekoren batean) gertatutako prozesu hori lexikotik tankera horretako hitzen artean zabaltzera. Bilakabide hau hasieran /l/ aurrean gertatuko litzateke, eta testuinguru hori duten hainbat kasutan eragin eta gero beste hainbat ozenen aurreko antzeko testuinguruetan ere gertatuko litzateke, /erremV-/, /errenV-/ edo /errejV-/ bezalakoetan, esaterako.</p><p>Gaztelaniatik /erreS 59 C-/ egitura etimologikoarekin harturiko hitz zenbaitetan ere deskribatu berri dugun sinkoparen parekoak aurki daitezkeela esan beharra dago, erminta-ren kasuan bezala (&lt; erreminta), zeina gaztelaniako herramienta-tik datorren. (3.13-15)eko adibideetan agertzen zitzaigun protesia, beraz, dagokigun sinkopea bazkatuko 60 lukeen aurreko beste bilakabide bat baino ez litzateke 57 Ez dira prozesu orokor honekin nahasi behar sinkopa emankorrago baten aldeko joera daukaten ekialdeko euskalkietan <ref type="figure">(BN, L,</ref>  izango, aurretik egitura aproposa zuten adibideetan ere honako prozesua burutzea espero delarik. /erreSC-/ egitura komun horretan /S/ horrek duen garrantzia aipatu behar da, horren ordezkari izan daitezkeen segmentu guztiek (/l/, /n/, /m/ eta /j/) stretched out features <ref type="bibr">(v. Ohala 1981</ref><ref type="bibr">(v. Ohala , 1993</ref> direlako ezaugarri fonetikoak dituztelako, eta hauen kokapena zehazterakoan sor daitekeen anbiguotasun horren ondorio izan daitezke lekuan-lekuko interpretazio ezberdin posibleak (cf. <ref type="bibr">Blevins eta Garrett 1998: 522-524</ref> oso antzekoak diren arabiar eta eslaviar 61 hizkuntzen epentesi prozesuen inguruan). Halaber, bide honetatik jarraituz, hasiera batean gertatutako ekineko dardarkari anitzaren epentesia /r/ horren beraren bereizgarri fonetiko luzeen ondorioa izan daiteke, muta cum liquida taldeen berregituraketetan bezala (v. supra 2.2.1 hauen inguruan), anbiguotasun horrek ere -eta ez bakarrik euskal fonotaktikak duen /#rV-/ egituraren gabeziak, nahiz eta honakoa ere eragile zuzena den-bideratuko lukeela bilakabide hori, i.e., /r/ dardarkari anitza entzuleek lehenengo bokalaren "erdian" (eta ez aurrean) hautematea. <ref type="bibr">62</ref> Edozein kasutan ere, honakoak bezalako prozesuren batean metatesia ikusi nahiko bagenu, ez litzateke inoiz /e/ bokalaren mugimendua izango (aurretik azaldu dugunez, beste kasu guztietan bokal ez-altuek beste bokal ez-altu batekin baino ez baitute metatesirik burutzen), dardarkariarena baizik, zein kodara mugituko litzatekeen egitura fonotaktiko orokorrago bati egokituz (cf. muta cum liquida taldeak euskaraz banatzeko gertatu ziren dardarkarien metatesiak, lat. crucem &gt; kurze edo lat. pregnare &gt; ernatu 63 kasu).</p><p>/erre-/ aldaera gehienak lekukotuak direla ikusita, pentsa daiteke lehendabiziko aukera osoagoa dela, forma guztiak azaltzen dituelako, /erre-/ bezalako forma zenbaiten maiztasunaren urritze historikoarekin batera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4.">Laburpena</head><p>Euskal irristari eta bokalen metatesien arteko ezberdintasunak aurkeztu ditugu, bakoitzak lekualdaketak burutzeko oso modu ezberdina duelarik: irristariak bakarrik mugitzen dira bokalak beste bokal batekin lekua aldatzen duten bitartean. Irristarien metatesiei buruz egiterakoan, garai jakin bateko bigarren silabako azentuaren aldeko ebidentzia aurkeztu dugu.</p><p>Amaitzeko, beste azalpen baten beharra zuten /re-/ &gt; /er-/ taldeentzako protesi eta sinkopak osaturiko erregela laburtzapen bat proposatu da, sinkopa ozenen aurreko testuinguruan bakarrik gertatu zela zehazturik. <ref type="bibr">61</ref> Ekialdeko hizkuntza eslaviarretan gertatzen den epentesi prozesua, maiz polnoglasie izenarekin ezagutzen dena. <ref type="bibr">62</ref> Azaldu beharko litzateke, hala ere, zergatik /ro-/, /ri-/ eta /ru-/ kasuetan bokal kopiatzearen ordez /e-/ protetikoaren hedapena gertatu den (cf. Erroma, erribera eta Errusia, esaterako), /a-/-ren hedapen ez horren zabal batekin batera (cf. arropa). Hedapen honen inguruan lat. spata &gt; eusk. ezpata bezalako anbiguotasunik gabeko kasuak ere aipatu behar dira. <ref type="bibr">63</ref> Mikel Martinezek proposaturiko etimologia jarraituko bagenu, baina Mitxelenak (1961/77: 561) A. Grierak proposaturiko lat. germinare aipatzen du Fonética histórica vasca-ren bigarren edizioan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Beste zenbait metatesi segmental</head><p>Orain arte aurkeztu diren metatesiez gain, badaude beste zenbait bilakabide gainontzeko segmentuei, hau da, ozenak edo bokalikoak ez direnei dagozkienak. Atal honetan horiek deskribatuko ditugu; herskarien metatesietatik hasita, ondoren frikarien metatesiak eta azkenik aditzei dagozkienekin arituko gara.</p><p>Lehenengo taldearen barnean bi metatesi multzo ezberdin bereiziko ditugu, prozesuan parte hartzen duten segmentuak haien jatorrian herskari ahostun edo ahoskabeak diren kontuan hartuta eta prozesu hauek bi osagairen arteko metatesiak direla islatuaz.</p><p>Frikarien metatesiei dagokienean, prozesuan parte hartzen duten hotsei arreta jartzeaz gain segmentu bakar batek edo bikote batek parte hartzen duen begiratuko dugu, aurreko ataletan dagoeneko egin dugun bezala. Bi segmentuek burututako frikari metatesien artean txistukari eta herskarien artekoa eta txistukari eta sudurkari ezpainkariaren artekoa bereiziko ditugu eta segmentu bakarraren berrinterpretazioari dagokionez hasperenaren mugimendua aurkeztuko dugu batez ere. Modu berean, aurkitu ditugun metatesi konplexuen berri ere emango dugu.</p><p>Azkenik, aditz nagusi eta laguntzaileen artean gertatzen diren zenbait metatesi aipatuko ditugu, hitzaren mugak gaindituz burutzen direnak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Herskarien metatesiak</head><p>Jadanik aurreratu dugun moduan, bi talde ezberdin egin daitezke herskarien metatesiak deskribatzerakoan, talde hauen arteko muga metatesian parte hartzen duten segmentuak ahostun edo ahoskabeak diren izango delarik. [+/-voice] izango genuke, beraz, multzo hauek banatzeko funtsezko ezaugarria, metatesia burutzeko bi partaideak [ voice] izan behar direlako.</p><p>Hurrengo (4.1)ko adibideek herskari ahostunen arteko metatesien berri ematen digute, bata bestearen gibeleko silabetan kokatzen direlarik bilakaera osatzen duten bi segmentuak. Adibideetan herskari ezpainkari, koroari eta belar ahostunen adibideak ikus daitezke, haien konbinazio posible guztiak agertzen direlarik (i.e., /b/ -/d/, /g/ -/d/ eta /b/ -/g/): <ref type="bibr">v. Uhlen beck 1909</ref><ref type="bibr">v. Uhlen beck -1910</ref> (2.5g))</p><formula xml:id="formula_12">(4.1) a) bage (B) &gt; gabe b) bilgor &gt; gilbor c) bedekatu (B) &gt; debekatu (G) (cf. (im)pedicatu) d) gibel : bigel (GN) e) udagara (BN, L) : ugadera (B-ger, GN-ilzarb, L-ain, Z) ('nutria',</formula><p>Bilakabidearen parte diren bi segmentuak, esan bezala, bata bestearen gibeleko silaba ekinetan kokaturik daude, gehienetan koda gabeko silabak direla, nahiz eta (4.1b)n kodadun bat ere agertzen zaigun. Hurrengo (4.2)ko adibideetan herskari ahoskabeen arteko lekualdatzeak ikus daitezke: <ref type="figure">Baz, BN)</ref>, pittika (L, Baz, BN) &gt; ttipika <ref type="bibr">('cabrito', v. Uhlenbeck 1909</ref><ref type="bibr">('cabrito', v. Uhlenbeck -1910</ref> </p><formula xml:id="formula_13">(4.2) a) apezpiku (orok.) : aphezküpü (Z) (cf. lat. episcopus) b) bekatari (orok.) &gt; betakari (B-oroz; Viva Jesús) d) kantitu : tankitu (GN) e) mokadu (B) &gt; kopau, kopu (B) (&lt; gazt. bocado) f ) potolo (orok.) : topolo (Lizarra-Sakana -GN) g) pitika (L,</formula><formula xml:id="formula_14">h) kapataz (B-gip) &gt; katapaz (B-gip) (&lt; gazt. capataz)</formula><p>Hauetan ere, (4.1)ekoetan bezala, bata bestearen ondoko bi silabetako ekineko segmentuek hartzen dute parte, gehienetan haien artean bokal bat baino ez dagoela, nahiz eta oraingoan ere (4.2d)n kodadun silaba erakusten duen adibidea dugun. Etsenplu hauen artean ere, aurrekoen artean bezala, hiru konbinazio logikoki posibleen adibideak (/p/ -/t/, /k/ -/t/ eta /p/ -/k/, hurrenez hurren) aurki daitezke, baina baita batere ohikoa ez den /c/-ren metatesiaren adibide bat, (4.2g)n agertzen den /p/ eta /c/-ren artekoa hain zuzen ere, Uhlenbeckek ematen duena. Uhlen beckek ez du tarteko forma -i.e. OEH-ko pittika-aipatzen, baina honakoa beharrezkoa dugu herskari koroariaren metatesiaren aurreko sabaikaritzea ulertzeko, zeina /i/ osteko kokapenean gertatzen den (/pitika/ &gt; /picika/ &gt; /cipika/, alegia).</p><p>Aurretik aipatu dugu (4.1) eta (4.2)ko taldeak ezaugarri batek bereizten dituela, hots, bilakabidean parte hartzen duten segmentuak ahostun edo ahoskabeak diren. (4.1b)ko adibidea baieztapen horren aurka joango litzatekeela pentsa daiteke, lehendabiziko silabak bokal arteko testuingurua galarazten duen /l/ bat duelako kodan. <ref type="bibr">Baina, Hualdek (1991: 96)</ref> zehazten duenez, bokal artekoa ez da prozesu hau eragiten duen testuinguru bakarra, lehenengo bokala eta herskari ahostunaren artean /r/, /s /, /s / eta /l/ ere ager daitezkeelako. Halaber, Hualde, Simonet eta Nadeuren (2010) ikerketan ikus daitekeen bezala, jarraitutasunaren hedapen hauek hitz hasierako kokapenean hitz erdian bezain ohikoak dira eta, horren ondorioz lehenengo posizioan dauden herskari ahostunak kate fonikoan maiz hurbilkari bezala gauzatuko lirateke.</p><p>Prozesu honetan azentuak izan lezakeen garrantziaren kontra doan (4.2a) aipatu behar da, honakoan azentu zaharraren eragin gunetik kanpo koka genezakeen adibide bat baitaukagu, azentu zaharra ezkerretik bigarren silaban kokatzen badugu, bederen. Modu berean, azentuaren inolako eraginen aldeko ebidentzia nabarmenik ez dagoela zehaztu nahi genuke.</p><p>Azalpen berezia merezi lezakeen (4.2e) formari dagokionez, kopau aldaera lortzeko ezin gaitezke horrekin batera gertatzen den mokadu formatik abiatu, espainoleko bocado mailegatu ostean gertatutako ahoskabetasunaren asimilazio bat suposatu behar baitugu herskari ezpainkariaren sudurkaritzearen ordez, tarteko *pokadu bezalako forma bat, alegia. Horretatik eta, (4.2)en erakusten diren beste adibideen ildotik, bi herskari ahoskabeen metatesia proposatuz hel gaitezke Bizkaian erabiltzen den aldaerara arazo handiagorik gabe.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Gainontzeko frikarien metatesiak</head><p>Metatesi segmentalekin bukatzeko orain arte aipatu ez diren frikarien metatesiak deskribatuko ditugu dagokigun 4.2 atalean. Aurreratu dugu jadanik prozesu hauek ere bi taldetan banatuko ditugula: bi segmenturen arteko bilakabideak direnak eta segmentu bakarraren kokapenaren berrinterpretazioak, segmentu frikari hori euskaraz orokorrean /h/ hasperena izanik. Modu berean, lehenengo taldeko prozesuekin amaitzeko, bilakabidean parte hartzen duten segmentuen artean frikari bat gutxienez daukaten metatesi konplexu batzuen berri emango da, zeintzuetan ez bakarrik bi baizik eta hiru segmentu ezberdinen kokapena aldatzen den.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.1.">Bi segmenturen artekoak</head><p>Bi segmentuk osatutako frikarien metatesien artean bi bereiziko ditugu: edozein frikarik eta herskari batek burututako lekualdaketa eta txistukari batek (gainontzeko frikarien adibiderik ez baitugu aurkitu) eta sudurkari batek (aurkitutako adibide argi guztietan /m/ ezpainkaria dena) osaturikoa.</p><p>Hasieratik argi utzi behar da txistukari afrikatuak ere igurzkarien barnean kokatuko ditugula, igurzkarien modu berean frikazioa dutelako.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>-Igurzkari eta herskarien arteko metatesiak</head><p>Hurrengo adibideetan euskarazko segmentu igurzkariek (horien artean txistukari afrikatuak ere ulertuta) herskari ahostun zein ahoskabe desberdinekin kate fonikoko haien lekua trukatuz osa ditzaketen bilakabideak: (4.3)ko adibideetan ikusten den moduan, metatesi hau ekineko segmentuen artean gertatzen da beti eta ez da bakarrik bata bestearen ondoko silabetan aurkitzen, (4.3h)k erakusten duen bezala, baina bai gehienetan. Bai txistukari frikari zein afrikatuek (4.3a-e), bai /f/-k (4.2h) eta baita hasperenak (4.2g) ere gara dezakete dagokigun bilakabidea.</p><p>(4.2h) adibidean ikus daitekeen garapena onartzeko, edo gutxienez garapen horrek beste adibideek gordetzen duten koherentziarekin jarrai dezan, /b/ &gt; /f/ aldaketa metatesia gertatu aurrekoa dela proposatu behar dugu, herskari ahostunek herskari ahoskabeekin metatesirik gauzatzen ez dutela aldeztu nahi dugun bitartean, bederen. Modu berean, maratila aldaera ere jaso denez, /b/ &gt; (/m/ &gt;) /f/ hurrenkera proposaturik lekualdaketa lehenengo segmentuaren azkenengo aldaketaren aurrekoa dela proposa daiteke, honenbestez /t/ eta /m/-ren arteko metatesi bat izango genukeela /t/ eta /f/-ren artekoaren ordez. Halaber, mailegatzea metatesiaren ostekoa izan liteke, gure adibideen artean ez bailitzateke egongo frikariekin lekua aldatzen duen herskari ahoskaberik. <ref type="bibr">65</ref> Esan bezala, txistukarien artean murriztapen bat (edo, gutxienez, joera nabarmen bat) ikus daitekeela azpimarratu behar da: txistukari frikariek hurbilkariak diren etimologikoki herskari ahostun izandakoekin gauzatzen dute metatesia, (4.3a-b) adibideetan ikus daitekeen bezala, eta afrikatuek, ordea, herskari ahoskabeekin ((4.3c-f) adibideek ematen digute honen berri).</p><p>Murriztapen honen deskribapena, berriro ere -cf. aurreko herskarien inguruko atala eta baita ozenei buruzkoa ere-, [+/-cont] ezaugarrian oinarritzeko aukera ikus daiteke hemen; gogoratu herskari ahostunak hurbilkari egiten direla bokal arteko testuinguruan. Nahiz eta aipatutako (4.3h)ren kasuan zalantzak sor daitezkeen, honakoa orokorra izango litzateke adibide horretan /f/-k metatesirik jasaten ez badu, eta honen ordez askoz orokorragoa den /m/-ri egozten badiogu herskari ahoskabe batekin lekua aldatuz aurrera eramandako metatesia. (4.2g) adibidea ere ez litzateke kontra joango, horretan hasperenak herskari ahostunarekin trukatzen baitu kokapena.</p><p>(4.2h) adibidea, beharbada, beste modu batean azal litekeela alde batera utzita -metatesia mailegatu aurrekoa ere izan litekeela, esaterako-, konpon daitezkeen beste zenbait arazo gehiago geratzen zaizkigu. Esate baterako, pentsa daiteke [+ cont] ezaugarrian oinarritutako aldaketa bat proposatzeko bokalarteko herskari ahostuna zaharragotzat hartzeko beharra dagoela (v. (4.3a)) bilakaera hori gertatzeko testuinguru egokia lortzekotan. Honentzako, ordea, segmentuak kate fonikoan duen egoera ere hartu behar dugu kontuan, ekin absolutuan egonda eta, hitz horren aurrean kokatutako hitzak kodarik ez duen heinean (i.e. bokalez amaitzen bada), ez litzateke arazorik hitz hasierako herskari ahostun hori kate fonikoan hurbilkari bezala maiztasun handiarekin agertzeko, eta horren ondorioz aldaketarako testuinguru egokia lortzeko.</p><p>-Txistukari eta sudurkari ezpainkariaren arteko metatesia (4.3)n aurkeztutako frikari eta herskarien arteko metatesiarekin batera, frikariek edo, zehatzago, txistukariek (frikari zein afrikatu, berriro ere) sudurkariekin lekua aldatzeko aukera daukate euskaraz. Hurrengo (4.4) adibideetan ikusten dira txistukari eta sudurkari ezpainkarien arteko metatesiak:</p><p>(4.4) a) matxar (B-m-gip), txamar (B-gip) <ref type="bibr">65</ref> Nabarmendu behar da joera horren aurka doan adibide bakarra (4.2h) dela. 49 b) mitxeleta (B-ger-arr-m-gip, G-azp-goi-bet) <ref type="bibr" target="#b0">66</ref> : tximeleta (B-gip, G-azpgoi-to-bet) 67 c) zomorro : mozorro (4.4)n agertzen diren adibideak baino ez ditugunez bildu, ezin daiteke gauza zehatz askorik esan metatesi honen inguruan. Aurkitu ditugun adibideetan /s / txistukari frikari bizkarkaria eta / / sabaiaurreko afrikatuak sudurkari ezpainkariarekin /m/ aldatzen dute haien kokagunea, baina bada beste adibide bat zeinetan agian /n/ sudurkari koroariak ere aldaketa bera erakusten duen, horren argia ez den arren (v. infra (4.5b)).</p><p>Lehendabiziko bi adibideetan [ cont] hotsen arteko aldaketa agertzen zaigun bitartean, (4.4c)k esperoko ez genukeen lekualdaketa baten berri ematen digu eta (4.3h)n agertzen zaigun aldaketaren bide beretik joan daiteke.</p><p>Aipagarria da OEH-n ematen den tximeletaren etimologia, hots, metátesis de mitxeleta, azken honen zahartasuna bestearen aurrean ez baitzaigu batere agerikoa egiten. Are gehiago, merkeago iruditzen zaigu kontrako hurrenkera proposatzea, batez ere bokalarteko /m/-a /nb/ talde baten asimilazioaren ondorio izan daitekeelako (cf. txinbeleta (B-gip, G-azp-goi-to), esaterako), euskarazko beste hainbat kasutan bezala. <ref type="bibr" target="#b2">68</ref> Kontrako bidea hautatuta, aipatu berri dugun txinbeleta bezalako aldaerak segmentalizazio ezohikoago eta, ondorioz, askoz garestiago baten bitartez azaldu beharko lirateke.</p><p>Adibide hauek erakusten duten silaba egiturak ere aurreko (4.1-3) adibideenaren antz handia dauka. Izan ere, atal honetan aurkeztu ditugun adibide gehienetan (guztiak (4.1b) eta (4.2d) izan ezik) lehen segmentuaren silabak ez dauka kodarik, hau da, gehienetan bokal bat baino ez dago tokia aldatzen duten bi kontsonanteen artean, segmentu biak bata bestearen osteko silabetan kokaturik baitaude. <ref type="bibr" target="#b3">69</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>-Metatesi konplexua</head><p>Frikariek beste segmentuekin batera osatzen dituzten lekualdatzeekin bukatzeko, kasu berezi batzuk aipatu behar ditugu oraindik. Metatesi hauetan bi segmentuk ez ezik hiruk aldatzen dute haien kokapena. Hurrengo (4.5) multzoan aurkezten diren bi adibideak dira orain arte aurkitu ditugun bakarrak:</p><p>(4.5) a) pagaxi (GN) : gazabi (arabako gazt., 'hayuco') b) zemai (&lt; gazt. menaza) (4.5)eko metatesiak bi modutan uler daitezke: hiru segmenturen arteko aldaketa bakar bat bezala edota bi segmenturen arteko bi aldaketa ezberdin bezala. Bigarren aukera hautatuta, (4.5a) eta (4.5b)ko kasu bakoitzean atzeman daitezkeen prozesuak (bi adibide bakoitzeko, beraz, lau guztira) jadanik deskribatu ditugula egiaztatu daiteke, honen arabera adibide hauek bi metatesi ezberdin jasan dituzten aldaerak baino ez liratekeela izango.</p><p>(4.5a)ren bilakabideak ez du arazo handirik, Mitxelenarekin batera *baga-zi bezalako erdipuntu bat proposatuta bi metatesiren bitartez hel gaitezkeelako bigarren formara, txistukari eta herskari ahostun eta bi herskari ahostunen artekoak, hurrenez hurren. (4.1)en eta (4.3)n ikusi ditugu prozesu horien adibide sinpleak, ondorioz honetan biak gertatu direla onartzeko arazo handirik izan behar ez genukeela, a priori.</p><p>Bi prozesu hauen arteko hurrenkera zehazteko, ordea, ez zaigu batere erraza iruditzen. Forma konparatiboki zaharrena *baga-zi balitz (cf. <ref type="bibr">Mitxelena 1961/77: 297)</ref>, herskarien arteko lekualdatzea proposatuko genuke lehenengotzat eta txistukari eta herskariaren artekoa hurrengotzat, silaben hurbiltasunak eskaintzen duen ekonomiarengatik batez ere. Beste aldaera, hots, gazabi, izango balitz formarik zaharrena, kontrako bidea proposatu beharko genuke ekonomia arrazoi berdinengatik (i.e. txistukariaren eta herskariaren arteko aldaketa lehenengo, eta bi herskarien artekoa horren ostean).</p><p>(4.5b)ren kasua ez dirudi oso ezberdina, baina arazoak sortzen dituen orain arte ikusi ez dugun metatesi bat onartu behar dugu adibide hori ulertu ahal izateko, hots /n/ sudurkari koroari eta txistukariaren arteko lekualdatzea, [ cont] ez diren bi hotsen artekoa alegia.</p><p>Gaztelerazko menaza-tik ('mehatxu') abiatuta bere baitan bi metatesi duten bi bide ezberdin proposa daitezke zemai-ra heltzeko. Berriro ere silaba adjazentzia ekonomikoagotzat hartuko badugu, txistukariak bi sudurkariekin aldatuko luke bere posizioa, lehenengo koroariarekin (*mezana) eta ondoren ezpainkariarekin (*zemana), bokalarteko /n/-ren galeraren ostean lehenengo *zemaa &gt; *zemae bezalako zerbait eta azkenik zemai bihurtzeko.</p><p>Metatesiak bata bestearen osteko silabetako ekinetan dauden segmentuetatik at gertatu izan balira (ikusi dugu dagoeneko mota honetako metatesietan gerta daitekeela, cf. (4.3f), nahiz eta batere ohikoa ez izan), sudurkari ezpainkaria eta txistukariaren arteko metatesiarekin batera /m/ eta /n/ sudurkarien arteko lekualdatzea proposa litekeela esan behar da, nahiz eta aukera hori guztiz gaitzesten dugun, alde batetik CV.C eremutik kanpo zabaltzen diren oso adibide gutxi aurkitu ditugulako 70 eta bestetik prozesu horren paralelorik ez dugulako; ondorioz txistukari eta sudurkari koroariarekin genuen arazo berbera mantenduko genuke. <ref type="bibr">70</ref> Bi adibide ditugu CVC.C eremuan, (4.1b) eta (4.2d) eta aipatu berri dugun (4.3f) CV.CV.C-ra (i.e. koda gabeko silaba bat zeharkatzera) heltzen dena. Lekualdaketa jasan dezaketen ekineko ozenen artean ere (2.7d) adibidea baino ez dugu aurkitu koda gabeko silaba bat zeharka dezakeena. Horrelakoak, beraz, ez dira oso ugariak eta horregatik nahiago dugu berreraiketan azken errekurtso bezala baino ez erabili. Silaba oso bat baino gehiago zeharkatzen dutenik ez da aurkitu, agian euskararen estruktura berarengatik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>51</head><p>Edozein modutan ere, bi kasuetan hiru segmentu ezberdin mugiarazi dituen aldaketa bakarra gertatu dela pentsa dezakeena egon daitekeen arren, aukera horrek ez gaitu betetzen, horrelakorik ez baitugu orain arte ikusi eta ad hoc egindako proposamen bat izatetik oso hurbil geratuko litzateke. Halaber, bi metatesi prozesu ezberdin jasan duten hitzak egon behar direla suposatzen dugu, batez ere prozesu hauen produktibitateari begira, eta (4.5)ko adibideak honen erakusle ezin hobeak dirudite.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.2.">Frikari bakarraren metatesia: Hasperenaren berrinterpretazioa</head><p>Frikari bakarraren metatesiari buruz egiterakoan, argi esan dezakegun gauza bakarra /h/ hasperenaren eskuinetik ezkerreranzko metatesia berreraiki daitekeela da. Hala eta guztiz ere, beste zenbait frikariren lekualdaketak ezin daitezke guztiz baztertu, (4.6)ko adibideak erakusten duenaren argitan:</p><p>(4.6) lipizta (L, BN) (&lt; gazt. disputa) (cf. <ref type="bibr">Mitxelena 1961/77: 297)</ref> Gutxi batzuk baino aurkitu ez ditugun arren, 71 (4.6) txistukari bakarraren metatesiaren adibide argia dirudi, hitz hasierako /d/ &gt; /l/ aldaketa erregularra alde batera utzita, gaztelaniako hitzetik euskaldunera txistukariaren kokagunea aldatzen baita bigarren bokalaren hoskerarekin (/u/ &gt; /i/) batera.</p><p>(4.6) adibidean ikus daitekeen bezala, txistukaria lehenengo silabaren kodatik bigarren silabaren kodara igarotzen da, etimologikoki hutsik zegoen kokapena. Berrinterpretazio hori ezin daiteke orain arte erabili dugun hautemate metatesiaren testuinguruan ulertu, txistukariek ez baitute, guk dakigun heinean, kate fonikoan luza daitekeen bereizgarri fonetikorik.</p><p>Txistukarien zenbait lekualdaketarentzako, ordea, beste azalpen bat bila daiteke <ref type="bibr">Blevins eta Garretten (2004)</ref> metatesiaren analisi tipologikoan. Aipatutako autoreen ikuspegian, entzunezko metatesi edo Auditory Metathesis delakoak ematen du txistukarien zenbait berrinterpretazioren berri, baina ez dirudi dagokigun kasuari aplika dakiokeenik. <ref type="bibr">Blevins eta Garretten (2004: 127-8)</ref> arabera, soinu-korrontearen banaketak txistukariak mugiaraz ditzakeen metatesira eraman dezake:</p><p>While there is still much work to be done on the acoustics and perception of sibilant noise, a number of studies suggest that, in consonant clusters containing sibilants, the sibilant noise somehow distracts the listener, leading to high confusion rates with respect to the linear order of segments <ref type="bibr">(Bregman 1990)</ref>. Specifically, there is a tendency to decouple sibilant noise from the rest of the speech stream, and this decoupling can result in dramatic misperceptions.</p><p>Honek, tamalez, ez du (4.6)eko adibidea azaltzen, herskari-txistukari edo txistukari-herskari bezalako sekuentziei ordena aldatzea baino (hau da, txistukari-herskari 71 Lan hau amaitu aurretik, Padillak txistukari bizkarkariaren metatesiaren beste adibide baten berri eman digu, Padilla (2010)-en editatutako xviii. mendeko Kadet eta Bettiriño behenafar testuan 23. orrialdean aurkitu duena: dakharkiztenak (L) (&lt; dakarzkitenak) edo herskari-txistukari bihurtzea, cf. ing. ask : aks "galdetu"). Izan ere, (4.6)n /s /-ek ez du herskaria bakarrik zeharkatzen, baizik eta baita hurrengo bokala ere bere kokapen berrira heltzeko bidean.</p><p>Ez dirudi, beraz, bilakabide hau azaltzeko baliabide egokirik dugunik, supra analizatutako hautemate metatesien antz handia izan arren (cf. (2.16) arlo : alor, etab.) ezin baititugu txistukariak bereizgarri luzeen zehaztapenen testuinguruan kokatu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>-/h/ hasperenaren metatesia</head><p>Frikarien metatesien artean berreraiketan bereziki produktiboa dugu /h/-ren lekualdatzea. Segmentu hau silaba hasieran eta, gehienetan, kontsonante talderik osatu gabe 72 (i.e. bokal artean) baino ez denez aurkitzen, leku libre bat behar du bere ezkerreko silaba baten ekinean metatesia aurrera eraman ahal izateko. Aldaketa hauen adibideak hurrengo hiru taldeetan ematen dira, /h/-en jatorri eta helmuga diren silaben arabera: (4.7) adibideetan hasperena hirugarren silabaren ekinetik lehenengo silabara mugitzen da, (4.8)n hirugarren silabatik bigarrenera eta, azkenik, (4.9)n bigarren silabatik lehendabiziko silabaren ekinera doa. Hauek izango lirateke logikoki posibleak diren mugimendu guztiak a) beti ezkerretara gertatzen direla eta b) Mitxelenari jarraikiz bigarren silaban proposatu dugun azentuaren ondoko hurrengo silaba baino urrutiagoko hasperenik onartzen ez badugu prozesu hau gertatu aurreko garairako, hau da,  3 baino eskuinerago dagoen hasperenik ez badugu onartzen.</p><formula xml:id="formula_15">I)  3 &gt;  1</formula><p>Hala ere, badaude hasperena lehendabiziko silabatik bigarrenera mugi daitekeela pentsarazten duten adibide batzuk: 72 Nahiz eta ozen ostean ere ager daitekeen, v. <ref type="bibr">Mitxelena (1961/77: 203)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>53</head><p>(4.10) a) onherran (L, BN, Z) (hon + erran) b) onheritzi (L; Harriet) (hon + eritzi)</p><p>Lakarrak aipatu zizkidan adibide hauetan /h/-a justifikatzeko modurik merkeena ez litzateke izango, Mitxelenak esan bezala, konposatua sortzerakoan hasperen hori ozenaren ostean motibazio nabarmenik gabe sortzea, baizik eta  1 -en zegoen hasperena  2 -ren ekinera hautemate metatesi baten bidez mugitzea, batez ere azentuaren kokapenak baldintzatuko lukeelarik berrinterpretazio ez-etimologiko hori.</p><p>Nabarmendu behar da /h/-ren metatesi hauek bokalarteko /n/ &gt; /h/ rhinoglottophilia <ref type="bibr" target="#b49">(Igartua 2008)</ref> prozesuaren gibeletik gertatzen direla emandako adibide guztietan eta ondorioz aldaketa hau baino beranduago kokatu behar dira.</p><p>Onartzen dugu, <ref type="bibr">Mitxelenak (1957</ref><ref type="bibr">Mitxelenak ( -1958</ref> argudiatu bezala, hasperena euskaraz azentu aurretik baino ezin daitekeela agertu, korearraren bide beretik, hain zuzen ere, zeinetan hasperena azentu aurreko silaba hasieretan gordetzen den soilik, beste kokapen guztietan galdu zelarik (cf. <ref type="bibr">Ultan 1978: 373)</ref>. Beraz, mugitu behar diren hirugarren silabako /h/ hauek azentuaren kokapena oraindik bigarren silaban ez zegoela suposa dezakete eta aldaketa hori gertatzerakoan metatesia, indar gordetzaile baten antzera, segmentu hauek hirugarren silabatik aurrekoetara erakar ditzakeela. Izan ere, eta sarreran dagoeneko aipatu dugun bezala, bibliografian metatesiak azentuaren kokapenaren aldaketaren ondorioz gal litezkeen segmentuak gordetzeko duen joera aipatzen da <ref type="bibr">(Ultan 1978: 395)</ref>.</p><p>Hasperenaren metatesia Blevins eta Garretten hautemate metatesiaren testuinguruan uler daiteke. Hasperena, bere bereizgarri fonetiko luzea den F0-n ohikoa baino handiagoak diren energia eta zarata egotearen bidez (cf. (2.20)ko taula), berrinterpreta dezake entzuleak edo, zehatzago esanda, entzuleak dagokigun segmentua libre dauden lehendabiziko edo bigarren silabetako onset-etan hauteman dezake. Entzuleak hasperena kokatzeko hautatutako silaba etimologikoki hots horri zegokiona ez den kasu guztietan metatesia gertatu dela esango dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.">Bilakabide bereziak: metatesiak aditzean</head><p>Aditz laguntzaileetan 73 aurki daitezkeen metatesiek orain arte ikusi ditugunekin zerikusi txikia daukate. Izan ere, ezagutzen ditugun adibide guztietan metatesia jasaten duen segmentua aditz nagusitik mugitzen da aditz laguntzailera:</p><formula xml:id="formula_16">(4.11) a) emoontzet (B-Lekeitio) b) iteunte (N erdigunea) c) emateunte (N erdigunea)</formula><p>(4.11)ko adibideak azaltzeko bi bilakabide proposatu behar ditugu, alde batetik lehendabizi gertatuko litzatekeen /n/ sudurkari koroariaren kodatik kodako metatesi bat aditz nagusi eta laguntzailearen arteko mugak zeharkatuz; eta bestetik horren ostean gertatuko litzatekeen bokal artean kokaturiko [ð] hurbilkariaren galera.</p><p>Lehenengo aldaketari buruz, hautemate metatesiaren beste instantzia baten aurrean gaudela esan daiteke, aurretik (2.16)en /r/-rekin ikusi ditugunen antzekoa baina kasu honetan /n/-ri dagokiona. Sudurkaritasuna, beraz, ezaugarri fonologiko luzea da. <ref type="bibr">74</ref> Honi lotzen zaion eta entzuleak segmentu hau silaba eremutik kanpo berrinterpretatzera eraman dezakeen bereizgarri fonetiko luzea espektrograman ikus daitekeen sudurkariei datxekien anti-erresonantzia (i.e. zero espektrala) dugu, (2.20)ko koadroan zehazten denez.</p><p>2.2.2 atalean azaldu bezala, segmentu ozena kodatik kodara mugitzen da, ondoondoan den silaba batetik bestera. Eta adibide hauetan, /r/-ren kasuan ez bezala, aurretik aipatu dugun susmoa betetzen dela argi ikus daiteke, ozenaren mugimendua ezkerretik eskuinerakoa baita, hau da, hurrengo silabara mugitzen da metatesia jasaten duen segmentua (cf. emon dotzet, iten dute eta ematen dute).</p><p>Honen ostean gertatuko litzatekeen bigarren prozesuak ez du arazo handirik, bokal arteko hurbilkarien erortzea ia orokorra den aldaketa fonologikoa baita eta euskalki gehienetan aurki daitezke ezabaketa honen adibide anitz.</p><p>Beraz, eta (4.11a)ko adibidea oinarri hartuta, beste bi adibideentzako bilakaera berbera suposatzen den arren, emon dotzet bizkaierazko forma orokorragotik abiatuta, *emoðontzet eta azkenik, egun entzun daitekeen emoontzet sortu direla proposatzen dugu. Nahiz eta beste metatesi ezberdinak proposa daitezkeen, aditz laguntzailearen hasierako /d/-rena kasu, motibazio fonetikoa lukeen prozesua nahiago dugu berriro ere, kasu honetan /n/-ren silaba baten kodatik etimologikoki hutsik zegoen hurrengo silabaren kodara gerta zitekeen lekualdaketan aurki daitekeena, hain zuzen ere.</p><p>(4.11) adibideetan zehazten den moduan, bilakaera hau euskalki bat baino gehiagotan gertatu da modu independentean, baina oso antzekoak diren emaitzak sortaraziz, tokian tokiko aditz laguntzailea gora-behera.</p><p>Bereziki interesgarria egiten zaigu Lekeition erabiltzen den (4.11a) adibidea, zeinak azaldu berri dugun bilakabidearen ostean bokal luze bat (/o:/) emaitza bezala duen. Ez dakigu zelako ohikotasuna duten horrelako bokal luzeek ezta erorketen ostean sortu diren horiek gerora begira mantentzen diren edo azkenean sinpletuz doazen, baina azpimarratu behar dugu dagokigun kasuan erabiltzen dena bokal sinplea baino luzeagoa dela zalantzarik gabe, hoskera berekoak diren bi bokalen segida gordetzean esperoko litzatekeen legez.</p><p>Aipatutakoekin batera, badira beste zenbait adibide aditzen metatesiei dagozkiela diruditenak, baina metatesien adibidetzat ezin direnak hartu. Horietan mugitzen dena marka morfologiko oso bat da (pertsona marka, esate baterako), dagokion hitz barneko kokapenetik ateratzen dena eta amaieran kokatzen dena. Hurrengo (4.12) multzoan adibide horietako batzuk ematen ditugu:</p><formula xml:id="formula_17">(4.12) a) eztonait (B-m) (&lt; ez dot nahi) b) eztenaila (G-to) (&lt; ez detela nahi)</formula><p>Adibideetan ikus daitekeenez, horrelako morfemen berrantolaketak hitz ordena kanonikoa jarraitzen ez denean gertatzen dira gehienbat. (4.12)ko bi adibideetan 74 Cf. supra (2.18) ezberdina den baina modu berean /n/-k aurrera eramaten duen beste metatesi mota batekin konparatzeko. 55 ezeztapenak ezartzen duen hurrenkera aldaketak baldintzatzen du orokorrean amaieran kokatzen den morfema bat (pertsona marka (4.12a)n eta konpletiboei dagokiena (4.12b)ren kasuan) segida horren erdian kokatzea eta maiztasunak eragingo luke hiztunek marka hauek berriro ere amaierara eramateko joera, hor kokatzen baitira gehienetan.</p><p>Halaber, aipatu nahi da (4.12)ko adibideetan ikus daitezkeen hurrenkera aldaketa hauek hobeto uler daitezkeela hiztunek aditz laguntzaile eta aditz nagusiak osaturiko talde hori unitate bakar bat izango balitz bezala hartzen dutela aintzat hartuta.</p><p>Amaitzeko, adibide hauen eta literatura fonologiko zein sintaktikoan aurki daitezkeen beste hainbat ebidentziaren argitan aditz nagusi eta laguntzailearen arteko muga fonologikoa oso handia ez dirudiela esan behar dugu, eta euskalki zenbaitetan (gutxienez) bien artean azentu unitate bakarra osatzen dutela proposa daiteke eta, honen ondorioz, zenbait prozesu eremu horretan (i.e., aditz nagusiak eta aditz laguntzaileak osatuko luketen bilkuran) gara litezkeela aurreikusi beharko genuke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.4.">Laburpena</head><p>Herskari ahoskabe bikoteen eta herskari ahostun edo hurbilkari bikoteen metatesiak aurkeztu dira hasteko, honekin batera talde hauek bereizten dituen ezaugarria ahostun edo ahoskabe izatea edo jarraitu edo ez jarraitu izatea den argudiatu delarik. Azken bereizketa honen alde kokatu gara, bai herskarien eta baita igurzkarien metatesiei dagokienean ere. Azken hauek herskariekin edo /m/ sudurkariarekin gerta daitezkeela zehaztu dugu.</p><p>Segmentu bakarraren mugimendua frikariei dagokienean /h/ hasperenean oinarritzen dela ikusi dugu, nahiz eta txistukari bakarraren lekualdaketa ez-lokalaren adibide bat ere aurkeztu dugun, azken honek sortzen dituen arazoak azpimarratuaz.</p><p>Azkenik, aditzetan gertatzen diren metatesi zenbait modu fonetiko natural batean azal daitezkeela argudiatu dugu, beste hurrenkera berregituratze batzuek ikuspegi morfologiko batetik baino ezin uler daitezkeelarik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Ezaugarri metatesia</head><p>Ezaugarri metatesi esaten diogu segmentu guztien lekua mantentzen delarik gertatzen den segmentuetariko batek duen ezaugarri bakar baten lekualdatzeari, hau da, ezaugarri jakin bat, bere segmentu etimologikoa utzita, aurretiaz ezaugarri hori ez zuen kate fonikoko beste segmentu bati lotzeari.</p><p>Bilakabide hau gazteleratik harturiko zenbait euskal mailegutan gertatu izan da, (5.1) adibideak erakusten duen moduan <ref type="bibr">(Mitxelena 1961/77: 200-201</ref>):</p><p>(5.1) a) laño (L, BN) (&lt; gazt. llano) ('sencillo, afable') b) lañeza (G) (&lt; gazt. llaneza) ('mala crianza'), lañezoso (G, GN) ('niño mimado, consentido') (cf. Lañerri toponimoa ere; Baserri-ri oposatzen zaio) (5.1)eko adibideetan, segmentu palatal batek bere palatalizazioa galdu egiten du ezaugarri hau kate fonikoko hurrengo segmentu batera pasatzen den aldi berean.</p><p>Bilakaera honekin batera, zeinetan segmentu guztiak bere lekuan mantentzen diren hauen ezaugarri jakin bat baino ez delarik mugitzen, beste prozesu mota bati ere esaten diogu ezaugarri metatesia. Bigarren bilakaera honek segmentu berriak gauzatzen ditu mugitzen diren tasunen segmentalizazioaren ondorioz.</p><p>Ezaugarri metatesitzat ere har genezakeen prozesu hau, edozein segmenturen parte den ezaugarri jakin batek etimologikoki dagokion segmentua uztean eta horren alboan ez dagoen kokapen berri batean segmentalizatzean datza. Euskaran honen adibiderik aurkitzen ez dugunez, marathi hizkuntzatik harturiko bat erabil genezake honako bilakabidea irudikatzeko <ref type="bibr">(Blevins &amp; Garrett 2004: 134tik</ref>  (5.2a)n etimologikoki segmentala zen bigarren silabako ekineko hasperen bat lehendabiziko silabako kontsonantearen bigarren mailako hasperenketa bezala agertzen zaigu marathi hizkuntzan, modu horretan segmentu bat galtzen dela bere "izaera" beste segmentu batek ezaugarri bezala lortzen duen bitartean. (5.2b)ko adibideetan, ordea, etimologikoki bigarren mailako ezaugarri bat zenak segmentu berri bat sortzen du kate fonikoaren beste toki batean, aurreko (5.2a)ko bilakaeraren aurkakoa aurrera eramanez.</p><p>Euskaran (5.2b) adibideen ildotik doazen zenbait aldaera aurki daitezke, zeinetan hots batek daukan ezaugarri jakin bat hots horren ondoan segmentu berri bat ezarriz agertzen zaigun, lehenengo hotsak ezaugarri jakin hori galtzen duelarik (edo gutxienez ezaugarri hori desberdindu ahal izateko beharrezko den testuingurua galtzen dela). (5.3)n irudikatzen den prozesu honi literatura klasikoan segmentalizazio esaten zaio orokorrean, nahiz eta ezaugarri metatesi bezala ere deskriba dezakegun, ezaugarri batek bere leku etimologikoa utziaz mugitu egiten baita entzuleak segmentu horren kokapena leku berri batean ezarri ostean.</p><p>Bilakabide horietako baten adibidea bokal sudurkarien ondoren sorturiko trabari sudurkari berriak sortzea dugu:</p><formula xml:id="formula_18">(5.3) a) arrãi &gt; arrain (&lt; *arrani) b) zãi &gt; zain (&lt; *zani)</formula><p>Ezaugarri metatesien artean, beraz, bi mota ezberdin ditzakegu, segmentuen kopurua mantendu edo handitu egiten duten arabera: ezaugarrien lekualdatzea eta ezaugarrien segmentalizazioa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1.">Ezaugarrien lekualdatzea</head><p>Euskarari legozkiokeen ezaugarri metatesien artean zabalduena dugu palatalizazioaren metatesia, nahiz eta honakoa bera ere oso ohikoa ez den. Mitxelenak <ref type="bibr">(1961/77: 200-201)</ref> laburki ematen digu prozesu honen berri.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1.1.">Palatalizazioaren metatesia</head><p>Palatalizazioaren metatesia gertatzen denean lehenengo segmentu sabaikari batek, kate fonikoan eskuinerago kokaturik dagoen segmentu ez-palatal baten sabaikaritzearekin batera etimologikoki berari zegokion aipatutako ezaugarri hori galdu egiten du. Honakoa sudurkari eta albokarien artean gertatzen da, (5.4a-d)n albokariak sudurkariari pasatzen diolarik palatal ezaugarria eta (5.4e) aurkako prozesuaren erakusle dugu:</p><formula xml:id="formula_19">(5.4) a) holiñe (Mungia, Gaminde) (&lt; gazt. hollín) b) laño (L, BN) (&lt; gazt. llano) ('sencillo, afable') c) lañeza (G) (&lt; gazt. llaneza) ('mala crianza'), lañezoso (G, GN) ('niño mi- mado, consentido') d) mantellina (G zah.) 75 &gt; manteliña (G, GN) (&lt; gazt. mantellina) e) señale &gt; senalle (B) (&lt; gazt. señal)</formula><p>Adibide hauei erreparatu ostean, hots ezberdinen sabaikari tasunaren berrinterpretazioa aurrerakaria izatearen aldeko joera markatua dagoela (i.e., palatalizazioa ezkerretik eskuinera mugitzen dela orokorrean, bai asimilazioen kasuan eta baita metatesietan ere) proposatu nahi dugu euskararentzako. <ref type="bibr">76</ref> Honen ondorioz, euskal sabaikaritasunaren lekualdatzea hizkuntza erromantzeenaren antzekoak direnei oposatuko litzaieke, zeintzuetan asimilazio mota hau eskuinetik ezkerretara gertatzen baita orokorki. 77</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>-Zio fonetikoa</head><p>Aurretik aipatu bezala (eta (5.5) adibidean erakusten denez), euskal palatalizazioaren bilakaerak izaera aurrerakaria du, inguruan dituen hizkuntza erromantzeek ez bezala, zeintzuetan asimilazio hauek atzerakariak diren, (5.6) adibideetan ikus daitekeen legez.</p><p>Adibideek, beraz, bi hizkuntza talde hauetan gertatu izan diren bokal palatalak eragindako asimilazioak aurrera eramaterakoan sortu izan diren asimetriak erakusten dituzte, euskararen kasuan beti perseberatiboki gertatzen den bilakabide hau hizkuntza erromantzeetan atzerakaria izaten delarik: <ref type="bibr">prov. molher, port. mulher, gal. muller (cf. leo. muyer, gazt.</ref> mujer) b) lat. aranea (&gt; /aranja/) &gt; gazt. araña, ital. aragna c) lat. ratione (&gt; /ratjone/) &gt; gazt. razón, port. razão 75 Cf. <ref type="bibr">Mitxelena (1961/77: 522)</ref>. <ref type="bibr">76</ref> Forma alokutiboetan agertzen diren hasierako /s /-ak ez ditugu (Lafonen kontra) palatalizazioaren asimilazio atzerakaritzat hartzen, eragile izan beharko lukeen bokal sabaikaria da-morfemaren barnean proposatzeak sortzen dituen arazoengatik (beste zenbaiten artean). Horrentzako, Lakarrari jarraikiz sabaikaritze hipokoristiko bat proposatzen da (/d/ &gt; [ ] &gt; [ ] &gt; / /, eta cf. txakur : zakur txandakatzea, hipokoristikoa modu berean). <ref type="bibr">77</ref> Gutxienez asimilazioei dagokien heinean, sabaikaritasunaren metatesiei buruz ez baitugu bibliografiarik ezagutzen.</p><formula xml:id="formula_20">(5.5) a) ilargi &gt; illargi b) baino &gt; ba(i)ño c) ditu &gt; dittu (5.6) a) lat. muliere &gt;</formula><p>Adibide hauek 78 erakusten dutenez, euskararen palatalizazio aurrerakaria ez da hizkuntza jakin batek daukan aukera bakarra asimilazio hauek aurrera eramateko orduan. Halaber, euskararen aukera hedatuena ez dela aipatu behar da, hizkuntza erromantzeen noranzkoan doazen asimilazioak baitira tipologikoki ohikoenak, nahiz eta euskarak orokorrean prozesu hauek kontrako norabidean, hots ezker-eskuin eta ez eskuin-ezker, gauzatzen dituen.</p><p>Behin euskaraz asimilazioaren bidezko palatalizazioak noranzko bakarrean soilik gara daitezkeela zehazturik, esanguratsua iruditu dakiguke ezaugarri palatalaren metatesia ere ezkerretik eskuinera eskuinetik ezkerrera baino gehiagotan gertatzea, palatalizazioaren asimilazioak 79 euskaraz jarraitzen duen noranzko berean, hain zuzen ere.</p><p>Honek erakusten diguna, gutxienez, hasieran aipaturiko asimilazio/disimilazio eta metatesien arteko erlazio zuzena da, kasu honetan biek eragile fonetiko berdina dutelarik.</p><p>Izan ere, ozenen, hasperenaren edota irristari metatesiaren kasurako ere proposatu dugun moduan, ezaugarri palatalaren lekualdatzeak Blevins eta Garrettek 1998 eta 2004an hautemate metatesi gisa azaltzen dutenarekin lotura zuzena dauka. Ezaugarri sabaikariaren bereizgarri fonetiko luzeen gauzatzea hotsaz haraindi CVC eremu osoan zabaltzearen ondorioz, testuinguru hipoahoskatuan entzuleak ezaugarri hau kokapen ez-etimologikoan gertatzen dela interpreta dezake potentzialki, kasu horietan metatesia gertaraziko duela.</p><p>Aurretiaz /j/ irristariari buruz aipatu legez, tasun palatalak eragindako bereizgarri luzea F2-ren igotzea dugu, <ref type="bibr">Ladefoged eta Maddiesoni jarraikiz (1996: 364)</ref>. Baina, luzatzen den bereizgarri fonetikoak bai metatesia eta baita asimilazioa bera ere eragin ditzakeen arren, zerk eragin dezake bilakaera bi hauek euskaraz modu aurrerakarian gertatzea?</p><p>Pentsatzekoa da fonetikak honen erantzuna ere izango duela, baina hori laborategian azaldu beharko den zerbait da. Gerta liteke euskaraz sabaikaritasunak eragiten duen F2ren igotze hori elementu eragilearen ostean zabaltzea, ez nahitaez soilik eragilearen atzean, baina bere eremuaren zatirik handiena bertan izatea. Honek azalduko luke entzuleak sabaikaritasuna segmentu ez-etimologikoan interpretatzeko aukera beti aurrerakaria izatea, orain arte aurkezturiko adibideek erakusten duten moduan eta honentzako kontradibiderik ezagutzen ez dugularik. Ez da argi geratzen, ordea, kontrako noranzkoan (i.e. atzeraka) gertatutako sabaikaritasunaren ezaugarri metatesiarentzako atea irekita utzi behar den, aurretiaz aipatu den bezala, ezaugarri hau kate fonikoan etimologikoki sabaikaria den segmentutik bi aldeetara zabal daitekeelako, nahiz eta agian euskaraz (hizkuntza erromantzeetan ez bezala) eskuinera ezkerrera baino askoz gehiago heda daitekeen, horren ondorioz deskribatutakoa bezalako joera sendoak sortuaz. 80 <ref type="bibr">78 Menéndez Pidalek (2007: 143-144)</ref>  Bilakaera honetan, irristarien metatesian ez bezala, ez da espero prosodiak azken emaitzan eragin berezirik izatea, segmentu guztiek dagozkien kokapen etimologikoan jarraitzen dutelarik ez baita interpretazioan hipozuzenketaren ondoriozko gune prosodiko nabarmenekiko "pisu" fonetikoaren erakarpenik gertatzen, honakoak orain arte aurkezturiko baldintza fonetikoen ondorioz sortzen diren interpretazio hipozuzen posible bakarrak direlarik.</p><p>Honekin adierazi nahi da ezaugarri metatesia gertatzerako orduan hots sabaikariarekin (/ / eta //) 81 batera kate fonikoan ager daitezkeen bi elementu posible baino ez direla: /n/ eta /l/, bigarren hotsaren ahoskatzeko modua lehenengoaz bestelakoa delarik, ezagutzen ditugun adibideetan bederen. Inbentario fonotaktikoak bilakaera hau mugatzen duen modu berean baldintza fonetikoek ere hots palatala kate fonikoan ezkerrerago agertzea eskatzen badute kontrako aukera galaraziz, honek bi aukera baino ez dizkigu uzten:</p><p>(5.7) II) / /...../l/ II) //...../n/ Honetaz gain, (5.4)ko adibideei so egiten badiegu, ezaugarri metatesian palatalizazioaren galera jasaten duen segmentua koda gabeko silaba baten onset-ean eta sabaikaritasuna jasotzen duen ozena hurrengo silabaren ekinean dagoela (i.e. bata bestearen osteko silaba irekien hasieran kokatzen direla bi parte hartzaileak) ikus genezake. Adibideek erakusten dutenari kasu egingo bagenio, dagokigun prozesua gertatzeko testuinguru posibleak are gehiago murriztuko lirateke, (5.8)n erakusten direnera hain zuzen ere:</p><p>(5.8) II) / V.l/ II) /V.n/ Sabaikaritasunaren metatesia, beraz, ezin daiteke oso emankorra izan, oso baldintzatuta dagoen heinean. Hala eta guztiz ere, bilakaera hau jasaten ez duten bi testuinguru posible horien barnean koka daitezkeen kasu aldagarrien zerrenda egin beharko litzateke prozesu honen indarra ezagutu ahal izateko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>-Sabaikarien beste metatesi batzuk: segmentu palatalen metatesiak eta erregela murriztapenak</head><p>Ezaugarri sabaikariaren metatesiarekin batera, segmentu palatal osoen metatesia ere gerta daiteke euskaraz, elementu kontsonantiko hauek beren leku etimologikoa beste kontsonante batekin aldatzen dutelarik, (5.9) adibidean kasu.</p><p>Adibide honek aurretik aipatu dugun susmoa baieztatzen du, hau da, hiztunaren bereizgarri fonetiko luzeak dituzten ezaugarri fonologikoen berrinterpretazioa jatorrizko segmentuaren bi aldeetara gerta litekeela, nahiz eta, dagoeneko testu gorputzean argudiatu dugun bezala, zenbait hizkuntzatan joera aurrerakari zein atzerakari gogorra egon daitekeen berrinterpretazioei dagokienean. Horrek beste aukera batean pentsarazten digu, hots, metatesia dagoeneko hizkuntza erromantzean gertatu izatea eta euskarak hitza aldaketaren ostean mailegatu izana. <ref type="bibr">81</ref> Hauen artean sabaiaurrekoak (/ʃ/ eta / /) barne ez direlarik. /c/ eta / /-ren palatalizazioaren lekualdatzeko gaitasuna neurtzeko testuinguru aproposik ez da aurkitu.</p><p>(5.9) señale &gt; selañe (B) Adibideak erakusten duen legez, bilakabide hauetan ez da ezaugarri metatesirik gertatzen, lekua aldatzen duten segmentuek beraien ezaugarri guztiak mantentzen baitituzte. Honakoa ezin daiteke, beraz, sabaikari tasunaren metatesi bezala ikusi, honen ondorioz bi norabideetara gerta daitekeelarik, eta ez bakarrik ezkerretik eskuinera, aurreko prozesuarentzako proposatu den noranzko asimetriatik kanpo geratzen delarik.</p><p>Baina (5.9)n aipatutako adibideekin batera bizkaierak (5.10) bezalako adibideak ere eskaintzen dizkigu:</p><p>(5.10) señale : sellane Bizkaian agertzen den sellane aldaerak, prozesuari eman diogun deskribapenari jarraituta, arazoak sor litzake. Irudiz, segmentu koroariek beraien lekuak aldatu dituzte bigarren mailako ezaugarria izango litzatekeen sabaikaritzeak berea mantendu duen bitartean. Orain arte adierazitakoaren arabera, ordea, hau ez litzateke arazo handiekin baino aurreikusiko. Honelakoentzako beste azalpen bat proposatu behar dugu, zeina modu naturalago batean motibaturik dagoen eta ondorioz, gure ikuspegiari jarraituaz, egokiagoa den.</p><p>Izan ere, (5.10) bezalakoak azaltzeko erregela murriztapen bat ikustea dugu ekonomikoago. (5.10)ko forma lortzeko, beraz, bi pausu proposatzen dira, gehienetan ezkerretik eskuinera gertatzen den ezaugarri metatesia eta honen osteko metatesi segmentala, (5.10) adibidean /n/ eta //-ren artean gertatzen dena, hain zuzen ere.</p><p>(5.10)k erakusten digunez, aipatutako segmentu sabaikarien metatesia (5.4) eta (5.5) adibideetan aurkezturiko prozesuen ondoren ere gerta daiteke, (5.11)n irudikatzen den moduan:</p><formula xml:id="formula_21">(5.11) señale &gt; senalle &gt; sellane (B)</formula><p>Aldaketa bikoitz honen barruan proposaturiko pauso guztiak ezagunak dira eta aurretiaz azaldu ditugunen artean aurki daitezke: 5.1 honetan azalduriko ezaugarri sabaikariaren metatesia eta honen osteko sudurkari eta albokariaren arteko metatesia (cf. atal honetako (5.9) adibidea, zeinetan kontrako kasua dugun, / / eta /l/ren artekoa hain zuzen ere) 82 baino ez dira suposatu behar.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1.2.">Lenis/fortis "luzeera" metatesia: elaia eta enararen kasua</head><p>Sabaikaritasunaren metatesiarekin batera, beste ezaugarri metatesi moduko bat ezagun dugu euskaraz (apud <ref type="bibr">Mitxelena 1961/77: 326)</ref>. Honetan, kontsonante fortis edo indartsu batek bere indarra galtzen du kate fonikoan aurkitzen den beste kontsonante baten mesedetan, hura etimologikoki lenis edo ahul izanda fortis eginaz.</p><p>Tamalez, Mitxelenak ez zigun bilakabide honen adibide bat baino utzi, (5.12)-n ikus daitekeena, hain zuzen:</p><p>(5.12) elai : enara Mitxelenak proposaturiko (5.12)ren etimologian bi metatesi mota ezberdin suposatzen ditu, dagoeneko ezagun egiten zaigun kontsonante ozen koroarien arteko metatesia (cf. 2.1.2 atala) eta aipatutako fortis ezaugarriaren metatesia. Etimologia honetan, modu berean, /l/ &gt; /ɾ/, /n/ &gt; /h/ (&gt; /ø/), /L/ 83 &gt; /l/ eta /N/ &gt; /n/ bokalarteko bilakaerak atzeman daitezke: 84 (5.13) *eLana &gt; *eLaha &gt; *elaa &gt; elae &gt; elai 85 (5.14) *eNala &gt; *eNara &gt; enara Mitxelenak berreraikitako (5.13-14) adibideetako bi formen arteko lotura bi modu ezberdinen bidez azal daiteke. Lehenengokoa, Mitxelenak berak proposatzen zuena, bi metatesien bitartez gauzatuko litzateke: sudurkari eta albokariaren arteko metatesi segmental bat eta horren ondoko zein aurreko izan daitekeen luzera ezaugarri metatesia, hurrenez hurren. Honekin batera, /l/ eta /n/-ren arteko metatesi bakar bat proposatu daiteke, honakoaren adibide gehiago aurki baikenitzake (2.1.2n agertzen direnak gutxienez), kontsonantearen luzetasun hori betiere bigarren silabaren onset-ean geratzen delarik, inoiz hirugarrenetik pasa gabe.</p><p>Azken aukera honen ildotik, hau da, metatesi segmental bakarra aurreikusiz, testuinguru ezberdin bat proposa genezake bigarren silaba horretan, zehatzago esanda, Mitxelenaren berreraiketari segmenturen bat gehi geniezaioke, aurretik aipatutako bilakabideak aurrera eramateko beharrezkoa den bokalarteko kokapena bigarren silabarako deseginez. Modu honen bitartez bi aldaera horien berri emateko ez genuke ozen indartsuen beharrik izango. Honenbestez, hurrengo forma zaharra berreraikitzea proposatzen dugu:</p><p>(5.15) *eCnala (5.15)en proposatu dugun forma zaharrerako lehendabiziko silabaren kodan ezar daitekeen kontsonante bat behar dugu, zeina ozen zein txistukari izan daitekeen euskaraz, nahiz eta azken hauek sudurkari edota albokari aurrean urriak eta, gehienetan, modernoak diren. Honetatik arazo handirik gabe deriba genitzake aldaera biak, berreraiki dugun kontsonante horren galera bokalarteko /l/ &gt; /ɾ/ eta /n/ &gt; /h/ bilakabideekiko counterfeeding hurrenkeran kokatu behar dugularik soilik. <ref type="bibr">86</ref> Adibide gehiagoren faltan egonik, ezin genezake Mitxelenak proposaturiko metatesi honen izaera oso modu lausoan baino onartu. Honenbestez, iruditzen zaigu beste etimologia batek (edo, zehatzago, baliagarri dugunaren osatze batek) metatesi mota honen adibide bakarrari beste azalpen ekonomikoago bat eskaini diezaiokeela. <ref type="bibr">83</ref> Mitxelenak kontsonante ozen bortitzak letra larriz irudikatzen ditu: /N/, /L/ eta /R/ kasu. Guk ere, honakoan bederen, tradizio hori jarraikiz erabiliko ditugu aipatutakoak. <ref type="bibr">84</ref> Prozesu hauek guztiak /V_V testuinguruan orokorrak dira euskaraz <ref type="bibr">(Mitxelena 1961/77)</ref>. Ordena honekin irudikatu ditugun arren, gertatutako prozesuen arteko kronologia erlatiboa ez dugu ezagutzen, nahiz eta lehenengo bikotea hurrengo biak baino lehenago gertatu behar izan diren. 85 /h/-ren metatesirik ez da ikusten honakoan, nahiz eta lehenengo silaban onset-ik ez den. Honek agian hitz hasierako *C-proposatzeko bidea ireki dezakeelarik. <ref type="bibr">86</ref> Enararen hitzaren inguruko azalpen zehatzagoetarako (delako -C-horren izaera eta jatorrien inguruko eztabaida) v. <ref type="bibr">Egurtzegi eta Ariztimuño (prestatzen)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.2.">Ezaugarrien segmentalizazioa</head><p>Orain arte jorratutako ezaugarri metatesiekin batera ezaugarrien segmentalizazioak ere aurki ditzakegu euskaraz. Honako prozesua ez da normalean eskuarki metatesitzat hartu direnetarikoa, nahiz eta metatesi moduan ere azal daitekeen.</p><p>Aurretik esan bezala, ezaugarrien segmentalizazioa segmentu jakin baten parte den ezaugarri batek, segmentu hori "utzita" hots berri bat osatzean datza, honakoa kate fonikoko hots berri bat bezala ezartzen delarik. Honakoaren erakusle dugu aurretik erabilitako (5.3) adibidea.</p><p>Bilakaera honi datxezkion zenbait ustezko metatesi ditu euskarak, zeintzuk historikoki hots baten galera eta hots berberaren ondorengo berrezarpenarekin azaltzen diren. Berrezarpen hau kate fonikoko leku ezberdin batean gertatzearen ondorioz hartzen zaio prozesu honi metatesiaren antz handia. (5.16)ko hurrengo adibideek erakusten dizkigute metatesi moduko bilakabide hauek:</p><p>(5.16) a) *artzani &gt; artzain b) *arrani &gt; arrain c) *lukanika &gt; lukainka (cf. latineko lucanica)</p><p>Baina, (5.3)ko adibideek erakutsi diguten bezala, aldaketa hauei erdipuntu bat gehitu behar zaie (kasu askotan, zenbait hizkeratan oraindik ere erabiltzen da), zeinetan trabari sudurkaria galdu egin den eta ezaugarri sudurkaria bokaletan baino ez den gorde. Ondorioz, (5.16)ko adibideen bilakaerak horrela agertuko litzaizkiguke:</p><p>(5.17) a) *artzani &gt; artzãi &gt; artzain b) *arrani &gt; arrãi &gt; arrain c) *lukanika &gt; lukãika &gt; lukainka (5.17) adibideetan ikus daitezkeen prozesuetan /n/ segmentu sudurkaria tartean dugu beti. Irudiz, segmentu honek hurrengo bokalarekiko tokialdatzea burutzen du, baina azalpen hau ez da guztiz zehatza.</p><p>Izan ere, euskarak Erdi Aroaren aurretik zituen bokalarteko /n/ guztiak galdu zituen garai honen hasieran. Rhinoglottophilia prozesu baten bitartez (ikus Igartua 2008), bokalen artean kokatutako /n/-ek /h/ eman zuten eta frikari glotalak hizkera askotan zero beranduago. Trabari sudurkarien galeraren ostean, kate fonikoan hauekin kontaktuan zeuden bokalen sudurkaritasuna nabarmendu egin zen bere testuinguruaren galerarengatik, honek bokal sudurkarien eta ahokarien arteko erlazioa fonemikoa izatera eraman zuelarik (cf. supra 1.3.1 atalean aipatzen den frantsesaren kasua, esaterako).</p><p>Bokal ahokari eta sudurkarien kontrastearen galerarekin, zeina xvi-xvii mendeen inguruan kokatzen den zenbait hizkeratarako, 87 bokal arteko /n/-aren erorketaren ondorioz sorturiko diptongoek zuten ezaugarri sudurkari hori diptongo osteko trabari bezala interpreta dezake dagoeneko horrelako hotsik (hau da, /ã/, /ẽ/, /ĩ/, /õ / eta /ũ/) erabiltzen ez duen hiztunak, hiperzuzenketa prozesu baten bidez /n/-a bere leku ez etimologikoan kokatuz eta segmentu metatesi bat eraginez.</p><p>(5.17)-eko /n/ eta bokalaren arteko CV &gt; VC lekualdatzea, beraz, ez da bat-batean gertatutako aldaketa, mendeetan zehar luzatu den bi bilakaeren (hasiera bateko /n/-ren galera eta prozesu honek sorturiko bokal sudurkarien berrinterpretazioa) konbinaketa baizik.</p><p>Bokalen sudurkaritasunaren segmentalizazioaz gain, beste zenbaitetan, ezaugarri sabaikaria bera ere segmentaliza daiteke, (5.18)ko hurrengo adibideetan kasu:</p><formula xml:id="formula_22">(5.18) a) boteila (&lt; gazt. /botela/) b) dontzeila (&lt; gazt. /donθela/)</formula><p>Kasu hauetan, bokala F2-ren igotzearen ondoriozko berrinterpretazioak eragindako ezkerretik eskuinerako sabaikaritasunaren hedapenaren ondorioz espero ez genukeen lekuan agertzen zaigu, hots, etimologikoki sabaikaria zen segmentuaren ezkerrean. Honakoa, rule inversion delakoaren testuinguruan errazago uler daiteke, hau da, albokari sabaikaria euskaraz orokorra den sabaikaritze prozesua atzera eramanez "zuzentzen" da, nahiz eta egoera zuzendu hori etimologikoki inoiz gertatu ez den.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.3.">Laburpena</head><p>Kapitulu honetan euskarazko asimilazio zein ezaugarri sabaikariaren metatesiak aurrerakari legez gertatzen direla erakutsi da, etimologikoki koroaria zen hots bat sabaikaritu eta sabaikaria zena koroari bihurtzen dela.</p><p>Ezaugarrien metatesiekin jarraituz, Mitxelenak proposatutako luzera metatesiaren kontra argudiatu dugu, horren beharrik ez baitaukagu testuinguru ezberdin bat proposatzen dugun heinean.</p><p>Amaitzeko, ezaugarrien segmentalizazioa ere ezaugarri metatesitzat ikus daitekeela argudiatu da, etimologikoki ezaugarri bat zena entzulearen berrinterpretazioaren ondorioz beste kokapen batean segmentu independiente bezala agertzean baitatza, kokapen hori hurbila izan arren.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Ondorioak</head><p>Lan honek metatesia izan du bere muina, kate fonikoaren sekuentziaren ordena aldatzen duen edozein segmentu edo ezaugarriren leku aldaketa bezala definitu dugularik. Egungo hizkerak sortzeko bidean garatu diren metatesi eta metatesi moduko zenbait bilakaera landu ditugu, hauen adibideak batuz eta sistematizazio baterantz eramanez.</p><p>Honetarako, metatesien hainbat adibide biltzen dituen corpus bat osatu da, batez ere euskal fonologia diakronikoan (i.a. <ref type="bibr">Mitxelena 1961</ref><ref type="bibr">/77, Arbelaiz 1978</ref> eta dialektologian (Zuazo) egindako lanak baliatu ditugularik.</p><p>Hasierako xedea euskarak garatu dituen metatesi motak zehaztea izan da. Adibideen analisirako, <ref type="bibr">Blevins eta Garretten (1998</ref> metatesiaren tipologiaren inguruko lanetatik abiatu gara, nahiz eta euskarak erakusten dituen patroietara moldatu garen, horretarako bide berriak bilatuaz.</p><p>Modu berean, metatesi mota ezberdin horietako asko fonetikoki baldintzaturiko aldaketak direla azaldu dugu, bilakabide hau ere fonetikoki naturala den prozesu bat dela hipotesi nagusitzat mantenduz. Aldaketa fonologikoaren analisiak entzuleak segmentu anbiguoen berrinterpretazioaren eragile bezala duen papera izan du oinarri, Ohalaren ikuspuntuari <ref type="bibr">(1981,</ref><ref type="bibr">1993,</ref><ref type="bibr">2003)</ref> jarraikiz.</p><p>Lan honen ondorio nagusia lana bera garatu ahala gero eta garbiago geratzen da, euskarazko metatesiak bi talde nagusietan sailka ditzakegula, alegia. Alde batetik, segmentu bakarra mugiarazten duten hautemate metatesiak ditugu, segmentu ezberdin asko mugiaraz ditzaketenak, eta bestetik, bi segmentuek haien artean burutzen dituzten leku trukaketak. 1. atalean aipatu dugun <ref type="bibr" target="#b16">Brugmann (1904</ref><ref type="bibr" target="#b16">Brugmann ( [1970</ref>: 245) eta <ref type="bibr">Ultanen (1978)</ref> tradiziotik datorkigun izena (i.e., reciprocal metathesis) egokia dirudi bigarren bilakabide hauek izendatzeko, guk metatesi elkarkari bezala euskaratuko duguna. Azken urteotako lanetan horrelakoen inguruan asko jardun ez den arren, euskaraz bilakabide bereziki emankorra dela ikusi dugu lanean zehar, murriztapen fonologiko oso sendoak dituela erakutsi dugun heinean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>-Ozenen metatesiak</head><p>Ozenek jasan ditzaketen metatesiak bi sailetan banatu ditugu, ozen bakarrak gara ditzakeenak eta ozen batek eta beste segmentu batek haien kokapena trukatzerakoan gertatutakoak, askotan bigarren segmentu hau ere ozena izaten delarik.</p><p>Lehendabizi aurkeztu dugun bi ozenen arteko metatesia oso segmentu jakinek gauzatzen dutela azpimarratu da atalean zehar, hiru metatesi mota nagusi aurkeztuaz: kodan kokaturiko bi segmentu urkariren artekoa (2.1.1en ikus daitekeena), silaba ekinean kokaturiko hurbilkari eta dardarkarien artekoa (2.1.2 atalean agertzen dena) eta silaba ekinean kokaturiko albokari eta sudurkari koroarien (i.e. /i/ eta /n/) artekoa (2.1.3 atalean dagoena).</p><p>Dardarkari eta albokarien metatesiak silaba ekinean eta kodan horren ezberdina izateak elementu hauen izaera bi kokapen hauetan ezberdina izan daitekeela iradokitzen digu. Erakutsi dugun bezala, dardarkari eta albokariek (/r/ eta /l/) nahaste maiztasun handia daukate silaba bukaeran, ez ordea silaba hasieran, non segmentu hauek beste batzuekin antz handiagoa balute bezala jokatzen duten, /ɾ/ eta /r/ hots dardarkariak [], [ð] eta [] hurbilkariekin eta /l/ albokaria /n/ sudurkariarekin nahasiz, hurrenez hurren.</p><p>Ikusi dugun moduan, nahaste maiztasun handi hau ez da bakarrik metatesiaren bidez islatzen, beste bilakaera bat ere aurkeztu baitugu zeinetan aipatutako bi segmentu (/n/ eta /l/) silaba ekineko kokapenean (hitz hasieran, hain zuzen) nahas daitezkeen.</p><p>Honenbestez, /ɾ/, /r/ eta /l/ bezalako fonemen kokapenaren araberako ezberdintasuna azpimarratu nahi da, silaba ekinean eta silaba kodan oso portaera desberdina erakusten baitute, bigarren kasuan bi fonema hauen arteko ezberdintasunak txikitzen direla dirudielako, baina silaba hasieran /ɾ/-k (eta baita /r/-k ere) [], [ð] eta [] hurbilkarien eta /l/-k /n/-ren antz handiagoa hartzen dutelarik.</p><p>Datu hauetarik atera genezakeen ondorio bat izango litzateke, beraz, kodako dardarkaria ez dela ekineko dardarkaria bezala portatzen, are gehiago, horren prozesuetatik nabarmenki bereizten dela, agian neutralduriko kodako dardarkari hori (aurretiaz esan dugun bezala, euskaraz silaba amaieran bi dardarkarien arteko ezberdintasunik kodak baino indartsuagoak direla kontuan hartuta, kodako kokapenean gertatuko litzatekeen ahoskatze erlaxapen baten "nolabaiteko" islapen fonologikoa baino ez genuke suposatu behar, agian kodako kokapenean ohikoak diren /lC/ kontsonante taldeen ondorioz edo horien presentziak lagunduta.</p><p>Metatesietan ikus daitekeen bereizketa honi lot dakioke Hualdek (1991: 99-107) [+ cont] tasunaren hedapenean aurkitzen duen hurrengo arazoa. Gorago esan dugun bezala, /b, d, g/ herskari ahostunak bokal arteko kokapenean hurbilkari egiten dira. Baina aldaketa honen testuingurua ez da bokalen artekora mugatzen, /Vr_V/, /Vs _V/, /Vs _V/ eta /Vl_V/ testuinguruetan ere gertatzen baita aldaketa hau. Lehenengo hiru kasuetan jarraitutasunak ez du etenik, dardarkari zein frikariak segmentu jarraituak direlako, baina Hualderentzat (1991: 106) arazo bat dago azkenengo kasuarekin, /l/ albokariaren jarraitutasunaren kontrako ebidentzia aurkitzen baitu euskaraz. Hala ere, /Vl_V/ testuinguru gehienetan (hau da, espirantizazioa jasango duen herskari ahostuna /b/ edo /g/ denean) aldaketa hau modu sistematikoan gertatzen da, /d/-ren kasuan bakarrik blokeatzen delarik.</p><p>Hualdek aipatu berri dugun albokarien [-cont] ezaugarri horren ebidentzia sudurkari eta albokarien asimilazioan oinarritzen du, kontsonante ozen ez-jarraituak hurrengo segmentuari asimilatzen zaizkiela argudiatzen duenean. Asimilazio hau hurrengo elementua herskari edo /f/ bat denean gertatzen da sudurkariaren kasuan, baina albokariaren kasuan herskari horzkari eta sabaikariekin bakarrik agertzen zaigu (1991: 96). Erregela honen formulazioan arazo asko ikus daitezke (asimilazioa eragiten duten segmentuen taldea aurreikusten ez duela, esate baterako), baina okerren ulertzen dena asimilazioa jasaten duten elementuei egozten zaien nahitaezko ez jarraitutasun horren izaera erabakigarria da, hedatu behar den ezaugarria hori balitz ez genukeelako /f/ bezalako frikari (eta ondorioz jarraitu) baten presentzia esperoko asimilazioaren eragileen artean.</p><p>Proposatutako silaba hasierako eta amaierako /l/-en arteko bereizketa honen alde doa ekineko albokari eta ekineko beste edozein segmentu jarraituren arteko metatesiaren adibiderik ez izatea, aurreikusiko genukeen bezala, nahiz eta alboko hizkuntzetan aurki daitezkeen, gaztelaniazko dardarkari eta albokari metatesia (lat. miraculum &gt; milagro eta lat. parabola &gt; palabra) eta hurbilkari eta albokari metatesia kasu (murciélago : murciégalo).</p><p>Metatesi elkarkari hauez gain, ozen bakarraren lekualdatzeak ere oso ohikoak dira euskaraz, eta horren erakusle da aurkitu ditugunen kopuru handia. Metatesi hauek, oso modu egokian azaltzen dira <ref type="bibr">Blevins eta Garretten (1998</ref><ref type="bibr">eta 2004</ref> hautemate metatesian oinarriturik, eta horrela analizatu ditugu lan guztian zehar. Hauen arabera, zenbait segmentuk dituzten bereizgarri fonetiko luzeek kate fonikoan anbiguotasuna sor dezakete, anbiguotasun horren ondorioz entzuleak segmentuen hurrenkera berrezartzeko momentuan arazoak izan ditzakeela. Entzuleak ezaugarri luzeak dituen segmentu bat bere kokapen etimologikoan kokatzen ez duen bakoitzean metatesia gertatu dela esaten dugu.</p><p>Euskaraz elementu bakarrak metatesia jasaten duen bakoitzean definizio honen barruan sar daitekeela proposatzen dugu, hots, euskarazko elementu bakarraren metatesi guztiak hautemate metatesiak direla. Honen arabera, hurrengo segmentu edo ezaugarriek bakarrik jasan dezakete elementu bakarraren lekualdaketa: dardarkariek, /(#, T)rV 1 -/ &gt; /(#, T)V 1 rV 1 / protesi edo bokal kopiatzea ere dardarkaritasunaren bereizgarri luzeek eragindako anbiguotasunaren berrinterpretazio ez-etimologikoaren ondorioz gerta daitekeelako proposamenarekin batera, dardarkariaren osteko bokalaren erdian hain zuzen ere (cf. <ref type="bibr">Blevins eta Garrett 1998: 524)</ref>. Hala ere, hitz hasierako kasuari dagokionez, /e-/ protetiko horren hedapena (/re-/ edo /ra-/ testuinguruan ez dauden beste aukeretara) azaldu beharko litzateke, eta horren ondorioz aukera honentzako ez dugu oso hipotesi sendoa lortzen.</p><p>Muta cum liquida taldeetan gertatutako bokal kopiatzearen motibazioa, ordea, oso modu egokian eta arazorik gabe azalduko litzateke ikuspuntu honetatik, askoz ere hipotesi sendoagoa dugularik aldaketa honi dagokionean. Honen bitartez, silaba ekineko taldeak euskarara moldatzeko bi baliabide zuzenean lotuko genituzke, hots, gurutzek erakusten duen bokal epentesia eta kurtzeren metatesia, forma biak lat. cruce(m)-etik eratortzen ditugula.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>-Beste metatesi segmental batzuk</head><p>Herskari ahoskabeen eta herskari ahostun edo hurbilkarien taldeak bereizten dituen ezaugarria ahostun edo ahoskabe izatea edo jarraitu edo ez jarraitu izatea den argudiatu dugu, eta azken bereizketa honen alde kokatu gara (4.1)eko metatesien adibideetan agertzen diren segmentu guztiek [], [ð] eta [] bihurtu dituen espirantizazioa jasan dutela argudiatuta. Hualde, Simonet eta Nadeuk (2010) erakusten duten bezala, jarraitutasunaren hedapena hitz hasierako kokapenean hitz erdian bezainbeste gertatzen dela gogoratu dugu, lehendabiziko kokagunean dauden herskari ahostunek hipotesi honentzako arazorik suposatzen ez dutelarik.</p><p>Metatesi elkarkari hauen eragilea [ cont] ezaugarriaren inguruan kokatzeko orduan aurkitzen dugun arazorik handiena igurzkariek aurkezten digute. Izan ere, segmentu hauetan ikusten dira hipotesiarekin bat ez datozen adibideak, nahiz eta hauek ugariak ez diren. <ref type="bibr">89</ref> Segmentu bakarraren mugimendua frikariei dagokionean /h/ hasperenean oinarritzen dela ikusi dugu, segmentu honek silaba ekinetik atera gabe ezkerreko silabetaranzko mugimenduak burutzen dituela, lehenengo edo bigarrenera hain zuzen ere, momentu jakin batetik aurrera, bigarren silaba azentudun horren osteko silabetan ez baita hasperenik onartzen.</p><p>Honi loturik, entzuleak hasperena entzun ostean nonbait kokatzeko beharrean dagoela, hirugarren silabako azentu osteko /h/-ak maiz ekinik gabeko azentu aurreko silabetan berranalizatzen dituela aldeztu da, Ultanek (1978: 395) aipatzen duen azentuaren kokapenaren aldaketaren ondorioz gal litezkeen segmentuak gordetzeko joerari jarraikiz.</p><p>Metatesiaren bidez hitz hasierako hasperena bigarren silabara ere mugi daitekeela aipatu dugu, aurkitu ditugun horrelako bi kasuetan ozen ostean agertzen zaigularik (onheritzi eta onherran, hon-en konposatuak biak). Honakoa ere azentu aurreko ko-suna segmentu ez etimologiko batean interpretatzeko orduan ikus daitekeen aukera aurrerakariaren aldeko joera azalduko bailuke. Sabaikaritasunaren inguruko esperimentuaz gain, bizkarkaritasunak eragin dezakeen hurrengo segmentuarekiko aldaketari (formante altuenak, i.e. F3 eta F4, igoaraztea) dagozkion laborategi probak bidera litezkeela iruditzen zaigu.</p><p>Prozesu jakin baten eragile fonetikoa zein izan daitekeen modu sendoan iradokitzen digun lekukotasuna ezin daiteke beti erraz aurkitu. Hala ere, metatesi elkarkaria bilakabide akustikotzat hartzeko eragile jakinik lortu ez dugun arren <ref type="bibr">(eta Etxeberriak (1990)</ref> egindako neurketetan agertzen diren mugak gora behera) sorburu fonetikoa hasierako hipotesitzat hartu beharko litzatekeela proposatzen dugu, batez ere taldekatzeak eragiten dituen ezaugarri fonologikoa -hau da, jarraitutasuna-ezinbestean izaera fonetikoa duelako eta horren ondorioz sorturiko bereizketa artikulatorioki zein akustikoki egiazta daitekeelako.</p><p>Metatesi elkarkari prozesuen sorburuari dagokion hipotesi bat zehaztekotan, bereziki aipagarria dirudi bilakabide honek Garrett eta Johnsonen hots-aldaketa fonetikoaren tipologian agertzen zaigun lehendabiziko taldearekiko (Garrett &amp; Johnson, agertzeko: §3.1), i.e. mugimendu plangintzan gertatutako akatsak, 91 dituen antzekotasunak edo, zehatzago, autoreek aipatzen duten blending edo nahasketari dagozkionak. Izan ere, kate fonikoan hurbil dauden antzeko soinuak ekoizterakoan, batak bestearekiko eragina izan dezakete: "plans for nearby similar segments may influence each other as they are activated; (...) the blending, or interaction, of similar, nearby sounds is exemplified in interchange errors (snow flurries → flow snurries)". Halaber, nolabait "hurbilak" diren planak nahasteko joera aipatzen dute, hurbiltasun hori denboran, antzekotasun fonetikoan eta ahoskatze egituraren plangintzan -i.e. bi hotsak ekinean, nukleoan edo kodan egotea-kokatzen dutelarik. Esanguratsua da, gutxienez, aipatu berri diren murriztapen horiek autoreek adibide bezala ematen dituzten spoonerism (cf. MacKay 1970) deritzen akatsetan agertzeaz gain metatesi elkarkarian ere agertzen zaizkigula modu sistematikoan.</p><p>Honen bidez bi bilakabide hauen arteko ezberdintasunak berriro ere azpimarratu nahi dira, hautemate metatesiak segmentu bakarrean eta metatesi elkarkariak bikote batean eragina izateaz gain lehendabizikoak ezin bazter daitezkeen eragile akustikoak dituen bitartean besteak sorburu artikulatorioa izateko aukera baitu.</p><p>Bi metatesi prozesuen ezberdintasunak gora-behera, biak muga zehatzak dituzten bilakabideak direla erakutsi dugu eta berreraiketan behar denean nahi den moduan ezin erabil daitezkeela argi utzi dugu, urte luzeetan zehar ohikoa izan denaren aurka.</p><p>Modu berean, metatesiak azaltzeko teleologiaren beharrik izan ez dugula gogoratu behar da, kontsonante taldeen edo silaba egituren hobekuntzara edo optimizaziora jotzeko beharrik ez baita ikusi. Metatesien osteko emaitzak entzuteko edo ahoskatzeko errazagoak ez direla erakutsi dugu bi aldeetara doazen aldaketen bidez (muta cum liquida taldeen moldaketa eta sorrera kasu), hautemate metatesiaren segmentuen kokapen berria entzuleen akatsek eragiten dutelarik eta muga bakarra historian zehar alda daitekeen hizkuntzaren fonotaktikak ezartzen duela (cf. hasperenaren azentu aurreko kokapena edo kontsonante taldeen onarpen edo gaitzespena). Ohalak esan be-91 Ingelesezko motor planning errors, v. <ref type="bibr">Garrett &amp; Johnson (agertzeko: 10)</ref>.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>(2.3) a) alper (B, G, GN; Larramendi, Añibarro, Harriet 9 ) : arpel (B; Añibarro) b) elkar (G, GN, L, BN), alkar (B, G, GN-araq-larr-5vill-arce-ulz, Ae, Z, Err) : erkal (Ae), arkal (B-ple-arr-oroz-ger-gip) 10 c) ergel (G, GN, L, BN, Z) : elger (Z; Harriet, Tartas, Oihenart) d) sorbalda (orokorra) : solbarda (Larramendi, Añibarro, Harriet) e) eltur (B-m, G-azp-goi-to; Larramendi, Harriet) : ertul (GN-5vill) ('zauritik irteten den haragi ustela') f ) elbar (B-gip, GN) : (h)erbal (B, G, Baz, BN, Z) g) kalpar (G-azp, GN-larr-ulz), galbar (Larramendi, Harriet) : garbal (L, Harriet) h) arbalda (Pouvreau, Duvoisin, Axular) (&lt; gazt. albarda) (2.3)ko adibideetan dardarkaria (/r/) beti silaba kodan agertzen denez ezin daiteke /r/ eta /ɾ/-ren arteko oposaketarik bilatu, kokapen horretan dardarkari biak beti neutraldu egiten direlako.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>(2.4) a) korrale (L, BN-mix-baig) : kolarre (N-Sakana), kolar (B-ger) (&lt; gazt. corral) 11 b) kakarraldo (B-ger-ple-oroz-m; Añibarro) : kakalardo (B-m-gip, G, GN -gip-ulz; Larramendi, Añibarro, Harriet) 12 c) ostiral (B-gip, G, GN-gip-larr-ulz), ostirale (GN-araq, BN, Z), ortzirale (L, BN-ciz-ad-baig-lab, Ae) : ostilare (Err-uzt), ostilera (GN-araq), ortzilare (GN-araq-egüés-arce-erro-burg-ilzarb, L-ain-sar-arcang, Baz, Ae, Zar, Err), ortzil(l)ere (GN-araq-arce-erro-ulz-olza-gulina, Baz)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>(2.5) a) ediren (L, BN, Z), ediro (B-oroz; Larramendi, Harriet (L)) : eriden (BN, Z), erden (Zar, Err), erido (B) b) iragan (L, BN-baig) : igaran (B-ger, L, BN, Z, Err-is) c) irago, irao 15 (B-ger-arr, G-nav, GN-larr); Landuchius, Larramendi, Añibarro, Duvoisin, Harriet), iragon (B-ger-m), iragotu (Duvoisin) : igaro (B, G; Micoleta, Larramendi, Araquistain, Añibarro, Duvoisin, Harriet) d) irudi (B, G, GN, L; Pouvreau, Larramendi, Añibarro, Harriet) : iduri (Dechepare, Leiçarraga) e) edaran (BN-ciz, Zar, Z, Err) : eradan (Z) f ) madarikatu (B, G, L, Baz, BN) : maradikatu (Larramendi, Gèze, Harriet)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>velo del paladar') d) arradaki (BN; Harriet), erradaki (BN, Zar, Err, Z; Gèze) : adarraki 17 (Z; Harriet) ('rasero, rodillo de madera') e) kedar, kedarra (B-arr-oroz-m-gip), kedarre (AN-ulz-egüés-olza, G, GNerro, Baz, BN, Z) : k(h)errade (Ae, Z), kerrada (BN-baig), kerreda (Duvoisin, Azkue) ('hollín')</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc>(2.7) a) belena (GN-araq, Err, Baz, Zar) (cf. fr. venelle, N zaharra benela, apudIribarren 1984, astur.  binietsa 'espacio entre casas próximas') ('bi etxeren arteko lekua') b) il(l)unabar (B, G-bet, GN-gip-ulz, Baz, BN-baig, Ae, Zar) : iñular (Gto), iñulabar (G-to) c) elaia (B, G) : enara (B-m, G-goi-bet, GN-gip-ulz; Landuchius, Pouvreau, Añibarro) (&lt; *eLana : *eNala, apud Mitxelena 1961/77) d) labana (B-gip, GN-sept), labaña (B-ger, G, GN-gip) : nabala (N), nabla (Zar), nabela (Z), ñabla (Err) e) seinale, señale (B, G, GN) : senaile, senalle (B) : sellane (B) : sela</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head></head><label></label><figDesc>(2.10) a) narru23  (B, G-nav; Landuchius, Larramendi, Añibarro, Duvoisin (B), Harriet (B, G)) : larru (orokorra B-occ izan ezik) b) nasai (L, BN, Z; 24 Harriet) : lasai (Duvoisin, Harriet (B, G)) 25 c) napur, ñapur : lapur (B, G, GN) d) nahar (Z), na(a)r (B, G, Z, Zar, Err) : lahar (L, BN, Baz), la(a)r (B, G, GN, L, BN) e) naranja (B-ger, Zar, Err, Duvoisin (</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head></head><label></label><figDesc>(3.1) a) (h)ausin (L-sar-ain, BN, Z) : (h)asuin (L, GN, Ae) b) auger (Zar) : aguer (Zar) (&lt; auher, cf. alfer)c) saroi (G-goi, GN-erro, Baz), saroe (GN) &gt; saure 44 (Zar), sauri ('pradera') (3.2) a) apairu (BN, Z, Err) : apario (Err-vid) b) eleiza (B-gip), eliza (orokorra) (&lt; lat. ecclesia) c) estalia : estaila (Baz) 45 d) gerezia (G,GN, Baz, BN, Ae, Zar, Z, Err) : gereiza (Harriet), kere(i)xa (B, G), keisa, keixa (B-gip, G-azp) (&lt; lat. ceresea) e) goibel (ipar; Harriet) : (h)obiel (BN), hobil (BN-mix), gobiel (Etx. Zib.) 46 f ) mailatu (B, G; Larramendi, Añibarro, Harriet) : maliatu (Larramendi) g) materia (Landuchius) : mateira (G) ('materia, tema') 47</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head></head><label></label><figDesc>(3.3) a) euskara (GN-gip-larr-erro, Ae), euskera (B, G, GN) : eskuara (L, Baz, BN), eskuera (B-ger-m-gip, G-goi-nav) (cf. euskal-: eskual-) b) bakoitz (Z), bakotx (B-m, L, S (-kh-),Zar, Err-uzt) : baikotz (B-gip) c) be(h)intzat (B, G, GN, L, BN) : bentzait (GN) d) seinale (hedatuena) : senaile (B-gip) e) zenbat (B, G, GN, L, BN, Ae, Zar), zeinbat (B, GN-5vill-erro) : zenbait (B-gip, G-goi, GN-arce)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head></head><label></label><figDesc>(3.4) zal(h)ui (Iztueta, Harriet), zaloi (G-azp, GN-ulz, Ae, Zar) : zauli (G-nav, GN-gip-5vill, L-ain, B) : zailu 48 ('ágil') 44</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head></head><label></label><figDesc>(3.5) a) basaurde (B, G) &gt; basuerde (G-ataun) b) errua (GN-gip) : errau (G-nav) c) jaundone (Larramendi, Añibarro, Duvoisin, Harriet, Azkue), jaundoni (BN-baig; Azkue), Jauni : juandane, juandene (BN-mix), juandone, juandoni (BN-mix-lab), Juani (cf. gazt. (San) Juan) d) Jaungoiko (B, G, GN) : Juangoiko, juangeiko (Err-uzt-urz) (3.6) a) bienke (B-gip) : beinke (B-m-gip, G-azp), (&lt; gazt. bien que) b) jator 49 (G-azp-goi-bet) : aitor ('lur emankorra') Hauekin batera, hitz amaierako -one &gt; -oi &gt; -io 50 aldaketa dutenak: c) arratoi (B, G, GN, Err) : arratio (GN-mer, Ae, Zar) d) arrazoi (B-gip, G), arrazoin (L, GN) : arrazio (GN, Ae, Zar) e) matoi (B-gip, G-bet, Err), matoin (B-arr, Baz) : matio (Zar) ('leche cuajada para hacer queso') f ) saroi (G-goi, GN-erro, Baz), saroe (GN) &gt; sario (Ae, GN-erro, Err) ('pradera') (3.7) buruia &gt; buriua (Err-vid), burioa (Err-garde)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_10"><head></head><label></label><figDesc>(3.8) a) atera : etara (B-m-gip, G-azp) b) malenkonia (Landuchius, Azkue), balenkonia (Duvoisin) (&lt; gazt. melancolía)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_11"><head></head><label></label><figDesc>Nahiz eta askotan CV (edo GV) metatesi gisa deskriba dezakegun. c) gareban (G) &gt; garamen (G-to) d) k(h)errade (Ae, Z) : kerreda (Duvoisin, Azkue), ikus (2.6e) ('hollín') II) /a/ eta /o/-ren arteko lekualdatzea (3.9) a) alkandora (B, G; Landuchius, Micoleta, Larramendi, Añibarro, Harriet) : arkondara, alkondara (B, G-azp-goi; Añibarro) b) erraldoi (B-ger-m-gip, G) &lt; *erroldane (cf. gazt. Roldán) c) erralo (B-gip, G-to, GN-larr; Larramendi; 'broza para quemar, quemadura para la siembra') : errola (G-to; 'rotura, quema para la siembra') d) haboro (Z, Zar; 'más') (cf. hobaro 'ganancia, mejoría') III) /e/ eta /o/-ren arteko lekualdatzea (3.10) a) erredola (L; Lecluse, Duvoisin, Harriet) : errodela (Larramendi, Harriet) (&lt; gazt. rodela) b) erromero (B-ger-m) (&lt; gazt. rémora (arraina)) c) (h)odei (B, G, GN, BN-ciz-mix-arb-baig, Zar, Z, Err) : (h)edoi (B-gerple, L, Baz, BN-ad-baig-lab) d) herdoil (Baz, L, BN, Z; Pouvreau, Larramendi, Gèze, Duvoisin, Harriet) : ordei (B-gip, GN-araq; Landuchius) e) prezosio (GN-sakana) (&lt; gazt. procesión) IV) /i/ eta /u/-ren arteko lekualdatzea (3.11) a) ikutu (B-m-gip, G, GN-larr-araq) : ukitu (G-to, GN, L, Baz, BN-ciz, Ae, Zar) 55 b) ingude (GN-5vill, L-ain; Pouvreau, Larramendi, Harriet), inkhude (Z) : ungide (BN) (&lt; lat. incude) c) itsu (B, G-nav, GN, L, Baz, BN) : utsi (Err) d) lizun(-du) (B, G, GN, BN; Pouvreau) : luzin(-du) (G-nav, GN-araq) e) un(h)ide (G-nav, GN-egüés-ilzarb-olza, L, Baz, Zar, L, BN; Landuchius, Pouvreau, Harriet) &gt; iñude (B, G; Micoleta, Larramendi, Añibarro, Harriet) (cf. -kide) (3.8-11) adibideek erakusten dutenez, eta gorago aurreratu dugun moduan, bi bokalek hartzen dute parte dagokigun prozesuan eta bokal hauek fonetikoki hurbilak dira.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_12"><head></head><label></label><figDesc>(4.1)en metatesia jasaten duten segmentu gehienak bokal artean daudela argudiatuta, modu berean [+/-cont] ezaugarriak bereizten dituztela proposa liteke, bokal arteko herskari ahostunak hurbilkari ([], [ð] eta []) eta, horren ondorioz, jarraikari bihurtzen baitira euskaraz.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_13"><head></head><label></label><figDesc>(4.3) a) bezatu (B, G) : zebatu ('ohitua, etxekotua') b) ezabatu (&lt; lat. effaciare edo okz. esfaçar) c) erakutsi (orok.) : eratsuki (Err) d) petxatu (Lizarra-Sakana N) (&lt; gazt. petacho) ('adabakina') e) putzu (orok.) &gt; zup(h)u (BN, L) f) mataputxa (G ap. A) : matxopeta (GN-gip) ('arrainak hiltzeko makila') g) hagun : gahün (Z) ('aparra') h) faratila (GN) (cf. maratila (B-ger-m-gip, G, GN-gip-5vill, L-ain, Erruzt) &lt; gazt. tarabilla) ('kisketa') 64</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_14"><head></head><label></label><figDesc>(4.7) a) habuin (&lt; *babune)(Arbelaiz 1978: 21)   b) harea (&lt; lat. arena) c) hogei (&lt; *bor-gen-i) (apud Lakarra 2009). II)  3 &gt;  2 (4.8) a) lehoi (&lt; lat. leone(m)) III)  2 &gt;  1(4.9) a) haitz (&lt; anitz) (Arbelaiz 1978: 26) b) heuskara (&lt; *enuskara) c) hezur (&lt; *enazur) d) aihotz (B, G, L, BN, Z) : haiotz (Axular) (cf. gask. afodz, v. Lakarra) e) ahuen (G, L) : haben (Harriet) (cf. gask. anue, v. Lakarra)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Aldaketa hau ulertzeko helburuaz segmentu hauen arteko antzekotasunetan erreparatu beharrean gaude. Izan ere, bokalarteko [], [ð] eta [] hurbilkariak, beste kokapenetan ager daitezkeen herskariak ez bezala, frikariak eta ondorioz, segmentu jarraituak dira, 16 /ɾ/ fonemarekiko antzekotasun handia dutelarik ezaugarri horri dagokionez.</figDesc><table><row><cell>cf. (4.1e))</cell></row><row><cell>(2.5)eko adibide guztietan ikus daitekeen bezala, bigarren eta hirugarren silaben</cell></row><row><cell>ekinetan dauden /ɾ/ eta [], [ð] edo [] frikariek haien kokapenak bata bestearekin</cell></row><row><cell>aldatu egiten dituzte.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>gazt. mazorca aipatzen du. rik baztertu. (2.17) adibide sortan aurkezten dira horrelako metatesiak aurreikusten dituzten Lakarrak (2009b, 2010) proposaturiko hainbat etimologia:</figDesc><table><row><cell>(2.17) a) *nirga (*nerga) &gt; nigar (negar)</cell></row><row><cell>b) lat. termo &gt; lehor</cell></row><row><cell>c) lat. treme(re) &gt; *derme &gt; *lerne &gt; *lener &gt; leher</cell></row><row><cell>d) gask. brogne &gt; *borñe &gt; *oiner &gt; oiher</cell></row><row><cell>e) lat. (u)erte-&gt; *arte &gt; ater(i)</cell></row><row><cell>f ) lat. (c)rema-&gt; *erma &gt; *erna &gt; *enar &gt; e(i)har</cell></row><row><cell>2.2.3. /n/ kodara joatea</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>/ heterosilabikoek ladinoan /ðɾ/ talde tautosilabikoa sortuz haien ordena aldatzen dutela ikus daiteke, azkenengo adibideak (2.19l) bilakabide honek hitz mugak ere zeharka ditzakeela zehazten digularik.Silaba azentudun edo prosodikoki nabariena markaturik duten adibideetan (2.19b-f) agertzen denez, metatesi lokaltzat deskriba genezakeen honek ez du azentuaren eragin nabarmenik, honakoa sortutako taldeari dagokion silaba berean egon daitekeelako (2.19c,e), baina baita dardarkariari etimologikoki zegokion kokapenean ere(2.19b,d,f). Arrazoi fonotaktiko nabaririk ere ez dela azpimarratu behar da, gaztelera zaharrean bai /ðɾ/ eta baita /ɾð/ taldeak ere bazirelako.Dardarkariei eragiten dieten honelako bilakabideak, eta baita lokalak ez direnak ere, beste zenbait hizkuntzatan aurki ditzakegu, erromantzeetatik atera gabe sardinieran edo gaskoieran gertatzen direlarik edota Blevins eta Garrettek aipatzen duten armeniera edo Kenyako rendillean kasu.Tipologikoki horren zabalduak dauden prozesu fonologiko hauentzako sorburu orokorra fonetikan aurki dezakegu, Blevins eta Garrettek ematen digutelarik honen berri, bereziki haien metatesiari buruzko bigarren artikuluan(2004:  121-125).Hauen arabera, zenbait ezaugarri fonologikok haien gauzatze fonetikoetan bereizgarri luzeren bat daukate (apud<ref type="bibr" target="#b54">Ladefoged 1993</ref>, Ladefoged eta Maddieson 1996  eta Ladefoged, Maddieson eta Jackson 1988, zeinak entzuleak kasuan kasuko ezaugarri horiek dituzten segmentuak etimologikoki ez dagozkien lekuetan berrinterpretatzera eraman ditzakeen. Ezaugarri hauen zerrenda, bakoitzari dagokion bereizgarri fonetiko luzearekin batera, jarraian aurkezten da,Blevins eta Garrett (2004: 123)-tik itzulia:(2.20)</figDesc><table><row><cell cols="3">(2.19) Gaztelera estandarra Istanbuleko judeo-espainiera a) tarde taðɾe b) bastardo bastáðɾo c) verdura veðɾúra d) cuerda kwéðɾa e) cordero koðɾéro f) sordo sóðɾo g) perder peðɾer h) acuerdo akoðɾo i) perdón peðɾon j) gwardar gwaðɾar k) verde veðɾe l) por amor de par amoðɾe ðe 41 (2.19)-ko adibideetan espainol zaharrean bata bestearen ondorengoak ziren /ɾ/ Gauzatze segmentalak Iraupen luzeko bereizgarri akustikoa dardarkaritasuna dardarkariak, V dardarkariak F3 42 beheratzea (LM: 244, 313) albokaritasuna albokariak, V albokariak formante albokariak (LM: 193-7) biribiltzea C biribilduak, G biribilduak, V biribilak formante guztiak beheratzea (LM: 356-8) sabaikaritasuna C sabaikarituak, G sabaikariak, aurreko V altuak F2 igotzea (LM: 364) eta /ðEzaugarria C belarizatuak, G belareak, F2 beheratzea belartasuna atzeko V altuak (LM: 361-2)</cell></row><row><cell>faringaltasuna</cell><cell>C, G eta V faringalizatuak, , ʕ</cell><cell>F3 beheratzea, F1 igotzea (LM: 307)</cell></row><row><cell>laringaltasuna</cell><cell>C, G eta V laringalizatuak, ʔ</cell><cell>F1 eta F2-an energia gehiago, jitter 43 gehiago (LMJ)</cell></row><row><cell>hasperena</cell><cell>C, G eta V hasperendu / xuxurlatuak, , h</cell><cell>F0-an energia gehiago, zarata gehiago (LMJ)</cell></row><row><cell>retroflexioa</cell><cell>C eta V retroflexoak</cell><cell>F3 eta F4 beheratzea, F2, F3 eta F4 biltzea (L: 203, LM: 28)</cell></row><row><cell>sudurkaritasuna</cell><cell>sudurkariak, V eta G sudurkarituak</cell><cell>zero espektrala / anti-erresonantzia sudurkaria (LM: 116)</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>ar-</cell></row><row><cell cols="2">tikulutik (1906: 171-172) hartuak dira:</cell><cell></cell></row></table><note>erabiltzen dutena, Istanbuleko judeo-espainieran (ladinoa) gertatu den /ɾ/-ren metatesia dugu, zeinetan gaztelera zaharreko /ɾð/ kontsonante jarraipenak /ðɾ/ ematen duen. Hurrengo datuak, bai Ble- vins eta Garrettek eta baita Bradleyk ere (2006: 84) erabiltzen dituzte eta Subak-en(L = Ladefoged 1993; LM = Ladefoged &amp; Maddieson 1996; LMJ = Ladefoged, Maddieson &amp; Jackson 1988). 4243</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Goi Nafarrerako saroe-k [saɾwe] ahoskerara pasa ostean gertatutako metatesiak emango luke zaraitzuerako saure aldaera. Etxeberri Ziburukoaren hapax legomenon bat dugu, ondorioz akats bat izan daiteke. Halere, gainerako formek ere metatesia erakusten dute.</figDesc><table /><note>45 Vide Oñederra (1990: 174) adibide honentzako.46 Honakoa (gobiel)47 (3.2b, d, g) bezalako adibideak metatesia gertatu ostean mailegaturikoak ere izan litezke. Izan ere, horrelako metatesiak ohikoak ziren hainbat erromantzetan eta egungo euskalkietan ikus ditzakegun forma ez etimologikoak ez ziren ezezagunak Erdi Aroko gazteleran ere. Informazio eta adibide gehiago- rako ikus Penny (2006: 66-67, 70 eta 84). /j/-ren metatesi ugariez gain, /w/-ren metatesi gutxi batzuk Penny (2006: 71)-n ematen dira.48 Forma hau 1712ko Pierre Urteren Grammaire cantabrique basque gramatikan agertzen da.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>) grez. Homerikoa teleíō &lt; *teleísō &lt; telesjō "osatzen dut" f ) fr. zah. tiule &gt; fr. zah. tuile (&lt; lat. tegula) "lauza, teila"</figDesc><table><row><cell cols="2">(3.8)ko adibideak Ultanengandik (1978: 375, 377) hartuak</cell></row><row><cell>dira:</cell><cell></cell></row><row><cell>(3.8) a) lat. capuī &gt; port. coube</cell><cell>"hartu nuen"</cell></row><row><cell>b) lat. capio &gt; port. caibo</cell><cell>"hartzen dut"</cell></row><row><cell>c) *phanjō &gt; grez. atiko eta ionikoa phaínō</cell><cell>"erakusten dut"</cell></row><row><cell>d) *phtherjō &gt; grez. atiko eta ionikoa phtheírō</cell><cell>"apurtzen dut"</cell></row></table><note>49 [jator] ahoskatzen dena, eta ez [xator].50 Ikus Fonética histórica vasca (Mitxelena 1961/77: 148).51 G irristarientzako erabiliko dut, ingeleseko (G)lide, alegia.e</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>etab.) gertaturikoak, non edozein kontsonanteren aurreko galerak ikus daitezkeen, bai deskribatu berri direnen antza dutenak eta baita horrelakoetatik urrutiago daudenak ere.Hauek haien artean lotuak daude, baina ez zuzenean hemen dagozkigunekin.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Adibideak Mitxelenaren</cell></row><row><cell>lanetik (1961/77: 164) hartuak dira:</cell><cell></cell></row><row><cell>a) arbuiatu (&lt; lat. repudiare)</cell><cell>b) ertor (&lt; erretor)</cell></row><row><cell>Baina baita hurrengoak ere:</cell><cell></cell></row><row><cell>c) erten &lt; erraten</cell><cell>d) arpatu (&lt; (h)arrapatu)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>ematen dituen adibideak. 79 Eta agian beste zenbait asimilazio ere: etxia &gt; etxie, astua &gt; astue, etab. 80 Lan hau amaitu aurretik, Padillak eskuinetik ezkerrerako sabaikaritasunaren metatesiaren adibide baten berri eman digu, Padilla (2010)-en editatutako xviii. mendeko Kadet eta Bettiriño testu baxe-nafarrean aurkitua: kañale (L) (cf. gask. canalle)</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Batez ere elkarrizketa pertsonalen bidez.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Grammontek interversion erabiltzen du metatesi lokala izendatzeko, hau da, gaur egun askotan modu orokorrean metatesitzat ulertzen dena. Metatesi ez-lokala edo distantzia luzekoa izendatuko du berak metatesi.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Lan honetan euskarari dagozkion metatesi ez lokal ugari aurkeztuko ditugu, V/V metatesiak horien artean.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5"> Whalen-en (1991)  arabera, txistukari zarata interbalo txikiak herskari bezala hauteman daitezke.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Cf. esate baterako /θ/ eta /f/-ren arteko nahasketa ingeles dialektalean: /wiθ/ &gt; /wif/. 7 Prozesu hau euskaraz ezagun dugun bati ere egokitu dakioke sudurkariaren gibelean beste bokal bat ezarriz eta sudurkari horrek hasperen bat emango balu galtzearen ordez. Sudurkaritasunaren sorbu-</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">Horrelako adibideak CV metatesi bezala ere deskriba daitezke kasu askotan, baina beste zenbait mugimendu luzeago ere aurki daiteke (segmentu bat baino gehiago zeharkatzen delarik) eta horiek C metatesi bezala baino ezin ditugu deskribatu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9">Harriet soilik aipatzen denean Maurice Harrieti egiten zaio erreferentzia, Martin Harrieti dagokionean hala zehaztuko da.10  Honakoan agian ez da metatesirik, abiapuntu bezala *hark-har hartuko bagenu bi /r/ horien disimilazioek (/r/ &gt; /l/, alegia) sortuko lituzketelako forma biak. Hori horrela izanik ere, metatesia gertatzeko aukeren maiztasunarekin erlazio zuzena izango lukeela pentsa daiteke. IkusMitxelena (1961/77:  69).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">Kasu honetan herri etimologiaren eragina ere egon daitekeela zehaztu behar dugu, larr(e)-ren eraginez, hain zuzen ere.12  Metatesi esporadiko honen (eta agian beste zenbaiten) azalpenean hitzaren izaera fonosinbolikoak oraindik zehazturik ez dauzkagun nolabaiteko inplikazioak izango dituelakoan gaude.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="13"> Ikus Blevins &amp; Garrett (1998: 539-540)  pseudometathesis direlakoei buruz. 14 Euskara modernoan bokalarteko herskari ahostunak (/b/, /d/ eta /g/) hurbilkari bezala ([], [ð] eta []) gauzatzen dira, eta baita horien aurrean /r, l, s , s / daudenean ere<ref type="bibr" target="#b96">(Txillardegi 1980</ref><ref type="bibr" target="#b44">, Hualde 1991</ref>. Dardarkarien metatesia hauekin gertatzen da.15  Euskaraz bokalarteko hurbilkariak maiz galdu egiten direla gogoratu behar da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20">Hauekin batera, aurretik arazotsutzat aurkeztu dugun adibide baten beste aldaera bat jaso dugu, OEH-k gipuzkeran kokatzen duena eta Zuazoren arabera Leioan ere erabiltzen dena:kakarraldo : karrakaldo (B-Leioa, G-goi) (cf. aurretik aurkezturiko (6.4b), kakalardo)Honakoak motibazio fonetiko zein fonologiko ageririk ere ez duela kontuan harturik, aurretiaz aipaturiko hitzaren izaera fonosinbolikoak garrantzia handiagoa har lezake, kasu jakin honetan ikus daitekeen bilakaera azalpena lortzeko orduan. Modu berean, aldaeraren kokapen geografikoa horren zehatza izateak honek izandako zabalkunde mugatua azpimarratzen du.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="21">Notes d'Oihenart pour le Vocabulaire de Pouvreau (1661).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="26">Taldeak sinplifikatuz (planu(m) &gt; lau), bokal epentetiko bat gehituz (libru(m) &gt; liburu), etab. ere moldatzen ziren silaba ekineko kontsonante taldeak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="27">Kasu honetan /-bl-/ taldearen adibide bi, hain zuzen ere, beste /Tl/ talde posibleei buruz ere ez baitaukagu berririk. 28 C. Otaegui-k egindako hiztegian jasoa, Bonaparteren bilduman(v. BAP 1957, 285-289).29  Salaberry, A., Vocabulaire des mots basques bas-navarrais, traduits en langue française.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="30">Gehienetan forma berak /s /-rekin ere aurki daitezke: oztarku, uztarku, oztriku, uztranpu, uztrauku...  31  Mitxelenak (1961/77) aipaturiko lotura.32  Hiru hauei Harrietek ematen duen V 1 STV 2 rV 2 gehitu behar zaie, zeina azkenengo aukerarekin lot daitekeen.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="41">Segmentuen posizioak aldatu dituen bilakaera fonologikoaren gibelean de preposizioa agerikoa ez izateak bigarren preposizio pleonastiko baten beharra eragin du.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="42">F1, F2, F3... (F)ormanteei dagozkie. Formanteak frekuentzia jakin batean ahots-bideak sortzen dituen erresonantzien ondorioz baturiko energia dira. Espektrogrametan hotsak bereizteko erabiltzen dira, zenbaitetan oso nabarmenak direla, bokaletan adibidez.43  Denbora bariazioa seinalearen ondoz-ondoko pultsuen frekuentzian.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="52"> Ikus Blevins &amp; Garrett (2004: 125-6, 135-6 eta 1998 Coarticulatory Metathesis deitutakoaren inguruan, eta<ref type="bibr" target="#b26">Egurtzegi (2010)</ref> hautemate metatesiarekin izan ditzakeen erlazio posibleei buruz.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="55"> Hauekin batera: ikuitu, ukuitu, ukutu...   </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="56">Agian asimilazio eta disimilazio bezalako zenbait bilakabide gehiagotan ere isla daitekeena, hori egiaztatzeko ikerketa gehiago beharko litzatekeen arren.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="58">e 2 -rekin batera silaba gune bat galdu ostean bigarren silabako onset-eko dardarkaria momentu horretara arte irekia zen lehenengo silabako kodara pasatzen baita. 59 S-k, ingelesezko (S)onorant-etik hartua dena, ozenen berri ematen du. 60 Ingeleseko feeding-aren itzulpena, ikusOñederra (2004: 57, 183, 191).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="64">Adibide hauetako zenbait Mitxelenarenak (1961/77: 297) dira.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="73">Gogoratu aditz nagusietan gertatzen diren zenbait lekualdatze (2.5)en ikusi ditugula jada: iduritu : iruditu, igaro : irago, eriden : ediren, eta abar.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="82">Cf. 2.1.2 saileko /n/ eta /l/ koroarien metatesia ere. Nahiz eta bilakaera hau desberdina den, bi hotsen arteko hurbiltasun fonetiko handiak eragin ditzake asimilazio zein metatesiak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="87">Nahiz eta zubereraz oraindik ere bokal sudurkariak gordetzen diren eta erronkarierak (galdu zen arte) nolabaiteko sudurkaritasuna zuen.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="88">Ikus Blevins eta Garrett (2004: 123) edota 2.2.4 ataleko (2.20) koadroa.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="89">Orain arte hipotesiaren kontra doazen bi adibide baino ez ditugu aurkitu, guztietan txistukari bat (/s /, hain zuzen) dagoelarik: (4.4c)ko zomorro eta (4.5b)n agertzen den zemai, hurrenez hurren.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="90">Aipatu behar daCzaplicki-k (2009)  lantzen dituen poloniar dialektoen zenbait metatesi prozesu honen erakusle direla. Autoreak bata bestearengandik hurbil dauden eta ezaugarri fonologiko asko partekatzen duten bi segmentu argitzerakoan gerta daitezkeen zailtasunak aipatzen ditu metatesi elkarkarien sorburu bezala (2009: 363)Frisch-i (2004)  jarraituz.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ez baitugu) /r/ anitzarekin lotzeko aukera ematen digularik /ɾ/ bakuna, koda kokapenari dagokionean gutxienez, alde batera utziz.</p><p>Silaba kodan dauden dardarkariak anitzak direla erakusten digun ebidentzia testuinguru hori galdu eta gero bokalen artean geratu diren dardarkarien adibideei begiratuta lor daiteke. Honakoa metatesiengatik (cf. Gernika &gt; Gerrinka eta Zornotza &gt; Zorrontza) edota beste prozesuen ondorioz kontsonantea galdu izanagatik gerta daiteke (Fernando &gt; Ferrando moduko disimilazioetan kasu). Hauekin batera, koda absolutuan dauden /-r#/-ak ere aniztzat ditugu, nahiz eta artikuludun zenbait hitzek arazoak sor ditzaketen.</p><p>Honen aldeko ebidentzia, agian, aurretik ikusi dugun kodako /bVrn-/ bezalakoetan gertatzen den sudurkaritasunaren asimilazioa blokeatzean (v. supra honi buruz (2.14f) adibidearen ingurukoak) zabal daiteke, bilakabide hau ikuspuntu artikulatorio batetik begiratuta.</p><p>/Tr/ moduko onset-eko taldeetan agertzen diren dardarkariak, ordea, /ɾ/ bakuna dutelakoan gaude, dardarkarien izaera luzeak baldintzaturiko epentesi edo bokal kopiatzean agertzen zaigun segmentuak ematen digularik honen berri <ref type="bibr">(cf. lat. librum &gt; liburu, etab.)</ref>. Anbiguotasunak baldintzaturiko berrinterpretazio hauek garai luzeetan zehar zabal daitezkeela proposa dezakegu, agian bai metatesi eta baita epentesiak ere bata bestearen ostean ordena jakinik gabe gerta daitezkeela, ikus kaberestu, esate baterako (nahiz eta herri etimologia izan daitekeen, cf. abere).</p><p>Bide beretik jarraituz ondoriozta dezakegu silaba bukaerako albokaria ez dela onset-ekoa bezala gauzatzen. Bi /l/ horien arteko ezberdintasuna agian, dardarkarien arteko ezberdintasunetik abiatuta bila genezake, hau da, segmentuaren kokapenaren araberako luzera ezberdinean. Baina honek ez liguke metatesiaren izaeraren inguruko argi berririk botako, ez gutxienez ezagutzen ditugun deskribapen fonetiko oso mugatuak kontuan hartzen baditugu, eta horren aldeko ebidentziarik ez dugu oraingoan bilatu.</p><p>Horren ordez, gainontzeko kontsonanteek gauzatutako metatesi elkarkarien ezaugarrien artean dagoen bi partaideen [ cont] tasunak /l/-ren inguruan aurkitzen dugun taldekatze berezi horren berri eman diezagukeelakoan, honek zer inplikazio izan dezakeen begiratzea interesgarri suerta dakiguke. Izan ere, /l/ albokariak kodan segmentu [+ cont] batekin egiten du metatesia (/r/ dardarkariarekin, hain zuzen ere), onset-ean [-cont] batekin (/n/ sudurkariarekin, alegia) egiten duen bitartean. <ref type="bibr">Gussenhoven eta Jacobsen (2005: 64, 66)</ref> arabera, /l/ segmentuak jokabide anbiguoa dauka continuacy edo jarraitutasunari dagokionean, hizkuntza askotan (Eskoziako ingelesa jartzen dute adibide) [-cont] delarik beste zenbaitetan [+ cont] bezala jokatzen duen bitartean (hauen artean frisoi zaharra aipatzen dute). Datuekin batera, ikuspegi fonetikoak ere ematen digu anbiguotasun honen berri. Izan ere, albokarien artikulazioari dagokionean bi ezaugarriak (i.e. jarraitutasuna eta jarraitutasun eza) batera ikus daitezkeela azpimarratu behar da: aitzin-atzeko ardatzean airea blokeatzen da alboetatik doan airearen aterabidea jarraitzen den bitartean.</p><p>Ikuspegi fonologiko hertsi batetik, hipotesi posible bat jokabide bikoitz hau euskaraz kokapenaren araberakoa litzateke, kodako albokaria [+ cont] litzatekeela (eta ondorioz /r/ jarraituaren antzekoagoa) silaba ekinekoa [-cont] litzatekelarik, ondorioz /n/ ez-jarraituarekin nahas daitekeela. Orokorrean silaba ekinak fonetikoki albokariek, borobilduek, sabaikariek, belarrek, faringalek, laringalek, sudurkariek, retroflexoek eta hasperenduek. 88</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>-Bokal eta irristarien metatesiak</head><p>Euskal metatesi hauen analisiak irristari eta bokalen arteko ezberdintasunak nabarmentzen ditu guztiz, hauetako bakoitzak metatesia burutzeko oso bilakabide ezberdinak (eta oso ongi zehaztuak) pairatzen baititu.</p><p>Bilakabide hauen eragileak ere oso ezberdinak direla defendatu dugu honakoan. Alde batetik, mugitzen diren segmentuek dituzten bereizgarri fonetiko luzeek eragiten dute irristarien metatesia (apud <ref type="bibr">Blevins eta Garrett 2004: 123)</ref>; bestetik, bokalen metatesiari dagokionean, aldaketa jasaten duten bi bokalen arteko hurbiltasun fonetikoak eragin dezake hiztunaren berranalisia. Bilakaera hauek haien arteko erlaziorik ez dutela adierazi nahi izan da, bai haien eragile fonetikoak eta baita haien garapena bera ere guztiz bereiziak direla erakutsita.</p><p>Honekin batera, lekualdatzea garatzen duten irristarien kokapenari begiraturik, garai jakin bateko euskal azentua bigarren silaban kokatzen zela proposatzen dugu Mitxelenari jarraikiz. Izan ere, entzuleak kate fonikoan anbiguotasuna sortzen duten segmentuak gune prosodikoki nabarmenetan kokatzeko joera dauka, eta soilik bigarren silabaren egoera fonologiko nabari batek azal dezake bigarren silabarantz mugitzen diren segmentuen zenbatekoa, lehendabiziko silabaranzko metatesiak hitz hasierak orokorrean izaten duen berezko nabarmentasunak azaltzen duelarik.</p><p>Bokalen metatesiari dagokionean, metatesi elkarkarian parte hartzen duten bi segmentuak [ high] izan behar direla argudiatu dugu, horren kontradibiderik aurkitu ez delarik. Honek /i, u/ eta /e,o/-ren arteko bereizketa handia dela pentsatzera eraman gaitzake, /e, o/ eta /a/ artean dagoena baino handiagoa bederen. Fonetikoki ez dago horren aldeko lekukotasunik; are gehiago, Etxeberriaren (1990) Zaldibiako bokalen neurketek kontrakoa erakusten dute, hots /i, u/ eta /e, o/-ren arteko oso bereizketa urria.</p><p>Datu hauetatik bi ondorio ezberdin atera daitezke. Alde batetik, itxaron beharko litzatekeen bereizketa hori fonetikoki modu nabarian gauzatzen ez dela argudia daiteke, ondorioz fonologiaren eremuak (eta kategorizazioak) indar handiagoa hartuko lukeela metatesi elkarkarien sorburua azaltzeari dagokionean. Bestalde, metatesi elkarkarien prozesuak akustikoki motibaturikoak direla aldeztu nahi bada, nahaste maiztasunaren eragilea zehazterakoan F2k bereizpen berezirik egiten ez duela argudiatu beharko litzateke, F1en antzekotasunean legokeelarik taldeen arteko bereizketaren funtsa.</p><p>3. kapituluan deskribatu den azken bilakaera bokalen metatesitik oso urruti dagoenez, beste azalpen baten beharra nabarmendu da, azalpenen artean protesi eta sinkopak osaturiko erregela laburtzapen bat aldeztuaz, eta sinkopa hau lehenengoz albokari aurreko testuinguruan garatu dela zehaztuz, ondoren beste ozenen aurreko testuingurura ere zenbaitetan hedatu delarik.</p><p>Halaber, aipatutako ozen hauen izaera fonetiko luzearen ondorioz bokalaren sinkopa eragin dezakeen egoera anbiguoa sor daitekeela proposatu da, hasiera bateko kapena denez, lekualdatze honek ez du hasperenaren azentu-aurreko kokapenaren hipotesiaren kontrako arazorik sortzen.</p><p>Modu berean, txistukari bakarraren lekualdaketa ez-lokalak (gazt. disputa &gt; eusk. lipizta) sortzen dituen arazoak azpimarratu ditugu, segmentu honen metatesiaren adibide honek hautemate metatesiaren patroi berbera jarraitzen duelako, nahiz eta Blevins eta Garrettek txistukarien inolako bereizgarri fonetiko luzerik aipatzen ez duten.</p><p>Horrelako adibide bakarraren aurrean, jokabide ohikoena honen garrantzia gutxiestea izan daiteke, adibide bat baino ez den heinean honi beste azalpen mota bat eman dakiokeelakoan. Hala ere, beste aukera bat ikusten dugu hemen, /s /-ren bizkarkaritasunak bereizgarri luzerik izango ez ote duen ikertzea, alegia.</p><p>Izan ere, <ref type="bibr">Blevins eta Garrettek (2004: 123)</ref> retroflexioa ezaugarri fonologiko luzea izateari loturik formante altuenen (F3 eta F4) beheratzea aipatzen dute, formanteen bateratzearekin batera, heda daitekeen bereizgarri fonetiko luze bezala. Segmentu bizkarkariei dagokienean, hauen osteko segmentuetan formante altuenen igotzea igarri daitekeela proposa genezake agian. <ref type="bibr">Ladefoged eta Maddiesonek (1996: 25)</ref> aipatzen dute bereizgarri hau: " <ref type="bibr">Dart (1991</ref><ref type="bibr">Dart ( , 1993</ref> also found a significantly higher F2 prior to the closure and lower F3 and F4 at both closure and release of apical alveolar stops in 'O'odham, in comparison with the laminal dentals". Bizkarkariak, beraz, askoz F2 baxuagoa erakusten zuen aurreko segmentuan eta F3 eta F4 altuagoak hurrengo segmentura hurbildu ahala, beti ere bizkarkariak apikariekin alderatzen zituela Dartek. Susmo hau, edozein kasutan ere, laborategian egiaztatu beharko litzatekeen zerbait dela iruditzen zaigu.</p><p>Azkenik, aditzetan gertatzen diren metatesi zenbait modu fonetikoki natural batean azal daitezkeela argudiatu dugu, beste metatesientzako erabili ditugun baliabide berberak erabiliz, hots, ezaugarri luzeen hedapena. Aditzetan ikus daitezkeen beste hurrenkera berregituratze batzuentzako metatesietatik bereizitako prozesu ez-fonologikoak direla argudiatu dugu, ikuspegi morfologiko batetik baino ezin daitezkeelarik ulertu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>-Ezaugarri metatesia</head><p>Sabaikaritzeei dagokienez, euskarazko asimilazio zein ezaugarri sabaikariaren metatesiak modu orokor batean noranzko aurrerakarian gertatzen direla erakutsi da, hizkuntza erromantzeak bezalako beste hainbat hizkuntzaren kontrako norabidean, alegia. Ez da garbi geratzen, ordea, zergatik hizkuntza bakoitzean aukera hauetako bat bestearen kaltean horren modu sistematikoan jarraitzen den, aldaketa hauek inoiz ez direlarik testuinguru zabalago batean gertatzen (eragile sabaikariaren bi aldeetara, esate baterako) edota zeren araberakoa den noranzko bereizketa hau. Segmentu sabaikariek partekatzen duten bereizgarri fonetiko luzea (i.e. F2ren igotzea) etimologikoki sabaikaria den elementutik eskuinerantz ezkerrerantz baino gehiago zabal daitekeela iradoki dugu, nahiz eta horren inguruan gehiago jakiteko F2ak ingurune sabaikarian dituen aldaketen inguruko ikerketa fonetikoak bideratu beharko genituzkeen.</p><p>Halaber, Mitxelenak proposatutako luzera metatesiaren kontra argudiatu dugu, beste adibiderik ez duen prozesu bat proposatzea baino ekonomikoagoa iruditzen zaigun azalpen bat proposatuz. Izan ere, bokal arteko testuingurua aldatuko lukeen segmentu kontsonantiko bat aurreikusiz enara eta elai lotzeko Mitxelenak behar </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">mitxelete (G), mitxilote (B), mirtxilote (B-ple), mitxoleta (B), mitxirote (B-arr), mitxelet, bitxilote (B), pitxileta (B-gip, G-goi), pitxilota (B-arr, G-goi), pitxilote (B-ger-arr-arrig-m-al), pitxoleta (B-arr-oroz-al), pitxolota (B-goi), pirtxilote (B-ple), pertxilote (B-ple), mitxilikote (B-ger, G-azp), mixilikote (G-azp), mixirikote (G-azp), pitxilikote (G-azp), mitxerreta (G-goi), mintxerreta, mitxerrena, mitxilotoia (B-arr), mitxelite (B-arrig)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Honakoa kontsonante jarraipen berbera daukaten beste hainbat aldaerarekin batera agertzen da OEH-n: mitxelot (B), pitxeleta (B-m-gip, G-goi), mitxileta (B-gip)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>pertxilate (B-ple), pertziletie (B-ger</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
				<title level="m">Beste hainbat aldaerarekin batera: txipeleta (B-gip, G-goi), txipilita (B-gip), tximilita (G-azp-betazp), tximilota (B), tximilote (B), txipilota (G-goi-to), txipilipeta (B-gip), txinbeleta (B-gip, G-azp-goito), tximelete (B-gip, G-azp)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>tximileta (G-to</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf. *unbe-&amp;gt; Ume, *senbe-&amp;gt; Seme</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">horretan beste silaba bat baitago metatesia gauzatzen duten bi segmentuen artean. Silaba horrek ere ez dauka kodarik, VCV katea geratzen da, beraz, bilakaeraren parte diren bi segmentuen artean. duen bigarren metatesi hori alde batera utz genezake, jadanik ozenek jasan dituzten bilakabideen artean deskribatu dugun metatesi bat baino ez dugula berreraiki behar</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bi adibide horiei modu berean (4.3f) gehitu behar zaie</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ikus Egurtzegi eta Ariztimuño, prestatzen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">2 atalean, bilakaera hau hiperzuzenketa baten ondorioa dela adieraziz. Izan ere, entzuleak, bere hizkuntzari buruz ezagutzen duen informazioa baliatuz, bokal sudurkarien sudurkaritasuna /n/ baten aurrean kokaturik dauden bokalen sudurkaritasunarekin lot dezake eta egoera horiek berdindu. Horren ondorioz, /n/-ren falta kate fonikoaren anbiguotasunei egotz diezaieke eta gabezia hori &quot;zuzendu</title>
		<ptr target="az-kenbokalarengibeleanetimologikoaezden/n/bat&quot;berrezarriz&quot;.Prozesuhonenberri" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hauekin batera, ezaugarrien segmentalizazioa ere ezaugarri metatesitzat ikus daitekeela argudiatu dugu, etimologikoki ezaugarri bat zena entzulearen berrinterpretazioaren ondorioz segmentu independente bezala agertzean baitatza</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Bilakabide hau euskaraz bokal ahokari eta sudurkarien kontrastearen galeran ikus daiteke, entzuleek bokal arteko /n/-aren erortzearen ondorioz sorturiko diptongoek zuten ezaugarri sudurkaria diptongo horien osteko sudurkari bezala interpretatu zutenean, bokal sudurkari horiek haien izaera fonemikoa galdu zutela</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bi segmentuen arteko metatesia Ultanen (1978) tradizioari jarraikiz metatesi elkarkari deitu dugu eta ezaugarri fonologikoen baldintzetan oinarrituta dagoela adierazi dugu, kontsonanteen metatesietan bilakabidea gauzatzen duten segmentuak [ cont] bezala deskriba litezkeelarik eta bokalen metatesien kasuan [ high] direlarik. Halaber, erakutsi da metatesi elkarkaria segmentu bikote zehatzek baino ezin dezaketela aurrera eraman. Metatesi mota batzuk (segmentu bakarra mugiarazten duten guztiak euskaraz) sorburu fonetikoa duten bilakaera fonologikoak direla erakutsi dugu, metatesi horiek Ohalaren (1981, 1993) bidetik entzuleak kate fonikoaren anbiguotasunaren ondoriozko berrinterpretazioan buruturiko aldaketa fonologiko gisa uler baitaitezke, entzule hori hiztun bilakatuko den heinean gauza (eta ondorioz heda) daitezkeenak. Honekin batera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskaraz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mota Bereizten</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ditugu</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="metatesielkarkariareninguruanikerketabideratubehardelana-barmenduda,aregehiagobibliografianbilakabidehoniburuzkomaterialengabeziaikaragarriaikusita.90" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Segmentu bakarrak jasaten duen bilakabidea hautemate metatesi bezala analizatu dugu Blevins eta Garretti</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>) jarraikiz, eta bildutako adibideetan beraiek adierazitako ezaugarrietara mugatzen dela erakutsi dugu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Honek garrantzi handia dauka, entzuleak sabaikaritazala, hots aldaketa ulertzeko beharrezkoa den teleologia bakarra hiztun eta entzuleek haien arteko harremanetan mantendu nahi duten jasotako informazioari dagokion fideltasuna da. Halaber, hipotesi nagusia izan zitekeenaren aldeko ebidentzia zabala aurkeztu da, hau da, metatesia modu fonetikoki naturalean azal daitekeen prozesua dela erakutsi da, beste prozesu fonetikoki naturalak ulertzeko erabiltzen diren onarpen berdinetan oinarriturik uler daitekeena. Fonetikoki eragindakoak diren metatesien adibide hauen bitartez fonologian azalpen naturalagoak lortzeko bidean beste pausu bat eman nahi izan da</title>
		<ptr target="metatesiarenanalisiakhistorikokiizandituenarazoteorikoguztiengainetiketateleologiafoneti-katikkanpoutzita" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskaraz sabaikaritasunak eragiten duen F2ren igotzearen eremuaren zatirik handiena elementu eragilearen ostean zabaltzea laborategian egiaztatu beharko den zerbait dela iradoki dugu lanean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Las etimologías vascas en la obra de Luis Michelena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Arbelaiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>José</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tolosa: Kardaberaz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario vasco-español-francés</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Resurrección</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Toward specifying constraints on phonological metathesis</title>
		<editor>Euskaltzaindia. Bailey, Charles-James N.</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="347" to="349" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Thomas</forename><surname>Becker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Metathesis</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Morphology: A handbook on inflection and word formation</title>
		<editor>G. Booij, C. Lehmann, &amp; J. Mugdan</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berlin, New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Walter de Gruy ter</publisher>
			<biblScope unit="page" from="576" to="581" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Structure-preserving sound change: A look at unstressed vowel syncope in Austronesian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juliette</forename><surname>Blevins</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Austronesian historical linguistics and culture history: a festschrift for Robert Blust</title>
		<editor>A. Adelaar, A. &amp; A. Pawley</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge: Cambridge U. P; Canberra</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Pacific Linguistics</publisher>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page" from="33" to="49" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Evolutionary phonology: the emergence of sound patterns</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-&amp;amp; Andrew</forename><surname>Garrett</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">The origins of consonant-vowel metathesis</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="volume">74</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="508" to="556" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The evolution of metathesis</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Phonetically Based Phonology</title>
		<editor>Bruce Hayes, Robert Kirchner &amp; Donca Steriade</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge: Cambridge U. P</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page" from="117" to="156" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Leonard</forename><surname>Bloomfield</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1933" />
			<publisher>Holt</publisher>
			<pubPlace>Language, New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Speech Science Primer: Physiology, acoustics, and perception of speech</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gloria</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Borden</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Katherine</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Harris &amp;amp; Lawrence</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Raphael</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lippincott Williams &amp; Wilkins. Laugarren argitalpena</title>
		<meeting><address><addrLine>Baltimore, Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Travis</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Bradley</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Selected Proceedings of the 9th Hispanic Linguistics Symposium</title>
		<editor>Nuria Sagarra &amp; Almeida Jacqueline Toribio</editor>
		<meeting><address><addrLine>Somerville, MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="page" from="79" to="90" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Cascadilla Proceedings Project</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Karl</forename><surname>Brugmann</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Kurze vergleichende Grammatik der indogermanischen Sprachen</title>
		<meeting><address><addrLine>Strassburg; Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Walter de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="1904" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Sound Pattern of English</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Noam &amp;amp; Morris</forename><surname>Chomsky</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Halle</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Harper &amp; Row</title>
		<meeting><address><addrLine>New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Explaining long-distance liquid metathesis: Misperception vs. optimization»</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ian</forename><surname>Coffman</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<pubPlace>Ms., Johns Hopkins University</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><forename type="middle">&amp;amp;</forename><surname>Corominas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>José</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<publisher>Madril: Gredos</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Non-teleological approaches to metathesis: Evidence from dialects of Polish</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bartłomiej</forename><surname>Czaplicki</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Poznań Studies in Contemporary Linguistics 45-3</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="page" from="353" to="367" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Australian languages: their nature and development</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Robert</forename><forename type="middle">M W</forename><surname>Dixon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<pubPlace>New York: Cambridge U. P; New York: Cambridge U. P</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The languages of Australia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Rhythm and the holistic organization of language structure» in J. Richardson et alii (arg.), Papers from the Parasession of phonology, morphology and syntax</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patricia &amp;amp; David</forename><surname>Donegan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Stampe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<publisher>Chicago Linguistic Society</publisher>
			<biblScope unit="page" from="337" to="353" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Rhythm and the synthetic drift of Munda», The Yearbook of South Asian Languages and Linguistics</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<publisher>de Gruyter</publisher>
			<biblScope unit="page" from="3" to="36" />
			<pubPlace>Berlin-NY</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Canonical forms in prosodic morphology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Laura</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Downing</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<pubPlace>Oxford &amp; New York; Oxford U. P</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Annie</forename><surname>Dumenil</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">A rule account of metathesis in Gascon», Lingvisticae Investigationes</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="81" to="113" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Bokal eta irristarien metatesiari buruz: Pamar hizkuntzetako CV metatesia hitz hasieran», UPV/EHU-ko eskuizkribua. -&amp; Borja Ariztimuño, prestatzen, «Enarak, elaiak eta testuinguruaren garrantzia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ander</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Egurtzegi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal azentuaren bilakaera: hipotesiak eta proposamenak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gorka</forename><surname>Elordieta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskaltzaindiaren XVI</title>
		<editor>A. Sagarna, J. A. Lakarra &amp; P. Salaberri</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="page" from="989" to="1014" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Biltzarra: Pirinioetako hizkuntzak: lehena eta oraina. Iker 26</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zaldibiako bokalen azterketa akustikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pilartxo</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<publisher>Mundaiz</publisher>
			<pubPlace>Donostia-San Sebastián</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Shengli</forename><surname>Feng</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">New approaches to Chinese Word formation: morphology, phonology and the lexicon in modern and ancient Chinese</title>
		<editor>Packard, J. L.</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="197" to="260" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Prosodic structure and compound words in Classical Chinese</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Heidi</forename><surname>Fleischhacker</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cluster-dependent epenthesis asymmetries», UCLA Working Papers in Linguistics</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="71" to="116" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Constraining perceptual metathesis: the Sardinian development</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Chiara</forename><surname>Frigeni</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">GLOW 2005 Phonology Workshop</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Université de Genève (CH</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The development of liquids from Latin to Campidanian Sardinian: the role of contrast and structural similarity</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Twan Geerts, Ivo van Ginneken &amp; Haike Jacobs (arg.), Romance Languages and Linguistic Theory 2003: Selected papers from &apos;Going Romance&apos; 2003</title>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="page" from="81" to="96" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sonorant relationships in two varieties of Sardinian, Doctoral dissertation</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Toronto</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Language processing and segmental OCP effects</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Stefan</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Frisch</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Phonetically Based Phonology</title>
		<editor>Bruce Hayes, Robert Kirchner &amp; Donca Steriade</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge: Cambridge U. P</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="page" from="117" to="156" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Andrew &amp;amp; Juliette</forename><surname>Garrett</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Blevins</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">The nature of the word: Essays in honor of Paul Kiparsky</title>
		<editor>Kristin Hanson &amp; Sharon Inkelas</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="page" from="527" to="545" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Analogical morphophonology</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bias in Sound Change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>&amp;amp; Keith Johnson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Phonetic</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Origins of sound change: Approaches to phonologization</title>
		<editor>Alan C. L. Yu</editor>
		<meeting><address><addrLine>Oxford; Oxford U. P</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hans</forename><surname>Geisler</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Metathese im Sardischen</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="volume">53</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="106" to="137" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudio sobre la onomástica indígena de Aquitania</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joaquín</forename><surname>Gorrochategui</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<publisher>UPV/EHU</publisher>
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
				<title level="m">La romanización en el País Vasco: aspectos lingüísticos</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia-San Sebastian</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Bitarte</publisher>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="10" to="23" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Antiqua. VI Jornadas sobre la Antigüedad</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maurice</forename><surname>Grammont</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Librairie Delagrave. Bederatzigarren argitalpena</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1933" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Traité de phonétique</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Understanding phonology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Carlos &amp;amp; Haike</forename><surname>Gussenhoven</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jacobs</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<publisher>Hodder Arnold</publisher>
			<pubPlace>Londres</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hans</forename><surname>Hock</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Heinrich</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Regular metathesis</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="529" to="546" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A course in modern linguistics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Charles</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Hockett</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<publisher>Macmillan</publisher>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the historical origin of Basque accentuation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ignacio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Goizueta Basque</title>
		<editor>John Benjamins. -, Oihana Lujanbio &amp; Juan Joxe Zubiri</editor>
		<meeting><address><addrLine>Londres &amp; New York; Amsterdam</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="113" to="127" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Basque phonology. Towards a history of the Basque language</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Do words or phonemes change? Evidence from lenition processes in progress</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Workshop on Sound Change kongresuan aurkeztutako posterra</title>
		<editor>Mouton de Gruyter. -, Miquel Simonet, Marianna Nadeu</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berlin &amp; New York; Bartzelonan</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>A grammar of Basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The role of perceptibility in consonant/consonant metathesis</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Elizabeth</forename><surname>Hume</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Metathesis in phonological theory: The case of Leti</title>
		<editor>Keith Johnson</editor>
		<meeting><address><addrLine>Leiden; New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">104</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="203" to="237" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The role of speech perception in phonology</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Studies in stress and accent, University of Southern California: Los Angeles. -, 1977b, «On the nature of linguistic stress</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Larry</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Hyman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The limits of phonetic determinism in phonology: *NC revisited</title>
		<editor>Elizabeth Hume &amp; Keith Johnson</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="141" to="185" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hyman (arg.). arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Affixation by place of articulation: the strange case of Tiene</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the Rara and Rarissima Conference</title>
		<meeting>the Rara and Rarissima Conference<address><addrLine>Leipzig</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«La aspiración de origen nasal en la evolución fonética del euskera: un caso de rhinoglottophilia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iván</forename><surname>Igartua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="volume">35</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="171" to="189" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«La aspiración en vasco: ensayo tipológico y diacrónico</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Iribarren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>María</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Ricardo Ollaquindia, Iruña</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Long-domain resonance patterns in English</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">John</forename><forename type="middle">&amp;amp;</forename><surname>Kelly</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">John</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Local</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">International Conference on Speech Input/Output; Techniques and Applications. IEE Conference Publication</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">258</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="304" to="309" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Phonological basis of sound change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Paul</forename><surname>Kiparsky</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The handbook of historical linguistics</title>
		<editor>Brian D. Joseph &amp; Richard D. Janda</editor>
		<meeting><address><addrLine>Oxford; Oxford</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="313" to="343" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Handbook of phonological theory</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Principles of linguistic change. Internal factors</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">William</forename><surname>Labov</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<pubPlace>Oxford, Cambridge, MA</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A course in phonetics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peter</forename><surname>Ladefoged</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Vowels and consonants: an introduction to the sounds of languages</title>
		<editor>Blackwell. Bigarren argitalpena</editor>
		<meeting><address><addrLine>Fort Worth, TX; Forth Worth, TX; Oxford</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Harcourt College Publishers. Laugarren argitalpena</publisher>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>A course in phonetics</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The sounds of the world&apos;s languages</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Johnson</forename><surname>Keith</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A course in phonetics, Wadsworth Cengage Learning. Seigarren argitalpena. -&amp; Ian Maddieson</title>
		<editor>O. Fujimura</editor>
		<meeting><address><addrLine>Oxford; New York: Raven</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="297" to="317" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Vocal physiology: Voice production, mechanisms and functions</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Reconstructing the pre-Proto-Basque root</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<editor>Hualde, Lakarra &amp; Trask</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="189" to="206" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Prolegómenos a la reconstrucción de segundo grado y al análisis del cambio tipológico en (proto)vasco</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="407" to="470" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Protovasco, munda y otras: reconstrucción interna y tipología holística diacrónica</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="229" to="322" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Temas para un prólogo: forma canónica, tipología holística diacrónica y reconstrucción del protovasco</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="277" to="347" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Forma canónica y cambios en la forma canónica en la prehistoria de la lengua vasca: hacia los orígenes del bisilabismo</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Acta Palaeohispanica X-Palaeohispanica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="557" to="609" />
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">*h 3 &gt; h 1 , *h 2 &gt; h 1 eta horiei datxezkien zenbait fenomenoz», Baionako CNRSeko 2008ko abenduko Biltzarraren Aktetan argitaratzeko</title>
		<ptr target="Adabakiak/h/-arenbalioetimologikoaz" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="page" from="565" to="596" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historical linguistics: an introduction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Winfred</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Lehmann</surname></persName>
		</author>
		<editor>Holt, Rinehart and Winston</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1962" />
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Spoonerisms: the structure of errors in serial order of speech</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donald</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Mackay</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Neuropsychologia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="323" to="350" />
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Martínez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Miguel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="135" to="206" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Problems in the classification of approximants»</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eugenio</forename><surname>Martínez-Celdrán</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of the International Phonetic Association</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="201" to="210" />
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la lengua española, Madril: Fundación Menéndez Pidal. Bigarren argitalpena. -, 1962, Entorno a la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Menéndez</forename><surname>Pidal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ramón</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<publisher>Espasa Calpe</publisher>
			<pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Manual de gramática histórica española, Madril: Espasa-Calpe. Hamargarren argitalpena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">De fonética vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La aspiración intervocálica». Berrarg. SHLV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1950" />
			<biblScope unit="page" from="190" to="202" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-, 1951a</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasca</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">La distribución de las oclusivas aspiradas y no aspiradas». Berrarg. SHLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="212" to="219" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«La sonorización de las oclusivas iniciales. A propósito de un importante artículo de André Martinet</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. SHLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="203" to="211" />
			<date type="published" when="1951" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diputación Foral de Gipuzkoa. -, 1964, «Sobre el pasado de la lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Toponimia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Contribución al conocimiento del dialecto roncalés». Berrarg. SHLV</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia-San Sebastián</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1953" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="141" to="167" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrarg. SHLV. Mitxelena 1987b-n berrargitaratua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orotariko Euskal Hiztegia-Diccionario general vasco, Bilbo: Euskaltzaindia. -, 1987b, Palabras y textos</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bilbo: Euskal Herriko Unibertsitateko Argitalpen Zerbitzua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonética histórica vasca</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Diputación Foral de Gipuzkoa (Anejos del ASJU, 4). Hirugarren argitalpena, bigarren berrinprimaketa</title>
		<editor>Hualde, Lakarra &amp; Trask</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia-San Sebastian; Donostia-San Sebastián</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="101" to="135" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The ancient Basque consonants. arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The emergence of distinctive features, Doctoral dissertation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jeff</forename><surname>Mielke</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Surface syllable structure and segment sequencing</title>
		<editor>Elizabeth Hume, Norval Smith &amp; Jeroen van de Weijer</editor>
		<meeting><address><addrLine>Leiden</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>HIL</publisher>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="135" to="158" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Ohio State University. -&amp; Elizabeth Hume</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>«Consequences of word recognition for metathesis</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Roger</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Mills</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>John Grima</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Austronesian studies: papers from the second eastern conference on Austronesian languages</title>
		<editor>Paz Buenaventura Naylor</editor>
		<meeting><address><addrLine>Ann Arbor</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Michigan Papers on South and Southeast Asia</publisher>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="273" to="283" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Michigan, Center for South and Southeast Asian Studies</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Historical developments in Lettinese</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lucia</forename><surname>Molinu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Métathèse et variation en sarde</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="153" to="181" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Two case studies in phonological universals: A view from artificial grammars</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Andrew</forename><surname>Nevins</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Biolinguistics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="218" to="233" />
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The listener as a source of sound change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">John</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Ohala</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Papers from the Parasession on Language and Behavior</title>
		<editor>Carries Masek, Roberta A. Hendrick &amp; Mary Frances Miller</editor>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam; Chicago</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Chicago Linguistic Society</publisher>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="178" to="203" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Experimental historical phonology</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Alternatives to the sonority hierarchy for explaining segmental sequential constraints</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Papers from the 26th Regional Meeting of the Chicago Linguistic Society</title>
		<editor>Michael Ziolkowski, Manuela Noske eta Karen Deaton</editor>
		<meeting><address><addrLine>Chicago</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Chicago Linguistic Society</publisher>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="319" to="338" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The parasession on the syllable in phonetics and phonology</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The phonetics of sound change</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Historical Linguistics: Problems and Perspectives</title>
		<editor>Charles Jones</editor>
		<meeting><address><addrLine>Londres</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Longman</publisher>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="237" to="278" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
				<title level="m">The handbook of historical linguistics</title>
		<editor>Brian D. Joseph &amp; Richard D. Janda</editor>
		<meeting><address><addrLine>Oxford</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Blackwell</publisher>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="page" from="669" to="686" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Phonetics and historical phonology</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Alternatives to the sonority hierarchy for explaining segmental sequential constraints</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-&amp;amp; Haruko</forename><surname>Kawasaki-Fukumori</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Studies and Monographs</title>
		<editor>Stig Eliasson &amp; Ernst Håkon Jahr</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">100</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="343" to="365" />
			<date type="published" when="1997" />
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Language and its Ecology: Essays in Memory of Einar Haugen (Trends in Linguistics</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal fonologia: Palatalizazioa, asimilazioa eta hots sinbolismoa, Bilbo: UPV/EHU</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Miren</forename><surname>Oñederra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lourdes</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Herriko Unibertsitateko Argitalpen Zerbitzua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Fonetika Fonologia Hitzez Hitz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kadet eta Bettiriño edo Yesu Christo eguiazco Yainco Guizonaren bizia eta heriua laur evanyelista eguiazcuen eta sainduien arabera. Edizio kritikoa eta azterketa, Master tesia UPV/EHU. Argitaratua, «Euskararen lekukoak», Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Padilla</forename><surname>Moyano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Manuel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<publisher>Bilbo</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hermann</forename><surname>Paul</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Prinzipen der Sprachgeschichte</title>
		<meeting><address><addrLine>Tübingen</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Max Niemeyer. Bostgarren argitalpena</publisher>
			<date type="published" when="1920" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ralph</forename><surname>Penny</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gramática histórica del español. Edición actualizada</title>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge: Cambridge U. P</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>A history of the Spanish language</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Reinterpreting loanword adaptations: the role of perception</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Sharon &amp;amp; Emmanuel</forename><surname>Peperkamp</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dupoux</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 15 th International Congress of Phonetic Sciences</title>
		<meeting>the 15 th International Congress of Phonetic Sciences</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="page" from="367" to="370" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Post</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Compounding and the structure of the Tani lexicon», Linguistics in the Tibeto-Burman Area</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="41" to="60" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tratado de fonología y fonética españolas, Madril: Gredos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antonio</forename><surname>Quilis</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Holly</forename><surname>Semiloff-Zelasko</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Ohio State University Working Papers on Linguistics</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="66" to="76" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Glide metathesis</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donca</forename><surname>Steriade</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Michael Broe &amp; Janet Pierrehumbert (arg.) Papers in Laboratory Phonology V: Acquisition and the Lexicon</title>
		<editor>Hume &amp; Johnson</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge: Cambridge U. P</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page" from="219" to="250" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Directional asymmetries in place assimilation: A perceptual account. arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the quantal nature of speech</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kenneth</forename><forename type="middle">N</forename><surname>Stevens</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ninth International Congress of Phonetic Sciences</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="45" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Copenhagen: Institute of Phonetics, University of Copenhagen</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Subak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zum judenspanischen</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1906-07" />
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="129" to="185" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Metathesis as a grammatical device</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lawrence</forename><forename type="middle">C &amp;amp; M Terry</forename><surname>Thompson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Thompson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">International Journal of American Linguistics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">35</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="213" to="219" />
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the reconstruction of Pre-Basque phonology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Robert</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larry</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Melena (arg.), Symbolae L. Mitxelena</title>
		<meeting><address><addrLine>London</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Routledge</publisher>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="885" to="891" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The history of Basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Coarticulatory influences of liquids on vowels in English. Doctoral dissertation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alison</forename><surname>Tunley</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Cambridge</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal fonologia, Bilbo: Ediciones Vascas. Uhlenbeck, Christian Cornelius, 1909-1910, «Contribution à une phonetique comparative des dialectes basques</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Txillardegi [alvarez Enparantza</surname></persName>
		</author>
		<idno>465-503 eta 4:1</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="65" to="120" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A typological view of metathesis</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Russell</forename><surname>Ultan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Universals of Human Language</title>
		<editor>J. Greenberg</editor>
		<meeting><address><addrLine>Stanford, CA: Stanford U. P</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="368" to="399" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vennemann Gen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Theo</forename><surname>Nierfeld</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lingua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="209" to="242" />
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Perception of the English [s]-[ʃ] distinction relies on fricative noises and transitions, not on brief spectral slices</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Whalen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of the Acoustical Society of America</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">90</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1776" to="1785" />
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
