<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology GATZAGAKO CRISTAU-DOCTRINIA (1862): EDIZIOA CRISTAU-DOCTRINIA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xlv</forename><forename type="middle">-</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Oxel</forename><surname>Uribe-Etxebarria</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lete</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesuita</forename><surname>Aita</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gaspar</forename><surname>Astetec Erderaz Escribidu Ta Guero</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Gabriel Menendez</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Euskal Filologia Mintegi-Institutua / Instituto-Seminario de Filología Vasca «Julio de Urquijo»</orgName>
								<address>
									<postCode>2011</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff2">
								<address>
									<addrLine>Jaincoa, Jaungoicua</addrLine>
									<region>Jangoicua, Jaincua</region>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main" xml:lang="es">ANUARIO DEL SEMINARIO DE FILOLOGÍA VASCA «JULIO DE URQUIJO» International Journal of Basque Linguistics and Philology GATZAGAKO CRISTAU-DOCTRINIA (1862): EDIZIOA CRISTAU-DOCTRINIA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note type="title">Luarca Canonigo Jaunac gauza azcogaz gueitu ebena Oraiñ Gatzagaco Abade Jaunac erri onetaco eusqueran arguitara ataraten dabena Azquenian goixe ta gabeco egunian eguniango cristau cereguiñac, Claret Arzobispo Jaunaren liburuchuac dacardenac eta Errosarixo santua errezetaco modua erantzita</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:23+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Leintz Gatzaga</term>
					<term>catechism</term>
					<term>19 th century</term>
					<term>Basque western dialect</term>
					<term>edition</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laburpena</head><p>Gatzagako dotrina (1862) Leintz Gatzagako abadeak bere herriko hizkerara itzulitako kristau-ikasbide bat da.</p><p>Lan honetan dotrina haren edizio moderno bat aurkeztu nahi izan dugu, euskararen historiaz eman dezakeen lekukotasunagatik.</p><p>Lehenengo atalean testuaren ezaugarriez eta itzulpenaren iturriez zenbait xehetasun emango ditugu. Bigarrenean, testua bera aurkeztuko dugu, egoki ulertzeko beharrezko oinoharrekin. Hirugarrenean, testuaren hiztegia jasoko dugu.</p><p>Giltz hitzak: Leintz Gatzaga, dotrina, XIX. mendea, mendebaleko euskara, edizioa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract</head><p>The catechism of Gatzaga (1862)  is a Christian doctrine translated by the priest of Leintz Gatzaga (Gipuzkoa) into the Basque variety of this village.</p><p>The aim of this paper is to present a modern edition of that catechism as a material for further historical linguistic studies.</p><p>In the first part of the paper some details on the text and the sources of the translation are given. In the second part, we present the text of the catechism with the explanatory footnotes. In the third part, a vocabulary of the text is collected. 143 Dena den, testuaren jatorriarena beste lan baterako ikergaia da. Oraingo honetan, testua plazaratzea da gure helburua eta hurrena, dagoeneko esku artean dugun lana, Laudioko dotrina eta Gatzagakoaren arteko alderaketa argitaratzeko asmoa dugu. Gure edizioko oinoharretan konparazio baterako beste testuetatik jasotako aldaerak ere ekarri ditugu kasu batzuetan testua egoki ulertzeko lagungarri iruditu zaizkigunean. Hauek dira aipatu ditugun testuak eta erabili ditugun edizioak: La: Laudioko Cristiñau doctrinia (Astete 1828, erreprodukzio digitalizatua) G. Albeniz: Acto contriciocoa eriotzaco orduracò (Fidel Altunaren edizioa) Laz: Lazarraga eskuizkribua (Bilbao, G. et al. 2010) 2. Testua &lt;1&gt; Vitorixan: Ignacio Egañaren Moldeteguixan 1862garren urtian. &lt;3&gt; LICENCIA Secretaria de Cámara y Gobierno del Obispado de Calahorra y la Calzada. -Calahorra Febrero 20 de 1862, -Visto el Catecismo de doctrina cristiana del P. Jesuita Gaspar Astete, añadido por el Sr. Menendez de Luarca, y últimamente traducido al vascuence por el Sr. Cura de Gatzaga con adiciones de prácticas piadosas tomadas del Excmo. e Iltm. Sr. Claret, mediante a que a virtud de comisión de S. S. I. el Obispo mi Sr. ha sido reconocido, y se halla conforme a los dogmas de nuestra Sta. Religión, desde luego dicho Iltmo. Sr. Obispo dijo que prestaba y prestó su licencia y autorización competente para que se proceda a su impresión conforme el original presentado en esta Secretaría de cámara. Así lo acordó S. S. I. el Obispo de mi Sr. de que certifico. -Dr. D. Vicente de Manterola. -Scrio. &lt;5&gt; CRISTAU IRACURLE EUZQUELDUNARI aurraz berba batzuc, liburucho onetan escribiduta dagoana obeto irácurri eta aittuteco. 5 1.ª Cristau dotriña au iracurten asi ta beriala esango dozu zeure artian, 6 cristau iracurle maittia: eztogu guc erri onetan esaten Aittiaren, eta Semiaren, eta Es-5 aittuteco: 'ulertzeko'. 6 zeure artian: 'zeure baitan, zeure buruari'. 144 OXEL URIBE-ETXEBARRIA LETE piritu santuaren icenian; Jangoicuaren gracia; Espiritu santuaren doyac; Ceruaren eta lurraren criadoria; eta bai Aittien, eta Semien, eta Espiritu santuen icenian; Jangoicuen gracia; Espiritu santuen doyac; Ceruen eta lurren criadoria. Eguixa dixozu, alaxe da. Baña, nola Aittiaren, eta Semiaren, eta Espiritu santuaren icenian; Jangoicuaren gracia; Espiritu santuaren doyac; ceruaren eta lurraren criadoria esanaz, edo letraz ifiñita, argui ta garbi aiquetan emoten 7 dan Aitta bat bacarra, Seme bat, Espiritu santu bat, Jangoico bat, ceru bat, lur bat dala guc orduan orrela esanaz edo escribiduta goguan daucaguna ta aiquetan emon gura doguna; eta Jangoicuen &lt;6&gt; gracia, Espiritu santuen doyac etc. esanaz edo escribiduta elitzaquian aiñ argui ta garbi aiquetan emongo Jangoico bat bacarra, edo bat baño gueixago, Espiritu santu bat bacarra, edo bat baño guexago dan guc orduan goguan daucaguna, edo aiquetan emon gura doguna; orregaitic, erraquetaco oñic iñori ez emotearren, ifiñten da cartilla onetan Jangoicuaren, Aittiaren, Semiaren, Espiritu santuaren etc. Baña, baldin esan gura bozu, emen esaten dogun les, Jangoicuen gracia, 'la gracia de Dios', Espiritu santuen doyac, 'los dones del Espiritu santo', ala dixozunian 8 aittu ta sinistu biar dozu Jangoico bacar bat, Espiritu santu bacar bat dala zuc orduan goguan daucazuna, eta ez bat baño guexago; eta ala aittu azqueró bapere billdur baric esan daiquezu, Jangoicuen gracia, Espiritu santuen doyac etc. Eguixa da acentua nun ifiñi edo ezarten jacon berbiari icusita, igarri leixola 9 bat bacarric edo bat baño gueixago aiquetan emoten daben berbiac; contu daigun 10 acentua badago azquenengo silaban, edo berba azquenian, bat bacarric aiquetan da, eta ez bat baño gueixago, emen les: guizonác gorde ditu Jangoicuén legueco mandamentuac 'el hombre ha guardado los mandamientos de la ley de &lt;7&gt; Dios', Guizonén buruá 'la cabeza del hombre'. Baña acentua berba azquenian ezpadago, eta bai azquen-aurrian edo berba azquena baño lenago, emen les, guizónac gorde ditue guizónen aguinduac 'los hombres han guardado los mandamientos de los hombres', onela esanda edo letraz ifiñita, orduan, guizon bat baño gueixágo aiquetan dá. Orregatic pe, ezdabaidetaco lecuric ez emotearren ifiñten da cartilla onetan Jangoicuaren gracia, Espiritu santuaren doyác, ceruaren eta lurraren Criadoria etc. Baña esan dana contuan euquita, eta esan dan les aittuta, erraquetaco billdur baric esan daiquezu Jangoicuèn, Espiritu Santuèn etc.; cegaitic ece, onela escribiduta edo esanda edoceñec aittuco dau Jangoico bat, Espiritu santu bat, eta ez gueixago (1)  . Beste berba batzuc, naiz ez acenturic ifiñi, argui ta garbi aiquetan emoten daube bat bacarric dala, eta ez guexao, contu daigun: Elexien, santien, eguiten dabenen; cegaitic ece bat baño gueixao aiquetan emoteco esaten da Elexén edo Elexeen; Santén, Santeen; eguiten daube-7 aiquetan emoten: 'aditzera ematen'. 8 dixozunian: 'diozunean, esaten duzunean'. Ez daramate -n-rik *io(n) 'esan' erroko adizki trinkoek (B diño...). 9 igarri leixola: 'antzeman lekiokela, dakiokela'. Igarri aditzak du/dio erregimena du; kasu honetan, leixo (&lt;le(g)io) adizkia formaz nor-nori-nork erakoa da, baina adieraz inpertsonala. Ahalerazko adizkiez ik. 57. oh. 10 contu daigun: 'kontu egin dezagun, demagun' edo testuinguru batzuetan 'adibidez, esate baterako' adiera ere izan dezake.</p><p>(1) Baldin ba gura bozu, borrau daiquezu ar guztietan, eta orduan gueratuco jatzu zuc gura dozun les, Jangoicuen, Ceruen, etc. GATZAGAKO CRISTAU-DOCTRINIA (1862): EDIZIOA 145 nen. Derichat, esanaz dala azco 11 edoceñi gauza onen &lt;8&gt; gañian biar dan arguitasuna emoteco. 2.ª Goacen oraiñ beste gauza batzuetara. Erderaz eta eusqueraz lya ta nya esateco balixetan garian les ll eta ñ letra bi oneicaz, orreláxe euzqueraz sya ta tya esateco balixetan gara x eta tt letra doblau bi oneicaz, izanic x ese bi curtsauac: 12 contu daigun, auxe, orixe, Elexa, aitta, aittatu. 3.ª Eusquerazco liburuetan sarri icusico dozu escribiduta autsa, gatza, batzuc eta iracurten da au-tsa, ga-tza, ba-tzuc 4.ª Eusqueraz sarri ta sarri letra bat edo gueixao esan baric ichi, edo quenduten da, edo besteren bategaz cambixetan da, eta ori eguiten da leunago edo polittuago berba eguitear[r]en, gueixenetan beintzat: contu daigun, Jaungoicoa, Dago jarriric, edo etzinic, 13 etorrico da contu artzera eta juzguetara baño azcoz sarrixago esaten dou emen, jarritta, edo etzinda dago, etorrico da contu artzen eta juzguetan. 7.ª Aiñ laister 14 esaten dou diranac, dirala izan gaitezela, ceiñda, dirianac, diriala, izan gaitiala; Criadoria, Criatzallia, Eguillia; Glorificadoria, Glorificatzallia, Glorixa-emolia. Ara ejemplu bat emen berba eguiten dogun moduan cer falta dan edo cer cambixetan dan obeto ezaututeco:</p><p>Ja izu ba onche be nic les billdur baric aco ogui azal bacua. Jan eguizu bada orainche bere nic leguez billdur bagaric araco ogui azal bagacua. Jaincuac aiñddua eitten ezpozu gaúz onic eztozu izango. Jaungoicuac aguindua eguiten ezpadozu gauza onic ezdozu izango.</p><p>&lt;10&gt; Uste dot echatzula oiñ aiñ gach eguiñgo escueraz iracurtia eta iracurten dozuna aittutia.</p><p>Esana esanda, oraiñ esaten dotzut, cristau iracurle maittia, Jangoicuac bere irudi eta antzerá eguiñac gariala, eta garian guztia, eta dogun guztia, berac emona dogula, eta ala, garian guztia eta dogun guztia berari zor dotzagu. Eta cer, gure Jaun andi ta alde guztietatic mecedez bete ta ingurututen gaben 15 gure Onguille prestu onegaz vicico ete gara aztuta? Ez ete dogu gure Jangoico onguille maittaga-</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>eskatu baitzizkion Etxenikeri eskutitz batean (in <ref type="bibr" target="#b26">Urquijo 1910)</ref>. Eskutitz horretan Bonapartek zioen ordura arte inoiz imprimatu ez zen hizkera batean idatzita zegoela kristau-ikasbide hura eta beharbada, ez zitzaion arrazoirik falta. Hizkera horretako lekukotasunik zaharrena izan ala ez, gure ikerketarako axolazkoa iruditu zaigu inolaz ere, eta beste ikerlari ororen eskura ipini nahi izan dugu, testuak beste hainbat euskalariren arreta ere merezi duelakoan.</p><p>Vinsonen bibliografian 67. zenbakia darama liburu honek eta bertan, lau argitalpen aipatzen dira (eta Urquijok beste sei gehitzen dizkio). Laudiokoa zein Gatzagakoa zenbaki horren pean datoz: 67. a) Cristiñau Doctrinia, aita Gaspar Astetec erderaz escribidua eta guero d. Gabriel Menendez de Luarcac gauza asco erantzita atera ebana. <ref type="bibr">Bilbao, F. Morales, 1828.</ref> 67. b) Cristiñau Doctrinia... <ref type="bibr">Bilbao, 1850, 4.º. 67</ref>. c) Cristau-doctrinia, Jesuita aita Gaspar Astetec erderaz escribidu, ta guero d. Gabriel Menendez de Lúarca canonigo jaunac gauza ascogaz gueitu ebena, oraiñ Gatzagaco abade jaunac erri onetaco eusqueran arguitara ataraten dabena: azquenian Goixe ta gabeco egunian eguniango cristau cereguiñac, Claret Arzobispo Jaunaren liburuchuac dacardenac, eta Errosarixo santua errezetaco modua erantzita. Vitorixan, I. <ref type="bibr">Egaña, 1862. Pet. in-16.-</ref> Uriartek Bonaparteri igorritako eskutitzetan ere aipatzen da Laudioko dotrina. 1860an lehen aldiz Bizkaian erabiltzen ziren kristau-ikasbideen artean aipatzen du: "la Doctrina de Llodio, que se aprende en muchos pueblos de Vizcaya" (Ruiz de <ref type="bibr">Larrinaga 1957: 224)</ref> 1867ko eskutitz batean, berriz, dotrina haren berrargitalpenaz hitz egiten dio printzeari:</p><p>Los de Llodio reimprimen el Catecismo retocado casi enteramente. Delmas le reimprime. A mí me está enviando las tiradas, a fin de que las corrija <ref type="bibr">(270)</ref>. Todo lo que se imprime y reimprime en Bilbao, viene a mí para la corrección, pero de valde; cuando se reimprima, enviaré a S. A. uno o más ejemplares. Me parece bastante bueno. <ref type="bibr">(in Ruiz de Larrinaga 1958: 428)</ref> Jakina denez Laudioko dotrina urte askoan zehar erabili izan da Laudion eta inguruko herrietan eta argitalpen ugari izan ditu (cf. <ref type="bibr" target="#b25">Urkijo 1994</ref>  <ref type="bibr">Astete-en Cristiñau Doctrinia. ...laugarrenez imprimidu da. 64 or.;</ref><ref type="bibr">14 cm. -1894. 4</ref> Tolosa (Lopez): Aita Gaspar <ref type="bibr"></ref> 15 cm. -1895. Durango (Elosu): Aita Gaspar <ref type="bibr"></ref> 16 cm.</p><p>Gatzagako dotrina, berriz, badirudi behin bakarrik argitaratu zela:</p><p>-1862. Gasteiz (Egaña): Cristau-doctrinia, Jesuita aita Gaspar Astetec erderaz escri bi du, ta guero d. Gabriel Menendez de Luarca canonigo jaunac gauza ascogaz gueitu ebena, oraiñ Gatzagaco abade jaunac erri onetaco eusqueran arguitara ataraten dabena: azquenian Goixe eta gabeco egunian eguniango cristau cereguiñac, Claret Arzobispo Jaunaren liburuchuac dacardenac, eta Errosarixo santua errezetaco modua erantzita. 107 or.; 10 cm.</p><p>Gatzagako dotrina hori ere aipatu zion Uriartek Bonaparteri 1862ko abenduan eta badirudi ale bat ere bidali ziola: "El cura de Salinas de Guipúzcoa ha impreso la Doctrina, he pedido algunos ejemplares y pondré uno a disposición de S. A." <ref type="bibr">(Ruiz de Larrinaga 1957: 441)</ref>.</p><p>Itxura batean, Bonapartek lehenengo ale hori eskuratu eta gero idatziko zion Etxenikeri beste bi ale eskatuaz: <ref type="bibr">Paris,</ref><ref type="bibr">38</ref> Rue Montabor le 2 janvier 1862.</p><p>Mon cher Monsieur Echenique, I a paru à Vitoria il y a peu de temps un nouveau catéchisme très-important pour moi, car il est écrit dans la variété du dialecte biscayen qui est en usage dans la ville de Salinas ou Gatzaga de Guipúscoa. Je possède déjà un exemplaire de ce curieux spécimen d'un dialecte basque qui n'avait pas encore été imprimé et j'ai remarqué avec plaisir que toutes les notes que j'avais prises à mon passage à Salinas se trouvent ainsi confirmées. Je désirerais ardemment posséder deux autres exemplaires de ce catéchisme dont voici le titre exact: Cristau-Doctrinia jesuita aita Gaspar Astetec erderaz escribidu, ta guero D. Gabriel Menendez de Luarca, Canonigo jaunac gauza axcoqaz [sic] gueitu ebena. Oraiñ Gatzagaco Abade Jaunac erri onetaco eusqueran arguitara ataraten dabena: azquenian goixe, eta Vitorixan: Ignacio Egañaren Moldeteguixan 1862garren urtian.</p><p>Comme je tiens beaucoup à avoir des exemplaires parfaits, et que vous avez déjà été si aimable à mon égard, je vous prie de vouloir bien m'envoyer ici par la poste à Paris 38 Rue Montabor ces deux exemplaires bien renfermés dans une bonne enveloppe, comme si le tout ne formait qu'une grosse lettre. <ref type="bibr">(in Urquijo 1910: 233)</ref> Arazoa da datak ez datozela bat. Uriartek 1862ko abenduan eman zion Gatzagako dotrinaren berri Bonaparteri eta Bonapartek Etxenikeri idatzitakoak 1862ko urtarrilaren 2ko data darama. Pentsatzekoa da 1862an barik, 1863ko urtarrilean idatzi zuela Bonapartek eskutitz hori, dotrinaren argitalpen data 1862koa baita.</p><p>Gatzagako dotrina ez da Liburutegi Digitalean aurkitzen. Azkue Bibliotekan ale bat baino gehiago gordetzen dira, baina bata ere ez da osoa. Daukaten edizio original bakarrari 97-100 orrialdeak falta zaizkio. Fotokopiatuta duten beste ale batek baditu 97-100 orrialdeak, baina hari ere beste orrialde batzuk falta zaizkio.</p><p>Gatzagako abadeak Laudioko dotrina eredu bezala hartuta burutu zuen bere lana eta argitalpen datei begiratuz gero esku artean izan zuen alea lehenengo bi edizioetako bati zegokiona izango zen (1828koa edo 1854koa). Jakina da, gainera, hirugarren ediziorako zenbait aldaketa egin zizkiotela Laudioko dotrinari eta Uriartek berak berrikusi eta zuzendu zuela argitaratu aurretik. Izenburuan bertan ere aldaketa dago.</p><p>Bonapartek Gatzagako dotrina eredu bezala erabiltzea proposatu zion Etxenikeri, Nafarroako hizkeretara Astetearen itzulpena egiteko. Itzultzaileek nahiago bazuten, gaztelaniazko testutik zuzenean itzul zezaketela idatzi zion (cf. <ref type="bibr">Urquijo 1910: 234)</ref>.</p><p>Interesgarria litzateke urteetan zehar euskaraz idatzitako kristau-ikasbideen arteko loturak ikertzea. Nabamena da ez direla guztiak Asteteren dotrinatik zuzen-zuzenean eta hitzez-hitz nork bere herriko hizkerara itzulitakoak. Dagoeneko xix. mendeko idazleek lehenago euskaraz idatzitako erlijio-testu batzuk ezagutu eta eskura izango zituzten eta ziur aski horiek eredu edo iturri gisa erabiliko zituzten.</p><p>Esan dugu, esate baterako, Gatzagako abadeak erabili zuen iturri nagusia Laudioko dotrina izan zela, baina ez zen bakarra izan. Izenburuan bertan aditzera ematen denez, Luarcak gehitutako Asteteaz gain, Egunian eguniango cristau-cereguiñac Claret Arzobispo Jaunaren liburuchuac dacardenac datoz; liburutxo hori garai hartan ospe handia eta edizio ugari izan zituen Camino recto y seguro para llegar al cielo da. Horrez gain, beharbada euskarazko beste lan batzuekin eta herrian erabiltzen ziren otoitzak bilduta Asteteari gehitu zizkion atalak osatu eta moldatuko zituen.</p><p>Hainbat arrazoigatik inportantea iruditzen zaigu testuen jatorriaren gaineko gaian sakontzea. Alde batetik, kristau-ikasbide horiek herri-hizkeren adierazgarri eta lekukotasun dialektal gisa erabiltzen ditugu, baina bestetik literatur-euskalki deiturikoak finkatzen lagundu zutela esaten dugu; argi dugu testuok balio handia dutela euskalkien historiaren ikerketarako, baina zalantzak sortzen zaizkigu testuetan aurkitutako aldaerak interpretatzeko orduan. Testuen jatorria ezagutuz gero kontu handiagoz erabiliko ditugu lekukotasunak eta ondorioz baieztapen sendoagoak egin ahal izango ditugu herri hizkeren zein literatur euskalkien historiaz. 146 rrixa alic onduen ezautu, servidu ta viotz-viotzeti ametaco aleguiñ guztia eguiñgo? Beguixac idiguitia dogu azco, gure Jangoico ona nolabait esaututeco; gueure errazoiaren argui ta esagumentuaz gueure buruari ta gueure inguruan daozen gauzai beguiratu ta gauza guzti oneic ixill-ixillic eta mutu-muturic beriala esaten dozcue: Beguirà o guizona, Jangoicuac zuretzat eguiñac gara! Eta gueure barruac, gueure contzientziac pe esaten dozcu: Bai, alaxe da, ni be Jangoicuac eguiña naz! Beraz, errazoyaren <ref type="bibr">16</ref> argui onegaz beronegaz bacarric Jangoicua nolabait ezautu badaiquegu, cer izango da fede jangoicozcuaren arguixaz Jangoicuari ta berac guri &lt;11&gt; eguiñico mecediai beguiratuten badotzegu? Orduan dacuzcu 17 arguiruago norañocua dan Jangoicuaren guizonaganaco amorixua! Orduan dacuzcu bere ontasun eta misericordia dala esan al baño andixaua, ondobacua, 18 cabubacua, azquenbacua! Jaungoicuaren seme bacarra guizonari dotzan amorixoz guizon eguin! Guizonen artian vici, onei cela vici biar dauben bere vicimoduaz iracustearren! Curtze baten ill, guizona pecatuti ta betico eriotzati libretarren! Eta, cristau iracurle maittia, fedeco egui oneic, eta fediac berac iracuzten dozcun beste azcó cela jaquingo dituzu, baldiñ cristau dotriñia ezpadaquizu? Cristau dotriña onetan ba icasi ta jaquingo dozu nor dan Jangoicua, cela Jangoico maittagarri au servidu ta amau biar dozun bere vorondatia eguiñaz, eta artaco cer dan zuc eguin biar dozuna. Bai, ene viotzeco cristau iracurle maittia, auxe da gure eguiteco lenena, eta gure Jesus onac esaten dozcun les gure eguiteco bacarra ta biarra. <ref type="bibr">19</ref>  Maix. Artu eiozu ba devociño andi bat eta encomendau zaquixo egunian-egunian berari.</p><p>Irugarren sati edo partia, ceñetan aiquetan emoten dan obrau edo eguiñ biar dana.</p><p>Icusi dou cer dan sinistu ta escatu biar dozuna; dacuzcun oraiñ cela daquizun obrau edo eguiñ biar dozuna.</p><p>Esaidazu, ceiñ da Jangoicuaren legueco lenengo mandamentu edo aguindua? E. Jangoicua gauza guztien gañian ametia.</p><p>Y. Noc Jangoicua ametan dau? E. Bere mandamentu santuac gordeten dituanac. Y. Cer da Jangoicua gauza guztien gañian ametia? E. Gauza guztiac galdu gurago izatia bera ofendidu baño.</p><p>Y. Certara gueixao obliguetan gau 45 mandamentu onec? &lt;40&gt; E. Bera bacarric adoretara gorputzeco ta arimaco erreverentziaric andixenaz, sinistu ta esperetan dogula beragan fede vici bategaz.</p><p>Y. Noc eguiten dau onen contra pecatu? E. Idoluac edo Jangoico guzurrezcuac adoretan dituanac, edo oneitan sinisten dabenac.</p><p>Y. Noc bestec eguiten dau mandamentu onen contra pecatu? E. Fediaren contraco gauzaren bat sinisten dabenac, edo fedeco misterixoren bat ala ete dan badespadan dagoanac, 46 edo jaquiñ biar diran fedeco misterixuac eztaquixanac.</p><p>Y. Noc bestec? E. Fede, esperanza ta caridadeco actuac eguiteco obligaciñua daucanian eguiten eztituanac, Jangoicuaren misericordixan esperantzia galtzen dabenac edo sacramenturen bat biar les guertatu 47 baric artzen dabenac.</p><p>Y. Eta noc gueixago? E. Astruben 48 barri-emonetan sinisten dabenac, edo sorguinquerixa edo supersticiñoco gauzacaz balixetan danac.</p><p>Y. Ceiñ da bigarrena? &lt;41&gt; E. Bere icen santuaren contra juramentu alperric ez eguitia.</p><p>Y. Noc eguiten dau juramentu alperric? E. Egui baric, justicia baric edo premiña baric juramentu eguiten dabenac.</p><p>Y. Cer da egui baric juramentu eguitia? E. Noberac berac uste dabenen contra edo guzurraz juramentu eguitia.</p><p>Y. Eta ce pecatu eguiten dau guzurraz juramentu eguiten dabenac edo juramentupeyan dixuana ala ete dan badespadan dagoanac? E. Pecatu mortala, naiz izan juramentua gauza chiqui edo ecerez baten gañian.</p><p>Y Zazpi vicixo edo pecatu onen contra dagoz zazpi virtute. Soberbixaren contra humiltasuna, avaricixaren contra prestutasuna, lujurixaren contra castidade edo garbitasuna, ira edo asarrecuntziaren contra pacientzia, gule-&lt;70&gt; rixaren contra jan-edanian modu ona gordetia edo beguiratua izatia, invidixaren contra caridadia, naguiquerixaren contra azcartasun edo vixcortasuna. Y. Ceintzuc dira? E. 1. Sarri confesau ta comulguetia. 2. Goixian-goixian obra guztiac Jangoicuari ofrecidu edo esquiñtia. 3. Egunian-egunian mez entzun eta errosaixua Ama Virgiñiari errezetia. 4. Devociñoco liburu onac iracurri, ta oraciño mentala edo gogozcua eguitia. 5. Gabian-gabian contzientzia esamiñetia. 6. Eta esatiarren bat, ceñetan azco daocen sartuta, confesore jaquiñtsu, virtutetsu eta ondo beguiratu bat artu ta bere esanac contuz eguitia.</p><p>Maix. Ondo dixozu, cegaitic ece confesore on bat artzeia da, San Francisco Salesec di-&lt;78&gt; xuan les, arduraric andixenaz beguiratu biar dan gaucia; eguin izu ba zuc ala, ta berau izango dozu Angueru bat les, zu, medixo oneic edo besteren batzuc artu eraiñda, guixauco 80 zabena, 81 mandamentuen bideetatic zucen ibilli ta eldu zaitecen Jangoicua ceruco glorixan icusi ta gozetan; artacoche ba eguiñ guinduan 82 Jangoicuac; Jaunac berac arren eruan gaixala guztioc ara. Amen Jesus.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Confesiño Generala.</head><p>Ni pecatarixa, confesetan nachaco Jangoico guztiz poderosuari, Santa Maria beti Virgiñiari, San Miguel Angueruari, San Juan Baptistari, San Pedro ta San Paulo apostolu santuai, Santu guztiai, ta zuri ene Aitta arimacua, cegaitic ece modu azcotan pecatu eguiñ dodan pentsamentuz, berbaz eta obraz, neure culpaz, neure culpaz, neure culpa guztiz andiz. Orregaitic naoco 83 erreguca Santa Maria beti Virgiñiari, San Miguel Angueruari, San Juan Baptistari, San Pedro ta San Paulo Apostolu santuai, Santu guztiai ta zuri, ene Aitta arimacua, erregutu daiozubela nigaitic Jangoico gure jaunari Amen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>&lt;79&gt; Acto Contriciñocua.</head><p>Neure Jesu Cristo Jauna, Jangoico ta guizon eguiazcua, neure Criadoria ta Erredentoria, zu zariana zarialaco ta gauza guztien gañian ametan zaudalaco, damu dot viotz guztitic zeu ofendidua, ta artzen dot propositu firmia ez gueixao pecaturic eguiteco, pecatuco vide guztietatic alde eguiteco, ene pecatuac confesau ta emoten jatan penitentzia cumpliuteco; esquiñten dotzut ene vicitza, obrac eta trabajuac ene pe-80 guixauco: 'gidatuko'. 81 zabena: 'zaituena'. 82 guinduan: 'gintuen'. 83 naoco: 'nago hari', egon aditzaren nor-nori forma trinkoa. catuen satisfaciñoraco; ta daucat confiantzia zure ontasun eta misericordia azquenbacuan parcatuco doztazula ene pecatuac zure odol preciotsu, pasiño ta eriotziaren merecimentuacgaitic, eta emongo doztazula gracia emendetaco ta zure servicixuan irauteco neure vici guztian. Amen.</p><p>Contzientzia egunero esamiñetaco moduac ditu dempora bi, ta bost puntu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lenengo demporia.</head><p>Goixian iratzarten danian, Jangoicuagana viotza jaso ta aguindu ta esquiñico dotzo &lt;80&gt; egun artaco pentsamentu, berba ta obrac, Jaun aiñ andi aren contra secula pecaturic ez eguiteco gogo firme ta benetacuaz; eta escatuco dotzo au cumpliduteco gracia.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bigarren demporia.</head><p>Gabian oian sartu baño len, belaunico jarri ta esango dau ni pecatarixa ta eguingo dau emen esaten dana:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lenengo puntua.</head><p>Ezquerrac emon Jangoicuari beragandic artu dituan mecediacgaitic, au da, ecebecetic criau, bere Seme Jesusen odolaren costuz erosi, cristau eguiñ, eta contservetan dabelaco, ta guztiz be 84 berac eguiñ dotzan beste mecede andi ta icentauenacgaitic, ceintzucgaitic zor dotzan ezaüera apartecua.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bigarren puntua.</head><p>Escatu Jangoicuari egun artaco faltac ezaututeco argui ta gracia.</p><p>&lt;81&gt; Irugarren puntua. Iratzarri zanetic ordurañoco pentsamentu, berba ta obrac gogora ecarten jarri, beguiratuaz orduric ordu egun artaco pentsamentu berba ta obrai.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Laugarren puntua.</head><p>Egun artan eguiñ dituan obra onen contua garbirò atará ta emon guztiacgaitic ezquerrac Jangoicuari.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bostgarren puntua.</head><p>Falta edo pecatu guztien viotzeco damuaz eta emendetaco propositu firmiaz guztien parcaciñua Jangoicuari escatu, esaten dala onetaraco viotz-viotzetic: neure Jesu Cristo Jauna. Oraiñ Angueru guardacuari dei eguingo dotzo esanaz:</p><formula xml:id="formula_0">----------</formula><p>Angueru santu, Jangoicuac bere ontasun cabubacuagaitic 92 ni zaiñdu ta gordeteco encargua emon izan dotzuna, arren, arguitu naizu, 93 defendidu naizu, guixau naizu ta gobernau naizu Amen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>&lt;88&gt; Lan edo cereguiñen bat astera orduan esango dau:</head><p>Zuri, ene Jangoicua, ofreciuten dotzut lan au: ezarriozu bigun zure bendeciño santua.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Egun bittartian bere viotza Jangoicuaganutz sarri jaso ta berba eguingo dotzo, esanaz berbaz edo gogoz oraciño labur oneic, edo beste onelacoren batzuc:</head><p>Zugan sinisten dot, ene Jangoicua; zugan esperetan dot; zu adorau ta gauza guztien gañian ametan zaut. 94 Ene Jesus, erruquitu zaite nigaz. Lagun eidazu, ene Salvadoria, zure graciaz, iñox ofendidu etzaidan. 95</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Jan aurrian esango dau:</head><p>Betor, ene Jangoicua, gure gañera, ta zure servicixo santuan irauteco artzen guacen alimentu onen gañera, zure bendeciño santua. Aittaguria ta Ave Maria.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Jan da guero ezquerrac emongo dotzo Jangoicuari esanaz:</head><p>Ezquerrac emoten dotzugu, Jauna, zuc &lt;89&gt; mecedez emon dozcuzun alimentuagaitic; arren, izan bedi zure servicixo santuan guc irauteco. Amen. Aittaguria, ta Ave Maria.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Erlojuac ordua joten dabenian Ave Maria bat errezau ta esango dau:</head><p>Ordu onetaco instante guztiac zuri, ene Jangoicua, ofreciuten dotzut, eta arren empliau daidala guztiac zure vorondate santua eguiten.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tentaciñoren batec baquian isten ezpadotzo, Aittien eguiñ edo Ave Maria bat errezau ta esango dau:</head><p>Emoidazu, Jauna, zure gracia, iñox be ofendidu etzaidan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Pecaturen baten jausico balitz, edo lecu emon ete dotzan dudan balego, berialaxe damutu ta esango dau viotz-viotzetic:</head><p>Misericordia, ene Jangoicua, damu dot viotz-viotzetic zu ofendidua, zu zarìana zarialaco ta gauza guztien gañian ametan zaudalaco; <ref type="bibr">96</ref>  prixa-prixaca, berbac aguiñ artian nastu ta jaten dirala, ez erdi ló, ganore baric eta pentsamentuari nundi-nai ibillten bere guraz isten jacola, ezpada atentciño ta devociño andixaz, soseguz, eta pertsona bic edo gueixaoc errezetan daubenian, bigarrenac lenenguari ichaiñaz, aric eta errezetan diarduana acabau arte. Baitta amarreco bacochian goguan erabilli biar da egunari ta amarrecuari datorcon misterixua. Ara or ba cela errezau biar dozun errosarixo santua; eta erregutuco dotzazu Ama Virgiñiari escatu daixola bere seme Jesus gozuari arren zaindu ta gorde daixala Elexa santia, beraganatu erege ta fedebaco guztiac, ondu pecatarixac, fedian firmetu cristauac, eta baquetu ta arguitu cristau-errixetaco buru, nauci ta aguintarixac. Auxe da ba, Ama Virgiñiaren aguiñduz, santo Domingo Erligiosuac iracutsi dozcun errosarixo santua, ceñi pertsona ja-&lt;96&gt; quintsuac eta virtutetsuac, ala pobriac nola aberatsac, devociño andixa izan dotzen, errezauaz eguneró-eguneró atentciño ta devociñoric andixenaz. Jarrai zuc pe onei; cegaitic ece gauza jaquiña da, ala icusten dalaco, errosarixo santua errezetan eztabenac eztabela errezetan ecebe; eztau oraciñoric eguiten; eztá cristaua les viciten, ezpada gentill bat les, bere salvaciñuaz astuta. Ez arren ba zu izan onen antzecua; erruqui izaiozu itsu triste onei ta erregutu euracgaitic pe Ama Virgiñiari; errosarixo santua egunero-egunero, esan dan les, zuc errezetan dozula.</p><p>Errosarixo santua errezetan dozun bacochian, errezetan dituzun Ave Mariacaz larrosazco corue bat les eguiñ, eta ofreciuten dotzazu ceruetaco ta lurreco Erreguiña andi ta ceure Amaric onenari. Hondra andixa izango da Ama Virgiñiari emongo dotzazuna, bere Seme Jesus gozuac azco estimauco dabena; eta Ama-Seme oneic, zuc eurai emoten dotzezun hondriaren paguan, eguiñgo dotzuen mecediac andi ta ugarixac izango dira. Equiñ ba lan santu oni; baña ceure contsueloraco emen gauza bat esan biar dotzut, eta da, goguaz contra ceure pentsamentuac errezetara orduan baterá ta besterà iguex egui-&lt;97&gt; ten badotzu, ez estutu ta larritu, cegaitic ece eztozu orregaitic ecebe galtzen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ERROSARIXO SANTUA ERREZETACO MODUA</head><p>Errosarixua errezaúaz Aitta Santuac emonda dauquen indulgentzia azco ta ugarixac irabasteco gauza biarra da errezuari errosarixoco misterixuen meditaciñuac lagun eguitia. Orregaiti, amarreco bacochian ifiñten da goguan erabilli biar dozun misterixua. Gauza biarra ezpada be, guztiz egoquixa da errosarixua astia curtze santuaren eguiñ eta devociñoz esanaz neure Jesu Cristo Jauna, ta urrengo Oraciño edo ofrecimentua:</p><p>Gure Jangoico Jauna, erregututen dotzugu gueitu, goratu ta zorixontzu eguiñ daizula zure Elexa santia, baquetu ta arguitu cristau-errixetaco buru ta aguintarixac, fedian firmetu cristau guztiac eta ceuganatu erege ta fedebaco guztiac. Onela, guztioc, zure gracia lagun doula, gorde daigun zucen azquenengo arnazaraño zure legue santua; ceiñ sarri azco pecatu eguiñaz auxi dogun azquero, oraiñ parca esque gaotzu 107 gure pecatu guztien viotzeco damuaz eta ez iñox gueixao pecaturic eguiteco asmu firmiaz. O Ama Virgiña guztiz santia, guc Jangoicuari escatuten dotzagun mecede oneic eta gañeraco biar ditugun guztiác errazago ta seguruago alcantzau daigun zu ifiñten zaugu 108 bittarteco; ta emetic aurra, gure pentsamentu, berba, obra ta neque guztiac izan bitez Jangoicuaren eta &lt;98&gt; zure hondra ta glorixaric andixeneraco. Artacoche esquiñten dotzugu ta errezetan guatzu 109 errosarixo santu au; ta berau errezauaz irabasten ditugun indulgentzia guztiac izan bitez gure pecatuen zorren paguraco ta zuc gueixen gura dotzezun eta guc obligaciño gueixen dotzegun purgatorixoco arimen oneraco, lenbaitlen cerura juan ditecen, eta gu be bai, mundu onetatic urtenda laister. Ala izan deilla.  <ref type="bibr">, 27; ametan 39, 79, 86, 88, 89, 92; ametia 17, 39</ref> (2), 55; ametian 18 amen <ref type="bibr">12, 15, 16 (3), 17, 18, 20, 22, 37... (amorixo)</ref> amorixotic 59; amorixoz 11; amorixozcua 58; amorixua 11, 106 an 'han' 38 anche 30 (2); andi 19, andic 15 (2), 43; ara 78 anai 'anaia' 91 andi <ref type="bibr">10, 25, 39, 41, 47, 57, 66 (2)</ref>, 68, 80</p><p>(2), 96 (2) andicua 100, 102 (2); andiren 45 <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>  <ref type="bibr">'hau' 5, 11, 12, 17, 21, 22, 24, 41, 42, 43, 46, 48, 56, 57, 58 (2)</ref>, 60 (2)... auxe 8, 11 (2), 12 (2), 95; onec 28 (2), 39; onegaitic 66; onegaz 10 (2), 54; onen 40 (2), 43, 45, 46, 47, 7; onetaco 1, 12, 89; onetan 5 (2), <ref type="bibr">6,</ref><ref type="bibr">7,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">14,</ref><ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">27,</ref><ref type="bibr">29,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr">44,</ref><ref type="bibr">46,</ref><ref type="bibr">47</ref>   <ref type="bibr">7, 10, 11, 13, 20, 22, 24, 25 (3), 27, 29, 30, 32 (2), 33, 38, 39, 42 (5)</ref>, 44</p><p>(2), 50... baitta <ref type="bibr">9, 13, 44, 58, 60, 75, 95 bakar 6 (2), 15, 18, 25, 26 (5)</ref>, 50 bacarra 5, 6 (2), 11 (2), 26 (3), 28 (2); bacarric 6 (2), 7, <ref type="bibr">10,</ref><ref type="bibr">27,</ref><ref type="bibr">35,</ref><ref type="bibr">40,</ref><ref type="bibr">53,</ref><ref type="bibr">63,</ref><ref type="bibr">75</ref>  banaac 25 baña 5, 6, 7 (2), <ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr">27,</ref><ref type="bibr">30,</ref><ref type="bibr">37,</ref><ref type="bibr">45,</ref><ref type="bibr">48,</ref><ref type="bibr">59</ref> (2), 60, 62, 63, 66, 96 baño 6 (5), 7 (3), <ref type="bibr">9, 11, 13, 19, 29, 30 (2), 31 (2), 32, 39, 56, 59 (2), 61, 64, 67, 68, 69, 75, 80, 90, 92 bapere 6, 66, 77, 87, 106 bardiñ</ref> bardiñ-bardiñ 65 barik <ref type="bibr">6, 7, 9, 12, 13, 25, 26, 29 (2), 31, 40, 41 (8), 42, 43, 44, 47, 48, 49, 50</ref> (2), 53, 54, 60 (3)... bagaric 8, 9 barre 43, 76 barri iz. 25, 37, 90 (barri-emon) iz. barri-emonetan 40 barriro 31, 60, 61 (2), 90 barriz lok. 93 (barru) barruac 10 baru 49, 50 (3), 64, 71 barua 50; baru-egunetan 51 (baserri) baserrixetaco 106 bat 6 (11), 7 (5), <ref type="bibr">8, 9, 21, 22, 25 (2)</ref>, 26 (7), 28 (2), 29 <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>  <ref type="bibr">, 10, 28, 37, 38, 42, 44, 45, 53, 55, 80, 97, 98 pe 7, 10, 12 (2), 18, 39, 46, 47, 60, 75</ref> (2), 77, 96 <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>   <ref type="bibr">20, 25, 27, 34, 38, 39, 40...</ref> berac 10 (2), 11 (2), 12 (3), <ref type="bibr">25, 26, 41, 61, 78, 80; beragaitic 73; beragan 29, 40; beraganaco 59; beragandic 12, 80; beragaz 29, 31, 56; beraren 91, 105; berari 10, 34, 39; ik. bere beraganatu 95 beraz 10, 22, 26, 27, 39, 57, 65 (2)</ref> berau erak. 78, 98 beronegaz 10 berba 5, 6, 7 (3), <ref type="bibr">8, 9, 15, 21 (2), 35, 37, 38, 42, 46, 76, 80, 81 (2)</ref>... berbac 95; berbacaz 34; berbaz 12 (2), 45, 78, 88; berbetan 46; berbia 11; berbiac 6; berbiari 6 berbera 31, 70 bere erak. 9, 10, 11 (4), 12 (2), <ref type="bibr">15, 17, 19, 20, 22, 27, 29 (4), 31 (4), 33, 35, 38, 39</ref> (2), 41... beretzacotzat 37; beria 39 (berez) berezco 31 beriala <ref type="bibr">5,</ref><ref type="bibr">10,</ref><ref type="bibr">32,</ref><ref type="bibr">62,</ref><ref type="bibr">87,</ref><ref type="bibr">99</ref> berialaxe 8, 89 ik. belaxe berotu 55 bertan 29 bertanche 20, 22; ber-bertatic 13 beste <ref type="bibr">7, 8, 11, 17, 18, 23, 26, 29, 31, 33, 34, 38 (2), 42, 47, 49, 53, 54 (2), 55, 61, 67, 68, 70, 72, 80, 88, 90 bestec 40 (2)</ref>; bestera 61; besterà 96; besteren 8, 45 (2), 46, 78; besteric 44 (2), 57; bestia 28 (2), 58; beztia 28; bestiac 69; bestiacaz 75; bestiai 46; bestian 62; bestien 32, 48, 69, 95; bestéc 45 bestela 91 bete 10 beteric <ref type="bibr">77, 100; betia 16, 17, 31, 38, 98, 104 beti 12, 20, 22, 29 (2), 30, 45, 76, 77, 78</ref> (2), 94, 98 beti-beti 30, 32 (2), 38; betico 11, 30</p><p>(2), 76 (2); beti-betico 13, 26; betibeticuan 27 bi 8 (3), 28 (3), 50, 59, 79 bic 95; bigarren 33, 80 (2), 99 (2), 100; bigarrena <ref type="bibr">14, 17, 19 (2), 21, 27, 28, 35, 40, 48, 51, 52, 53, 63...; bigarrenac</ref>   <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>; biotz-biotzetic <ref type="bibr">34, 50; viotz 14, 74, 79, 86, 93, 102; viotza 79, 88; viotzeco 11, 58, 59, 73 (2), 81, 97; viotz-viotzeti 10; viotz-viotzetic 13, 61, 67, 71, 81, 86, 87, 89 (2)</ref> vixcortuten 55 1 bizi ad 11 (2), <ref type="bibr">12, 28, 67, 75, 91 vicic 13; vicico 10; viciten 96 2 bizi iz./izond. 40, 79 vicixa 12, 90; vicixac 15, 20, 31, 52; vicixaren 27 (bizileku)</ref> vicilecua 77 bizimodu 58 vicimodua 12, 44; vicimoduaz 11 bizio 13 vicixo 69 bizitza <ref type="bibr">16, 17, 27, 66, 76 (2), 79 vicitzia 34 biztu 15, 19, 31, 32, 100 (blasfemixa)</ref> blasfemixia 42 (2) (bokal) vocala 34 (2) borondate 26 (2), <ref type="bibr">28, 89 vorondatez 46, 53; vorondatezcuac 53; vorondatia 11, 16, 36, 72 (2)</ref>; vo-rondatiac 55; vorondatiaren 47; vorondatiaz 34 borrau 7 bost <ref type="bibr">48, 57, 72 (2), 79, 95 bostac 53, 94 (3)</ref>; bostgarren 81, 99, 100 (2); bostgarrena <ref type="bibr">18, 19 (2), 36, 44, 49, 51, 52, 53, 63, 68, 72, 73</ref>  <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>   <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>, 6 (7), 7 (4), 8 (4), <ref type="bibr">9 (3), 12, 17, 19, 20 (2), 21, 22 (4)</ref>... edozeiñ 55, 56, 65, 71 edoceñec 7, 31; edoceñi 7 egarri 52 ik. gose-egarri egi <ref type="bibr">11, 41 (2)</ref> eguiazco 25, 26 (2); eguiazcua 61, 62, 65, 79; eguiazcuac 34; eguiazcuaren 18; eguixa 5, 6; eguixaz 42 (egille) eguillia 9; eguilliari 42 egiñ <ref type="bibr">8, 12, (3), 14, 22, 23 (4), 28, 30, 34, 36 (3)</ref>, 38 (3), 39 (2), <ref type="bibr">46, 47, 48 (2), 50 (3), 53, 56 (2), 57, 58, 60, 61... eguin 11 (2), 12, 16, 26, 27 (3), 29, 34 (2), 43, 47, 70, 71, 78...; eguinda 70; eguindaco 92, 93; eguingo 32, 80, 87, 88, 92; eguiña 10, 73, 98; eguiñac 10 (2); eguiñaz 11, 14, 29, 30, 34, 46, 50, 55, 56, 62, 71, 97; eguiñda 27; eguiñdaco 56, 58; eguiñgo 10 (2), 91, 96; eguiñic 29; eguiñico 11; eguitearren 8, 105; eguiteco 11 (2), 12, 40, 41 (2), 42 (2), 46, 49, 50, 54, 55, 69, 71, 79 (2)...; eguitecuai 58; eguiten 8, 9 (2), 12, 21 (2), 22, 26, 32, 33, 34 (2), 35, 36, 38, 40 (3)</ref>, 41 (4), 42 (4), 43 (4), 44 (3), 45 (4)...; <ref type="bibr">eguitera 14, 98; eguitia 17, 18, 21 (3), 33, 41 (9), 42, 43, 45 (3), 46, 47 (2), 49, 55, 61, 63, 66, 72, 75, 76, 77 (2)</ref> (2), <ref type="bibr">39; elexiac 50, 94; elexiari 33, 49, 54; elexien 7 (emakume)</ref> emacumec 56 (emazte) emazteric 18 emen 6 (2), <ref type="bibr">7, 9 (2), 36, 80, 90, 92, 96, 99 emetic 97 (emendau)</ref> emendetaco 59 (2), 62, 79, 81; emendetan 93 (emole) poz-emolia 102; glorixa-emolia 9 emon emona 10; emonaz 48; emonda 97; emondaco 61; emongo <ref type="bibr">6, 32, 76, 79, 88, 92, 96; emotearren 6, 7; emoteco 7, 8, 25, 54, 63, 64, 66 (2), 67; emoten 5, 6, 7, 12, 20, 24, 27, 33, 37 (2), 39, 43, 46, 53, 54, 55, 61, 68, 70, 76, 79, 86, 88, 92, 93</ref> (3), 96; emotia 33 (2), 44 (3), 60, 94 ik. (barri-emon) enbidixa 68 ik. inbidixa ene izord. 11, 78 (2), 79 (4), 86 (2), 87</p><p>(2), 88 <ref type="formula">(5)</ref>  <ref type="bibr">, 7, 8, 9, 10, 12, 17, 18, 23</ref> (2), 24</p><p>(2), 25 <ref type="formula" target="#formula_2">(3)</ref>  <ref type="bibr">, 12, 13, 27, 29, 36, 64, 66, 88, 92, 93, 99</ref>  <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>  <ref type="bibr">14,</ref><ref type="bibr">20,</ref><ref type="bibr">27,</ref><ref type="bibr">31,</ref><ref type="bibr">36,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">55,</ref><ref type="bibr">59,</ref><ref type="bibr">76</ref> (2), 77 <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>  <ref type="bibr">7, 27, 36, 52, 53, 54 (5), 55, 59, 61, 62, 64, 67, 79 graciac 91; gracian 27, 30, 31, 52, 53, 61, 62, 64, 67, 68, 93</ref> (2); graciaren 54; graciaz <ref type="bibr">15, 16, 19, 20, 28, 36, 38, 55, 88, 90, 98; graciazcua 98, 99 griña 70, 73, 75 gu 12, 14, 16, 19, 27, 30 (2)</ref> iraota 17; iraoten 29 irakurle 5 (2), 10, 11 (2) irakurri 77 irácurri 5; iracurten 5, 8, 10; iracurtia 10 (irakusle) iracusliai 33 irakutsi 12 (2), 17, 51, 95 iracustearren 11, 28; iracusteco 24, 33; iracusten 24, 42; iracustia 44; iracuzten 11 iratzarri 81 iratzarten 79, 86 iraun 106 iraungo 20; irauteco 79, 88, 89 iraupen 34 iru <ref type="bibr">14, 21, 25 (2), 26, 27, 55, 57 (2), 66, 70, 71, 72, 87, 105, 106 irugarren 15 (2), 19, 31, 39, 81, 99</ref> (2), 100; irugarrena 18, 19 (2), <ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">36,</ref><ref type="bibr">43,</ref><ref type="bibr">48,</ref><ref type="bibr">51,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">53,</ref><ref type="bibr">63,</ref><ref type="bibr">66,</ref><ref type="bibr">68,</ref><ref type="bibr">70,</ref><ref type="bibr">71</ref> (2), 72, 73 (2), 105; irurac 17 irudi 10, 73 irudixa 20 (irudi-antz) irudi-antzac 65 (ispillu) ispillua 102 itsu 96 (itsustasun) itsustasunagaitic 59 ittandu 20, 33, 50 ittanduten 20 iturri 68 (itxaiñ) 'itxaron' ichaiñaz 95 itxi <ref type="bibr">'utzi' 12, 23, 24 (2), 33, 38, 39, 53, 55, 69, 77, 78 ichitaco 42; isten 13, 49, 53, 60, 61, 75, 89, 95</ref>; istia 61 itzal 102 ixill 48 ixilla 48; ixill-ixillic 10 izan <ref type="bibr">9, 11, 13, 15, 26, 28, 29 (3), 30, 32, 35, 37, 41, 46, 48, 50... izanaz 75; izandaco 58</ref> (2), 59; izango 9 (2), 10, 13, 32 (2), 52, 64, 66, 74 (5), 75, 78, 93, 96 (2); izanic 8; izate 25, 26 (2), <ref type="bibr">28, 54; izateco 69; izaten 14, 50, 94; izatez 53; izatia 11, 18, 39, 47, 70, 71, 76; izatiari 29; izatiaz 26 (izar)</ref> izarra 103 izen 17, 20, 23, 28 <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>  <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>, <ref type="bibr">36,</ref><ref type="bibr">43,</ref><ref type="bibr">49,</ref><ref type="bibr">51,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">53,</ref><ref type="bibr">63,</ref><ref type="bibr">68,</ref><ref type="bibr">71,</ref><ref type="bibr">72,</ref><ref type="bibr">73</ref> (2) laztan 12 leen <ref type="bibr">19, 30 len 13, 29, 31, 32 (2), 56, 59, 60, 61, 67, 80, 90, 92; lenago 7, 48, 64; lenagoco 66; lenao 13, 64; lenaoco 61; lenen-lenengo 58; lenena 11; lenenac 25; lenengo 17, 18, 24, 30, 39, 53, 56, 58, 79, 80, 94, 99</ref> (2), 100; lenengora 24; lenengua <ref type="bibr">14,</ref><ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">33,</ref><ref type="bibr">35,</ref><ref type="bibr">48,</ref><ref type="bibr">51,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">53,</ref><ref type="bibr">63,</ref><ref type="bibr">66,</ref><ref type="bibr">68,</ref><ref type="bibr">70,</ref><ref type="bibr">71</ref> (2), 72, 73 (2), 105; lenenguari 95 ik. lenbaitlen lege 97 legueco 6, 17, 23, 39, 58, 68; leguecuac 49; leguiaren 57 legez ik. les (leixal) leixala 102 leku 17, 35, 89 lecua 30 (3), 31 (2); lecura 30; lecuric 7, 37 lenbaitlen 13, 47, 98 les 'legez' 6 (2), 7 (3), 8 (2), <ref type="bibr">9, 11, 12, 16, 18, 24, 25, 27, 29 (2), 32, 33, 34, 36</ref>   <ref type="bibr">56, 61, 75, 77, 90 ona 10, 25, 34, 44, 51, 58, 63, 69, 70, 73, 89, 90; onagatic 12; onac 11 (2), 12, 32, 37, 54 (2), 55, 69, 77, 86, 90, 92, 93 (2); onacaz 53, 62; onacgaitic 52; onai 20, 43; oneco 50; onen 22, 34, 42, 49, 55, 63, 77, 81; onena 35, 59, 64; onenari 59, 96; oneraco 52, 62, 98</ref>; onetan 32; onez 77; onian 67, 75, 76; onic 9 (2) ona ona emen 90 onuntz 8 onutz 9 ondasun 18, 52 ondasunac 75, 92, 94; ondasunen 48, 69; ondasunetan 47 ondo <ref type="bibr">13, 33, 34 (2), 44, 56, 57 (2), 58, 59 (2), 60, 61, 62, 63, 64, 66, 67, 68</ref> (2), 77 (2) onduen 10 (ondobako) ondobacua 11 ondradu ik. hondradu ondu 95 onek ik. hau oneik erak. <ref type="bibr">'hauek' 10, 11, 18 (2), 19, 29, 44, 49, 50, 51 (2), 52, 53, 54 (2), 55, 57, 64, 73, 74, 78, 88, 90, 94 (2), 96, 97, 99 onei 'hauei' 11, 44, 68, 76, 93, 96</ref> (2); oneicaz 8 <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>1. Sarrera 1</head><label></label><figDesc>Azken urteetan itzal samarrean egon den Gatzagako dotrina berrargitaratzen dugu lan honetan. 2 1862an Gasteizen argitaratu zen testu hau 1828ko Laudioko dotrinaren moldaketa bat da, Leintz Gatzagako hizkerara egokitua. Bonapartek Gatzagako dotrinaren ale bat eskuratu zuen eta haren interesa piztu zuen nonbait, beste bi ale 1 Lan hau Eusko Jaurlaritzaren Hezkuntza, Unibertsitate eta Ikerketa Sailaren ikertzaileak prestatzeko programako dirulaguntzari esker burutu da. Eskerrak eman nahi dizkiogu Joseba Lakarra irakasleari bere laguntza eta oharrengatik.</figDesc><table /><note>2 Ale hau Euskaltzaindiaren Azkue Bibliotekan gordetzen da [LA-030/5-10 Digitalizatua (NAS 14979)]. Bihoakie gure esker ona Pruden Gartzia eta Josune Olabarriari liburua aztertzeko emandako erraztasunengatik.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>107 p. 67. d) Cristau... Bilbao, 1868. Sorrarainen katalogoan, berriz, beste argitalpen hauek datoz 237. zenbakiarekin: cristau doctrinia... oraiñ Gatzagaco abade jaunac... Bilbao 1854. in 8.º cristau doctrinia... Vitorixan 1862, Egaña. in 16.º-107 p. aita gaspar astete-en cristiñau doctrinia... Laudiyoco Abade Jaunen encarguz eta costuz... irugarrenez imprimidu da. Bilbao 1868, Delmas. in 8.º-72 p. cristiñau doctrinia... Laudiyoco Abade Jaunen encarguz eta costuz... Eta orain bostgarrenez imprimidu da. Bilbon 1890, Delmas. in 12.º-73 p.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Orain Euskal Liburutegi Digitalean argitalpen horietako gehienen aleak eskura ditugu eta baliabide hori erabiliz Vinson eta Sorrarainen zerrendak osatu eta zuzendu ditzakegu. Honakoak dira xx. mendea baino lehenago dotrinak izan zituen argitalpenak: -1828. Bilbo (Morales): Cristiñau doctrinia Aita Gaspar Astetec erderaz escribidua eta guero D. Gabriel Menendez Luarcac gauza asco erantzita atera ebana. Orain eusquerara biyortuta, urteiten dau arguitara cerbaist gueiyagoturic. Laudiyoco Abade Jaunen encarguz eta costuz. 105 or.; 16 cm. -1854. Bilbo (Depont): Cristiñau doctrinia... Eta orain bigarrenez imprimidu da. 73 or.; 15 cm. -1868. Bilbo (Delmas): 3 Aita Gaspar Astete-en Cristiñau Doctrinia D. Gabriel Menendez Luarcac gauza asco erantzita atera ebana. Eta guero cerbaist gueyagoturic ta eusquerara biyortuta Laudiyoco Abade Jaunen encarguz ta costuz arguitara urten ebana. ...irugarrenez imprimidu da. 72 or.; 14 cm. -1877. Bilbo (Delmas): Cristiñau doctrinia... Eta orain bostgarrenez imprimidu da. 71 or.; 14 cm. -1890. Bilbo (Delmas): Cristiñau doctrinia... Eta orain bostgarrenez imprimidu da. 73 or.; 16 cm.</figDesc><table /><note>-1891. Bilbo (Delmas): Aita Gaspar</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Jangoicuari billdur izan eta bere mandamentuac gorde izu eta auxe da, esaten dozcu jaquintzuac, guizon guztia. Orixe da guizon izatia. Zorionecuac, esaten dozcu Jesus onac berac, Jangoicuaren berbia entzun eta gordeten daubenac. &lt;12&gt; Equiñ ba, eta ez ichi vici zarian artian ceure eguiteco ta lan oni. Gustau ta icusi iquezu 20 David erregue santuac esaten dozcun les, ce biguna ta gozua dan gure Jangoicua. Eta zubeic gurasuoc, baldiñ maitte ta laztan badituzue ceuben humiac, iracutsi, ala berbaz nola obraz, ceuben humecho orrei gazte-gaztetatic dotriña onetaco gauza biar-biarrenac eta errezenac, eta aurra 21 jarraitu lan oni, aric eta ceuben semiac euren estadu edo vicimodua artu arte. Auxe da ceuben semiai eguiñ daiquiozuen mecederic andixena. Auxe da zubeic obligaciñoz eguin biar dozuena. Acorda zaitece gure Jangoico ta Aitta onac berac dotriña cerutico eder au berbaz eta obraz guri iracutsi ta emon ebela curtze baten bere vicixa gu salvetarren. Zubeic pe, gurasuoc, daucazuen aittatasuna beragandic daucazue; eguiñ izube ba zubeic pe ceuben humien onagatic, nequiari parcatu baric, berac bere humiacgaiti eguiñ dabena. Orixe da berac emoten dotzuen encargua. Zorionecuac zubeic eta ceuben semiac orain eta guero beti, baldiñ ala eguiten badozue. Amen Jesus. Urteizu: 'irten ezazu'. Aginterazko adizki hauek ez dira berez adizki trinkoak, baizik eta aditza eta laguntzailea elkarri itsatsita (&lt; urten egizu). Ikusi dotrinaren hitzaurrean esaten dena: «Eusqueraz sarri ta sarri letra bat edo gueixao esan baric ichi, edo quenduten da, edo besteren bategaz cambixetan da (...): contu daigun, (...) jan eguizu, ja izu, jan eizu» (8). Aginteratik kanpo ere -n galdu ohi da testuinguru fonetikoagatik: izaeben (14)... Jangoico Aitta guztiz poderoso ceruaren eta lurraren Criadoriagan; eta bere seme bacar Jesu Cristo gure Jaunagan; ceiñ Espiritu santuaren obraz eta graciaz sortu ta jaixo zan Maria Virgiñiagandic; padecidu eben Poncio Pilatosen aguiñdupeian, izan zan curtzian josixa, illa ta enterraua; jachi zan infernuetara; andic irugarren egunian viztu zan illen artetic; igo zan ceruetara ta jarrita dago Jangoico Aitta guztiz poderosuaren escumatatic; andic etorrico da vicixac eta illac juzguetan. Sinisten dot Espiritu santuagan. Elexa santa catoliquia, Santuen co-&lt;16&gt; muniua, pecatuen parcaciñua, araguixaren erresurreciñua eta vicitza seculacua. Amen.AITTAGURIA. Aitta guria, ceruetan zaocena, santificau bedi zure icena, betor gugana zure erreiñua; eguin bedi zure vorondatia, nola ceruan ala lurrian. Emon iguzu gaur gueure egunian eguniango oguixa; eta parcatu iguzu gure zorrac, guc gure zordunai parcatuten dotzegun les; eta ez iguzu ichi tentaciñuan jausten, baña librau gaizu gachetic. Amen. Erreguiña Ama misericordiazcua, vicitza, gozotasun eta esperantza gueuria. Jangoicuac salva zaixala. Zuri deica gaotzu 25 Evaren hume des-150 OXEL URIBE-ETXEBARRIA LETE Bigarrena, sinistu santa Maria Virgiñiagandic jaixo zala, virgiña edo dontzella zala, semia jaixo baño leen, jaixotian eta jaixo azquero. Cegaitic sinisten dozu? E. Cegaitic Jangoico gure Jaunac ala aguertu daben eta Elexa Ama santiac ala iracusten dozcun.</figDesc><table><row><cell>147 151 153</cell></row><row><cell>&lt;13&gt; Y. Cegaitic aiñ sarri? E. Cegaitic beti ta nun-nai gure etzayac pertseguietan gau-iru curtze eguiñaz, Y. Cembat izate edo naturaleza aurquittuten dira Jesu Cristogan? E. Bi: bata Jain-Y. Cer da humien limbua? &lt;31&gt; E. Da errazoiaren ezagüerara eldu baño len bau-Cristau dotriñiaren bigarren sati edo partia, ceñetan aiquetan emoten dan escatu biar Y. Cer escatuten dozu escabide orretan? E. Emon deigula Jangoicuac gorputzarentzat Y. Beraz zuc pe baucazu Angueru guardacua? E. Bai jauna, ta guizon bacochac</cell></row><row><cell>1. Urteizu 22 pecatarixa lenbaitlen pecatutic, alde izu ocasiñotic ceñetan zaocen sartuta. 2. Izan liteque gaur gabian zu oyan illtia, baitta infernuan sartzia bixar baño len. 3. Ichi daixegun vicio orrei, ceintzuc gauquen 23 galduric, eta parca escatu ber-bertatic Jangoicuari viotz-viotzetic. &lt;14&gt; 22 23 7. Sinistu ta eguiñ daigun 4. Lotzaz isten badozu confesau baric pecatua, ceruric izango eztozu eta bai beti-betico infernua. 5. Eriotzaco orduan da gach ondo confesetia, lenao acorda zaite ba becatari tristia. 6. Oraiñ negar eguizu becatutic urteteco, biarbada balixoco eztotzu negar eguitiac guero. liburu onetan esaten dana, orrela glorixa gozau daigun iñoz be acabauco eztana. SARTZAIXERIA. Cristau fededun guztiac dagoz obligauric devociño izaten euren viotz guztitic Jesus gure arguixaren curtze santuari; nun ill gura izaeben 24 gu ataratearren gure pecatuaren eta etsai guestuaren cativerixo gogorretic. Orregatic bá, oittu biar zará sarri señatutera eta Aittien eguitera, Jaincuac librau gaixan pensamentu guestuetatic; bigarrena auan, &lt;15&gt; Jaincuac librau gaixan berba guestuetatic; irugarren bularretan, Jaincuac librau gaixan obra ta desio guestuetatic, esanaz onela: Curtze santuaren  † señaliagaitic, gueure  † etsayetatic librau gaizu,  † gure Jauna ta Jangoicua. Aittiaren eta Semiaren  † eta Espiritu Santuaren icenian. Amen. CREDUA. Sinisten dot AVE MARIA. Ave Maria, graciaz betia, Jauna da zugaz, bedencatia zara zu andra guztien artian, eta bedencatua da zure sabeleco frutua, Jesus. SANTA MARIA. Santa Maria, Jangoicuaren Ama, erregutu izu gu becatarixocgaiti oraiñ eta gueure eriotzaco orduan. Amen Jesus. &lt;17&gt; SALVIA. Bostgarrena, sinistu irugarren egunian viztu zala illen artetic. Xeigarrena, sinistu igo zala ceruetara eta jarrita dagoala Jangoico Aitta guztiz po-derosuaren escumatatic. &lt;20&gt; Zazpigarrena, sinistu etorrico dala vicixac eta illac juzguetan, au da, onai glorixa emoten bere mandamentu santuac gorde cituelaco eta guestuai pena beti iraungo dabena gorde etzituelaco. Amen. Cristau-dotriñiaren aguermen 30 edo esplicaciñua ittandu ta erantzuten dala. Ittanduten dotzut: ¿Cristaua zara? Erantzuten dotzat: Bai jauna, Jangoicuaren graciaz. Y. Nogandic datortzu cristauaren icen ori? E. Cristo gure Jaunagandic. guin-duanen figura edo irudixa dan. &lt;21&gt; Y. Cembat modutan eguiten dau cristauac señale au? E. Bitan. Y. Ceintzuc dira? E. Ciñatu ta santigüetia, edo curtze santuaren eta Aittiaren eguitia. Y. Cer da ciñatutia? E. Ezcumaco ats lodixas iru curtze eguitia: lenengua becoqui-xan, bigarrena auan eta irugarrena bularrian, berba eguiten dogula Jangoico gure Jau-naz. Y. Ya celan? E. Curtze santuaren  † señaliagaitic, gueure  † etsayetatic librau gaizu,  † gure Jauna ta Jangoicua. Y. Cegaitic ciñatuten zara becoquixan? E. Librau gaixan Jangoicuac pentsamentu guestuetatic. Y. Cegaitic auan? E. Librau gaixan Jangoicuac berba guestuetatic. Y. Cegaitic bularrian? E. Librau gaixan Jangoicuac obra ta desio guestuetatic. Y. Cer da santigüetia? E. Ezcumaco ats bixacaz curtze bat eguitia becoquitic bu-larrera ta ezquerreco sorbal-&lt;22&gt; datic ezcumacora, dei eguiten dotzagula Trinidade guztiz santuari. Y. Ya celan? E. Aittiaren eta Semiaren eta Espiritu Santuaren icenian, Amen. Y. Noix eguiñ biar dozu señale au? E. Obra onen bat asten guacen guztian; edo, necesidade, tentaciño edo peligruren batian aurquituten garianian; eta, batez be, uetic jagui, echetic urten edo Elexan sartzen garianian, jatorduan eta etzatera-cuan. ventcidu citualaco. Y. Curtzia adoretan dozunian cer esaten dozu? E. Adoretan eta bedencatuten zaut, 32 Cristo, ceure curtze santuaz mundua erredimidu cebelaco. 33 &lt;23&gt; Cristau-dotriñiaren particiñua edo cristauac jaquiñ biar dittuan gauzac. Icusi dogu cristaua zariana cristauaren icen eta señaliagatic. Esaidazu oraiñ: Y. Cembat gauza jaquiñ, eta aittu biar dittu cristauac errazoiaren argui edo ezagüerara eldu deiñian? 34 E. Lau gauza. ja-quiñaz. &lt;24&gt; Cristau doctriñiaren lenengo sati edo partia, ceñetan aiquetan emoten diran credua, ta articulu fedecuac Lenengora gatozela, esaizu, noc esan eben credua? E. Apostoluac. E. Articulu fedecuac, batez be, creduan daocen les. Y. Ce gauza dira articulu fedecuac? E. Dira fedeco misterixoric principalenac edo lenenac. Y. Cetaco dira articulu fedecuac? E. Jangoico gure jaunaren eta Jesu Cristo gure erredentoriaren barri eta ezagüera arguixaua emoteco. Y. Nor da Jangoico gure jauna? E. Da esan eta asmau al ditequian izate edo gau-zaric andi, goren eta miragarrixena; Jaun bat eciñ gueixaoraño eta azquen baric ona, poderosua, jaquintsua, justua, gauza guztien asiera ta fiñ edo azquena. ba-car bat izan arren. Y. Beraz, cembat izate edo naturaleza aurquittuten dira Jangoicuagan? E. Izate bat bacarra. Y. Cembat entendimentu? E. Entendimentu bat bacarra. Y. Cembat vorondate? E. Vorondate bat bacarra. Y. Eta cembat persona? E. Iru. Y. Ceintzuc dira? E. Aittia, Semia ta Espiritu Santua. Y. Nola da Jangoicua guztiz poderosua? E. Cegatic berac gura izatiaz beste baric eguiten daben gura daben guztia. Y. Nola da criadoria? E. Cegaitic ecebecetic eguin cituan gauza guztiac. &lt;27&gt; Y. Cetaco eguin eben Jangoicuac guizona? E. Jangoicua bera vicitza onetan servidu ta ametaco, eta guero beti-beticuan gozetaco. Y. Nola da Salvadoria? E. Cegaitic gracia emon eta pecatuac parcatuten dituan. Y. Nola da glorificadoria? E. Cegaitic bere gracian dirauanari glorixa emoten do-tzan. Y. Bauco Jangoicuac gorputzic edo gorputz echuraric guc les? E. Ez Jangoicua da-nez, cegaitic dan espiritu utz garbixa edo purua, baña bai guizona danez. Y. Jangoicozco iru personétatic ceiñ eguin zan guizon? E. Bigarrena, ceiñ dan Semia. Y. Aitta eguin zan guizon? E. Ez jauna. Y. Espiritu Santua eguin zan guizon? E. Ez jauna. 39 dagote: 'dagokie'. 44 antz: 'irudi, imajina'. &lt;28&gt; tarren eta guri cela vici iracustearren guizon eguiñ zana. singularreko forma hauez egileak azaltzen duena. 43 dacartcun: 'dakarkigun, dakarzkigun'. Y. Beraz orrela, nor da Jesu Cristo? E. Da Jangoico vicixaren Semia, gu salve-vidian Cristoren irakurri behar dela dio. Ikusi dotrinaren hitzaurreko lehenengo puntuan (5-7) genitibo amaieran ezarrita) eskatzen du. Y. Ceiñ ba? E. Semia bacarric, ceñi guizon eguiñda dericho Jesu Cristo. tuco bigarrena. Y. Eta cembat memorixa? E. Memorixa guizonezco bat bacarra, cegaitic Jangoi-cua danez, gauza guztiac dauco presente eta eztauco, ta ezta biar be, memorixaric. Y. Cer esan gura dau Jesusen icen onec? E. Salvadoria edo libratzallia. Y. Cetatic salvau edo librau guinduan? E. Gure pecatuetatic eta Demoniuaren ca-tiverixotic. Y. Cer esan gura dau Cristoren icen onec? E. Untaua edo contsagraua. Y. Cegaz izan zan untaua? E. Espiritu Santuaren graciaz eta doez. Y. Jesu Cristo gure jauna nola sortu ta jaixo &lt;29&gt; zan Ama Virgiña edo don-tzelliagandic? E. Obra naturalezaz gañeticua ta millagruzcua Jangoicuac onetan eguiñaz. Y. Cegaitic dixozu naturalezaz gañeticua ta millagruzcua? E. Cegaitic Jesu Cristo ez sortu ta ez jaixo izan zan beste guizonac les. Y. Nola ba sortu zan edo izan zan bere encarnaciñoco misterixua? E. 1. Formau eben Espiritu Santuac Maria Virgiñiaren sabelian bere odol guztiz garbixaz gor-putz eder eta falta baco bat; 2. eguin eben ecebecetic arima bat; 3. gorputz eta arimia batu edo unidu cituan alcarregaz; 4 eta instante artan bertan Jangoicuaren Semiac beragan artu ta beragaz unidu cituan gorputz eta arima oneic; eta onela, len Jangoico baño etzana, Jangoico izatiari ichi baric, guelditu zan guizon eguiñic. Y. Nola jaixo zan millagruz? E. Urteten ebela Maria guztiz santiaren sabeletic bere dontzellatasunaren calte baric. Y. Ce modutan? E. Egusquixaren arguitasuna cristal batetic iraoten dan les, cris-tala auxi ta loitu baric. Y. Eta bere Ama guero beti izan zan virgiña? E. Bai jauna, beti. &lt;30&gt; Y. Cegaitic ill gura izan eben curtzian? E. Gu pecatutic eta betico eriotzatic libretarren. Y. Cela ba jauci guintzan gu betico eriotza orretan? E. Gure lenengo guraso Ada-nec pecatu eguiñaz, nogan guztioc eguiñ gueben 36 pecatu. Y. Cer aiquetan dozu, aco dixozunian, Cristo gure jauna ill azquero jachi zala in-fernuetara? E. Ez condenauen lecura, ezpada limbora justuac egocenera. Y. Cer ba, infernu bat baño gueixago al dagoz? E. Bai jauna, lau infernu dagoz; eta derichue condenauen infernua, purgatorixua edo garbiquera lecua, humien lim-bua, eta justuen limbua edo seno Abrahanena. Y. Cer da condenauen infernua? E. Da pecatu mortalian ilten diranac duacen to-qui edo lecua, tormentu guztiz icaragarrixacaz beti-beti penetan anche egoteco. Y. Cer da purgatorixua? E. Da Jangoicuaren gracian, baña euren pecatuen zorra osoro pagau baño leen, ilten diranen arimac duacen lecua, pena ta tormentu icaraga-38 Cristoren: Lehenengo bertsioan Cristuen, baina liburuaren amaieran datorren erracuntzen zuzen-eta gatx egiñ (bi izenak mugagabean) edo gatx eta injurixak egiñ (-ak determinatzailea sintagma osoaren rrixacaz, garbi-garbi jarri arte anche egoteco. Y. Nola jachi zan? E. Jachi zan bere arimia Jaincotazunaz uniduta edo batuta. Y. Eta nola gueratu zan bere gorputza? E. Jaincotasunaz beragaz uniduta edo ba-tuta. Y. Nola viztu zan irugarren egunian? E. Barriro alcarganatu edo batuten cirala bere gorputz eta arima glorixaz betia, ostera iñoix be ez illteco Y. Nola igo zan ceruetara? E. Bere berezco poderixo ta virtutez. Y. Cer esan gura dau Jangoico Aitta guztiz poderosuaren escumatic jarrita ego-tiac? E. Jangoico danez, Aittac aiña glorixa daucala; ta guizona danez, beste edoceñec baño gueixago. Y. Noix etorrico dá vicixac eta illac juzguetan? E. Munduaren azquenian edo aca-beran. &lt;32&gt; Y. Eta orduan viztu eguingo dira ill guztiac? E. Bai jauna, gorputz eta arima len izan cituenaquin euraquin. Y. Eta munduaren azquena baño len juzgauac izango dira guizonac? E. Bai jauna, guztiai illda beriala, contu artu ta sententzia emongo dotze Jangoico jaunac. Y. Eta ce sententzia izango da orduan artuco daubena? E. Onac Jangoicua goze-tacua beti-beti ceruan, eta guestuac pena icaragarrixac padecietacua beti-beti infer-nuan. Y. Cer sinisten dozu dixozunian sinisten dot santuen comuniua? E. Cristau fede-dunac dauquela parte bata bestien arimaco obra onetan, gorputz baten miembro edo sati diranac les, ceiñ dan Elexia. Y. Cer da Elexia? E. Cristau fededun guztiac batera artuta eguiten dauben gorpu-tza, ceñen burua dan Aitta Santua. Y. Nor da Aitta Santua? E. Obispo nausi Erromacua, lurrian Cristoren 38 ordeco edo Vicarixo dana, ceñi guztioc obedecidu biar dotzagun. &lt;33&gt; Y. Credo ta articuluaz gañera, sinisten dozu beste gauzaric? E. Bai jauna, escritura sagraduan dagoan guztia ta Jangoicuac bere Elexiari aguertu dotzan guztia. Y. Ce gauza dira orreic? E. Ez ori nirí ittandu, nacelaco jaquiturixabacua. Elexa Ama santiac badittu dotoriac erantzuten jaquingo daubenac. Maix. Ondo dixozu, iracusliai dagote, 39 ta ez zuri, fedeco gaucen contu bana-banaca ta luciago emotia; zuretzat asco da articuluen contu Creduan daocen les emotia. 37 ixuacen: 'zihoazen'. Y. Noc esan eben Aittaguria? E. Jesu Cristoc. Y. Cetaco? E. Oraciño eguiten guri iracusteco. Y. Cer da oraciño eguitia? &lt;34&gt; E. Da Jangoicuagana biotza jasó ta mecediac be-rari escatutia. Y. Cembat modutacua da oraciñua? E. Modu bitacua. Y. Ceintzuc dira? E. Mentala edo gogozcua, eta vocala edo aozcua. Y. Cer da oraciño mentala? E. Da arimaco potentziacaz eguiten dana. Y. Cer eguin biar da memorixiaz? E. Gauza onen bat gogora ecarri. Y. Cer entendimentuaz? E. Gauza ona bera goguan erabilli, alde guztietati begui-ratu ta ondo auznartu. Y. Eta cer vorondatiaz? E. Biar laco 40 frutua atarateco aleguiña eguiñ; contu dai-gun, acto caridadeco edo contri[ci]ñoco eguiazcuac biotz-biotzetic eguiñaz, edo ondo confesetaco eta vicitzia obatuteco asmu benetacua artuaz, edo beste onelangoren ba-tzuc. Y. Cer da oraciño vocala? E. Berbacaz eguiten dana, Aittaguria errezetan dogu-nian les. Y. Eta cela oraciño eguin biar da? E. Arreta edo atentziñuaz, humiltasunaz, con-fiantziaz eta iraupen edo perseverantziaz. &lt;35&gt; Y. Aittaguria esaten dozunian, nogaz berba eguiten dozu? E. Jangoico gure jaunaz. Y. Nun dago Jangoico gure jauna? E. Lecu guztian, batez be ceruan eta altaraco sacramentu guztiz santuan. Y. Eta nun dago Jesu Cristo guizona dan partez? E. Bacarric ceruan eta altaraco sacramentu guztiz santuan. Y. Oraciñuetatic, ceiñ da onena? E. Aittaguria. Y. Cegaitic? E. Apostoluac escatu ta Jesu Cristoc bere aoz esan ebelaco. Y Cegaitic gueixago? E. Zazpi escabide caridadetic 41 datozenac ditualaco. Y. Ceintzuc dira? E. Lenengua, santificau bedi zure icena. Y. Cer escatuten dozu escabide orretan? E. Izan dedilla Jangoicuaren icena mundu guztian ezagutua ta ondraua. Y. Cein da bigarrena? E. Betor gugana zure erreiñua. Y. Cer escatuten dozu escabide orretan? E. Erreiñau daixala Jangoicuac gure ari-metan, &lt;36&gt; emen lurrian graciaz eta guero glorixa emon deigula. Y. Cein da irugarrena? E. Eguiñ bedi zure vorondatia, nola ceruan ala lurrian. Y. Cer escatuten dozu escabide orretan? E. Eguiñ daigula Jangoicuaren voronda-tia lurrian gaocenoc, zorionecuac ceruan eguiten dauben les. Y. Ceiñ da laugarrena? E. Emon iguzu gaur gueure egunian eguniango oguixa. tuac, guc injurixa 42 eta gach eguiñ dozcuenai parcatuten dotzegun les. Y. Ceiñ da xeigarrena? E. Ez iguzu ichi tentaciñuan jausten. Y. Cer escatuten dozu escabide orretan? &lt;37&gt; E. Ezteigula ichi Jangoicuac jaus-ten, diabruac pecatuan jausi eraiteco dacartcun 43 pentsamentu cital eta tentaciñue-tan, ezta ai be lecuric emoten. Y. Ceiñ da zazpigarrena? E. Baña librau gaizu gachetic. Y. Cer escatuten dozu escabide orretan? E. Librau gaixala Jangoicuac arimaco ta gorputzeco gach eta peligru guztietatic. Y. Cegaitic dixozu asieran Aitta guria ceruetan zaocena? E. Biotza Jangoicuagana jaso, ta humilltasunaz eta confiantziaz mesediac escatuteco. Y. Eta cer esan gura dau aco berba Amen azquenian dixozunac? E. Ala izan dedi-lla. Y. Ceintzuc dira Ama Virgiñari erregututeco oraciñoric onenac? E. Ave Maria, ta Salvia. Y. Noc esan eben Ave Maria? E. San Gabriel Angueruac Ama Virgiñiari barri onac emoten etorri zanian. Y. Noc esan eben Salvia? E. Elexa Áma santiac beretzacotzat dauco artuta. Y. Cetaco? &lt;38&gt; E. Gure Ama andra Mariari mecediac escatuteco. Y. Ave Maria edo Salvia esaten dozunian, nogaz berba eguiten dozu? E. Gure Ama andra Maria Virgiñiaz. Y. Nor da gure Ama andra Maria Virgiñia? E. Da andra edo señora bat virtutez eta graciaz betia, Jangoicuaren Ama dana, eta ceruan dagoana. Y. Eta altaran dagoana nor da? E. Ceruan dagoanen imagiña ta antz 44 bat. Y. Cetaco dago an? E. Altaran dagoana icusi, ta acordau gaitecen ceruan dagoa-naz, eta bere antza dalaco erreverentziau daigun. Maix. Beste aimbeste eguiñ biar dotzezu ba beste Santuen imagiña eta gorputz sa-tixai. Y. Oraciño eguiñ biar dotzegu Angueru, ta Santuai be? E. Bai jauna, gure bittar-teco ta mecedeguilliai les. Y. Ce gauza dira Angueruac? E. Jangoicua ceruan gozetan daozen Espiritu zorio-neco batzuc. Y. Cetaco eguiñ cituan Jangoicuac? E. Beti-beti bera alabau ta bedencatu daixen. Y. Cetaco gueixago? &lt;39&gt; E. Bere servitzari edo ministruac les Elexia gobernau ta guizonac zaiñdu ta gorde daixen. 42 injurixa: jat. injurixac, baina badirudi huts bat dagoela: perpausa gramatikala izateko injurixa Jangoicuac salva zaixala, Irugarrena, sinistu eriotza ta pasiñua artu cituala gu becatarixoc salvetarren. Laugarrena, sinistu jachi zala infernuetara eta bere etorrera santuaren zaiñ eozen guraso santuen arimac andi atara cituala. Y. Ce etsai dira orreic? E. Demoniua, mundua ta araguixa. Y. Beraz, etsai orren contrà virtute edo indarra dauco curtziac? E. Bai jauna. Y. Nundic dauco curtziac virtute ori? E. Curtzian bertanche Cristoc bere eriotziaz Y. Ce gauza dira cristauac les daucazunac eta sinisten dituzunac? E. Elexa ama santa Erromacuac daucanac eta sinisten dituanac. &lt;25&gt; Y. Eta ce gauza dira zuc eta berac daucazuenac eta sinisten dituzuenac? Y. Cembat entendimentu? E. Bi: bata jaincozcua, eta beztia guizonezcua. Y. Cembat vorondate? E. Bi: bata jaincozcua, ta bestia guizonezcua. Y. Cembat persona? E. Persona Jaincozco bat bacarra, ceiñ dan Trinidade san-Y. Cer da justuen limbua? E. Da, aric eta Jesu Cristoc ceruco atiac idigui arte, Jangoicuaren gracian ilten ciranen arimac, euren pecatuen zorra osoro pagau az-quero, ixuacen 37 lecua, eta Jesucristo bene-benetan jachi zana berbera. Y. Cer escatuten dozu escabide orretan? E. Parcatu deigula Jangoicuac gure peca-nera, ceiñ dan escatu biar dana. Esaidazu: ten dotzegun les. Icusi dou cela daquizun sinistu biar dana, ceiñ dan lenengua. Gatocen bigarre-Y. Ceiñ da bostgarrena? E. Parcatu iguzu gure zorrac, guc gure zordunai parcatu-PECATARIXENTZAT AVIXU PROVECHUGARRIXA. lenengua becoquixan, ben. 31 cozcua eta bestia guizonezcua. tismo baric illten diranen arimac duacen lecua. dana eta Elexa Ama Santien oraciñuac. alimentu conveni jacona, ta animientzat gracia ta sacramentuen alimentu espirituala. dauco beria.</cell></row></table><note>16 errazoyaren: jat. errazaoyaren.17 dacuzcu: 'ikusten dugu'.18 ondobacua: 'hondogabea, infinitua'.19 biarra: 'beharrezkoa'.20 icusi iquezu: 'ikusi ezazu (geroan)', egin aditz laguntzailearekin osatutako geroaldiko aginterazko forma da iquezu (&lt; egikezu).21 aurra: 'aurrera'.2223 gauquen: 'gauzkaten', pluralgilerik gabeko forma.24 izaeben: 'izan zuen'. Ik. 22. oh.Y. Cer esan gura dau cristauac? E. Cristoren guizona.Y. Cer aiquetan dozu Cristoren guizonagaitic? E. Bautismuan artu eben Cristoren fedia daucana ta bera serviduteco ofreciduta dagoana.Y. Ceiñ da cristauaren señalia? E. Curtze santua.Y: Cegaitic? E. Cegaitic Cristo curtzian jocixaren eta bertanche erredimiduY. Ceintzuc dira? E. Cer sinistu, cer oraciño eguiñ, cer obrau edo eguiñ, eta cer errecibidu edo artu biar daben jaquitia.Y. Nola jaquingo dau cer sinistu biar daben? E. Credua edo articulu fedecuac ja- quiñaz.Y. Nola jaquiñgo dau ce oraciño eguiñ biar daben? E. Aittaguria eta Elexaco beste oraciñuac jaquiñaz.Y. Nola jaquiñgo dau cer eguiñ biar daben? E. Jangoicuaren legueco ta Elexaco mandamentuac eta obra misericordiazcuac jaquiñaz.Y. Nola jaquiñgo dau cer artu biar daben? E. Elexa Ama santien sacramentuacY. Cetaco? E. Fede santuco gauzac guri iracusteco.Y. Eta cetaco esaten dozu zuc? E. Cristauoc daucagun fede au autortu edo confe- setaco.Y. Ce gauza da fedia? E. Icusi eztoguna sinistia.Y. Icusi ceben 35 zuc Jesucristo jaixoten? E. Ez jauna.Y. Ilten edo ceruetara igoten? E. Ez jauna.Y. Eta sinisten dozu? E. Bai jauna, sinisten dot.31 gauben: 'gaituzten', pluralgilerik gabeko laguntzailea.32 zaut: 'zaitut', pluralgilerik gabeko forma.33 cebelaco: 'zenuelako'. nork 1. eta 2. pertsona pluraletan geben 'genuen' eta zeben 'zenuen' beza- lako forma bereziak lekukotzen dira Debagoieneko testuetan. Ezaugarri honek Arabarekin egiten du bat: Laz. zeben 'zenuen' (AL: 1153r), G. Albeniz zaben 'zenuen' (173), etab. Jatorrian bilakabide fonologiko batek eragindakoak dira: Lazarraga eskuizkribuan ikusten da bokal arteko -n-ren galerak eragindako for- mak direla (cf. Laz AL: 1151v baceequi hitzari dagokion oinoharra).34 eldu deiñian: 'heltzen denean', denborazkoa. (La eltzaiten danian.)35 ceben: 'zenuen', ik. 33. oh.Y.Y. Trinidade guztiz santua nor da? E. Da Jangoicua bera, Áitta, Seme ta Espiritu Santua, iru persona distinto edo banaac eta Jangoico eguiazco bacar bat.Y. Aitta Jangoicua da? E. Bai jauna. Y. Semia Jangoicua da? E. Bai jauna. Y. Espiritu Santua Jangoicua da? E. Bai jauna. Y. Iru Jangoico dira? &lt;26&gt; E. Ez jauna; ezpada Jangoico eguiazco bacar bat, guz- tiz poderoso bacar bat, beti-betico bacar bat eta Jaun bacar bat.Y. Aitta Semia da? E. Ez jauna. Y. Espiritu Santua Aitta edo Semia da? E. Ez jauna. Y. Cegaitic? E. Cegaitic personac distinto edo baná diran, Jangoico eguiazco</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>. Cer da justicia baric juramentu eguitia? E. Gauza zucena eztana, edo gauza charren bat eguiteco juramentu eguitia; contu daigun, gachen bat edo calteren bat progimuari eguiteco juramentu eguitia. Y. Eta ce pecatu da justicia baric juramentu eguitia? E. Orrelaco gauza guesto edo caltia: andixa bada pecatu mortala eta chiquiña bada pecatu veniala. 158 OXEL URIBE-ETXEBARRIA LETE Y. Cer da premiña baric juramentu eguitia? E. Motivo andi baric edo ecebezquerixa bategatic juramentu eguitia. Y. Eta ce pecatu da au? &lt;42&gt; E. Pecatu veniala, eguixaz eta justicixaz eguiten bada. Y. Eta gauza onen bat eguiteco juramentu, voto edo promesia eguiten dabenac cumplidu biarco dau? E. Bai jauna. Y. Eta ez cumplietia edo lar luzatutia pecatu mortala da? E. Bai jauna, cumplidu baric ichitaco gauzia andixa bada. Y. Eta pecatu da criaturaccaitic juramentu alperric eguitia? E. Bai jauna, cegaitic oneitan eguiten jacon juramentu euren eguilliari. Y. Cela eguiten da criaturaccaitic juramentu? E. Esanaz, contu daigun, neure arimiagaitic, ceruagaitic, lurragaitic, au ala da. Echeco gobernu ta oittura onai 49 beguiratuten dotzen gauzetan euren gurasuai obedeciuten eztotzen semiac. Y. Eta nortzuc gueixao? E. Euren premiña edo necesidadetan biar dauben socorru ta laguntasuna emoten estotzenac; maldeciño, burla, edo barre egui-&lt;44&gt; ten dotzenac; eta, escua jaso edo esarten dotzenac. Y. Eta pecatu mortala eguiten daube euren gurasuai contu emon baric eta euren licentzia ta bendiciño baric escondu gura daubenac? E. Bai jauna. Y. Nortzuc besteric aiquetan dira gurasuen icenaz? E. Naucixaguac edadian, dignidadian eta gobernuan. Y. Eta semiac euren gurasuacganaco dauquen obligaciñuacaz gañera, bagoz mandamentu onetan sartuta besteric? E. Bai jauna, baitta naucixauac euren contura daocenenganaco 50 eta gurasuac euren semiacganaco dauquenac be. 159 Y. Ceintzuc dira oneic? E. Jan-edana ta jantzixa emotia, jaquiñ biar dituen gauzac iracustia, gaxqui esan edo eguiten daubenian biar les corregietia, ejemplu ona emotia eta ondo dagoten estadu edo vicimodua bere demporan emotia. Y. Eta ce pecatu eguiten daube obligaciño onei faltetan dotzenac? E. Pecatu mortala, gueixenetan beintzat. Y. Ceiñ da bostgarrena? E. Iñor ez iltia. &lt;45&gt; Y. Cer aguinduten da mandamentu onetan? E. Ez eguitia iñori gachic ez berbaz, ez obraz, ezta desioz be. Y. Noc eguiten dau mandamentu onen contra pecatu mortala? E. Bere buruari edo progimuari eriotzia edo gach andiren bat desietan dotzanac, edo gorroto dotzanac. Y. Eta noc bestéc? E. Norbait 51 ill, heridu edo golpatuten dabenac, bere burua ill edo illteco pelligruan ifiñten dabenac, ordittuten danac eta osasunian gach andixa eguiten dotzen gauzac jaten dituanac. Euren bendian daocenen aurrian eguiten dituen guraso ta naucixac, eta oittura guesto au euqui ta quentzeco aleguiñ benetacoric eguiten eztaubenac. Jaquiñjaquiñian, edo ezagüera osuaz, pentsamentu loi ta ciquiñetan atseguiñ edo gusto artzen vorondatez egoten diranac, naiz ez eguiñ, eta naiz eguiteco desioric pe ez euqui, orrelaco gauza loiric. Y. Nortzuc gueixao? E. Gauza loixac esan edo cantetan dituenac, edo gustoz entzuten dituenac, eta noberagaz edo besteren bategaz ucu-&lt;47&gt; quera loixac dauquenac, edo garbitasunaren contra obraz pecatu eguiñ edo eguitia desietan daubenac. Y. Ceiñ da zazpigarrena? E. Ez oztutia. Y. Cer aguinduten da mandamentu onetan? E. Ez quendu, ez euqui ta ez gura izatia iñuen gauzaric bere jabiaren vorondatiaren contra. Y. Nortzuc eguiten daube mandamentu onen contra pecatu mortala? E. Onetarico gauzaren bat edo bat eguiten daubenac, edo beste nolabait progimuari bere ondasunetan calte eguiten dotzenac, baldin gauza andixan bada. Y. Eta ce obligaciño dauque modu orretan progimuari calte eguiten dotzenac? E. Dauque lenbaitlen bere gaucia biurtuteco, edo eguin dotzen caltia paguetaco obligaciño estua. Y. Ceiñ da zortzigarrena? E. Iñori faltso testimonioric ez jasotia ta guzurric pe ez esatia. Y. Cer aguinduten da mandamentu onetan? E. Ez eguitia ariñ, au da, artaco motivo edo fundamentu andi baric, projimuaren contra &lt;48&gt; juzgu charric, eta ez esatia ta ez entzutia bere faltac. Y. Noc austen dau mandamentu au? E. Errazoiaren contra, au da, biar laco fundamentu baric juzgu charra eguiten dabenac, creittua quendu, gauza ixilla aguertu edo guzurra esaten dabenac. Y. Eta progimuari creittua quendu dotzanac, dala eguiñ eztaben guestaquerixaren bat esanaz, dala eguiñ dabena, baña ixill dauana zabalduaz, edo bere faltac mosuetan emonaz, ce obligaciño dauco? E. Quendu izan dotzan hondra edo creittua biurtuteco obligaciño estua. Elexa Ama Santien mandamentuac dira bost: Lenengua, meza osua entzutia domeca ta jaiegunetan. Bigarrena, confesetia guchienaz urtian beiñ; edo lenago, illteco pelligruan badago edo comulgau biar badau. Irugarrena, comulguetia Pazcua garizuma-&lt;49&gt; cuan. Laugarrena, baru eguitia Elexa Ama Santiac aguinduten dabenian. Bostgarrena, paguetia amarren-primicixac Jangoicuaren Elexiari. Jesu Cristoren pasiñua edo beste gauza onen bat goguan darabilldela, edo devociñoz cerbait errezetan daubela. Y. Ce pecatu eguiten dau bere culpaz meza osua edo sati andiren bat entzun baric isten dabenac, edo uts eguiteco pelligruan jarten danac, edo mezatan atentciño baric dagoanac? E. Pecatu mortala. Y. Eta nortzuc dauque confesetaco ta comulguetaco obligaciñua? E. Errazoyaren argui edo ezauerara eldu diran cristau guztiac, pecatu mortalaren azpixan. Y. Eta gaxqui confesau ta comulguetan di-&lt;50&gt; ranac gordeten ditue mandamentu oneic? E. Ez jauna, eta onetarico confesiño ta comunio bacochian eguiten ditue pecatu mortal bi. Y. Cer eguiñ biar dau illteco pelligruan confesore baric aurquituten danac? E. Biotz-biotzetic acto contriciñoco bat, confesetaco asmu benetacuaz. Y. Nortzuc dauque baru eguiteco obligacinua? E. Ogueta bat urte cumplidu dituenac. . Eta barua auxi baric artu leiteque goxian cerbait? E. Bai jauna, artu leiteque ontza bat les, artaco motivua badago, naiz chiquiña edo ariña izan. Y. Eta gabian? E. Artu leiteque colaciñoz contcientzia oneco gentiac artu izaten daubena. Y. Eta cer eguiñ biar dau badespadan dagoanac? E. Ittandu confesore aittu bati. Y. Eta baru eguiten eztaubenac artaco mo-&lt;51&gt; tivo justua eztauquela, ce pecatu eguiten daube? E. Pecatu mortala. Y. Eta nortzuc dauque vigilixa ta baru-egunetan oquelaric ez jateco ta oquela ta arraiñ gauzaric ez naztuteco obligaciñua? E. Errazoiaren argui edo ezauerara eldu diran guztiac. Y. Eta nortzuei eragotziten jate 53 garizumaco egunetan bulda baric arrautza ta esne-gauzac jatia? E. Errazoiaren argui edo ezauerará eldu diran guztiai. Lenengua, eztaquixanari iracutsi. Bigarrena, contseju ona biar dabenari emon. Irugarrena, gaxqui eguiten dabena corregidu. Laugarrena, injurixac parcatu. Bostgarrena, triste dagoana con-&lt;52&gt; tsolau. Xeigarrena, gure progimuen miserixa ta argaltasunac pacientziaz sufridu. Zazpigarrena, vicixac eta illacgaiti Jangoicuari erregutu. Gorputzecuac dira oneic: Lenengua, guexuac vixitau. Bigarrena, gose danarí jaten emon. Irugarrena, egarri danari edaten emon. Laugarrena, cautivuac errescatau edo ascatu eraiñ. Bostgarrena, pilloxic dauana jantzi. Xeigarrena, pellegrinu edo videscuai ostatu emon. Zazpigarrena, illac enterrau. Y. Cegaitic derizte obra misericordiazcuac? E. Justiciaz zor eztiralaco. Y. Nox obliguetan daube pecatu mortalpeyan? E. Guizon aittuen erechixan, premiña edo necesidade andixac diranetan. Y. Eta cristauac eguiten dituan obra misericordiazco oneicgaitic eta gañeraco obra onacgaitic, cer alcantzetan dau? E. Jangoicuaren gracian badago, merecietan dau gracia ta glorixa gueixago ta ugarixago. Y. Eta cer gueixago? E. Euracaz bere pecatuen zorrac pagau, ta alcantzetan dittu Jangoicuagandic ondasun andixac, ala arimacuac nola gorputzecuac, arimien oneraco izango badira. &lt;53&gt; Y. Cegaitic dixozu Jangoicuaren gracian badago? E. Cegaitic pecatu mortalian dauanac eguiten dituan obra onacaz eciñ mereci lei gracia ta glorixaric, ezta pagau be pecatuen zorric; bacarric alcantzau lei euren medixoz nolabait mecederen batzuc Jangoicuagandic. Laugarren sati edo partia, ceñetan aiquetan emoten diran artu biar diran Sacramentuac. Icusi dou, cela daquizun cer sinistu, cer escatu, ta cer eguiñ biar dozun; dacuzcun oraiñ cer artu edo errecibidu biar dozun, ceiñ dan azquenengua. Esan izu: jate: 'zaie'. Elexa Ama santien Sacramentuac dira zazpi: Lenengo bostac dira biar-biarrac edo necesidadezcuac, izatez edo vorondatez, eta oneic baric eciñ salvau liteque guizona, isten baditu desprecioz; beste bixac dira vorondatezcuac. Lenengua, Bautismua. Bigarrena, Confirmaciñua. Irugarrena, Penitentcia. Laugarrena, Comuniua. Bostgar-&lt;54&gt; rena, Estremauntziñua. Xeigarrena, Ordia 54 Sacerdotiena. Zazpigarrena, Matrimonio edo Escontzia. Y. Ce gauza dira Sacramentuac? E. Jesu Cristoc bere Elexiari ichi otzan 55 señale aguiri batzuc euren medixoz gracia ta virtutiac guri emoteco. Y. Ce gauza da gracia? E. Izate Jangoicozco bat, guizona Jangoicuaren seme ta ceruaren herederu eguiten dabena. Y. Cela dericho gracia oni? E. Santificantia, au dá justu edo santu eguiten gabena. 56 Y. Eta gracia onegaz gañera, bagoz beste graciaren batzuc? E. Bai jauna, gracia lagungarri, Jangoicuaren avixu edo mandatari, ta inspiraciñuac deiquetan dotzegun beste batzuc, ceintzuc baric eciñ asi, eciñ aurra eruan, eta eciñ acabau guei 57 salvaciñoraco gauzaric. Y. Eta cer dira oneic? E. Pecatuan ez jausteco ta obra onac eguiteco Jangoicuac emoten dozcun socorru edo laguntasun batzuc. Y. Ce socorru edo laguntasun dira oneic? E. Sermoyac, ejemplu onac, uztez ustebaco 58 &lt;55&gt; eriotzac, arguialdi batzuc, ceintzucaz arguituten dituan Jangoicuac gure entendimentuac, eta desio santu batzuc, ceintzucaz mobidu, berotu ta vixcortuten dituan gure vorondatiac obra onac eguiteco. Y. Ce virtute emoten ditue Sacramentuac graciaz batera? E. Printcipalenac dira iru, Teologalac edo Jangoicozcuac. Y. Ceintzuc dira? E. Fedia, Esperantzia ta Caridadia. Y. Ce gauza da fedia? E. Icusi estoguna sinistia Jangoicuac ala aguertu dabelaco. Y. Ce gauza da esperantzia? E. Glorixa esperetia Jangoicuaren gracia ta gure obra onen medixoz. Y. Ce gauza da caridadia? E. Jangoicua gauza guztien gañian ametia ta gure projimuac gueure burua les, oneic 59 guri eguitia guraco gueuquiana eurai eguiñaz. Y. Cetaco da Sacramentu bautismocua? E. Pecatu origiñala ta bauticetan danagan aurquittu leitequian beste edoceiñ be quentzeco. Y. Cer da pecatu origiñala? &lt;56&gt; E. Aco, guztioc beragaz jaixoten gariana; gure lenengo gurasuetatic datorcuna. 60 Y. Noc bautizau lei premiña orduan edo humia illteco pelligruan dagoanian? E. Errazoiaren argui edo ezauerara eldu dan edoceiñ guizon nai emacumec. 54 Ordia: 'ordena'. 55 otzan: 'zion, zizkion'. 56 gabena: 'gaituena', pluralgilerik gabeko forma. 57 guei: 'genezake, dezakegu'. Ezaguna da ahaleran alegiazko formek orainaldikoak ordezkatu dituztela mendebalean (Urgell 2001: cxlix-cl). Testu honetan, hala ere, badira oraindik ahalerako orainaldiko formak ere: daiquezu (6, 7), badaiquegu (10), daiquegun (62), etab. Bestalde, gaur egun -ke-dun formak (neike, leike...) dira nagusi Gatzagan eta oro har sortaldeko azpieuskalki guztian, baina testuan -ke-gabekoak ere agertzen dira (lei, gei...). . Eta biar les bautizetaco, cer da eguiñ biar dana? E. Ur utsa edo naturala bota humiari burura, eta botaten jacon bittartian esan bauticetaco intentciñuaz: Nic bauticetan zaut Aittiaren, eta Semiaren, eta Espiritu Santuaren icenian. Ce parte ditu penitentziac pecatu mortala quentzeco? E. Iru. Y. Ceintzuc dira? E. Biotzeco damua, aozco confesiñua eta obrazco satisfaciñua. Y. Eta Sacramentu au artu gura dabenagan biar-biarrac diran iru gauza oneitan dago 62 sartuta besteric? E. Bai jauna, biotzeco damuan dago sartuta propositua, eta aozco confesiñuan esamiña contzientziacua. Y. Beraz, orrela, cembat gauza biar dira sacramentu penitentziacua artzeco edo ondo confesetaco? E. Bost. Y. Ceintzuc dira? &lt;58&gt; E. Esamiña contcientziacua, damu edo doloria, propositua, confesiñua ta satisfaciñua. Y. Cer da esamiña contcientziacua? E. Oñengo 63 ondo confesau zanetic eguiñdaco pecatuac biar añaco ardura bategaz gogora ecartia. Y. Nundic eguiten da esamiña au? E. Jangoicuaren legueco ta Elexaco mandamentuetatic, beguiratuaz banaca ta astiro mandamentu bacochari, baitta nundic nora ta nortzuquin ibilli dan, eta bere vicimodu edo estaduco cargu ta eguitecuai cela erantzun dotzan. Y. Cer da bere pecatuac ezaututeco lenen-lenengo eguiñ biar dana? E. Jangoicuari argui ta laguntasuna escatu. Y. Cer da damu edo doloria? E. Jangoicua ofendidu izandaco biotzeco damua ta pecatuen contraco gorrotua. Y. Cembat modutacua da dolore au? E. Bitacua: bata amorixozcua edo contriciñua eta bestia billdurrezcua edo atriciñua. Y. Cer da contriciñua? E. Jangoicua ofendidu izandaco viotzeco damua, bera dana dalaco, au da, aiñ ona ta &lt;59&gt; maitagarrixa, confesetaco, emendetaco ta penitentcia cumpliduteco proposituaz. Y. Cer da atriciñua? E. Jangoicua ofendidu izandaco viotzeco damua, dala pecatuaren itsustasunagaitic, dala infernuaren billdurrez, edo gracia ta glorixa galdu izan dabelaco, confesetaco, emendetaco ta penitentzia cumpliduteco proposituaz. Y. Eta ceiñ da dolore bi oneitatic onena? E. Contriciñua da azcoz obia atriciñua baño. Y. Cegaitic? E. Cegaitic contriciñua daucanac beguiratuten dotzó Jangoicuarí Áittaric onenari les, eta ala, beraganaco amorixotic datorrena da contriciñua; baña atriciñua daucanac beguiratuten dotzo Juez zucen ta castigatzalliari les, eta ala, billdurretic datorrena da atriciñua. Y. Cegaitic gueixago? E. Cegaitic contriciñua daucanari parcatuten jaco pecatu mortal guztiac confesau baño len, baña atriciñua daucanari ez, aric eta ondo confesau artian. Y. Eta ondo confesetaco azco 64 ete da atriciñua, edo biarco ete da contriciñua? E. Gueixenac dixuenez, azco da atriciñua, &lt;60&gt; baña obe ta seguruago da contriciñua, eta au euquiteco aleguiña eguiñ biar dau confesetan danac. Y. Eta noix euqui biar da doloria? E. Confesoriac absoluciño edo parcaciñua emon baño len. Y. Ce gauza da propositua? E. Ez secula gueixago Jangoicua pecatu mortalaz ofendiduteco asmu edo gogo firme ta eraguille bat. Y. Ce gauza da aozco confesiñua? E. Pecatu mortal guztiac confesoríari engañu ta guzur baric esan edo aiquetan emotia, penitentcia cumpliduteco proposituaz. Y. Eta pecatu mortalen bat lotzaz edo billdurrez confesau baric isten dabena, edo dolore edo propositu baric, edo penitentzia cumplietaco asmu baric confesetan dana, ondo confesetan da? E. Ez jauna, ta sacrilegiozco pecatu mortal icaragarri bat eguiten dau; eta pecatu au, ta confesau baric ichi dituanac, eta baitta confesau dituanac pe, guztiac barriro confesau biarco ditu.Y. Eta nortzuc sinistu leixe 65 dolore ta propositu bacuac izan dirala euren confesiñuac? E. Pecatuco ocasiñuetatic alde eguiten ez-&lt;61&gt; taubenac eta confesiño batetic bestera lenaoco pecatuetan euretan barriro ta barriro jausten diranac.Y. Eta cer eguitia ondo legoquio bati, damu ta propositu eguiazcua bere viotzian sortu deiñ? E. Confesetan juan baño len, escatu gogoz Jangoicuari bere socorru eta gracia lagungarrixac; goguan astiro erabilli Jaunac berac eguiñ dotzan mecediac, bere pasiño ta eriotzia, edo bere ontasuna, ta esan viotz-viotzetic eta sarri acto contriciñocua.Y. Ce gauza da obrazco satisfaciñua? E. Paguetia Jangoicuari pecatuacgaitic zor jacon demporazco penia, cumpliduaz confesoriac emoten dotzan penitentzia.Y. Eta ce pecatu da penitentzia cumplidu baric istia, edo cumplidu baric luzaro egotia? E. Pecatu mortala, cumplidu baric isten dan penitentzia pixutzua edo andixa bada.Y. Eta confesoriac emondaco penitentziaz gañera, pagau gueiquio 66 Jangoicuari beste nolabait demporazco pena au? E. Bai jauna, Jangoicuaren gracian eguiten ditugun obra on guztiacaz eta indulgentziac irabacixaz. 64 azco: jat. azcoco. 65 leixe: 'lezakete, dezakete', ik. 57. oh. 66 gueiquio: 'geniezaioke, diezaiokegu', ik. 57. oh. &lt;62&gt; Y. Eta ce gauza dira indulgentziac? E. Gracia batzuc, ceintzuen bitartez parcatuten dan pecatuaccaitic mundu onetan edo bestian pagau biar dan demporazco penia.Y. Eta cela irabacico dira? E. Artaco aguinduten dana Jangoicuaren gracian eguiñaz.Y. Eta socorridu ta lagun eguiñ daiquiogu guc euren pecatuen zorra pagau eza mediante purgatorixora duacen arimai? E. Bai jauna, gueure pecatuen zorra paguetaco eguiñ daiquegun obra onacaz euracaz, arimen oneraco eguiten baditugu.Y. Eta pecatu mortalian bat jausten dan guztian beriala confesau biarco da parcatu daquixon? E. Ondo litzaque, baña ezta gauza biarra. Y. Cer eguiñ biar dau ba? E. Artu bere pecatuen contriciñoco damu eguiazcua, emendetaco, ta Elexa Ama santiac aiñquetan 67 dabenian confesetaco proposituaz. Y. Ce gauza da pecatu veniala? E. Pecatu mortaleraco vide edo disposiciño bat. Y. Cegaitic dericho veniala? &lt;63&gt; E. Cegaitic erraz jausten dan guizona artan eta erraz parcatuten jacon. Y. Cembat gauzaz 68 parcatuten jaco? E. Bedratzigaz. Y. Ceintzuc dira? E. Lenengua, meza entzunaz. Bigarrena, comulgauaz. Irugarrena, confesiño generala esanaz. Laugarrena, Obispuaren bendeciñuaz. Bostgarrena, ur bedencatuaz. Xeigarrena, ogui bedencatuaz. Zazpigarrena, Aittaguria esanaz. Zortzigarrena, sermoia entzunaz. Bedratzigarrena, bularra juaz, parca esque gaocola 69 Jangoicuari. Y. Cegaitic dixozu parca esque gaocola Jangoicuari? E. Aiquetan emoteco, pecatu venialen parcaciñua gauza onen medixoz alcantzau gura badou, euqui biar dogula euren damu sobrenaturalen bat. Y. Eta baucagu pecatu venialac confesetaco obligaciñoric? E. Ez jauna, baña gauza ona ta provechugarrixá da confesetia. Y. Eta oñengo confesau zanetic pecatu venialac bacarric daucanari, cer eguitia ondo legoquio dolore ta propositua obetó seguruteco? &lt;64&gt; E. Confesau, naiz oneic confesau arren, lenao confesauta daucan pecatu mortalen bat. Y. Cetaco da Sacramentu guztiz santu Comuniocua? E. Izan deiñ biar les artzen doula gure arimen alimentua ta gueitu deigun gracia. Y. Cegaitic dixozu biar les artzen doula? E. Aiquetan emoteco eztala izango gure arimen alimentua, baldin artzen 70 ezpadou arimaco ta gorputzeco biar dan prestaera edo disposiciñuaz. Y. Ce prestaera da ba arimien aldetic biar dana? E. Jangoicuaren gracian egotia. Y. Eta pecatu mortalian jauci dana, nola guertatuco da comulguetaco? E. Ondo confesauta. Y. Eta confesauta guero gogora batorco astutaco pecatu mortalen bat, cer eguiñ biar dau? 71 E. Onena ta seguruena da, ezpadatorco oquerric, confesetia comuniua artzen juan baño lenago. Ce prestaera da gorputzaren aldetic biar dana? E. Comuniua, Elexacotzat artzen eztala, baru naturalian egotia, gaberdico amabixe-&lt;65&gt; tatic aric eta comulgau arte ecercho be jan eta edan baric. Y. Cer artzen dozu Sacramentu guztiz santu Comuniocuan? E. Jesu Cristo Jangoico ta guizon eguiazcua, altaraco sacramentu guztiz santuan bene-benetan dagoana. Y. Beraz orrela, nor dago hostrixan contsagrau azquero? E. Jesu Cristoren gorputza, bere odol, arima ta jaincotasunaz batian. Y. Eta calician? E. Jesu Cristoren odola, bere gorputz, arima ta jaincotasunaz batian. Y. Beraz orrela, Jesu Cristo guztia dago hostrixan eta guztia calician? E. Jesu Cristo guztia dago hostrixa guztian eta guztia hostrixaren edoceiñ satitan eta bardiñbardiñ calician. Y. Eta contsagrau azquero bago ostrixan oguiric edo calician ardauric? E. Ez jauna, ezpada ogui-ardauaren irudi-antzac, 72 nola diran usaiñ, colore, gusto ta gañeracuac. Y. Eta satituten bada hostrixa edo divididu calician dagoana, satitu edo divididuten da Jesu Cristo? &lt;66&gt; E. Ez jauna, guztia oso-osoric gueldituten da parte guztietan eta parte bacochian. Y. Eta artzen dau Jesu Cristo esan diran prestaera edo dizposiciñuacaz guertatu baric comulguetan danac? E. Bai jauna, baña bapere probechu baric eta bere caltian, pecatu guztiz icaragarri bat eguiten dabelaco. Y. Eta aco provechu eguiten dotzenai, esanaz gañera, cer eguitia ondo letorte 73 frutu ugarixauac atarateco? E. Considerau, comulgau aurrian, nor dan euracgana datorren Jauna ta eguiñ sarri acto fede, esperantza ta caridadecuac; eta artu Jaun au humilltasun eta erreverentzia andi bategaz; eta artu ta guero ezquerrac emon mecede aiñ andi onegaitic. Lenengua, lenagoco vicitza guestoco pecatuen arrastu eta arracixa 74 guestuac quentzeco. Bigarrena, arimiari Demoniuaren tentaciñuen contra indarra emoteco. Irugarrena, gorputzari osasuna emoteco, arimien caltian izango ezpada.Y. Eta errazoiaren ezauerara eldu ta illteco &lt;67&gt; pelligruan daocenac bauque sacra mentu au artzeco obligaciñoric? E. Bai jauna, ta pecatu mortala eguiten daube sacramentu au artzeco eria 75 euqui ta artzen eztaubenac, edo pecatu mortalian artzen daubenac.Y. Cer eguiñ biar dau ba pecatu mortalian dauanac sacramentu au biar les artzeco? E. Artu baño len, ondo confesau, eta confesau eciñ baditeque, acto contriciñoco bat viotz-viotzetic eguiñ.Y. Cetaco da sacramentu ordiacua? E. Elexaco ministro diñuac, 76 nola diran sacerdote, diacono ta beste gañeracuac contsagrau ta ordenduteco. . Eta Elexaco ministruai, batez be sacerdote edo abadiai, errespeto ta hondra andixa zor jate? E. Bai jauna.Y. Cetaco da sacramentu matrimoniocua? E. Ezconduteco ta esconduai gracia emoteco alcarregaz baque onian vici ditecen eta seme-alabac ceruraco aci daixen.Y. Eta gauza biarra da, sacramentu au biar les artzeco, Jangoicuaren gracian egotia esconduten diranac? E. Bai jauna, pecatu mortalaren peian. &lt;68&gt; Y. Eta Jangoicuaren gracian eztaocenac, cela guertatuco dira sacramentu au bíar les artzeco? E. Ondo confesauta.Pecatu capitalac dira zazpi.Lenengua, soberbixa. Bigarrena, avaricixa. Irugarrena, lujurixa. Laugarrena, ira edo asarrecuntzia. Bostgarrena, gula edo gulerixa. Xeigarrena, embidixa. Zazpigarrena, naguiquerixa.Y. Cegaitic emoten dotzezu pecatu capitalen icena gueixenetan mortalac deiquetan jaten onei? E. Deiquetan jate capitalac, oneitatic jaixoten diran beste pecatuen buru, iturri ta sustraixac les diralaco, ta ez datorte aiñ ondo mortalac deiquetia, azcotan venialac baño eztiralaco.</figDesc><table><row><cell>Y. Cetaco da Sacramentu confirmaciñocua? E. Bautismuan artu gueben 61 fedian</cell></row><row><cell>confirmau ta indartuteco.</cell></row><row><cell>Y. Ce pecatu eguiten dau sacramentu au errazoiaren ezagüerara eldu azquero pe-</cell></row><row><cell>catu mortalian artzen dabenac? E. Pecatu mortala.</cell></row><row><cell>Y. Cer eguiñ biar dau ba ondo artzeco? E. Guertatu, artu baño len, confesiño on</cell></row><row><cell>bat eguiñaz.</cell></row><row><cell>Y. Cetaco da Sacramentu penitentziacua? E. Bautizau azquero eguiñdaco peca-</cell></row><row><cell>tuac parcatuteco.</cell></row><row><cell>&lt;57&gt; Y. Ce pecatu dira oneic? E. Mortalac eta venialac.</cell></row><row><cell>Y. Cer da pecatu mortala? E. Jangoicuaren leguiaren contra cerbait esan, eguiñ,</cell></row><row><cell>pentsau edo desietia gauza andi edo pixutzuan.</cell></row><row><cell>Y. Cegaitic dericho mortala? E. Eguiten dabenen arimia illten dabelaco. Obra misericordiazcuac, edo erruquizcuac dira amalau: zazpi arimacuac, eta zazpi Y. Eta Sacramentu penitentciacua nox artzen dou? E. Ondo confesau ta absolu-gorputzecuac. ciño edo parcaciñua artzen dounian. Arimacuac dira oneic: Elexa Ama santien Sacramentuac. Y.</cell></row></table><note>Y. Ce erremedixo dago juramentu alperric ez eguiteco? E. Bai edo ez esaten oittu, Cristoc iracusten dozcun les. Y. Eta eraotziten da beste cerbait mandamentu onetan? E. Bai jauna, eraotziten da blasfemixia be. Y. Ce gauza da blasfemixia? E. Jangoicuaren edo Santuen contra berba &lt;43&gt; ci- quiñ edo injuriatzuren bat esatia. Y. Ce pecatu da au? E. Pecatu mortala ta andixenetaricua. Y. Ceiñ da irugarrena? E. Jaiegunac santifiquetia. Y. Noc santifiquetan ditu jaiegunac? E. Meza osua entzun eta jai osuetan premiña baric biarric eguiten eztabenac.Y. Eta ce pecatu da jai osuetan biar eguitia? E. Ordu biti gora biar eguiten bada, pecatu mortala; eta andic bera bada, pecatu veniala, gueixenetan beintzat.Y. Ceiñ da laugarrena? E. Aitta ta Ama hondretia. Y. Noc hondretan ditu gurasuac? E. Euren esanac eguin eta socorridu ta erreve- rentzietan dituanac.Y. Nortzuc eguiten daube mandamentu onen contra pecatu mortala? E.Y. Eta noc gueixao? E. Bere buruari edo besteren bati birau edo maldeciño egui- ten dotzanac. Y. Cer da maldeciño eguitia? E. Noberentzat edo besteren batentzat gachen bat escatutia, esaten danian les, or illgo al az.Y. Ce pecatu da maldeciño eguitia? E. Gach andiren baten desiuaz bada, pecatu mortala.Y. Eta alaco desio baric eguiten bada? E. Pecatu veniala, gueixenetan beintzat, baña ez beti. &lt;46&gt; Y. Nortzuc ba eguiten daube pecatu mortala onelaco desiobaco malde- ciñuac eguiñaz? E.Y. Cegaitic ala? E. Cegaitic euren berba eta ejemplu charraquin bestiai Jangoicua ofendietaco bidia emoten dotzen, eta oni dericho escandalua.Y. Ceiñ da xeigarrena? E. Lujuriaco pecaturic ez eguitia. Y. Cer aguinduten da mandamentu onetan? E. Izan gaitezela garbi ta castuac pen- tsamentuetan, berbetan eta obretan.Y. Nortzuc eguiten daube mandamentu onen contra pecatu mortala? E.Y. Cer eragotziten da bedratzigarren eta amargarren mandamentuan? E. Ara- guizco atseguiñen eta bestien ondasunen desio oquer edo erabagac.52 Esan izu Elexa Ama Santien mandamentuac.Y. Cetaco dira mandamentu oneic? E. Jangoicuaren leguecuac obeto gordeteco. Y. Nortzuc dauqué domeca ta jaiegunetan meza osua entzuteco obligaciñua? E. Errazoiaren argui edo ezagüerara eldu diran cristau guztiac.Y. Eta cela entzun biar daube? E. Egonagaz mezatan atentziñoz, contu daigun,Y. Cela baru eguiñ biar da? E. Elexiac eraotzita daucan jan-gauzac ez janaz eta jan bacar bat egüerdirutz eguiñaz.YY. Eta ce pecatu eguiten daube aguindu oneic gordeten ez dituenac? E. Pecatu mortala, oneitaricoren bat austen dauben bacochian.5358 uztez ustebaco: 'ustekabeko, ezusteko'.59 oneic: jat. eneic.60 datorcuna: 'datorkiguna'.Y67 aiñquetan: 'agintzen'.68 Cembat gauzaz: leh. cembat gauzagatic eta erantzunean bedratzigaitic, liburuaren amaierako tau- lan egindako zuzenketa.69 gaocola: 'gaudela hari', egon aditzaren nor-nori forma trinkoa.70 artzen: jat. artzeu.71 biar dau: jat. bi ardau.Y.Y. Cetaco da sacramentu Estremauntciñocua? E. Iru gauzataraco.Y. Ceintzuc dira? E.72 irudi-antzac: La oguiyaren eta ardaoaren irudiya, edo accidentiac.73 letorte: 'letorkieke'.74 arracixa: 'arraza, arrasto'.75 eria: 'era, aukera, egokiera'.76 diñuac: 'dignoak, duinak'.YY. Nox dira mortalac? E. Jangoicuaren eta progimuaren caridadiaren contra dira- nian.Y. Nox dira caridadiaren contra? E. Aicgaitic Jangoicuaren legueco edo Elexaco mandamenturen bat austen danian gauza andi edo pixutsuan.Y. Cer da soberbixa? &lt;69&gt; E. Bestiac baño gueixao 77 izateco desio oquer edo era- baga bat.Y. Cer da avaricixa? E. Ondasunen desio oquer edo erabagaco bat.Y. Cer da lujurixa? E. Gorputzeco gusto loi edo ciquiñen desio oquer edo eraba- gaco bat.Y. Cer da ira edo asarrecuntzia? E. Benguetaco desio oquer edo erabagaco bat.Y. Cer da gulerixa? E. Jateco ta edateco desio larregui edo erabaga bat.Y. Cer da invidixa? E. Bestien ona icusi eciña.Y. Cer da naguiquerixa? E. Obra onac eguiteco atzerapen edo jaucitasuna. 78</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Arimien etsaiac, ceintzuetatic iguex eguin biar dogun dira iru. Lenengua mundua, bigarrena Demoniua, irugarrena araguixa. Y. Nor da mundua? E. Guizon munduzale, guesto ta oquerrac. Y. Nor da Demoniua? E. Da Angueru bat, Jangoicuac ceruan ecebecetic eguinda, bere Magestadiaren contra beste azcogaz jagui zalaco, lagun guesto oneiquin batera infernuetara bota ebena, ceintzuei emoten dotzegun Demonio edo diabruen icena. . Nor da araguixa? E. Da gueure gorputza berbera bere griña cital eta inclinaciño charraquin. Y. Nola ventzidu ta iguex eguiten da munduagandic? E. Bere pompa ta arroquerixac despreciauaz. Y. Nola ventzidu ta iguex eguiten da Demoniuagandic? &lt;71&gt; E. Oraciñuaz ta humilltasunaz. Y. Nola ventzidu ta iguex eguiten da araguixagandic? E. Gorputza latz artu, necatu ta penauaz, bere gustuac ucatuaz eta baru eguiñaz; au da etsairic andixena, araguixa gugandic bota eciñ daiquegulaco, eta bai mundua ta Demoniua. Laugarrena, zurracaz usaiñ eguitia. Bostgarrena, escuacaz icututia. Y. Cetaco emon ozcun Jangoicuac gorputzeco bost sentiduac eta beste miembro edo gorputz-alde guztiac? E. Guztiacaz Jangoicua bera gauza guztietan serviuteco. Amau daigun Jangoicua bera, ontasunic andixena les, eta beragaitic progimua. &lt;73&gt; Y. Eta ce gauza da gure arimia, ceñenac diran potentzia oneic? E. Da espiritu bat ill eciñ ditequiana, Jangoicuac bere irudi ta antzera ecebecetic eguiña. Espiritu Santuaren doiac dira zazpi. Lenengua jaquiturixaco doia, bigarrena entendimentuco doia, irugarrena contsejuco doia, laugarrena cientcia edo aittutasuneco doia, bostgarrena fortalezaco doia, xeigarrena piedade edo erruquitasuneco doia, zazpigarrena Jangoicuaren billdurtasuneco doia. Espiritu Santuaren frutuac dira amabi. Lenengua caridadia, bigarrena baquia, irugarrena viotzeco anditasuna, laugarrena benignidade edo viotzeco biguntasuna, bostgarrena fedia, xeigarrena continentzia edo griña citalen ecitasuna, 79 zazpigarrena arimaco poza, zortzigarrena pacientzia, bedratzigarrena ontasuna, amargarrena mantsotasuna, amaicagarrena modestixa edo modu ona, amabigarrena castidadia. &lt;74&gt; Bienabenturantza edo zoriontasunac dira zortzi. 1. Zorionecuac biotzetic pobre diranac, cegaitic eurena dan ceruetaco erreiñua. 2. Zorionecuac mantsuac, cegaitic eurac izango diran lurraren jabe. 3. Zorionecuac negar eguiten daubenac, cegaitic eurac izango diran contsolauac. 4. Zorionecuac justiciaren gose-egarri diranac, cegaitic eurac izango diran asebetiac. 5. Zorionecuac misericordiosuac, cegaitic eurac alcantzauco dauben misericordixa. 6. Zorionecuac viotz garbidunac, cegaitic eurac icusico dauben Jangoicua. 7. Zorionecuac baquetsuac, cegaitic eurac izango diran deittuac Jangoicuaren semiac. 8. Zorionecuac zucentasun edo justiciagaitic pertsecuciñua padecietan daubenac, cegaitic eurena izango dan ceruetaco erreiñua. Euren griña cital eta inclinaciño charrac ecita ta illic les dauquenac. Y. Nortzuc dira baquetsuac? E. Jangoicuaz, noberaz eta bestiacaz baque onian vici diranac eta guztien arteco ba-&lt;76&gt; quiagaitic aleguiña eguiten daubenac. Y. Nortzuc dira zucentasun edo justiciagaitic pertsecuciñua padeciuten daubenac? E. Onian beti firme daocenac, naiz orregaitic burla ta barre eguiñ, naiz pertseguiduac izan. Y Cegaitic emoten dotzezu onei zoriontasunen icena? E. Cegaitic euretan dagoan vicitza onetan zorioneco izatia ta guerocuaren esperantza benetacua. Y. Cembat dira novisimuac edo guizonaren azquen-gauzac? E. Lau. Cer da juiciua? E. Jangoicuac guizonari bere vicitza guztico pentsamentu, berba ta obrac aurrian ifiñi ta oneicaz conforme emongo dotzan sententzia, edo betico salvaciñocua, edo betico condenaciñocua.Y. Cer da glorixa? &lt;77&gt; E. Da Jangoicua bera bere arguitasun, edertasun, eta glorixa guztian arpeguiz arpegui icusi ta poz-pozic beti gozetan egoten dan vicilecua; onez alde guztietatic beteric, bapere pena ta gach baric, eta gachen billdurric pe baric; eta ori virtute ta obra onen premio edo sarixan.</figDesc><table><row><cell>Y. Eta cer eguiñ biar dou infernutic librau, ta glorixa alcantzetaco? E. Manda-</cell></row><row><cell>mentuac gorde.</cell></row><row><cell>Y. Eta bagoz medixo egoquí edo bideren batzuc mandamentuac errazago gorde-</cell></row><row><cell>Virtute Teologalac edo jaincozcuac dira iru. teco? E. Bai jauna.</cell></row><row><cell>Lenengua fedia, bigarrena esperantzia, irugarrena caridadia.</cell></row><row><cell>Arimaco potentciac dira iru.</cell></row><row><cell>Memorixa, entendimentu ta vorondatia.</cell></row></table><note>77 gueixao: jat. guixao.78 jaucitasuna: 'nagitasuna, atzeratasuna, eroritasuna'.YY. Eta nola cumpliduco dou acto fede, esperantza ta caridadecuac eguiteco dauca- gun obligaciñuaz? E. Devociñoz eta sarri (edoceiñ cristauc eguin biar daben les) Cre- dua ta Áittaguria errezauaz, eta neure Jesu Cristo Jauna viotz-viotzetic esanaz.Virtute Cardinalac dira lau. Lenengua, prudentcia. Bigarrena, justicia. Irugarrena, fortaleza edo firmetasuna. Laugarrena, templantza, edo beguiratua edo moduzcua izatia.&lt;72&gt; Gorputzeco sentiduac dira bost. Lenengua, beguixacaz icustia. Bigarrena, belarrixacaz entzutia. Irugarrena, auaz gusto artzeia.Y. Cetaco emon ozcun Jangoicuac memorixia? E. Jangoicua bera, ta bere mece- diac gogora ecarteco.Y. Cetaco emon ozcun entendimentua? E. Gure Jauna ezagutu ta goguan erabill- teco.Y. Cetaco emon ozcun vorondatia? E.Y. Cer esan dou oraiñ? E. Zortzi zoriontasunac. Y. Ce gauza dira zortzi zoriontasun oneic? E. Virtuteen eta Espiritu Santuaren doien obraric onenac.Y. Nortzuc dira biotzetic pobriac? &lt;75&gt; E. Munduco hondra ta ondasunac, naiz andixac ez izan arren, gura eztituenac, edo beintzat orreitan euren biotza ifiñita ez- tauquenac.Y. Nortzuc dira mantsuac? E. Asarreric eztauquenac, eta ozta asarriaren movi- menturic pe.Y. Cela izango dira lurraren jabe? E. Euren buruen edo noberen jabe izanaz.Y. Nortzuc dira negar eguiten daubenac? E. Isten dituenac gusto edo atseguiñac, ez bacarric eraotzixac, baitta eraotzixac eztiranac pe.Y. Nortzuc dira justiciaren gose-egarri diranac? E. Euren eguiñbiarrac contu andi- xaz eguiten dituenac eta aleguiñez ecetan be utsic eguitia gura ez leuquienac.Y. Nortzuc dira misericordiosuac? E. Guztiai, nornai dirala, on baño eguiñ gura eztotzenac.Y. Nortzuc dira biotz garbidunac? E.Y. Ceintzuc dira? E. Eriotzia, juiciua, infernua ta glorixa. Y. Cer da eriotzia? E. Gorputzetic arimiac alde eguitia. Y. Eta illten da arimia? E. Ez jauna, illeciña dalaco.Y.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>¡O Virgiña ta Jangoicuaren Ama!, zure semetzat entreguetan 91 nachatzu; ta zure garbitasunaren hondran eta glorixan, ene arimia, gorputza, potentziac eta sentiduac esquiñten dotzut; eta erregututen dotzut, arren, alcantzau daidazula ez secula gueixao bapere pecaturíc eguiteco gracia. Amen Jesus. Iru Ave María.</figDesc><table><row><cell>-</cell></row><row><cell>MEZ ERESATECO 85 MODUA.</cell></row><row><cell>Abadiac: In nomine Patris, et Filii, et Spiritus Sancti, Amen. Introibo ad Altare</cell></row><row><cell>Dei.</cell></row><row><cell>Eresantzalliac: Ad Deum qui laetificat juventutem meam.</cell></row></table><note>84 guztiz be: 'bereziki, batez ere'.85 mez eresateco: 'meza laguntzeko' (La meza erasoteco). Ik. OEH s.v. 2 erasan "2. (V-gip ap. Iz ArOñ; Lar, A Apend). Ayudar a misa. "Oficiar, ayudar a cantar la Misa, erasan, erakantatu" Lar. *Meza erasaten daguanak. msOñ 191v." eta s.v. 2 eraso (2).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>damu dot, ene Jesus ona, pecatu eguiña, &lt;90&gt; eta zure gracia lagun dodala, guertu nago milla bider ene vicixa galtzeco, barriro zu ofendidu baño len. Cristo zure Semia guizon eguin zala Angueruaren aotic jaquiñ dounoc, bere pasiño ta curtziaren videz, erresurreciñoco glorixara eruanac izan gaitecen. Cristo gure Jaun beraren merecimentuacgaitic. Ala guerta deilla. Gabian, arimetacua edo quedia joten daubenian, errezauco dau de Profundis... baldin badaqui, ta bestela Aittaguria ta Ave Maria. Betor nigana ta izan bedi nigaz beti Jangoico guztiz poderoso Aitta, Seme ta Espiritu santuaren bendeciñua. Ala izan deilla. Devociño oneic gogozago ta obeto eguiñ daizun, ezteilla zure cuarto edo etzalecua aurquitu Santo Cristo ta Ama Virgiñiaren imagiña bat baric beintzat... Ezta erraz aiquetan emotia errosarixo santuan sartuta daocen misterixuac, bera errezetiaz irabasten diran indulgentciac eta arimai etorri izaten jaten 104 ondasunac. Errosarixo osua errezetan dabenac egun batian gogora ecarri ta goguan darabill Elexiac urte guztico jaixetan celebretan dituan Erligiñoco misterixo printcipalenac. Errosarixoco misterixo oneic dira amabost: lenengo bostac gozozcuac, urrengo bostac dolorezcuac eta azquenengo bostac glorixazcuac. Misterixo bacochian errezetan dira Aittaguria bat, amar Ave Maria ta Santa Maria, ta azquenian, Glo-&lt;95&gt; ria Patri etc. Errezau litezquez amabostac errezca, 105 bata bestien atsian, edo bacochian bana; edo, gueixenetan errezetan dan les, bacochian bost amarreco: astelenian, eta egüenian gozozcuac, marticenian eta egubacochian 106 dolorezcuac, egüaztenian, zapatuan eta Domecan glorixazcuac. Errezau biar da errosarixo santua aoz eta viotzez, eta ez</figDesc><table><row><cell>Trabaju edo estualdixetan esango dau: Guero esango dau:</cell></row><row><cell>Emoidazu pacientzia, ene Jangoicua, eta izan bedi ni larrituten naben neque au Eztaidala arren, Jauna, pecaturic eguin gau onetan; eta librau naizu gaich guzti-</cell></row><row><cell>neure pecatuen satisfaciñoraco. Bedencatua izan deilla Jangoicua. Izan bedi guztia tic.</cell></row><row><cell>Jangoicuagaitic. Eguingo 100 dau aleguiña eriotzaco orduan aurquitu guraco leuquian estaduan jar-</cell></row><row><cell>Berba on oneic edo beste onen antzecoren batzuc 97 esan eta gorde bedi charretatic, 98 teco; eta egongo da sati batian pentsetan: 1. Cer balixoco dotzen ordu artan ondasu-</cell></row><row><cell>bada aiñ erraz edo laister esaten da ona ceiñ da charra. nac, hondrac, gustuac eta jolasac: 2. Ce penia emongo dotzen eguindaco pecatuac; ce</cell></row><row><cell>poza ta &lt;93&gt; contentua barriz eguindaco obra onac; eta esango dau: Egunsentixan, egüerdixan eta illuncaran Ave Maritacuac joten daubenian errezauco dau ¿Cer izango litzaque, ene Jangoicua, nigaz, gau onetan ill eta contuac emoten esanaz: zure tribunal aurrian aguertu biarco banitz? ¿Gracian edo pecatu mortalian ete nago? v. Angueruac Maria Virgiñiari barri onac emon otzan. ¿Onac edo charrac izan ete dira ene confesiñuac? ¿Ce estautan aurquituten naz? Ete R. Eta Espiritu Santuaren graciaz Jangoicuaren Semia bere sabelian sortu zan. Ave dotzat iñori gorrotoric, edo ete daucat iñuen gauzaric? ¿Ete daucat juramentu egui-Maria. teco, murmuretaco, jaiegunetan biar eguiteco edo gauza loi eta ciquiñac pentsau, v. Ona emen Jaunaren esclavia. esan edo eguiteco vicio citalic? ¿Ene obligaciñuaz cumplidu ta emplietan ete dot</cell></row><row><cell>demporia santuró? ¿Cer da ene contzientziac cargu onei erantzuten dotzana? ¡Ay ene!</cell></row><row><cell>¡Ce estua ta bildurgarrixa dan usteric guchien dodanian aguertu biarco nacen juicio</cell></row><row><cell>au! ¡Eta ce bildur izan biar nacen, baldiñ viotz-viotzetic damutu ta emendetan ezpa-</cell></row><row><cell>naz oraiñ, artaco demporia emoten jatan bitartian.</cell></row><row><cell>ni zure</cell></row><row><cell>gracian, ó Trinidade guztíz Santua! Zubei emoten dotzubet, Jesus eta Maria, ene</cell></row><row><cell>viotz eta arimia.</cell></row><row><cell>&lt;94&gt; Azquenic, escatuco dotzo Jangoicuari bere bendeciñua, becoquitic bularrera</cell></row><row><cell>Elexacuac guexoren bati daroienian, al badau lagun eguiñgo dotzo gure Jaunari, ta orrela irabacico ditu indulgentziac; eta eciñ badaique, belaunico 99 jarri, gure Jauna ado-rau, Aittaguria bat eta Ave Maria bat errezau eta esango dau: Emoiozu, Jauna, gure anai guexo orri bere salvaciñoraco ta zure glorixaraco biar dituan graciac. curtzia eguiñ eta bitartian esanaz: ERROSARIXO SANTUA.</cell></row><row><cell>&lt;92&gt; GABIAN.</cell></row><row><cell>Gabian uera etzan baño len, belaunico jarri, curtze santuaren eta Aittiaren eguiñ</cell></row><row><cell>eta esango dau:</cell></row><row><cell>Ene Jaun eta Jangoicua, nogan sinistu ta esperetan dodan, viotz-viotzetic ado-</cell></row><row><cell>rau ta ametan zaut; ezquer onac eta alabantzac emoten dotzut ni ecebecetic criau,</cell></row><row><cell>ceure Seme Jesusen odolaren costuz erosi, cristau eguiñ eta egun onetan contser-</cell></row><row><cell>vau naizulaco; emoidazu arren ene pecatuac ezautu ta guztien damua artzeco gra-</cell></row><row><cell>cia.</cell></row><row><cell>Emen contzientzia esamiñau ta icusico dau egun artan pecaturen bat eguiñ ete da-</cell></row><row><cell>ben; eta guztien benetaco damuaz esango dau viotz-viotzetic Misericordia ene Jangoi-</cell></row><row><cell>cuaz, goixan les.</cell></row></table><note>91 entreguetan: jat. entretreguetan.92 cabubacuagaitic: 'amaigabeagatik'.93 naizu: 'nazazu'. naizu aditza *edun erroarena edo egin erroarena izan daiteke, 'nauzu' (ik. 89. oh.) edo 'nazazu', kasu honetan egin-ena da (&lt; nagizu).94 zaut: 'zaitut'.95 etzaidan: 'ez zaitzadan', zaidan pluralgilerik gabeko forma.96 zaudalako: 'zaitudalako'.R. Zuc esan dozuna eguiñ bedi nigan. Ave Maria. &lt;91&gt; v. Eta Jangoicuaren Semia guizon eguin zan. R. Eta gure artian vici izan zan. Ave Maria.v. Erregutu izu gugaitic Jangoicuaren Ama santia.R. Mereci daigun Jesu Cristoren promesac alcantzetia. Oraciñua. Erregututen dotzugu, Jauna, ezarri daiguzula gure arimetan zure gracia,97 batzuc: jat. batzut.98 charretatic: jat. charretalic.99 belaunico: jat. belaunivo.Guero errezauco dau guchienez Aittaguria, Ave Maria, ta Credua, eta Angueru guardacuari Oraciñua, goixian les. Ur bedencatua artu ta oian 101 sartu deiñian 102 esango 103 dau: ¡Arren, ill nadi</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Lenengo misterixua: Jangoicuaren Semia guizon eguin zanecua. Beriala errezetan dira Aittaguria bat, amar Ave Maria ta Santa Maria, ta azquenian Gloria... Guero, Ama graciazcua eta Misterixo guztietan oraciño oneichec 112 euroc eguiten dira. Biga-Septuagesimaco domecatic Erresurreciñocoraño Laus tibi Domine Rex aeterne gloriae. 111 gaizu: 'gaitzazu', pluralgilerik gabeko forma. 112 oneichec: 'hauexek', erakuslea. rren Misterixua: Ama Virgiñiac bere cusiña 113 santa Isabel vixitau ebenecua. Aitta guria etc. Irugarren misterixua: Jangoicuaren Semia jaixo zanecua. Aitta guria etc. Laugarren misterixua: Ama Virgiñia Elexan sartu zanecua. Aitta guria etc. Bostgarren misterixua: Jesus gaztechoric galdu ta Elexan topau eubenecua. Aitta guria etc. Emen errezetan dira Ama Virgiñiaren letanixac eta oneic errezauta guero esango dana, eta errezau ditezque latin edo eusqueraz, gura dan les. Aitta guria etc. Bigarren misterixua: Jesus iñocentia pillar bati lotu ta azotau eubenecua. Aitta guria etc. Irugarren misterixua: Jesus Jangoicuaren Semiari arantzazco coroia buruan ifiñi otzenecua. Aitta guria etc. &lt;100&gt; Laugarren misterixua: Jesus Jangoicuaren Semiari Calvarixoco mendira curtzia eruan eraiñ otzenecua. Aitta guria etc. Lenengo misterixua: Jesus Jangoicuaren Semia glorixaz beteric viztu zanecua. Aitta guria etc. Bigarren misterixua: Jesus Jangoicuaren Semia ceruetara modu miragarrizcuan igo zanecua. Aitta guria etc. Irugarren misterixua: Espiritu Santuaren etorreracua. Aitta guria etc. Laugarren misterixua: Ama Virgiñia gorputz eta arima ceruetara jasua izan zanecua. Aitta guria etc. Bostgarren misterixua: Ama Virgiñiaren coronaciñoco edo glorixa andicua. Aitta guria etc. Oraiñ errezauco dira iru Aittaguria, eta ez gueixao, errosarixo santua lar astuna edo gobaitgarrixa ez eguitearren. Lenengua, purgatorixoco arimendaco. Bigarrena, Angueru guardacuari. Irugarrena, Patrue Santuai; au da, bere iceneco Santuari ta Parro-quixaco &lt;106&gt; Patroiari. Guero, iru Ave Maria Ama Virgiñiari, escatuaz iru virtute: humilltasuna, garbitasuna ta caridade edo amorixua. Eta acabetan da esanaz: O Virgiña ta Jangoicuaren Ama, zure semetzat entreguetan gachatzu ta ofreciuten dotzugu zure garbitasunaren hondran eta glorixan gure arima, gorputz, potentziac eta sentiduac; eta erregututen dotzugu alcantzau daiguzula ez secula bapere pecaturic eguiteco gracia. Amen, Jesus. Agur Maria guztiz garbixa. Pecatu baric sortua. Gure edizioan testuan bertan egin ditugu zuzenketa hauek.</figDesc><table><row><cell cols="2">v. Ave, Maria, gratia plena, Domi-nus tecum. R. Benedicta tu in mulieribus, et benedictus fructus ventris tui, Jesus. v. Domine labia mea aperies. R. Et os meum anunciabit laudem tuam. v. Deus in adjutorium meum in-tende. R. Domine ad adjuvandum me festina. v. Gloria Patri, et Filio, et Spiritui Sancto. R. Sicut erat in principio, et nunc, et semper, et in saecula saeculorum. Amen. (1) v. Ama graciazcua, Ama misericordiazcua, gure &lt;99&gt; etsaietatic defen-v. Ave Maria graciaz betia, Jauna da zugaz. R. Bedencatia zara zu andra guz-tien artian eta bedencatua da zure sabe-leco frutua, Jesus. v. Zuc, Jauna, idiguico dituzu ene espanac. R. Eta ene auac esango ditu zure alabantzac. v. Beguira izu Jauna ene ampa-rura. R. Eta erdu 110 laister neri lagun eguitera. v. Glorixa Aittari, Semiari ta Espi-ritu Santuari R. Asieran zan les secula guztietan, oraiñ eta beti, Amen. didu, eta eriotzaco orduan artu gaizu. 111 R. Amen Jesus. 110 111 MISTERIXO GOZOZCUAC. (astelen-egüenetan errezetan diranac). MISTERIXO DOLOREZCUAC. (marticen-egubacochetan errezetan diranac). Lenengo misterixua: Jesus larrittuac Getsemanico hortuan oraciño eguiñ ebene-cua. Bostgarren misterixua: Jesus Jangoicuaren Semia curtzian josiric ill zanecua. Aitta gu-ria etc, Letanixac etc. MISTERIXO GLORIXAZCUAC (eguasten, zapatu, ta domequetan errezetan diranac.) LETANIXAC. EUSQUERAZ. Jauna, erruquitu zaite. Cristo, erruquitu zaite. Jauna, erruquitu zaite. Cristo, entzun gaizu. Cristo, aittu gaizu. &lt;101&gt; Ceruetaco Aitta Jangoicua. R (1) Munduaren Erredentore Seme Jangoi-cua LATIN. Kyrie eleyson. Christe eleyson. Kyrie eleyson. Christe audi nos. Christe exaudi nos. &lt;101&gt; Pater de Caelis Deus. R. (1) Fili Redemptor mundi Deus. Santa Maria. R (2) Jangoicuaren Ama Santia. Virgiñen virgiña santia Cristoren Ama. Gracia Jaincozcuaren Ama. Ama guztiz garbixa. Ama guztiz castia. Ama dontzellia. Ama tacharic baguia. Ama sortu ciñanetic 114 garbixa. Ama maittagarrixa. Ama miragarrixa. &lt;102&gt; Criadoriaren Ama. R (2) Salvadoriaren Ama. Virgiña guztiz beguiratua. Virgiña itzal andicua. Virgiña alabagarrixa. Virgiña escubide andicua. Virgiña viotz bigunecua. Virgiña leixala. Virtute guztien ispillua. Jaquiturixaren jarlecua. Gure poz-emolia. Ontzi espirituala. Ontzi hondragarrixa. Devociño-ontzi guztizcua. Larrosa misteriotsua. Daviden torria. Marfilezco torria. Urregorrizco echia. &lt;103&gt; Baquetasunaren cuchia. R (2) Ceruco atia. Egunsentico izarra. Guexuen osasuna. Pecatarixen iguexlecua. Estu ta larri daocenen pozcarrixa. Cristauen laguntasuna. Angueruen Erreguiña Sancta Maria. R. (2) Sancta Dei Genitrix. Sancta Virgo Virginum. Mater Chrsiti. Mater Diviniae Gratiae. Mater Purissima. Mater Castissima. Mater Inviolata. Mater Intemerata. Mater Immaculata. Mater Amabilis Mater Admirabilis &lt;102&gt; Mater Creatoris. R (2) Mater Salvatoris. Virgo Prudentissima. Virgo Veneranda. Virgo Praedicanda. Virgo Potens. Virgo Clemens. Virgo Fidelis. Speculum Justiciae. Sedes Sapientiae. Causa nostrae laetitiae. Vas Spirituale. Vas Honorabile. Vas Insigne Devotionis. Rosa Mistica. Turris Davidica. Turris Eburnea. Domus Aurea. &lt;103&gt; Faederis Arca. R (2) Janua Caeli. Stella Matutina. Salus Infirmorum. Refugium Peccatorum. Consolatrix afflictorum. Auxilium Cristianorum. Regina Angelorum. Apostoluen Erreguiña Martirixen Erreguiña. Confesorien Erreguiña. Virgiñen Erreguiña. Santu guztien Erreguiña. Jangoicuaren bildots munduco peca-tuac quentzen dituzuna. &lt;104&gt; Par-Jangoicuaren bildots munduco peca-tuac quentzen dituzuna. Entzun gaizu, Jauna Jangoicuaren bildots munduco peca-tuac quentzen dituzuna. Erruquitu zaite gugaz. ESCARIXA. Zure amparupeian jarten gara, Jangoi-cuaren Ama Santia; ez deizula aittu baric ichi gure premiñetan eguiten dotzugun escarixac, eta bai librau gu beti pelligru guztietatic, Virgiña, glorixaz eta bendiciñoz betia. v. Erregutu izu gugaitic, Jangoicuaren Ama Santia. R. Mereci daigun Jesu &lt;105&gt; Cristoren promesac alcantzetia. ORACIÑUA. Erregututen dotzugu, Jauna, ezarri dei-guzula gure arimetan zure gracia, Cristo zure Semia guizon eguiñ zala Angueruaren aotic jaquiñ dounoc, bere pasiño ta curtziaren bidez erre-surreciñoco glorixarà eruanac izan gaitecen. Cristo gure Jaun beraren Agur Maria 106 acorda 12, 13 (3), 96 (2), 97, 100 (2) deilla. agur akordau 38 (Birjiña) 29, 37 (2), 77, 87, 94, 95 merecimentuacgaitic. Ala guerta Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, mis-serere nobis. Agnus Dei qui tollis peccata mundi, exaudi nos Domine. ANTIPHONA. Sub tuum praesidium confugimus, Santa Dei Genitrix: nostras deprecationes ne despicias in necessitatibus, sed à peri-culis cunctis libera nos semper, Virgo gloriosa et benedicta. v. Ora pro nobis, sancta Dei Genitrix. R. Ut digni efficiamur promissionibus Christi. ORATIO. Gratiam tuam, quaesumus, Domine, mentibus nostris infunde: ut qui, An-gelo nuntiante, Christi Filii tui in-carnationem cognovimus, per passio-nem ejus et crucem ad resurrectionis gloriam perducamur. Per eumdem Christum Dominum nostrum. Amen. Orrixa. Errencadia. Iracurri bedi. 8 9 9 11 13 15 16 16 32 37 43 45 63 63 27 23 27 11 24 20 1 18 26 2 21 10 3 4 iortc azalbgaacua gauzu iraeurle balixo ziztu muniua guere Cristuen dacartcuz aciera onari Iñor gauzagatic Bedratzigaitic ortic. azalbagacua. gauza. iracurle. balixoco. viztu. muniua. gueure. Cristoren. dacartcun. oittura onai. Norbait. gauzaz. Bedratzigaz. Gañaraco erracuntza chiquiñac edoceñec ezautu ta zucendu lei. ako ik. ara 33 (2), 48 (2), 49, 53 (2), 62; Ama agiri 54 acaberan 31 (Elexa) Ama (Santa) 17, 23, 24 (2), agiñ 95 (akabera) áma 37; amaric 96 aguintarixac 95, 97 106 101... (agintari) acabauco 14; acabauta 86; acabetan ama 16, 17 (2), 18, 29, 38 (4), 43, 87, 91, duz 95; aguiñdupeian 15 akabau 54, 95 altaraco 35 (2), 65; altaran 38 (2) aguindua 39; aguinduac 7, 17; aguiñ-aittutasuneco 73 (altara) 'altare' 2 agindu iz. 51 (aittutasun) alperrik 17, 41 (2), 42 (2) ten 9, aiñduten 9, aiñquetan 9, 62 aittuen 52 alkarganatu 31 (2), 49, 62, aguiñduten 9, aiñddu-2 aittu iz./izond. 'aditua' 50 alcarregaz 29, 67 aiñddua 9; aguinduten 45, 46, 47 39, 53 (alkar) aguiñdu 8, aiñdu 8; aguindua 9, 64; aiquetan emoten 5, 7, 24, 33, 105 1 agindu ad. 79 tia 60, 94; aiquetan emoteco 7, 63, tzetan 52 (2); alcantzetia 17, 91, agertu 24, 33, 48, 55, 93 (2) quetan emongo 6; aiquetan emo-alcantzauco 74; alcantzetaco 77; alcan-agermen 20 aiketan emon 'aditzera eman' 5, 6; ai-alkantzau 53, 63, 87, 97, 106 adoretara 40 tia 10 alimentua 64 (2); alimentuagaitic (89) adorauten 9, adoretan 9, 22 (2), 40; aittu co 7; aittuta 7; aittuteco 5; aittu-alimentu 36 (2), 88 adorau 86, 88, 91, 92 aiquetan 'aditzen' 6, 7, 20, 30, 44; aleguiña 34, 60, 76, 92; aleguiñez 75 absoluziño 57, 60 1 aittu ad. 'aditu' 6 (2), 23, 100, 104 alegiñ 10, 46 abogada 17 aittien 14, 89 eguitia 76; alde izu 13 abixu 13, 54 aittiaren (egiñ) 21, 86, 92 alde eguiteco 79; alde eguiten 60; alde aberatsac 96 aittatu 8 alde egin (aberats) aittatasuna 12 ik. gorputz-alde avaricixaren 69 (aittatasun) aldetic 64 (2) abarizixa 68, 69 aitta santua 32 (2); aitta santuac 97 alde 10, 34, 77 abadiac 81; abadiai 67 (aitta santu) alabau 38 abade 1 áittaguria 71 alabantzac 87, 92, 98 Liburucho onetan daozen erracuntzen zuzenvidia. 116 ik. aik 'haiek'; ik. bera 88, 89, 91 (2), 93, 94, 99 (alabantza) &lt;107&gt; 81, 92 (2) aittaguria 16, 23, 33, 34, 35 (2), 63, 87, alabagarrixa 102 catiguzu 115 Jauna. 3. Hiztegia ala 'hala' 6 (2), 10, 12, 24 (2), 37, 40, 41, amar 17, 18, 94, 99 Regina Apostolorum. 42, 46, 55, 59 (2), 78, 91, 94, 96, 98, amarreco 95 (2), 97; amarrecuari 95; Regina Mártyrum. (a) erak. 'hura' aitta 5, 8, 12, 15 (2), 16, 18, 19 (2), 25, 105 amargarren 48; amargarrena 18, 73 Regina Confesorum. agaiti 8, argaitic 8; ai 'hari' 37; aren 26 (2), 27, 31, 37, 43, 78, 94... alaco 45; alaxe 5, 10; ala... nola... 12, amarren-primizixak 49 Regina Virginum. (80); artaco 'hartako' 80 (2), 81; ar-aita 1, áitta 25; áittaric 59; aittac 31; 52, 96; nola... ala... ik. nola amau 11, 72 Regina Sanctorum omnium. iraun eta gueittutia devociño oneic. rexetarako' 78, 98; artan 29, 63, ik. aittiaren (egiñ) (alabagarri) &lt;104&gt;ce nobis Domine. Arren, Jangoicoari gura daquixola gure cale ta baserrixetaco eche guztietan sartu, 86, 93; artacoche 'hartaraxeko, ha-6, 15, 22, 56, aittien 5 ik. seme-alabak Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, par-taco 'hartarako' 11, 47, 50 (2), 62, aittari 98; aittia 26; aittiaren 5 (2), (alaba) ametaco 10</cell></row><row><cell>Espiritu Santu Jangoicua. Patriarquen Erreguiña. (aik) erak. 'haiek' amabi 73</cell><cell>Spiritus Sancte Deus. Regina Patriarcharum. akto 34, 50, 61, 66, 67, 71, 79</cell></row><row><cell>Trinidade Santu Jangoico bat zariana. Profeten Erreguiña. aicgaitic 68 amabigarrena 73; amabixetatic 64 114 ainbeste 38 amabost 94</cell><cell>Sancta Trinitas unus Deus. Regina Prophetarum. actuac 40 1 al (izan) 'ahal izan' 11, 25, 91</cell></row><row><cell>aiñ 6, 9, 10, 22, 58, 66, 68, 80, 90 amabostac 95</cell><cell>alic 'ahalik' 10</cell></row><row><cell>aiña 31 (amaika)</cell><cell>2 al partik. (gald.) 30</cell></row><row><cell>R (2) Erregutu izu gugaitic. añaco 58 amaicagarrena 73 aiñdu ik. agindu amalau 18, 51</cell><cell>3 al partik. R (2) Ora pro nobis. or illgo al az! 45</cell></row></table><note>108 zaugu: 'zaitugu'.109 guatzu: 'goazkizu', joan aditzaren NOR-NORI forma trinkoa.110 erdu: 'etor zaitez', aginte adizki trinkoa.(1) Alleluya.114 ciñanetic: jat. ciñatetic.115116</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_24"><head></head><label></label><figDesc>; nola... ala... 16, 36; ala... nola...: ik. ala; nola diran..</figDesc><table><row><cell cols="2">maldeziño 43, 45 (3) 62; mortalian 30, 53, 56, 62, 64, (obligau)</cell><cell cols="2">letra 8 (3) 10, 89; mecediac 34, 38, 61, 72, (nobera)</cell></row><row><cell></cell><cell>maldeciñuac 46 67 (2), 93; mortalpeyan 52 obligauric 14; obliguetan 39, 52</cell><cell></cell><cell>letraz 5, 7 80, 96; mecediai 11 noberac 41; noberagaz 46; noberaz 75;</cell></row><row><cell cols="2">mandamentu 17, 18, 20, 39 (3), 40, 42, (mosu) obra 15, 21, 22, 23, 29, 32, 51, 52 (3),</cell><cell cols="2">(leun) (mesedegile) noberen 75; noberentzat 45</cell></row><row><cell></cell><cell>43, 44, 45 (2), 46 (2), 47 (3), 48, 49, mosuetan 48 53, 54, 55 (2), 61, 62, 69, 77 (2), 81,</cell><cell cols="2">leunago 8 mecedeguilliai 38 (nobisimo)</cell></row><row><cell cols="2">50, 58 motibo 41, 47, 50 87, 93, 97</cell><cell cols="2">(libratzalle) meza 43, 48, 49 (2), 63 novisimuac 76</cell></row><row><cell></cell><cell>mandamentuac 6, 11, 23, 48 (2), 77 motivua 50 obrac 76, 79, 80, 81; obrai 81; obra-</cell><cell cols="2">libratzallia 28 mez entzun 77; mez eresateco 81; me-noix 22, 31, 60</cell></row><row><cell cols="2">(2); mandamentuan 48; manda-mundu 35, 62, 98 ric 74; obraz 12 (2), 15, 19, 45, 47,</cell><cell cols="2">librau 14, 15 (3), 16, 21 (4), 28, 37 (2), zatan 49 (2) nox 52, 57, 68 (2)</cell></row><row><cell></cell><cell>mentuen 78; mandamentuetatic 58; mundua 22 (2), 70 (2), 71; mundua-78; obrazco 57, 61; obretan 46</cell><cell cols="2">77, 92, 104 mienbro 32, 72 1 nola gald. 23 (4), 26 (2), 27 (2), 28, 29</cell></row><row><cell cols="2">mandamenturen 68 gandic 70; munduaren 31, 32, 101; obrau 23, 39 (2)</cell><cell cols="2">libretarren 11, 30 milla 90 (2), 31 (4), 64, 70 (2), 71 (2)</cell></row><row><cell cols="2">mandatari 54 munduco 75, 103, 104 (2); mun-odol 29, 65, 79</cell><cell cols="2">liburu 14, 77 (millagru) 2 nola</cell></row><row><cell cols="2">(mantso) mantsuac 74, 75 duzale 70 (murmurau) odola 65; odolaren 80, 86, 92 (oe) ik. (ue)</cell><cell cols="2">liburucho 5; liburuchuac 1; liburue-tan 8 millagruz 29; millagruzcua 29 (2) ministro 67 nola... -(e)n 5. 65, 67</cell></row><row><cell cols="2">(mantsotasun) murmuretaco 93 ofendidu 39, 58 (2), 59, 88, 89, 90</cell><cell cols="2">(linbo) ministruac 39; ministruai 67 nolabait 10 (2), 47, 53, 61</cell></row><row><cell cols="2">mantsotasuna 73 mutu ofendidua 79, 87, 89; ofendiduteco 60,</cell><cell cols="2">limbora 30; limbua 30 (3), 31 (miragarri) nor 11, 25 (2), 27, 32, 38 (2), 65, 66, 70</cell></row><row><cell cols="2">(marfil) mutu-muturic 10 87; ofendietaco 46</cell><cell cols="2">lizentzia 44 miragarrixa 101; miragarrixena 25; mi-(3)</cell></row><row><cell cols="2">marfilezco 102 ofrezidu 77</cell><cell>ló</cell><cell>rragarrizcuan 100 noc 24, 33, 37 (2), 39, 40 (4), 41, 43</cell></row><row><cell cols="2">maria 15, 16 (3), 17, 19, 29 (2), 38 (2), ofreciduta 20; ofreciuten 86, 88, 89,</cell><cell cols="2">erdi ló 95 miserikordia 11, 89, 92 (2), 45 (3), 48, 56; nogan 30, 86,</cell></row><row><cell></cell><cell>78 (2)... 96, 106</cell><cell cols="2">(lodi) misericordiazco 52; misericordiazcua 92; nogandic 20; nogaz 35, 38</cell></row><row><cell cols="2">ik. Ave Maria nagikerixa 68, 69 (ofrezimentu)</cell><cell cols="2">lodixas 21 17, 98; misericordiazcuac 23, 52; nora 58</cell></row><row><cell></cell><cell>(gure Ama Andra) Mariari 38 naguiquerixaren 70 ofrecimentua 97</cell><cell cols="2">loi 49, 69, 93 misericordixa 74; misericordixan norañocua 11</cell></row><row><cell cols="2">(martiri) 1 (nai) ik. nornai, ik. nun-nai ogeta bat 50</cell><cell cols="2">loiric 46; loixac 46, 47 40 norbait 45</cell></row><row><cell cols="2">martirixen 103 2 nai junt, 'edo' 56 ogi 9 (2), 63</cell><cell cols="2">loitu 29 (miserikordioso) nornai 75</cell></row><row><cell cols="2">martizen 99 naiz junt. 7, 41, 46 (2), 50, 64, 75, 76 (2) ogui-ardauaren 65; oguiric 65; oguixa</cell><cell cols="2">(lotsa) misericordosuac 74, 75 nortzuk 43 (2), 44, 46 (3), 47, 49 (2), 50,</cell></row><row><cell cols="2">marticenian 95 nastu 95 16, 36</cell><cell cols="2">lotzaz 13, 60 miserixa 52 51, 60, 74, 75 (6), 76</cell></row><row><cell cols="2">matrimonio 54 naztuteco 51 oiñ ik. oraiñ, ik. oñ</cell><cell cols="2">lotu 99 (misteriotsu) nortzuei 51; nortzuquin 58</cell></row><row><cell cols="2">matrimoniocua 67 (natural) oittu 14, 42</cell><cell cols="2">lujurixa 68, 69 misteriotsua 102 nun 6, 14, 35 (2)</cell></row><row><cell cols="2">mediante 62 naturala 56; naturalian 64 oittura 43, 46</cell><cell cols="2">lujuriaco 18, 46; lujurixaren 69 misterixo 94 (3), 99 (3), 100 nundic 22, 58 (2)</cell></row><row><cell cols="2">(meditaziño) naturaleza 26, 28 (okasiño)</cell><cell cols="2">lur 5 misterixoren 40; misterixoric 25; mis-nun-nai 22</cell></row><row><cell></cell><cell>meditaciñuac 97 naturalezaz 29 (2) ocasiñotic 13; ocasiñuetatic 60</cell><cell></cell><cell>lurragaitic 42; lurraren 5 (2), 7, 15, 74, terixua 29, 95, 97, 99 (8), 100 (7); nundi-nai 95</cell></row><row><cell cols="2">medixo 77, 78 nausi 32 okela 51</cell><cell></cell><cell>75; lurreco 96; lurren 5; lurrian 16, misterixuac 40, 94; misterixuen 97</cell></row><row><cell></cell><cell>medixoz 53, 54, 55, 63 nauci 95; naucixac 46; naucixaguac 44; oquelaric 51</cell><cell cols="2">32, 36 (3) mobidu 55</cell></row><row><cell cols="2">memorixa 28 (2), 72 naucixauac 44 oker 48, 69 (4)</cell><cell cols="2">luzaro 61 (mobimentu) (obatu)</cell></row><row><cell cols="2">memorixaric 28; memorixia 72; memo-negar 13 (2), 74, 75 oquerrac 70; oquerric 64</cell><cell cols="2">(luzatu) movimenturic 75 obatuteco 34</cell></row><row><cell>on</cell><cell>rixiaz 34 negarrez 17; negarrezco 17</cell><cell cols="2">luzatutia 42 modestixa 73 obe 60</cell></row><row><cell cols="2">(mendi) nekatu 71</cell><cell cols="2">(luze) modu 34, 47, 70, 73, 78, 100 obia 59</cell></row><row><cell cols="2">mendira 100 neke 87, 90, 97</cell><cell cols="2">luciago 33 modua 1, 81, 97; moduac 79; moduan obedezidu 32</cell></row><row><cell cols="2">(mental) nequiari 12</cell><cell></cell><cell>9; modutacua 34, 58; modutan 21, obedeciuten 43</cell></row><row><cell cols="2">mentala 34 (2), 77 neure 42, 71, 78 (3), 79 (3), 81, 87, 90,</cell><cell cols="2">29; moduzcua 71 obeto 5, 9, 49, 94</cell></row><row><cell cols="2">merezi 17, 53, 91, 100 97</cell><cell cols="2">(moldetegi) obetó 63</cell></row><row><cell cols="2">(merezidu) nezesidade 22, 52</cell><cell cols="2">moldeteguixan 1 obispo 32</cell></row><row><cell></cell><cell>merecietan 52 necesidadetan 43; necesidadezcuac 53</cell><cell cols="2">maittagarri 11 mortal 50, 59, 60 (2) obispuaren 63</cell></row><row><cell cols="2">(merezimentu) ni 10, 78, 80, 86, 87, 90, 92, 93</cell><cell cols="2">maitagarrixa 59; maittagarrixa 10, 101 mortala 41 (2), 42, 43 (3), 44 (2), 45 obligaziño 44, 47 (2), 48 (2), 98</cell></row><row><cell></cell><cell>... merecimentuacgaitic 79, 87, 91, 105 neri 98; nic 9 (2), 56; nigaitic 78; ni-</cell><cell cols="2">maitte 12 (2), 46 (2), 47, 49, 51 (2), 56, 57 obligacinua 50; obligaciñoric 63, 67;</cell></row><row><cell cols="2">leguez 8, 9; leguezcoric 8; lescoric 8 (mesede) gan 90; nigana 94; nigaz 88, 93,</cell><cell></cell><cell>maittia 5, 10, 11 (2) (3), 61, 67; mortalac 57, 68 (3); obligaciñoz 12; obligaciñua 40, 49</cell></row><row><cell cols="2">(letanixa) mesediac 37; mecede 66, 80, 97; me-94; nirí 33</cell><cell cols="2">(majestade) mortalaren 49, 67; mortalaz 60; (2), 51; obligaciñuacaz 44; obliga-</cell></row><row><cell></cell><cell>letanixac 99, 100 (2) cederen 53; mecederic 12; mecedez ik. ene; ik. neure</cell><cell></cell><cell>magestadiaren 70 mortalen 60, 64 (2); mortaleraco ciñuaz 71, 93</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Uriartek 1867an aipatzen zuen «orraztutako» berrargitalpen hau, beraz, hurrengo urtean aterako zen. 4 Argitalpen honen alerik ez dago Liburutegi Digitalean, baina Urquijok aipatzen zuen eta Koldo Mitxelena Liburutegian aurkitzen da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="25">gaotzu: 'gaude gu zuri', egon aditzaren nor-nori forma trinkoa.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="30">aguermen edo esplicaciñua: Laudiokoan esplicaciñoia bakarrik dago.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="36">geben: 'genuen'; ik. 33. oh.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="40">Biar laco: 'behar bezalako'. 41 caridadetic: jat. caridade caridadetic.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="49">oittura onai: leh. aciera onari (La aciyera oneco gauzetan), baina liburuaren amaierako zuzenketetan oittura onai irakurri behar dela dio. 50 daocenenganaco: jat. daocen-ganaco. Badirudi -en bat falta dela jatorrizkoan, baina zalantzazkoa da, normalean -gan absolutiboaren gainean eraikitzen delako: semiacganaco, etab.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="51">Norbait: leh. Iñor, liburuaren amaierako taulan egindako zuzenketa. Laudioko dotrinan edonorbere dator 1828ko edizioan, baina norbere aldatzen du 1854koak eta norbera 1877koak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="52">erabagac: 'desegokiak, gehiegizkoak, neurrigabeak...'.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="61">gueben: 'genuen', ik. 33. oh. 62 dago: jat. dagoz. 63 Oñengo: 'orainengo, iragandako denboran gertuena'.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="79">ecitasuna: 'heziera, heziketa'.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="106">egubacochian: 'ostiralean', ik. OEH egubakoitz. 107 gaotzu: 'gaude zuri', egon aditzaren NOR-NORI adizki trinkoa.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="113">cusiña: 'lehengusina'. R (1) Era[n]tzuten da: Erruquitu zaite gugaz. R (1) Miserere nobis.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="115">Parcatiguzu: 'barka iezaguzu', ik. 18. oh.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="218">OXEL URIBE-ETXEBARRIA LETE Azkue Biblioteka [LA-030/ 5-10 Digitalizatua (NAS 14979)]</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Azkue Biblioteka [LA-030/ 5-10 Digitalizatua (NAS 14979)]</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Jaungoicoa 8; Jaungoicua 8; Jaungoicuac 9; Jaungoicuaren 11 jantzi 52, 86 jantzixa 44 (jarleku) jarlecua 102 jarraitu 12 jarrai 96 jarri <ref type="bibr">30, 80, 81, 86, 91, 92 jarriric 9; jarrita 15, 19, 31; jarritta 9; jarteco 92; jarten 49, 104 jaso 37, 44, 79, 88 jasó 34; jasotia 18, 47; jasua 100 (jatordu)</ref> jatorduan 22 jatxi <ref type="bibr">15, 19, 30, 31 (3)</ref> jaun <ref type="bibr">10, 18, 25, 26, 66, 80, 86, 91, 92, 105 jauna 15, 16, 19, 20, 21, 22, 24 (3)</ref>, 25 (4), 26 (3), 27 (2), 28, 29...; jaunac 1 (2), 24, 32, 61, 78; jaunagan 15; jaunagandic 20; jaunaren 1, 25, 90; jaunari 78, 91; jaunaz 21, 35 Jaungoiko ik. Jangoiko jausi 37 jauci 30, 64; jausico 89; jausteco 54; jausten <ref type="bibr">16, 36, 37, 61, 62, 63 (jausitasun)</ref> jaucitasuna 69 <ref type="bibr">(jeneral)</ref> generala <ref type="bibr">63, 78 (jente)</ref> gentiac 50 jentill 96 Jesu <ref type="bibr">Kristo 15,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr">25,</ref><ref type="bibr">27 (2),</ref><ref type="bibr">28,</ref><ref type="bibr">29,</ref><ref type="bibr">35,</ref><ref type="bibr">65 (4)</ref>, <ref type="bibr">66,</ref><ref type="bibr">71,</ref><ref type="bibr">79,</ref><ref type="bibr">81,</ref><ref type="bibr">97 Jesucristo 24,</ref><ref type="bibr">31;</ref><ref type="bibr">Jesu Cristoc 31,</ref><ref type="bibr">33,</ref><ref type="bibr">35,</ref><ref type="bibr">54;</ref><ref type="bibr">Jesu Cristogan 28;</ref><ref type="bibr">Jesu Cristoren 17,</ref><ref type="bibr">49,</ref><ref type="bibr">65 (2)</ref>, 87, 91 jesuita 1 Jesus 11 (2), <ref type="bibr">12, 14, 15, 16 (2), 17, 78, 86, 87, 88, 89, 93, 95, 96, 98, 99 (5)</ref>, 100 <ref type="formula">(4)</ref>  <ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">26,</ref><ref type="bibr">34,</ref><ref type="bibr">35,</ref><ref type="bibr">37,</ref><ref type="bibr">44,</ref><ref type="bibr">54,</ref><ref type="bibr">55,</ref><ref type="bibr">57</ref> (2), 63, 66, 76, 77 ceintzucaz 55 (2); ceintzucgaitic 80; ceintzuei 70; ceintzuen 62; ceintzuetatic 70 zela 11 (3), <ref type="bibr">28, 30, 33, 34, 39, 42, 49, 50, 53, 54, 58, 62, 68, 75, 95 celan 21, 22 (zelebrau)</ref> celebretan 94 zenbat 21, 23, 26 (4), 28 (4), 34, 57, 58, 63, 76 zer 9 (2), 10 (2), 11, 20 (2), 21 (2), 22, 23 (7), 28 (2), 30 (5), 31 (2), 33, 34 (5), 35 (2), 36 (4), 37 (2), 39 <ref type="formula">(2)</ref>  <ref type="bibr">17, 18 (2), 19, 21, 22, 23, 24, 25 (5)</ref>  <ref type="bibr">' 38, 39, 67 daizun 'dezazun' 94 daizula 97; deizula 104 daigun 'dezagun' 6, 7, 8 (2), 14 (2), 17, 34, 38, 41, 42, 49, 72, 91, 97</ref> (2) daigula 36 (zaidan) <ref type="bibr">'zaitzadan' etzaidan 'ez zaitzadan' 88, 89 gaixan 'gaitzan' 14, 15 (2), 21 (3)</ref> gaixala 37, 78 (zaixan) 'zaitzan' zaixala 17 (2) (daidazun) 'diezadazun' daidazula 87 (2) (daixon) 'diezaion' daixola 95 daixegun 'diezaiegun' 13 deigun 'diezagun' 13 deigula 26 (3); ezteigula 37 (deiguzun) 'diezaguzun' deiguzula 105; daiguzula 91, 106 (daiozuben) 'diezaiozuen' daiozubela 78 daikegu 'dezakegu' daiquegulaco 71; daiquegun 62 daikezu 'dezakezu' 6, 7 (2) gei 'genezake, dezakegu' 54 lei 'lezake, dezake' 53 (2), 56 leixe 'lezakete, dezakete' 60 daikiogu 'diezaiokegu' 62 daikiozue 'diezaiokezue' daiquiozuen 12 geikio 'geniezaioke, diezaiokegu' 61 (leixo) 'liezaioke, diezaioke' leixola 6 egizu <ref type="bibr">'ezazu' 8, 9, 13 eizu 8; izu 8, 9, 11, 13 (2), 16, 17 (2), 24, 48... izube 'ezazue' 12 ikezu 'ezazu (geroan)' 12 naizu 'nazazu' 87 (4), 92 gaizu 'gaitzazu' 15, 16, 21, 37, 99, 100</ref> (2), 104 eidazu 'iezadazu' 88 idazu <ref type="bibr">23, 33, 39, 89, 90, 92 iguzu 'iezaguzu' 16 (3)</ref> </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">) jan-edana 44; jan-edanian 70; jan-gauzac 50</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="95" to="51" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>janaz 50; jateco 51, 69; jaten</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jangoiko</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page">32</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Jangoicoari 106; Jangoicozco 27</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page">54</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Jangoicozcuac 55</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Jangoicuagaitic 90; Jangoicuagan 26; Jangoicuagana 34</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page">97</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Jangoicuari 10</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jangoicuarí</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">59</biblScope>
			<biblScope unit="page">92</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Jangoicuaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jangoicuen</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Jaincoa 8</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jaincozcua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Jaincozco</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jaincozcuaren</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">101</biblScope>
			<biblScope unit="page">71</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jaincua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page">15</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">); daubena 32, 50; daubenac 11</title>
		<idno>daube &apos;dute&apos; 7</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">43</biblScope>
			<biblScope unit="page">97</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>daubenen 7; daubenian 44, 90, 91, 95; eztaubenac 46, 50, 60, 67 dogu &apos;dugu&apos; 10 (2), 23 badou 63; dogula 10, 21, 40, 63; dogun. doguna 5, 6; dogunian 34; dou 9 (3), 33, 39, 53, 57, 71, 74, 77; doula 64. dounian 57; dounoc 91, 105; estoguna 55; ezpadou 64; eztogu 5</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<title level="m">37... badozu 13; bozu 6, 7; dozula 96; dozun 7</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page">90</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>95, 96, 97; dozuna 10. dozunian 22, 35, 38; ezdozu 9. ezpadozu 9</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>A = Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1905" to="1906" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cristiñau doctrinia Aita Gaspar Astetec erderaz escribidua eta guero D. Gabriel Menendez Luarcac gauza asco erantzita atera ebana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Astete</surname></persName>
		</author>
		<idno>Kontsulta: 2011-10-21</idno>
		<ptr target="&lt;http://www.liburuklik.euskadi.net/handle/10771/8404&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Digitalizatua interneten eskuragarri</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1828" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Orain eusquerara biyortuta, urteiten dau arguitara cerbaist gueiyagoturic. Laudiyoco Abade Jaunen encarguz eta costuz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cristau-doctrinia, Jesuita aita Gaspar Astetec erderaz escribidu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Astete</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1862</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ta guero d</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Luarca canonigo jaunac gauza ascogaz gueitu ebena, oraiñ Gatzagaco abade jaunac erri onetaco eusqueran arguitara ataraten dabena: azquenian Goixe eta gabeco egunian eguniango cristau cereguiñac, Claret Arzobispo Jaunaren liburuchuac dacardenac, eta Errosarixo santua errezetaco modua erantzita</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gabriel</forename><surname>Menendez De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Gasteiz</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario vasco-español-francés</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbao. Berrarg. Bilbo: Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lazarragaren eskuizkribua: edizioa eta azterketa (1.0)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.lazarraga.com&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<pubPlace>Vitoria-Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">UPV/EHU. Interneten eskuragarri</note>
	<note>Kontsulta: 2001-10-21</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acto contriciocoa eriotzaco orduracò</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Garcia De Albeniz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Arabako euskararen lekukoak. Ikerketa eta testuak</title>
		<editor>Knörr, H. &amp; K. Zuazo</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1778" />
			<biblScope unit="page" from="517" to="523" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gasteiz: Eusko Legebiltzarra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gatzagako dotrina = Astete 1862. Laudioko dotrina = Astete 1828</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<idno>Kontsulta: 2011-10-21</idno>
		<ptr target="&lt;http://www.euskaltzaindia.net/oeh&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orotariko Euskal Hiztegia. Bilbo: Euskaltzaindia. Interneten eskuragarri</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oeh = Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ruiz De Larrinaga</surname></persName>
		</author>
		<editor>«Cartas del P. Uriarte al Príncipe Luis Luciano Bonaparte», BAP XIII</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
			<biblScope unit="page" from="220" to="239" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ruiz De Larrinaga</surname></persName>
		</author>
		<editor>«Cartas del P. Uriarte al Príncipe Luis Luciano Bonaparte», BAP XIV</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="397" to="443" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Catálogo de obras euskaras. Berrarg. faks. Bilbao: Caja de Ahorros Vizcaina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Sorrarain</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1898" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gueroco guero, edizio kritikoa, xv-ccix</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarrera</surname></persName>
		</author>
		<editor>Fr. P. A. Añibarro</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zenbait apunte Laudioko euskaraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Urkijo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbo: UEU</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Cartas escritas por el Príncipe L.-L. Bonaparte a alguno de sus colaboradores (1) (continuación)», RIEV 4: 2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1910" />
			<biblScope unit="page" from="233" to="297" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Essai d&apos;une bibliographie de la langue basque. Berrarg. faks. Julio Urquijoren oharrekin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page" from="1891" to="1898" />
			<pubPlace>ASJUren Gehigarriak, 9; Donostia-San Sebastián</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
