<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">KLOTILDAREN MIRARIA KLOBIS PASTORALEAN</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ane</forename><forename type="middle">Loidi</forename><surname>Garitano</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Hitzerean</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">KLOTILDAREN MIRARIA KLOBIS PASTORALEAN</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:25+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this work, we present a small sample of the Soule Pastoral. We give two texts that narrate the same fragment of the work Klobis, taken from the XVIIIth and the XIXth century manuscripts. The strophes we have chosen decribe the miracle carried out by Klotilda, King Clovis' wife. Our objective is to compare both parts. On the other hand, this work is an attempt to provide a solution to the problems that appear when transcribing this type of text into current orthography.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>rri izan gabe, edo haiek kontuan hartu gabe idatzitako bi lan dira, beraz. Klobisen bizitzaren inguruko gertaera nagusiak (Klotildarekin ezkontzea, bataioa…) denek jasotzen badituzte ere egile bakoitzak bere kontatzeko modua du eta pasarte garrantzitsuetatik kanpo nahi dituenak aukeratu eta besteak baztertzeko eskua du. Loidi (2008a)-n esan bezala, horretan ere D izendatu dugun eskuizkribua da agian bereziena. Hainbatetan badirudi eskuizkribu honetan Klobisen bataioa eta Klotildarekin ezkontzea aitzakia huts direla bestelako batailak eta pasarte miragarrizkoak (Klotildarenak nahiz Martinianenak) agerrarazteko.</p><p>Lan honetan erkaketarako emango ditugun bi pasarteak, esan bezala, B eta D izendatu ditugun eskuizkribuetatik hartuak dira. Eliza bat eraikitzea erabaki du Klotildak eta horretan ari diren langileek, egarriturik, edateko ardorik ez duten artean lanari uztea erabaki dute. Eskakizun horren ondotik dator Klotildaren miraria. Eskuizkribu bietan pasarte horretara mugatu dugu hona ekarriko dugun zatia. B eskuiz kri buan guztira 84 ahapaldi ditu pasarteak eta 38 bakarrik dira Dkoak. Ikusten denez, beraz, hari nagusia bietan berbera den arren, Bko kopiatzaileak askoz luzeago eman du kontaketa, besteak beste tartean satanak sartu dituelako.</p><p>Liburu honetan omentzen den B. Oyharçabalek berak (ik. Oyharçabal 1991: 47 eta hh.) aipatu zuen gai baten beste erakusgarri bat ekartzen saiatuko gara, beraz. Bi pastoralgilek, itxura batean behintzat elkarren berri izan gabe, gertaera bera kon tatze ko duten modua erakutsi nahi dugu. Bere garaian Oyharçabalek bai Xarlemaina pastoralak (Bassagaixen eskuizkribuak) eta bai Jundane Jakobe-renak jasotzen duten berpiztutako urkatuaren mirariaren bi bertsioak erkatu zituen. 2 Badirudi kasu hartan miraria, berez, Jundane Jakobe pastoralari zegokiola, 3 baina Xarlemaina-ren moldatzaile horrek ere jaso zuela. Dena dela testua erabat ezberdina da aldaera bietan: "Il est peu probable qu'il s'agisse d'une même version avec variantes de copie, car il n'y a pas un seul vers qui soit commun" <ref type="bibr">(Oyharçabal 1991: 48)</ref>.</p><p>Oyharçabalek garrantzia ematen dio pasarte horri, bi pastoraletan elkarren berri izan gabe egiten den kontakizun beraren oholtzaratzea dugulako eta pastoralgileek egin ohi zituzten moldaketen erakusgarri egoki izan litekeelako. <ref type="bibr">4</ref> Bere iritziz, testua ezberdina izanik ere, pastoralgile biek aurkezpen bertsua eman diote gertaerari.</p><p>Guk dakargun honetan ez dira erabat gai ezberdina duten bi pastoral, sujet beraren inguruan mende erdi pasako tartearekin idatzitako bi pastoral baino. Labur bada ere, testuan eta emateko moduan dauden ezberdintasunak erakustea eta aipatutako pasarteok argitaratzea da lan honen helburua.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Iturriez</head><p>Loidi <ref type="formula">(</ref> Lehen ere aipatu genuen bezala, iruditzen zaigu hainbat pertsonaia izendatzeko erabiltzen diren izenek, pasarteen aukeraketarekin batera, izan dezaketela zer esanik iturriak aurkitzeko bidean. <ref type="bibr">9</ref> Pasarteen aukeraketan garrantzi handia izan dezakete pastoralen moldatzaile nahiz kopiatzaileek erabilitako iturriek. Testua idaztean hartu den jatorrizko ereduak bide batetik edo oso bestelako batetik eraman dezake kontaketaren haria eta horrek eragindakoa izan liteke sujet beraren inguruko pastoral ezberdinen arteko aldea. Lan honetara ekarri dugun Klotildaren miraria, esan bezala, B eta D eskuizkribuek bakarrik jasotzen dute; A eskuizkribuaren kasuan, pastorala bukatzen da kontaketa pasarte horretara iritsi baino lehen, eta ezinezkoa zen, hortaz, miraria agertzea; Cren kasuan, ordea, ez du argudio horrek balio, baina halere, Ck ere ez du miraria jaso. <ref type="bibr">10</ref> Klotildaren miraria, bestalde, ez du MC-ek ere jaso. Hérellek (1928: 128) Petits Bollandistes deitutako bilduma aipatzen du Klotildaren bizitzako gertaeren iturritzat. Bilduma horrek, baina, Klotildari dagokion atalean, bide batez bakarrik aipatzen du mirari hori. <ref type="bibr">11</ref> Bollandistek testuak asko garbitu eta zaindu zituzten, alegiazkoegi eta miragarriegi zirudien guztia kenduz; santuen bizitzak ahalik eta zehatzen eta egiantze koen ematen saiatu ziren. Badirudi, beraz, horregatik baztertu zela bilduma horreta ko Klotildaren bizitzaren kontaketatik hona ekarri dugun mirariaren pasartea. Santuaren bizitzari dagokion atalean, beraz, ez da gertaera hori jasotzen, baina Klotildaren gurtzari dagokion atalean ("Culte de Sainte Clotilde") aipatzen du mirari hori dela-eta erromesaldia antolatzen dela Andelysen: La Sainte avait, de son vivant, fondé aux Andelys une abbaye de filles. Pendant qu'on bâtissait, elle encourageait par toutes sortes de moyens le zèle des ouvriers. Un jour qu'ils étaient harassés par la fatigue et l'ardeur de la chaleur, elle obtint du ciel que l'eau d'une fontaine voisine aurait pour ces hommes le goût et la force du vin (Les Petits Bollandistes. Vies des Saints. VI. liburukia, 427).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Kontatzen dena</head><p>Iturriak iturri, behean transkribatu ditugun mirariaren aldaera bietan oso antzekoa da hari nagusia, goian esan dugun bezala hainbat xehetasunetan eta kontaketaren beraren luze-laburrean bat ez badatoz ere. Beheko lerroetan eskuizkribu bakoitzean zer eta zenbat ahapalditan kontatzen den jarri dugu, horrela eskuizkribu bien arteko aldea argiago ikusiko delakoan:  <ref type="bibr">13</ref> Badirudi, beraz, sataneriak tartekatzean dagoela eszenifikazioari dagokionez testu bien arteko alderik handiena. Kontaketaren xehetasunez gain satanen partehartzeek sortzen dute antzespenean ezberdintasuna.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Testuak</head><p>Hona dakartzagun testu zatiak, esan bezala, Klobis pastoralaren bi eskuizkributatik hartuak dira. Lehenengoa aurreko lanetan ere B izena eman diogun es kuiz kribu koa da (J. C. D'Etchevers, 1799). Eskuizkribu hori gaur egun Mauleko Peyrot anderearen etxean gordetzen da. <ref type="bibr">14</ref>   <ref type="bibr">15</ref> oraingo honetan ariketa bat egin nahi izan dugu, ikusteko zein diren grafia gaurko tzean sortzen diren arazoak, jakinik orain hartu ditugun erabaki batzuk agian ez direla egokienak. Gure ustez, beste transkripzio mota hark (transkripzio paleografikoak, edo transkripzio filologiko ia paleografikoak) joan behar du aurretik pastoralen testuak argitaratzean, hizkuntzari buruzko ahalik eta informazio gutxien galtzeko; baina, hartan oinarriturik, beste urrats bat ere eman behar da noizbait, pastoralen testuak ortografia gaurkotuan eman eta publiko zabalagoarentzat ere irakurgarri egiteko.</p><p>Artikulu honek saio bat egiteko eta grafia gaurkotzean sortzen diren arazo batzuk mahai gainean jartzeko aukera egokia eskaintzen duela iruditu zaigu, ia paraturik ditugun transkripzio paleografikoak oraindik argitaratu gabe badira ere.</p><p>Lehenengo-lehenengo puntuazio ikurrak ezarri ditugu eta hitzak gaurko idazke ra ren arabera banatu ditugu. ezpadüzie, eztirot, eztüdalakoz, eniz, eztakika, edo etzütügü bezalakoetan, aldaketa fonetiko edo kontrakzioren bat dagoenean, loturik utzi ditugu. Arrazoi hori dela eta ezberdin idatzi ditugu ürkarazi (1259) eta ürka eraziren (1247).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Bokalak</head><p>Eskuizkribuko bokalen ordainak ematerakoan, oro har, ez dugu arazorik izan: &lt;a&gt; a, &lt;e&gt; e, &lt;i, y&gt; i, &lt;o&gt; o, &lt;ou&gt; u eta &lt;u&gt; ü eman ditugu. &lt;entepreneur&gt; eta &lt;mal-heur&gt; bezalakoetan azaltzen den &lt;eu&gt; ere ü eman dugu (hitz horiek berak &lt;intepre-nur&gt; eta &lt;malhur&gt; grafia ere badute eskuizkribuetan).</p><p>Eskuizkribuetako o / ou grafiekin izan ditugu zalantzak: B eskuizkribuan, esaterako, &lt;onxa&gt; (gehienetan) eta &lt;ounxa&gt; (gutxiago) azaltzen dira; kasu horretan o transkribatu dugu &lt;o&gt; dakarrenean, eta u, berriz, &lt;ou&gt; dakarrenean, nahiz eta jakin &lt;o&gt; grafiak /u/-ren balioa ere izan dezakeenez, kasu guztietan untsa ere transkribatu zitekeela. Beste horrenbeste egin dugu &lt;contentamentu&gt;, &lt;convertitu&gt;, &lt;fondatu&gt;, &lt;contre&gt; eta &lt;noblia&gt; bezalakoetan ere. <ref type="bibr">16</ref> -e eta -a bukaerak eskuizkribuan agertzen diren formetan eman ditugu, ez baitakigu ziur zelan irakurtzen ziren. Klotilderen kasuan, esaterako, oharretan Clotilde azaltzen da gehienbat B eskuizkribuan, baina testuan Clotilda, Clotildaq… Gehienbat emakumeen izenetan agertzen dira, baina baita bestelakoetan ere: madama / madame, retira / retire. <ref type="bibr">15</ref> Erdiko bidea da, nolabait esatearren, lan horietan hautaturikoa. Bi muturretan dira B. Oyharçabalen lan klasiko ahaztezina <ref type="bibr" target="#b10">(Oyharçabal 1991)</ref> eta P. Urkizuren oraintsukoa <ref type="bibr" target="#b12">(Urkizu 2007)</ref>. Oyharça ba len bidea erabat zuhurra eta kontserbatzailea da: transkripzio paleografiko zehatza. Urkizuren bidea, inongo ohar paleografikorik gabe testua ortografia gaurkotuan eskaintzea (askotan transkripzio arretagabean), beste muturrera doa, gure ustez jauzi handiegia emanez. <ref type="bibr">16</ref> Biarnesaren grafia sistema zaharretik hainbat euskal testutara pasatu zen grafia berezitzat aipatzen du Mujikak ere bere tesian (2002: 27) idazkera hori. iturri hitzari dagokionez, B eskuizkribuan &lt;ithurrity&gt; eta &lt;ithurrian&gt; azaltzen da bi aldiz, horietan i-transkribatu dugu, beste guztietan &lt;uthurri&gt; dakar eta üthürri eman dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Kontsonanteak</head><p>Atal honetan herskari belare hasperendun eta hasperengabeen arteko bereizketa izan da buruhauste gehien eman diguna. Azkenean eskuizkribuetan &lt;kh&gt; grafia duten hitzetan bakarrik eman dugu guk ere kh; &lt;c a,o,u &gt;, &lt;qu e,i &gt; nahiz &lt;k&gt;, berriz, k transkribatu ditugu. D eskuizkribuak nahiko sistematikoki markatzen du kon tsonan te hasperenduna &lt;kh&gt; grafia erabiliz; B eskuizkribua, berriz, ez da hain sistematikoa hasperen hori markatzerakoan, baina guk bientzat bide bera aukeratu dugu. <ref type="bibr">17</ref> Gainerako herskari hasperendunak ere eskuizkribuan &lt;h&gt; dakartenean hala eman ditugu guk ere <ref type="bibr">(phentsamentia, phakü, pharka, othoi, othe, üthürri…)</ref>. &lt;lh&gt;, &lt;rh&gt; eta &lt;nh&gt; multzoak ere lh, rh eta nh eman ditugu eskuizkribuak hala dakarrenean <ref type="bibr">(bilho, belharika, ürhent, berhala, erhoren, mahantzen, sinhesten, anhartio…)</ref>.</p><p>Txistukarietan, oro har, &lt;s&gt; eta &lt;ss&gt; grafiak s transkribatu ditugu, &lt;ch&gt; x eman dugu eta &lt;ç&gt; edo &lt;c e,i &gt;-ren ordain z eman dugu. &lt;ç&gt; edo &lt;c e,i &gt;-ren kasuan n, r eta l-ren eskuinean tz eman dugu &lt;ençun&gt;, &lt;minça&gt;, &lt;cençu&gt; edo &lt;hilcera&gt; bezalako hitzetan; hala ere abanzatzen, pazenziareki eta delijenzia utzi dugu &lt;abançatcen&gt;, &lt;pacenciarequy&gt; eta &lt;deligencia&gt; 18 dioen lekuan. Afrikatuetan &lt;tc&gt; edo &lt;tç&gt; dakarren lekuan tz eman dugu, &lt;tch&gt; dakarren lekuan tx eta &lt;x&gt; dakarren lekuan ts. Hitz bukaerako txistukari afrikatuetan bakoitz eta hanitz bezalako hitzetan badira za lantzak eskuizkribuetan; horietan -tz nahiz -tx eman dugu unean uneko grafiaren arabera: &lt;-tz&gt; dakarrenean tz eman dugu eta &lt;-x&gt; nahiz &lt;-ts&gt; dakarrenean, berriz, -tx. <ref type="bibr">19</ref> Zenbaitetan, hitz bera modu bat baino gehiagotan idatzirik azaltzen denean grafia bakarrera biltzen saiatu gara; hala egin dugu, esaterako, B eskuizkribuko &lt;suraq&gt; (1252) eta &lt;çur&gt; (1254), &lt;eliça&gt; (1226, 1233), &lt;elisa&gt; 1237 eta &lt;elisça&gt; (1238), &lt;sourça&gt; (1288) eta &lt;sourssa&gt; (1292) hitzekin: zur, eliza eta sursa eman ditugu. Herska ri aurrean gertatzen den txistukarien asimilazioari dagokionez (gaiski, biskar eta aiskora bezalakoetan) eskuizkribuan azaltzen den forma gorde dugu sistematikoa denean. Bukatzeko, &lt;afflictione&gt; bezalako grafia etimologikoetan -zione eman dugu.</p><p>Kontsonante bustiei dagokienez, &lt;gn&gt; dakarrenean ñ aldatu dugu eta &lt;travai-llatu&gt;, &lt;faillitcera&gt;, &lt;bouteilla&gt;, &lt;miracuillia&gt; edo &lt;huillant&gt; bezalakoetan ill eman dugu guk ere, nahiz eta jakin -i-gabe ere eman zitekeela. B eskuizkribuak &lt;mira-culu&gt; bustidurarik gabe dakarren adibideetan hala eman dugu guk ere.</p><p>Oharretan frantsesez ematen diren hitzak ere egungo ortografiaren arabera eman ditugu (&lt;agenous&gt; à genoux). <ref type="figure">B eskuizkribua (1224-1307</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Transkripzioak</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>2008a)-n aipatzen genuenez eskuizkribu horiek idazteko erabilitako iturri ezberdinak izan litezke kontaketetan diren ezberdintasunen jatorri. Iturri bera izanik moldatzaile eta pastoralgile bakoitzak testu ezberdina lortzea ere litekeena den arren, ia seguru esan liteke bi eskuizkribu hauetan egileek erabili dituzten iturriak ezberdinak direla. Hona ekarri dugun pasartearen aukeraketan biak bat datozen arren, beste hainbat eta hainbatetan erabat ezberdin jokatu dute. Aipatutako lanean esan genuen zenbateraino den ezberdina horretan D eskuizkribua. A, B eta C eskuizkribuetan Klobisen bataioa arteko kontaketa berdintsu doa, bai ordenaren aldetik eta bai hainbat xehetasunetan. D eskuizkribuan, berriz, Klobisen bizitzaren ildo nagusietatik bereiziago dauden hainbat kontaketa tartekatzen dira. Litekeena da pastoralgileak, Klobisen bizitzako gertaera nagusien artean, erakargarri, atsegin edo egoki iruditzen zitzaizkion beste hainbat pasarte, handik eta hemendik hartuak, txertatu nahi izatea; baina errazago iruditzen zaigu iturriko testuan daudenak moldatuz eman izana. Pastoralgile bakoitzak bere kontatzeko modua izanik ere, B eta D eskuizkribuetan aukeratutako pasarteek eta horiek antolatzeko molde ezberdinak atzean bi iturri ezberdin daudela salatzen dute, gure ustez. Aurreko lan hartatik hona iturrien bilaketan ahalegin bat edo beste egin badugu ere, ez dugu egiteko horretan arrakasta handiegirik izan. Dena dela, argi utzi nahiko genuke pastoral honen iturritzat aipatu izan den Miracles de Nostre Dame bildumako "Miracle de Clovis" (aurrerantzean MC) izenekoa ez dela A eta B eskuizkribuen zuzeneko iturria. 5 Mota horretako Erdi Aroko testuak ez ziren xix. mendea arte argitaratu eta mende horretan argitaratu zen hori ere. Gainera, MC-ren kontaketa Klobisen bataioarekin bukatzen da eta, esan bezala, B eta D eskuizkribuek hortik aurrerako gertakariak ere jasotzen dituzte. C eskuizkribuak, gertaera nagusietan MC-ren kontaketarekin bat egiten badu ere, badu erabat bereizten duen pasarterik ere. Badirudi, beraz, MC-ek jasotzen duen tradizio beretik edan duen testuren bat izan litekeela A, B eta, neurri batean, Cren iturri. D eskuizkribuarentzat, berriz, beste iturri bat aurkitu beharko genuke. 6 Garaiari begiratuz ere, lehen hiru es kuiz kri buak xviii. mendekoak dira eta xix. mendekoa laugarrena.</figDesc><table><row><cell>Iturrien bilaketan aipagarria da milaka haurren odoletan bainatzea sendagai be-</cell></row><row><cell>zala erakusten duen pasartea ere. MC-n jasotzen ez den eta gainera Klobisen bi zi tza-</cell></row><row><cell>re kin zuzeneko loturarik ez duen gertakari bat da, C eta D eskuizkribuetan datorrena</cell></row><row><cell>eta bietan oso ezberdin emana. Loidi (2008a)-n aipatu genuen bezala, D eskuizkri-</cell></row><row><cell>buan pastoraleko pertsonaia biren gaitza sendatzeko erremediotzat aipatzen da eta</cell></row><row><cell>Cn, berriz, San Remik kontatzen du Konstantinoplako enperadorearen legena sen-</cell></row><row><cell>datzeko erabilitako erremedioa izan zela. Beraz, batean emanaldian zehar aipatzen</cell></row><row><cell>den gertakari bat da, eta bestean, berriz, trajerian gertatzen denaren parte da. 8</cell></row><row><cell>5 Hérellek berak ere (1922: 696) aipatu zuen lan horren eskuizkribu bakarra ez zela 1874a arte argi-</cell></row><row><cell>taratu, eta hortaz, nekez izan litekeela euskarazko pastoralaren iturri zuzen.</cell></row><row><cell>6 Badu eskuizkribu honek, hain justu ere hona ekarri dugun pasartean, iturri bila jarduterakoan</cell></row><row><cell>gako izan litekeen esaldi bat ere. 572. ahapaldian Bretainia aipatzen da eliza eraiki omen zuten Andelys</cell></row><row><cell>Normandia Iparraldean dagoen arren (Jaunak [ardua] arraro da / Bretaña üngürünian / eta partikülarski /</cell></row><row><cell>Pariseko hirian); esaldi horrek iturri bila Bretainiako misterioren batera jo beharko genukeela adierazten</cell></row><row><cell>ote digu?</cell></row><row><cell>7 C eskuizkribuak ez du datarik, baina ur marketatik orain arte ikusi ahal izan dugunagatik, badi-</cell></row><row><cell>rudi, erabilitako papera behintzat xviii. mendekoa izan litekeela.</cell></row></table><note>78 Pasarte horrek ere garbi erakusten ditu gertakari beraren eszenifikazio ezberdinak.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>B eskuizkribua). 1224-1231. Eliza eraikitzeko gogoa adierazi die Klotildak Injurieni eta Mameli. 1232-1235. Langileekin hitz egin du Klotildak. 1236-1240. Satanak. Lana eragotzi nahi dute eta horretarako langileak elkarren aurka jartzea bururatu zaie. 1241-1250. Leon buruzagiak Tabor eta Terrade lanean jarri ditu. 1251-1253. Satanak berriz. Langileak zirikatzen. 1254-1257. Liskarra langileen artean. 1258-1263. Leon buruzagiak berriz ere langileak bere lekura ekarri ditu. Elkarri pot egin eta lanean hasi dira. 1264-1265. Langileak egarri dira. 1266-1273. Satan berriz langileak zirikatzen. 1274-1277. Klotilda lanaren berri jakin nahian. Langileak kexu dira. 1278-1281. Florinda eta Klotilda. Ardorik ez da inguruetan. 1282-1287. Klotildak Jainkoari erregutu dio. 1288-1290. Ardoa iturritik. 1291-1292. Langileentzat ardo izango den iturriko ura eman die Florindak langileei. 1293-1304. Langileek, mesfidati hasieran eta miretsirik ondoren, edan dute ardoa Klotilda goratuz. 1305-1307. Lana amaitu artean ardoa izango dutela agindu die Klotildak langileei. Ikusten denez, D eskuizkribuak Bk baino azkarrago eta ingurumari gutxiagorekin kontatzen du miraria. Ez dakar alferrikako elkarrizketa eta luzagarririk. Inguruko gehi garri eta eranskinez gain, ezberdinak dira mirariari berari dagozkion xehetasunetan ere: eskuizkribu zaharrenean Klotildak Jainkoari erregutze hutsarekin azaldu da iturria, eta bestean, berriz, Uriel aingeruaren bitartez; 12 hark Klotildari emandako hagatxoari esker lortu da ardoa isurtzen duen iturria. Miraria gertatu ondoren, D eskuizkribuan eliza bukaturik "erakusten" zaigu; Bn, berriz, ez da horren berririk ematen; miraria erakutsaraztea zen pasarte horretan eliza eraikitzea bera baino garrantzitsuago. Trajerian pasarte honek duen lekua ere ezberdina da eskuizkribu bietan. B eskuizkribuan, Klobis hil ondorengo gertakaria da, behean transkribatu dugun 1236. ahapaldian ikus daitekeenez; trajeriak guztira 1405 ahapaldi ditu eta, beraz, bukaera aldekoa da pasarte hau. Beste eskuizkribuan, berriz, guztira 1419 dira eta, hortaz, trajeriaren lehenengo erdian gertatzen da. Gainera, Klobis artean bizirik da 588-589 ahapaldietan ikusten denez. Satanerietan dago bi pasarteen arteko beste ezberdintasun bat. B eskuizkribuan hiru aldiz azaltzen dira satanak tarte horretan, eta Dn, berriz, ez dago horrelakorik mirariari dagokion pasartean. B-ko satanek, gainera, nolabait parte hartzen dute istorioan. Satanek eta Buljiferrek bertatik bertara zirikatzen dituzte Terrade eta Tabor igeltseroak; eliza eraiki behar duten langileak zirikatu eta bata bestearen kontra jartze ko asmoarekin azaltzen dira, lanak aurrera egin ez dezan. Egia esan, satanek eta igeltseroek ez dute zuzenean elkarrekin hitz egiten, ez baitago batzuen eta besteen arteko elkarrizketarik, baina Satanen hitzek eragina dute langileen jarreran eta jokamoldean.</figDesc><table><row><cell cols="2">D eskuizkribua (553-590).</cell></row><row><cell>553-559.</cell><cell>Klotildak langileei dei egin eta eliza bat eraikitzeko eskatu die.</cell></row><row><cell>560-562.</cell><cell>Langileak neurriak hartu eta lanean hasi dira.</cell></row><row><cell>563-571.</cell><cell>Langileak egarri dira, eta ardorik ez badute ez dutela lanik egingo</cell></row><row><cell></cell><cell>adierazi dute.</cell></row><row><cell>572-576.</cell><cell>Klotildak Jainkoari erregutu dio ardo pixka bat eman diezaion langi-</cell></row><row><cell></cell><cell>leek lanean jarraitu ahal izan dezaten.</cell></row><row><cell>577-580.</cell><cell>Uriel aingerua agertu zaio eta miraria egin ahal izateko hagatxo bat</cell></row><row><cell></cell><cell>eman dio.</cell></row><row><cell>581-583.</cell><cell>Miraria. Klotildak haitza hagatxoarekin jo du eta bertan ardoa ema-</cell></row><row><cell></cell><cell>ten duen iturria sortu da.</cell></row><row><cell>584-586.</cell><cell>Horditu gabe edan dezatela eta gero lanean has daitezela esan die</cell></row><row><cell></cell><cell>Klotildak langileei.</cell></row><row><cell>587.</cell><cell>Langileak lanean hasi dira. Eliza eraiki dute.</cell></row><row><cell>588-590.</cell><cell>Elizarekin pozik dago Klotilda eta lansariarekin gustura langileak.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Bigarrena, berriz, Donostiako Koldo Mitxelena Liburutegiko Julio Urkixoren bildumakoa da, guk D izenez aipatzen dugun es kuizkri bu koa (J. P. Busson, Atharratze 1858). 13 Pastoraletako satanen lana ikusleei barre eragitea, dantzan eginaz ikuskizuna arintzea eta gainerako arizaleei atseden ematea da batez ere. Lan hori, ordea, bi modutan egin liteke. Hainbatetan sataneriak trajeriatik guztiz kanpo dauden etenak edo partehartzeak dira; satanak azaltzen direnean kontaketa eten egiten da eta hauek dantzan egin, gordinkeriak esan eta elkarrekin istilu eta liskarrak izaten dituzte, besterik gabe. Horrelakoak dira, esaterako, D eskuizkribuko Satanen hainbat eta hainbat agerpen: ikusleekin jarduten du, herriko neskei buruzko iruzkinen bat egiten du, dantza saio bat eskainiko diela esaten die, edo, besterik gabe, gordinkeriak eta zatarkeriak esan ondoren, etorritako bidetik alde egiten du. Beste batzuetan, baina, satanak nolabait trajeriako pertsonaia-edo bihurtzen dira, badute kontaketaren harian gorabeherarik; eta beste pertsonaiak zirikatzen dituzte. Hala ere, oraingo honetan ikusi dugun bezala, gehienetan ez dute pertsonaiekin zuzeneko elkarrizketarik. Bada, dena den, pastoraletan satanen eta pertsonaien arteko zuzeneko elkarrizketarik ere. Sainta Catherina pastoralean (ik. Loidi 1996), esaterako, santuak zuzenean erantzuten dio Satani honek zirikatzen duenean (466-473), eta enperadorearen zerbitzari izandakoekin ere zuzenean hitz egiten du eta bere zerbitzura hartzen ditu (856-889). Bilduma horretatik berreskuratu zuen Peyrot anderearen aitak mediku euskaltzalea hil zenean. Esker ona agertu behar diogu Peyrot andereari, eskuizkribua ikusten eta erabiltzen utzi digulako eskuzabaltasunez.</figDesc><table><row><cell>Goian esan bezala B eskuizkribuko pasarteak 84 ahapaldi ditu (1224-1307), eta</cell></row><row><cell>38 (553-590) Dkoak.</cell></row><row><cell>Orain arteko beste lan batzuetan (Loidi 1996 eta 2004, eta are Bilbao 1996)</cell></row><row><cell>eskuizkribuen transkripzio filologiko ia paleografikoak argitaratu baditugu ere,</cell></row></table><note>14 xix. mendean Francisque Michelek izan zuen eskuartean eta xx. mendearen hasierarako F. La- rrieu mediku zuberotarraren bildumakoa zen.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Has oro langiten eta gero jar oro. Has jaten eta Nizeta mintza.</figDesc><table><row><cell>Buljifer 1256 Hiri deia eman eni Klotilde</cell><cell>Terrade Tabor Klotilda mintza. Nizeta mintza.</cell></row><row><cell>1239 Hori abis huna düzü; deüsetan rebokatzia? 1305 Jaiki zitie eta eni ) 20 [G] 21 Mamel, Nestorin, Aurelian, Flo-rinde, Klotilde jalki. Azken biak jar. Klotilde 1224 Heriua zait hüillantzen, harek benai lotsatzen, eztüdalakoz aski ontsa Jinkua zerbütxatzen. 1225 Behar düt egin karitate eta beste zerbait obra hunik, inütilki nure denbora oro igaran gabetarik. 1226 Behar deitazie erakarri enteprenür, mazon eta maiastrü; nahi düt eliza bat hiri huntan bastitü. Injurien 1227 Zure phentsamentia, madama, ezinago düzü jüstua; admiratürik düzü izanen Jinko egiazkua. 1228 Khortiaren erdian diren plazer eta solazetan bere bihotzak dütie hanitxek korronpitürik haietan. 1229 Bena zü relijioniari, madama, osoki estekatürik zirade; hanitz obra hun egiten düzü, debeiatü gabe behin ere. Klotilde 1230 Mamel, juan zite langile eta inteprenür xerka, bai eta sala huntara bertan erakartera. ditzagün tenta mementian, eta gero batak bestia erhoren beitü agian. 1240 Bena, hots emazü orai lehenik baraskaritera, goserik han ere ezpeitügü eginen hanbat katüra. Satanak retire. Sonez. [D] Tabor, Terrade, Leon jalki. Lehen biak aiskorekin. Leon 1241 Jaunak, haur düziela plana eta debisa eskiribüz, aisa eginen beitüzie lana huni bürüz. 1242 Kontentamentü emaiteko gisako lana egizie, eta oroz gaiñeti solido eta bertan trabailla zitie. Tabor 1243 Jauna, lanaren egitera gütüzü manhatzen; zer phakü ükhanen dügün eztüzü, aldiz, erraiten. 1244 Uste düzia aski dela langitera manhatzia akordatü edo erran gabe zer ükhanen dügün phakia? Leon 1245 Ale, inpertinenta! eta hiri deia mintzatzia, erregiñaren odrez denian obrajia? 1246 Eztakika ezi tatsa jenerala badela eta hari bethi ere konformatü behar dela? 1247 Hori izanen dük kestionia, preso behait ezar eraziren eta gero heltü bada bihar ürka eraziren. Güti sarritan aiskora hunez trenka nitzirok büria. Terrade 1257 Ale, banitatus xarra! Jakin behar diagü; perrüka nahi deriat orai untsa aphaintü. Has bilho thirakan. [D] Leon jalki; eman kana kaldü. Leon 1258 Ale, kokiak, zer da haur? Aleta jakinen düzie; alo, jaunak, jalkirik atzaman itzazie! 1259 Nahi dütüt ürkarazi erremisionerik gabe; ale, fripuak, sarri dolütüren zaizie. Biak belharika. Terrade à genoux. 1260 Jauna, othoi, pharka, Jinkuaren izenian; etzütügü ofentsatüren haboro seküla bizian. ez seküla belharika; Jinkuari baizik ezta zor, jaunak, sümisione hura. 1306 Mündian behar da jakin zerbait phenaren sofritzen, aflikzione süerte ororen pazenziareki pairatzen. 563 Jaunak, eztirot jan hanbat niz egarri; Klotildak ezteita nahi ardu xorta bat igorri? 564 Bestela eztüt nik phikorik emanen, ezpadüt zunbait 1307 Eta eliza ürhent artio ardu xorta edaten. ardu hortarik düzie ükhanen, zeren üthürri hartan anhartio ezta faltatüren. Klotilde paseia. Sonez. Beste biak retira. [D] Godolena mintza. 565 Segür, Nizeta, hik untsa arrazu dük; gisa huntan trabaillatzekoz ardu edan behar diagü gük. D eskuizkribua (553-590) [27.2] 23 Klotilda jalki bera eta mintza. 553 Nun ziradaie, ubrierak? Ager zitaie berhala; behar deitadazie egin Saint Pierraren eliza. Mazerona, Godolena eta Nizeta jalki. Nizeta mintza ubrier-arropan, Mazerona harrigile-martelü bateki, bestiak aiskoreki, erregla eta sega eta konpasareki. 566 Ezpadeikü Klotildak emaiten ardurik, eztiagü gük ere lan hunen beharrik. 567 Jaunak, armak hartzen dütüt; eniz trabaillatüren; lana egin unduan düt esker gaiztua ükhenen. Jaiki. Armak har. Paseia. 568 Eta hola zer profeitü, heben zapartatürik! Ene amak eztü sorthüren segür beste semerik. 1261 Baketüren gütüzü eta bake izanen, khexatzeko süjetik ezteizügü emanen. Leon 1262 Alo, arren, jaiki zitie eta algarri pot egin eta azota eraziren zütiet lehen bilhakatzen zirenin. Pot egin. [D] Leon retira. Sonez. Nizeta mintza. 554 Zer plazer düzü, madama, oihü presant hortan? Badüzia, aments, malhürik zure persunan? 23 Eskuizkribu hau orrialdeka zenbakitua dago; kako artekoak orrialdearen zenbakia eta zu-Mazerona mintza. 569 Godolena, segür hik untsa arrazu dük, zapartatürik ere heben gero profeitürik eztük. 570 Nik ere eztiat phikorik emanen, Nizeta, ezpadeiküzü ardu hunat ekarten. tabea (1 ezkerrekoa eta 2 eskuinekoa) adierazten ditu. X txiki batez markatuta daude eskuizkri-[28.2] buan 559, 573, 576, 580, 582, 585 eta 586 aha-paldiak. Klotilda jalki.</cell><cell>1248 Jauna, othoi, grazia! 1263 Bake giren gero 555 Jaunak, ezta malhürik; 571 Madama, langile hoiek Othoi, pharka izozü eta oro zure obedient bethi izanen gütüzü. 1249 Trabaillatüren gütüzü deüs ere erran gabe eta deüsetan ere seküla plaiñitü gabe. Leon retira. [D] Tabor mintza. 1250 Alo, dügün has obrajia eta erakats gure jakitia, gure adrezia mündü oroz izan dadin estimatia. Has elizaren bastitzen. Satan bera jalki. Satan 1251 Terrade, hire lagünak eztik deüs ere balio; horreki eztük elizarik seküla fondatüko. 1252 Horrek etzakik zurak nula behar dian lanthü; hori eztük maiastürü seküla trabaillatü. 1253 Emok aiskora horrez bürüti behera bat eta, fera foutre, igor bertan beste mündialat. Satan retira. Terrade 1254 Zur horrek eztik behar ezari gisa hortan; hik eztakik deüs egiten, ez zer ari hizan. Tabor 1255 Ale, asto-büria! Hiaurek seküla eztük ikhasten, phiko baten behar bezala ez gisaz emaiten. behar diagü egin lan, bai etare eliza bastitü ahal bezain bertan. Sonez. Trabailla. Tabor 1264 Aiei! Ala ekhi berua, eta nik egarri handia! Kolpü bakoitx edan nirok balin banü pinta erdia! 1265 Ardurik, othian, orai eztüguia haboro ükhanen? Oro ützirik hebeti güti sarritan nük juanen. nahi züntiedan mintzatü; Saint Pierraren eliza behar düzie konstruitü. etziztadatzü nahi trabaillatü, ardu xorta bat hunat igorten ezpadeiküzü. 556 Othoi, har ezadazie entrepresa güzia; Klotilda mintza. segür emanen deiziet 572 Jaunak, arraro da behar den diharia. Bretaña üngürünian Nizeta mintza. eta partikülarski 557 Madama, emadazü Pariseko hirian; hamar milla libera plazer balin badüzü, Frantziako muneda. Klotildak mursa handi bat idoki. Nize-573 bena Jinkuaren moianez nahi düt iseiatü, eliza saintü haur izan dadin fundatü. tari eman bresetaren erraitiareki. Belhariko mintza. Satan bera jalki. Satan 1266 A, miserable, erho, bürü-nahasiak! Balima sarri biak hilen zütie egarriak! 1267 Ontsa zentzü gabe izan behar dik gizonak, gisa hortan inütilki trabaillatüren denak. 1268 Hots emazie eneki, lan triste hori ützirik; seküla eztüzie ükanen hor ariz profeitürik. Terrade 558 Orizie, jaunak, erran den diharia, bena, othoitzen zütiet, gero untsa trabailla. 559 Ezpadüzie aski, gero haboro ükhenen düzie; erran bezala, jaunak, delijenzia egizie. 574 Jinko zelietakua, othoi, ikhus nezazü; zure photere handia heben heda ezazü. 575 Emadazü ardu xorta bat, Jesüs, zure photerez, langile hoiek edan dezen trabaillü hunen egitez. Klotilda retira. Mazerona mintza. 560 Jaunak, behar dügü hasi trabaillatzen, manü ükhenaren bertan etsekütatzen. 576 Bestela ikhusten düzü üzten diela trabaillia, eztela finitüren gure eliza saintia. Aingürü Uriel jalki bageta bat eskian, eta mintza. Klotilda egon belhariko. 1269 Tabor, nahi düka, lan haur kitatürik, xerka dezagün beste hobeki izateko biderik? Satan 1270 Bai, jaunak, hobe düzie; ez egin phikorik haboro, nik emanen deiziet diharü nahi düziena oro, 1271 bai etare edatera ardu nahi düziena, solamente sekülakoz üzten badüzie lana. [28.1] 561 Marka ezagüzü, Nizeta, bastizaren handigua, eta untsa har ezazü behar den mesüra. Nizetak erregla eta konpasa har eta mesüra gainti orotarat, eta mesüratü on-duan mintza. 562 Jaunak, hebetxe eliza 577 Konsola zite, Klotilda, Jinkuak entzün zütü; behar diren moienak eneki igorten deitzü. 578 Har ezazü bageta haur eta jo arroka hori, agertüren zaizü üthürri bat oro ardutan zuri. 579 Ber bagetaz Moisa behar dügü bastitü; nik segür mesürajia izan züzün zerbütxatü nuiz eta israelitak beitzütian untsa hartü düt. egarriak faillitü.</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2"> Geroago Urkizuk (1996: 155.  or. eta hurrengoak) ere aipatzen ditu bi aldaerak. 3 J. de Voraginek jasotzen du Légende dorée-ko Done Jakueri dagokion atalean; hala ere, Oyharçabalek (1991: 48) dioenez ez da hori pastoralaren iturri zuzena, hura baino osoagoa baita. 4 «Nous avons ainsi à le cas rare d'un même récit mis en scéne dans deux pastorales de façon séparée, ce qui est un élément important pour voir quel type d'adaptation réalisaient les pastoraliers» (Oyhar ça bal 1991: 49).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9">Esaterako, C eskuizkribuan azaltzen diren Aurelianus eta Clotillis izenen iturrian izen horiek modu horretara idatzirik dituen testu bat izan beharko genuke, beste eskuizkribuetako Aurelian eta Clotildaren lekuan. Pastoralgileak Aurelianus eta Clotillis edo (seguruago) Clotildis dioen jatorrizko testu batetik Aurelian eta Clotilda eman ditzake, baina kontrako bidea ia ezinezko iruditzen zaigu; Clotillis idazten baldin badu, jatorrizkoan hori edo Clotildis irakurri duelako izango da. Era berean, bigarren mailako hainbat izenek ere lagun dezakete iturrien bilaketan. Dena dela, pertsonaien izenen bide honek norazko bakarrean lagun dezake, eta beti ere pastoralgileak izenak aldatu ez baldin baditu. 10 Badirudi B eskuizkribuan pasarte honek dituen sataneriak behintzat sortze lana direla, pastoraletan hain berezkoa den pertsonaia hori tartekatu baitu pastoralgileak kontaketan. 11 Euskaraz ez dugu Klotildaren bizitza kontatzen duen beste testurik aurkitu. Biltzaile eta kon tatzaile garrantzitsuen diren Joannateguy (1876, 1890, 1900) eta Lizarraga Elkanokoak ez dute jasotzen eta gainerako bilduma txikiagoetan ere ez dugu santu horren bizitzaren berririk aurkitu. Badirudi euskaraz santuen bizitzen bildumetarako iturri nagusi Voragine eta Ribadeneyra izan direla eta, beraz, horiek jasotzen ez dutelako, euskal bildumetan ez dela santu horren bizitza kontatzen. Pastoraletan ere ez dago santu horri bereziki eskainitakorik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="12">Gogoan izan behar da Zuberoako pastoraletan ez dela Jainkoaren agerpenik egiten; haren lekuan aingeruak azaltzea, berriz, ohikoa da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="17"> Ikus, esaterako, ükanen (1268 &lt;ukanen&gt;)  baina ükhaiten (1276 &lt;ukhaiten&gt;) B eskuizkribuan. 18 B eskuizkribuan, &lt;deligentcia&gt; dakarrenez delijentzia eman dugu eskuizkribu honetako bi adibideetan.19  Ik. D eskuizkribuko hanitx hitzari buruz 581. ahapaldiari egin diogun oharra.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20">Eskuizkribuan 1227, 1228 eta 1229 ahapaldiek goitik beherako marra bat dute. 21 Arizaleek eskuinetik, ezkerretik ala erditik sartu behar duten adierazteko G[auche], D[roit] eta C[entre] markak ditu eskuizkribu honek didaskalien ondoan. Mamel xapela eskian.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="22">&lt;egoun&gt; da eskuizkribu honetako forma bakarra; beraz, egun transkribatu dugu eta ez egün, zubereraz ohiko den bezala.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>588 Horra, haur düziela erran den eliza, untsa konstrüitürik gük hitz eman bezala.</p><p>Klobisek eta Klotildak egin so hanitz elizari.</p><p>Klotilda mintza.</p><p>589 Jente hunak, kontent niz ziek egin obrajiaz; arauz, kontent ziradaie ziek ere zien phakiaz.</p><p>Nizeta mintza.</p><p>590 Bai, ni ere kontent niz ziek eman phakiaz; pharkatüren deitadazie ene nabastarriaz.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Jean Mekol Garindañekoaren Edipa pastorala (1793)», ASJU XXX-1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="239" to="332" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B</forename><surname>Coyos</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://lapurdum.revues.org/index1088.html&gt;" />
		<title level="m">Zubereraren idazkeraz: fonetika, fonologia eta ortografia», Lapurdum VII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page" from="201" to="219" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Guérin</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Les petits bollandistes. Vies de Saints de l&apos;Ancien et du Nouveau Testament, VI. liburukia</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1880" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Hérelle</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Les sources des pastorales et la méthode de travail des pastoraliers</title>
		<imprint>
			<publisher>Gure Herria</publisher>
			<date type="published" when="1922" />
			<biblScope unit="page" from="691" to="701" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ehunbat sainduren bizitzea, Baiona. -, 1890, Sainduen bizitzea. Lehen zatia, Baiona. -, 1900, Sainduen bizitzea. Bigarren zatia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baiona. Joannateguy, B</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1876" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Le Basque de la Basse-Soule Orientale</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Paue. Larrasquet, J.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jesukristo, Maria eta Santuen bizitzak, J. Apecechea eta F</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lizarraga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ondarraren edizioa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Sainta Catherina pastoralaren xix</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Loidi</forename><surname>Garitano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="497" to="603" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>mendeko bi eskuizkribu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<title level="m">Aldaerak Clovis pastoralean», 2008ko abenduan Baionan Ikerrek antolatutako «Aldaketak, aldaerak, bariazioak euskaran eta euskal testugintzan» izeneko mintegian aurkeztutako txostena</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Clovis pastoralaren eskuizkribuak», 2008ko urrian Euskaltzaindiak Iruñean antolatutako XVI. Biltzarrean aurkeztutako txostena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orotariko Euskal Hiztegia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<date type="published" when="1987" />
			<publisher>Desclée de Brouwer</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal ortografiaren hastapenak Iparraldeko literaturan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<publisher>UPV/EHU</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La pastorale souletine. Édition critique de Charlemagne, ASJU-ren Gehi garriak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oyharçabal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<pubPlace>XVI, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Miracles de Nostre-Dame par personnages, VII. liburukia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Paris</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U</forename><surname>Robert</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;&lt;http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5082t.image.r=clovis.f198.langEN&gt;" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="193" to="277" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>«Miracle de Clovis»</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Teatro popular vasco. Manuscritos inéditos del siglo XVIII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<pubPlace>UNED, Madril</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Jundane Jakobe handiaren trageria, Errenteriako Udala. Estudio y edición</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
