<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ELGOIBARKO ETA DEBABARRENEKO HIZKEREN KOKAPENAZ GEHIAGO</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Mari</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Makazaga</forename><surname>Eizagirre</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ELGOIBARKO ETA DEBABARRENEKO HIZKEREN KOKAPENAZ GEHIAGO</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:25+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In the works on dialectology, the linguistic junction is discussed that is formed by the varieties from Low Deba, a region where many characterizing isoglosses meet. This article tries to throw a little more light on this linguistic crossroads. Both dialectologists and linguists have had their doubts when establishing the limit that marks the end of Biscayan and the beginning of Guipuzcoan in many places that belong to this geographical area (e.g. Larra me di used to say "in Elgoibar, and even more in Eibar, the Biscayan dialect begins"). On the one hand, after having analysed in detail the Basque from Elgoibar, and using it as a basis, the author wishes to address the place of this variety in the Basque dialectal system (following the lines begun by <ref type="bibr" target="#b20">Zuazo 1999</ref><ref type="bibr" target="#b20">Zuazo , 2000</ref>Zuazo  , 2006, and, on the other hand, he attempts to compare that variety with the surrounding ones to clarify, among other things, the recent evolution of the most significant isoglosses.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="0.">Sarrera</head><p>Azken urteetan, Elgoibarko euskara nahiko sakon aztertzeko parada izan dut. Abiapuntutzat 2007 urtean argitara emandako liburua (Makazaga 2007) hartuz, berri ki tan gehiago ikertu dut Elgoibarko euskararen gainean, eta Elgoibarko euskara ahalik eta xehekien ezaugarritzen ahalegindu naiz; 1 liburu hartako kapituluak hartu, eta atalez atal aritu naiz eginkizun horretan: fonologiaren arloan, izenaren morfologiarenean (kasu-markak eta postposizioak batetik; eratorpena eta elkarketa bestetik), aditzaren morfologian, sintaxi mailan eta hiztegian.</p><p>Atalez ataleko ibilbide horretan, nabarmena da mendebaleko nahiz erdialdeko hiz ke ren ezaugarriak dituela Elgoibarkoak: batzuetan alde batera jotzen duela, eta beste batzuetan bestera. Zenbaitetan, erdibideko jokaera erakusten du Elgoibarko euskarak: alegia, fonema, lexema, atzizki edo egitura jakin batean (ezaugarri batean) bietariko ezaugarriak erabiltzea (maiztasun edo indar handiagoarekin edo txikiagoarekin), mendebalekoa eta erdialdekoa; gertatzen da hori, ez gutxitan, eta are hiztun baten jardunean bertan ere.</p><p>Bi indarren arteko dialektikan aurkitzen da, beraz, Elgoibarko euskara: mendebaleko hizkeretara hurbiltzen duen indarra eta erdialdekoetara hurbiltzen duena. Elgoi-1 Argitaratu gabe dago oraingoz material hori. [ASJU, XLIII, 2009, 635-656]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>bartarren artean sarri erabiltzen den esaera tipiko batek deskribatzen du ondo egungo egoera linguistikoa: "nahaste haundixa dago gure euskeran". Batzuetan, indartsu eusten zaio mendebaleko ezaugarriari; beste batzuetan, ahulago, eta gehiago nabaritzen da erdialdeko euskalkiaren eragina.</p><p>Hori formalizatzen ahaleginduko naiz artikulu honetan, zer ezaugarrik lotzen duten Elgoibarko euskara mendebalera eta zer ezaugarrik erdialdekora.</p><p>Bide batez, Elgoibar bezala euskalki-muga horretan dauden beste herri batzuetako ezaugarriekin egingo dut konparazioa, erakusteko herri horietako euskarak nora egiten duen gehiago, mendebalera edo erdialdera: Mendaro eta Mutriku aztertuko ditut bereziki, baina ekarriko ditut hona Debako eta Eibar aldeko ezaugarriak ere, 2 erakusteko euskalki batetik besterako igarotzea ez dela bortizki gertatzen.</p><p>Koldo Zuazo izan da aztergai dudan Debabarreneko eremu honen kokapen dialek to lo gi koa ri buruz gehien ikertu eta idatzi duena, eta haren lanak hartu ditut hemen abiapuntutzat <ref type="bibr" target="#b20">(Zuazo 1999</ref><ref type="bibr" target="#b17">, 2000</ref><ref type="bibr" target="#b14">, 2006</ref><ref type="bibr" target="#b23">, eta Zuazo &amp; Badihardugu 2002</ref>. Lan horietatik abiatu, eta datu gehiago ekarri nahi izan dut inguru honetako hizkeren arteko konparaziora, haien bereizketa dialektologikora. 3</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Elgoibarko euskara mendebaleko euskararekin ala erdialdekoarekin?</head><p>Arloz arlo egingo dut ezaugarrien laburbilpena, kasu bakoitzean mendebaleko garbi diren Eibar aldeko hizkeretara hurbiltzen duten ezaugarriak eta erdialdekoetara hurbiltzen dituztenak ekarriz; 4 bi indar horien arteko dialektikan mugitzen da Elgoibarko euskara, eta indar horien arteko bat nabarmen nagusituz gero, bagenuke Elgoibarko euskararen kokapen dialektologiko zehatza.</p><p>Gatozen, bada, ezaugarriak aztertzera, eta horietako zer indar nagusitzen den egiaztatzera (bietakoren bat nagusitzen baldin bada behintzat).  <ref type="bibr">-o-: dot, dozu… (Altzola auzoan, baina, det, dezu…)</ref>.</p><p>-izan erroan, -a-: gara, zara…, baina baita -e-dunak ere (gera, zera…).</p><p>-Nor-Nori paradigman j-: jausi jata, etorri jako… -edun-en hitanoan, j-: esan juat, ekarri jok... -N-N-N hitanoan, j-: eman jauat, esan jan... -jardun aditzaren forma trinkoak erabiltzen dira: dihardut, niharduan… -erten, ixo erabilera iragankorrean: erten dot, ixo dozu… -Zenbait aditzen erregimen bereziak: damutu jata, hasarrau jako… --au partizipio-amaiera maileguzko -ado aditzetan: kantsau, preparau… --i(d)u partizipio-amaiera maileguzko -ido aditzetan: eskribidu, aburridu… --tzen amaierak -n partizipioko aditzetan: jakitzen, jardutzen, entzutzen… -Aditz faktitiboak -tu eragiñ: Liburua erosi eragin diot alabari.</p><p>Hona, berriz, Elgoibarko euskara mendebaleko hizkeretatik urruntzen eta erdialdeko hizkeretara hurbilarazten duten ezaugarriak: -ari izan ere erabiltzen da (jardun-ekin batera…). -Iraganeko 3. pertsona ez da ø-, z-baizik: esan zaban, erosi zeben, za(g)uan… eta ez *esan eban, *erosi eben, *eguan… -Mendebalean baino pluralgile aukera handiagoa dago: -z-rekin batera, daude/ daure, -it-mendebaleko hizkeretan baino gehixeago… -Aditz-izenetan ez da erabiltzen Debagoieneko -etan: apurtzen/*apurketan.</p><p>-Nor-Nori paradigman, iraganean, zit-hasierako formak ere erabiltzen dira:</p><p>zitzakon, zitzakun… -Nor-Nori-Nork paradigman ez da erabiltzen eutsi erroa: esan dio, diot, nion...</p><p>eta ez Eibarko *detsa, *detsat, *netsan, ez eta Soraluzeko *dotxa, *dotxat, *notxan... -joan aditzean, erdialdera egiten duten formak: nixe, dixe… eta ez *noia, *doia… --au partizipio-amaiera euskal jatorriko aditz batzuetan ere: hasarrau, aukerau, aixkirau, ingurau… -Ez dira -ittu partizipio-amaierak erabiltzen: hoztu, belztu, hustu… eta ez *hotzittu, *beltzittu, *hutsittu… -Ez da erabiltzen mendebaleko -tzen aditz-izena mugimenduko aditzetan:</p><p>Ogixa erostera juan da, eta ez, besteak beste, Debagoieneko *Ogixa erosten juan da. -Ez da erabiltzen mendebaleko -tuten/-duten aditz-izena: aburritzen, har-tzen… eta ez *aburriduten, *hartuten… -esan aditzaren forma trinkoa *-io-, eta ez *-iño-: hala dio, jiok, jiuan… eta ez *diño, *jiñok, *jiñuan… gisakorik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.">Ezaugarri sintaktikoak</head><p>Ezaugarri hauek partekatzen ditu Elgoibarko euskarak mendebaleko garbi diren Eibar aldeko hizkerekin: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.5.">Lexikoa eta aldaerak</head><p>Jakina den bezala, hiztegiaren eta aldaeren arloa oso zabala da, eta hemen, labur beharrez, hitz-sailak eta hitz esanguratsuenak bakarrik hartuko ditut aintzat.</p><p>Hona, hasteko, Elgoibarko euskarak oro har mendebalarekin eta, zehatzago hitz eginda, Debaerdiko hizkerekin partekatzen dituen item lexikalak eta aldaerak: -Item lexikalak: asteko egunak <ref type="bibr">(martitzen, eguasten, eguen, barixaku, zapatu, domeka), abade, amaitu, antxitxika, apurtu, armozu, artazixak, batu, berba, berba egiñ, bihar ('lana'), berakatza, ei, eskuma, eztei, gorantziak, gatzatu, ganora, higuiñ, ixutu, jaurti, jausi, karu, lantzian behiñ, korta, kantsau, oratu, ortu, odoloste, urriñ, zill… -Aldaerak: ardau, sardau, barre, burdi, ete, gitxi, gizur, eruan, narru, urten, uga-rixo…</ref> Hona, berriz, mendebalarekin barik erdialdearekin partekatzen dituenak:</p><p>- </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Elgoibarko euskara Debabarreneko batzuekin alderatzen</head><p>Ikus dezagun orain, tauletan, goiko ezaugarri horiek nola betetzen diren inguruko herrietan: horrela ohartuko gara non amaitzen den ezaugarri baten esparru geografikoa eta non hasten den haren osagarria den ezaugarriaren esparrua; ezaugarri bakoitzari dagokion isoglosa bereizi ahal izango dugu era horretara.</p><p>Hego </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Izenaren morfologiaren ezaugarriak Debabarrenean</head><p>Gatozen gauza bera egitera izenaren morfologiako ezaugarriekin.  <ref type="bibr">-izen, eruan, higuiñ, biharra-lana, artazixak-guraizak, mesedez, gizur / Mendaro: izan, eraman-eruan, higuiñ-nazka, lana, guraizak, faborez, gezur</ref> E) Azkenik, aipagarria da ez dudala bereizketa nabarmenik antzematen Elgoibarko auzoetako hizkeren artean; egia da Azkoitia aldera dauden baserri batzuetan (Azkarateko gainaren aldean dauden batzuetan) Azkoitiko hizkeraren eragina sumatzen dela eta Etxebarria aldera dauden batzuetan (Urkaregiko lepoaren aldean dauden batzuetan) Markina aldeko hizkeren "ukitu" bat nabaritzen dela ("toketxo" bat, berri-emaile batzuen esanetan), baina oro har ez dago desberdintasun aipagarririk auzoen artean.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>-</head><label></label><figDesc>Perpaus osagarrietan -na atzizkia: Horixe etorriko dana! -barren lokailua erabiltzen da, Debaerdiko herrietan bezala. -edo-rekin batera, ala juntagailua ere erabiltzen da. -Kontzesio-perpausetako baiña menderagailu enklitikoa erabiltzen da. --tu orduko menderagailuaren aurrekotasunezko balioa: eguna zabaldu orduko, mendixa kazariz beteta egoten da. --tu ostian mederagailua erabiltzen da. --tziarren menderagailuak bi balio izan ditzake, helburuzkoa eta kausazkoa. --tziagatik menderagailuak bi balio izan ditzake, kausazkoa eta helburuzkoa. -Debaerdikoan (Bergara aldean) ezaguna den -tuanian menderagailua erabiltzen da: Hartu guardasola, eurixa egiñanian ere (≡ euria egiten badu ere). --tze aldera menderagailua erabiltzen da, helburuzkoen mota bat osatzeko. -Mendebaleko behiñepeiñ (behinik behin) lokailua erabiltzen da. -Mendebaleko ostian eta ostontzian lokailuak erabiltzen dira. Hona, berriz, Elgoibarko euskara mendebaleko hizkeretatik urruntzen eta erdialdeko hizkeretara hurbiltzen duten ezaugarriak: -Baldintza-perpausetan baldiñ lokailua ere erabiltzen da (hautazkoa da). -nola … hutsuneagan -en kausazko perpausetan, zela-rekin batera. -Konparazio-perpausetan, mendebalean arrotzak diren bezela eta bezelako erabiltzen dira (moduan/moduko-rekin batera). -Ez da legez postposizio konparaziozkoa erabiltzen. -Ez da lako postposizio konparaziozkoa erabiltzen. -Bai-ez erako galderak egiteko al partikula ere erabiltzen da. -Ez da erabiltzen aurkaritzako baiño juntagailua (baizik-en baliokidea): *Hori eztot nik eiñ, Mirenek baiño. -Ez dira ezagunak etorri dator gisako egitura enfatikoak. -ere lokailua aldaera horretan erabiltzen da Elgoibarren, eta ez Eibar aldeko be aldaeran.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>erabiltzen barik postposizioa: dirurik bage/be, eta ez *diru barik. 1.3. Aditzaren inguruko ezaugarri morfologikoak</head><label></label><figDesc>Deba ibarraren hegoalderagoko beste inguru batzuetan, muga markatua dago Oñati eta Legazpia artean, eta leunxeagoa (Larrañaga 1998: 5), Zumarraga-Urretxu eta Antzuola-Bergara artean, zeren Antzuo la ra eta Bergarara sartzen baitira erdialdeko zenbait ezaugarri; haietan ez bezala, edo leunago behintzat, mailakatze bat gertatzen da azterkizun dudan euskalki-muga honetan: Ermua, Eibar eta Soraluzeko hizkera mendebaleko «garbi» jo daitezkeenetatik hasi (mendebalekotzat hartu izan diren ezaugarri asko eta asko betetzen dira Ermua-Eibar-Soraluze inguruan) eta erdialdeko hizkera «garbi»etan (Deba eta, areago, Itziar) amaitu dut mailakatzea: pixkana-pixkana goaz euskalki batetik besterako igarotze horretan, Eibar-Elgoibar-Mendaro-Mutriku-Deba-Itziar kate horretan. Igarotze mailakatu hori ilustratzeko, herri horietako ezaugarriak ekarri ditut hona. 3 Eibarko hizkera oso ondo ezaugarrituta dago, eta bibliografia-iturrietara jo dut hango hizkerako datuak jasotzeko; Elgoibartik ibarrean beheragoko hizkeretan, berriz, batez ere bertako hiztunengana jo behar izan dut.</figDesc><table><row><cell>1.1. Ezaugarri fonologikoak -Ezker-eskuineko erakuslea erabiltzen da: hau semiau, hori etxiori, haura gi-</cell></row><row><cell>zona… Fonologiaren arloan, ezaugarri hauek partekatzen ditu Elgoibarko euskarak, oro -Erakusleek erro bera dute singularrean eta pluralean (azentuak bakarrik bereiz-har, mendebalarekin, eta, hurbilagoko erreferente zehatzago bat hartuz, mendebaleko ten ditu): etxe honetan, horretan, haretan... Ez da erabiltzen *hauetan, *horie-garbi diren Eibar aldeko hizkerekin: 5 tan, *haietan gisakorik.</cell></row><row><cell>--a + a &gt; -ia: loria, alabia, gonia… -Neuk, zeuk erako izenordain indartuak: ez da *neronek erakoa erabiltzen.</cell></row><row><cell>--e &gt; -a: lora, andra, landara, altara, laba… --txo atzizki txikigarria erabiltzen da, eta ez erdialderagoko *-xe.</cell></row><row><cell>-Txistukari frikarietan eta afrikatuetan, oposizioaren neutralizazioa. -Izenaren osteko bi zenbatzailea ere erabiltzen da: etxe bi, herri bi…</cell></row><row><cell>-a &gt; e / i, u (C)__: ikesi, uezaba, siketu, izen (&lt;izan), bihetza, i(g)uel… betiere Hona, berriz, Elgoibarko euskara mendebaleko hizkeretatik urruntzen eta, ondo-hitz-barruan. -Soinu frikariak sandhietan: esan zaban, hil zan, ze(r) zan hori?, ahal zabana… rioz, erdialdeko hizkeretara hurbiltzen duten ezaugarriak:</cell></row><row><cell>batez ere. -Ez da erabiltzen soziatiboko -gaz atzizkia: -kin bakarrik ezagutzen da.</cell></row><row><cell>--i + V arteko &lt;x&gt;: ogixa, zatixa, zelaixetan… -Ez da erabiltzen destinatiboko -endako atzizkia: -tzat/-tzako bakarrik eza gu tzen</cell></row><row><cell>--e &gt; -a / __r: edar, baztar, txarri, izardi… (baina ez Eibarren bezain sarri: *bar-dira: amantzat, aittantzako, alabantzat… baina ez *amandako, *alabandako…</cell></row><row><cell>din, *barri). --an espletiboa erabiltzen da -k amaiera duten atzizkietan: etxetikan, handikan,</cell></row><row><cell>--ai-&gt; -ei-: geiztua, geizki, geiñera… horregatikan, ogirikan, ez daukat etortzerikan…</cell></row><row><cell>--z + j-&gt; -tx-aditzetan: etxako jausi, etxaukan bildurrik… -haura erakuslea erabiltzen da, eta ez mendebaleragoko ha.</cell></row><row><cell>-l &gt; d: bedarra, idarra, zidarra… --zio atzizkia erabiltzen da hitz maileguzko eta eratorrietan, eta ez *-ziño.</cell></row><row><cell>-Adberbioetan ez da -n amaiera erabiltzen: zela (eta ez *zelan), holaxe (eta ez Hona, berriz, Elgoibarko euskara mendebaleko hizkeretatik urruntzen eta erdial-*holantxe…). deko hizkeretara hurbiltzen duten ezaugarriak: -[edo + galdetzailea] erako izenordainak indargalduta daude: edozeiñ, edozer</cell></row><row><cell>-a &gt; e / i, u (C)__: laguna, harrixa…, eta ez *lagune, *harrixe … izenaren hedatuak bai, baina ez mendebaleko *edonun, *edonungo, *edonora…</cell></row><row><cell>flexioan. -[galdetzailea + edo + galdetzailea] egiturak indargalduta: ez dira erabiltzen</cell></row><row><cell>-f-rekin batera p: apari, praillia, perixia… *nonor (nor edo nor), *nonoren (nor edo noren)... Salbuespenen bat edo beste</cell></row><row><cell>--aiñ eta ez *-an: ezpaiñ, zaiñ, gaiñ, labaiñ… eta ez Eibar eta Soraluzeko bai: nora-nora (&lt; nora edo nora?), eta zabalduak diren noiz edo noiz, nun edo</cell></row><row><cell>*ezpan, *zan, *gan, *laban… nun.</cell></row><row><cell>--indd-, -ildd-soinu-kateak badira, baina Eibar ingurukoen aldean indargal-duta daudela esan behar: indar, beldur, hilda… gehiagotan aldaera palataliza-tuak baino. -Ez da gauzatu mendebaleko arau hau: Vj + z, tz &gt; V + x, tx: haize, haritz, bakoitz, gaitzizen… eta ez *haixe, *haretx, *bakotx, *gatxizen… -Ez da Ezaugarri hauek partekatzen ditu Elgoibarko euskarak, oro har, mendebalarekin:</cell></row><row><cell>-d &gt; r: biria, ero, abaria, ostikaria… -egin erroa ahalerako, subjuntiboko eta aginterazko aditzetan: ekarri (eg)ik,</cell></row><row><cell>erosi daixen, egin neike…</cell></row><row><cell>--z pluralgilea: dauaz, diodaz, dioz, dakidaz... 1.2. Izenaren inguruko ezaugarri morfologikoak -2. pertsona pluraleko -(i)e: dittue, dakixe, ziñakie, leukie... Nahiz ez beti</cell></row><row><cell>Izenaren jokoan, ezaugarri hauek partekatzen ditu Elgoibarko euskarak, oro har, (zerate/*zarie, zabizte/*zabizie).</cell></row><row><cell>mendebalarekin, eta, zehatzago hitz eginda, mendebaleko garbi diren Eibar aldeko -edun erroan,</cell></row><row><cell>hizkerekin:</cell></row><row><cell>-Hurbiltze adlatiboko -rutz atzizkia: etxerutz, horrutz, harutz…</cell></row><row><cell>Badihardugu 2002 eta</cell></row><row><cell>Zuazo 1999).</cell></row></table><note>24 Basaurik eta Sarasuak (2003: 19) diote mendebaleko euskalkiaren markatzat hartutako 33 ezau- garri ta tik 31 betetzen direla Eibarren.5 Bereziki aipatu ditut hemen Debaerdikotzat jotzen diren Eibar aldeko hizkerak (Eibar, Ermua, Elgeta eta Soraluze), Eibar ardaztzat hartuz haiekin egin baitut konparazio estuena; horrek ez du esan nahi, ordea, ez dugunik Debagoieneko hizkerekin ezaugarri komunik, ez eta gutxiagorik ere; ezau- garri dezente daude Deba ibar osoari dagozkionak (ikus, besteak beste, Zuazo &amp;</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Item lexikalak: laga (eta ez itxi), bukatu, eskubi, esnatu, faborez (mesedez eta faborez gisako esamoldeetan), urruti (eta ez urriñ), nahi izan (eta ez gura izan), saltaka, zaill (eta ez gatx),mingaiñ, guraizak, hitz, hitz egiñ, heldu, lan, ilbeltza,  otsailla, pixka (ba)t, pareta, damutu, triku, noizian behiñ, aurrena, anai  (eta ez neba), hankautsik (eta ez ortozik), simaur (eta ez sats), urruti (eta ez urriñ), buelta (eta ez ostera), azkar/bizkor (eta ez ariñ)… -Aldaerak: ille, iltze, iriñ, beltz, berdin, berri, berriz, eman, ezpaiñ, adberdioetako -ki (edarki/ederki, poliki, gaizki), etzan, iritzi (eta ez eritxi), premixa (eta ez premiña), soro, zaiñ…Zerrenda hauek ez dute esan nahi, kasu jakin bakoitzean, item edo aldaera jakin bakoitzean, alde batera edo bestera egiten duenik Elgoibarko euskarak: zenbai-tetan, bistan den bezala, bietariko aukera egiten da, bietariko hitzak eta aldaerak erabiltzen dira, elkarren lehian: eskuma/eskubi, lantzian behiñ / noizianbehiñ, moduan/  bezela, antxitxika/saltaka, kirikixo/triku, artazixak/guraizak, berba/hitz... Halako kasuez ohartzeko, ikus beheraxeago prestatu ditudan taulak (+ eta -ikurrak, biak, agertzen dituztenak dira Elgoibarren bietara erabiltzen direnak), edo, bestela,Makazaga  (2007)  laneko seigarren kapitulua, hiztegiari dagokiona.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Batzuetan, gorago esan bezala, bietariko ezaugarriak egokitzen dira hizkera jakin batean (+/-eta -/+ markatu dut halakoetan); horietan, lehentasunak markatu nahi izan ditut, zeinuen hurrenke ra ren bitartez (lehenbizi markatzen dudan zeinua bigarrenari nagusitzen zaio maiztasunean; zeinuren bat parentesi artean jartzen dudanean, esan nahi du indar handiegirik ez duela ezaugarri horrek. Elgoibar eta Mendaro elkarrekin doazen kasu dezente ere badira (herri hauetan (+), eta Mutrikun eta Deban (-)), eta isoglosa horiek Mutrikuko auzo den Astigarribia ere hartuko lukete mendebalekoen barruan; azkenik, Deba Debabarrenako gainerako herrietatik aparte geratzen den kasuak ditugu (Deba (-), eta gainerakoak (+)); azken kasu horietan, Debak erdialdeko hizkerek bezala jokatzen du, eta gainerako herriek, mendebaleko bezala. Azterketa honetan Itziar sartu izan banu, hor ere isoglosa batzuk izango liratekeela iruditzen zait, Debaren eta Itziarren artean, mendebaleko ezaugarriak Debara bai baina Itziarrera iristen ez diren kasuetan (adibidez, -z pluralgilearena: Deba dioz / Itziar diz ko).</figDesc><table><row><cell>-mendebaldera Eibar hartu dut, eta Ipar-ekialdera, Mendaro, Mutriku eta Hona hemen, bada, ezaugarrien taulak arloz arlo sailkatuak. 6 Deba. Iruditzen zait (+) eta (-) zeinuekin nahiko argi ikusten direla ezaugarrien isoglosak: Eibarko euska-raren eta Debabarrenekoen artean bada isoglosa-mordoxka bat (Eibarkoan, guztietan (+), eta (-) gaine-Ezaugarriak Eibar Elgoibar Mendaro Mutriku Deba -a + a &gt; -ia: loria, alabia, gonia… + + + + + -e &gt; -a: andra, laba, lora, landara, al-tara… + + + + +/-Txistukari frikarietan eta afrikatue-tan, oposizioaren neutralizazioa. + + + + + a &gt; e / i, u (C)__: ikesi, uezaba, siketu, izen… + + + + -Soinu frikariak sandhietan: esan za-ban, hil zan, ze(r) zan hori? + + + -/+ --i + V arteko &lt;x&gt;: ogixa, zatixa, ze-laixetan… + + + + + -e &gt; -a / __r: edar, baztar, txarri, izardi… + +/(-) +/(-) +/(-) +/--ai-&gt; -ei-: geiztua, geizki, geiñera… + + + ---z + j-&gt; -tx-aditzetan: etxako jausi, etxaukan… + + + --l &gt; d: bedarra, idarra, zidarra… + + + + -a &gt; e / i, u (C)__: lagune, harrixe… -----f-dunak bakarrik (p-dunik ez: apari, praillia, perixia) + -----an, eta ez -aiñ: ezpan, zan, gan, la-ban… + -----indd-, -ildd-soinu-kate palatalak. + -/+ -/+ + -Vj + z, tz &gt; V + x, tx: haixe, haretx, bakotx… + ----rakoetan); Eibar, 2.1. Ezaugarri fonologikoak Debabarrenean d &gt; r: biria, ero, abaria, ostikaria… + + + + +/-</cell></row></table><note>a) Koherentzia gordetzeko, mendebaleko hizkeren ikuspuntutik planteatu ditut ondorengo taula hauek; zer esan nahi dut horrekin? Bada, mendebaleko ezaugarriak hartu ditudala erre fe ren te- tzat, eta erdialdeko ezaugarriak direnean Elgoibarren erabiltzen direnak, horiek itzulikatu, eta haietako bakoitzari dagokion mendebaleko ezaugarri osagarria ezarri dut lehenbiziko, eta pa- rentesi artean, erdialdekoa); hortik dator ezaugarri batzuen ezezko forma («-AN espletiborik ga- beko formak bakarrik»; «ARI IZAN aditzik eza (jardun…)»; «JOAN aditzean, erdialdeko formarik eza: nijua, nixe…motakoak»). Era horretara, ezaugarriei dagokien ezkerreko zutabean, beti ezarri dut hasieran mendebaleko ezaugarria, eta bigarrenik eta parentesi artean, erdialdekoa: hartara, zeinu bakoitzak, (+) eta (-) zeinuek, beti gauza bera adieraziko dute: (+) zeinua (+ mendebaleko) izango litzateke, eta (-) zeinua, (-mendebaleko).b)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>Item lexikalak eta aldaerak Debabarrenean 11 12 Item lexikalak</head><label></label><figDesc>Mendebaleko euskalkitik erdialdekora iragaitean, ez dago jauzi bortitzik Debabarrenean: era mailakatuan egiten da iragaite hori. Hauek lirateke aipatu maila katzea ren katebegiak, +mendebaleko eta +erdialdeko irizpidetzat hartuz: Mendarora egiten du ia erabat hizkuntzari dagokionez). Ezaugarri gutxi dira bi hizkerak bereizten dituztenak. 15 Eta hizkera horiek dira Debabarrenean mendebalekoekin lotura handiena dutenak, Mutriku eta, batez ere, Deba baino gehiago. Ez da kasualitatea izango seguruenik Elgoibar eta Mendaro izatea hizkeren "bidegurutze" linguistiko honetako hizkera mendebalekoenak: bat dator datu hori erromatarren aurreko leinuen banaketa antzinakoarekin eta leinuen banaketa errespetatuz egin zen geroagoko elizbarrutien banaketarekin (Kalahorra eta Iruñea, x. mendetik 1862 urtera bitartekoa). Dakigun bezala, hor zegoen antzinako karistiarren eta barduliarren arteko banaketa-lerroa, eta banaketa-lerro hori erabili zuen elizak antzinako elizbarrutiak antolatzeko: bai Elgoibar eta bai Elgoibarri zegokion Mendaroko Mendarozabal auzoa Kalahorrako elizbarrutikoak ziren, eta Mutriku eta Deba, eta, hurrenez hurren, haietara egiten zuten Mendaroko Azpilgoeta eta Garagartza auzoak, Iruñekoak.</figDesc><table><row><cell>Ezaugarriak Hurbiltze adlatiboko -rutz: etxerutz, horrutz… 2.3. Aditzaren morfologiaren ezaugarriak Debabarrenean 7 8 Eibar Elgoibar Mendaro Mutriku + + + + Ezaugarriak Eibar Elgoibar Mendaro Mutriku egin erroa ahaleran, subjuntiboan eta aginteran + + + + Nor-Nori-n, zit-hasierako formarik ez iraganean: oraina + -n: jatan, zatan + +/-+/-+ Ezaugarriak Eibar Elgoibar Mendaro Mutriku -i(d)u partizipio-amaiera maileguzko -ido aditzetan: eskribidu, aburridu… + +/(-) ---tzen amaierak -n partizipioko adi-tze tan: jakitzen, jardutzen… + + + + Aditz-izenetan -etan atzizkia: apur-Ezaugarriak Eibar Elgoibar Mendaro Mutriku -tziagatik-ek kausa-eta helburu-balioak. + + + + Item lexikalak Eibar Elgoibar Mendaro Mutriku Item lexikalak Eibar Elgoibar Mendaro Mutriku domeka (vs. jai) + + + + drogan ibili + (+) --Item lexikalak Eibar Elgoibar Mendaro Mutriku kantsau (vs. nekatu) + + + + karu (vs. garesti) + + + + Aldaerak 13 Aldaerak Eibar Elgoibar Mendaro Mutriku *-ani &gt; -aiñ (arraiñ, usaiñ…) + + + + Aldaerak Eibar Elgoibar Mendaro Mutriku adberdioetan -to (vs. -ki) + -/(+) -/(+) -premiña (vs. premixa) + ---B) (+MENDEB.) Eibar/Soraluze-Elgoibar-Mendaro-Mutriku-Deba-Itziar (+ERDIALD.) Deba Deba --/+ -Deba --Deba -Deba Deba --Deba + / -+ / -Deba + Deba ---tuanian menderagailu bal din tzaz-k o a -+ ----tze aldera menderagailua + + + + + abade (vs. apaiz) 11 + + + + -/(+) amaittu 12 (vs. bukatu) + +/(-) +/-+/-+ eguasten (vs. asteazken) + + + + -eguen (vs. ostegun) + + + + -kerizpe (vs. itzal) + + + + + korta (vs. ukuillu) + + + + + / --an: ezpan, zan, laban (vs. -aiñ) + ---solo (vs. soro) + -/+ -/+ + ---l-&gt;-d-(edur, idar…) + + + + + txarri (vs. txerri) + + + + Argi eta garbi esan daitekeen bezala Eibar eta Soraluzekoak mendebalekoak di-+ rela, berdintsu esan daiteke Itziarkoa erdialdekoa dela. Tarteko hizkera horietan,</cell></row><row><cell>Ezker-eskuineko erakuslea erabiltzen da: hau semiau, hori etxiori… Erakusleek erro bera singular nahiz pluralean Neuk erako izenordain indartuak (vs. neronek erakoak) -txo atzizki txikigarria (vs. -xe) Izenaren osteko bi zenbatzailea era-biltzen da: etxe bi, herri bi… Soziatiboko -gaz atzizkia Destinatiboko -endako atzizkia -an espletiborik gabeko formak ba-karrik -K amaierako atzizkietan ha erakuslea (ez haura) -ziño atzizkia (vs. -zio) Adberbioetako -n amaiera: zelan, ho-lan… [edo + galdetzailea] erako izenordai-nak: edonun, edonundik… [galdetzailea + edo + galdetzailea] egiturak: nonor, nonoren… ari izan aditzik eza (jardun…) Iraganeko 3. pertsona ø--z pluralgilea ketan… Aditz faktitiboak -tu eragiñ: liburua erosi erain diot. behiñepeiñ lokailua aittona (vs. aittitta) ei (vs. omen, emen) kipula (vs. tipula) ahizta (vs. ahizpa) ugarixo (vs. igel) kate-mailan duten lekuaren arabera, euskalki bataren eta bestearen ezaugarri gehiago + + + -/+ -+ + + + -+ + + + + + + + + +/-+ + + --+ ----+ ----+ ----+ ----+ ----+ ----+ -/+ -/+ + -+ -/+ -/+ + -+ +/-+/-+ -+ ----+ + + +/-7 -----+ + + + + + + + +/-+/---+ -+ + + + -+ + + + + + + + + + + + +/-+ --ostian lokailua + + + -aittajaun (vs. aittitta) (+) ----emendau/amatau (vs. itzali) + + + --kirikixo (vs. triku) + +/--+ -ardau (vs. ardo) + + + + -ule (vs. ille) + ---edo gutxiago dituzte: Debakoak (mendebaleko eragin batzuk izan arren) gehiago -ditu erdialdekoak eta Elgoibarrek (eta berdintsu Mendarok), gehixeago mendebale--amona (vs. amama) +/---+ -eskaratz (vs. sukalde) + ----lantzian behiñ (vs. noizian behiñ) +/-+/-+/-+/-+/-atzamar (vs. atzapar) + +/-+/---ultze (vs. iltze) + ----koak, nahiz erdialdeko hizkeren eragin nabariarekin. -/+ pluralgile aukera txikiagoa (+) / han-diagoa (-) + ----edun erroan, -o-: dot, dozu... + +/----izan erroan -a-: gara, zara... + +/----N-N-N eutsi: detsa, dotsa, dotxa… + ----Nor-Nori paradigman, j-: jausi jata, etorri jako… + + + --edun-en hitanoan, j-: esan juat, eka-rri jok... + + + --N-N-N hitanoan, j-: eman jauat, esan jan... motakoak + + + --Aditz trinkoen hitanoan j-+ +/-8 +/---2. pertsona pluraleko -(i)e: dittue, da-kixe, ziñakie, leukie... + +/(-) +/(-) -/+ -jardun aditzaren forma trinkoak erabiltzen dira: dihardut, niharduan… + + + + -erten, ixo erabilera ira gan korrean: erten dot, ixo dozu… + + + + joan aditzean, erdialdeko formarik eza: nijua, nixe… + ----ostontzian lokailua + + + + -Baldintza-perpausetan baldiñ loka-ilurik ez + ----amandre (vs. amama) + ----antxitxika (vs. saltaka) + +/----eskuma (vs. eskubi) + +/--+ -eskeko (vs. eskale) + +/----larregi (vs. gehixegi) + -/(+) ---lehelengo (vs. aurren) + +/(-) +/-+/-+/-baltz (vs. beltz) + ----barri (vs. berri) + ----urten (vs. erten) + +/-+ +/-Euskalkien arteko jauzi bortitzagoa dago, orografiak eta giza harremanek hala era--urun (vs. iriñ) + ---ginda, Debaerdian (Antzuola-Bergara eta Zumarraga-Urretxu) eta batez ere Deba--goienean (Oñati eta Legazpia-Zegama-Segura). 14 -ittu partizipio-amaierak: hotzittu, beltzittu, hutsittu. . . + --+ --tzen aditz-izena mugimenduko aditzetan: ogixa erosten juan -----Mendebaleko -tuten/-duten aditz-izena -/(+) 9 ----esan aditzaren forma trinkoa: *-iño-(vs. *-io-) + ----9 2.4. Ezaugarri sintaktikoak Debabarrenean Ezaugarriak Eibar Elgoibar Mendaro Mutriku Deba barren lokailua erabiltzen da + + + --edo-rekin batera, ala juntagailua ere bai + + + +/--apur (vs. pixka bat) + -/(+) ---etzun/etzin (vs. etzan) + ----mesedez (vs. faborez) + + +/-+/--bardin (vs. berdin) + ----zentzuna + + + + -C) Inguruko herrien artean, Elgoibarko hizkeratik hurbilenekoa Mendarokoa da, nola …-en formarik ez kausazko perpausetan (zela bakarrik). + ----bezela eta bezelako kon pa ra zioz-ko rik eza + -10 ---legez konparaziozkoak osatzeko postposizioa + ----lako konparaziozkoak osatzeko postpo si zioa + ----Galderatako al partikularik eza + ----baiño juntagailua (baizik-en balio-kidea). + ----Etorri dator gisako egitura en fa ti-koak. + ----be(re) lokailu-aldaera erabiltzen da (eta ez ere) + ----apurtu + + + + eztei/eztegu (vs. boda) + +/-+/---miñ (vs. mingaiñ) + ----barre (vs. parre) + + + + --tzu: zeintzuk, zertzuk... + + + + -/ + zalantzarik gabe (Astigarribia auzoko hizkerak ere, administrazioz Mutrikukoa izan + Aratuztiak (vs. Karnabalak) + --+ -ardi (vs. arkakuso) +/-----armozu (vs. gosari) + + + + + / -artazixak (vs. guraizak) + +/----barixaku (vs. ostiral) + + + + -batu (vs. bildu) + + + + -begittandu (vs. iruditu) + + + + -berakatz (vs. baratxuri) + + + --berba (vs. hitz) + + + --berba egin (vs. hitz egin) + +/-+/---berriro (vs. berriz) + -/(+) ---febrero (vs. otsailla) + +/-+/-+/-+/-gaitzizen (vs. ezizen) + + + --gaizto (vs. zaill) + +/----ganora + + + + + garbatu (vs.damutu) +/-----gatzatu (vs. mami) + + + + + gatx (vs. zaill) + ----gorantziak (vs. eskumiñ) + + + --gura izan (vs. nahi izan) + ----hagiñ bakarrik (vs. hagiñ/hortz) + + -+ -higuiñ (vs. nazka) + + +/---mitxilikote (vs. tximeleta) + + + --neba (vs. anai) -----odoloste (vs. odolki) + + + + -olgetan (vs. jolasian) + --+/--oratu (vs. heldu) + +/-+/---orri (vs. ostro) +/-----ortozik (vs. hankautsik) + ----ortu (vs. baratze) + + + -+ / -ostera (vs. buelta) + ----ostu (vs. lapurretan) + +/--+ -pastore (vs. artzai(n)) +/-+/-+/-+/--burdi (vs. gurdi) + + + + -denpora (vs. denbora) + + + --ebagi (vs. ebaki) + + + --emon (vs. eman) + ----erabagi (vs. erabaki) + + + --eruan (vs. eraman) + + +/-+/--ete (vs. ote) + + + + + etzun/etzin (vs. etzan) +/---+ -exegi/ixigi (vs. exeki) + + + + -gizur (vs. gezur) + 13 + -+ -gitxi (vs. gutxi) + + + + -3. Ondorioak Arlo guztietako ezaugarri mordoxka bat izan dugu hizpide lan honetan, eta da-tuon nolabaiteko kuantifikazioa edo balioespena egitera nator azken atal honetan. Lehen azpiatalean arloka eman ditudan 173 ezaugarrien artean (hitzak eta aldae-rak barne) hau da Elgoibarko euskarak ematen duen emaitza: Elgoibarko euskararen ezaugarriak Ezaugarriak Arloka Mendebalekoak Erdialdekoak Ezaugarri fonologikoak 10 arren, Ezaugarri dezente legoke, eta pisuzkoak gainera, Elgoibar eta Mendaro mendeba-6 Ezaugarri morfologikoak: izena 6 lekoarekin lotzea justifikatuko luketenak (ezaugarri horietatik ez gutxik bereizi egiten 9 Ezaugarri morfologikoak: aditza 15 dituzte alde batetik Elgoibar eta Mendaro eta bestetik Mutriku eta Deba); hona ho-12 Ezaugarri sintaktikoak 12 rietako batzuk: 9 + Aditz batzuen erregimen bereziak: damutu jata, hasarrau jako, zorau jako… + + + ---au partizipio-amaiera maileguzko Kontzesio-perpausetako baiña enkli-tikoa + + + + + -tu orduko-ren aurrekotasunezko balioa: + + + + -10 bider (vs. aldiz) + +/-+/-+/--bihar (vs. lan) +/(-) +/---horma (vs. pareta) + ----hurrian (vs. gertu, hurbill) + + + + -/+ piku (vs. moko) + + +/-+/-+/-sats (vs. simaur) +/-----jentia (vs. jendia) + +/-+/---kipula (vs. tipula) + + + + + Ezaugarri lexikoak: hitzak 34 31 Ezaugarri lexikoak: aldaerak 11 -Fonologian, -a + a &gt; -ia (loria, alabia, gonia), -e &gt; -a: (lora, andra, landara), 18 -i + V arteko &lt;x&gt; (ogixa, zatixa, zelaixetan), -e &gt; -a / __R (edar, baztar)… -enero (vs. ilbeltz) + +/-+/-+/-+/-pernill (vs. urdaiazpiko) +/-----matraill (vs. masaill) + + + + -Izenaren morfologian, ezker-eskuineko erakuslea (au semiau, ori etxiori), izena-+ Jakina, ezaugarri guztiek ez dute erabilera eta garrantzi bera; ezin du sistematikoki ren osteko bi zenbatzailea (etxe bi), erakusle singularrek eta pluralek erro bere-</cell></row><row><cell>barik postposizioa -ado aditzetan: kantsau, preparau… -atu partizipio-amaiera euskal ja-torri ko aditzetan: zorau, hasarrau, auke-rau, aixkirau… -tu ostian itxi (vs. laga) txar (vs. gaizto) mustur (vs. mutur) gauzatzen den arau fonologiko batek item lexiko batek duen garrantzia izan: hori + ----+ + + + + + +/-+/-+/-+/-+ + + -+/-----+ +/-+/-+/-+/-+ ----bera izatea. --tziarren-ek helburu-eta kausa-ba-lioak + + + + -itxuria + + + + + ixutu/ixotu (vs. piztu) + + + --itzal/itzel (vs. demaseko) + + + + -jaurti (vs. bota) + + + --jausi (vs. amilddu, erori) + + + --ugar/ubar (vs. herdoi) + + + + + ugazaba + + ---urriñ (vs. urruti) + -/(+) +/--narru (vs. larru) + + + + argi dago. Ez eta ezaugarri sintaktiko edo aditz-ezaugarri batek, erabilera askoz mu-+ nasai (vs. lasai) + +/-+/-+/--gatuagoa duen erro lexikal jakin batek baino. Horregatik egin dut ezaugarrien arloz 14 Zuazok (2000: 50) dio kokapen horretan gertatzen dela hizkeren arteko alderik handiena, ez ba-arlokako kuantifikazioa. karrik, gainera, arrazoi orografikoengatik, baita arrazoi ekonomikoengatik ere, Oñatik Gasteizekin zuen -zapatu + + + + + zill (vs. zilbor) + + + +/--nor (vs. zein) +/-----13 guzur. lotura handiagoagatik. A) Lehendabiziko ondorioa da Elgoibarren orekatu samartuta daudela bi in-15 Aditz-forma gutxi batzuetan (Elgoibar: dot, dau-deu, debe, esan zaban, harek esan jan, na(g)o, darrak, Elgoibar mendebalarekin lotzen duena batetik, eta erdialdearekin lotzen aburri(d)u / Mendaro: det, deu, deue, esan zauan, harek esan jian, no, aburrittu) eta hitz eta aldaera zen-duena bestetik; hizkuntzaren arlo guztietan ikusten dugu oreka hori. Ikusi berri du-gun taulari begiratu bat ematea besterik ez dago. baitetan (Elgoibar: izan</cell></row></table><note>10 moduan eta moduko ere erabiltzen dira Elgoibarren, Mendaron eta Mutrikun.2.5.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). kokatzen, bai Elgoibarkoa eta bai Altzolakoa gipuzkeran kokatzen zirela, bizkaiera Elgoibarren eta areago Eibarren hasten zela, eta abar eta abar. Berrikiagotan, Koldo Zuazok berak ere berpiztu egin ditu Larramendiren, Azkueren eta Yrizarren zalantza historiko haiek, eta hark ere zalantzak izan ditu: izan ere, Zuazo (1998: 230) lanean Elgoibar eta Mendaro mendebaleko hizkeretan sartu zituen, eta hark aipatzen duen Debabarreneko "hiruki" horretatik (Elgoibar, Mendaro eta Mutrikuk osatzen duten hiruki horretatik), Mutriku bakarrik jo zuen tarteko hizke ra tzat (ez bateko eta ez bestekotzat, baizik zubi-hizkeratzat). Geroago, lan horretan bertan, dio Elgoibar eta Mendaroko hizkerak sakonago aztertzeak ekarri diola erabakia aldatu beharra: Debabarreneko hiru hizkerak, Elgoibarkoa, Mendarokoa eta Mutrikukoa, ezin har daitezkeela ez euskalki batekotzat ez bestekotzat, bien "tarteko hizke ra tzat" baizik (ik. Zuazo 2000: 47). Gaur egungo datuen arabera, ados nago Zuazoren azken ondorio horrekin, eta halakotzat hartzen ditut nik ere hiruki honetako hizkerak; hark dioen bezala, hurbilago betiere mendebaleko hizkeretatik Elgoibarkoa eta Mendarokoa Mutrikukoa baino, eta, gaineratzen dut, hurbilxeago daude Elgoibarkoa eta Mendarokoa Eibar aldeko hiz ke re ta tik erdialdekoetatik baino. -Deba ibarrean barrena dagoena baino jauzi linguistiko handiagoa dago, zalantzarik gabe, batetik, Elgoibarren eta Markinaren artean, eta, bestetik, El goibarren eta Azkoitiaren artean. Oraingoz, eginkizun uzten dut hizkera hauekiko konparazioa, baina berri-emaileei oharmenezko dialektologiari buruzko galdekizunak eginda, bi herriotako berri-emaileei egindako elkarrizketak entzunda eta hizkera haien gainean egindako lanak kontsultatuta, 16 argi geratzen da, kidekotasunak kidekotasun, hurbiltasun handiagoa duela Elgoibarko euskarak Eibarkoarekin eta are Mendarokoarekin, ezen ez Markinakoarekin (Zuazok Lea-Artibaiko azpieuskalkian sartzen duenarekin -2000: 71-) eta Azkoitiakoarekin: orografiak badu seguruenik hor eragina, zeren eta, Deba ibarrean zehar gora eta behera batere mendaterik zeharkatu beharrik gabe ibil gaitezkeen bitartean, Markina eta Elgoibar bitartean Urkaregiko lepoa eta Azkoitia eta Elgoibar bitartean Azkaratekoa baititugu; horretaz gain, Elgoibarrek Deba ibarrarekin izan du mendeetan zehar harreman komertzial nagusia, Lea-Artibairekin eta Urolarekin izan duena baino handiagoa, Debatik itsasoz (Altzolan zehar) zetozen produktuak Deba ibarrera eta handik zehar Gaztela aldera eramaten baitziren, eta alderantzizko bidea egiten baitzuten beste salgai batzuek.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Ezertan hasi aurretik, ezaugarrien taulak egoki interpretatu ahal izateko ohar batzuk egin nahi ditut.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">Mutrikun oso gutxi erabiltzen da pluralgilea; erabiltzekotan, hori bai, -z erabiltzen da nagusiki. 8 D-ere erabiltzen da: daok, dabik...</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9">Ahaztutzen omen da Eibarren salbuespen bakarra: ikusSarasua, Agirrebeña &amp; Zenarruzabeitia  (2005: 253).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">Item lexikaletan eta aldaeretan, bi aukera daude lehian: aurrena ematen dudana da (+) markari dagokiona, eta parentesi artean ematen dudana, berriz, (-) markari dagokiona. Herriren batean bi formak agertzen badira, bi markak agertuko zaizkigu: antzeko maiztasunarekin erabiltzen badira, markak bakarrik agertuko dira, eta bietakoren bat nagusitzen bada, besteari dagokion marka parentesi artean eman dut. Adibide bat emateko: berriro (vs. berriz)-i dagokionez, Elgoibarren hau eman dut: -/(+). Horrek esan nahi du berriz (hau da, (-)) erabiltzen dela gehiago, berriro-ri dagokion marka (+) parentesi artean baitago.12  Herri guztietan baiezko emaitzak ematen dituzten kasuak ere erakustekoak direla iruditzen zait, hitz edo aldaera horien esparru geografikoa zedarriztatzeko besterik ez bada ere.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16">Hor dira, Markina-Xemeingo euskarari buruz, Baraiazarraren lana (1986) eta dezente lehenagoko Rollorena, eta, Azkoitiakoari buruz, Castillo, Romo &amp; Giralt (2001), eta, nola ez, Yrizarren aditz-taulak(1991, 1992).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">egin erroa, -z pluralgilea, 2. pertsona pluraleko -(i)e, edun erroan, -o-(Elgoibarren bakarrik), adizki zenbaitetako hasierako j-, jardun aditzaren forma trinkoak… -Sintaxian, perpaus osagarrietako -eNA menderagailua, barren lokailua, behiñepeiñ, ostian eta ostantzian lokailuak, -tziarren eta -tziagatik menderagailuen balio-bikoiztasuna… -Hiztegian eta aldaeretan hainbat eta hainbat erro eta aldaera mendebaleko: abade</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aditz-Sistemaren Parte Nagusia Mendebalekoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>apurtu, armozu, batu, ei, gatzatu, korta, ortu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gasteizko elizbarrutiak hartzen ditu gaur egungo Arabako, Gipuzkoako eta Bizkaiko lurraldeak, eta hortik aurrera sendotu zen &quot;euskara giputzaren nagusitasuna&quot; -hala dio Zuazok (2000: 48)-, apaizen sermoien eta predikuen bidez, Deba ibar osoan. Harrezkeroztiko erdialdeko hizkeren eta, garai modernoagoetan, euskara es tandarra ren eraginez, Elgoibar mendebalarekin lotzen zuten ezaugarri batzuk indargaldu eta are desagertu ere egin dira, eta, goian ikusi dugun bezala, gaur egun badira Elgoibar erdialdearekin lotzen duten ezaugarri nahikotxo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gauzak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lehenago</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="ezaugarrihoriekisoglosade-zenteezartzendituztebatetikEibar-SoraluzeetabestetikElgoibar-Mendaroartean" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">baina 1862an elizbarrutien banaketa berri baten ondorioz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page">49</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Zuazok dioe nez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">-indd-, -ildd-soinu-kate palatalizatuen indargaltzea, [Vj + z, tz &gt; V + x, tx] gertatu ez izana (haize, haritz/*haixe, *haretx)… -Izenaren morfologian, -gaz eta -endako postposizioak ez erabiltzea, -an espletiboa erabiltzea, ha erakuslea ez erabiltzea, -zio eta ez -ziño erabiltzea, adberbioetan -n amaiera ez erabiltzea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">hona horietako batzuk: -Fonologian, f-rekin batera p: (apari, praillia)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aditz-sistemaren parte handi bat mendebalekoa izanik ere, badira honetan ere Elgoibar eta Mendaro mendebaletik bereizten dituzten ezaugarriak: iraganeko 3. pertsona ez da ø-, z-baizik, izan-en erroa -e-(zera), Nor-Nori paradigmako zit-hasierako formak, Nor-Nori-Nork paradigman eutsi erroa ez erabiltzea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">joan aditzean erdialdeko formak erabiltzea (dixe)… -Sintaxian, baldintza-perpausetan baldiñ lokailua erabiltzea, nola …-en egitura erabiltzea, konparaziozkoetan bezela(ko) erabiltzea, galderetako al partikula, ere lokailua (eta ez be), legez eta lako ez ezagutzea… -Hiztegian eta aldaeretan ere badira erdialdeko eragina erakusten duten hainbat hitz eta aldaera: laga</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horietaz Gain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trinkoa *-Io-Izatea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bukatu, eskubi, esnatu, faborez, hitz egiñ</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eta iruditzen zait ez dagoela erabateko nagusitasuna alde batekoen edo bestekoen alde; seguruenik garai batean gauzak, ez ziren hala baina gaur egun oreka bat badagoela iruditzen zait lehen aipatu ditugun indarren artean, mendebaleko eta erdialdeko indarren artean. Gauzak horrela, ongi ulertzen ditut orain arteko dialektologoek Elgoibarko euskararekin izan dituzten zalantzak eta duda-mudak (ikus Makazaga</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>D) Bateko Eta Besteko Ezaugarriak Ikusi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ditugu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Elgoibarko euskara bizkaie ra ren barnean kokatzen zela</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<biblScope unit="page" from="34" to="37" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Zer desberdintasun dago Elgoibarko auzoetako hizkeren artean?. Nongo ukitua nabaritzen diozu zure auzoko euskarari?&quot;, &quot;Mendebaleko edo Erdialdeko hizkerekin du zerikusi handiagoa Elgoibarkoak?&quot;...), nik azaldu bezalaxe erantzun digute elkarrizketatu guztiek</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aranzadi Zientzia Elkartea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskalerriko Atlas Etnolinguistikoa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2 liburuki</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eibarko euskara: izen sintagmaren deklinabidea, Deustuko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Areta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Un estudio sobre el habla vasca de Motrico, Deustuko Unibertsitateko lizentziatura-memoria argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Arrieta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Aurrekoetxea</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Ahozko testuak transkribatzeko irizpideak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="87" to="94" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hizkerak banatzeko ezaugarriez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eibarko hiztegi etnografikoa, Eibarko Euskara Mintegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Basauri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Sarasua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<pubPlace>Udala, Eibar</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bergara aldeko hiztegia. Leintz-Aramaio, Oñati eta Eibar inguruko berbekin osotuta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Echaide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Elexpuru</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Erizkizundi Irukoitza, Iker 3</title>
		<meeting><address><addrLine>Bergarako Udala, Bergara</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lexicón del euskera dialectal de Eibar (= Euskera</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
			<biblScope unit="page" from="10" to="11" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bilbo</forename><surname>Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Larrañaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orotariko Euskal Hiztegia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Elgoibarko aditz-taulak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Makazaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Badihardugu Euskara Elkartea, Deba ibarra</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Elgoibarko euskara: berbak, egiturak eta irakurgaiak, Elgoibarko Udala</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Elgoibarko hizkera, EHU-ko material argitaragabea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mendebalde Euskera Alkartia ; Mendebaldeko Euskeraren Ekarria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bbk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lengua común y dialectos vascos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="289" to="313" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Toribio Etxebarriaren Lexicón-i gehigarriak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>San Martin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">43</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1001" to="1020" />
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eibarko euskara. Gure hizketaren doinu eta berbak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Sarasua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Agirrebeña</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Zenarruzabeitia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<pubPlace>Eibarko Udala</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Debako euskara, Debako Ostolaza Kultur Elkartea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Txurruka</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urbieta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<pubPlace>Deba</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Morfología del verbo auxiliar guipuzcoano (2 liburuki), Euskaltzaindia eta Kutxa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bbk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskalkiak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Contribución a la dialectología de la lengua vasca</title>
		<editor>K. Zuazo</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Donostia; Eibar; Vitoria-Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="volume">78</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="233" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>EHU-Arabako Foru Aldundia</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Dialektologia gaiak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskalkiak Herriaren lekukoak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Deba ibarreko euskara. Dialektologia eta tokiko batua, Badihardugu Euskara Elkartea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<pubPlace>Eibar</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Badihardugu Elkartea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<pubPlace>Deba Ibarretik Euskararen Herrira</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Badihardugu</note>
	<note>Deba ibarra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Webguneak</forename><surname>Erabili Ditudan</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.ahotsak.com&gt;.Bergaraaldekohiztegia:&lt;http://www.bergarakoeuskara.net&gt;.EibarkoEuskeria:&lt;http://www.eibarko-euskara.com&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
