<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">FILOTEAREN LEHEN ITZULPENEN ELECTIO VERBORUM-ERAKO HURBILTZE SAIOA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><forename type="middle">Josu</forename><surname>Bijuesca</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad de Deusto</orgName>
								<address>
									<country>Deustuko Unibertsitatea</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">FILOTEAREN LEHEN ITZULPENEN ELECTIO VERBORUM-ERAKO HURBILTZE SAIOA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:25+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This research paper explores the elocutive quality of the electio verborum or word choice in the two earliest Basque versions of the Introduction to the Devote Life by saint Francis of Sales, due to Silvain Pouvreau (Paris 1664) and to Johannes de Haraneder (Toulouse 1749). The style of the literary production by Sales has been described by Fumaroli as related to Christian atticism, which evolved from the ciceronian genus subtile or plain style of elocution. Cicero claims that the electio verborum in the plain style is characterized by the use of words mostly in their proper sense, even if words used in figurative or metaphorical sense are also welcome. Assuming this, the paper studies these Basque translations by exploring first the use of words in their proper sense (according to the following division: (1) loanwords, (2) neologisms created from Basque roots, and (3) native or assimilated Basque words), and turning then to words used in a figurative sense.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="0.">Sarrera 1</head><p>Filotea izenaz ezagunagoa den Introduction à la vie dévote, xvii. mendearen hasieran San Frantses Saleskoak idatzia, garai hartatik eta xix. mendera bitarteko euskal itzultzaileen artean Eliza katolikoaren lanik estimatuenetarikoa izan da. Itzulpen kopuruari adituz gero, behar bada Kempisen Imitatio Christi soilik egon liteke Saleskoaren aurretik.</p><p>Esku artean dugun egitasmo honen corpusa osatzen dutenak lehen bi euskal itzul pe nak dira: 1664an Silvain Pouvreauren eskutik itzulia eta 1749an Joannes Haranederrek berriro ere euskaratutakoa. Euskalerri penintsularrera etorrita, 1821ean Jose Cruz de Tolosaren itzulpena argitaratu zen Tolosan, sei aldiz behintzat argitaratua <ref type="bibr">(Villasante 1979: 249)</ref>, edo zazpi, Daranatzen arabera. Euskal literaturaren azter tzaile honek berak Baionan 1827an argitaratu omen zen beste itzulpen baten berri ematen du baina itzultzailearen izena aipatu gabe: "Perrin mentionne une autre tra-duction basque de la Philotée, parue chez Cluzeau, à Bayonne, en 1827" <ref type="bibr">(Daranatz 1925: 63)</ref>.</p><p>Filotearen euskarazko lehen bi itzulpenak Euskalerri kontinentalarekin loturiko bi idazlek egin izana lurralde horrek Kontrarreforma edo Erreforma katolikoaren garaian bizi zituen gorabehera historikoengatik azaldu izan da. Erromako Elizak bere hegemonia sendotzeko premia sentituko zukeen urte gutxi lehenago Erreforma kalbinistaren eragina bizi izan zuen lurralde hartan. Nafarroako erregina Joana Albretekoak berak sustatu zuen Erreformaren zabalkundea 1560an fede berria besarkatu ondoren. <ref type="bibr">Zabalkundea</ref>  Haranderrek itzulia hori ere) dotrina eta katixima ugarirekin batera. Ugaritasun hori azalgaitza litzateke gogoan hartuko ez balitz Beñat Oihartzabalek oraintsu emandako xehetasun zuhurra: bazela eremu horretan, Euskalerriko beste lurraldeetan eta bereziki Euskalerri penintsularrean ez bezala, euskaldun gehienbat ele ba karrez osoturiko irakurle talde bat gizarte mailari dagokionez ez jatorri xeheenekoak ez eta jasoenekoak ere. Irakurle talde horrek elizaren babespeko herri eskoletan ikasi omen zuen euskaraz irakurtzen inguruneko erromantzeek, frantses nahiz okzitanoak, bitarteko egin gabe. Gizarte talde landuenek soilik menderatzen zuten latinak berak ere ez zukeen bitarteko egingo. Esandakoarekin batera beste arrazoi batek ere erlijio gaidun lanen euskaratzea erraztuko zukeen: Frantziako erreinuaren herri eta eliz agintari zenbaitentzat euskara hizkuntza arrotza zenez, ortodoxiaren aldetik bat ere susmagarriak ez ziren lanak itzultzea erraztu omen zuen <ref type="bibr">(Oihartzabal 2001: 6-13)</ref>. Aipaturiko gorabehera horiek guztiak gogoan hartzea lagungarri dugu Filotearen lehen euskal itzulpenak zein girotan sortu ziren hobeto ulertzeko.</p><p>Deskribatu berri dugun egoera horrek lan talde berezi baten euskarazko berri dazke ta erraztuko zukeela esan liteke: Eliza katolikoaren interesak sustatuko lituzketen lanena hain zuzen ere, Eliza mezenasgoari ekiten zion erakundea izanik, "entendido éste [mecenazgo] como algo similar a los poderes (personas, instituciones) que pueden impulsar o dificultar la lectura, escritura y reescritura de la literatura" <ref type="bibr">(Lefevere 1997: 29)</ref>. Izan ere, Baionako elizbarrutiko apezpikuak izan ziren xvii. mendeko euskal literaturaren klasiko lapurtarren idazketa babestu zuten mezenasak (Axu larren Gero horren lekuko), bai eta aipaturiko lan arrotzen itzulpen edo berridazketa ere, Saleskoaren Filotea besteak beste.</p><p>Euskarazko berridazketa edo itzulpen horiek sarritan euskaraz idatzitako lanak baino beranduagokoak badira ere, ez dago zalantzarik haien jatorrizko bertsioak eredu izan zituztela idazle euskaldunek, batez ere gogoan izanik erlijio gaiko litera-tura nagusi dela xvii. mendeko euskal letretan eta euskal literaturaren lehen loraldia gai horren eskutik etorri dela. Zentzuzkoa da pentsatzea erlijio gaiko literatura hori dela xvii. mendeko polisistema literarioaren gunean dagoena. Even-Zohar-en ideiak bere eginez, Maria Guglielmik darabilen polisistema nozioak (alegia, testu literarioak nahiz semiliterarioak, jatorrizkoak nahiz itzulpenak elkarrekin bizi diren sistema multzoa) bide ematen du literatura itzuliari eginkizun eraginkorra onar tze ko polisistemaren gunearen beraren modelizazioan ere, literatura itzulia gai baita literatur sistema horren tradizioarekin interakzioa izateko kultur eredu berriak proposatzen dituen heinean. Even-Zohar-ek berak batez ere ondorengo hiru kasuotan ikusten du itzulpenaren sormenerako gaitasuna kultura batean: a) polisistema bat gorpuztu ez denean, oraindik "gaztea" delako, eratzen ari delako; b) literatur tradizio bat "periferikoa" edo "ahula" denean, edo bai bata eta bai bestea denean; c) literatura horretan birak, krisiak edota hutsuneak daudenean <ref type="bibr">(Guglielmi 2002: 311)</ref>.</p><p>Aipaturiko hiru kasuok bat egiten dutela xvii. mendeko euskal literatura idatzian esan liteke: a) oso gaztea dela oraindik, batez ere inguruko literatura erro man tzeen parean, izan ere horiexetatik elikatzen da, hein batean behintzat, itzulpen eta imitazioen bitartez; b) botere eta kultura gune indartsuekin loturiko literatura horiekiko periferikoa dela, literatura frantses eta batez ere gaztelaniazkoarekiko, gune horiexek behin eta berriz adierazten dutenez euskara barbaroen hizkuntza dela al darri katzean; c) erlijio guduen eta sorginkeria auzien krisiak bizi dituela eta Erreforma katolikoaren errestaurazio mugimenduak dakarren biran murgildurik dagoela, Baionako elizbarrutiko apezpikuen aldetik harrera ezin hobea aurkituko duen ekoizpen literarioari berari esker, hein handi batean. Horixe da, hain zuzen ere, Silvain Pouvreauren edo Materreren itzultzaile zereginari dagokion testuingurua. Testuinguru horretan harrera berezia izan zuen xvii. eta xix. mende bitartean zenbait aldiz euskaraturiko Introduction à la vie dévote, frantsesez Frantses Salesko saboiarrak idatziak.</p><p>Silvain Pouvreauk Filotearako berariaz sortutako sarrera paratestua latinez idatziriko eskaintza gutun batean datza, Alejandro VII. aita santuari zuzendua. Eskaintza hori idazten duenean, Pouvreau jakitun da aita santua Saleskoaren miresle handia dela, haren beatifikazio prozesua bultzatuz erakutsi duen bezala. Ez nolanahi, santu saboiarraren kanonizazioa Pouvreauren itzulpen hau agertu eta urtegarrenera burutu zen.</p><p>Sarrera horretan Pouvreauk bere itzulpenaren zioa halako lanen premian oinarri tu du. Gai sakratuei buruzko euskal liburuen kopurua urria denez euskaldunak horietaz elkarrekin mintzatzeko, euren artean erabiltzeko eta bide horretan sakon tze ko, zenbait lan itzuli dituela argudiatzen du, zein bere estiloan, ahal izan duen bezain argi.  <ref type="bibr">(Satrustegi 1979: 14-15)</ref>. Hortaz, bere burua euskaldun berri tzat badu ere, euskaratzaile kontzientzia irmoa duela erakusten du Filotearen sarreran Pouvreauk.</p><p>Pouvreauren Filotea plazaratu eta ia mende bat igarota, Haranederrek haren itzulpenaren berri duela aitortzen du baina lehen itzultzailea izenez aipatu beharrean zeharretara baino ez du egiten: "Eguia da bada, Diocesa huntaco Jaun Aphezpicu cen batequiñ Parisco partetaric Bayonarat ethorri içan cen Jaun Aphez batec, Escaldunei cerbitçu errendatu nahiz, Escara ahal çaquien beçala ikhassiric, Liburu hau, eta berce cembeit ere Escararat itçuli izan cituela, eta Parissen imprima araci". Euskaratzaile arrotzaren balizko mugetan, hain zuzen ere, oin hartu dute Haranaderrek bere itzulpen berria defendatzeko argumentu garrantzitsuenetariko batzuek, eta horiekin batera, Parisen inprimaturiko ale haietatik gutxi baino ez zirela heldu euskaldunen eskuetara:</p><p>Ordean Escar[a] gaitz batean itçuliac direnaz landan, hequien exemplatio [sic] guti herri hautarat ethorri içanez edo bertcela, gutiac dire orai Liburu hec dituztenac, eta hañitçac içan nahi luquetenac. Haiñen desira laudagarria contentatceco bada, eta gucientçat hain nessessario den Devotioneraco bidea guciei escuetan emateco, huna non den Philotea, edo Devotioneraco Introductionea San Fransez de Sales Genevaco Aphespicu guciz famatuac eguiña, Escara garbiago batetarat, edo orai Escaldunac mintço diren molderat itçulia. <ref type="bibr">(Salesko 1749: iii-iv)</ref> Bide batez, hitz ematen die euskaldunei Scupoliren lana ere itzuliko duela: "Ordean <ref type="bibr">[Salesko]</ref> Saindu handi haren sentimenduac eta ispiritua Escaldunec hobequi eçagut deçatentçat; promes ematen çaie, hunen ondoan berehala ematen çajiotela Gudu ispirituala deitcen den Liburutto bat, Aphespicu handi harc haiñitz preçatcen çuena, eta arima Jaincotiar guciei bethi irakurtcea, eta berequien erabiltcea gomendatcen ciotena". Honetan ere Pouvreauk urratutako bidetik dabilela erakusten du Filotearen bigarren itzultzaileak.</p><p>Honenbestez, Haranederren "Iracurtçaileari avisua" deitu sarreran itzulpen berri hau elkarri estuki loturiko irizpide bitan oinarritu dela aldarrikatzen da: lehenengo eta behin puritas edo garbitasunean, euskaratzaileak bere burua elokuzioaren bertute hori zaintzeko prestuago ikusten baitu euskaldun zaharra denez gero, Pouvreau arrotza ez bezala, zeinak arrotza izateagatik hain zuzen ere joera handiagoa izan zezakeen okerbiderako, barbarismo eta solezismoetan erortzeko; eta bigarrenik bere garaiko hizkuntz usadioan, erretoriko erromatarrek consuetudo edo usus deitzen zuten hartan, horixe izanik garbitasuna zuzentzen duten lau oinarrietatik nagusiena vetustas, auctoritas eta ratioarekin batera (Kintiliano 1.6.1). Asmo horrek bultzatuko zukeen Haraneder bere garairako ia mendea betetzear zegoen lehen itzulpena eguneratzera, epe horretan zenbait hitz eta egitura zaharkituak gelditu zirelakoan, eta hortaz usadiotik kanpo. Hitz hautaketa edo electio verborum delakoaren azterketarako hurbilpen honek bide emango digu neurtzeko, azaletik baino ez bada ere, zenbateraino aipaturiko oinarri teoriko horiek bat egiten duten berridazketaren praktikatik sorturiko emaitzarekin.</p><p>Ondoren Filotearen lehen itzulpen bietan electio verborum edo hitz hautaketa nola gauzatzen den arakatuko da. Jakina denez, electio verborum delakoak elokuzioaren hiru bertuteei eragiten die: puritas, perspicuitas eta, zeharka bada ere, ornatusari, edo garbitasun, ulergarritasun eta apaindurari hurrenez hurren. Saleskoaren idazkera estilo apalaren bilakabidetik sortutako atizismo kristauari dagokiola esan da, estilo horren ezaugarri dela Zizeronek neglegentia diligens gisa deskribatu zuena, arduragabekeria zaindu bezalako bat alegia <ref type="bibr">(Fumaroli 2002: 556)</ref>. Zizeronez gero, estilo horretan berbarik gehienak berezko zentzuan erabili ohi dira, nahiz eta ez zaizkion arrotz zentzu traslatizioan edota erabat metaforikoan erabilitakoak ere (Orator 23.76-24.81). Batez ere berezko zentzuan erabilitako hitzak izango ditugu mintzagai, eta azkenean metaforikoei hurbilduko gatzaizkie.</p><p>Berezko zentzuan erabilitako berbak direla eta, kasuistika anitza ageri da euskaratzaileen aukeretan. Aniztasun hori erabat murriztu ezina bada ere, ondorengo joera nagusiak azaleratzen dira:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Mailegu baten bitarteko itzulpena</head><p>Garai honetako euskal literaturaren lanek, original nahiz itzulpenek, bat egiten dute latin edo erromantzetiko mailegu ugariren erabileran. Ohiko jarduera hori xvi eta xvii. mendeetako idazle eta itzultzaileek onargarritzat bazuten ere, jarduera horrek berak gero eta gatazka handiagoa sortuko du elokuzioaren puritas edo garbitasunaren kontzientziarekin xviii. mendetik aurrera.</p><p>Ez dira mailegutzat jotzen latin edo erromantzetiko berbak aspalditik euskarara egokiturikoak. Horien artekoak dira, esate baterako, Filotearen itzultzaileek ere darabiltzaten ondorengo hauek: "arima" ("âme"), "ifernu" ("enfer"), "parabisu" ("paradis"), "bek(h)atu" ("peché"), "meça saindua" ("tres-saincte messe"), "sainduac" ("saincts").</p><p>Halaber, jatorrizko bertsioko hitzen kutsu teknikoa itzulpenean ere gorde nahi denean, itzultzaileek hitz horiexei eutsiko diete. Erromantzearen bitartez heldutako berbak badira ere, sarritan haien latinezko jatorri kultua agerian dute. Pouvreauk berak maiz jotzen du maileguetara, berak itzulitako beste lan batzuetaz azpimarratu izan denez <ref type="bibr">(Arejita 2006: xvi</ref> Pouvreauren zutabeari dagokionez, taulako azken bi kasuek bereziki aipatu beharrekoak dira, "communier" aditza itzultzeko consuetudo edo usadioak hobetsitako aukerari eutsi beharrean beste mailegu bat hautatu baita. Izan ere, Pouvreau da "errecebitu" aditzari adiera hori atxikitzen dion idazle bakarra, eta berak ere Filotean soilik jokatzen du hala <ref type="bibr">(Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">(Mitxelena -2005</ref>. 2 Ostera, haren Imitatio Christiren itzulpen xx. mendera arte argitaratu gabekoan (baina 1659an datatuan) ohiko mailegua erabili zuen, Haranederren zutabean ageri den mailegu bera <ref type="bibr">(Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">(Mitxelena -2005</ref>  Gogoan izanik Haranederren berridazketa begirune eta errespetuzko tratua merezi duen testu baten gainean egin dela, eta itzulpenean ere jarrera hori ahal den heinean gorde nahi dela, "purgation" hitzaren ordezkoa azaltzeko arrazoia hitz horrek garai honetarako zuen adiera fisiologikoa izan liteke. Itzultzailearen iritziz berba horrek testuaren gai serioari dagokion decorumarekin talka egingo luke. Landuchioren hiztegian eta Leizarragaren Testamentu Berriaren itzulpenean ditugu hitzaren lehen lekukoak <ref type="bibr">(Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">(Mitxelena -2005</ref> s.v. "purgazio").</p><p>"Retraicte" hitzaz den bezainbatean, Leizarragaren Ebangelioak dira lekuko haren komun, eskusau adieraz <ref type="bibr">(Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">(Mitxelena -2005</ref>  Azken adibide honi dagokionez, Haranederrek aukeraturiko mailegua ez da jatorriz koan Saleskoak eman duena, baina oraingoan ordezkapenerako arrazoia ez li tzate ke decorumean bilatu behar, consuetudo edo usadioan baizik, izan ere ordezkaturiko hitzak ("temeraires") ez baitu talka egiten gaiaren seriotasunarekin. Beste alde batetik, mailegu bat gehitu behar izateko arrazoia euskarazko ondare hitza ("arinez") jatorrizkoaren erabateko ordaintzat ez jotzea izan liteke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Neologismo baten bitarteko itzulpena</head><p>Berezko zentzua duten ondarezko hitzak hautatzean, Pouvreauk urratutako bideari jarraitu dio Haranederrek ere kasu ugaritan. Dena den, ondarezko hitzen itxura duten horietatik asko neologismotzat jo beharrekoak dira. Halakoetan, Pouvreau izan da euskarak elkarketarako eta eratorpenerako dituen baliabideak ustiatu dituena. Horretarako ratioak eskaintzen duen metodo analogikora jo du beti ere puritas edo garbitasunaren alde, consuetudo edo usadioarekin talka egiteko arriskuan bada ere <ref type="bibr">(Kintiliano 1.6.4 eta 1.6.16 eta Lausberg § 465)</ref>. Horixe erakusten digute ondorengo adibideok:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sales Pouvreau Haraneder</head><p>Bienseance Ederquitasun Onguiquiçunaz edo ederquitasunaz aspirations Hatzgorapenez Hats-gorapenez edo aspirationez Pouvreau bera izatea "ederquitasun" berbaren lehen lekukoa eta ia bakarra Haranederrez gain <ref type="bibr">(Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">(Mitxelena -2005</ref>. "ederkitasun") aski adierazgarria da, hitzaren sortzailea dela erakusten baitigu. Hats-gorapen hitzak hedapen zabalagoa izan du baina oraingoan ere lehen agerpenak Pouvreauren lanetan daude <ref type="bibr">(Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">(Mitxelena -2005</ref>, beraz aurrekoaren pareko kasua dugu hau ere.</p><p>Adibide biotan Haranederren egitekoa Pouvreauren proposamenari sinonimo bat gehitzera mugatzen da. Lehenengoa ("onguiquiçunaz") Pouvreaurena bezain garbia da, bai eta harena bezain zalantzazkoa usadioaren aldetik, Larramendiren zenbait berbari gertatzen zaion bezala. Izan ere, Larramendi da Haranederren aurretiko lekuko bakarra hitz horri dagokionez <ref type="bibr">(Larramendi 1745: s.v</ref>. "acomodar [Lo que puede assí acomodarse]" eta <ref type="bibr">Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">Mitxelena -2005</ref>. Bigarren adibidean Haranederrek Saleskoarengandik jasoriko mailegua gehitu dio Pouvreauren neologismoari.</p><p>Pouvreauk neologismoak txertatzen dituenean bere itzulpenetan, hiztegian garaturiko planteamendu teorikoak praktikara eramaten ari da. Hiztegian, hain zuzen ere, ugari dira ondarezko erro batean oinarriturik sortutako hitzak euskal morfologia eta eratorbidearen ezagutzari esker landu izan direnak. Printzipio hori bere hiztegirako eredu gisa erabilitako César Oudinen Tesoro de las dos lenguas bildumatik ikasiko zukeen Pouvreauk, Joseba Lakarrak argitu duen bezala:</p><p>Iturrian (Oudin-engan) zituen gero berean oinarritzat ikusten ditugun hitz-familiak; usu iturriarenak progotxatuaz eraikitzen ditu bereak eta, iturriak bezala, morfologiaz eta eratorpenaz dakiena baliatzen du hitz-familia horietan kokatzen dituen berbak, zaharrak eta berriak ematean. <ref type="bibr">(Lakarra 1996: 20)</ref> Hitz berriak sortzeko jarduera hori dela eta, Pouvreau Larramendiren aintzindaritzat jo daiteke zalantzarik gabe <ref type="bibr">(Lakarra 1996: 28)</ref>. Haraneder, bere aldetik, neologismoekiko zaletasun berri hori berresten ageri zaigu bere itzulpenean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Ondarezko hitz baten bitarteko itzulpena</head><p>Ondarezko hitzak ere ageri dira Pouvreauk itzulpenerako aukeratu dituenen artean -jatorrizko hitzari dagokiona baino esanahi orokorragoa badu ere euskarazkoak-, eta Haranederrek Pouvreauren aukerari eutsi izan dio batzuetan. Halakoetan jatorrizkoa zehazki itzultzeko mailegu bat erabili beharko litzateke. Horietakoa dugu "othoiztu" aditza ondorengo adibidean:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sales</head><p>Pouvreau Haraneder</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Honorer et invoquer Ohoratu eta othoitztu Ohoratu eta othoiztu</head><p>Dena den, Haranederrek Pouvreauren aukerak baztertu ere egin ditu, garbiak izanagatik, usadioan duten adieraz erabili ez direnean, eta, beraz, bortxaz bezala txer-tatuta ageri badira itzulpenean, ondorengo zerrendako lehen eta bigarren adibideetan ikusten denez. Eta hirugarrenean Pouvreauren aukera baztertzeko arrazoia xviii. menderako zaharkituta gelditu den hitz bat ("antche") ematea izan liteke, garaiko consuetudo edo usadioari ez dagokiona alegia:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sales Pouvreau Haraneder</head><p>Traicter des affaires Eguitecoac erabilli Eguitecoac erabili affaire eguiteco actione</p><p>Haranederrek Pouvreaurena baino itzulpen garbiagoa egin duela aldarrikatu du sarreran baina euskaldun berriak hautaturiko "eguiteco[ac]" ondare-hitzak ez du bat ere arazorik sortzen ez garbitasunaren aldetik ez eta usadioarenetik ere: "En los autores septentrionales (ya desde Leiçarraga) se encuentra a menudo con un significado que se acerca más a «asunto» (cf. fr. affaire)" <ref type="bibr">(Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">(Mitxelena -2005</ref>.</p><p>Berezko zentzuan erabilitako hitzen atala alde batera utzita, zentzu traslatizioan erabilitakoei ekiteko unea dugu, azaletik baino ez bada ere. Filotean gehiegi erabiltzen ez diren berba horien electioari dagokionez, aipagarria da floka euskaratzaile bien itzul pe ne tan. Zentzu traslatizio eta erabat metaforikoa Saleskoaren jatorrizkoan bertan dago, non hitz hori erabiltzen baita meditazio saio baten ondorengo hausnarketa deboten multzoa izendatzeko. Itzultzaileek literalki itzuli dute jatorrizkoa, bai eta haren zentzu metaforikoa gorde ere. Euskaratzaile biek erabilitako hitza Midiko erroman tzee ta tik jasoriko mailegua da <ref type="bibr">(Agud eta Tovar 1989</ref><ref type="bibr">-1995</ref>. "floka") eta, dirudienez, erabat onartua zen xvii. menderako ez baitu usadioarekiko arazorik sortzen.</p><p>Aurrekoaren parekoa da hein batean Saleskoaren liburuan bildurik den Testamentu Zaharretiko narrazio baten hariari lotutako adibidea: Mikalek, Dabid senarra Saulen jazarralditik salbatzeko asmoz, terafim edo famili idoloen irudiak haren ohean sartu ditu Saulen zerbitzariek Dabid dela ohean datzana pentsa dezaten <ref type="bibr">(1 Sam 19,</ref><ref type="bibr">(11)</ref><ref type="bibr">(12)</ref><ref type="bibr">(13)</ref><ref type="bibr">(14)</ref><ref type="bibr">(15)</ref><ref type="bibr">(16)</ref>. Pasarte hori erabili du Saleskoak itxuraz soilik debotak direnen simil gisa, baina benetan ez dira debozioaren estatua eta mamuak baino:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sales</head><p>Pouvreau Haraneder des statues et fantosmes de devotion devocionearen itchurac devotionearen fantasma, eta itchurapen batçu Pouvreauk Saleskoaren hitz biak "itchurak" berba bakarrera murriztu eta berorren bitartez jaso du jatorrizkoaren adiera metaforikoa ("imagen, retrato, escultura, figura") hitzaren adiera nagusiak ("aspecto, apariencia, forma") metaforikoa ahuldu eta zentzu propioa nabarmendu egiten badu ere <ref type="bibr">(Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">(Mitxelena -2005</ref>. Haranederrek estukiago eusten dio zentzu metaforikoari jatorrizko hitzetatik bat hautatzean, "fantasma", baina Pouvreaurengandik ere hurbil dago "itchurapen" hitzaren bitartez, honek ere bere baitan biltzen baititu adiera propioa ("apariencia, aspecto; (mera) apariencia, simulacro") eta metaforikoa ("imagen, símbolo") <ref type="bibr">(Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">(Mitxelena -2005</ref>. Horrenbestez, euskal itzulpenetan ja torrizkoa ren zentzu metaforikoa erabat desagertu ez bada ere, behintzat ahulduta gelditu da, batez ere Pouvreaurenean.</p><p>Filotearen euskarazko lehen itzulpen bien electio verborumari buruzko ondorio sendoak ateratzeko bertsio bietako lexikoa sistematikoki hustu beharra legoke. Gure azterketaren jitea bestelakoa denez, jarraian aterako diren ondorioak etorkizuneko ikerkuntza sakonagoek berretsi, gaitzetsi edo ñabartuko dituzten hipotesi soiltzat jo beharko dira.</p><p>Euskarazko bertsioen estiloa electio verborumaz den bezainbatean gutxi asko Saleskoaren jatorrizkoari dagokiona bera da, non Zizeronen estilo sotil edo apalean oinarrituriko frantses atizismo kristauaren elokuzio soila gailentzen baita. Hala ere, jatorrizkoa eta euskarazko itzulpenak aurrez aurre jarriz gero bataren eta besteen arteko alde txikiren bat atzeman liteke euren ehundura elokutiboan. Saleskoaren ja torrizkoan nagusi ematen du ondarezko lexikoak, nahiz eta ez zaien uko egiten mendeetan zeharreko erabilerari esker egokituak eta onartuak dauden kultismoei. Horien artekoak dira, esate baterako, abjection, xiv. mendeaz geroztiko lekukoak dituen hitza, eta dévotion bera ere, lan osoaren giltzarri eta ardatz, xii. mendetik hona erabilia frantsesez. Gainera ez da aipagarria neologismoen garrantzia edota horiekiko arreta berezia idazlearen aldetik.</p><p>Jatorrizkoan ez bezala, Pouvreauren bertsioan ugariagoak lirateke maileguak, eta ez soilik usadioak tradizioz onartuak, baizik eta berriki jasotakoak ere. Halaber, eta agian garbitasunaren bertute elokutiboari eraso egingo liokeen mailegu gehiegikeria saihesteko asmoz hain zuzen, neologismoak ere jatorrizkoan baino ugariagoak dira. Izan ere, Pouvreau da horietako askoren lehen lekukoa eta batzuetan bakarra. Jokabide horren bitartez itzultzaileak agerian utzi du ratioaren prozedura analogikoak ustiatzeko gaitasuna hizkuntzaren ezagutzari esker, consuetudo edo usadioarekin talka egiteko arriskupean bada ere.</p><p>Haranederrek, bere aldetik, zenbait aldiz ondarezko lexikoa hautatzeko irizpide zuzenagoa erakutsi du bere ingurune geografikoari eta garaiari dagokionez (gogoan izan "renouveller" eta "ainsy" hitzen itzulpenaz esandakoa), baina era berean ez die muzinik egiten mailegu berriei eta neologismoen erabilera ugaritu egin du, usadioaren kaltetan. Paradoxikoki, usadioari egokituago dagoen euskararen erabileran datza Haranederren argumentua bere itzulpena Pouvreaurena baino hobetzat jotzeko baina praktikan usadioaren irizpidea ondarezko hitzentzat soilik da eraginkor, eta ez neologismoentzat, batzuek oso bizitza laburra edota mugatua izan baitute hiztegietatik kanpo.</p><p>Zentzu traslatizioan erabilitako hitzak direla eta, euskal itzulpenek noiz jatorrizkoa zaintzen dute, noiz jatorrizkoaren zentzu metaforikoa esplizituki jasotzen duen adieradun hitzak hautatzen dituzte eta horren ondorioz metafora ahuldu egiten da.</p><p>Filotearen originalaren eta euskal ordainen arteko itzulpenean esplizitazioa, konpentsazioa eta murrizketa bezalako baliabide linguistikoak aurki daitezke, baina hala ere itzulpengintza berridazketa prozesuen artean txertatzen duen Lefevereren iritzian, "un análisis descriptivo de traducciones en un nivel meramente lingüístico ni siquiera empieza a hacer justicia a la complejidad del fenómeno". Eraginkorrago deritzo oinarri ideologikoaren arakatzeari: "la ideología dicta la estrategia básica que el traductor va a utilizar, y por tanto también dicta las soluciones a problemas relacionados tanto con el «universo de discurso» del original (objetos, conceptos, costumbres del mundo que le era familiar al escritor del original) como con la lengua en la que está escrito el original" <ref type="bibr" target="#b8">(Lefevere 1997</ref>: 137 eta 59 hurrenez hurren).</p><p>Diskurtsoaren unibertsoarekin zerikusia duten arazoetara etorrita, Lefevereren ideologiari buruzko iritzia erabilgarri izan liteke "retraicte" edo "purgation" bezalako berben itzulpenari aurkitutako ordezkoak azaltzeko. Halaber, neologismoak erabil-tzeko joera berria ideologiaren aldetik azal liteke, eta batez ere hizkuntzari buruzko ideologiatik. Eta ez soilik jatorrizko hizkuntzari buruzko ideologiatik baizik eta helburu hizkuntzari buruzkotik ere. Etengabeko barbarismo salaketei erantzun nahirik, Euskalerri penintsularreko apologisten literatura euskararen garbitasuna eta per fekzioa aldarrikatzen aritu zen xvi. mendetik aitzin, baina bertute horiek gauzatuko lituzkeen euskal elokuzio eredu bat gauzatzeko ahalegin irmorik egin gabe.</p><p>Aitzitik, literatur tradizio aski sendoago zuen Euskalerri kontinentaleko idaz le batzuk jabetu ziren, dirudienez, literatur hizkuntza zainduagoa behar zela, eta horre kin batera maileguak pixkanaka ondarezko osagaiez sorturiko neologismoek ordezkatu behar zituztela. Maileguei uko egin ez bazien ere, litekeena da Pouvreau izatea lehena garbitasunaren bertute elokutiboa gauzatuko lukeen prosa gauzatzen. Zeregin horretarako Oihenartek poesian sorturiko eredua zeukan, 1657ko Les Proverbes basques recuellis par le Sr. D'Oihenart, plus les Poésies basques du mesme auteur lanean aurkeztua. Agerikoa da Pouvreauk eta Oihenartek maileguen erabilera mugatzeko kezka bera zutela hizkuntza garbiago baten mesedetan. Horixe adierazten du biengan araka daitekeen neologismoak sortzeko joerak, eta horren lekuko da Pouvreauk zuen nahia Oihenarti bere hiztegiaren berri emateko (ikus Mujika 2003: 19, Azkarate, Mitxelena eta Oihartzabalen Oihenarti buruzko zenbait ikerkuntza lanetan oin hartuta). Arrazoiz esan izan da Oihenart garbizale zela, puritasaren aldeko. Alde batetik hitz zaharrekiko zuen kezkak vetustas delako garbitasunaren irizpidea iradokitzen du. Beste batetik jakina da Oihenarten euskaran hitz berriek ez ezik analogiaren arabera sortutako adizkiek nolako garrantzia duten. Alde honetatik Oihenart garbitasunaren beste irizpide baten baliabideak erruz ustiatzen ari da, ratioarenak hain zuzen ere.</p><p>Oihenarterena ez bezala, Pouvreauren jarduera lasaiagoa begitantzen zaigu neologismoetara mugatzen den heinean. Baina biak dira xviii. mendetik aurrera gero eta gehiagok begi onez hartuko duten joera garbizalearen aitzindari. Haraneder bera dugu horren lekuko, Pouvrearen Filotean aurkitutako neologismo ugariei Larramendiren Diccionario Trilingüetik bildutakoak gehituko baitizkie.</p><p>Ezaguna da elokuzioaren eta hizkuntzaren beraren garapen ildo honek xix eta xx. mendeetako idazle garbizaleengan bizi izan zuen bilakabidea, puritasaren irizpideen arteko oreka galduta: ratioari erabateko nagusitasuna emanez usus edo consuetudo delakotik gero eta gehiago urrundu ziren. Eta ezaguna da ere idazle horietako askorentzat garbitasunaren bertute elokutiboa beste maila batzuetako garbitasunaren ikur zela, hizkuntzari buruzko ideologia eta ideologia politikoa sarritan elkarren eskutik baitzetozen. Tubalismoa, vascocantabrismoa edota jatorrizko monoteismoa eta kristautasun goiztiarra bezalako "mito horiek argi erakusten dute baita ere fedea eta hizkuntza hasiera-hasieratik uztartuta daudela (Euskaldun fededunen haziak argi daude)" <ref type="bibr">(Altuna 2003: 146)</ref>. Ibilbide honetan, zilegi da pentsatzea Filotearen lehen euskal itzul pe nek euren ekarria egin ziotela euskaldun fededunaren ideologiari fedearen aldetik ez ezik hizkuntz eredutik, edo behintzat electio verborumarenetik, ere bai.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lan aipatuak</head><p>Agud, M. eta <ref type="bibr">Tovar, A., 1989</ref><ref type="bibr">-1995</ref> Gehi garriak, Gipuzkoako Foru Aldundia, Donostia. 7 liburuki.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>errazteko asmoz Johannes Leizarragakoari Testamentu berria eta Calvinoren Dotrina euskara zitzala agindu zion, bai eta honek agindua burutu ere. Euskalerri kontinentalean eta batez ere Lapurdin xvii. mendean ekoitziriko lan eta itzulpen erromazaleen kopuru mardula nekez izango zitzaiokeen arrotz garaiko beste esperientzia erlijioso bati: Pierre de Lancre inkisidoreak zuzenduriko sorginkeria auziei. Auzi horien eraginez Baionako eliz barrutiaren egoitzan apaizteriaren eta herri xehearen trebakuntza espirituala hobetzeko premia larria ulertuko zuketen. Izan ere, kezka hori Elizek orokorrean eta Erromakoak bereziki Trentoko Kontzilioaz geroz behintzat bereganatua zuten, eta Eliza katolikoaren Erreforma mugimenduaren oinarrian zegoen. Hala ere, harrigarria da Lapurdi bezalako lurralde zehatz batean xvii. mendean horrenbeste lan katoliko sortu eta euskaratu izana, esate baterako Saleskoarena bera, Kempisena edo Lorentzo Scupoliren Combatimento spirituale delakoa (Pouvreauk eta</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Dotrina eta Filotea bera, baizik eta Scupoliren liburu os petsua ere, 1665an argitaratua, bai eta Kempisen tratatua, xx. menderarte argia ikusi gabekoa. Pouvreauk 1659an datatu zuen azken honen itzulpena baina dirudienez Filotea 1664an agertu arte jarraitu zuen Kempisenarekin, nahiz eta ez zen inoiz heldu azken eskua ematera</figDesc><table><row><cell>Ondorengo lanok itzuli dituela aitortzen du: Richelieu kardinalaren Do-</cell></row><row><cell>trina kristaua; Tomas de Kempisen Kristoren Imitazioari buruzko liburutxoa eta Sa-</cell></row><row><cell>leskoaren Filotea, bai eta azken honen maistratzat jotzen duen Il combatimento spiri-</cell></row><row><cell>tuale, Lorenzo Scupoli apaizak idatzia.</cell></row><row><cell>Aipagarria da euskaratutako lanen zerrenda horretan agertzea ez soilik 1656an ar-</cell></row><row><cell>gitaraturiko Richelieuren</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Honelakoak ditugu ondorengo hitzok:</figDesc><table><row><cell>Sales</cell><cell>Pouvreau</cell><cell>Haraneder</cell></row><row><cell>Devotion</cell><cell>devocione</cell><cell>devotione</cell></row><row><cell>proprietez et excellences</cell><cell>Proprietatea eta eccellencia</cell><cell>Proprietatea edo excellentia</cell></row><row><cell>creation</cell><cell>Creacioneaz</cell><cell>Creacionearen</cell></row><row><cell>confession general</cell><cell>confessione generala</cell><cell>Confessione generala</cell></row><row><cell>protestation authentique</cell><cell>protestacione seinalatua</cell><cell>Protestacionea</cell></row><row><cell>meditation</cell><cell>Meditacione</cell><cell>Meditacionea</cell></row><row><cell>exercices</cell><cell>Esserciçaz</cell><cell>Exercicioaz</cell></row><row><cell>examen</cell><cell>Examenaz</cell><cell>Examenaz</cell></row><row><cell>Obeissance</cell><cell>Obediencia</cell><cell>Obediencia</cell></row><row><cell>chasteté</cell><cell>Castitatea</cell><cell>Castitatea</cell></row><row><cell>iugement</cell><cell>Iugeamendua</cell><cell>Jujamenduaz</cell></row><row><cell>vertus</cell><cell>Vertuteen</cell><cell>Vertuten</cell></row><row><cell>communier</cell><cell>Errecebitu</cell><cell>Communiatu</cell></row><row><cell>Frequente communion</cell><cell>Maizco errecebitceaz</cell><cell>Maiz comuniatceaz</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>s.v. "komuniatu"). Maileguen harrera dela eta bat egiten badute euskaratzaile biek, zenbait kasutan Pouvreau eta Haraneder elkarrengandik aldendu ere egiten dira. Lapurtarrak, gogoa nonbait erdibituta jatorrizko bertsioarekiko eta euskararen garbitasunarekiko leialtasunen artean, maileguari ondare-hitz bat edo neologismo bat gehitzen dio eta hala sinonimoen bikotez osaturiko multzoak sortzen ditu, jatorrizko bertsioan ez bezala, itzultzaile horren estiloaren ezaugarri izateraino:</figDesc><table><row><cell>Sales</cell><cell>Pouvreau</cell><cell>Haraneder</cell></row><row><cell>Resolutions</cell><cell>Erresolucionez</cell><cell>Gogocundez edo erressolucionez</cell></row><row><cell>conclusion</cell><cell>conclusionea</cell><cell>Conclusionea edo çarratcea</cell></row><row><cell>patience</cell><cell>Paciencia</cell><cell>Pairagunez edo passienciaz</cell></row><row><cell>amourettes</cell><cell>Amurusqueriez</cell><cell>Amuruzqueriez edo adisquidetassun</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>sensuracoez</cell></row><row><cell>Mauvaises inclinations</cell><cell>Inclinacione gaixtoetaric</cell><cell>Inclinacione edo jaidura gachtoetaric</cell></row><row><cell cols="3">Noiz edo noiz Haranederrek ñabardura teknikodun berbak itzultzeko bikoteak</cell></row><row><cell cols="3">erabiltzen ditu baina Saleskoaren jatorrizkoa ere kutsu kultuko mailegu batez or-</cell></row><row><cell>dezkatzen duela:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Sales</cell><cell>Pouvreau</cell><cell>Haraneder</cell></row><row><cell>Purgation</cell><cell>purgacione</cell><cell>Garbitcetic / garbiqueta edo puri-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>ficatione / garbiquetaz edo purifi-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>catzeaz</cell></row><row><cell>retraicte</cell><cell>Bakartce edo aparta</cell><cell>Bakhartasun edo separatione</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>s.v. "retreit"). Beraz, oraingoan ere litekeena da euskaratzaile biek decorumagatik saihestu izana jatorrizko hitza. Saleskoak bilatutako esanahia anbiguotasunik gabe adierazi nahi izango dute ondarezko berba bat eta mailegu bat uztartuz, horretarako hitz bikote bana sortu behar izan badute ere jatorrizkoan horrelakorik ez zegoen tokian.</figDesc><table><row><cell cols="3">Inoiz edo behin Haranederrek Saleskoaren jatorrizkoa berridazten du haren esa-</cell></row><row><cell cols="3">nahia biribilagoa egiteko asmoz, nahiz eta jatorrizkotik hurbilago dagoen Pouvreau-</cell></row><row><cell>rena ere bere egiten duen:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Sales</cell><cell>Pouvreau</cell><cell>Haraneder</cell></row><row><cell>Humilité plus interieure</cell><cell>Barrenagoco humiltasunaz</cell><cell>Humiltasun perfetagoaz eta barrene-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>coaz</cell></row><row><cell cols="3">Bestalde, Pouvreauk bere itzulpenean ondarezko hitzen bat erabiltzen duenean</cell></row><row><cell cols="3">ere, Haranederrek lehen euskaratzailearen aukera gogoan hartu bai baina jatorrizko-</cell></row><row><cell cols="3">tik hurbilago legokeen beste mailegu batekin uztartzen du, gorago aipatu dugun ja-</cell></row><row><cell cols="3">torrizkoarekiko eta garbitasunarekiko leialtasun bikoitzaren irizpidearen arabera. Ho-</cell></row><row><cell cols="2">rien adibide ditugu ondorengo kasuok:</cell><cell></cell></row><row><cell>Sales</cell><cell>Pouvreau</cell><cell>Haraneder</cell></row><row><cell>Mesdisance</cell><cell>Gaizquierranez</cell><cell>Gaizqui irauntsiez edo medisencias</cell></row><row><cell>necesité</cell><cell>Premia</cell><cell>Necessitateaz edo premiaz / beharraz</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>edo nessessitateaz</cell></row><row><cell>Iugemens temeraires</cell><cell>Iugeamendu arinez</cell><cell>Yuyamendu arinez, atrebituez</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Lan hau Edición digital múltiple de la Philotea de san Francisco de Sales. Metodología para la edición de textos múltiples mediante etiquetado. (Proyecto Andrés de Poza) ikerkuntza egitasmoaren emaitzen artean dago. Carmen Isasik zuzentzen duen Andres de Poza Egitasmoak Eusko Jaurlaritzaren diru laguntza jaso du (HU2007-23).[ASJU,XLIII, 2009, 159-172]   </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Hiztegietatiko aipuetan, liburuki eta orrialde zenbakiak jarri ordez, sarrera hitza eman da s.v. (sub verbum) laburduraren ondoren.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sales</head><p>Pouvreau Orotariko Euskal Hiztegiaren arabera, "berriztatu" eta "erreberritu" hitz markatuak dira lurraldeari dagokionez: lehena "propio de la tradición meridional […]; al norte sólo se encuentra en Pouvreau", eta bigarrena ordea "propio de la tradición septentrional" litzateke <ref type="bibr">(Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">(Mitxelena -2005</ref> s.v. "berriztatu" eta "erreberritu" hurrenez hurren). Oraingoan ere Haranederren iritzian Pouvreauren aukerak, garbia izanik ere, ez luke aintzakotzat hartuko itzulpenak jomuga dituen irakurle la purtarren usadioa. Eta bigarren adibideak ere usadioa urratuko luke hein batean, zeren hala ere, zentzu literalean ulertuz gero jatorrizko "ainsy"-ren ordezko onargarri izan litekeen arren, lokailu adbertsatibotzat erabili ohi da, "sin embargo, a pesar de todo" esanahiaz <ref type="bibr">(Mitxelena 1987</ref><ref type="bibr">(Mitxelena -2005</ref>. Hortaz, berriro ere Pouvreauk ez luke aintzakotzat hartuko usadioaren araua.</p><p>Amaitzeko, Haraneder inoiz ezbaian ageri da aukera biren artean, Pouvreauren hautu garbi eta usadioaren araberakoa alde batetik, eta kutsu kultua duen mailegu bat bestetik, noiz batera eta noiz bestera makurtzen dela, ondorengo adibideok erakusten dutenez:</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskaldun ona izateko modu baten historia, Alberdania</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<pubPlace>Irun</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskaldun fededun</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Silvain Pouvreau xvii. mendeko euskal idazlea», in Richelieu Cardinala, Guiristinoaren dotrina, Labayru Ikastegia eta Bilbao Bizkaia Kutxa Fundazioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Arejita</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<pubPlace>Bilbo, vii-xvi</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Traductions Basques de la</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B</forename><surname>Daranatz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Philothée&quot;», RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="56" to="64" />
			<date type="published" when="1925" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>âge de l&apos;éloquence, Droz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Guglielmi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Introducción a la literatura comparada</title>
		<editor>A. Gnisi</editor>
		<meeting><address><addrLine>Crítica, Bartzelona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page" from="291" to="345" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La traducción literaria</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Institutionis oratoriae libri XII. Sobre la formación del orador. Doce libros</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kintiliano</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<pubPlace>Salamanca</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidad Pontificia</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lexiko berrikuntza euskal hiztegigintza zaharrean: zenbait ikergai</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="40" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario trilingüe del castellano, bascuence y latín</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1745" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<pubPlace>Bartolomé Riesgo y Montero, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Lausberg</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Manual de retórica literaria, Gredos, Madril. 3 liburuki</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Traducción, reescritura y la manipulación del canon literario</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Lefevere</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<pubPlace>Salamanca</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Colegio de España</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orotariko Euskal Hiztegia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">16</biblScope>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>zuz.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hitzaurrea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Deustuko Unibertsitatea</title>
		<editor>A. Oihenart, Euskal atsotitzak eta neurtitzak, P. Altunak eta J. A. Mujikak paratua</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="15" to="46" />
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oihartzabal</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Statut et évolution des lettres basques durant les xvii ème et xviii ème siècles</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="219" to="287" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Philotea eta Chapeletaren Andra Dana Mariaren ohoretan devocionerequin erraiteco antcea, itzul. S. Pouvreau, Claude Audinet, Paris. -, 1749, Philotea edo devocioneraco bide erakusçaillea, itzul</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Salesko</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. de Haraneder</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1664" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Introduction à la vie devote, 1619koaren arg. fak., Mame, Tours eta Droz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Hitzaurrea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">S. Pouvreau, Iesusen Imitacionea, Hordago, Donostia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="page" from="7" to="18" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la literatura vasca, Aranzazu, Oñati. Zizeron, 1992, El orador, CSIC, Madril</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
