<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ADJEKTIBOA AITZIN-EUSKARAZ</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mikel</forename><forename type="middle">Martínez</forename><surname>Areta</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">ADJEKTIBOA AITZIN-EUSKARAZ</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>(UPV / EHU)</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:26+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Dtu: determinatu; dle: determinatzaile [ASJU</term>
					<term>XL</term>
					<term>2006</term>
					<term>687-722]</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="0.">Sarrera</head><p>Lan honen helburua 1 aitzin-euskarazko adjektiboaren kategoria ikertzea da. Baina 'aitzin-euskara' esateak bi zentzu ditu. Lanaren izenburuan dagoen zentzua orokorra, etxetik ibiltzeko modukoa da: 'euskararen aurre-historia', besterik zehaztu gabe. Lanean zehar topatuko dugun zentzua, ostera, teknikoagoa, zehaztuagoa da: akitaniar inskripzioen garaiari dagokio eta jorratuko dugun kronologiaren barneko fase bat besterik ez da. Aurreko garaiak ere jorratuko ditugu, horretarako barne-berreraiketa behar dugularik. Jakina denez, barne-berreraiketa ez da metodo konparatzailea bezain fidagarri, baina hainbat disziplinatan beraren bidez orokorki onartu diren emaitzak lortu dira. Beraz, ezin dugu aldez aurretik baztertu.</p><p>Lehenengo atalean egungo euskarazko adjektiboaren hastapen batzuk ezarriko ditugu. Bigarrenean, 'adjektibo' kategoriaren tipologiaren inguruko hausnarketa batzuk aurkeztuko ditugu, batik-bat Dixonen artikulu ezagun batean oinarrituz. Hirugarrenean, beste lan batean proposatu dugun kronologia laburbildu ondoren, Dixonen hastapenak aitzin-euskararen aurreko garaiei egokituko dizkiegu, azkenean adjektiboaren kategoriaren garapenari buruzko proposamen bat burutzeko. 1 Lan hau 1999 eta 2003 urteen artean Eusko Jaurlaritzak emandako diru-laguntzaren babesean burutu da. Bestalde, lan honen aurreko bertsio bat irakurri duen eta zehaztapen baliotsuak egin dizkigun J. A. Lakarrari eskerrak zor dizkiogu. 2 Dtu.: determinatu; dle.: determinatzaile. [ASJU, XL, 2006, 687-722] 690 MIKEL MARTÍNEZ ARETA 8 Hauetariko batzuk animalietarako (batez ere etxekoetarako) ere balio dute. 9 Adibidez, koloreen eremu semantikoa eskimalen hizkuntzaz eta boskimanoenaz ezberdina izango da.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Adjektiboa euskaraz</head><p>Indoeuropar hizkuntza batzuetan, adjektiboaren ezaugarri formala deklinaturik izatea da. Euskaraz, ordea, izenaren atzean agertzea da. Honek esan nahi du 'izen + adjektibo' sintagmetan dtu.-dle. 2 egitura dugula, semantikaren aldetik izena beti sintagma-burua eta adjektiboa determinatzaile-moduko zerbait baitira. Haatik, itxuraz behintzat hau hizkuntzaren beste egitura batzuekin kontraesan nabarmenean dago. Bai erlatiboko esaldietan (Peiok ikusi duen txakurra), bai 'X-(r)en edo -(e)ko Y' egiturako sintagmetan (Mirenen urte-betetzea, horrelako zerbait), bai menpetasunezko konposatuetan (bizkar-hezurra), elementuen hurrenkera dle.-dtu. da.</p><p>'Izen + adjektibo' hurrenkera orokorrean finkoa izan arren, <ref type="bibr">Lafonek (1964: 247-48)</ref> baieztapen honi ñabardura batzuk egiten dizkio. Etxeparerengan gaixo bekatharia eta gaixo amorosa 3 aurkitzen ditugu. Jatorria edo bizilekua adierazten duen -ar edo -tar atzizkia batzuetan determinatzen duen izenaren aurrean kokatzen da. Azkueren <ref type="bibr">(1923-25: 132)</ref> erregelaren arabera, izenek sexua edo lanbidea adierazten baldin badute, orduan hauen aurrean kokatzen dira: Lekeitiar neskatilak, Ondarrutar maisua. Baina izen bereziak baldin badira, atzean: Mari Bati Lekeitiarra. Bestalde, behe-nafarreraz eskuin beharria zein beharri eskuina esan daiteke. Halaz ere, postulatu orokorpena benetan hartzekotan, badirudi hauetariko lehena konposatu baten moduan aztertu behar dugula, beharria ezin baitugu inolaz ere adjektibotzat jo. 4 Egia esan, kasu guzti hauek ez dute orokorpenaren balioa ezeztatzen. Etxepareren gaixo bekatharia eta gaixo amorosa esapideetan, sintagmaren bi osagaien arteko harremana koordinatibotzat har dezakegu, biak sintagma-buruak izanik. Lekeitiar neskatilak sintagmak, bere aldetik, Lekeitioko neskatilak-en antza handia du, nahiz eta lehen sintagmaren lehen osagaiak eratorpeneko atzizkia duen, bigarrenarenak ordea deklinabidekoa. Adjektiboa izenaren atzean egotea, beraz, kategoria honen ezaugarri bat da. 5 Beste bat eratorpenean behatzen da. Atzizki batzuk izenak eratzeko erabiltzen diren bitartean (handi &gt; handi-tasun), beste batzuetatik adjektiboak eratzen dira <ref type="bibr">(harri &gt; harri-tsu)</ref>.</p><p>Hau honela bada ere, <ref type="bibr">Lafonek (1964: 255)</ref> ohartarazten digu erroaren egitura behatuz gero ikus dezakegula adjektiboak eta izenak antzekoak direla. Konpara bitez honako bikote hauek: handimendi, gizengizon, hotzhitz, ederepher, berri herri. Zubereraz, hauek guztiek azentuera berbera dute. Honetaz gain, hitz batzuk izen-zein adjektibo-moduan funtziona dezakete: gose, egarri, laster, lo, argi… Zaharra dirudien -i atzizkiaren morfologia historikoa aztertzen baldin badugu, nolabait partizipio-itxura duela ondorioztatuko dugu. Baina -i hau izenetan (harri, herri, iturri, orri, *arrani "arrain") nahiz adjektiboetan <ref type="bibr">(berri, gorri, zuri, hori, urri, ebili, ekusi)</ref> agertzen bide zaizkigu.</p><p>Itzul gaitezen dle.-dtu. eta dtu.-dle. egituren arteko aipatu adostasunik ezera. Beste hainbat kasutan bezala, Martinet 6 kopernikar biraketa baten bidez saiatzen da euskararen fenomenoak azaltzean. Bere aburuz, erlatiboko esaldiak, 'X-(r)en edo -(e)ko Y' egiturako sintagmak eta euskaraz oso sarritan gertatzen diren menpetasunezko konposatuak behatuz gero, ondorioztapen logikoa da euskaraz elementuen hurrenkera naturala dle.-dtu. dela. Egitura sintaktiko osoa, bere ustetan, hurrenkera honetan oinarritzen da. 'Izen + adjektibo' sintagmetan bestelako egitura bat agertzea itxurazkoa baizik ez da (ik. <ref type="bibr">Lafon 1964: 257)</ref>: "Pour les Basques d'aujourd'hui, généralement bilingues, etxe berri correspond à un autre type de relation que etxe xori, ce qu'ils résumeront en disant que xori est un nom et berri un adjectif: amenés à 688 traduire l'abstrait "nouveauté", ils fabriqueront le dérivé berritasun avec un suffixe -tasun qui a tout l'air de remonter, en dernière analyse, au latin au latin -tationem. <ref type="bibr">7</ref> En fait, berri s'emploie très largement dans des constructions substantivales pour désigner tout ce qui est nouveau ou neuf. Pour mieux comprendre la structure de la langue, on aurait intérêt à traduire etxe berri comme "nouveauté de maison" plutôt que comme "maison neuve". Le traitement de ce qui est, dans nos langues, un adjectif épithète comme le déterminé d'un syntagme de détermination est attesté dans de nombreuses langues et, bien qu'il nous paraisse étrange, il n'est pas inconnu en français où amour d'enfant a volontiers le sens d'enfant aimable". Jarraian, Martinetek paralelo tipologiko bat eskaintzen digu. Ipar-Ameriketako Ipar-Mendebaldean dagoen chinook-ez, izakien eta gauzen ezaugarri edo nolakotasun asko adierazteko hitz abstraktuak erabiltzen dira. Hizkuntza honetaz, "gizon gaiztoak haur gizajoa hil du" honela esango litzateke: gizonaren gaiztotasunak haurraren gizajotasuna hil du. "Neska batek saski txiki bat erabiltzen du", bere aldetik, neska batek saski baten txikitasuna erabiltzen du.</p><p>Halaz ere, esan behar dugu gure ustetan Martineten ikuspegi hauek defendaezinak direla. Euskaraz epiteto-moduan erabiltzen diren hainbat adjektibotan (eta konkretuki berak adibide-moduan jartzen duen kasuan), azterketa morfologiko batek eratorpeneko atzizki bat erakusten digu. Berri-ren kasuan, argi dago -i atzizkia beste hainbat adjektibotan eta izenetan <ref type="bibr">(gorri, zuri, harri, herri…)</ref> agertzen den berbera dela. Atzizki honen esanahi zehatza zeinahi den ere, ziurra da hitz hauek ezin direla hitz abstraktuak izan. Atzizki hau hainbat aditzetan agertzen diren ekus-i eta ebil-i bezalako partizipio perfektiboekin konparatu da (ik. <ref type="bibr">Trask 1990)</ref>. Izen batean bederen, alegia, arriskurik gabe berreraiki dezakegun *arran-i-n (&gt; arrain), badirudi paralelo semantiko onargarri bat dugula gaztelerazko pesc-ado-rekin erkatzen badugu. Edozein kasutan, -i-z amaitutako hitz gehienetan esanahi singulatzaile-moduko bat antzeman daiteke. Ezin dira inolaz ere hitz abstraktuak izan. Gauza berdintsua esan dezakegu handi adjektiboaz, non seguruenez -ti atzizkia dugun, eta atzizki honen esanahiak pertsona bati edo gauza bati ezaugarri bat eransten zaio (lotsa &gt; lotsati, beldur &gt; beldurti, seta &gt; setati, lo &gt; loti). Handi ere, beraz, ezin da hitz abstraktu bat izan. Kontuan hartu behar dugu -i edo -ti (honen forma zaharra ziurrenik -di delarik) bezalako atzizkiak oso zaharrak direla, eta lexikoan esanahi singulatibo bat duten atzizkizko izenondoak (adibidez, lur berr-i) aurkitzen ditugun momentutik, horrek esan nahi du izenondo hori epiteto-moduan interpretatzen dela, ez hitz abstraktumoduan, eta egungo euskara sinkronikoaz (honetaz ari da Martinet), beraz, izenondo guztiak era horretan interpretatuko dira.</p><p>Martinetek erabateko simetria bat bilatzen du euskararen sintaxian, dena dle.dtu. egiturara egokituz. Haatik, erabateko simetria hauek ez dira inolaz ere derrigorrezkoak, hurrengo atalean ikusiko dugun legez.</p><p>Ondorengo atalean saiatuko gara 'adjektibo' kategoriaren tipologia bat zirriborratzen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">'Adjektibo' kategoriaren tipologia</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Adjektibozko hizkuntzak eta beren ezaugarri tipologikoak</head><p>Iruzkin ditzagun jarraian nolabait 'adjektiboaren akzidente tipologikoak' izenda ditzakegun ezaugarriak. <ref type="bibr">Dixonen (1982)</ref> lanean oinarrituko gara eta, hortaz, ingelesezko adibideak aipatuko ditugu nagusiki, baina kasu bakoitzean euskarak berezitasunen bat erakusten badu, aipatuko dugu (batik-bat hitz-hurrenkerari dagokionez). Bestalde, egokia izatekotan bestelako egiturak erakusten dituzten hizkuntzetako datuak ere tartekatuko ditugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.1.">Tipo semantikoak</head><p>Adjektiboaren kategoria duten <ref type="bibr">hizkuntzetarako, Dixonek (1982: 16)</ref> zazpi 'tipo semantiko' proposatu ditu, ustez adjektibozko hizkuntza guztietan gertatzen direnak eta beraz 'linguistic universal'-tzat har ditzakegunak. Berak adibide-moduan jartzen dituen ingelesezko adjektiboekin aurkezten ditugu hemen: 1) Dimentsioa: big "handi", large "handi", little "txiki", small "txiki"; long "luze", short "labur"; wide "zabal", narrow "mehar"; thick "lodi", fat "gizen", thin "argal"… 2) Ezaugarri fisikoa: hard "gogor", soft "leun"; heavy "astun", light "arin"; rough "latz", smooth "leun"; hot "bero", cold "hotz"; sweet "gozo", sour "mingots"… 3) Kolorea: black "beltz", white "zuri", red "gorri"… 4) Giza-ezaugarriak: 8 jealous "jeloskor", happy "zoriontsu", kind "atsegin", clever "azkar", generous "eskuzabal", gay "alai", cruel "anker", rude "zakar", proud "harro", wicked "zital"… 5) Adina: new "berri", young "gazte", old "zahar"… 6) Balorea: good "on", bad "txar"; proper "egoki", perfect "ezin hobe", pure "garbi", excellent "bikain", fine "trebe", deliciuos "atsegingarri", atrocious "krudel", poor "behartsu"… 7) Abiadura: fast "azkar", quick "bizkor", slow "motel"… Hizkuntza bakoitzean, tipo semantiko hauen kuantitatezko banaketa ezberdina izango da eta zenbait faktoreren menpe (kultura, gizartea, erlijiozko pentsakera…) egongo da. 9 Baina, printzipioz, Dixonen sailkapena abiapuntu tipologiko onargarria izan daitekeelakoan gaude.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.2.">Oposaketa semantikoak</head><p>Hizkuntza baten adjektiboetan, bi motatako oposaketa semantikoak egon daitezke: a) Antonimia: bi adjektiboen arteko oposaketa erlatiboa, graduala da: large "handi" ~ small "txiki". Esan dezakegu oposaketa hau aipatu tipo semantiko guztietan gerta daitekeela.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>b)</head><p>Osagarritasuna: baten ezeztapenak bestearen baieztapena inplikatzen du: single "ezkongabe"married "ezkondu".</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.3.">Aurrizki pribatzaileen bidez adierazitako antonimiak</head><p>Bai antonimiako bai osagarritasuneko oposaketetan, kontrako adjektibo bat aurrizki pribatzaile baten bidez era daiteke: kind "atsegin"unkind "zakar", polite "edukazio oneko"impolite "edukazio txarreko", happy "zoriontsu"unhappy "zorigaiztoko". Ingelesez, kontrakotasuna adierazteko baliabide hau ia soilik GIZA-EZAU-GARRI tipo semantikoaren barnean agertzen da. Baina beste hizkuntza batzuetan baliabide hau are emankorragoa da eta beste tipo semantiko batzuetan ere agertzen zaigu. 10</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.4.">Atzizki eratorleak</head><p>Adjektibozko hizkuntza gehienetan, badira eratorpeneko atzizki batzuk, zeinen bidez adjektibo eratorriak eratzen diren. Ingelesez, adibidez, -ish eta -y KOLORE tipo semantikoan batik-bat agertzen dira: red "gorri" &gt; reddish "gorrixka", pink "arrosa" &gt; pinkish "arrosa-koloreko", green "berde" &gt; greeny "berdexka", baina terrible "itzel" &gt; *terriblish, excellent "bikain" &gt; *excellentish. Hizkuntza gehienetan, adjektibo eratorri hauek adjektiboetatik nahiz izenetatik era daitezke, batzuetan hau lexikoki baldintzatuta dagoelarik. 11 Marka dezagun bidenabar ikuspegi tipologiko batetik pribazioa adierazten duten morfemak ia beti aurrizkiak direla, nolabaiteko eratorpen semantikoa adierazten dutenak atzizkiak ohi diren bitartean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.5.">Adjektiboetatik eratorritako aditzak</head><p>Jakina denez, izenetatik nahiz adjektiboetatik batzuetan aditzak ere erator daitezke. Normalean, izenetatik aditz transitiboak (denominatiboak) eta adjektiboetatik aditz intransitiboak (esanahi ingresibokoak) lortzen ditugu. Baina sarritan adjektibo batetik eratorritako aditz batek esanahi transitiboa ere izan dezake. Honela, deep "sakon" &gt; deepen "sakondu" eta rough "latz" &gt; roughen "laztu" ingelesezko aditzek zentzu intransitiboa nahiz transitiboa har dezakete. 12 ADJEKTIBOA AITZIN-EUSKARAZ 691 10 Errusieraz, adibidez, baliabide hau oso emankorra da eta aurrizki pribatzaile honen bidez ekoizten diren adjektiboak beste tipo semantikoetakoak izan daitezke. Ik. acu ıu "eder" / acu ıu "itsusi", u ıu "arretadun" / u ıu "arretagabe", u ıu "pazientzia handiko" / u ıu "pazientzia gutxiko". Euskaraz ere badira honelako oposaketa batzuk (berdin / ezberdin, bezalako / ez bezalako), baina baliabidea ez da bereziki emankorra eta ia erabat konparaketa adierazten duten adjektiboetara mugatzen da. 11 Euskaraz, esaterako, -tsu atzizkiaz izenetatik adjektiboak eratortzen dira: arreta &gt; arretatsu, lohi &gt; lohitsu, gogo &gt; gogotsu; -xka atzizkiaz, adjektiboetatik adjektiboak: gorri &gt; gorrixka, hori &gt; horixka.</p><p>-Txu atzizki diminutibatzailea, ordea, izenei nahiz adjektiboei itsats dakieke: txori &gt; txoritxu, txiki &gt; txikitxu. <ref type="bibr">12</ref> Halaber, euskaraz, zikindu eta handitu aditzak intransitiboak nahiz transitiboak izan daitezke.</p><p>Bestalde, izenetatik eratorritako ia aditz guztiak denominatiboak dira (bazkari &gt; bazkaldu, afari &gt; afaldu, orrazi &gt; orraztu), baina salbuespenak ere badira (harri &gt; harritu "harri bihurtu (zentzu intransitiboaz)").</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.6.">Sintagma-barneko adjektiboen hurrenkera eta adjektiboaren inguruko hitzhurrenkera</head><p>Adjektiboaren inguruko hitz-hurrenkerak iruzkin berezi bat merezi du. Azaletik esan dugun legez, euskararako Martinetek etxe berri-ren moduko 'izen + adjektibo' eraikuntzetarako 'izen + izen' azpiko egitura bat proposatzen du, euskaraz dena dle.-dtu. egiturara egokitzen delakoan. Nolanahi ere, simetria hauek ez dira inola ere derrigorrezkoak. Azken urteotako tipologiak ondo frogatu du GN eta NA egiturak aldi berean dituzten hizkuntza ugari daudela. <ref type="bibr">13</ref>  <ref type="bibr">Hawkins-en lanean (1980)</ref> kategoria sintaktiko ezberdinetan agertzen zaigun hitz-hurrenkeraren behaketaren bidez ondoriozta daitezkeen orokorpenak aztertzen dira, <ref type="bibr" target="#b23">Greenberg (1966)</ref> lanaren adabakian dauden datuak (142 hizkuntzatatik hartuak) oinarri harturik. Bertan ateratzen diren ondorioen arabera <ref type="bibr">(1980: 196)</ref>, euskararen egitura sintaktikoa (SOV/Po/GN/NA) ez da inola ere bitxia: 24 hizkuntzatan agertzen da. Zifra hau beste egitura bakar batek, SOV/Po/GN/AN motakoak, gainditzen du, hau 28 hizkuntzatan agertzen delarik. Kontuan hartu behar dugu Hawkinsek postulatzen dituen unibertsalak baldintzapen zorrotzen pean daudela. Bere orokorpenak tankera honetakoak dira <ref type="bibr">(1980: 201)</ref>: VSO hizkuntzetan, adjektiboa izenaren atzean agertzen baldin bada, orduan genitiboa ere izenaren atzean dago. Hots, VSO ⊃ (NA ⊃ NG). <ref type="bibr">SOV hizkuntzei dagokienez, Hawkinsek (1980: 200-201)</ref> ondorioztatzen duen unibertsal bakarra hauxe da: SOV hizkuntzetan, adjektiboa izenaren aurrean agertzen baldin bada, orduan genitiboa ere izenaren aurrean dago. Hots, SOV ⊃ (AN ⊃ GN). Hortaz, *SOV/GN/AN motako hizkuntzarik ez dago (edo behintzat Hawkinsek darabilen hizkuntza-sortan ez da mota honetako inongo kasurik agertzen).</p><p>Baina, adierazi dugun legez, SOV/GN/NA motako hizkuntza ugari daude. Nolanahi ere, markatu behar dugu mota honetako hizkuntza guztiak (beti Greenbergen lanean agertzen direnak) Po hizkuntzak direla: ez dago *SOV/Pr/GN/NA motako inongo kasurik. Gauza bertsua gertatzen da VSO hizkuntzei dagokienean; ez dago, beraz, *VSO/Pr/GN/NA egitura duen hizkuntzarik. Hau ere Hawkinsen unibertsaletan jasota dago. Honen arabera <ref type="bibr">(ik. Hawkins 1980: 202-203)</ref>, Po hizkuntzetan, hurrenkera VSO edo SOV baldin bada, eta adjektiboa izenaren aurrean agertzen baldin bada, orduan genitiboa ere izenaren aurrean dago. <ref type="bibr">Hots (1980: 203)</ref></p><formula xml:id="formula_0">: Po &amp; (VSO v SOV) ⊃ (AN ⊃ GN).</formula><p>Laburbilduz, tipologiak eskuratzen dizkigun datuak euskararen gertakizunei ondo moldatzen zaizkie eta Martineten eragozpenak ez daude inola ere justifikaturik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.7.">Adberbio eratorriak</head><p>'Adjektibo' kategoria duten hizkuntza gehienetan, atzizki eratorle baten bidez adberbio bat era daiteke. Adberbio eratorri hauek GIZA-EZAUGARRI tipo semanti-692 koan bereziki emankorrak dira: stupid "ergel" &gt; stupidly "ergelki", jealous "jeloskor" &gt; jealously "jeloskorki", quick "bizkor" &gt; quickly "bizkorki". EZAUGARRI FISIKO tipo semantikoan ere batzuetan adberbioak erator daitezke, baina hauek normalean zentzu metaforikoaz erabiltzen dira: drily remark "idorki ohartarazi" (dry "idor"), bitterly protest "mingoski protestatu" (bitter "mingots"), coldly assert "hozki baieztatu" (cold "hotz"). DIMENTSIO tipo semantikoan, ordea, adberbio eratorriak bitxiagoak dira: big "handi" &gt; *bigly "*handiki", small "txiki" &gt; *smally "*txikiki". Nolanahi ere, ik. narrow "estu" &gt; narrowly "estuki".</p><p>Dena den, hau adberbioak eratzeko baliabiderik emankorrena (ez-markatua) bada ere, bai ingelesez bai euskaraz badaude atzizkirik gabe eratzen diren adberbio (markatu) batzuk. Ingelesez: fast "azkarki", hard "gogorki". Euskaraz, nolabait, adjektibo guztiak adberbio-moduan erabil daitezke hizkera arruntean edo expresiboan, honako esaldi honetan kasua den legez: mutila apal-apal etxeratu zen. <ref type="bibr">14</ref> Halaber, alemanez adberbioak eratzeko baliabide emankorra (ez-markatua) ezer ez gehitzea da, honela adjektiboa eta adberbioa formalki identikoak direlarik: plötzlich fragte er mich "bat-batean galdetu zidan". Baina zenbait kasutan atzizkiaren bidezko baliabide (markatu) bat erabil daiteke: zufälligerweise "kasualitatez" (zufällig "kasualitatezko").</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.8.">Adberbio eratorrien konparaketa</head><p>Ingelesak ez du baliabide morfologikorik aipatu adberbio eratorri hauetatik konparatiboak eratzeko. Euskarak, ordea, bai: cleverly "azkarki" &gt; *cleverlier "azkarkiago" (zuzena more cleverly izango litzateke), slowly "astiro" &gt; *slowlier "astiroago" (zuzena more slowly izango litzateke).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Noiz izan ditzake hizkuntza batek adjektiboak?</head><p>Aurreko azpi-atalean adjektiboaren kategoria duten hizkuntzez jardun dugu. Baina zenbait hizkuntzatan ez dago 'adjektibo' kategoriarik. Hizkuntza batean adjektiboaren kategoria dagoen ala ez aurresateko, alde batetik baliabide sintaktikoak ditugu. Euskaraz nahiz gazteleraz, esaterako, sintagma-barneko hurrenkeran adjektiboa izenaren atzean dago; hartan derrigorrez, honetan erabilera ez-markatuan: eusk. etxe ederra, gazt. la casa hermosa. 15 Frantsesez nahiz ingelesez, ordea, adjektiboa ia beti izenaren aurrean dago: fr. la belle maison, ing. the beautiful house. <ref type="bibr">16</ref>  Beste alde batetik, baliabide morfologikoak ere erabil ditzakegu adjektiboak aurresateko, baina hauek ez dira lexiko osorako baliagarri. Euskaraz, -tsu edo -ti atzizkia duten ia hitz guztiak adjektiboak dira, baina gorri, maker edo bizardun adjektiboek ez digute berez esaten adjektiboak ala izenak diren, beraien alboan itxura morfologiko berdintsua duten herri, aker edo hiztun izenak aurkitzen ditugularik. Azken sei hitz hauetan, semantikak eta sintaxiak soilik aurresan diezagukete hitza adjektiboa ala izena den. Hurrengo galdera da: eta semantikaren eta sintaxiaren artean, zein baliabide da nagusi? Euskarazko erromatar soldaduak, gaztelerazko la bella flor "lore polita (poet.)" eta ingelezko problems hypothetical "arazo hipotetikoak" 22 bezalako kasuak markatzen baldin baditugu, kontura gaitezke sintagma-barneko hurrenkera sintaktikoak ez direla beti erabat murriztaile. Hiru kasu hauetan, adjektiboak erromatar, bella eta hypothetical dira, hurrenez hurren, semantika hizkuntza bakoitzean ohikoa den sintaxiaren gainetik nagusitzen delarik. Hortaz, Dixonekin bat gatoz (1982: 8) adjektiboari buruzko bere lan ezagunean esaten duela: "We work from the 694 MIKEL MARTÍNEZ ARETA 17 Kasu honetan, adjektiboak numeroko, kasuko eta generoko konkordantzia izan behar du sintagmaren gainerako elementuekin. Ikus bitez: die schönen Häuser "etxe politak", ein schönes Haus "etxe polit bat", der schöne Garten "lorategi polita", den schönen Garten "lorategi polita (ak.)", die schöne Frau "emakume polita", der schönen Frau "emakume polita (gt., dt.)". 18 Alemanez bezalaxe, adjektiboak numeroko, generoko eta kasuko konkordantzia izan behar du sintagmaren gainerako elementuekin. Ikus bitez: acu ı o "etxe politak", acu u "neska polita", acu u u "neska polita (ak.)", acu u u "ostatu polita", acu u u "ostatu polita (ak.)". 19 Salbu eta sintagma ez-determinatua baldin bada: baytun ŷamılun "etxe polit bat". Bestalde, kokaleku predikatiboan, adjektiboa artikulurik gabe eta ez-determinatuta agertzen da: (a)l-baytu ŷamılun "etxea polita da". 20 Baina, alemanez eta errusieraz bezala, adjektiboak numeroko, kasuko eta generoko konkordantzia izan behar du izenarekin: (a)l-buyutu l-ŷamıluna "etxe politak", (a)l-bayta l-ŷ amıla "etxe polita (ak.)", (a)l-bayti l-ŷamıli "etxe polita (gt.)", (a)l-muslimatu l-'arabiyyatu "arabiar (emakume) musulmana"… 21 Hemen ere, adjektiboak numeroko, kasuko eta generoko konkordantzia izan behar du sintagmaren gainerako elementuekin: pulchrae domus "etxe politak", pulchram domum "etxe polita (ak.)", pulcher puer "ume polita". 22 Egoera zehaztu batzuetan, azken adibide hau gramatikala izan daiteke ingelesez. Hala nola: he had no patience with problems hypothetical "berak ez zuen pazientziarik arazo hipotetikoekin". Sintagma-barneko 'izen + adjektibo' hurrenkera zuzena izan dadin, bi baldintza behar ditugu: a) sintagma ez-determinatua izatea (*the problems hypothetical); b) izenaren esanahia oso orokorra izatea. Honela, adjektiboak izena azpi-sailkatzen du, hurrenkeraren bitartez esanahi zehatzagoko elementua (hots, adjektiboa) gailentzen delarik.</p><p>assumption that the syntactic properties of a lexical item can largely be predicted from its semantic description. Semantics is thus held to be prior to syntax". <ref type="bibr">Rijkhoff-ek (2000: 221)</ref> 50 hizkuntza aztertu eta hitz-moten inguruko honako hizkuntza-sailkapen hau egiten du: 23</p><formula xml:id="formula_1">1. mota: V/N/A; samoera. 2. mota: V-N/A; hurrita, imbabura ketxua.</formula><p>3. mota: V-N-A; abkhaz, alamblak, euskara, berbice, bukiyip, burushaski, nederlandera, guarani, hetita, hmong njua, hungariera, ika, kayardild, ket, nama hottentot, nasioi, ngalakan, ngiti, oromo, sumeriera, wambon. 4. mota: V-N; babungo, bambara, burmera, chukchi, galela, gilyak, gude, hixkaryana, kisi, koasati, koreera, krongo, lango, mandarin txinera, nung, nunggubuyu, pipil, sarcee, tamil, tsou, vietnamera, mendebaldeko groenlandiera. 5. mota: V(-N); cayuga. V (edo V(-N)) motako hizkuntzak izateak oso zalantzazkoa dirudi; honi buruz (ik. <ref type="bibr">Dixon 1982: 2)</ref>. Honek esan nahi du (ia) hizkuntza guztiek nola edo halako lexema nominalen kategoria bat dutela. Badirudi, ostera, zenbait hizkuntzatan adjektiboaren kategoria lexematikorik ez dagoela. Kasu honetan, bi aukera ditugu: a) adjektibozko esanahia duten hitzak lexema nominalen kategoriaren barnean daude; ez dago baliabide morfo-sintaktikorik izena eta adjektiboa ezberdintzeko, baina testuinguruak zehazten digu halako hitz bat izena ala adjektiboa den (2. mota: V-N/A); eta b) ez dago adjektibozko esanahiko hitzik, eta adjektibozko kontzeptuak bestelako hitz-moten bidez adierazten dira (4. mota: V-N). 2. motako hizkuntza bat Australiako ngiyambaa dugu. Bertan (ik. <ref type="bibr">Rijkhoff 2000: 219)</ref>: "The class of nominals includes nouns as well as lexemes that would be translated as adjectives in English. Although there is a morphological difference in that only a subclass of lexemes of the N/A type permits reduplication, this is attributed to ontological rather than linguistic factors". Mota hau txit urria da, zerrendan dakusagun legez. 4. motako hizkuntzak, ostera, ugariagoak dira. Hauetariko kasu bat galela papuar hizkuntza dugu. Hizkuntza honi buruz ari dela, <ref type="bibr">Rijkhoff-ek dio (2000: 220)</ref>: "If we take the Galela equivalent of the English adjective 'big' lamo and let it function as a modifier of the noun, we must also add a third person pronoun. This is because in Galela this property is expressed through a verbal predicate ('be.big') whose sole argument must be explicitly expressed in the form of a pronominal element. Thus the whole phrase is rather like a subordinate clause". 24 3. motako hizkuntzetan adjektiboaren kategoria baliabide morfo-sintaktikoen bitartez azaltzen da, eta beraz hizkuntza hauek 2. motakoetatik argi eta garbi ezberdintzen dira. V-N-A motako hizkuntza bat (ingelesa) eta V-N/A motako beste bat (ketxua) erkatzeko, ikus bitez ketxuazko esaldi hau eta sintagma hau (ik. Hengeveld 1992: 64):</p><p>(1) a. rikas ka:</p><p>hatun-ta ikusi (lehenaldia, 1sg.) handi (ak.) "Handia ikusi nuen" b. chay hatun runa hori handi gizon "Gizon handi hori" (1a)-n, hatun-ek ezaugarri bat adierazten du ("handitasun"), baina (1b)-n ezaugarri hori daukan objektu bat ("handi bat"). Hau ezberdintasun semantiko handia da, baina ezberdintasun hau hizkuntza honetan soilik ageri zaigu. Ingelesez, ostera, big "handi"-k ezaugarria bakarrik adieraz dezake. <ref type="bibr">Hengeveld-en esanetan (1992: 64)</ref>, "Quechua combines the functions of adjectival and nominal predicates in one part of speech".</p><p>Aurrera jarraitu baino lehen azpimarratu nahi genuke hizkuntzalari guztiek ez dutela sailkapen hau onartzen. Croft-en aburuz, esate baterako, V, N eta A ez dira hizkuntzaren araberako ('language-specific') kategoriak, unibertsalak baizik. Hizkuntzaren araberako ezberdintasunak semantikan daude, ez gramatikan. Tongaerako V-N/A egitura ingelesezko V-N-A egiturarekin erkatzerakoan, Croft-ek sailkapen tradizional honen jarraitzaileei ihardesten die <ref type="bibr">(2000: 71)</ref>: "The problem with this argument is that there are language-specific semantic differences in the meanings of the lexical items used in each function.</p><p>[…] English school used predicatively does not mean the same thing as Tongan ako used predicatively, namely 'study'. Going in the opposite direction, English study used referentially does not mean the same thing as Tongan ako used referentially, namely 'school'. Finally, English small used referentially does not mean the same thing as Tongan si´í 'childhood' used referentially.</p><p>[…] All of these language-specific semantic differences imply that, as in English, Tongan and Tuscarora lexical items have multiple conventional meanings, each of which happens to fall into different parts of speech of the usual sort (Noun, Verb, Adjective)". Antzerako eragozpen bat Wierzbicka-k (2000) planteatzen du. Hizkuntzalari honek 'parts of speech' direlakoen definizio klasikoen kritika bat burutzen du. Bere ustetan (2000: 286-87), kasu gehienetan hauek ez dute aurresaten halako kontzeptu bat unibertsalki hitz-mota zehaztu batean sartuko den ala ez. Azken finean, Wierzbicka-k planteamendu murriztaile bat proposatzen du (2000: 287): "In my view, this can only be done on the basis of empirically established linguistic universals, that is, concepts which can be found in an identifiable form in all languages, and which can also be accepted as intuitively intelligible (non-technical) conceptual primitives". Bere irizpideak oso eztabaidagarri izan daitezkeela onartu arren, Wierzbicka-k (2000: 295-98) unibertsal hauen zerrenda bat eskaintzen digu. Adjektiboei dagokienez, berak proposaturiko lau unibertsalak (Dixonen artikuluan oinarrituz) hauexek dira: "handi", "txiki", "on" eta "txar". Eta gehitzen du <ref type="formula">(2000: 297)</ref>: "But suppose that in a certain language the words for BIG and SMALL behave in some respects differently from the words for GOOD and BAD-which pair would we then treat as the deciding one? In my view, in a case like this the best solution will be to go with BIG and SMALL, rather than with GOOD and BAD; for it is more likely that the words for GOOD and BAD will behave in some respects like the words of the class including DO and HAPPEN (that is, "verbs") than that the words for BIG and SMALL will". Nolabait, eragozpen hauek guztiak oso zentzudunak diren arren, eremu teorikoan sartzen dira. Diakroniaz jarduteko, planteamendu funtzional tradizionala baliagarri izan daitekelakoan gaude.</p><p>Jarraian 3. motako eta 4. motako hizkuntzen azterketara mugatuko gara, bi arrazoirengatik batik-bat: a) motarik ohikoenak dira; eta b) hurrengo atalean ikusiko dugun legez, aitzin-euskararen berreraiketarako hauexek dira interesgarrien gerta dakizkigukeen motak.</p><p>3. motako hizkuntzetan (hots, V-N-A egiturakoetan), Dixonek (1982: 1-7) bi azpi-mota aurkitzen ditu: a) adjektibo-klase zabala, irekia eta emankorra duten hizkuntzak; b) adjektibo-klase murritza, itxia eta ez-emankorra duten hizkuntzak. Haietan, adjektiboak oso ugari dira eta adjektibo berriak sortzeko baliabide morfologiko anitz daude; hauetan, adjektibo gutxi daude eta adjektibo-klasea itxia ohi da, hots, ez dago adjektibo berriak sortzeko eratorpeneko baliabiderik. Semantikaren ikuspegitik, adjektibo-klase zabaleko hizkuntzetan adjektiboek esanahi zehatzagoak adierazten dituzte, eta esanahi hauek erlatiboki aldaketa gutxirekin itzul daitezke hizkuntza batetik beste batera; adjektibo-klase murritzeko hizkuntzetan, ostera, adjektibo bakoitzak okupatzen duen hedadura semantikoa zabalagoa da eta ez aurreko kasuan bezain zehatza.</p><p>Ez dago esan beharrik bereizte hau erlatiboa dela. Zenbat adjektibo behar ditu hizkuntza batek bere adjektibo-klasea zabala izan dadin? Erabaki hau subjektiboa izango da beti. Irizpide morfologikoak kuantitatiboak baino sinesgarriagoak direlakoan gaude. Adjektibo-klase murritzeko hizkuntza batean adjektiboak urriak eta aldaezinak dira. Gainera, klasea itxia denez gero, ez da erraza bestelako hitzak (izenak eta aditzak adibidez) adjektibotzat berrinterpreta daitezen eta jadanik dagoen sortaren adjektibo-kopurua areago dezaten. Bestalde, sarritan adjektibo-klase murritzeko V-N-A hizkuntzen eta V-N(/A) hizkuntzen arteko muga zehatzik ez dago, Dixonek (1982: 34-54) aztertzen dituen hizkuntzen analisian ikus dezakegun legez. Hortaz, joerez bakarrik ari gara eta ohartu behar dugu konbentzionalki 'motak' deituko ditugun kategoria hauek continuum baten barnean ulertu behar ditugula. Continuum honen muturrak adierazteko kasu argiak aukeratu behar ditugu. Adjektibo-klase zabaleko V-N-A hizkuntza baten kasu argia ingelesa da. Ingelesez ehunka adjektibo daude, eta adjektibo berriak eratortzeko baliabideak aski ezagunak dira. Adjektiboklase murritzeko V-N-A hizkuntza baten kasu argia igbo hizkuntza da. Igboz, zortzi adjektibo dira bakar-bakarrik, hauetariko lau gainerako lauren aurkako antonimiako oposaketan daudelarik.</p><p>Dixonek aurkezten digun hizkuntza-corpusean (ik. <ref type="bibr">Dixon 1982: 34-54)</ref>, hizkuntzalari honek 17 hizkuntza aztertzen ditu, hauetariko bakoitzean honako galdekizun hauek iruzkinduz: a) zenbat adjektibo dituen hizkuntzak; b) formaren aldetik, nolako baliabide morfo-sintaktikoak dauden hizkuntzan adjektiboaren kategoria bereizteko (egotekotan, zeren V-N egiturako pare bat hizkuntza ere aztertzen bai-titu); d) nola antolatzen diren lexikoan berak proposaturiko zazpi 'tipo semantikoak' (ik. 2.1.1.), eta nola tipo semantiko batzuk ia era aldaezin batean hitz-mota batzuei dagozkien.</p><p>Orain azterketa honetatik atera daitezkeen ondorioetara mugatuko gara. Datuen behaketatik, Dixonek (1982: 46-62 eta 1-7) honako joera, orokortasun, unibertsal edo hausnarketa orokor hauek aurkezten dizkigu: 1) Hizkuntzak bi taldetan sailka daitezke: a) adjektibo-klase zabal eta ireki bat dutenak; eta b) adjektibo-klase murritz eta itxi bat dutenak. Lehen taldean ingelesa, dyrbal eta tzotzil bezalako hizkuntzak ageri zaizkigu. Hizkuntza hauetan, zazpi tipo semantikoetako adjektiboak daude. Bigarren taldeko hizkuntzen artean hauexek dira: hua (12 adjektibo inguru), hausa (12 inguru), telugu (30 inguru), bemba (20 inguru), luganda (40 inguru), acooli (40 inguru), alambak (40 inguru), kiriwini (45 inguru), sango (45 inguru), swahili <ref type="bibr">(75 inguru)</ref>. Hizkuntza hauetan, normalean ez dago zazpi tipo semantikoetako adjektiborik: tipo semantiko batzuk adjektiboaren kategorian sartzen dira eta beste batzuk bestelako hitz-motetan. Ondorengo bost orokortasunak tipo semantiko hauen agerpenaren inguruko zehaztapenak dira.</p><p>2) Adjektiboak dituzten hizkuntza guztietan, ADIN, DIMENTSIO, BALORE eta KOLORE tipo semantikoak gehienetan adjektiboaren kategorian sartzen dira.</p><p>3) Adjektibo-klase murritzeko hizkuntzetan, GIZA-EZAUGARRI tipo semantikoa nagusiki izenaren kategorian sartzen da. Honela, 12 adjektibo bakarrik dituen hausaz tipo semantiko honetako hitz guztiak izenak dira. Adjektibo gehixeago dituzten hizkuntza batzuetan, tipo semantiko honetako hitz bakar bat edo bi besterik ez dago. Adjektibo-klase zabaleko hizkuntzetan, GIZA-EZAUGARRI tipo semantikoko hitz batzuk izenak dira, baina orokorrean adjektibo izateko joera erakusten dute. 4) Adjektibo-klase murritzeko hizkuntzetan, EZAUGARRI FISIKO tipo semantikoa nagusiki aditzaren kategorian sartzen da. Adjektibo gutxitako hizkuntzetan, tipo semantiko honetako adjektiborik ez egoteko joera dago; adjektibo-kopurua areagotu ahala, hauetarikoren bat aurki dezakegu. 5) EZAUGARRI FISIKO tipo semantikoa adjektiboaren kategorian sartzen baldin bada, orduan ABIADURA tipo semantikoa ere kategoria honetan sartuko da. Hau adjektibo-klase zabaleko hizkuntzetan (ingelesa, dyirbal, yurok eta tzotzil bezalakoetan) nahiz adjektibo-klase murritza baina honen barnean adjektibo-kopuru ertaina duten hizkuntzetan (japoniera eta swahili bezalakoetan) gertatzen da. 6) EZAUGARRI FISIKO tipo semantikoa aditzaren kategorian sartzen baldin bada, orduan ABIADURA tipo semantikoa adberbioaren kategorian sartuko da. Hau bemba eta sango hizkuntzetan gertatzen da. 7) Adjektibo-klase zabalen eta murritzen arteko dikotomia honen alboan, badugu beste bat: biziki adjektibozko hizkuntzak ('strongly adjectival languages') eta biziki aditzezko hizkuntzak ('strongly verbal languages'). Orokorrean, zenbat eta adjektibo gehiago izan hizkuntza batek, orduan eta gertuago egongo da hauetariko lehen eredutik, baina hau ez da beti kasua. Biziki adjektibozko hizkuntzetan (dyirbal kasu), adjektiboaren kategoriak zazpi tipo semantikoak monopolizatzen ditu: zazpi tipo semantiko hauetako ia hitz guztiak adjektiboak dira, ez dagoelarik berauei dagokien ez aditzik, ez izenik. Biziki aditzezko hizkuntzetan (hausa kasu), ostera, ia lexiko osoa adjektiboa ez beste kategorietan sartzen da.</p><p>Hemen ere continuum bat besterik ez dugu. Bi mutur hauen artean badago tarteko kasurik: ingelesa, adibidez, oposaketa honen aurrean hizkuntza neutral bat da. Hizkuntza honek ehunka adjektibo ditu, baina aztergai ditugun zazpi tipo semantikoetako hitz asko bestelako kategorietan ere sar daitezke. Hortaz, dualtasun honen mutur batean edo bestean egotea ez da arazo kuantitatibo bat, arazo erlatibo bat baizik. Ingelesak adjektibo asko ditu (bere eratorpeneko baliabide morfologikoei esker batik-bat), baina corpus lexiko orokor eskerga duen neurrian, adjektiboaren kategoriak ez du lexiko osoa monopolizatzen. 8) Biziki adjektiboko diren hizkuntzetan, adjektibo guztien antonimoak adjektibo dira, hain adjektibozko ez diren hizkuntzetan adjektiboen antonimoak bestelako hitz-motetan sar daitezkeelarik. Beraz, biziki adjektibozko hizkuntza bat den dyirbalez, oposaketa antonimiko guztiak A-A (adjektibo-adjektibo) egiturakoak diren bitartean, hizkuntza neutral bat den ingelesez oposaketa antonimiko batzuk A-A egiturakoak dira (sharp "zorrotz"-blunt "kamuts") eta beste batzuk A-V (adjektibo-aditz) egiturakoak (raw "gordin"-cooked "kozinatu"). Azken kasu hauetan, joera nagusia hauxe dugu: oposaketaren osagai ez-markatua aditza da. Bestalde, A-V motako oposaketek ekintza baten inguruko semantika bat ohi dute ('action oppositions'), A-A motakoek ez dutelarik inolako ekintzarik inplikatzen ('non-action oppositions').</p><p>Biziki aditzezko hizkuntzei dagokienez, hauek adjektibo-klase zabalekoak nahiz murritzekoak izan daitezke. Orokorrean, kasu hauetan oposaketaren osagai markatua aditz bat izango da eta ez-markatua: a) adjektibo bat, hizkuntza adjektibo-klase zabalekoa baldin bada; edo b) izen bat (gehienetan, baina batzuetan adjektibo bat ere posible da), hizkuntza adjektibo-klase murritzekoa baldin bada (ik. <ref type="bibr">Dixon 1982: 55)</ref>. Hortaz, honako eskema hau postula dezakegu (cf. <ref type="bibr">Dixon 1982: 51)</ref>:</p><p>Ekintzazko oposaketak Ez-ekintzazko oposaketak ("gordin"-"kozinatu") ("zorrotz"-"kamuts")</p><formula xml:id="formula_2">1. Biziki adjektibozko A -A A -A hizkuntzak (dyirbal) 2. Hizkuntza neutralak A -V A -A (ingelesa) 3. Biziki aditzezko A -V A -V hizkuntzak (hausa) 9)</formula><p>Adjektibo-klase murritzeko hizkuntzetan normalean adjektiboak antonimikoki oso parekaturik badaude ere (ik. Dixon 1982: 3-7), batzuetan zenbait adjektibok ez dute antonimorik. Adjektibo hauen antonimoak aditzak ohi dira. Oposaketa hauetan, osagai ez-markatua normalean adjektiboa da. Beraz, hizkuntza hauetan A-A motako oposaketa antonimiko batzuk aurkitzen ditugu (baina kontuan har dezagun adjektibo-sorta murritza izanik oposaketa hauek erlatiboki urriak izango direla), eta hauen aldamenean A-V motako beste batzuk. Orokorrean, banaketa hau lexikoki baldintzatuta dago. A-V motako oposaketak honako tipo semantiko hauei ohi dagozkio: DIMENTSIO, EZAUGARRI FISIKO, ABIADURA, eta agian <ref type="bibr">ADIN. 25</ref> Adibide mo-duan hona hemen alamblak-ezko A-V motako oposaketa batzuk: nfri "gordin, heldugabe" / huk(kföt) "heldu, umotu (V)", wafkha "osasuntsu" / dböhna(kföt) "gaixotu (V)", nfri "bizirik, berri" / noh(kföt) "hil (V)", briöh "huts" / frkih(kföt) "beterik egon". 10) Adjektibo-klase murritzeko hizkunzetan, adjektiboaren kategoriaren edukin semantikoa hizkuntzatik hizkuntzara berdintsua da. <ref type="bibr">26</ref> Dixonek (1982: 7) jorratzen dituen mota honetako 20 hizkuntzetan marka dezakegu adjektiboen inbentarioa ia beti binakako oposaketa antonimikoetan egituratuta dagoela. Maiztasun handienaz agertzen diren esanahiak honako hauek dira: "handi" (20 hizkuntzatan), "txiki" (19tan), "luze" (14tan), "labur" (15etan), "berri" (15etan), "zahar" (14tan), "on" (13tan), "txar" (14tan), "beltz" (13tan), "zuri" (14tan), "gorri" (8tan), "gordin, berde, heldugabe" (7tan). Agertzen diren beste adjektibo batzuk hauexek dira: "astun" (5etan), "arin" (5etan), "zorrotz" (4tan), "argal" (3tan), "indartsu" (3tan), "bero" (3tan), "basati, haserre" (3tan), "femenino" (3tan), "eder" (3tan), "lodi" (2tan), "kamuts" (2tan), "leun" (2tan), "hotz" (2tan), "busti" (2tan), "garratz" (2tan), "oso, bete" (2tan), "esku-zabal" (2tan). 11) Hizkuntza hauetan, sintagma nominaletan bi hurrenkerak aurkitzen ditugu (AN nahiz NA). Zenbaitetan (hala nola, huaz, teluguz eta kiriwiniz), badirudi adjektiboak kokaleku atributiboan soilik ager daitezkeela. Beste zenbaitetan, kokaleku predikatiboan ager daitezke, baina bakarrik nolabaiteko marka morfologiko bat eransten baldin bazaie. <ref type="bibr">27</ref> Orain egin diezaiegun aipu labur bat 4. motako hizkuntzei, hots, V-N egiturakoei. Hizkuntza hauek ere ez dira batere urriak (ik. goiko sailkapena). Adjektibozko kontzeptuak adierazteko, hauek bestelako hitz-motetan sartzen dira. Gehienetan, izen abstraktuak eta batik-bat aditz intransitiboak dira adjektiboaren kategoriaren ordezkoak. Hau japonieraz gertatzen da, non ehunka adjektibozko kontzeptu diren, hauek aditzen azpi-mota bat osatzen dutelarik. Yurok-ez ere adjektiboak aditzen hitz-motan sartzen dira, bai eta samoeraz, non hala ere GIZA-EZAUGARRI tipo semantikoko kontzeptu batzuk izen abstraktuen bidez adierazten diren. Batzuetan adjektibozko kontzeptu hauek hitz-mota ezberdinetan banatzen dira eta banaketa hau tipo semantikoen araberako kontua da. Chinook-ez, esate baterako, ADIN tipo semantikoko kontzeptuak aditzen hitz-motan sartzen dira; DIMENTSIO, BALORE tipoetakoak eta EZAUGARRI FISIKO tipoko gutxi batzuk izen maskulinoen bidez adierazten dira; GIZA-EZAUGARRIkoak bestelako izenen bidez; eta ABIADURAko nahiz KO-LOREko guztiak eta EZAUGARRI FISIKOko gehienak flexiorik gabeko partikulen bidez (hauek beste hitz-mota bat direlarik).</p><p>Sarritan ez da erraza V-N hizkuntzen eta adjektibo-klase murritzeko V-N-A hizkuntzen arteko muga zedarritzea, ez eta halako V-N hizkuntza bat benetan ad-700 MIKEL MARTÍNEZ ARETA baina, arazo honek adjektiboari zuzen-zuzen eragiten ez diolarik, oraingoan saihestuko dugu. Ik. <ref type="bibr">Dixon (1982: 51-54)</ref>. <ref type="bibr">26</ref> Dixonen orokortasunak eta iruzkinak interesatzen zaigun hurrenkeran kokatu ditugu. Ik. orain <ref type="bibr">Dixon (1982: 1-7)</ref>. Bestalde, adjektibo-klase murritzeko hizkuntza baten azterketa interesgarri baterako, ik. <ref type="bibr" target="#b32">Levy (1992</ref> Bai aditzek bai 'adjektiboek' aspektu-markak har ditzakete. Adibidez, -le atzizki perfektiboaz honako eratorpen hauek lortzen ditugu: shuì "lo egin (inf.)" &gt; shuìle "lo egin du", nu lì "arretatsu" &gt; nu ìle "arretatsu (izan da)". Aditza eta 'adjektiboa' hitz-mota berberan sartzearen aurkako argudioak ere badaude, baina sinologo gehienen ustez ahulak dira eta azalpen tradizionala bertan behera utzi gabe uler daitezke. Hauetariko bat erreduplikazioen jokaera da. Aditz bisilabikoak ABAB egiturako erreduplikazioa duten bitartean, 'adjektiboena' AABB egiturakoa da. Era berean, aditz monosilabikoen erreduplikazioak AyiA egitura du, eta 'adjektibo' monosilabikoenak AA. Esanahiaren aldetik ere badago ezberdintasunen bat. Hark "gauza bat 'pixka bat' egin" adierazten du; honek intentsitatea gehitzen dio forma ez-erreduplikatuari. Argudio honi, <ref type="bibr">Sackmann-ek (1996: 268)</ref> ihardesten dio: "However, this analysis obviously suffers from a confusion of syntax with morphology. In Mandarin Chinese, the phenomenon of reduplication is clearly morphological, not syntactic: ABAB-reduplication must be treated either as a type of inflection (if one subscribes to the view that it yields aspect forms of verbs) or as a type of word formation (if one takes the resulting forms as forms of a semantically different lexical word). AABB-reduplication, on the other side, has to be treated as word formation because it creates words with different, 'intensive' lexical meanings".</p><p>Sinologo gehienak, beraz, bat datoz txinerazko 'adjektiboak' aditzen hitz-mota berean sartu behar ditugula baieztatzean. Baina nola txerta daitekeen adjektiboaren kategoria aditzenean zehazterakoan, desadostasun handia dago. <ref type="bibr">29</ref> Orokorrean, 'adjektiboak' esanahi estatiboa duten aditzekin estu lotuta daude.</p><p>Azkenik, <ref type="bibr">Rijkhoff-ek (2000)</ref> ondorioztatzen duen unibertsalak iruzkin labur bat merezi du. Hizkuntzalari honen aburuz, adjektiboaren kategoriarik ez duten hizkuntza (ia) guztietan, 'zenbakari + izen' moduko sintagmetan bi osagaien arteko harreman sintagmatikoa sailkakari baten bidez adierazten da (2000: 217): "Data from a representative sample of the world's languages indicate that adjectives only occur in languages in which the numeral is in a direct construction with a noun (that is, the numeral does not occur with a sortal classifier), but not viceversa". Hona hemen sailkakariak dituzten V-N hizkuntza batzuen adibide batzuk (2000: 222-23):</p><p>(2) a. Mandarin txinera wu be n shu - Adjektiboaren kategoria duten hizkuntzetan, ostera, ez dago honelako sailkakaririk. Arrazoiren batengatik (hauxe da Rijkhoff-en aierua) hizkuntza batek adjektiboak izan ditzake bakarrik baldin eta bere izenak [+Eite] ezaugarrirako lexikoki zehaztuta baldin badaude, "which means that the properties that are designated by these nouns are characterised as having a spatial boundary" (2000: 217). Gure aburuz, proposamen honek hitz-moten inguruko arazoetan bide berriak urra litzake, baina horretarako ikasketa sakonagoak (eta hizkuntza-kopuru handiagoak jorratzen dituztenak) beharko genituzke.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Adjektiboa aitzin-eta aurre-aitzin-euskaraz</head><p>Atal honetan euskararen adjektiboak garai ezberdinetan pairatu duen bilakaera aztertu gogo dugu. Horretarako gure aurrenengo eginbeharra hemendik aurrera maneiatuko dugun kronologia erlatiboa zehaztea da. Gure esparru teorikoa beste lan batean definitu dugu (ik. Martínez Areta-prestatzen). Lan honetan, orokorrean Lakarrak (1995) postulatu printzipioetan oinarritzen gara eta zehaztapen batzuk burutzen saiatzen gara.</p><p>Lakarrak (1995) markatzen du aitzin-euskararako berreraiki daitezkeen erro bisilabiko guztiak 30 (edo gehienak behintzat) esanahi lexematiko bat duten bi osagaitan zati daitezkeela. Honen guztiaren ondorioztapen diakronikoa izango litzateke garairik zaharrenean euskararen egitura morfo-fonemikoa monosilabikoa izan zela. Esate baterako, gi-bel hitza hartzen baldin badugu, badirudi hemen aurkitzen dugun gi elementua gi-harre-n eta besteren batean ere agertzen zaigula, agian "haragi" esanahiaz. Bigarren elementua, bel, baliteke ar-bel-en, os-pel-en eta u-bel-en agertzen zaigun berbera izatea, agian "beltz" esanahiaz. Euskal lexiko zaharrean barrena azterbide hau aplikatzen baldin badugu, konturatuko gara oso baliabide emankor eta baliotsua gertatuko zaigula, hitz zahar bisilabiko gehienak bi elementu monosilabikotan zatika daitezkeelarik. <ref type="bibr">702</ref> Lakarraren prozedura, beraz, aitzin-euskararen lexikoaren analisi morfologikoan aurrera-pausu handia delakoan gaude. Dena den, ondorioztapen diakronikoak ateratzerakoan arreta handiz ibili behar dugu. Berreraiki ditzakegun elementu monosilabiko guztiek ez dute esanahi lexematikorik; batzuen esanahia morfematikoa da. Adibidez, harri-ren -i elementua ziurrenik atzizki singulatzaile bat dugu, aditzpartizipioetan agertzen den berbera alegia <ref type="bibr">(ikus-i, ekarr-i, etorr-i…)</ref>. Kasu honetan harr-eta -i garai zaharrago batean elementu burujabeak zirela postulatzeak espekulatiboagoa dirudi. Kontu hau ez da erabakigarria izango lan honetan, hemen batez ere 'izen monosilabiko + adjektibo monosilabiko' egiturako eraikuntza bisilabikoez arituko baikara, non bi osagaiak lexemak diren.</p><p>Gure aipatu lanean (ik. Martínez Areta-prestatzen) zehazten saiatu gara garai monosilabikotik beste bisilabiko baterako igarotze-prozesu hori nola burutuko zen. Gure aieruaren arabera, garairik zaharrenean euskarak egitura morfo-fonemiko monosilabikoa edo quasi-monosilabikoa izango zukeen. Baliteke garai honetan silaba guztiek azentu-esparru bana edukitzea ([ _ ] egiturakoa), hizkuntza agian tonala zelarik. Nolanahi ere, lotura zehaztu batzuetan azentu-esparrua bi silabakoa izan zitekeen ([ _ -_ ] egiturakoa). Lotura hauek zeintzuk ziren zehaztea ez da batere erraza, baina badirudi eraikuntza hauetatik bi silabako azentu-unitateak gainerako lexikora hedatu zirela, hitz-eraketa faktore prosodikoen menpe zegoelarik. Azentu-unitate hauek deuterotonikoak ziren ([ _ -_ ] egiturakoak), hots, azentua bigarren silaban zuten eta oin yanbikoak osatzen zituzten. 31 Gure lanean egitura hau zuten egitura bisilabikoak bost motatakoak izan zitezkeela proposatu dugu: a) deskribatzaileak: 'izen-adjektibo' 32 egiturakoak (gi-bél, *han-kér (&gt; aker), *hen-bór (&gt; enbor)); b) menpetasunezkoak: 'izen-izen' egiturakoak (*orz-tóts (&gt; ostots), *ur-bár (&gt; i-bar)), *zur-bí (&gt; zubi)); d) atzizkidunak: 'izen-atz.' egiturakoak (zur-í, han-dí, *hor-só (&gt; otso)); e) koordinatuak: 'izen-izen' egiturakoak (gi-zén (?), gi-zón (?)); f ) erreduplikazioak: 'izen-izen' egiturakoak (go-gó, ze-zén, *de-dér (&gt; eder)).</p><p>Hortaz, halako une batean bisilabismoa lexikoan zabaldu zen. Semantikari begiratzen baldin badiogu, agian iradoki dezakegu bisilabiko bihurtzen ziren eta azentuera deuterotoniko hau hartzen zuten izenek esanahi singulatzaile (harr-í, berr-í) edo zehaztatzaile (gi-bél, *han-kér) bat izateko joera erakusten dutela. Esanahi singulatzailea edo zehaztatzailea zuten izenek, beraz, bisilabiko deuterotoniko bihurtzeko joera zuten, eta horretarako bi erro monosilabiko elkartu behar zituzten, hauen arteko harreman sintaktikoa aipatu berri ditugun lau motetakoa izan zitekeelarik. Halaber, hitz-eraketa faktore prosodikoen menpe zegoenez gero, uste dugu hauetariko hainbat lotura erredundante samarrak zirela, oin monosilabiko batetik beste bisilabiko deuterotoniko bat egiteko helburua zutelarik. Hala nola, *bor "borobil" epitetoa berez borobilak diren gauzei eransten zaie: *(h)en-bór, zil-bór. Halaber, *han "lau hankako animalia (?)" izenak badu ziurrenik esanahi deunga bat (konpara bedi han-di, zeinaren aurrenengo esanahia ziurrenik "itzel" edo den), eta behintzat bi izen bisilabikotan esanahi deungako epitetoekin agertzen da: *han-kér, *han-dúr. Gainera, marka dezagun garai honetarako berreraiki ditzakegun bai zenbait izen monosilabiko (*han, *(h)ez, *(h)en…), bai zenbait adjektibo monosilabiko (*bur, *bor, *ker, *bel) mota honetako konposatu bisilabikoetan fosildurik geratu direla eta lexiko monosilabikotik desagertu direla. Hau ere, gure aburuz, baldintzapen prosodikoaren alde mintzatzen zaigu.</p><p>Geroztik, unitate bisilabiko guzti hauek lexikalizatu ziren eta erroak bisilabiko bihurtu ziren. Prozesua, beraz, honako era honetan irudika dezakegu: [ _ -_ ] &gt; [ _ _ ]. Une honetan erro bisilabikoak jadanik ez ziren analitikoki interpretatzen. Adibidez, [ _ -_ ] egiturako oin prosodiko bat ekoizteko helburuaz gi "haragi" + bel "beltz" elkartu zirenean, gi-bel sortu zen. Aurrenik gi-bel "haragi beltz" esanahiko konposatu bat izango zatekeen, honek guztiak "gibel" adierazteko perifrasi bat osatuz. Baina geroztik azterbide analitiko hau ezabatuko zatekeen eta gibel "haragi" erro bisilabikotzat joko zatekeen. Nolanahi ere, hemendik aurrera konposakerako baliabideak emankor jarraitu zuen. Garai berri honetan konposatuak erro bisilabikoen artean sor zitezkeen, honela [ _ ( _ ) -_ ( _ ) ] egiturako 33 konposatu tri-edo tetrasilabikoak sortu zirelarik. Adibide klasiko bat jartzearren, begi eta buru erro bisilabikoen elkartzetik menpetasuneko konposatu bat era daiteke, eta emaitza trisilabikoa da: be-puru. <ref type="bibr">34</ref> Jarraian burutuko dugun analisian adjektiboaren arazoa baino ez dugu aztertuko. Beraz, muga gaitezen orain konposakera bisilabikoaren garaiko konposatu bisilabiko deskribatzaileetara (hots, 'izen-adjektibo' egiturakoetara), printzipioz garai berriagoetan ageri zaizkigun adjektiboak nagusiki mota honetatik sortu baitira. Ikus ditzagun konposatu bisilabiko deskribatzaile batzuk: *han-ker (&gt; a-ker), *ar-bel (&gt; ar-bel), *hen-bor (&gt; enbor), gi-bel, la(r)-bur, *ba(r)-ker (&gt; ma-ker), *bur-ker (&gt; muker), sa-bel, *sa-bin (&gt; sa-min), *sa-bur (&gt; samur), *su-bin (&gt; su-min), zil-bor. Lekukotasun historikoetan, hauetariko batzuk izenezko esanahia erakusten dute; beste batzuk, ordea, adjektibozko esanahia. Balitekeena hauxe da: konposatu hauek, jatorriz, 'izen-adjektibo' egitura sintaktikoa zuten, baina egitura hau, ikuspegi semantiko batetik, 'izen-adjektibo' nahiz 'izen-adjektibo' moduan interpreta zitekeen. Honen ondorioz, lexikalizazio bisilabikoak burutu zirenean konposatu osoaren esanahia izenezkotzat nahiz adjektibozkotzat interpreta zitekeen. *Sa-bin-ek, adibidez, "errai mindu" esanahia izango zuen, baina metaforikoki "mindu, samin" adierazteko ere erabil zitekeen. Adjektibozko esanahi metaforiko hau bigarrenkaria eta exozentrikoa izango litzateke. Beste konposatuek, ordea, izenezko esanahi endozentrikoa mantendu bide dute (*han-ker, *har-bel, *hen-bor, gi-bel…). Lexikalizatutakoan, beraz, 'izen-adjektibo' egiturako konposatu batzuk izen, beste batzuk adjektibo, bihurtu ziren.</p><p>Gure  <ref type="bibr">gi-bél, *har-bél, *ur-bél, *han-kér, *or-kér, *bur-kér, *han-dúr, bil-dúr, *hen-bór, zil-bór, *zin-búr, *sa-búr…</ref> Hitz hauek eratu zirenean, hiztunek ziurrenik analitikoki interpretatzen zituzten (gi-bél "haragi beltz", *or-kér "oin kaskar"…), baina gero bi lexemez osaturiko sintagma hauek zentzu eratorriak, exozentrikoak hartu zituzten eta erroak monolexematikoki berrinterpretatu ziren (gibél "haragi beltz &gt; gibel", okér "oin kaskar &gt; oker"). Gure hipotesiaren arabera, gainera, prosodiak oin bisilabiko deuterotonikoen eraketaren alde ziharduen, eta elkartze honen emaitza semantikoa batzuetan bortxatua izan zitekeen. d) aitzin-euskara: <ref type="bibr">38</ref>   <ref type="bibr">39</ref> Honela, ardí + alté &gt; art-álte, basó + herrí &gt; bas-érri, burú + kidé &gt; bur-kíde eta abarreko konposatuak sortu ziren. Azkenik, hauetariko asko monolexematikoki berrinterpretatu ziren eta beren azentuera gainerako lexikoarenera egokitu zuten (azentua bigarren silaban ezkerretik hasita). Adibidez, besó + be &gt; besa-pé "besape" konposatu-moduan sortu zen, baina geroztik besape erro bakartzat jo zen eta azentua bigarren silabara igaro zen: besápe.</p><p>Ondorengo azpi-ataletan hauetariko fase bakoitzean 'adjektibo' kategoriak zein izaera izan zezakeen aztertuko dugu. Hurrenkera hemen aurkeztutakoaren alderantzizkoa izango da. Hau da, historian zehar aurretik atzera joango gara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Adjektiboa aitzin-euskaraz</head><p>Jadanik esan dugun legez, funtsean aitzin-euskararen garaia akitaniar inskripzioen garaiari dagokio. Hortaz, honen gainean emango dugun edozein epaiketak akitaniar datuetan oinarritu beharko du. Beste hainbat galdekizunetan akitaniar datuak ondorio finkoak ateratzeko urri badira ere, kasu honetan (hots, 'adjektibo' kategoria zen ala ez eta izatekotan nolakoa zen argitzerako orduan) ez dago zalantzaizpirik. Kategoria bazen eta honek egituraren aldetik egungo euskarak erakusten dituen ezaugarri berdintsuak zituen.</p><p>Aipa ditzagun gure azterketarako interesgarri gerta dakizkigukeen lekukotasunak: Ikuspegi diakroniko batetik, garai honetako adjektiboek jatorri morfologiko ezberdinak izan ditzakete. Gure aipatu lanean azaldu bezala (ik. Martínez Areta-prestatzen), aurre-aitzin-euskararen garaian faktore prosodikoak direla medio hitz bisilabiko-mordoxka sortu ziren. Hauen artean, 'izen + adjektibo' egiturako deskribatzaileak <ref type="bibr">(gi-bél, bil-dóts, goi-bél, *sa-bín)</ref>; beste batzuk nolabaiteko atzizki singulatzaileaz (*bel-lé, harr-í, bur-ú (?), berr-í); beste batzuk 'izen-izen' egiturako menpetasunezkoak (*ur-bí, *ur-bár); beste batzuk koordinatuak (gi-zón, gi-zén); eta beste batzuk erreduplikazioak <ref type="bibr">(ze-zén, go-gó, *de-dér, go-gór)</ref>. Antza denez, ondorengo garaian (hots, aitzin-euskaraz edo akitanieraz, erro bisilabiko hauek zentzu exozentrikoa lexikalizatu eta monolexematiko bihurtu zirela) hauetariko guztiak izen nahiz adjektibo bihur zitezkeen, salbu eta izenezko esanahi lexikoko morfema bat tartean baldin bazegoen. Adibidez, -le atzizkia zuten hitz guztiak izen bihurtu ziren, atzizki honek 'nolabaiteko agente' ideia inplikatzen baitzuen. Baina printzipioz, halako hitz bat, bere jatorria zein-nahi zen ere, izen nahiz adjektibo bihur zitekeen. Dirudienez, erro bisilabikoak lexikalizatu ziren unean erroen erabateko berrinterpretazio morfologiko bat burutu zen. Hitz bisilabiko bakoitza bi hauetariko edozein 'hitz-mota'-tara 44 egoki zitekeen. Halako hitz bat izen ala adjektibo bihurtzeko irizpide bakarra semantikoa zen. <ref type="bibr">45</ref> Baina, izen bat eta adjektibo bat konbinatzen zituzten sintagmetan, sintaxiak ederki argitzen zuen zein zen adjektiboa, hau izenaren atzean agertzen baitzen. 46 Iku-ADJEKTIBOA AITZIN-EUSKARAZ 707 42 Ilur-, ustez, ilun-en aldaera da, tartean -n/-r txandaketa dagoelarik (jaun / jaur-edo soin/sor-dakusagunaren modukoa). 43 Ik. <ref type="bibr">Gorrochategui (1984: 159)</ref>: "Si el término Belex 'negro' es muy empleado para la formación de antropónimos, no lo es tanto para los nombres de dioses. Excepto Aherbelste, en todos los demás casos la noción de 'negro, oscuro' se expresa por medio de ilun(n)-". 44 Eta hemen 'hitz-mota' "kategoria gramatikal" zentzuaz ulertu behar dugu ('izen' edo 'adjektibo'). <ref type="bibr">45</ref> Ohar gaitezen aipatu ditugun adibideak aurre-aitzin-euskararen bost motetatik hartuta daudela, eta bostetan izenen nahiz adjektiboen kasuak konbinatu ditugula. 46 Egoera hau errepikakorra izan da euskararen historian zehar. Honela, euskarak hizkuntza erromanikoetatik mailegatu dituen hitzak semantikaren arabera soil-soilik bihurtu dira izen edo adjektibo. Eta hau lexiko osoan gertatzen da. Halako hitz bat izena, adjektiboa ala bi gauzak aldi berean izan ahalko da, baina honek jokaera sintaktiko bat dakar: izena baldin bada, sintagma-hasieran agertuko da; adjektiboa baldin bada, ordea, izenaren atzean. Morfologikoki izenak ala adjektiboak diren aurresan daitezkeen hitz bakarrak izenezko edo adjektibozko atzizki lexiko bat dutenak dira. Era honetan, egi-le eta iratzar-gailu izenak izango dira; hodei-tsu eta poz-garri, adjektiboak. siko dugunez, hau aurre-aitzin-euskaraz ere gertatzen zen, eta baliteke garai bateko eta besteko sintaxien artean nolabaiteko jarraitasun bat egotea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Adjektiboa aurre-aitzin-euskaraz</head><p>Esan dugu aitzin-euskaraz erro tri-eta tetrasilabikoak sortu zirela. Aurre-aitzineuskaraz, ordea, hitz nominalek (izenek eta adjektiboek) bisilabikoak izateko joera nabarmena zuten, hainbat monosilabiko oraindik bazeuden ere. <ref type="bibr">47</ref> Halaber, azaldu dugu nola erro bisilabiko hauek bi erro monosilabikoz osatutako sintagmen lexikalizazioaren bidez sortu ziren, sintagma hauek lau motatakoak izan zitezkeelarik. Hemen jatorriz 'izen + adjektibo' egiturako sintagmak ziren kasuetara mugatuko gara. Hain zuzen ere, lan honen helburu nagusia honako galdera honi erantzun batzuk ematea da: garai honetako 'adjektibo' kategoriak, nolako ezaugarriak zituen? eta nola txerta daitezke hauek 2.1. puntuan ikuspegi tipologiko batetik zehaztu ditugun adjektiboaren akzidenteekin? Ikus dezagun.</p><p>Gure aipatu lanean berreraiki ditugun hitzen artean, 'izen + adjektibo' egitura hau duten 37 daude. Etimologia hauek batik-bat Lakarraren lanetatik aterata daude (ik. bibliografia), eta gu etimologia berauen analisi 'mikro-sintaktiko' bat egiten saiatu gara. Hitz guzti hauen bigarren elementuaren jatorrizko esanahia adjektibozkoa zela baieztatzeko, nagusiki hiru arrazoi eman ditugu (bi semantikoak, bestea sintaktikoa): a) hauetariko elementu bakoitza agertzen den hitz guztiak erkatzen baditugu eta bigarren elementu hauetatik esanahiren bat ateratzen baldin badugu, esanahi hau adjektibozkoa da argiro. Adibidez, ar-bel, gi-bel, goi-bel, sa-bel eta u-bel erkatuz gero, *bel-en jatorrizko esanahia "beltz" edo antzerako zerbait izango da, edozein kasutan adjektibozkoa. b) bigarren elementu hauekin agertzen diren lehen elementuak erkatzen baldin baditugu eta bertatik esanahiren bat ateratzen saiatzen baldin bagara, esanahi hau argi eta garbi izenezkoa da. Aipatu berri ditugun hitzetan, lehen osagaien gutxi gora-beherako esanahiak, hurrenez hurren, honako hauek izango lirateke: "harri", "haragi", "goialde", "sabel, barrualde" eta "ur". d) adjektibozko esanahia duten elementu hauek beti izenaren atzean agertzen dira. Koherentzia sintagmatiko hau hitz-kategorien ezberdintze egituratu batekin bat bide dator.</p><p>Lau arrazoi hauei behaketa fonemiko bat gehi dakieke: elementu hauetariko gehienek TVR egitura morfo-fonemikoa dute. Nolanahi ere, hau beste arrazoiekin lot dezakegun laugarren arrazoi bat dela baieztatzea gehiegi izango litzateke.</p><p>Bestalde, markatu behar dugu adjektibozko hizkuntza gehienetan gertatzen den legez aurre-aitzin-euskaraz ere zenbait adjektibok testuinguruak baldintzatutako izenezko eginkizuna ere bete zezaketela. Honela, *bin (egungo min-a) adjektiboa bide da *sa-bin-en (&gt; samin) eta *su-bin-en (&gt; sumin), baina izena *bin-katz-en (&gt; minkatz).</p><p>Hemen 37 hitz hauek taldekatzen eta bertatik ondoriozta ditzakegun adjektibo guztien zerrenda bat burutzen saiatuko gara, azkenik zerrenda honen gora-beherak iruzkintzeko. Adjektibo hauek hurrenkera alfabetikoan ezarriko ditugu, bakoitza forma berreraikian aurkeztuko dugularik. Aldamenean, agertzen diren hitzen zerrenda burutuko dugu. Ez dago esan beharrik bai berreraiketak bai aldamenean proposatzen ditugun esanahiak (kasu batzuetan beste batzuetan baino neurri handiago batean) espekulatiboak direla. <ref type="bibr">48</ref> Hona hemen zerrenda:  <ref type="bibr">48</ref> Bestalde, ohar gaitezen hemen gauzak formalki bakarrik ikertu nahi ditugula. Hortaz, itzulpenetan lehen esanahia, endozentrikoa, soilik adieraziko dugu. 49 Ik. bizk. herren (??). 50 *Zin-en esanahia oso iluna da. Zimel-en (&lt; *zin-bel) eta zimur-en (&lt; *zin-bur) agertzen den elementua berbera baldin bada, baliteke *zin nolabaiteko azal organiko bat ("larru", "landare-ehun") izatea, zeinari degradazioko adjektiboak (agian ukimenarekin zerikusia dutenak) erants dakizkiokeen. 51 Kasu honetan, *han-en esanahi zabal bat onartu beharko dugu. Agian, lehen esanahia "lau hankako animalia" izanik ere, testuinguruak baldintzatutako bestelako esanahiak ere har zitzakeen ("handi", "itzel"…). Esanahi bigarrenkarietan, badirudi nolabaiteko konnotazio tabuistiko bat duela. 52 Hau bereziki espekulatiboa da. Berriro ere, hemen berreraiketak formalki soilik interesatzen zaizkigu. 53 Ik. *bel-en esandakoa. 54 Adjektibo honek ez du adjektiboetan ohikoa den TVR egitura morfo-fonemikoa. Aitzitik, TVS egitura du. 55 Kasu honetan, esanahia erabat zentzugabea da. *Dur elementua agian ur-dur-i-n ere ikus dezakegu. Dena den, ez dugu lexikoan sartu ez baita bisilabikoa. Izan ere, egituraren aldetik ur-dur-i berezi samarra da. Gainerako lexikotik espero genukeen forma ur-dur izango litzateke. Ur-dur-i lexikoko hitz bakarra bide da, non -i atzizki singulatzailea bigarren silaban dagoen adjektibo monosilabiko bati hirugarren silaban eransten zaion. Hortaz, 17 adjektibo genituzke. Tipologikoki, hau oso kopuru murritza da. Egia da hain hipotetikoak diren adjektibo hauen kopuruari buruz espekulatzeak ez garamatzala inora. Hauetariko adjektibo batzuen berreraiketa txit eztabaidagarria da; zerrendan egon litezkeen aurre-aitzin-euskararen beste adjektibo batzuk, ordea, ez daude, dela guk uste izan dugulako ez dagoela beren berreraiketarako froga argirik, dela formalki hauen aztarnak lexikotik erabat desagertu direlako.</p><formula xml:id="formula_3">-*bal "txepel,</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.1.">Aurre-aitzin-euskararen adjektiboaren akzidente tipologikoak</head><p>Egoki diezaiegun adjektibo-sorta hau 2.1. puntuan zehaztu ditugun adjektiboaren akzidente tipologikoei. 17 adjektibo hauek aipatu ditugun tipo semantikoetan txertatu behar izanez gero, honako sailkapen hau lortuko genuke: 1) Dimentsioa: *gal, *kon. 2) Ezaugarri fisikoa: *bin, *bor, *bur, *dar, *gor, *gur, *kar. 3) Kolorea: *bel. 4) Giza-ezaugarriak: *dots. 5) Adina: 710 MIKEL MARTÍNEZ ARETA 56 Dena den, argal fonetikoki konplikatua da. Ikusten ari garen konposatu guzti hauetan, bigarren elementuak TV(R/S) egitura du. T hori belarea izatekotan, orduan bigarren osagaiaren hasieran beti ahoskabetzen da (sakonean ahostuna baldin bada). Kasu hau salbuespena izango litzateke. 57 Adjektibo honek ere ez du adjektiboetan ohikoa den TVR egitura morfo-fonemikoa. Aitzitik, TVS egitura du. Horretaz gain, kasu honetan beste arazo bat dago: nekez sines daiteke *-gatz honek egungo gaitz-ekin ez duenik zerikusirik. Eta hitz hau, TVWS egiturakoa izateaz gain, izen bat dugu. Bestalde, "gaitz, ondoez" esanahia zaharra izan arren (bizk. gatx, erronk. zub. gaitz "gaitz, ondoez"), honen alboan badugu goi-naf. gip. lap. erronk. gaitz "izugarri, eskerga". Hortaz, ez dugu baztertu behar *gatz-en esanahi zaharra "handi" zen hipotesia. 58 Hitz honen inguruko problematika iluna da. Beste azterketa baten arabera, ez-kér &lt; *esku-kér. Ik. <ref type="bibr">Trask (1997: 292)</ref> eta <ref type="bibr">Lakarra (2002a: 436)</ref>. 6) Balorea: *der, *bal, *dur, *gatz, *ker. 7) Abiadura: *kor.</p><p>Edozein hizkuntzalarik pentsatuko duen legez, ez du inolako zentzurik honelako sailkapen bat egiteak. Alde batetik, adjektibo hauetariko gehienen esanahiaz espekulatu besterik ezin dugu egin.*Bal-i, esate baterako, "txepel, motel" esanahia esleitu diogu, baina gar-bal, za-bal eta za-pal erkatzen baditugu, "zabal, lau, zelai" edo azal bati eslei diezaiokegun bestelako esanahiren bat ere izan lezake, honek ezpal-erako eta her-bal-erako balio ez duen arren. Bertsua esan dezakegu gainerako adjektiboez. Bestalde, beste adjektibo askok zerrenda honetan egon beharko lukete ziurrenik, baina beren forma desegin edo lexikotik desagertu da arrastorik utzi gabe.</p><p>Ondoren proposatuko dugunez, elementu hauek adjektiboak ziren garaian euskara adjektibo-klase murritzeko hizkuntza bat bazen, adjektiboen zerrenda binakako oposaketa antonimikoetan egituratuta egotea espero genuke. Honelako oposaketak islatzeko kandidatu bakarrak *der "on" / *ker "txar" eta *bur "leun" / *kar "latz" dira, baina behin eta berriz errepikatu behar dugu berreraiketaren esanahia hain lausoa izanik hau espekulazio bat besterik ez dela. Dirudienez, zenbait oposaketa antonimikoren osagai bakar bat aurkitzen dugu, eta hau BALORE eta KOLORE tipo semantikoetan ere gertatzen da, non A-A (adjektibo-adjektibo) motako oposaketak unibertsalak diren. Adibidez, *bel "beltz" dugu baina "zuri" esanahiko adjektiborik ez dago. Era berean, *dur "deunga (?)" eta *gatz "txar" ditugu baina hauen parekoak ez dira inon agertzen. 59 Gure ustetan, honek ez du esan nahi ez zegoenik honelako adjektiborik (hori tipologikoki erabat ulertezina izango litzateke), baizik eta adjektibo horien aztarnarik ez dugula. Nolanahi ere, aski nabarmena da binakako oposaketa antonimikoetan sar daitezkeen adjektibo hauetarik, nolabait denak osagai negatiboak izatea: *bel "beltz" dugu baina ez "zuri"-rik; *ker "txar", *gatz "txar" eta *dur "deunga (?)" ditugu baina "on" edo antzerako esanahietarako kandidatu bakarra dugu: *der. Halaber, ikus bitez *gal "makal, eskas", *kar "latz, lakar", *bin "mingarri", *gor "gor" eta *gur "makur". Hauek ez bide dute pareko positiborik. Berreraiki ditugun esanahi guztien zerrenda begiratuz gero, lortuko dugun zirrara da ia denek semantika negatibo bat dutela. Agian, arrazoiren batengatik, itxura tabuistiko bat duten adjektiboen aztarnak hobeto mantendu dira. Hau espekulazio bat besterik ez da, baina edozein kasutan tipologikoki ez da onargarria adjektibo negatiboak bakarrik dituen hizkuntza bat postulatzea. <ref type="bibr">60</ref> Antonimiaz gain, osagarritasuneko oposaketak agertzen dira hizkuntzetan (ik. 2.1.2.). *Dots-en parea aurkituko bagenu, hauetariko bat genuke. Akitaniar inskripzioetan esanahi maskulino edo femeninoa izan dezaketen zenbait atzizki daude (ik. <ref type="bibr">Gorrochategui 1984: 369)</ref>: -eia-eta -se(n)-femeninoak omen dira. Hemen bi arazo ditugu. Lehena da ez dakigula zer dagokion eta zer ez aitzin-euskarari; -se(n)-ek itxura ona duen bitartean, -eia-k ez dirudi aitzin-euskara. Bigarrena da bukaera hauetan ezin dugula ezberdindu zer den adjektibo eta zer atzizki.</p><p>Ez dugu uste garai honetan aurrizki pribatzailerik zegoenik (izan ere, ez dugu uste inolako aurrizkirik zegoenik). Guk dakigula, iradoki den honelako kasu bakarra *ez-ker "ez txar" da (ik. <ref type="bibr">Lakarra 1995: 193)</ref>. Semantika ulergaitz samarra izateaz gain, ez dago lexikoan egitura honen parekorik. Gainera, honek *ker-en erabilera predikatibo bat inplikatuko luke, ez adjektiboaren menpeko adberbio bat besterik ez bailitzateke. Eta *ker ez bide da agertzen kokaleku predikatiboan. <ref type="bibr">Azkenik, Lakarrak (2002a: 436)</ref> berak ohartarazten duen legez, ezeztapenaren aitzin-euskal formak bigarren bokal bat inplikatzen du (*eze).</p><p>Atzizki eratorleen bidez eratutako adjektiborik zegoen galdekizunari dagokionez (ik. 2.1.4.), gu ezezkoan gaude. Gure aipatu lanean (ik. Martínez Areta-prestatzen) postulatu dugu -i, -u (?), -di, -to, -(e)tz, -so, -bo eta abarreko atzizkiak oso zaharrak direla, baina aurrenengo garaian izenak eratzeko bakarrik erabiltzen zirelakoan gaude. Gure adjektiboetan, hauetariko atzizki bat har dezaketen hiru kasu bakarrik aurkitu ditugu: *gor &gt; gorr-i, *bel &gt; bel(e)tz eta *bor &gt; bor(e)tz. Kasu gehienetan, ordea, hauetariko atzizki baten bidez lortzen den emaitza izen bat da. Hurrengo atalean lau salbuespen hauei azalpen bat emango diegu. Momentuz azpimarratu nahi genuke garairik zaharrenean, elementu hauek adjektiboak zirenean, kokaleku atributiboan agertzen zirela beti, izen baten epiteto-eginkizunetan. Gure lanean iradoki dugu garai honetan burutu zen hitz-eraketaren prozesua faktore prosodikoetan oinarrituta zegoela: helburua oin bisilabiko yanbikoak eraikitzea zen. Hortaz, izen monosilabikoei adjektibo monosilabiko bat eransten zitzaien. Baina, era honetan, ez zen beharrezkoa adjektiboari beste atzizki bat eranstea. Ez dugu **gi-bel-i, **sa-kon-di edo **zil-bor-to bezalako eraikuntzarik inon aurkitzen. Gure ondorioztapena da elementu hauek adjektibo-moduan funtzionatzen zuten garaian ez zegoela adjektibo eratorriak ekoizteko baliabide morfologikorik. <ref type="bibr">61</ref> Adjektibo hauetatik eratorritako lau aditz ditugu: galdu, mindu, gortu eta gurtu. Hauetarik, mindu, gortu eta gurtu modernoak izan daitezke, min, gor eta gur kokaleku isolatuan euskara historikoan mantendu direlarik, baina galdu deigarri suertatzen zaigu, gal ez baita isolaturik mantendu, galdu-ren aditz-erro moduan ez bada. 62 712 Gogora dezagun Trasken aieruaren arabera (1995: 211-12) -tu atzizkia zenbait aditzetan zaharra izan daitekeela <ref type="bibr">(saldu, hartu, sartu, sortu, kendu, heldu)</ref>. Dena den, kasu hauetan ez dirudi aditza adjektibo batetik eratorri denik, ez eta galdu-n, mindu-n eta gurtu-n ere, non erroak izen-itxura duen. Beraz, aditz hauek denominatiboak dira gure aburuz; adjektibozko-itxura duen (hots, adjektibo batetik eratorritakoa den) bakarra gortu bide da. 'e-+ aditz-erro + -i' egiturako aditz zaharren artean, ez dugu kasu bat ere aurkitzen, non aditz-erro hori gure adjektibo batekin ziurtasunez lot daitekeen: e-torr-i, e-karr-i, *e-bil-i, *e-kus-i, *e-ban-i… Orokorrean, ez dirudi garai honetan aditzaren eta adjektiboaren kategoriak estu-lotuta zeudenik.</p><p>Azkenik, sintagma-barneko elementuen hurrenkerari buruz balio beza euskara modernorako esandakoak (ik. 2.1.6.). Gure lanean 63 garai honetarako bost konposatu-mota (izan ere, sintagma-mota) berreraiki ditugu, hauen artean 'izen-izen' nahiz 'izen-adjektibo' egiturakoak daudelarik (*ur-bar, *orz-tots; baina gi-bel, zil-bor). Hortaz, hizkuntza honetan GN eta NA hurrenkerak ditugu. Azaldu dugun legez, antza asimetria bat inplikatzen duen fenomeno hau hizkuntza askotan agertzen da. Gainera, GN/NA egitura bat postulatzea ez da erabat mugatzaile gainerako parametroetarako: Hawkinsen lanean (1980: 196) VSO/Pr/GN/NA nahiz VSO/Po/GN/NA egituretako hizkuntzarik ez dagoen bitartean, SVO/Pr/GN/NA egiturako hizkuntza bat dago eta SVO/Po/GN/NA egiturako 11. 64 Gure garaiko euskara mota hauetariko zeini legokiokeen galdekizuna gure lanetik at geratzen da. Behingoz har dezagun gogoan GN/NA konbinaketak ez duela inolako bitxitasunik inplikatzen. 65</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.2.">Kronologia</head><p>Azpi-atal honetan 2.2. puntuan deskribatu ditugun irizpideak aitzin-euskararen garai ezberdinei egokituko dizkiegu, eta honela garai bakoitzeko aitzin-euskara zein motari zegokion aztertzeari ekingo diogu.</p><p>Harira jo aurretik, gure esparru kronologikoaren inguruko zehaztapen batzuk burutu behar ditugu. 'Aurre-aitzin-euskara' deitu dugun garai honetan, hizkuntzan unitate bisilabikoak eraikitzeko joera garatu zen. Nolanahi ere, bertan bi fase ezberdindu behar ditugu. Lehenengoan, unitate bisilabiko hauek bi lexema monosilabikoz osaturiko sintagmak ziren. Hortaz, bi osagai hauek era analitiko batean interpretatzen ziren: gi-bel "haragi beltz", sa-bel "barrualde beltz", *han-ker "animalia gaizto", *or-ker "oin oker", *ur-bar "uraren behealde", *orz-tots "zeruko hots". 'Izenadjektibo' egiturako sintagmetan, adibidez, sintagma-burua izena zen eta adjektiboak izen hau modifikatzen zuen (NA); halaber, 'izen-izen' egiturakoetan, sintagmaburua bigarren osagaia zen, eta lehena honen osagarri bat zen (GN). Fase honi 'aitzin-euskara-a' izena eman diogu. Ondorengo bigarren fase batean, ziurrenik zenbait aldaketa fonetikoren bitartez sintagma bisilabiko hauek lexikalizatu ziren eta monolexematiko bihurtu ziren. Lexikalizazio hauen emaitza semantikoak endozen-trikoak nahiz exozentrikoak, izenezkoak nahiz adjektibozkoak izan zitezkeen: gibel 5. Erreduplikatuak 'izen' ' adjektibo' ('izen-izen' nahiz 'adj.-adj.' egiturakoak) *go-go &gt; gogo gogor *da-dar "adar" adar eder *go-gor *de-der "eder"</p><p>Honek guztiak honako ondorio hau proposatzera garamatza: 'aitzin-euskara-a'tik 'aitzin-euskara-b'-rako igarotzean lexikoaren erabateko berregituraketa burutu zen. Berregituraketa honek lengoaiaren bi planoei erasan zien: adierazleenari nahiz adierazienari. *Sa-bel "barrualde beltz", *ar-bel "harri beltz" eta *goi-bel "goialde beltz" sintagmak lexikalizatu zirenean, bai *bel adierazlea bai "beltz" adierazia (esanahia) lexikotik desagertu ziren. Une honetan, sintagma zaharretatik sortu ziren lexikalizazio bisilabikoetarik inolako "beltz" esanahirik ez bazegoen, une batez behintzat lexikoa "beltz" esanahirako adierazlerik gabe geratuko zen. Eta Dixonek frogatu legez, adjektiboaren kategoria duten hizkuntzetako lexiko guztietan esanahi hau halabeharrezkoa da. Halaber, *ker adierazle zaharra sintagma lexikalizatuetan fosildurik gelditu zenean (*haker, oker, *buzker), adierazlea ezezik lexikoan derrigorrezkoa den "txar" adierazia ere lexikotik desagertu zen. Bertsua esan dezakegu izenei dagokienez. *Gi "haragi" (gibel, gihar), *har "harri" (harri, *harbel) eta *sa "barrualde" (sabel, *sabin, sakon) bezalako monosilabiko zaharrak sintagmetan fosildurik geratu zirenean, esanahi hauek ere lexikotik desagertu ziren. Baina, era berean, sintagmen lexikalizazioetatik sortutako lexiko berri bat eratzen ari zen. Sintagma hauen lexikalizazioaren emaitza semantikoek aipatu ditugun esanahi-hutsuneak betetzeko joera izan behar zuten.</p><p>Hortaz, bi fase ezberdinetako bi lexiko ezberdinez ari gara. Bietan ditugu 'izen' eta 'adjektibo' hitz-motak, baina 'aurre-aitzin-euskara-a'-z hitz nominal (izen nahiz adjektibo) bakoitzak 'izen-adj.', 'izen-izen' nolabaiteko 'izen-izen' edo 'adj.-adj.' egiturako sintagma bisilabikoetan agertzeko joera bortitza zuen. 'Aurre-aitzin-euskarab'-z, ostera, 'izen' zein 'adjektibo' kategoriak izateaz gain, hitz nominal (izen nahiz adjektibo) bakoitzak autonomia gehiago zuen. Jarraian fase bakoitzean izan zitekeen adjektiboaren kategoriaren nondik-norako zenbait gora-behera argitzen saiatuko gara.</p><p>'Aurre-aitzin-euskara-a'-zko adjektiboei dagokienez, honako ezaugarri semantiko nahiz morfo-sintaktiko hauek markatu nahi genituzke: a) Semantikaren aldetik, adjektibo-sorta erlatiboki murritza da. Nola edo hala berreraiki ditzakegun esanahiak oinarrizko lexikoari dagozkio. Behin eta berriz, esanahi zaharrak lausotu izana oztopo ikaragarri gertatzen zaigu epaiketa fidagarri bat emateko, baina berreraiki ditugun esanahien multzoa adjektibo-klase murritzeko hizkuntzetan tipologikoki ohikoenak diren adjektiboen zerrendarekin erkatzen badugu (ik. 2.2, 1); edo Dixon 1982: 7), orokorrean egiantzekoa dirudi hura honi ondo dagokiola sinesteak. Esanahi eratorriko, agerpen urriko edo nolabaiteko konplexutasuneko adjektiborik ("nekatu (A)", "herren", "adimentsu", "ergel", "zital", "karratu", "dentso") ez dagoelakoan gaude. Ezin dugu (adjektibo-klase murritzeko hizkuntza batetik espero beharko genukeen legez) binakako oposaketa antonimoko garbirik postulatu (*der "on" / *ker "txar" (??), *bur "leun" / *kar "latz" (??)), baina tipologiaren datuak kontuan harturik ziurrenik egongo ziren.</p><p>Hainbeste iluntasunen gainean argiren bat botatzeko, agian normalean zehaztu samarra den tipo semantiko batera mugatzea komeni zaigu: KOLORE. Eremu semantiko honetan aurki dezakegun adjektibo bakarra *bel "beltz" delakoan gaude. Dixonek aztertu adjektibo-klase murritzeko 20 hizkuntzen artean, "beltz" 13tan agertzen da. Baina, "beltz" agertzen den hizkuntza guztietan, "zuri" ere agertzen da, hau 14tan agertzen delarik. "Zuri"-rako, ostera, gure adjektiboen artean ez dugu kandidatu garbirik; beraz, izatekotan (eta ziurrenik horrela izango zen), ez du adjektibo honen inongo aztarnak bizirik iraun. 68 Bi kolore hauek ohikoenak dira; hurrengoak "gorri" (8 hizkuntzatan) eta "berde" (7tan) dira, azken hau batzuetan beste kontzeptuekin ("gordin", "heldugabe") lotuta agertzen bada ere. Aieru ausarta izan arren, agian adjektibo monosilabikoen zerrendan "beltz" kolore bakarra izatea adjektibo-sistema honen antzinatasunaren zantzu bat da. Beste tipo semantikoei dagokienez, Dixonen unibertsalaren arabera EZAUGA-RRI FISIKO tipo semantikoko adjektibo gutxi espero genituzke, 69 baina proportzionalki dezente daude (*bin "mingarri", *bor "borobil", *bur "leun", *dar "indartsu", *gor "gor", *gur "makur", *kar "latz"). Honek teorikoki gure aurka dihardu, baina Dixonen unibertsalaren bigarren zatia da kasu hauetan tipo honetako hitzak aditzak direla, eta hau gurtu-n eta mindu-n baino ez da betetzen, non erroa izen bat ere izan daitekeen. Berriro ere, semantika hain iluna izanik ez dago egungo errealitatetik ateratako hizkuntza sinkronikoetan oinarrituz unibertsal tradizionalak berreraikitako hizkuntza bati aplikatzerik. Tartean desemantizazioa izanez gero, baliteke hauetariko adjektibo batzuk DIMENTSIO tipo semantikotik etortzea. b) Morfologiaren aldetik, adjektibo-sorta itxia da. Gure aburuz, berreraiki ditugun 17 adjektiboak adjektibo-erro hutsak dira. Ez dago adjektibo hauetatik adjektibo gehiago eratortzeko baliabide morfologikorik. Esan dugun legez, ez dago **sa-kon-i, **zil-bor-(e)tz edo **gi-bel-bo bezalako eraikuntzarik. Badira salbuespenak, baina bestelako azalpen bat izan dezaketelakoan gaude. Gure aieruaren arabera, 'aitzin-euskara-a'-z izan zitezkeen atzizki singulatzaileetarik, batzuk (-i, -di eta -le kasu) bizirik iraun zuten lexikalizazio bisilabikoen ondoren. Beraz, hirugarren silaban dakuskigunean arrazoia izan daiteke lexikalizaturiko izen bisilabiko bati erantsi zaizkiola. Beldur-ti-ren kasuari azalpen hau nahikoa erraz aplika dakioke. *Ur(-)dur-i-ren kasuan, irtenbide hau ez da hain agerikoa, ustezko **urdur izen bat ez dugularik inon ere, baina 716 zalantzazkoagoa izan arren ez da erabat sinestezina. Akit. HAR-BEL-EX, gure ustetan, &lt; *harri-béletz, baina aburu hau gure teoriatik ondoriozta daitezkeen printzipioetan soilik oinarrituta dago. Oztopoak oztopo, lexikorik zaharrenean adjektiboek ez zutela inolako luzapen morfologikorik uste dugu. 70 d) Sintaxiaren aldetik, garai honetan gure 17 adjektiboak atributiboki bakarrik erabiltzen zirelakoan gaude. 17etarik, kokaleku isolatuan 4k bakarrik bizirik iraun dute euskara historikoan: *bin (&gt; min), *gor (&gt; gor), *gur (&gt; gur) eta *gatz <ref type="bibr">(&gt; gatz, gaitz (?)</ref>). <ref type="bibr" target="#b3">71</ref> Hauetarik, gor adjektibozko esanahi bat daukan bakarra dugu. Min, gur, eta gatz (gaitz (?)) monosilabikoek izenezko esanahia dute euskara historikoan. <ref type="bibr" target="#b4">72</ref> Gure planteamenduaren arabera, 'aurre-aitzin-euskara-a'-ren garaian adjektibo batzuk testuinguruak baldintzatutako izenezko eginkizunak ere izan zitzaketen, eta kasu hauetan kokaleku isolatuan nahiz sintagmaren lehen kokalekuan ager zitezkeen. Honelaxe azalduko lirateke min, gur eta gatz historikoak, bai eta minkatz (&lt; *bin-gatz (?)) eta bele (&lt; *bel-le) bezalako kasuak ere. <ref type="bibr" target="#b5">73</ref> Ostera, ez da euskara historikoan inolako adjektibo monosilabikorik kokaleku isolatuan (hots, predikatiboki) mantendu: **kon "sakon", **dur "deunga", **bur "leun", **ker "txar"… Ohartarazi nahi genuke badaudela kasu batzuk, non adjektibo monosilabiko hauetariko batzuk atzizki bat hartu duten izen nahiz adjektibo eratorri bat eratzeko, isolaturik agertzen ez diren bitartean: *bel &gt; bel(e)tz (baina **bel), *bor &gt; bor(e)tz (baina **bor), *gal &gt; gari (?) (baina **gal); ik. <ref type="bibr">Lakarra (2002a: 436)</ref>. Hiru kasu hauetan, badirudi jatorrizko zentzua adjektibozkoa zela. Beste hiru kasutan, adjektibo-erroak erreduplikazioetan soilik mantendu dira: *dar &gt; (*da-dar &gt;) adar (baina **dar), *der &gt; (*de-der &gt;) eder (baina **der), gor &gt; gogor.</p><p>Orokorrean, beraz, adjektibozko erro monosilabikoak eraikuntza bisilabikoetan soilik mantendu dira. Gure azalpena da atributiboki baino ez zirela agertzen. 'Aurreaitzin-euskara-a' adjektibo-klase murritzeko hizkuntza izatekotan, hau ondo legokioke Dixonen (1982: 36-46) datuetan dakusagunari. <ref type="bibr" target="#b6">74</ref> Halaber, planteamendu hau guk ADJEKTIBOA AITZIN-EUSKARAZ 717 eratorriak dira. <ref type="bibr">78</ref> Beren jatorria 'izen-adj.' (*subin, sakon, labur), 'izen-izen'</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>motel (??)": *(h)ez-bál (&gt; ezpal) "zuhaitz (?) motel (??)", garbál "buru (?) motel (??)", her-bál "X motel (??)", 49 za-bál (?) "??". -*bel "beltz": *har-bél "harri beltz", gi-bél "haragi beltz", goi-bél "goialde beltz", sa-bél "barrualde beltz", *ur-bél (&gt; ubel) "ur beltz", *zin-bél (&gt; zimel) "ehun (??) belztu". 50 -*bin "mingarri": *sa-bín (&gt; samin) "barrualde mingarri", *su-bín (&gt; sumin) "su mingarri".-*bor "borobil": *(h)en-bór (&gt; enbor) "enbor (??) borobil", *han-bór (&gt; hamar) "hamarreko (?) borobil", 51 zil-bór "zilbor borobil". -*bur "leun, bigun, samur": *la(r)-búr (&gt; labur) "larre (??) leun (??)", 52 *sabúr (&gt; samur) "barrualde samur", *zin-búr (&gt; zimur) "ehun (??) leun". 53 -*dar "indartsu (??)": in-dár "X indartsu (??)", *da-dar (&gt; adar) "??". -*der "on, eder (??)": *de-dér "eder, on (?)", *iz-dér "izter (??)", baz-dér "bazter (??)". -*dots "ar": 54 han-dóts "animalia (?) ar", bil-dóts "arkume ar", *hor-dóts (&gt; ordots) "animalia (?) ar". -*dur "deunga": *han-dúr (&gt; andur) "animalia (?) deunga", bil-dúr "arkume (?) deunga", su-dúr "su (??) deunga (??)". 55 ADJEKTIBOA AITZIN-EUSKARAZ 709</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>-</head><label></label><figDesc>*gal "makal, eskas (?)": ar-gál "haragi (??) eskas (?)", 56 *ba-gál (&gt; makal) "'zuhaitz-mota' (??) makal (?)". -*gatz "latz, lakatz": 57 *la(r)-gátz (&gt; lakatz) "larre (??) latz", *don-gátz (&gt; lokatz) "lohi (??) zatar", *ba-gátz (&gt; makatz) "'zuhaitz-mota' (??) latz", *horgátz (&gt; orkatz) "animalia (?) latz". -*gor "gor, gogor" (?): *sag(u)-gór (&gt; sator) "sagu gor", *zen-gór (&gt; zekor) "zezen gor". -*gur "makurtu": *(h)ez-gúr (&gt; ezkur) "'zuhaitz-mota' makur", *ba-gúr "'zuhaitz-mota' (??) makur", *zan-gúr (&gt; zakur) "zaindari uzkurtu". -*kar "latz, zakar": *la(r)-kár (&gt; lakar) "larre (??) latz", su-kár "bero latz", za(n)-kár (&gt; zakar) "X latz". -*ker "txar": *han-kér (&gt; aker) "animalia (?) txar", ez-kér "ez (??) txar", 58 *bakér (&gt; maker) "'zuhaitz-mota' (??) txar", *bu(r)-kér (&gt; muker) "buru txar", orkér (&gt; oker) "oin txar", *buz-kér (&gt; puzker) "putz txar". -*kon "sakon" (??): *sa-kón "barrualde sakon (?)". -*kor "azkar" (??): *haz-kór (&gt; azkar) "haziera azkar (?)", biz-kór "prestutasun (?) azkar (?)".</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>gabeko hizkuntza den ala ez zehaztea. Azken kasu honetan, eztabaida semantika eta morfo-sintaxiaren arteko galdekizun bat da. Ikus dezagun adibide arketipiko bat: mandarinar txinera. 28 Hizkuntza honen deskribaketan, hiru argudio morfo-sintaktiko daude aditza eta 'adjektiboa' hitz-mota berberari dagozkiola pentsatzeko. Lehena erabilpen predikatiboa da. Kokaleku predikatiboan ez aditzak ez 'adjektiboak' aditz kopulatiborik behar ez duten bitartean, izenak shi aditz kopulatiboa behar du kokaleku honetan. Bigarrena, erabilpen atributiboa da. Mandarinez, edonolako izenei era ezberdinetako atributoak erants dakizkieke: aditzak, 'adjektiboak' nahiz beste izenak. Kasu guzti hauetan, sintagma-burua bere atributoarekin elkartzeko DE partikula behar dugu, eta honek ere ikuspegi morfo-sintaktiko batetik aditza eta 'adjektiboa' lotzen ditu. Hirugarren argudioa aspektu-markaketa da.</figDesc><table /><note>).27 Azken iruzkin hau ez du Dixonek berak bere lanean esplizituki egiten; guhaurk aurkezten dugu bere datuen behaketan oinarrituz.jektiborik</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>) aurre-aurre-aitzin-euskara: 36 garai honetan, hizkuntzaren egitura monosilabikoa edo quasi-monosilabikoa zen. Hitz monosilabiko bakoitzak azentu-es-</figDesc><table><row><cell>704</cell><cell>MIKEL MARTÍNEZ ARETA</cell></row><row><cell cols="2">parru bat izanez gero, prosodia -[ _ ] [ _ ] [ _ ] [ _ ] [ _ ] [ _ ] -moduko</cell></row><row><cell cols="2">egitura izango zukeen. Baliteke tonala izatea, baina hau aukera bat besterik</cell></row><row><cell cols="2">ez da. Nolanahi ere, egitura honen barnean ziurrenik bi (edo hiru (?)) hitzen</cell></row><row><cell cols="2">arteko sintagmek azentu-batasuna erakuts zezaketen, dela tonu-sandhiaren</cell></row><row><cell cols="2">bitartez (eman dezagun: [ _ ] [ _ ] [ _ ] [ 1 -2 ] [ _ ]), dela intentsitate-azen-</cell></row><row><cell cols="2">tuera deuterotonikoaren bitartez (eman dezagun: [ _ ] [ _ ] [ _ ] [ _ -_ ] [ _ ]).</cell></row><row><cell cols="2">b) aurre-aitzin-euskara: 37 garai honetan, bi erro monosilabikoz osaturiko sin-</cell></row><row><cell cols="2">tagma bisilabikoak sortu ziren. Sintagma bisilabiko hauek aipatu ditugun</cell></row><row><cell cols="2">lau motatakoak izan zitezkeen. Hemen interesatzen zaiguna 'izen + adjek-</cell></row><row><cell>tibo' egiturakoa da:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">kronologian, beraz, honako garai hauek ezberdinduko ditugu: 35</cell></row><row><cell cols="2">33 Konposatu hauetan azentua ziurrenik bigarren osagaiaren lehen silaban legoke. Galdekizun hau</cell></row><row><cell>aipatu lanean xehe aztertzen dugu.</cell><cell></cell></row></table><note>34 Elkartze hauetatik sortzen diren aldaketa eta txandaketa fonetikoak ere gure lanean aztertzen ditugu.35 Konpara bedi kronologia hau Igartuarenarekin (ik. Igartua 2002: 385-87). Gure esparru teorikoa lan honetan aurkezten denaren antzerakoa denez gero, orrialde hauetan irakur dezakegun krono- logiari lotzen gatzaizkio. Funtsean, Igartua irizpide fonologikoetan oinarritzen da bere kronologia- rako; gu, irizpide morfo-sintaktikoetan.a</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Honek esan nahi du konposatuen lehen elementu hauek aurreko garai batean monosilabiko eta burujabe izan behar izan zutela. Ustezko fase honi, hain zuzen, dagokio guk 'aurre-aurre-aitzin-euskara' izendatu dugun garaia. 37 Igartuaren 'aitzin-euskara II'a-ri eta IIb-ri dagokie. Igartuaren aburuz, aitzin-euskara IIb-ko ga-: [ _ _ ] + [ _ _ ] &gt; [ _ ( _ ) -_ _ ].</figDesc><table><row><cell>ADJEKTIBOA AITZIN-EUSKARAZ</cell><cell>705</cell></row><row><cell cols="2">funtsean, akitaniar inskripzioen garaiko hizkuntzari dago-</cell></row><row><cell cols="2">kio. Garai honetan, konposakerako beste fase bat hasi zen. Oraingo hone-</cell></row><row><cell cols="2">tan, lexema bisilabikoak sortu direlarik, hauetariko bi elkartuz gero konpo-</cell></row><row><cell cols="2">satu tri-edo tetrasilabikoak eratzen dira. Prozesu honek azentu-aldaketa bat</cell></row><row><cell cols="2">eragin zuen: konposatuak azentu bakarra zuen eta hau bigarren osagaiaren</cell></row><row><cell cols="2">lehen silaban zegoen. Azentu-aldaketa hau honako era honetan irudika de-</cell></row><row><cell cols="2">36 Garai hau Igartuaren 'aitzin-euskara I'-ari dagokio. Azpimarratu nahi genuke garai honetako non-</cell></row><row><cell cols="2">dik-norakoak urrunegi geratzen zaizkigula ondorio tinkoak ateratzeko. Garairik zaharrenean eus-</cell></row><row><cell cols="2">kara hizkuntza (quasi-)monosilabikoa zen galdekizuna bera txit espekulatiboa da. Baina hemen</cell></row><row><cell cols="2">batik-bat aztergai dugun garaia 'aurre-aitzin-euskara' izanik, planteamendu estruktural oso bat bu-</cell></row><row><cell cols="2">rutu behar dugu, eta horretarako garai honen aurreko ustezko garaiari aipu bat egin behar diogu.</cell></row><row><cell cols="2">Bestela azalduko dugu. Hemen 'aurre-aitzin-euskara' deituko dugun garaian gi-bél, bil-dúr, ez-kér</cell></row><row><cell cols="2">eta abarreko hitzak sortu ziren. Gure ustetan, hitz guzti hauek jatorriz 'izen + adj.' egiturako sin-</cell></row><row><cell cols="2">tagmak ziren, beranduago lexikalizatu zirenak. Baina, hasieran sintagmak baziren, orduan bi ele-</cell></row><row><cell cols="2">mentuak elkartu aurretik garai zaharrago bat izango zen, zeinean bi elementu horiek burujabe zi-</cell></row><row><cell cols="2">ren. Adibidez, *bel "beltz" epitetoaren aurreko kokalekuan, hots, [ _ -bél-en kokagunean,</cell></row><row><cell cols="2">paradigmatikoki hainbat elementu monosilabiko ager zitezkeen: har-bél, gi-bél, *ur-bél, *orz-bél,</cell></row><row><cell>goi-bél, *zin-bél…</cell><cell></cell></row></table><note>raian bi aldaketa fonetiko garatu ziren: d-z hasitako bi erroz osaturiko konposatu bisilabikoetan, lehena disimilatu zen (*do-dól &gt; odól, *da-dár &gt; adár); eta bi hasperen zituzten hitzetan, lehena di- similatu zen (*ha(n)khér &gt; akher, *harthó &gt; artho). Baina bi garai hauen arteko ezberdintasuna gal- dekizun fonologikoetan oinarritzen da eta beraz ez da ezinbestekoa morfo-sintaxiaz ari garen lan honetan.38 Igartuaren 'aitzin-euskara III'-ari dagokio.zakegu</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Bertso berean amoros gaixoa aurkitzen dugu.4  Halaber, zahar-hitzak, zuhur hitzak Oihenarten atsotitzean (420) bi konposatu ditugu, ez bi sintagma. Esanahia ez da "hitz zaharrak, hitz zuhurrak", "zaharren hitzak, zuhurren hitzak" baizik. 5 Nolanahi ere, kontuan har bedi zenbait determinatzaile(zenbait, zein, hainbat, beste), bai eta zenbakiak ere, izenaren aurrean doazela. 6 Ik.Lafon (1964: 256-59). Ezin izan dugu Martineten artikulua aurkitu. Lafonen laburpenean oinarritzen gara.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">Zubererazko -tarzun forma kontuan hartzen badugu, etimologia hau behintzat zalantzagarria da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="13">Ik.<ref type="bibr" target="#b24">Hawkins (1980)</ref>. Jarraian aurkeztuko dugun terminologia lan honetan aurkezten dena da. GN = 'genitibo + izen'; NG = 'izen + genitibo'; NA = 'izen + adjektibo'; AN = 'adjektibo + izen'; Pr = preposizio; Po = postposizio. Honela, arabierak adibidez honako patroi tipologiko hau du: VSO/Pr/NG/NA.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="23">Bertan, V = aditz, N = izen, A = adjektibo. Gidoiek ( -) hitz-moten arteko muga zehatzak adierazten dituzte; barrek ( / ), muga zehatzik eza. Adibidez, V-N-A motako hizkuntza batean, irizpide morfo-sintaktikoetan nahiz semantikoetan oinarrituz adjektiboaren kategoria argi-argi zedarri dezakegu. V-N/A motako beste batean, ostera, irizpide morfo-sintaktikoek bi lexema-mota bakarrik ezberdintzen dituzte: aditz-lexemak eta lexema nominalak. Baina azken hauek V-N-A motako hizkuntza batera itzultzen baldin baditugu, batzuetan izenezko, beste batzuetan adjektibozko esanahiak lortuko ditugu. 24 N/A eta N-A egiturak ezberdintzeko,Hengeveld-ek (1982: 63-67)  hizkuntza malguak eta zurrunak bereizten ditu. Ezberdintasuna geuk deskribatutakoa da: hizkuntza malguetan (tonga kasu), hitz-moten izaera testuinguruak zehaz dezake, baina ez dago baliabide morfo-sintaktikorik N bat eta A bat bereizteko. Hizkuntza zurrunetan, ostera, 'parts of speech' direlakoak baliabide morfosintaktikoen bitartez adierazten dira.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="25">Gainerako oposaketak (A-A motakoak albo batera utzita) N-V (izen-aditz) motakoak ohi dira. Mota hau oso ugaria da adjektibo-klase murritzeko hizkuntzetan oposaketa antonimikoak sortzeko. Honen inguruan 'the N/V syndrome' delako auziaz eztabaidatu da hizkuntzalarien artean,</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="28"> Ondorengo analisirako, ik. Sackmann (1996). Bertan, 'adjektibo' komatxoen artean idatziko dugu, adjektibo-kategoriarik ez egon arren, ustezko adjektiboak nolabait izendatu behar ditugulako.29  Azalpen baterako, ik.Sackmann (1996: 268-75).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="30"> Lakarrak (1995: 194)  hitz monosilabikoak, bisilabikoak eta trisilabikoak sailkatzen ditu euskal lexiko zaharrean, baina trisilabikoak (egia, herio, lehia…) ez dira aztertzeko hain errazak, eta ez bide dute aitzin-euskararen lexiko estrukturalarekin lotura esturik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="31">'Yanbiko' terminoa azentuzko zentzuaz darabilgu hemen, nahiz eta bere jatorrizko zentzuak (metrikoa klasikokoak) kuantitatea, eta ez azentua, adierazi. 32 Azpimarratuta dagoen osagaia sintagma-burua da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="47">Hau, jakina, gure esparru teorikoaren barnean (ik. Martínez Areta-prestatzen).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="59">Nolanahi ere, gogora dezagun *gatz-en esanahi zaharra adjektibo gutxitako hizkuntzetan ohikoa den "handi" izan litekeela. Izan ere, adjektibo gutxitako 20 hizkuntzetako Dixonen zerrendan, "handi" hizkuntza guztietan agertzen den adjektibo bakarra da.60  Markatu nahi genuke norbaitek, gure teoriaren aurka, elementu hauek ez zirela adjektiboak postulatzen badu, oztopo bera topatuko duela. A-A motako oposaketarik ezean, ziurrenik N-V motakoak izan beharko lukete, baina "handi" / "txiki" motako oposaketak nola edo hala hizkuntza guztietan agertzen dira.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="61">Haatik, honek ez du esan nahi atzizki hauek ez daudenik inoiz hirugarren silaban. Aditz-partizipioetan adibidez -i aurkitzen dugu: e-torr-i, e-karr-i. Bestalde, ikus bitez o-rraz-i, i-tsa-so, a-ma-so bezalako kasuak. Gure azalpena hauxe da: atzizkiak, eratorpeneko (eta ez konposakerako) baliabide bat direnez gero, lexikalizazio bisilabikoetatik bizirik irten ziren eta emankor jarraitu zuten. Ostera, ez dago kasu bat ere, non gure zerrendako adjektibo bat erabateko ziurtasunez hirugarren silaban berreraiki daitekeen. Testuan aurkeztu dugun orokorpenari aurkitu diogun salbuespen bat ur-dur-i da, behintzat hitz honen bigarren elementua gure *dur baldin bada (eta semantika ez dago inola ere honen aurka). Baina, guk iradoki legez -i atzizkia emankor mantendu bazen, orduan onar dezakegu -i hau jadanik lexikalizaturiko *urdur bati erantsi zitzaiola. Kasu honetan, zatikatze zuzena urdur-i izango litzateke. Beste bat akit. HAR-BEL-EX da. Gure ustetan, hau harri-beletz konposatutik dator eta, beraz, bi lexema bisilabikoren elkartzetik sortu zen. Azalpen hauek ad hoc dira, zalantzarik gabe, baina salbuespen gehiagorik aurkitzen ez dugun bitartean ezin dugu (gure ustetan) estrukturalki ondo funtzionatzen duen planteamendu bat eraitsi.62  Lakarraren iritziz (2002a: 436), gari &lt; *gal-i "galdutako". Halaber, ikus bedi gal-soro, non soro (&lt; lat. solum) oso mailegu zaharra den.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="63">Ik. Martínez Honen arabera, GN/NA egiturak eragiten duen ondorioztapen bakarra hizkuntzak SVO motakoa izan behar duela da. 65 2.1.7. eta 2.1.8. azpi-ataletan aurkeztu ditugun iruzkinak, adberbioei buruzkoak, hemen saihesten ditugu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="68">Salbu eta gainerako 16 adjektiboetarik baten esanahia "zuri" baldin bazen, geroztik meta-semantizatu eta beste esanahi bat hartu duelarik. 69 Ik. 2.2, 4; edoDixon (1982: 47). Halaber, Dixonen arabera (ik. 2.2, 6); edoDixon 1982: 47-48)   EZAUGARRI FISIKO tipo semantikoko hitzak adjektiboak izanez gero, ABIADURA tipo semantikoak ere adjektiboak izango dira.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>"gibel", aker edo *haker (&lt; *han-ker) "aker", zekor (&lt; *zen-gor "zezen gor (?)") "zekor"; baina goibel (&lt; goi-bel "goialde beltz") "goibel", samin edo *sabin (&lt; *sa-bin "barrualde mingarri") "samin", samur edo *sabur (&lt; *sa-bur "barrualde leun") "samur". Honela sortu ziren hitz guztiak monolexematikoak ziren, eta hitz-motari dagokionez, izenak ala adjektiboak: N ala A. Fase honi 'aitzin-euskara-b' izena eman diogu.</p><p>Laburbilduz, 'aurre-aitzin-euskara-a'-z unitate bisilabiko hauek bi hitz monosilabikoz osaturiko sintagmak ('two-word constituents') ziren bitartean, 'aurre-aitzineuskara-b'-zkoak bi silabako hitzak ('one-word constituents') ziren. Hitz-motei dagokienez, 'aurre-aitzin-euskara-a'-zko sintagmak 'izen-adjektibo', 'izen-izen', 'izen-atzizki' edo nolabaiteko 'izen-izen' egitura mikro-sintaktikoak izan zitzaketen bitartean, <ref type="bibr" target="#b0">66</ref> 'aurre-aitzin-euskara-b'-zko hitzak 'izen' ala 'adjektibo' ziren. Printzipioz, lexikalizazioaren bitartez sortutako erro bisilabiko hauek 'izen' ala 'adjektibo' izatea ez zen aurreko mikro-sintaxiaren araberako kontu bat. Guk 'aurre-aitzin-euskara-a'-rako postulatu ditugun bost konposatu-motetarik, lauk behinik-behin izenak nahiz adjektiboak ekoiztu dituzte. Ikus dezagun:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>AAEa</head><p>AAEb 1. Deskribatzaileak 'izen' ' adjektibo' ('izen-adj.' egiturakoak) *sa-bel "barrualde beltz" &gt; sabel *sabin *han-ker "animalia gaizto" *haker goibel *sa-bin "barrualde mingarri" *goi-bel "goialde beltz" 2. Menpetasunezkoak 'izen' 67 ('izen-izen' egiturakoak) *ur-bar "uraren barrualde" &gt; *ubar *orz-tots "zeruko hots" *orztots 3. Atzizkidunak 'izen' ' adjektibo' ('izen-atz.' egiturakoak) *harr-i &gt; harri berri *(h)ez-di "ezti" *(h)ezti handi *berr-i *han-di 4. Koordinatuak (??) 'izen' ' adjektibo' ('izen-izen' egiturakoak) *gi-zon "haragiz eta lohiz &gt; gizon gizen egindako" *gi-zen "haragi asko duen, zezen-moduko" 714 (gogor, *deder), nahiz 'izen-atz.' (berri, handi) izan daiteke. <ref type="bibr">79</ref> Eraikuntza hauek analitikoki interpreta zitezkeen eta baliabide morfologikoen bidez gainerako adjektiboak asma zitezkeen neurrian, adjektibo-klasea irekia zen. Koloreetan eraketa analitiko hau ederki ikusten da. Aurreko sisteman adjektibo-erro huts bat besterik ez dugun bitartean (*bel "beltz"), oraingo honetan ditugunak argi eta garbi eratorriak dira nolabaiteko atzizki singulatzaile baten bidez: *bel &gt; bel-(e)tz "beltz-moduko (?)", zur &gt; zur-i "zur-moduko, zuraren koloreko", hor &gt; hor-i "hor-moduko, horaren koloreko", gor &gt; gorr-i "haragi-moduko, haragiaren koloreko (?)", ur &gt; ur-din "ur bihurtuaren koloreko". Gure aburuz, koloreen arteko konparaketa hau nahikoa esanguratsua da eta bi sistemak izan diren tesiaren aldeko zantzu sendoa da. Lehenengo sisteman ('aurre-aitzin-euskara-a'-renean),*bel dugu; bigarrenean ('aurre-aitzin- Hau guztia kontuan harturik, eta 2.2. puntuan aurkeztu dugun sailkapenaren arabera, 'aurre-aitzin-euskara-b' adjektibo-klase zabaleko V-N-A hizkuntza bat zelakoan gaude.</p><p>Bukatzeko, eta espekulazioa are urrunago eramanez, saia gaitezen asmatzen nola izan litekeen adjektibo-kategoria ustezko 'aurre-aurre-aitzin-euskara' baten garaian. Oraingoan irakurleari gaztigatu nahi genioke orain arte esandakoa izugarri espekulatiboa bada, hemendik aurrerakoa iruzkin informal bat besterik ez dela.</p><p>'Aurre-aurre-aitzin-euskara', deskribatu dugun legez (ik. goian), oin prosodikorik gabeko hizkuntza monosilabiko bat izango zen. Hau da, hitz bakoitzak silaba bakar bat eta esparru demarkatzaile bat izango zituen, agian tonuak tartean zirelarik. Honela, baliteke prosodiak -</p><p>[ _ ] -moduko egitura bat izatea, beharbada tonu-sandhi-ekin. Haatik, baldintza hauetan, guk ikertu ditugun adjektiboak ezin ziren sisteman egon. Gure adjektiboen ezaugarri sintaktikoa [ _ -_ ] egiturako sintagma nominal bisilabikoetan izen baten atzean agertzea zen, baina, garai honetan 'izen-adjektibo' motako sintagma bisilabikorik ez bazegoen, orduan adjektiboaren kategoriarik (behintzat guk ezagutzen ditugun ezaugarri morfo-sintaktikoekin) ere ez zegoen.</p><p>Har dezagun *bel. Elementu honi adjektiboko kategoria gramatikala eta "beltz" esanahia esleitu dizkiogu, baina honek [ sa -_ ], [ har -_ ] eta [ gi -_ ] bezalako kokalekuetan agertzen den kasuetarako (hots, 'aurre-aitzin-euskara-a'-rako) balio du bakarrik. Zaharrago den [ _ ] kokalekuan, *bel-ek ez ditu ezaugarri sintaktiko berberak. Kasu honetan ez dakigu ezer *bel-en jokabide morfo-sintaktikoaz. Garai honetan adjektibo bat ote zen ere ez dakigu.</p><p>Jadanik esan dugun legez, deskribatu ditugun 17 adjektiboetarik lauk bakarrik bizirik iraun dute kokaleku isolatuan: gor, gur, min eta gatz. Hauetarik, azken hirurek izenezko adiera pan-dialektal bat dute, bestelako adierak ere izan baditzakete ere. Lehenak ere antzina izenezko esanahi bat zuen susmoa Azkuek berak aditzera ematen du bere hiztegian, gorr-i eta gor-din azterketa analitiko baten bidez interpreta daitezkeela ohartarazten digularik: "haragiaren koloreko", "haragi bihurtu". Gor albo batera utzita, gure adjektibo monosilabikoetarik batek ere kokaleku predikatiboan adjektibozko funtzioarekin bizirik iraun ez duenez gero, ondorio naturala da hitz hauen 'izen' kategoria arkaismo bat dela.</p><p>Arrazoibide hau gainerako adjektiboetara estrapolatzen baldin badugu, orduan ondorioa izango da 'aurre-aitzin-euskara-a'-ren adjektibo guztiak izen zaha-rrak direla, eta agian 'aurre-aurre-aitzin-euskara' adjektiborik gabeko hizkuntza zela, V-N motakoa. Kasu honetan, adjektibozko kontzeptuak izenekin lotuta egongo ziratekeen, baina 'aurre-aitzin-euskara-a'-ren sintagma bisilabikoak areagotu ahala adjektibozko izenak adjektibotzat berrinterpretatuko ziratekeen. Teoriaz, 'aurre-aurre-aitzin-euskara'-rako imajinatzen ditugun ezaugarriak (monosilabismoa, tonaltasuna…) V-N motari ondo dagozkio, baina honen inguruan ez dago inolako unibertsalik ezartzerik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Amaierakoa</head><p>Ez genuke baikorregi azaldu nahi hemen aitzin-euskarazko adjektibo-kategoriaren inguruan eskaini dugun proposamenari buruz. Berreraiketa guztiak fantasiatsuak badira, esanahiez dihardutenak are fantasiatsuagoak dira. Hjelmslev-ek ohartarazi zigun legez, halako forma baten berreraiketa zuzena ziurtasun osoz lortuko bagenu ere, ezerk ez digu ziurtatzen forma horrekin ageri zaigun esanahia zuzena denik. Izan ere, esanahiak lengoaiaren elementurik irristakorrenak dira, hiztunaren irizpide subjektiboaren mende baitaude eta berrinterpretazioen aurrean formak baino askoz ere sentikorragoak baitira.</p><p>Hauxe izango da, ziurrenik, aurkeztu berri dugun planteamenduaren arazo nagusia. Berreraiki ditugun formak zentzugabeak ez izan arren (eta ziurrenik ez dira erabat zentzugabeak izango), esanahi asko, ordea, jatorrizkoetatik oso urrun geratuko dira. Koloreen eremu semantikoan puntu mugiezin baten lanak egiten dituen irizpide bat bilatzen saiatu gara. Honela, uste izan dugu *bel-i "beltz" esanahia esleitzea zalantzaz kanpoko abiapuntu bat izango zela premisa honen gainean sistema bat eraikitzeko. Lakarraren iritziz (ahozko komunikazioa), ordea, *bel "beltz" esanahiari dagokion sinesmena bera kaltegarri gerta dakiguke, esanahiei dagokienean ez baitago ziurtzat har dezakegun ezertxo ere. Dena den, gure lanak ikuspegi berriren bat urra dadin lagundu badu, helburua sobera beteta izango da.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guk proposatu ditugun eta oso eztabaidagarriak diren konposakeraren moten arabera, noski</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">non &apos;izen-izen&apos; egiturako konposatu zahar bat euskara historikoan adjektibo bihurtzen den. Baina hau kasualitate hutsez gertatzen delakoan gaude, hau da, semantikaren aldetik *ur-bar &quot;uraren bide&quot;, *orzt-hots &quot;zeruko hots&quot;, *zur-bi &quot;zurezko bide&quot; eta antzerako eraikuntzak ez direlako adjektibo bihurtzeko kandidatu probableak. Morfo-sintaxiaren aldetik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ez dugu kasu bat ere aurkitu. izen hauek ere adjektibo bihur daitezke</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gure teoriaren arabera, beraz, garairik zaharrenean atzizki singulatzaileak erro monosilabikoei erants zekizkiekeen, baina ez sintagma baten bigarren elementuko kokalekuan zegoen adjektibo bati. Froga ukaezina ez izan arren, inork ez du ukatuko ziurrenik maila lexiko eta kronologiko berberari dagozkion *bor-(e)tz &quot;bost&quot; eta *han-bor &quot;hamar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gure eskemari ederki moldatzen zaizkiola</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<title level="m">Zerrenda honetan, agian *gal ere sartu behar dugu, kontuan harturik hau galdu-ren aditz-erro moduan soilik mantendu dela</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">min&quot; esanahiaz gain behe-naf. gip. lap. erronk. &quot;garratz&quot; eta orok. &quot;min, pikante&quot; ere baditugu. Berehala azalduko dugun legez, predikatiboki erabil daitezkeen izenek adjektibo bihurtzeko joera bortitza izan dezakete. Hau ere gor &quot;gor&quot; historikorako azalpena izan liteke, antzinako gor &quot;haragi (?)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Min-Erako</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>onartzen baldin badugu (ik. gor-din, gor-i, gorr-i</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<title level="m">Beste bi kasu posible: bel-dur (!?), nahiz eta agian &lt; bil-dur: gip. heg. bizk. Berc. bildur (ik. Mitxelena 1977: 63); eta belar &lt; *bel-lar (!?), baina &lt; be-lar ere posible da: heg. eta bizk. zah. berar. Gainera, Mitxelenak dio</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page">315</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La variante berar debió estar muy difundida por la Alta Navarra. Cf. &quot;unas yerbas llamadas berarbelça y berar andia. en el proceso por brujería de Logroño en 1610 […</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adjektibo-klase murritzeko hizkuntza bat den teluguz ere adjektibo bat izen baten aurrean bakarrik proposaturiko hitz-eraketari buruzko teoriari ondo moldatzen zaio. Honen arabera, garai honetan hizkuntzak sintagma bisilabikoak eratzeko joera bortitza izango zukeen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Esate</forename><surname>Huaz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baterako</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>12 adjektibo baino ez daude eta hauek atributiboki soilik agertzen dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hau guztia kontuan harturik, eta 2.2. puntuan aurkeztu dugun sailkapenaren arabera, &apos;aurre-aitzin-euskara-a&apos; adjektibo-klase murritzeko V-N-A hizkuntza bat zelakoan gaude. Hel diezaiegun orain &apos;aurre-aitzin-euskara-b&apos;-zko adjektiboen ezaugarri semantiko eta morfo-sintaktikoei: a) Semantikaren aldetik, garai honetako adjektibo-kopurua askoz ere zabalagoa da. Garai honetarako berreraiki ditzakegun adjektiboak (eta kontuan hartu behar dugu oraingo garai honetako berreraiketak askoz ere fidagarriagoak direla) Dixonek adjektibo-klase murritzeko hizkuntzetarako berreraikitzen duen zerrendarekin erkatuz gero (ik. 2.2, 1; edo Dixon 1982: 7), erraz ikus daiteke esanahiak agerpen urriagokoak eta konplexutasun handiagokoak direla: *buker &quot;muker&quot;, *baker &quot;maker&quot;, ezker, gizen (?), gogor, goibel, handi, *bakal &quot;makal&quot;, *bakur &quot;makur&quot;, oker, urri, zakar eta abarreko esanahiak, adibidez, ez daude zerrendan. Bestalde, aurreko garaiko adjektiboen artean ez zeuden (edo argi-argiak ez ziren) hainbat esanahi ere aurkitzen ditugu: berri, *zakor (?) &quot;zahar&quot; (ik. Lakarra 2002a: 436), luze, labur, handi, 75 lodi, argal, ilun, gordin… Berriro ere KOLORE tipo semantikoa hartzen badugu kontuan</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Honela, oin yanbiko bat osatzeko helburu bakarraz hainbat izen monosilabikori adjektibo hauetariko bat itsatsiko zitzaien, eta adjektibo honen semantika erredundantea izan zitekeen (*(h)en-bor &quot;enbor borobil (?)&quot;, zil-bor &quot;zilbor borobil</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sintagma-barneko hurrenkera NA zen, eta, ikusi dugun legez, hau ez da inola ere bateraezina GN hurrenkerarekin. GN/NA egitura SVO nahiz SOV hurrenkera sintaktikoarekin uler daiteke, hizkuntza ia ziurtasun osoz Po zelarik. ikus dezakegu oraingo honetan adjektibo gehiago berreraiki ditzakegula: bel(e)tz, zuri, hori, gorri eta urdin. 76 Hauetarik, azken biak ez daude Dixonen zerrendan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">GIZA-EZAUGARRI tipo semantikoak kasu honetan baditu hitz batzuk adjektiboaren barne: goibel, 77 maker, muker</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkenik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurreko garaian adjektibo-erro hutsak aurkitzen genituen bitartean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Morfologiaren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>garai honetakoak adjektibo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste kasu batzuetan, predikatiboki ager daitezke baina bakarrik nolabaiteko marka morfologiko batekin lotuta. Acooliz, adibidez, 40 adjektibo inguru daude. Hauek atributiboki zein predikatiboki ager daitezke, baina lehen kasuan mà partikularekin agertu behar dute, eta bigarrenean, izenei bezala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mikel</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>aurrizki kopulatibo bat erantsi behar zaie</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alamblak-ez ere 40 adjektibo inguru daude. Izenak bezala, predikatiboki ager daitezke baldin eta -e atzizki kopulatiboa edo -ti atzizki inkoatiboa eransten baldin bazaie</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baldin eta esanahi hau *gatz-en ez baldin badago</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zur-i &quot;zuraren koloreko&quot; eta hor-i &quot;horaren koloreko&quot; bezalako eraikuntzen parekoa izango litzateke. Nolanahi ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hemen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Van Eys-en etimologiaren arabera &lt; *harr-e &quot;harriaren koloreko. hitz honen lekukotasunak Mendebaldean bakarrik ditugu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dena den, hitz honen adjektiboa berria izan liteke</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">OSAHERR[ (osa + herr-). Hauetariko bat ere ez da &apos;izen-izen&apos; egiturakoa ziurtasun osoz. Nolanahi ere, hiru arrazoirengatik ziurra da GN egitura zaharra dela: a) egun pan</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">GN hurrenkerarako zantzu argirik ez dago akitaniar inskripzioetan: A·BI·SVN·HA·RI (abi (?) + zunar (?)), ASSPERCIUS (aitz (??) + barr (??) + egi (??)), AXTOURI ((h)artzto (??) + uri(??)), NAR·HUN·GE·SI (Narhun + ges)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>dialektala delako (otseme, basurde, baserri</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">b) aurreko sistemari (*orz-tots, *ur-bar) legokiolako, eta ez dago arrazoi irmorik zalantzan jartzeko hemen ere bi sistemen arteko jarraipen bat dagoela; eta d) Erdi Aroko testurik zaharrenetan ere aurkitzen dugulako: Lamiturri, Zalduhondo, Ibarguren (CSM), Erretzubi (1125)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1284" />
			<pubPlace>Menditartea</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bibliografia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erramu boneta: Festschrift for Rudolf P. G. de Rijk (ASJU-ren Gehigarriak, 44). Bilbo, Euskal Herriko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Artiagoitia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Goenaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Morfología vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
			<biblScope unit="page" from="4" to="6" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Parts of speech as language universals and as language-particular categories</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Croft</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page" from="65" to="102" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Vogel eta Comrie (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Where have all the adjectives gone? and other essays in semantics and syntax</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M W</forename><surname>Dixon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<publisher>Mouton Publishers</publisher>
			<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudio sobre la onomástica indígena de Aquitania, Bilbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Gorrochategui</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<publisher>Euskal Herriko Unibertsitatea</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Some universals of grammar with particular reference to the order of meaningful elements</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Greenberg</surname></persName>
		</author>
		<editor>Greenberg, J. H.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<biblScope unit="page" from="73" to="103" />
			<pubPlace>Cambridge</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universals of language</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On implicational and distributional universals of word order</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Hawkins</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">JL</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="193" to="235" />
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Non-verbal predication: Theory, typology, diachrony, Functional Grammar Series 15</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Hengeveld</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Towards a History of the Basque Language</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<pubPlace>Amsterdam, John Benjamins</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskararen hasperena ikuspegi tipologiko eta diakronikotik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Igartua</surname></persName>
		</author>
		<editor>Artiagoitia, Goenaga eta Lakarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page" from="367" to="89" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">L&apos;adjectif, épithète et les determinants en basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Vasconiana (=Iker-11)</title>
		<meeting><address><addrLine>Lafon; Bilbo, Euskaltzaindia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="page" from="241" to="60" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Reconstructing the Pre-Proto-Basque Root</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<editor>Hualde, Lakarra eta Trask</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="189" to="206" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etymologiae (proto)uasconicae LXV</title>
		<editor>Artiagoitia, Goenaga eta Lakarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page" from="425" to="467" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Adar, ahuntz, handi: sobre la identificación de sustratos y morfología de la protolengua</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">TIMHS XAPIN: Homenaje al Profesor A. Gainzarain, Gasteiz, Veleiaren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page">17</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Adjectives in Totonac: descriptive statement and typological considerations</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Levy</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">IJAL</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">58</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="269" to="98" />
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskara eta aitzin-euskararen hitz-konposakeraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Martínez Areta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Prestatzen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Fonética histórica vasca, 2. argitalpena, ASJU-ren Gehigarriak 4, Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">When can a language have adjectives? An implicational universal</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Rijkhoff</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page" from="217" to="57" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Vogel eta Comrie (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The problem of &apos;Adjectives&apos; in Mandarin Chinese</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Sackmann</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Theoretical Linguistics and Grammatical Descritpion. Papers in honour of Hans-Heinrich Lieb</title>
		<editor>Sackmann, R.</editor>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam/Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamin Publishing Company</publisher>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="257" to="75" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the History of the Non-Finite Verb Forms in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The History of Basque</title>
		<editor>Hualde, Lakarra eta Trask</editor>
		<meeting><address><addrLine>Londres, Routledge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="207" to="241" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The study of word-classes in Javanese</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Uhlenbeck</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lingua</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="323" to="54" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Analogy in generative grammar: the origin of word order</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Vennemann</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">11 th International Congress of Linguistics</title>
		<meeting><address><addrLine>Bolonia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Vogel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Comrie</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Approaches to the Typology of Word Classes</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin-Nueva York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lexical prototypes as a universal basis for cross linguistic identification of &apos;parts of speech</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Wierzbiecka</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page" from="285" to="317" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Vogel eta Comrie (arg.</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
