<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">DEBA IBARREKO EUSKARA ZAHARRA*</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">(JUMI</orgName>
								<orgName type="institution">UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">DEBA IBARREKO EUSKARA ZAHARRA*</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:26+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Aipatu diren hiru lanabes nagusi horietaz gainera, dena dela, beste batzuk ere izan ditut eskura: 1677 aldera Domingo Irurek idatzi eta Elgoibarren aurkitutako bertsoak <ref type="bibr" target="#b16">(in Azpiazu 1988)</ref>, Arrasateko 1682 inguruko ahapaldia eta XVIII. mende hasierako udal agindua (biak in <ref type="bibr" target="#b28">Ozaeta 1992)</ref>, eta Eibarko 1685eko koplak (in <ref type="bibr">Lekuona, Luzuriaga &amp; Narbaiza 1992)</ref> eta 1754 aldera egindako udal agindua <ref type="bibr">(in Mujika 1908: 731-33)</ref>.</p><p>Bergarako XVIII. mendearen amaiera aldeko udal agindua ere begiratu dut (in Zumalde 1986), baina izkribu horretako hizkera ez da inondik inora Bergarakoa. Hitz zenbait eta beste zertzelada banaka batzuk baizik ez dira hangoak.</p><p>Martin Iturbek 1658an egindako poesia ere kontuan eduki dut <ref type="bibr">(in Sarasola 1983: 90-97)</ref>. Egilearen jatorriaz ez daukagu inolako albisterik, baina mendebaleko eta erdialdeko euskalkien tartekoa da darabilen hizkera. Arabarra ote zen ere esan da <ref type="bibr">(Lakarra 1997: 156)</ref>, baina ez dago uste horri eusteko erabateko arrazoirik. Dena dela, Deba ibarreko lekukoekin alderatu ondoren, ni ere Arabako ipar-ekialdekoa, Gipuzkoaren muga ondokoa izan zitekeelakoan nago. Saioaren amaieran erakutsiko ditut horren inguruko zenbait argibide.</p><p>Ikusten denez, XIX. mendea baino lehenagokoak dira erabili ditudan lekukoak, mende horren hasieran ezartzen dudalako mendebaleko euskararen aro biren arteko muga. Hain zuzen, XIX. mendearen hasieran, Mogelekin eta Añibarrorekin jarri zen aro berria abian.</p><p>Sarrera hau ixteko, euskarri bibliografiko batzuk nahi ditut aipatu. Mendebaleko euskara da antzinakoen artean gehien eta ondoen aztertu dena, eta Joseba Lakarraren saioak <ref type="bibr">(1986 eta 1997: 147-98</ref>) dira ikuspegirik zabalena eta sakonena erakusten dutenak. Saio bi horiek ezinbesteko oinarri gertatu zaizkit neurea osatzeko orduan.</p><p>Erabili ditudan lanabesetako hizkera bere osotasunean aztertzen ahalegindu naiz: fonologia, morfologia, sintaxia, lexikoa eta aldaera lexikoak. Gutxi da gure artean lexikoaz eta aldaera lexikoez egin dena eta, hori dela eta, guztiz behin-behinekoak eta, ziurrenera, okerrak ere izango dira aurkeztuko ditudan argibideak. Etorkizuneko ikerketek ekarriko dute zuzentasuna eta zehaztasuna, eta etorkizunekoei bideak irekitzea eta lautzea izan da, gehienbat, nire helburua eta muga.</p><p>Ikerketaren emaitza argiago erakusteko, berriz, hiru atal nagusitan banatu dut bildutako uzta: a) Mendebaleko ezaugarriak, hau da, lekuko zaharretan ez ezik, gaur egun ere bizirik daudenak. b) Euskalki barruko aldeak, hau da, mendebaleko hizkera batzuetatik besteetara dauden gorabeherak. c) Galdutako ezaugarriak, hau da, lekuko zaharretan ageri arren, gaur egungo Deba ibarreko jardunean arrotzak direnak.</p><p>Lexikoan eta aldaera lexikoetan nabari da, gehienbat, euskara giputzaren hurbiltasuna, eta multzo berezia osatu dut jatorri horretako ezaugarriekin.</p><p>Jakina, aipatutako multzoei ondo egokitzen ez zaizkien ezaugarriak ere badira, eta atal bereziak osatu ditut horrelakoekin.</p><p>Esan dezadan, azkenik, laburdurak erabiliko ditudala noizean behin: Gar (Garibairen esaera zaharrak), Milia (Milia Lasturkoaren kantua), Artazubiaga (Martin Bañez de Artazubiagaren kantua), Irure (Domingo Irureren Elgoibarko poesia), Amil (Amileta) eta Bar (Barrutia).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Fonologia</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Mendebaleko ezaugarriak</head><p>(1) -a amaierako hitzei artikulua eransterakoan, -a + a → -ea disimilazioa gertatu ohi da mendebalean. Bertako lekuko denetan, eta zaharrenetarik hasita, ageri da. Hona hemen, esate baterako, Milia Lasturkoaren kantuko parea: Lasturko torre gorea eta bidaldu dogu ceruetara cartea. Beraz, gorea (&lt; gora + a) 'garaia' eta cartea (&lt; karta + a) 'gutuna'.</p><p>Amiletaren ikasbidean ere erruz ageri da, eta araua maileguetan betetzeak sakon sustraituta eta guztiz emankorra zela salatzen du: arimea, echurea, esperancea, imaginea, obrea, personea, sepulturea, virginea… bezalako ugari idatzi zituen. Izkribu horretan bertan aitea eta amea ere badira, mendebaleko gainerako lekuko zaharretan bezala (amea Barrutiak ere), nahiz eta gaur egun txoriekin eta zenbait animaliarekin baizik ez diren aldaera horiek erabiltzen. Pertsonekin aita eta ama esatea da oraingo araua.</p><p>Mendebalean, gainera, beste hiru ingurunetan ere ikusten dira disimilazioaren ondorioak: a) izan-en adizkietan, b) joan eta eroan-en adizkietan, eta c) hitz amaierako -e → -a bilakaeran.</p><p>izan-en adizkiei atzizkiak gehitzerakoan sortu ohi diren disimilazioei dagokienez, garean eta direala ageri dira Garibairen esaera sortan, eta direan eta sirean XVIII. mendeko Arrasateko udal aginduan. Eibarko kopletan ere direan dago, baina diran, dagoeneko, 1754ko udal aginduan. Antzuolako Amiletak disimilatu gabeak erabili zituen beti <ref type="bibr">: garala, zaran, dirala, guinala, ciranac. Berdin Barrutiak ere: zaran, zarala, diranac, dirala, ziran</ref> (2) Asimilazio bustidura oso indartsua da Deba ibarrean. Aramaioko adibidea baizik ez aipatzearren <ref type="bibr" target="#b27">(Ormaetxea 2002)</ref> Garibairen esaera zaharretan aldaera bustiak ageri dira, espero bezala: axe 'haize', bacoch 'bakoitz', elexa (&lt; eleiza) 'eliza', gaxto 'gaizto', gox 'goiz' <ref type="bibr" target="#b31">(Urkizu 1989</ref> Eibarko kopletan gois, eta berezia den bacoch agertzen dira (1754ko udal aginduan ere bada bacoch), eta gaiz erabili zuen jatorri ezezaguneko Iturbek.</p><formula xml:id="formula_0">, arauzkoak dira n → ñ, l → ll, t → tt, ild → illdd, ind → iñdd, ilt → illtt, int → iñtt bilakaerak.</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Galdutako ezaugarriak</head><p>(1) Bokal sudurkarien lekukotasuna da antzinako izkribuetan aurkitzen dugun gauzarik nabarmenena, Esteban Garibaik adierazia. Sarri entzuten zirela, eta esanahi banako hitz bikoteak bereizteko balio zutela erantsi zuen: mîa 'mihia' vs mina 'oinazea', esate baterako. Hona hemen mihi hitza zela-eta esan zuena: "Aquella dición mîa se ha de pronunciar algo con las narizes, supliendo la n de la tilde con ellas, cosa muy usada en esta lengua en muchas diciones, porque si se escribiese con la n, diría mina, que significa 'dolor' y 'amargura' <ref type="bibr">(Urkizu 1989: 49-50)</ref>. Antzeko iruzkina egin zuen arrain hitza zela eta: "Arraya se ha de pronunciar con las narizes sonando la n de la tilde" (54. or). Baita sehi hitzaren harira ere: "seya, sonando la n de la tilde con las narizes, cosa muy usada en esta lengua, significa niño" (57. or). Ohar horietaz gainera, idatziz ere ardaô, ygûny 'higuin' ageri dira Garibairen esaera sortan, sudurkariaren ikurra dutela.</p><p>Bada garai horretako beste lekukotasun bat, mendebalekoa hori ere, baina Arrasatetik urrunekoa: Arratia ibarreko Dima herrikoa. Hauxe esan zuen Pedro Madariagak, bertako semeak, Honra de Escrivanos (1565) izeneko liburuan: "La n alguna vez se pronuncia escondida en las narizes, como en oracio, ardaoa, y para denotar aquella n, se deve sobreponer una cifra desta manera a modo <ref type="bibr">de nariz" (in Urkijo 1919: 533)</ref>.</p><p>Lekukotasun horien arabera, gaur egun arte Zuberoan -eta aspaldi ez dela Erronkarin-iraun duten bokal sudurkariek antzina Euskal Herri osoan zirela ematen du. Dena dela, Kapanaga mañariarrak izan ezik, gainerako idazleek ez dituzte idatzian adierazi, ez euren gaineko inolako oharrik egin, eta ezin zehatz-mehatz jakin zer zabalera eta zer iraupen izan duten Zuberoa eta Erronkaritik kanpora.</p><p>(2) Bokal geminatuak ere badira gure lanabesetan. Amiletaren ikasbidea da horretan aberatsena. Erabatekoa dirudi -a batez amaitzen diren hitzen absolutibo pluralean eta inesiboan: obraac, penaac, prophetaac, verbaac, capaan, elizaan, escumaan 'eskuinean', gloriaan, jaiozaan 'jaiotzan', santaan, sepulturaan... Pluralaren adierazgarri ere badira. Horren lekuko dira oneec 'hauek', orreec 'horiek', ereen 'euren' erakusleak, eta dabee 'dute', ebeen 'zuten', dauqueela 'daukatela', dacuseela 'dakusatela' adizkien 3. pertsona pluralak. Pluralaren adierazgarri dirudite NOR-NORI saileko bokal bikoiztuek ere eta, dakidala, Amileta da bereizketa egin duen bakarra: jaaco 'zaizkio', jaateen 'zitzaizkien' (baina jacuna 'zaiguna', jagoe 'zaie' singularrean). Hasperenaren aztarna daukagu leen eta zaar hitzetan, baina al ere badator bokal bikoitzik gabe. Antzeko sistematikotasun eza daukagu aditz izenetan: arceen / arcen 'hartzen' eta elcen 'heltzen'.</p><p>Garibairen izkribuetan ere arauzkoak dirudite bokal bikoitzek: saraac 'sareak', azturaac 'azturak [ohiturak] <ref type="bibr">', nolaango 'nolako', alaango 'halako', lataaguin 'letagin', çaar 'zahar', leen 'lehen', mii 'mihi', naar 'lahar', eguun 'ostegun', bariiku 'ostirala', domeeca '</ref>igandea' ageri dira. XVIII. mendeko Arrasateko udal aginduan ere lasterreen, eureen, asenteetan 'asentatzen', arseeco 'hartzeko' aurkitu ditut. Barrutiak, era berean, berbooc, esnaa zaitez, coplaazeco, leen idatzi zituen. Aldiz, 1754ko Eibarko aginduan deella (eta della, deila) 'dadila' eta beian 'behean' aldaera disimilatua baizik ez dira ageri. Bokal soila dago gainerakoetan: esconsac 'ezkontzak', penan, onec 'hauek', astu 'ahaztu', haide 'ahaide', len 'lehen'… Deba ibarra gordetzaile izan da oraingo honetan, nahiz eta, ikusi denez, aldeak diren leku batzuetatik besteetara. Oñati inguruetan batez ere, arauzkoak izan dira oraintsu arte, eta gaur egun ere entzun daitezke adinekoen jardunean (ikus Izagirre 1994).</p><p>(3) *edin-en adizkietan e (a)i → ii asimilazioa gertatu ohi zen antzina. Mendebalean ez ezik, Gipuzkoa aldean ere bazen behintzat. Baditu Garibaik horren adibideak: jagui cidin 'jaiki zedin', idoro ez didila 'aurkitu ez dadila'. Amiletak ere bai: eguin vidi 'egin bedi'. Baita XVIII. mendeko Barrutiak ere: desterra vidi, alegra vidi, acorda didin 'gogora dadin'... 1754ko Eibarko udal aginduan egon ditiala, izan ditiala agertzen dira.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Izenaren morfologia</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Mendebaleko ezaugarriak</head><p>(1) Erro berekoak dira mendebaleko erakusleak singularrean nahiz pluralean. Lekukorik zaharrenetarik hasita ikusten dugu hori; Amiletaren ikasbidean, adibidez: oneec memoriaz xaquitea asco da?; lau obra orreec. Beraz, oneec 'hauek' eta orreec 'horiek'.</p><p>(2) neuk, geuk, zeuk tankerako izenordain indartuen aldeko aukera egin da mendebalean (vs neronek / nihaurk gainerako euskalkietan). Garibairen esaeretan daukagu, dagoeneko, horren lekukotasuna: Ausho Perucho urdeorri, eta neuc ies daguidan.</p><p>( (4) baten mugagabea eta batean mugatu singularra bereizi ohi dira mendebalean. Mugagabearen adibide dira Barrutiak darabiltzan hauek: acomoda zaitez bazterren baten; portale baten jaioric dago Mesias prometidua; berba baten esan daguidan nolacoa dan mutila; cruce baten… Lekuko zaharragoetan ez dago mugagabea erabili ahal izateko testuingururik eta, jakina, batean agertzen da mugatua denean. Garibairen esaera batekoa da ondorengoa: Jaun done Laurenti, escu batean euria, bestean ilinti. Antzekoa da Artazubiagaren kantukoa: artuco dot escu batean guecia, bestean çuci yraxeguia. Baita Amiletarena ere: guiçon bateq ezpatea escu batean arceen dau, eta maguinea bestean.</p><formula xml:id="formula_1">3) Erdal -(c)ión → -(z)ino</formula><p>Mugatu vs mugagabe oposizioa deklinabide guztian nabari da, ez bakarrik inesiboan, eta Amiletak, esate baterako, aipatu berri den gizon bateq mugagabearekin batera, mugatua erabili zuen beste honetan: bataq eguinico obra onetan besteac parte dirala.</p><p>(5) Mendebalean -baina hau ez da mendebaleko bereizgarria-arauzkoa da generoa bereiztea erdaratik mailegatutako adjektiboetan: altoa vs altea. Halaxe da izkribu zaharretan ere; Amiletarenean, adibidez: eliza ama santeac; zan [Maria Virginea] Aita Eternoaren escogidea; Maria sanctisimea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Euskalki barruko aldeak</head><p>(1) Soziatiboko -gaz / -kaz morfema da mendebaleko ezaugarririk esanguratsuenetakoa, baina ez da erabatekoa: sortaldean -kin dago gehienbat pluralean, eta singularrean ere bai askotan. Horixe zen, esate baterako, Antzuolako egoera XVII. mendean. Amiletaren ikasbidean erabatekoa da -kin pluralean: munduco gaucequin, aren mandamentuequin, vere pasino santuco merecimentuequin... Singularrean, ostera, -gaz nahiz -kin erabili zituen, biak neurri beretsuan: cegaz, Jaungoicoagaz, odol preciosoagaz bezala, Aita omnipotentearequin, Espiritu Santuarequin, aren gorpuzarequin.</p><p>Irureren poesian adibide bi daude, biak dira singularrekoak, eta bietan dago -gaz: agaz 'harekin' eta esperançagaz. Iturberen hiru adibideak ere singularrekoak dira, eta bitan dago -gaz (Mellorcagaz, zugaz) eta baten -kin (orrequin). XVIII. mendeko Barrutiak ere -gaz eta -kin erabili zituen singularrean, baina -kin sarriago.</p><p>(2) Hurbiltze adlatiboko -rantza / -rutz atzizkia da mendebaleko beste ezaugarrietako bat, baina honetan ere ez dago batasunik: sartaldekoa da -rantza eta sortaldekoa -rutz. Jakina, bigarrenaren adibideak dauzkagu Barrutiaren teatroan (beste alderuz) eta Eibarko udal aginduan (osteruncian 'osterantzean [bestela]').</p><p>(3) Deba ibar gehienean -endako da gaur egun destinatiboan sarrien erabiltzen den morfema. Amiletaren ikasbidean ere ageri da, baina -entzat morfemarekin batera: guretaco eta ereendaco 'eurendako', alde batetik, eta cerenzat, guztioenzat, bestetik.</p><p>Barrutiaren teatroan, ostera, -entzat da nagusi: guizonarenzat, zeruarenzat, berezat, zuenzat, gurezat. Behin agertzen da -endako: Xaun orrendaco. Beste honetan, berriz, biak daudela ematen du: guretacozat. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Galdutako ezaugarriak</head><p>(1) Gaur egun batez ere ekialdeko ertzean da indartsua hitzak mugagabean erabiltzeko joera: Zuberoan, Erronkarin eta Zaraitzun, gehienbat. Beste alderdi batzuetan -Deba ibarra tartean-mugatzailea eransteko ohitura nagusitu da, baina Garibairen esaera zaharretan, esate baterako, honako hauek ageri dira: vichioc eder, verori ez // içenoc andi, içanoc chipi // yçoc ederr, gueioc eç 'hitzok eder, gaiok ez'.</p><p>(2) Mendebaleko euskara zaharraren bereizgarria izan da ablatiboko -rean atzizkia. <ref type="bibr">XVII</ref> (2) Garibairen esaeretan eta Barrutiaren teatroan ageri den -ginen atzizkia nabarmendu nahi dut: noc vere gogoaz esaguinen (esaguinen 'etxeginen') zioen Garibaik, eta beti zaode, Jauna, favoreguinen Barrutiak. Gaur egun ere bizirik dago Deba ibarrean '-gintzan' adiera daukan atzizki hori: eskopetaginan, torlojuginan, zulo-ginan… tankerako hitz ugarirekin erabiltzen da. Amiletaren ikasbidean, berriz, gaur egun ere Antzuolan, Bergaran eta Oñatin dagoen ezaugarri bat ageri da: datiboa 3. pertsona denean, NOR-NORI eta NOR-NORI-NORK sailetako adizkiak gurutzatzen dira. Hauxe da Amiletak dakarrena: vere gracian ilten diranai emoten jaguen gloria (beraz, jague 'die / diete / diote').</p><p>(3) NOR-NORI saileko adizkietan bilakaera fonetiko berezia izan da mendebalean: j-/ y-/ d-/ dx-tankerako ahoskerak hedatu dira hizkeren arabera (orok. z-). Deba ibar gehienean j-bilakatu da, eta Milia Lasturkoaren kantuan daukagu, dagoeneko, adibidea: onrra andi asco cumplidu jacan (beraz, jacan 'zitzaion'). Amiletaren ikasbidean ere badira horrelako adizkiak: aplicacen jaaco 'zaizkio', valiacen jacuna 'zaiguna'... Antzekoak erabili zituen Barrutiak eta, gainera, ezezko adizkietan mendebalean gertatu den bilakaera bereziaren berri daukagu haren izkribuan: ez + j-→ etx-(orok. etz-). Horren adibide dira echat 'ez zait', echazu 'ez zaizu', echacu 'ez zaigu'.</p><p>Mendebalean -baina hau ez da bertako bereizgarria-NOR-NORI saileko aditzen iraganaldia osatzeko 'oraina + N' bidez egin izan da, zit-erantsi gabe. Arestian aipatutako Milia Lasturkoaren kantuko adibidean daukagu lekukotasuna: cumplidu jacan 'zitzaion'.</p><p>(4) NOR-NORI saileko adizkietan bezala, *edun-en hitanokoetan ere j-/ y-/ dxahoskerak dauzkagu mendebalean (orok. d-) eta, oraingo honetan ere, j-egin da Deba ibar gehienean. Garibairen gramatika oharretan daukagu lekukotasuna (Urkizu 1989: 57): joaat / jonat 'diat / dinat'. Barrutiarenak dira &lt;x&gt; grafema duten beste hauek: ardan truque saldu xoc; beste alderuz izulico xoc aisiac (xok 'dik'). Adizki horiek ez partikularekin batzean, berriz, ez + j-→ etx-izan ohi da emaitza, NOR-NORI saileko adizkietan bezala. Barrutiarenak berarenak dira adibideak: casi buruan yleriq echoc; echoc osoric ediroco.</p><p>Bilakaera berbera izan da NOR-NORI-NORK saileko eta trinkoen iraganaldiko hitanoko adizkietan: mend. j-tankerakoak vs orok. z-. Barrutiaren teatroan dauzkagu horren adibideak: ac ari sarri emon oi jeusac apa gozo dulzea (jeusac 'ziok'); orain xaucat neure aldi (xaucat 'zaukat').</p><p>(5) Iraganaldiko adizkietan, 3. pertsonetako absolutibo argumentuaren morfema ø-izan ohi da mendebalean, eta gisa horretakoak dauzkagu Amiletaren ikasbidean: eban 'zuen', ebeen 'zuten', euscun 'zigun', eoden 'zeuden', eucan 'zeukan'. Jakina, adizki jakin batzuek z-dute beti: izan-enak (zan, ciran), *edun-en objektu pluralekoak (cituan 'zituen', cituen 'zituzten') eta *edin-enak (citeala 'zitezela').</p><p>Amiletaren izkribuan bezala dira gauzak Barrutiaren teatroan: eban, eben, eguian 'egin zezan', egoan 'zegoen', euzan 'eutsan [zion]', alde batetik, eta zan, ziran, zituen 'zituzten', bestetik.</p><p>Gaur egun z-ari da nagusitzen Deba ibarrean, baina agerian dago bere berritasuna. Martin Iturbek, dena dela, çeban 'zuen' idatzi zuen XVII. mendean.</p><p>(6) Mendebaleko ezaugarritzat jo da partizipioetako -gi, nahiz eta horren aztarnak Euskal Herriko beste bazter hizkera batzuetan ere badiren, lehen orain baino gehiago. Deba ibarreko izkriburik zaharrenetan hasita daukagu euren lekukotasuna: ebagui 'ebaki' (Bar), edegui 'edeki [kendu]' (Gar), edugui 'eduki' (Amil, Bar), 2 iraxegui 'irazeki [piztu]' (Artazubiaga), iregui 'ireki' (Bar), isegui 'eseki' (Bar), jagui 'jaiki' (Gar, Amil, Bar). Garibaik, gainera, gaur egun Leintz-Aramaio aldean bizirik dirauen egogui 'egoki' ere badakar.</p><p>(7) Mendebalean erdal -ado partizipioak -adu eta erdal -ido → -idu egin dira lekukorik zaharrenetarik hasita. Milia Lasturkoaren kantukoak dira apucadu 'gertatu' eta cumplidu. Ugari dira Amiletaren ikasbidean: crucificadu, forzadu, juntadu, obligadu, visitadu..., eta concedidu, concevidu, padecidu... Jatorriz euskal aditzak edo mailegu zaharrak badira, -atu eta -itu bere horretan gorde dira mendebalean: escatu, gueratu eta aditu dakartza, esate baterako, Amiletak.</p><p>1754ko Eibarko udal aginduan agertzen da lehenengoz gaur egun erabat nagusi den -au aldaera: acabau 'akabatu', pagau 'pagatu'… (8) Mendebalean *edun laguntzaile zereginetara ia erabat baztertu eta eduki nagusitu da. Milia Lasturkoaren kantuan bada, dagoeneko, horren lekukotasuna: bere idea dauco 'bere kidea dauka', eç dauco Peru Garciac bearrik 'ez dauka Peru Garziak errurik'. Amiletarenak dira ondorengoak: daucat proposito firmea; cerren gauza guztiac bere escuan dauzcan; bere escuan eucan nun nai gu salvacea; gloria igoala dauqueela (dauquee 'daukate')…</p><p>Aldakuntza erabatekoa ez zela erakusten duten adibideak ere badira, jakina. Garibairena da ondorengoa: asco badoc, asco bearco doc. Amiletarena da beste hau: Jaungoicoaq gorpuciq eztau. Barrutiarenak dira ondorengoak: casi buruan yleriq echoc (echoc 'ez dik'); afari onec eroan deust esean neban guztia (neban 'nuen').</p><p>(9) igo eta irten aditzak iragankorrak dira mendebalean. Amiletaren ikasbidean daukagu igo-ren lekukotasuna: igo beeban ceruetara? 'igo (ba)zuen zeruetara?' Barrutiarena da, berriz, irten-en ondorengoa: ecusi dozu urtezen daben?</p><p>(1) Mendebaleko euskalkiaren berrikuntzarik esanguratsuenen artean aditzetako -z pluralgilea aipatuko nuke. Deba ibar gehienean, ostera, ez da hain erabatekoa. Amiletaren ikasbidean, esate baterako, dauzca eta dauzcagu ditugu <ref type="bibr">(vs mend. daukaz, daukaguz)</ref>. <ref type="bibr">Mitxelenak (1958</ref><ref type="bibr">Mitxelenak ( [1998</ref> Jakina, Barrutiaren teatroan ere badira horrelako adibideak: abrasazen deust errai guztiac (deust 'dit'); ona nun ofrecicen deusut munduco bioz guztiaq (deusut 'dizut'); vear neusquio zancazanac ebagui (neusquio 'nioke'). Baina komunztadura zuzen betetzen dutenak ere ugariak dira: emon daiztan salto vi (daiztan 'ditzadan'); calchapotat (sic, calchapotac) emon leizque (leizque 'ditzake / litzake'); xaunari demaguzan graziac (demaguzan 'emaizkiogun'); biurrezazuz orain gueugana, Jesusa, zeure beguiac (ezazuz 'itzazu'); deseguindu beiz zeure arguiac (beiz 'bitez'); viozerean emon bequioz mila grazia veroni (bequioz 'biezaizkio'); barveru baga osatu xataz neure azur ausiac (xataz 'zaizkit'). Gaur egun behintzat, adizki horiek arrotzak dira Leintz-Aramaio-Oñati aldean.</p><p>Arrasateko udal aginduan ere, azkenik, bada komunztadura ezaren adibidea: eureen buruaq ecusi estaguien (daguien 'dezaten').</p><p>(5) -tzeke / -tzaka 'gabe' aditz atzizkia dago Deba ibarreko erdigunean: Antzuola, Bergara, Elgeta, Soraluze eta Eibar daude gaur egun eremu barruan. Amiletaren izkribuan bada bere oihartzuna: aren mandamentuequin aprovechazaca; pasinoaz valiaçaca; sein bateazacaac 'haur bataiatu gabeak'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Galdutako ezaugarriak</head><p>(1) *ezan eta egin erroak aukeran zeuden mendebalean antzina. Garibairen esaera bilduman badira bien adibideak: *ezan daukagu jagui cidin naguia, erra ciçan uria esaeran (ciçan 'zezan'), eta egin, berriz, hora il daguien mendian guiçona idoro ez didila dioen bestean (daguien 'dezaten').</p><p>XVII. menderako, nonbait, galduta zegoen Antzuolan, egin baizik ez zuelako Amiletak erabili: aditu daigun 'adi dezagun', biaq gozadu daguiela 'biek goza dezatela', concedidu eiguzu 'kontzedi iezaguzu', libradu naguian 'libra nazan'. Behin baizik ez da *ezan ageri: libra gaiçaçu. Garbi dago, baina, esapide fosildua dela.</p><p>XVIII. mendeko Arrasateko udal aginduan zazpi bider agertzen da egin erroa eta behin ere ez *ezan. 1754ko Eibarko udal aginduan ere ez da *ezan-en aztarnarik. Aldiz, Barrutiaren teatroan *ezan-en adibide ugari dago: paga dezeela danzea (dezee-la 'dezatela'), viozoc garvi ezazuz (ezazuz 'itzazu'), adi ezazu gure negarra, aseguin arrezazu... Nabarmentzekoa da, gainera, NOR-NORI-NORK saileko adizki bat ere *ezan erroduna dela, ez baita hori ohikoa: veroni sal ezozu vioz guztia (ezozu 'iezaiozu'). Dena dela, egin errodunak sarriago erabili zituen: nigaz gura dozuna eguin eguizu, xo eguic, artu daigun...</p><p>(2) *ezan eta *edin erroak Euskal Herri osoan erabiltzen ziren indikatiboan antzina. Bizkaiko zenbait alderditan oso berandu arte iraun dute, XIX. mendearen erdialdeko Juan Mateo Zabalaren (1848: 18, 56) lekukotasunak ere erakusten duenez. Deba ibarrean lehenago galdu zen, baina hango izkribu zaharrenetan ere bazen. Garibairen esaera hauek dira adibide: jagui cidin naguia, erra ciçan uria // arçaiac aserra çiteçen, gastac aguiri çiteçen.</p><p>(3) *edin eta mendebaleko egin erroak alegiazko baldintzetan ere agertzen dira lekuko zaharretan. XVIII. mendeko Barrutiarenak dira ondorengoak: xagui nendi al banegui; xagui banadi, isico deustat molsuarequin aoa; bardin (sic, 'baldin') ossa banadi, laster da ondo eguingo deusat pagu erreala verari.</p><p>(4) Aditz oina Euskal Herri osoan izan zen garai batean ezaguna. Garibairen esaera honetan daukagu horren oihartzuna: arçaiac aserra çiteçen, gastac aguiri çiteçen. Ohar bedi aserra, alde batetik, eta aguiri, bestetik, dauzkagula esaera berean. Badu horrek bere arrazoia: aditz oina lehenago galdu zela partizipioa -i zenean, -tu zenean baino. Garibaik jasotako kantu eta esaeretan, hain zuzen, sekula ere ez da ageri -tu duen partizipiorik, aditz oina baizik.</p><p>XVII. mendeko Amiletaren hizkeran partizipioa da nagusi. Horixe agertzen da beti: concedidu eiguzu, libradu naguian, sinistu daigula, amadu daigula, ecin salvadu gueindezquean... Bakarra da salbuespena, gorago aipatu den esapide fosildu bera: libra gaiçaçu.</p><p>XVIII. mendeko Arrasate eta Eibarko udal aginduetan ere ez dago aditz oinik. Aldiz, Barrutiaren teatroan adibide ugari dago: paga dezeela, acorda didin, osa <ref type="bibr">banadi, desterra vidi, publica vidi, alista vitez, alegra vitez, apareja vequio, adi ezac, arrezazu, garvi ezazuz, biur ezazuz, acomoda zaitez, quen zaitez, sar zaytez, gal adi... (5)</ref> Euskararen bilakabidean berria da 'zuek', eta berriak, era berean, berari dagozkion -e / -te morfemak. Deba ibarreko hizkerak gordetzaile izan dira ezaugarri honi dagokionez, Juan Mateo Zabala bera ere (1848: 57) ohartu zenez. Gaur egun bertan, hain zuzen, badira aldaera zaharraren aztarnak. Aspaldiko izkribuei dagokienez, berriz, hona hemen Barrutiaren zenbait adibide: zuenzat ostaturiq eztago emen, acomoda zaitez bazterren baten (zaitez 'zaitezte'); pastoreac, ea varrura sar zaytez (zaitez 'zaitezte'); aseguin arrezazu, Belengo pastoreac (ezazu 'ezazue')...</p><p>(6) Mendebaleko izkribu zaharretan -e-agertzen da datiboa duten adizkien erroan, eta -a-datiborik ez dutenetan. Halaxe da Amiletaren XVII. mendeko ikasbidean: cumpliceco penitencia confesoreac iveni deguidana (deguidana 'diezadana'), juicioa etorri dequionean (dequionean 'dakionean'). Datiborik ez dagoen honetan, ostera, -a-erabili zuen: Jaungoicoagan sinistu daigula (daigula 'dezagula'). Hurrengo mendeko Arrasateko udal aginduan ez dira bereizten batzuk eta besteak, eta -aagertzen da denetan, gaur egun bezala: avisadu daguiola 'abisa diezaiola'. Barrutiak, hala ere, ez zuen arrotza: fiesta deguiogun infante oni.</p><p>(7) Badirudi antzina 'partizipioa + RIK' zela Euskal Herri osoko egitura. Deba ibarrari dagokionez, horixe da ohikoena, XVIII. mendean bertan, Barrutiaren tea-troan: zeruac ala nairiq; Espiritu santuac queriza eguinic; zuc emonico sentenziorrec; ordenaduric dago; jaioric dago... Dena dela, geroago nagusitu den -TA ere badago: neure azurrac pedazaduta emeti jagui eci[n] non; ugazabari artuta nator ysiliq lucainquea; mila golpe artuta nago. -TA berria da erabat nagusi 1754ko Eibarko udal aginduan.</p><p>(8) Oraintsu arte iraun du Zuberoan botibo moduak ailedi jin!, aileza egin! tankerakoetan. René <ref type="bibr">Lafon (1944: I, 73</ref>) ohartu zenez, Garibairen esaera bilduman ere bada horrelako bat: ederra vay liz, ona eç eyliz. Dena dela, hauxe da, dakidala, mendebalean aurkitu den adibide bakarra, eta ezin, hortaz, erabateko ondoriorik atera.</p><p>(9) eskatu aditza iragangaitz gisara jokatzen da mendebaleko lekuko zaharretan, Euskal Herriko beste alderdi batzuetan bezala. Amiletaren izkribuan daukagu jokamolde horren adibidea: cer escatuco gaiçacan Jaungoicoari (gaiçacan 'gatzaizkion'). Baita Barrutiaren teatroan ere: escatu zaquioz.</p><p>(10) Gaur egun arrotzak diren adizki trinko zenbait ere ageri dira lekuko zaharretan. Garibaik daguidan 'egin dezadan', daidi 'egingo du', darraiçu, engarren 'ekarri hinduen' erabili zituen. Irureren poesian indaçu 'emaidazu' ageri da. Amiletak, berriz, ikusi-ren dacuscu eta dacuseela 'dakusatela', jarraitu-ren baguerraingon, eta bitxiagoak diren eutsi-ren beste hauek erabili zituen: arimea gorpuzari beusan? (beusan 'baeutsan'); guizonari ezpatea ta maguinea biac dausa (dausa 'dautsa'); ala arimea ta gorpuza bere Jaungoicoari eusan (eusan 'eutsan').</p><p>Barrutiaren teatroan ere badira gaur egun galduta dauden trinkoak: egin-enak (deguiogun 'egin diezaiogun'), eman-enak <ref type="bibr">(indazu 'emaidazu', iguzu 'emaiguzu', demaguzan 'emaizkiogun'), etzan-enak (daza, gauza)</ref>, eratzan-enak (daraza) eta ikusirenak (dacust, dacusu, bacusgu).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Beste zenbait gertakari</head><p>Deba ibarreko lekukoetan -a-da erroa izan-en orainaldi pluraleko adizkietan: gara, zara. Martin Iturberen poesiako çera da erro giputza daukan bakarra.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Morfosintaxia</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Mendebaleko ezaugarriak</head><p>(1) Badirudi antzina perpaus kontzesiboetako arren zabalduago zegoela Euskal Herri osoan barrena, baina gaur egun mendebalean erabiltzen da gehienbat. Jakina, Deba ibarreko lekukorik zaharrenetan ere ageri da; Olasoren kantuan, esate baterako: dardoac eguin arren vere aldia, Olaso da ene egoteco aulquia.</p><p>(2) Kontzesiboetako arren horren oihartzunera beharbada, kausa eta helburuzko perpausetan -tearren hedatu da mendebalean (-terren izkribu zaharretan). Amiletaren ikasbidean bada bere lekukotasuna: icenac diferenciacerren esaten dogu. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Euskalki barruko aldeak</head><p>(1) Gaur egun perpaus hautakariak osatzeko nahiz orokorraz gainera, bertako bereizgarria den zein ere erabiltzen da Bizkai aldean: bata zein bestea. Berria dirudi bigarren honek, bestea delako izkribu zaharretan agertzen dena. Gaur egungo Deba ibarreko jardunean ere ez da oso ezaguna, eta nahiz daukagu, era berean, Amiletaren ikasbidean: Aitearen da curuce santuaren, naiz ceinacen da persignacen.</p><p>(2) Beste zenbait bazter hizkeratan bezala -Erronkarin eta Zaraitzun, gehienbat-, mendebalean ere izan da moduzko perpausetan aditza mugatzeko joera. Gaur egun, dena dela, Bizkaiko sartaldean baizik ez da ezaguna, eta han ere, jakina, galbidean da. Garai bateko eremu zabalagoaren lekuko da Garibaik bildutako esaera: garean, gareana leguez. Beranduagoko Amiletak ere ezaguna zuen: erregucen deusudana leguez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Beste zenbait ezaugarri</head><p>Arrotza da bait-aurrizkia Deba ibarreko gaur egungo jardunean, eta lekuko zaharretan ere ez da ohikoa. Behin, ostera, lastazacuba baininzan ala idatzi zuen Barrutiak. 1754ko Eibarko udal aginduan sarri agertzen da, betiere zeina baita esapidean; ondorengo honetan, esate baterako: urtebarrico ylian, ceina baita urtarrilian. Dena dela, ez du ematen herri horretako egitura jatorra. Horren ordez, hain zuzen, gaur egun ohikoa den 'aditza + eta' egitura agertzen da Amiletaren ikasbidean:</p><p>-Ostia consagradua ausicen danean, Christoren gorpuza ausicen da? -Ez jauna, milagrosamente dago ta.</p><p>Gaur egun mendebaleko eta erdialdeko euskalkietan indartsu dago egitura hori, eta euskara nafarrean ere barneratu da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sintaxia</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Mendebaleko ezaugarriak</head><p>Mendebaleko ezaugarritzat jotzen da bi zenbatzailea izenaren eskuinetara jartzea, nahiz eta antzina Euskal Herriko beste alderdi batzuetan ere ezaguna izan <ref type="bibr">(Zuazo 1988: 370-71)</ref>. Eskuinean erabiltzen da, jakina, Deba ibarreko lekuko zaharretan: vide vi eta modu vitan idatzi zituen, esate baterako, Amiletak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Galdutako ezaugarriak</head><p>Hego Euskal Herriko izkribu zaharretan behinik behin, ohikoa da 'partizipioa + ez + laguntzailea' hurrenkera. Garibairen hauetan daukagu adibidea: valizco oleac burdiarik eguin eçtaroa; erregue vere oguiz ase eçtoa; mendiac mendia bear eçtau; gura ez joaat. XVII. mendeko Amiletak ere ezaguna zuen: nola esaten eztoçu; ecer obradu ez ebeen. Baita Eibarko koplen egileak ere: falta estitu. XVIII.eko Barrutiak erruz erabili zuen, baina errima arrazoiak ere kontuan eduki behar ditugu haren jardunean: leen leguez egongo enaiz; lo eguiten iscuzu, goiza etorri echazu; bestelaco tratamenturiq merezizen eztozu; senar gaizac emaste ona esperadu ezpegui; nola confundizen ezta mundua... Esan dezadan, honen harira, egitura horretakoa dela X. mendearen erdialdeko Donemiliagako glosetan agertzen den adibidea: guec ajutu ez dugu <ref type="bibr">(Mitxelena 1964: 42</ref>).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Beste zenbait ezaugarri</head><p>(1) Gaur egun ia erabatekoa da erakusleak izenaren aurretik jartzeko joera mendebalean: hau gizonau, hara etxera. Dena dela, ez dirudi oso zaharra. Esku artean izan ditudan lanabesetan sekula ere ez dut aurkitu, eta gaur egungo Deba ibarreko hizkera batzuetara ere ez da hedatu. Amiletaren ikasbidekoak dira, esate baterako, ondorengoak: cegatic eguiten doçu vequoquico curuce ori?; fedeco gauza oneec eguiac bira?... Barrutiaren teatrokoa da hurrengoa: niq ezin aditu dot misterioau.</p><p>(2 Mendebaleko ohiko mugak gainditzen dituzte beste hauek: abade 'apaiz' adierarekin (Eibar eta Bergarako udal aginduak), albo 'aldamen' (Gar, Bar), arran 'zintzarria' (Bar), bekoki 'kopeta' (Amil), berna 'zangoa' (Gar, Bar), bider 'aldiz' (Bar), eroan 'eraman' (Gar, Milia, Amil, Bar), e(u)rak izenordaina 'berak, beraiek' (Amil, Eibarko koplak, Arrasate eta Eibarko udal aginduak, Bar), gabon 'eguberri' adierarekin (Bar), igerri 'nabaritu' (Gar), ira 'iratzea' (Gar), izara 'maindirea' (Amil), kuma 'sehaska' (Bar), legez 'bezala' (Gar, Amil, Eibarko koplak eta udal agindua, Bar), okela 'haragia' (Bar), ostera 'berriro' adierarekin (Eibarko koplak), osteruntzean 'bestela' (Eibarko udal agindua), sarri 'maiz' adierarekin (Bar).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Euskalki barruko aldeak</head><p>aditu (vs ulertu) (Amil, Bar, Bergarako udal agindua), aitajaun / amandre (vs aitita / amama) 'aitona / amona' (Milia), baldin (Irure, Amil, Bar, Eibarko udal agindua), berandu (vs belu) (Gar, Bar), berehala (Eibarko udal agindua), esnatu (vs itzartu) (Bar), etsai (vs arerio) (Iturbe, Amil), ezkaratz (vs suete) (Bar), gaizki (vs txarto) (Iturbe, Bar), hura erakuslea (vs a) (Amil, eta ura / axe Bar), jarri (vs jesarri) (Amil, Bar), lan (vs behar) (Gar), Peru pertsona izena (vs Peria) (Gar, Milia, Bar), puska 'zatia' (Bar).</p><p>Garibairen esaera zaharretan agertzen diren artzai eta nola Deba ibarreko zenbait hizkeratan baizik ez dira gaur egun (vs mend. pastore, zelan), baina mendebaleko gainerako izkribu zaharretan ere bada euren lekukotasuna. Amiletak, Arrasateko udal aginduak eta Barrutiak erabili zuten nola, eta artzain / pastore bikotea Barrutiak.</p><p>Garibaik egindako ñabardura bat ere nahi nuke gogora ekarri: "lana es propriamente 'trabajo de manifatura', como quien dize labor, porque al trabajo en general dizen nequea" <ref type="bibr">(in Urkizu 1989: 50)</ref>. Gaur egun ere lana esaten da Deba ibarreko herri askotan, eta beharra erdiguneko hizkeretan. Aldiz, zeharo arrotza da adiera horrekin nekea hitza.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Galdutako hitzak</head><p>abegi 'aurpegi' adierarekin (Bar), abere (gaur egun ganadu) (Bar), abondo 'ugari' (Bar), adikatu 'gogaitu' (Bar), adinon 'egokia, orekatua' (Gar, Bar), ahaide 'senidea' (Arrasate, Eibar eta Bergarako udal aginduak), alabaia 'ostera' (Milia), apukadu 'gertatu' (Milia, eta opukadu Bar), araisteko 'arestiko' (Bar), arean 'ezer' (Bar, gaur egun Bizkaiko sartaldean), arren 'otoi' (Milia, Irure, Bar), asko 'nahikoa' adierarekin (Amil, Bar), ate 'kanpo' (Bar), atsegin (Bar), aztura 'ohitura' (Gar), baizen 'baino' adierarekin (Amil), behar 'erru' adierarekin (Milia), bera 'bigun' (hitz elkartuetan baizik ez gaur egun) (Gar), donge 'gaiztoa' (Gar), edegi 'kendu' adierarekin (Gar), egun 'gaur' adierarekin (Gar, Iturbe, Bar), eli 'abere taldea' (Milia), emazte (gaur egun andra beti) (Gar, Bar), ene 'nire' (Gar, Milia, Olaso, Bar), errai (Amil, Bar), ezpabere 'bestela' (Arrasate eta Eibarko udal aginduak, Bar, gaur egun Bizkaiko sartaldean), gezi (Artazubiaga), gidal 'hanka' (Bar), gosaldu (gaur egun armozau) (Gar), herren (Amil), hobi (Milia), hordi 'mozkorra' (Bar), ide 'kide' (hitz elkartuetan baizik ez gaur egun) (Gar, Milia), idoro 'aurkitu' (Gar, eta ediro Bar), iraxegi 'piztu' (Artazubiaga), or 'txakurra' (Gar), sehi 'haurra' (Gar, Amil, Bar), urde (gaur egun txarri, baina basurde hitz elkartua) (Gar), zuzi (Artazubiaga).</p><p>Bitxiak dira -eta, beharbada, okerrak-Garibairen izkribuetan ageri diren zenbait hilabete izen: hil ulze 'abendua', urri 'martxo' adierarekin (beste bilduman ibini / efini Bar), izen (vs uzen) (Gar, Iturbe, Amil, Bar, Eibarko udal agindua), jabe (vs jaube) (Gar, Milia, Iturbe), naar 'lahar' (Gar), nahiz hautakaria (vs nai) (Amil).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Galdutako aldaerak</head><p>anra 'andrea' (Arrasateko udal agindua), bage / baga (gaur egun barik) 'gabe' (Gar, Amil, Eibarko koplak, Arrasate eta Eibarko udal aginduak, Bar), barazkari (gaur egun bazkari) (Gar), eben 'hemen' (Gar), ekusi 'ikusi' (Irure, Iturbe, Amil, Arrasate eta Bergarako udal aginduak, eta ekusi / ikusi Bar), txipi 'txiki' (Gar, Milia), zerren 'zeren' (Amil, Bar).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Euskara giputzaren eragina</head><p>ere (eta bere Bar), farre 'barre' (Iturbe), gabe hitz elkartuetan (lotsagabe, paregabe) (Gar, Irure, Bar), gasta (vs gaztai) (Gar), gezur (Gar), guzi 'guzti' (Irure), igo (vs igon) (Amil), ile (vs ule) (Bar). Garibairen esaera bildumetako batean berri eta burnia ageri dira, baina barri, burdia, bestean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Aldaera bereziak</head><p>arkutu (Amil, baina aurkitu Bar), etxura 'itxura' (Amil), itxaden 'itxaron' (Amil), kurutze 'gurutze' (Amil), nun 'non' (eta nundik Amil, Bar), orapilo 'korapilo' (Bar), peliburu 'peligru' (Bar), urrin 'urrun' (Bar), zeinbat (Bar, zeinbat / zenbat Amil).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ZENBAIT ONDORIO</head><p>Deba ibarreko lekukoak aztertuta, hona hemen gertakaririk esanguratsuenak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Mendebaleko euskararen izaera berezia</head><p>Euskalkien artean mendebalekoa da nortasunik handienekoa, eta bertako bilakaera berezi asko XVI. menderako bazirela ikusi da. Ezaugarri horiek, gainera, mendebal osoan edo gehienean betetzen ziren, eta ondo nabarmendu beharreko gertakaria da hori, zabala zelako antzinako mendebaleko eremua: Bizkaia, Gipuzkoako Deba ibarra eta Arabako alderdi zabala hartzen zuena. Ezaugarri jakin horiek hain eremu zabalean izateak oso aspaldikoak direla esan nahi du ezinbestean; XVI. mendea baino askozaz lehenagokoak.</p><p>Hona hemen Deba ibarreko lanabesetan agertu diren mendebaleko bilakaera berezien zerrenda: a + a → ea disimilazioa (arima + a → arimea), erro bereko erakusleak singularrean eta pluralean (onek 'honek / hauek'), neuk saileko izenordainen aldeko aukera, erdal -(c)ión → -(z)ino bilakaera (satisfazino), *edun-en erroko -o-, -au-, -eu-(dot, dau, neban), NOR-NORI-NORK saileko eutsi erroa (deusku 'digu'), NOR-NORI saileko adizkietako j-(jako 'zaio'), *edun-en adizkien hitanoko j-(joat 'diat'), trinkoen eta NOR-NORI-NORK saileko adizkien hitanoko j-(jaukat 'zaukat', jeutsat 'zioat'), iraganaldiko 3. pertsonetako ø-(eban 'zuen'), -z aditz pluralgilearen</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>.</head><label></label><figDesc>Lekukotasunok erakusten dutenez, izan-en adizkietako disimilazioa ahulagoa izan da Deba ibarrean Bizkai aldean baino, eta oso litekeena da, gainera, hizkera batzuetara sekula ere iritsi ez izana, esate baterako, Antzuolara. joan eta eroan-en adizkiei atzizkiak gehitzean gertatu ohi diren disimilazioak direla eta, berriz, noeanean daukagu Amiletaren ikasbidean, eta doean Barrutiaren teatroan. Gaur egun atzizkirik izan gabe ere gauzatzen da disimilazioa, baina horrelako adizkiak ez dira mendebal osokoak. Gutxi gorabehera, mendebaleko azpieuskalki bien araberakoak dira euren mugak: sortaldean -Deba ibarrean ere bai, berazerabiltzen dira, gehienbat, doia / doie, daroia / daroie tankerakoak, eta sartaldean, berriz, doa eta daroa disimilatu gabeak. Garibairen esaera zaharretan, dena dela, doa eta daroa ageri dira, eta doa eta zuaz idatzi zituen Barrutiak ere. Berriak dira, beraz, oraingo doia eta daroia gisakoak. -a + a → -ea disimilazioa dela eta, azkenik, hiztunaren baitan ez da beti argia -a ala -e ote den hitz oina. Izan ere, neskea bezala labea esaten denez, *laba dela hitz oina uste da, neska den bezalaxe. Deba ibarreko izkribu zaharrei begiratuta, hauxe da egoera. Garibairen esaeretan bague 'gabe', donge 'gaiztoa' eta obe 'hobe' dauzkagu, eta oso zabaldua dagoen andra da -a duen adibide bakarra (Milia Lasturkoaren kantuan ere bada aldaera hori). 1682ko Arrasateko ahapaldian ere lore daukagu. Hiru adibide ageri dira Amiletaren izkribuan, eta hiruretan dago -e: bague, curuce 'gurutze' eta obe. Eibarko kopletan, ostera, andra, baga eta obato agertzen dira, eta baga eta anra ditugu XVIII. mendeko Arrasateko udal aginduan. Barrutiaren teatroan agura, andra, baga / bague eta obe dauzkagu. Badirudi, beraz, denboraren joan-etorrian zabaldu egin dela -a erabiltzeko joera. → s eta ts → tz bilakatu dira. Nahasketa, ostera, ez da oso antzinakoa. Lekuko zaharretan begiratuta jakin ditzakegu Deba ibarreko bilakaeraren zenbait zertzelada. Garibairen izkribuetan, oro har, zuzen bereizten dira. XVII. mendeko Amiletaren ikasbidean ez dut huts egiterik aurkitu, baina nahastea ia erabatekoa da garai beretsuko Eibarko kopletan: goiseco, gausa, daquis 'dakiz [dakizki]'… Hiperzuzenketa adibideak ere badira, gainera: zua 'sua', zuçedidu 'suzeditu [gertatu]'. 1754ko Eibarko udal aginduan ere begi bistakoa da nahasketa, eta afrikatuen adibideak ere badira: aberaza 'aberatsa', deuze 'deutse [die]'. Hiatoetako bilakaerak dira gaur egun mendebal barruko azpieuskalki biak bereizteko ezaugarririk esanguratsuenak. Sortaldeko azpieuskalkian gertatzen dira, gehienbat, e → i eta o → u disimilazioak eta i ondorengo epentesiak, hau da, etxea → etxia / etxie, besoa → besua / besue eta mendia → mendixa / mendixe / mendidxe. Esan dezadan aldez aurretik, hiru bilakaera horien eremuak ez direla guztiz berdinak, eta beste biena baino murritzagoa dela o → u disimilazioarena. Dena dela, hirurak dira arauzkoak Deba ibarrean. Eskualde horretan izan duten kronologiari bagagozkio, berriz, XVIII. mendekoak dira e → i eta o → u bilakaeren lehenengo agerraldiak, Barrutiaren teatrokoak. Adibideak ez dira asko, gehienetan disimilatu gabeak agertzen direlako, baina gardenak dira daudenak: causia 'kausea [kausa + a]', daquionian 'dakionean', obia 'hobea', zorionian 'zorionean'…, alde batetik, eta daguala 'dagoela', munducua 'mundukoa', xuatia eta xuango 'joatea / joango', zuaz 'zoaz'…, bestetik. Eibarko 1754ko udal aginduan erabat betetzen dira disimilazio biak. Eibarko udal agindu horretan agertzen da lehen aldiz i ondorengo epentesia, &lt;ch&gt; grafemarekin adierazita. Epentesi hori ere erabatekoa da: barricha 'berria', erricha 'herria', inbentaricho 'inbentario', ordinarichua 'ordinarioa', estaichala 'ez dagiala [dezala]', eztaquichanik 'ez dakienik'… Berezia da guzti hitza: gustiac / gustichac, gustiena / gustichena lehian ageri dira. Gaur egun ere berezia da hitz hori, eta ez da epentesirik ez Eibarren ez Deba ibarreko beste alderdi batzuetan.Ikusten denez, gaur egun hain nabarmenak eta esanguratsuak diren ezaugarri horiek oraindik orain hedatutakoak dira. Laugarren bilakaera, u ondorengo &lt;b&gt; epentesia, arrotza da gaur egun Deba ibarrean eta baita mendebal osoan ere.</figDesc><table><row><cell>Dena dela, Deba ibarrean Bizkai barrualdean baino ahulagoa dirudi bilakaeraren</cell></row><row><cell>indarra.</cell></row><row><cell>(2) Gaur egun erabatekoa da txistukari sail bien neutralizazioa mendebal</cell></row><row><cell>osoan: z</cell></row></table><note>XVIII. mendeko Arrasateko udal aginduan ere sarri nahasten dira z eta s. Aldiz, mende bereko Barrutiaren teatroan t aurreko salbuespenen bat edo beste gorabe- hera -emaste, gaisto-zuzen bereizten dira.2. Euskalki barruko aldeak (1)Eibarko udal aginduan, era berean, u ondoren &lt;b&gt; sartzen da, eta epentesi hori ere erabatekoa da: adelantauba 'adelantatua', atrebiduba 'atrebitua', escubetara 'es- kuetara', onrauba 'hondratua'… Dena dela, epentesi horrek baditu aitzindari bi, biak XVIII. mende berekoak: situben 'zituzten' daukagu Arrasateko udal aginduan, eta lastazacuba Barrutiaren teatroan.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>egin da mendebalean, eta Deba ibarrari dagokionez, XVII. menderako badaukagu horren lekukotasuna: ocasino, pasino, resurrecino, satisfacino... darabiltza Amiletak, baina baita comunio eta demonio ere horiekin batera. Barrutiarengan ere demonio da salbuespena. Gaur egun ere komunio eta demonio esaten dira Deba ibarrean.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Aditz izenak mugimenduzko aditzen osagarri direnean, eta helburua edo norabidea adierazten dutenean, inesiboan jarri ohi dira mendebalean. Joera hori ez da erabatekoa Deba ibarrean, eta iparraldeko hizkeretan adlatiboa erabiltzen da gainerako euskalkietan bezala. Amileta da horren adibidea: cer eguitera jaisi zan Christo infernuetara?; ceruetatic cein etorrico da gu juzgacera? Adlatiboa dago 1754ko Eibarko udal aginduan ere: datozanian Juezac campoetatic inor arcera (…) o pezquiza eguitera.Leintzen eta Aramaion, ostera, inesiboa erabiltzen da, mendebalean bezala, baina ez da hori Barrutiaren teatroan ikusten duguna, gehienbat adlatiboa erabili zuen eta: goazen Maria, goazen Belenera, Zesari tributua an pagazera; zertara xaquin gura guenduque zatozen gure artera; bera adorazera zeruti xasi gara; visitazera datoz dromedario gañean; zerureaniq dator gure artera erratuay bidea eracustera; emaytera dator mila barri on. Dena dela, inesiboa ere ez zuen arrotza: desiertura xuango naiz ni eguiten penitenzia. Arrasateko udal aginduan ere inesiboa dago, espero bezala: au adietan da biursen direanaquin asenteetan euren plazac (beraz, asenteetan bihurtu vs asentatzera bihurtu).Hiru adibide daude Martin Iturberen poesian, eta hiruretan dago inesiboa: ea, principe jauna, goaçen açiçen, goaçen Ierusalena galdua irabazten; goaçen Mairu errira Mairuen zatiçen.(5) Moduzko adberbioei -n erantsi ohi zaie mendebalean, baina oraingo honetan ere araua ez da betetzen Deba ibar osoan. Amiletaren ikasbidean behin ere ez da ageri: nola, ala, orrela idatzi zituen. Barrutiak berak ere nola, onela, orrela, ala erabili zituen, eta nola, ala ageri dira, era berean, Arrasateko udal aginduan. Garibaik bildutako kantuetan ere ala (Milia) eta verala (Artazubiaga) ditugu, baina nolaango 'nolako' eta alaango 'halako' (baita nola ere) haren esaeren artean.Eibarko kopletan daukagu nolabaiteko ezustekoa: gaur egun Bizkaiko zenbait hizkeratan erabiltzen den, baina Eibarren eta Deba ibarreko gainerako herrietan arrotza den alanic agertzen da. Dena dela, "koplak" dira, eta silaba kopuru egokia lortu beharrak izan dezake zerikusia. 1754ko udal aginduan -n gabeko ala eta onela ageri dira.(6) Landuchioren hiztegiko euskara mendebaletik bereizi eta euskalki beregaintzat hartzeko arrazoitzat ark eta artan erakusleak aipatu zituen Mitxelenak(1958 [1998]: 39), hau da, -rk-eta -rt-kontsonante multzoak zituztenak (vs mend. ak / arek, atan / aretan). Deba ibarrean, era berean, egun artan daukagu Amiletaren ikasbidean, eta gaur egun ere ohikoak dira artatik, artara, artako gisakoak eskualde horretan.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head>. Beste zenbait ezaugarri (</head><label></label><figDesc>. mendeko Amileta antzuolarrak ez dauka, dagoeneko, horren alerik, baina garai beretsuko Eibarko kopletan bada: Aldasetican Vicarioa ta Macharirean Ugarte azaltzen dira bertso berean, -tikan eta -rean biak batera.XVIII. mendean ere bizirik dago Barrutiaren hizkeran: secula ynoc eztau ecusi onereango conturic; viozerean emon vequioz 'bihotzetik eman bekizkio', bularchorean isegui 'bulartxotik eseki'. Dena dela, Barrutiak sarriago erabili zuen -reanik pleonastikoa eta, beraz, berriagoa dena: cerureaniq dacart embajadea; zerureaniq dator gure artera; mundureanic apartadu; amorioac yrizi zaituz zerureaniq lurrera.(3)Prosekutiboko -ti aldaera zaharra ageri da Garibairen esaeretan: Erregueri vere aceti pusesa emon doa. Beraz, aceti 'atzetik'. Ablatiboan XVIII. mendean bertan ere singularrean -ti eta pluralean -etati aldaerak erabili zituen Barrutiak: nundi, zeruti, escuetati... eta are orric 'hortik'. Dena dela, -tik berriaren aztarna ere bada: esetiq 'etxetik'. Motibatiboan ere -ga(i)ti erabili zuen gehienbat, baina -gaitic ere bai inoiz: esanagaitic, jaioagaitic. Antzeko egoera azaltzen zaigu Arrasateko udal aginduan: -ti eta -etati ablatiboan (behin batetiq), eta -gaitik motibatiboko adibide bakarrean. Esan dezadan honen harira, motibatiboko -gatik aldaera ablatiboko -tik baino lehenago hedatu zela. Milia Lasturkoaren kantuan ere apucaduagatic 'gertatuagatik' ageri da. XVII. mendeko Antzuolako ikasbidean, ostera, -tik berria da nagusi: vioz osotic, curucetic, oetic jagui, eceberecetic 'ezer ere ezetik', ileen artetic, nundic... Behin, hala ere, certaric formadu eban gorpuza? azaltzen da. Pluralean, era berean, -etatik aldaera erabili zuen: apartaceco ocasinoetatic, gueure esaietatic, pensamentu gaicetatic... Motibatiboan ere, azkenik, -gatik erabili zuen gehienetan: merecimentuegatic, erioceagatic, sepultureagatic... Baina -gati zaharra ere ezaguna zuen: salvaduceagati idatzi zuen behin, eta cegati nahiz cegatic sarri. Garai beretsuko Eibarko kopletan hiru adibide daude, eta denetarik ageri da: ablatiboan -ti zaharra (gustiti) eta mendebalean arrotza den -tikan (Aldasetican), eta motibatiboan -gaitik (zeloegaitic). 1754ko udal aginduan aldaera berriak nagusi dira erabat: -tik eta -etatik ablatiboan, eta -gatik motibatiboan. XVII. mendeko Martin Iturbek, azkenik, -gati eta -gatic erabili zituen motibatiboan, eta -tik ablatiboko adibide bakarrean: orregati, zugati / zugatiq, azpico aldetiq. Garbi dago Debabarrena izan dela berritzaile eta Debagoiena gordetzaile. Gaur egun ere Aramaioko helduen eta adinekoen jardunean bizirik diraute ablatiboko -ti eta motibatiboko -gati aldaerek (Ormaetxea 2002). Horixe berori agertzen da XVIII. mendean Barrutiaren teatroan -gainik itxurapean sarri-eta Eibarko udal aginduan. (5) Gaur egun, era berean, Ipar Euskal Herrian eta euskara nafarrean barrena erabiltzen dira -kotz (ordukotz), -tekotz (ikustekotz), -lakotz (egin zuelakotz) aldaerak. Eremu zabalagokoak ziren horiek ere antzina. Barrutiaren teatroan guretacozat jaio da Jesus ageri da, eta elecinuetaracoz mende bereko Eibarko udal aginduan. (6) Gaur egun -an da genitibo singularreko morfema Deba ibarrean. Milia Lasturkoaren kantuan, ostera, -aen agertzen da: andra erdiaen çauria; gilça porra andiaen jabe. Garibairen esaeretan ere gureaen daukagu. Amiletak, berriz, -aren erabili zuen: Jaungoicoaren, Espiritu Santuaren, eternoaren, jaunaren... Irureren adibide bakarrean (aren) eta Eibarko kopletako bietan ere (vicarioaren, bolsearen) -aren agertzen da, eta aldaera horixe daukagu Barrutiaren teatroan eta 1754ko Eibarko udal aginduan. Hemen, dena dela, -an berria ere bada: Jangoicuan bildur baga; gueure Ama Provinciacuan fueruac. (7) Genitiboa erabiltzen da gaur egun Ipar Euskal Herrian eta Nafarroako ekialdean aditz izenaren osagarria denean: lagunaren ikustera joan naiz (beraz, lagunaren vs laguna). Badirudi antzina Euskal Herriko gainerako alderdietan ere ez zela erabat arrotza. Erabili ditudan lanabesetan Martin Iturberen poesian aurkitu dut adibidea: goaçen Mairu errira MairuEN zatiçen. Dena dela, ez da mendebaleko lekuko bakarra. Arrasate erre zeneko kantuan (Mitxelena 1964: 83) bergararroc asi dira trajio baten asmaçean ageri da, eta Ibon Sarasola (1983: 122-23) ohartu zenez, Kapanaga mañariarrak ere ezaguna zuen. Adibide gehiago bildu ditu Lakarrak (1997: 191-92) harrezkero, eta horietako bat -niretako gardena ez dena-Barrutiaren teatroan: escatu zaquioz doa ascoren. (8) Euskal Herriko ekialdean erabiltzen da gaur egun genitiboa destinatibo balioarekin, baina adibide bat behintzat, Deba ibarreko lekuko zaharretan ere bada. Hauxe dio Amiletak: neure becatuen erregucen deusudana leguez (beraz, becatuen = bekatuen alde). 1) Bada Barrutiaren teatroan genitiboa erabiltzeko era berezi bat: labur da guizonaren adimentua adizeco JaunaREN ordenadua; guretacozat jaio da Jesus, ascoREN deseadua. Perpaus bi horietan ergatiboa erabiltzea da ohikoena, eta ergatiboa erabili zuen Barrutiak berak ere antzeko ingurune batean: cumplidu bidi beti secula zeru altuaq ordenadua. Dena dela, ez da Barrutiaren egitura berezia, eta ezta Deba ibarrera edo mendebalera mugatzen dena ere. Mitxelenak (1964: 143), esate baterako, San Frantziskoren 3. ordenako formulan aurkitu zuen perpaus bitan: ayta sanctu Nicolao laugarrenaren emona eta ayta santu Sist laugarrenaren aprovadua. Isasti gipuzkoarraren Salbean ere aurkitu zuen beste bat (164-65): Christoren prometituen. Bretañako kantuan ikusi zuen Ibon Sarasolak (1983: 78) beste adibide bat: nobleza guztiaren aniz estimatua.</figDesc><table><row><cell>4</cell></row></table><note>(4) Gaur egun Ipar Euskal Herrian eta Nafarroako ekialdean erabiltzen da -ganik aldaera bizidunen ablatiboan, baina Euskal Herri osokoa zen antzina. Amiletaren ikas- bidean, esate baterako, erabatekoa da: aganic 'harengandik', noganic 'norengandik', ino- ganic 'inorengandik', Maria Virgineaganic...</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Berez bilakaera fonetikoak badira ere, ezaugarri morfologikotzat jo izan dira *edun aditzaren erroko emaitzak. Mendebalean -o-eta -au-dira orainaldiko errook adizkien arabera, eta -eu-iraganaldikoa. Mendebalarekin bat datoz, gehienbat, Deba ibarreko lekukoak. Amiletak, esate baterako, dot, dozu, dogu, dau, dabee (&lt; dauee) 'dute', eban (&lt; euan) 'zuen', ebeen (&lt; eueen) 'zuten' erabili zituen. Deba ibarreko lekukoetan, dena dela, -e-erro giputza ere agertzen da noizbehinka. Garibairen esaera zaharren bildumetako batean det azaltzen da, nahiz eta mendebaleko ohiko adizkiak izan, oro har, nagusi. Irureren poesian dot agertzen da birritan, eta det behin. Barrutiaren teatroan ere bada dezu, eta jatorri ezezaguneko Martin Iturbek, azkenik, det erabili zuen bere poesiako adibide bakarrean. (2) NOR-NORI-NORK saileko eutsi erroa da mendebaleko bereizgarririk esanguratsuenetakoa. Lekukorik zaharrenetarik hasita ageri da. Adibide ugari dago, esate baterako, Amiletaren ikasbidean: ofrecicen deusut 'dizut', esan deustazu 'didazu', esan deuscu 'digu', ici ceuscun 'utzi zenigun'... Nabarmentzekoa da Milia Lasturkoaren kantuan gertatzen dena: eutsi eta *i biak ageri dira. Lehena da ugariena, baina datiboa 'hari' denean, biak dira aukeran: eguin deuscu 'digu', eguin deust 'dit', alde batetik, eta artu deusat eta edegui dio, bestetik. Gauza berbera daukagu Martin Iturberen poesian: eguin deusa eta eman dio. Adibide bakarra dago Irureren poesian, 'hari' da datiboa, eta *i erroa: ecarri digo.</figDesc><table><row><cell>Aditzaren morfologia</cell></row><row><cell>1. Mendebaleko ezaugarriak</cell></row><row><cell>(1)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>: 42) Landuchioren hiztegiko euskara mendebaletik banatu eta beregaina zela aldarrikatzeko aipatu zuen daode ere bada Amiletaren izkribuan (vs mend. dagoz), eta baita geonden eta eoden ere (vs mend. gengozen, egozen). Deba ibarreko izkribu zahar guztietan, bestalde, -it-da *edun-en adizkietako pluralgilea: ditut, ditu, ditue 'dituzte', cituan 'zituen', cituen 'zituzten' dakartza, esate baterako, Amiletak. Eibarko kopletan daukagu Deba ibarreko lehenengo pleonasmo adibidea: ditus (eta ditu) ageri da. Indartsu dago -z Barrutiaren teatroan: xataz 'zaizkit', dacaz 'dakartza', bequioz 'bekizkio', demaguzan 'emaizkiogun', ezazuz 'itzazu' eta zaituz pleonastikoa ageri dira. Baina beste hauek ere baditugu horiekin batera: daode, zaode, daiztan 'ditzadan' eta leizque 'ditzake / litzake'. Jatorri ezezaguneko Martin Iturbek dacaz 'dakartza' eta daude erabili zituen.Bizkai aldeko egoerarekin bateratsu dator Eibarko 1754ko udal aginduak erakusten duena: jacus 'zaizkigu', daucas eta dagoz azaltzen dira, -z pluralgilearen indarraren lekuko.(2) Jakina denez, aditz iragankorren 3. pertsona pluraleko -te morfema ez da mendebalera hedatu, baina horren ordezkoa ez da bat eta bera euskalkiaren eremuan barrena. Esate baterako, 'dute' adizkiaren ordezkoak daude tankerakoak dira sartaldean, eta dabe tankerakoak, berriz, sortaldean. Bigarren horren lekuko dira, esate baterako, Amiletak darabiltzanak: dabee 'dute', ditue 'dituzte', ebeen 'zuten', cituen 'zituzten', dauqueela 'daukatela', dacuseela 'dakusatela', daguiela 'dezatela'...(3) Aditz izenak egiteko aukera zabala izan ohi da mendebalean, baina aldeak daude leku batzuetatik besteetara. Deba ibarreko iparraldean -ten eta -tzen orokorrak dira ia erabat nagusi, eta horren adibidea da Amiletaren ikasbidea. Aditz izen berezi bakarrak ilten 'hiltzen' eta bokal geminatuko arceen 'hartzen' dira, baina bigarren hau dela eta, ohar bat egin behar da. Partizipioan -tu eta silaba bi dutenek aditz izena -tzeen egitea gauza ezaguna da alderdi horretako hizkeretan (ikus, Oñatirako, Izagirre 1994), baina Amiletaren ikasbidean bokal bakarreko arcen eta elcen ere ageri dira. Lausotuta zegoen, nonbait, bokal bikoitzaren balioa.Deba ibarreko iparraldeko jokabidearekin bat dator Irureren poesia: mendebaletik aldentzen diren atribuicen eta deseacen dira bertako aditz izen adibide biak. Eredu berekoak dira Eibarko lekukoetako adibide gehienak. 1754ko udal aginduan idacorten 'irakurtzen', ilten 'hiltzen' eta joten 'jotzen' dira berezi bakarrak.Debagoienak, ostera, mendebaleko aukera zabalarekin egiten du bat: galçaygarri (cf. galdu → galtzaiten 'galtzen') eta gaxtigaetan 'gaztigatzen' ageri dira Garibairen esaera zaharretan, apaynquetan 'apaintzen' Milia Lasturkoaren kantuan, eta aguinquetan 'agintzen', parcatuten 'barkatzen', asenteetan 'asentatzen', merezietan 'merezitzen', adietan 'aditzen' eta arseeco 'hartzeko', Arrasateko udal aginduan. Barrutiaren teatroan daukagu ezustekoa, -ten eta -tzen direlako harengan nagusi. Salbuespenak xarten 'jartzen', emaiten (eta ematen) eta xaiten 'jotzen' dira.Debagoieneko aditz izenetan badira nabarmendu beharreko gertakari bi. Alde batetik, gaur egun bertako bereizgarria den, baina aspaldi Araba aldean ere bazen -ketan (aginketan, apainketan) eta, bestetik, gaur egun gehienbat Ipar Euskal Herrian gordetzen den -iten, baina antzina Euskal Herri osokoa zena (emaiten, jaiten).(4) Objektu pluralarekin komunztadurarik ez egitea da Deba ibarreko zenbait hizkeraren bereizgarria. Gaur egun Bergara-Antzuola lerroan hasi eta Aramaio eta Leintz Gatzaga bitarteko guztian gertatzen da. Alderdi horretatik kanpo, Goierri gehienean ere bada, eta Araba aldean ere bazen antzina. Amiletarenak dira adibideak: Christoq vide vi ici euscun gueure escuan (euscun 'zigun'); Jauna, ici ceuscuna ceure pasino santuco señaleac (ceuscuna 'zeniguna')... NOR-NORI saileko adizkietan ere ez dago komunztadurik, baina gorago esan denez, pluralean bikoiztu egiten da bokala: jaco vs jaaco 'zaio / zaizkio'. Hona hemen adibidea: amudiozco obraac dira Espiritu Santuari aplicacen jaaconac (jaaconac 'zaionak'). Arauak baditu bere salbuespenak, eta *edun-en adizkiekin beti dago komunztadura: cein sacramentuq parcacen ditu becatuac? Amiletaren hizkeran, gainera, eduki-ren adizkietan ere gauzatzen da, gaur egun Antzuolan eta Bergaran gauzatzen den bezala: dauzca eta dauzcagu ageri dira.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Bai jauna, siniscen dot Trinidadeco irugarren personea dana Jaungoicoa.</figDesc><table><row><cell>-Siniscen bozu Espiritua Jaungoicoa dana?</cell></row><row><cell>-Barrutiarenak dira ondorengoak: baquigu zeu zarana piadosoa; zeruco erreguea</cell></row><row><cell>dana baquigu; baquizu gure viozoc zeureac dirana.</cell></row><row><cell>Badirudi morfema hori eremu zabalagoan zela antzina ezaguna. Hain zuzen,</cell></row><row><cell>Juan Lazkanoren kantuan aurkitu zuen Mitxelenak (1964: 100) lehenengo lekuko-</cell></row><row><cell>tasuna: Frances osteac jaquingo du ura Ondarrabian zana.</cell></row><row><cell>Mendebalean eta Ipar Euskal Herrian gorde da ala hautakaria, Gipuzkoa</cell></row><row><cell>eta Nafarroa gehienean edo baizik erabiltzen ez delako. Amiletaren ikasbidekoa da</cell></row><row><cell>adibidea: zu ala zure aita dira nagusiago?</cell></row><row><cell>(4) Mendebaleko euskaran eta bere ondoko Urolalde eta Goierriko hizkeretan</cell></row><row><cell>erabiltzen da gaur egun perpaus osagarrietako -(e)na morfema, eta Amiletaren izkri-</cell></row><row><cell>buan ere bada bere lekukotasuna:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Gaur egun egin indargarri erabiltzeak esanahi berezia ematen dio mendebaleko eta erdialdeko euskalkietako jardunari: etorri da vs etorri egin da. Berria dirudi horrek ere. Erabili ditudan lanabesetan ez da ageri. Hona hemen, esate baterako, Gaur egungo jardunean aditu ere egin behar dira izan ohi da horren ordaina. Bar), berba 'hitz' (Olaso, Amil, Bar), buzkantza 'ardi odolkia' (Bar), giputz 'euskara giputza darabilena' (Milia), goru 'ardatza' (Gar), gura 'nahi' (Gar, Bar, Eibarko udal agindua), jausi 'erori' (Milia, Iturbe, Bar), osatu 'sendatu' adierarekin (Bar), otzara 'saskia' (Gar), ugazaba 'jabea, nagusia' (Bar), zeintzu(e)k eta nortzu(e)k (Amil), zertzuk (Eibarko koplak), zemai 'mehatxua' (Bar). Garibaik, mendebalean gaur egun bezala, hagin erabili zuen 'hortza' adierazteko, eta gaur egun galduta dagoen lataagin 'hagina' esateko.Mendebaleko hilabete izen bereziak ere aipatu zituen Garibaik: bagil 'ekaina', garagarril 'uztail' adierarekin, zemendi 'azaroa'. Baita asteko egunen izenak ere: martitzen 'asteartea', eguazten 'asteazkena', eguun -eta dagoeneko galduta dagoen eguzari-'osteguna', bariiku eta Debagoieneko eguakotx 'ostirala', zapatu 'larunbata' eta domeeka 'igandea'. Eibarko kopletan bariaku eta zapatu agertzen dira.</figDesc><table><row><cell>Amiletaren izkributik hartutako adibidea:</cell></row><row><cell>-Oneec memoriaz xaquitea asco da?</cell></row><row><cell>-Ez jauna, aditu bere bear dira.</cell></row><row><cell>Lexikoa</cell></row><row><cell>1. Mendebaleko hitzak</cell></row><row><cell>a erakuslea 'hura' (Irure, Eibarko koplak), atzamar 'hatza' (Bar), behar 'lan'</cell></row><row><cell>adierarekin (Amil,</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Garibairen esaera zaharren bilduma bien artean badira aldeak. Oraingo honetan, esate baterako, honako hauek ageri dira beste bilduman: ayce, eliça, goiz. Jakina, aldaera bustiak dira Arrasateko jokabidearekin bat datozenak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Garibairen esaera bildumen arabera, eugui eta euqui agertzen dira, eta gaur egun nagusi den euqui dago 1754ko Eibarko udal aginduan.2. Euskalki barruko aldeak</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Euskara giputzaren eragina</head><p>emen 'omen' (vs ei) (Iturbe), hitz (vs berba) (Gar), hots egin (vs deitu) (Eibarko udal agindua), ilargi (vs i(re)targi) (Iturbe), ilbeltz (vs urtarril) (Gar), zein 'nor' adierarekin (Amil, baina ez da erabatekoa: cein da Jaungoicoa? eta, aldi berean, noc esan deuscu?).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Aldaera lexikoak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Mendebaleko aldaerak</head><p>ardao 'ardo' (Gar, Milia), azkero 'ezkero' (Amil, Bar), azur 'hezur' (Bar), baltz 'beltz' (Gar, Bar), barri 'berri' (Gar, Milia, Eibarko koplak eta udal agindua, Bar), emon 'eman' (Gar, Amil, Eibarko udal agindua, Bar), guzur 'gezur' (Bar), iruntsi 'irentsi' (Bar), itxi 'utzi' (Bar, eta itzi Amil), lelengo 'lehenengo' (Eibarko udal agindua, baina leenengo Amil), otzitu 'hoztu' partizipioa (Eibarko koplak), uri 'hiri' (Gar, Iturbe, Bar), urten 'irten' (Bar), zan 'zain' (Bar). Nabarmentzekoa da bere 'ere' ageri dela Garibai, Amileta, Barrutia eta Eibarko koplak eta udal agirian; ez gaur egun esaten den be laburtua.</p><p>Mendebaleko euskalkiaren ohiko eremua gainditzen dute ondorengoek: agiri 'ageri' (Gar), altara 'aldare' (Amil), arrain (vs arrai) (Bar), artzain (vs artzai) (Bar), bardin 'berdin' (Gar, Bar, Eibarko udal agindua), denpora 'denbora' (Bar, Eibarko udal agindua), ete 'ote' (Milia, Bar), jente 'jende' (Bar), kuma 'sehaska' (Bar), narru 'larru' (Gar, Bar), parkatu (Amil, Arrasateko udal agindua, Bar), sur 'sudur' (Gar), zirar 'zilar' (Gar). </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Baita egunene &apos;igande&apos; adierarekin ere. Garibairen esaera zaharretan, bestalde, ohikotasuna adierazteko erabiltzen dira joan eta eroan. Euskal Herri osoan izan dira horren aztarnak (Azkue 1905-1906; s.v. joan eta Lafon 1944: II, 148 hh), baina mendebalean iraun du beranduen arte, Juan Mateo Zabalak (1848: 23-24) argiro esan zuenez. Mendebaleko eremu barruan, ostera, Bizkaia izan zen gordetzaile, Araban eta Deba ibarrean lehenago galdu baitzen. Hona hemen Garibairen adibideak</title>
		<ptr target="doa//valizcooleacburdiariceguineçtaroa.Gainerakoizkribuetanezdutlekukotasunikaurkitu" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">urtarril &apos;urri&apos; adierarekin eta zezeil &apos;apiril&apos; adierarekin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Martin Iturbek bide erabili zuen &apos;nonbait&apos; adierarekin (andia bide çera), eta Barrutiak nola &apos;bezala&apos; esanahiarekin (olloa nola ysquin toquian)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">erdal jatorriko partizipioetako -adu eta -idu (konfiadu, konzedidu), aditz izenak osatzeko aukera zabala (-etan, -zaiten…), igo(n) eta urten iragankorrak</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">nagusitasuna (dakaz &apos;dakartza&apos;)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>helburuzko perpausetako -te(a)rren (ikusterren</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">nen izenak… Baita aldaera lexiko zenbaitetan ere: ardao, baltz, bardin, barri, bere &apos;ere&apos;, emon, ete, (h)uri, narru… Mendebaleko euskararen izaera berritzailearekin batera, agerian dago bere izaera gordetzailea ere, eta horren adibide dirudite baten vs batean bereiztea, NOR-NORI saileko iraganeko adizkietan zit-ez izatea (jakon &apos;zitzaion&apos;), partizipioetako -gi (jagi &apos;jaiki&apos;), perpaus kontzesiboetako arren (ikusi arren), moduzko perpausetan aditza mugatzailearekin erabiltzea (esan dozuna legez), eta bi zenbatzailea izenaren eskuinean jartzea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lexikoan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egu</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Horriguztiorrilexikoaetaaldaeralexikoakgehitubeharzaizkio" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Debagoiena agertzen da mendebalari lotuen, eta argia da horren arrazoia: Gipuzkoarekin gabe, Arabarekin izan duelako alderdi horrek hartu-emana. Horrek, bide batez, agerian uzten du Gasteiz aldeko euskara gehienbat mendebaleko eremukoa zela. Hona hemen erabili ditugun lanabesek Deba ibarreko berezitasunez erakutsi dutena: soziatibo singularrean -kin / -gaz eta -kin baizik ez pluralean, hurbiltze adlatiboko -rutz (vs -rantza), destinatiboko -endako (eta -entzat), moduzko adberbioetako -n eza (ala vs alan), *edun-en erroan inoiz -e-agertzea (det), NOR-NORI-NORK sailean, datiboa &apos;hari&apos; denean, eutsi eta *-i-erroak aukeran izatea (deutsa / dio), NOR-NORI saileko adizkietan, eta *edun-en, NOR-NORI-NORK saileko eta trinkoen hitanoko adizkietan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mendebal Barruko Aldeak Mendebaleko Bereizgarri Zenbait Ez Direla Deba Ibarrera Iritsi Ere Ikusi Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edo Deba Ibarrean Bertan Aldeak Direla Leku Batzuetatik Besteetara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gehienetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>x] ahoskera izatea (jako &apos;zaio&apos;, jok &apos;dik&apos;, jeutsak &apos;ziok&apos;, jaukak &apos;zaukak&apos;)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Deba ibarreko iparraldean beste hauek ere badira: j ondorengo z eta tz (naiz vs nax, gaitz vs gatx), aditz izenak mugimenduzko aditzen osagarri direnean adlatiboa erabiltzea (vs inesiboa), -z pluralgilearen ahultasuna (cf. daude, dauzka, leizke…), aditz izenetan -ten eta -tzen orokorrak nagusi izatea, eta -tzaka aditz atzizkia (eltzaka</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lexikoan ere badira Deba ibarra Bizkaiko beste alderdi batzuetatik bereizten duten hitzak: aitajaun / amandre, berehala, esnatu, gaizki, jarri (vs jesarri), lan (vs behar), zein (vs nor)… Debagoienean eguakotx &apos;ostirala&apos; dago, eta Debabarrenean (a)ura &apos;hura&apos; erakuslea. Aldaera lexikoetan ere badira gorabeherak: bi(h)ur (vs bior), eskuma (vs eskoe), gain (vs gan), izen (vs uzen)… Debagoienean, gainera, gutxi (vs gitxi) eta naar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>vs lahar) ere badira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">→ i -i asimilazioa (bidi &apos;bedi&apos;), txistukari sail biak bereiztea, hitzak mugagabean erabiltzeko aukera, ablatiboko -rean atzizkia, bizidunen ablatiboko -ganik aldaera, genitiboa ergatiboaren ordez erabiltzea (jaunaren ordenadua vs jaunak ordenadua), genitibo singularreko -aen / -aren aldaerak (gaur egun -an), -kotz aldaera (elezinuetarakotz), aditz izenaren osagarria genitiboan (traizio baten egiten vs traizio bat egiten), *ezan erroa (ar ezazu), *edin eta egin alegiazko baldintzetan (jagi banadi), aditz oina (bihur zaitez), -e-bokala datibodun adizkien erroan (emon degion), partizipioa + RIK (ikusirik), aditz izenetako -iten aldaera (emaiten)</title>
		<ptr target="eskatu-renjoka-moldeiragangaitza,eta&apos;partizipioa+ez+laguntzailea&apos;hurrenkera" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">XVI. mendetik honako galtzeak Aztergai izan dugun garaitik hona erabat galdu diren ezaugarriak ere aipatu dira: bokal sudurkariak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>adizki trinkoak (indazu, daidi…. esaten ez dozu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">urde… Baita aldaerak ere: bage / baga, eben &apos;hemen&apos;, txipi, zerren… Inoiz, gainera, berrikuntzak Deba ibarrean Bizkaian baino lehenago gauzatu direla ikusi da: lehenago galdu ziren indikatiboko *ezan eta *edin erroak (erre zezan → erre eban), moduzko perpausetako mugatzailea (esan dabena legez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Lexikoan</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="etajoan/eroanaditzakohikotasunaadieraztekoerabiltzea" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>egin daroa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eskualde honen barruan, berriz, Debabarrena Debagoiena baino aurreratuagoa izan da: lehenago hedatu ziren ablatiboko -tik eta motibatiboko -gatik aldaerak, eta Debabarreneko hizkera batzuetara, gainera, -tikan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beste Batzuetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Deba</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ibarra</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="rikantankerakoaldaerakiritsidiraeuskaragi-putzetik" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta horren adibide dira bokal geminatuak eta 2. pertsonako -zu (zuek ikusi dozu)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hona hemen gure lanabesetan azaldu direnak: hiatoetako e → i (etxia) eta o → u (itsasua) disimilazioak eta i ondorengo epentesia (mendixa), asimilazio bustiduraren zabalkundea, iraganaldiko 3. pertsonetako z-(zeban &apos;zuen&apos;), perpaus hautakarietako zein (Deba ibarrean ez da askorik zabaldu), erakusleak izenaren ezkerrean jartzeko joera (Deba ibarreko hizkera batzuetan gaur egun ere ez da ohikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xvi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xvi</forename><surname>Geroko Berrikuntzak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Galtzea Izan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>3 eta egin aditz indargarria</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eta ezta Debagoieneko hizkera batzuetako i eta u ondoren gertatzen den a → e asimilazioaren aztarnarik ere (ogixe &apos;ogia&apos;, dirue &apos;dirua&apos;). Nabarmentzekoa iruditzen zait, azkenik, u ondorengo &lt;b&gt; epentesiaren bizitza laburra (eskuba &apos;eskua&apos;): XVIII. mendearen erdialdera hedatu zen eta ez du ematen XX.era iritsi denik. Badirudi, azkenik, hitz amaierako -e ordez -a hedatzeko joera ere (hobe → hoba) handitu egin dela mendeen joan-etorrian. Joera hori ere, dena dela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gaur</forename><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egungo Doia &amp;apos;doa&amp;apos; / Daroia &amp;apos;daroa&amp;apos; Tankerako Adizkirik Ez Da Gure Lanabesetan Ageri</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ahulagoa da Deba ibarrean Bizkai aldean baino</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">77) oraindik orain arkaismotzat jo ditu hori mendiori tankerako esapideak, baina ez du ematen zuzen dabilenik. Arkaismoa zer den eta zer ez erabakitzeko bide bakarra dago: izkribu zaharrak begiratzea. Eta izkribu zaharretan ez da horrelakorik ageri: ez Deba ibarrekoetan, ez mendebaleko gainerako alderdikoetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iñaki</forename><surname>Caminok</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ez eta Euskal Herri osokoetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Alde batetik, baditu alderdi horrekin ondo uztartzen ez diren ezaugarriak: ondorengo z eta tz (aize, bacoiz), destinatiboan -entzat gehienbat, aditz izenak mugimenduzko aditzen osagarri direnean adlatiboa nagusi (emaitera dator), gehienbat -ten / -tzen tankerako aditz izenak, dacaz &apos;dakartza&apos;, daode &apos;daude&apos;, leizke &apos;ditzake / litzake&apos;, xataz &apos;zaizkit&apos;… pluraleko adizkiak, hura erakuslea (baita haxe ere), eta ere (baita bere ere) eta ile aldaerak. Beste aldetik, berriz, bere alderdiko lekuko garaikideen aldean arkaista azaltzen zaigu: txistukariak gehienbat ondo bereizi zituen, ablatiboko -rean eta -reanik atzizki zaharrak erabili zituen, *ezan erroko adizkiak sarri erabili zituen, eta aditz oina ere maiz baliatu zuen. Etorkizunak argitu beharko ditu horren arrazoiak, eta etorkizunak argitu beharko du, era berean, Martin Iturberen jatorria. Hizkuntzaren aldetik, behinik behin, ez dirudi Deba ibarrekoa. Alde horretakoa izatekotan, Mutriku-Deba-Itziar ingurukoa izan behar zukeen: ondorengo z / tz, zera (vs zara), det (vs dot), dio / deutsa lehian, çeban (vs eban), berri, eman, farre aldaerek, eta emen (vs ei) eta illargi (vs iretargi) hitzek, denak batera hartuz gero, aldendu egiten dutelako Deba ibarreko gainerako hizkeretatik. Baina bada aipatu diren herrietatik ere aldentzen duen ezaugarri bat: mugimenduzko aditzen osagarri diren aditz izenak inesiboan erabili zituela. Eta hiru bider egin zuen hori: goaçen açiçen, goaçen irabazten, goaçen zatiçen. XVII. mendean absolutiboaren ordez genitiboa erabiltzea ere (goaçen Mairu errira Mairuen zatiçen vs Mairuac zatiçen) errazagoa da bazter hizkera batean gertatzea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barrutia Eta Iturbe Beste Auzi Zehatzago Batzuei</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Helduaz</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Mutriku-Deba-Itziaraldeanbaino.Horiekhorrela,ezingoduguMartinIturbeDebaibarrekoazelaerabatbaztertu,bainalitekeenadaArabakoipar-ekialdeanizateaharenjatorria.Argibidebibliografikoak" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Barrutiaren gainean esan nahi dut zertxobait. Bere jatorriaren eta bere hizkeraren artean ez dut ikusten erabateko desadostasunik, baina ez zait iruditzen erabili zuen hizkera erabat Arrasatekoa edo Aramaiokoa zenik. Arrasaten baditugu Barrutiaren aurreko lekukotasunak, eta horiekin alderatuta, desberdin jokatu zuen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Amilletaren dotrinea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">&amp;amp; M</forename><surname>Arejita</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alberdi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskeraren iker atalak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="7" to="68" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Diccionario vasco-español-francés. Berrargitaratua: Euskaltzaindia, Bilbo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Palabras y textos vascos antiguos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Azpiazu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eusko Ikaskuntza: Hizkuntza eta Literatura</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="7" to="14" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Hego-nafarrera. Iruñea: Nafarroako Gobernua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El vocabulario vasco de Aránzazu-Oñate y zonas colindantes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Izagirre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Markuleta, arg.] ASJUren gehigarriak 7. Oñati &amp; Donostia: Oñatiko Udala &amp; Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arabako euskararen lekukoak. Ikerketak eta testuak. Gasteiz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><forename type="middle">&amp;amp; K</forename><surname>Knörr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<publisher>Eusko Legebiltzarra</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le système du verbe basque au XVIè. siècle (2 lib.). Berrargitaratua: Donostia, Elkar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1944" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Barrutiaren edizio kritiko baterako</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="639" to="81" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ikerketak eta edizioa. Euskaltzaindia: Euskararen Lekukoak-19</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Refranes y Sentencias (1596)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acto para la Noche Buena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Latxaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tolosa: Gráf. Lopez-Mendizabal</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">López de Luzuriaga &amp; A. Narbaiza, 1992, 1685eko kopla zaharrak. Eibar: Ego ibarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M. &amp;amp; J</forename><surname>Lekuona</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ASJUren Gehigarriak 3. Donostia: Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Textos arcaicos vascos. Madrid: Minotauro. Faksimila: ASJUren Gehigarriak 11. Donostia: Gipuzkoako Foru Aldundia &amp; Euskal Herriko Unibertsitatea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="23" to="48" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Introducción al Vocabulario de Landuchio</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El vascuence en los archivos municipales de Guipúzcoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1908" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="725" to="758" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aramaioko euskara. Aramaio: Aramaioko Udala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Ormaetxea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arrasateko testu zahar bi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Ozaeta</surname></persName>
		</author>
		<idno>ASJU 26-3: 793-800</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribución al estudio y edición de textos antiguos vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Faksimila: ASJUren Gehigarriak 11. Donostia: Gipuzkoako Foru Aldundia &amp; Euskal Herriko Unibertsitatea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="69" to="212" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Los refranes de Garibay</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urkijo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Faksimila: RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="493" to="624" />
			<date type="published" when="1919" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>La Gran Enciclopedia Vasca</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Bilbo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Garibairen eskuizkribu galdu bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Mundaiz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="33" to="85" />
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verbo regular vascongado del dialecto vizcaino. Donostia: Imprenta Ignacio Ramón Baroja</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Zabala</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaieraren ezaugarriez gehiago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="367" to="77" />
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El léxico vasco de los refranes de Garibay</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R. &amp;amp; J</forename><surname>Zubiaur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arzamendi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="47" to="144" />
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">XVIII. mendeko testu euskeriko bat</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Zumalde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="933" to="974" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
