<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">KOMUNZTADURARIK GABEKO DATIBOEN GAKOEZ</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2009">2009</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beatriz</forename><surname>Fernández</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution" key="instit1">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Universidad de Deusto/Deustuko Unibertsitatea</orgName>
								<address>
									<country>Ametzagaiña</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><surname>Ortiz De Urbina</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution" key="instit1">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Universidad de Deusto/Deustuko Unibertsitatea</orgName>
								<address>
									<country>Ametzagaiña</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Josu</forename><surname>Landa</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution" key="instit1">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Universidad de Deusto/Deustuko Unibertsitatea</orgName>
								<address>
									<country>Ametzagaiña</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">KOMUNZTADURARIK GABEKO DATIBOEN GAKOEZ</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="357" to="380"/>
							<date type="published" when="2009">2009</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:25+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This paper analyzes some of the factors accounting for dative agreement drop in 19th  and 20th century Lapurdian writers. Following Fernández &amp; Landa (2009), a distinction is made between cases where dative agreement is apparently optional and cases where it is either obligatory or impossible. After describing obligatory agreement with experiencer and possessive/interest datives, section 3 addresses the situation found in complex structures. 3.1 examines dative causees, whose complex syntactic and thematic properties account for some of the observed instanced of agreement drop. On the other hand, in 3.2 we concentrate on datives thematically associated with the predicate in an intransitive copulative structure. Their failure to agree can result from the same agreement dropping factors examined before, but also from the absence of theta-transfer to the light predicate. In section 3.3 we turn to the transitive light predicate egin. 0. Atarikoak 1 Asko eta askotarikoak dira Beñat Oihartzabal euskalari bikainak eman dizkigun gramatika lanak. Guztiak ederrak. Eta kasua eta komunztadura aztertzea horren gogoko dugun gramatikariontzat ezin utzizko aipamena izan dira euretariko batzuk gure ibilbide akademikoan. Are, datibo kasuaz eta komunztaduraz urteotan idatzi dituenak, bakarka batzuk (Oihartzabal 2007a, b) eta elkarlanean besteak (Etxepare eta Oihartzabal 2008a, b, c) gure zientzia jardun inoiz bakarti samarrari erantzun dotore eta jasoa eman diote ezusteko dialogo harmoniatsuan. Dialogo horren zati bat da orain hirurok bihotzez eskaintzen dioguna, laster bere beste lanen batek argituko duelakoan gure begiak iluntzen dituen lausoa. Lan honetan komunztadurarik gabeko datiboen gako batzuk jaso eta aztertu nahi ditugu, neurri batean Fernández &amp; Landa (2009) lanean abiarazi genuen egitasmoari segida emanez eta datibo komunztadura galera aldagai sintaktikoaren hiru bu ru tza pen nagusietatik bereziki bi arakatuz, alegia, ezinbesteko eta hautazko datibo komunztadura. Ezinbesteko komunztadura duten datiboen artean (1. atala) batetik esperimentatzaileak eta bestetik jabe datiboak eta datibo etikoak ditugula berre-1 Lan hau ondoko instituzio eta ikerketa proiektuen babesean egin ahal izan dugu: UPV/EHUren EHU06/20, Ministerio de Ciencia e Innovación FFI2008-00240/FILO eta Agence Nationale de la Rechercheren ANR-07-CORP-033.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>tsi ko dugu, oraingo honetan, egitura predikatiboetako datuak baliatuz. Ezinbesteko komunztaduradun datibo hauek guztiak egitura iragangaitz (1.1) zein iragankorretan (1.2) aztertuko ditugu. Jarraian (2. atala), hautazko datibo komunztadura izango dugu eztabaidagai, iragankortasuna ardatz harturik. Azkenik (3. atala) egitura konplexuagoetara hurbilduko gara. Alde batetik, egitura arazleak aztertuko ditugu (3.1). Egitura hauetako datiboak konplexuak dira bai euren harre man sintaktikoetan bai euren izaera tematikoan, eta horrek galeraren adibide ba tzuen azalpena eman diezaguke. Beste alde batetik (3.2), aditz kopulatibo iragangaitzetako adjektibo predikatiboekin lotzen ditugun bestelako datiboen komunztadura aukerak aztertuko ditugu. Erakutsiko dugunez, kasu konplexu horietan komunztadurarik eza besterik gabe galera aldagaiaren ondorioa izan daiteke edota bestela, datiboa mendeko predikatutik gora ez igotzeagatik sortutakoa. Egin bezalako predikatu iragankor arinak aztertuko ditugu amaieran (3.3). Lana burutzeko erabili dugun corpusean, Arbelbide, Duvoisin, Joanategi -xix. mendea-eta Larzabal eta Leon -xx. mendea-idazle lapurtarren testuak arakatu ditugu. <ref type="bibr">Fernández &amp; Landa (2009)</ref> lanean -F&amp;L (2009) aurrerantzean-, datibo komunztadura galeraren hiru burutzapenak (ezinbesteko, hautazko eta ezinezko komunztadura) arakatu genituen, eta predikatu jakin batzuen datiboak burutzapen bat ala beste izateko gako batzuk zehaztu genituen. Lan honetan ere ildo horretatik abiatuko gara berriro, bai corpusa bera bai aztergai darabiltzagun egituren eremua zabalduz. Atal honetan ezinbesteko komunztadura erakusten duten datiboak aztertuko ditugu bai egitura iragangaitzetan (1.1) bai iragankorretan (1.2). Iragankortasuna atal honen ardaztzat hartzeko arrazoia zera da: ezinbesteko datibo komunztaduradunen artean nekezago aurkituko ditu irakurleak datibodun iragankor eta inergatiboak. Aldiz, datibodun inakusatiboen artean, muga argi bat dago ezinbesteko eta hautazko komunztadura dutenen artean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Ezinbesteko datibo komunztadura</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">Egitura iragangaitzak</head><p>Ezinbesteko datibo komunztadura inon aurkituz gero, nagusiki egitura iragangaitzetan aurkitzen dela esan dugu arestian. Ez guztiekin, baina: tematikoki esperimentatzaileak edo jabe eta etiko diren datiboek 2 dute jokabide hau. Sintaktikoki, datibo/absolutibo oinarrizko hurrenkera dutenak baino ez dira komunztadura halabeharrez erakusten dutenak. Analisi batzuetako goi-datiboak dira hauek - <ref type="bibr" target="#b17">Fernández (2007)</ref>, <ref type="bibr">McFaddenen (2004)</ref> ildotik-. Hauen artean, bi sail nagusi bereizi beharko genituzke, lehenago egin dugun bezala: predikatu psikologikoetako esperimentatzaileak alde batetik eta jabe datibo edota etikoak bestetik. Ezberdintasuna theta-rolaren arabera adierazten dugu hemen, baina rol hauek, teorien arabera, bestelako ezaugarrie kin lotu litezke. Esate baterako, theta-rolak alde batera utzi eta esan genezake badirela batetik predikatuen argumentu egituran zehaztuta dauden datiboak (esperimentatzaileak), eta bestetik, argumentu egituran zehazten ez badira ere, sintaktikoki gaineratzen diren datiboak (jabe datiboak/datibo etikoak). Dena den, oraingoan behintzat, ez da gure eginkizuna izango literaturan proposatu diren azterbide sintaktikoen artean egokiena zein den erabakitzea, deskribapen ahalik eta zehatz eta sendoena osatzea baizik.</p><p>1.1.1. Datibo esperimentatzaileak egitura predikatiboetan F&amp;L (2009) lanean erakutsi genuenez, ahantzi, laket (izan), gaitzitu, gertatu, 3 gogoratu, damutu dolutu eta iruditu bezalako predikatuetan, datibo esperimentatzaileek ez dute komunztadura urratzen, eta eremu enpirikoa zabaldu eta gero, aditzak ez ezik, bestelako predikatuak ere kontuan hartuz, berretsi egin daiteke orduan esan genuena.</p><p>Aipatu berri ditugun predikatuen periferian dago laket (izan), zeren gramatika kategoriaren aldetik, laketu ez bezala, ez baita aditza, izen edota adjektiboa baino (OEH XI: 221). Eta jakina, laket aditza ez bada, datibo komunztaduradun izanen adizkiak -zait(ala) gure ondoko adibidean-ez dira izan aditz laguntzailearenak, izan aditz nagusiarenak baizik: egitura predikatibo konplexua dugu hau, beraz.</p><p>(1) Berriz ere diot Eskuara garbi eta zalhu hori zaitala niri laket. (Arb Igand 12) Ñabardurak ñabardura, halako predikatuen datibo esperimentatzaileetan ere, goiko ahantzi, gaitzitu eta gainerako aditzen datiboetan bezala, komunztadura ezinbestekoa izatea espero dugu. Egitura predikatibo hauetarik zenbait goian aipatutako aditzei oso loturik daude formaz nahiz adieraz, hala nola, gaitzi izan edota irudi izan, gaitzitu eta iruditu aditzei, hurrenez hurren. Egile beraren ondoko adibideek biak erakusten dituzte, egitura predikatibo konplexua (a) eta aditz arrunta <ref type="bibr">(b)</ref>:</p><p>(2) a. Ene anaiari ez zaio iduri holakorik gertatu dela. <ref type="bibr">(Larz Idazl IV,</ref><ref type="bibr">16)</ref> b. Uste dut -eta jaun apezpikuari ere hala iduritzen zaio-hobe ginukela Matalas ez hiltzea. (Larz Idazl IV, 160)</p><p>Bigarren adibidean <ref type="bibr">(b)</ref> iruditu predikatuaren forma burutugabea dugu, lehenengoan (a), berriz, idurik ez du aspektu markarik erakusten, aditza ez delako hain zuzen. Gainerakoan, datiboa iduri horren argumentua izan arren, aditz jokatuaren komunztaduran markatzen da.</p><p>Ez dugu hemen argituko izen baten argumentua aditz nagusiari nola 'eramaten' zaion; azken finean iruditu zaio bezalako forma batean ere aditz nagusiarena den argumentua beste aditz batera eramaten da, beharbada egitura sintaktikoan sortzen diren antzeko mekanismoez baliatuz. Beherago erakutsiko dugunez (3), argumentuak aditza ez den kategoria batetik aditz nagusira eramate hori bera datibo komunztaduraren beste gako bat izan daiteke.</p><p>Xehetasun itxuraz esanguratsu hauek guztiak alde batera, gure datuen arabera badirudi datibo esperimentatzaileak, oro har, aditz laguntzailean markatu behar direla. Ikusten denez, datiboen theta-rolen ildoari jarraitzen diogu deskribapen honetan ere, F&amp;L (2009) lanean bezala. Horrek ez du esan nahi, jakina, komunztadurak theta-rolak zuzenean islatzen dituenik. Datiboak interpretazio semantiko ezberdinak dituzten gune sintaktikoetan gaineratu daitezke (Pylkkänen 2008), eta komunztadura gune sintaktikoekin lotzen da -eta zeharbidez theta-rolekin-. Edozein modutan ere, nabarmentzekoa da komunztadurarik gabe agertzen diren balizko kontra-adibideetan datiboaren theta-rola ez dela esperimentatzailea, bestelakoa baino. Hona dakargu horietako bat, gure oinarrizko corpusetik atera ez badugu ere, erakustea merezi duena:</p><p>( Gure oraingo xedeetara begira ondoriorik ez badu ere -datiboa es pe ri men tatzailea izatea baita orain axola diguna-kontuan izan egitura predikatibo hauetan, batzuetan izen bat dugula -irudi edo plazer-eta beste batzuetan izen nahiz ad jekti bo izan daitezkeen ale lexikoak -atsegin edo higuin, adibidez-. Guztietan, baina, salbuespenik gabe, komunztadura zaindu egiten da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.2.">Gaineratutako datiboak: jabe datiboak eta datibo etikoak</head><p>Aurreko atalean eman ditugun datibo guztiek aditzaren edo predikatuaren argumentu egitura osatzen dute, eta hortaz beharrezkoak dira oinarrizko konfigura-zioan -ikus <ref type="bibr">Fernández eta Ortiz de Urbina (2008) xehetasun gehiagotarako-. 4</ref> Bestelakoak dira predikatuaren argumentu egituran berez ez badaude ere, egitura horri gaineratzen zaizkion datiboak. 5 Hauetarikoak dira, esate batera, jabe datiboak edota oro har, datibo etikoak, eta lehenago ere hipotesi modura esan izan dugun bezala -ikus F&amp;L (2009)-gaineratutako datibo hauek ere esperimentatzaileek bezala ezinbesteko komunztadura izatea espero dugu.</p><p>Bi datibo mota hauek oso hurbil daude elkarrengandik: interes datiboak berez edozein gertaera edota egoera datiboaz markatutako argumentuari garran tzizkoa zaiola adierazten du (iluntzen ari zaigu), eta jabetza datiboak perpausean dagoen beste osagaiaren jabea markatzeko erabiltzen da (amona hil zait, begiak ilundu zaizkio). Hala ere, askotan gertaera bat gure interesekoa da argumentu batekin jabetza erlazioa dugulako. Jon asko hazi zait aspaldion badiogu, Jonekin lotzen nauen interesa, jabetzatik etor daiteke neurri batean -ama eta seme-alaben artean jabetza harremana dagoela esan badaiteke behintzat-. Jabetza, beraz, interesaren kasu berezitzat har dezakegu. Nolanahi ere, biak batera ala biak bereizita, jabetza edota interesa duen osagaia predikatuaren argumentu egiturari gaineratutakoa da, ez berezkoa.</p><p>Itzul gaitezen berriro ere aditzak diren predikatuetara, gure oraingo corpuseko datuak baliatuz. Kasu hauek kontuan hartuz, ez dago zalantzarik jabetza besterenezineko datiboek komunztadura zaintzen dutela. Jo ondoko adibideetara. Hasierako bi adibideetan (a, b) gorputz atalak -begiak, arpegia-ageri zaizkigu eta hortaz, jabetza besterenezina adierazten dute jabe datibo hauek -itsu hari eta Gallegor-. Gainerako adibideetan <ref type="bibr">(c, d, e)</ref>  Aurreko adibide guztietan, bada, datiboa beste osagai beregain batekin lotuta dago jabetza besterenezinaz, jabetza harremanen artean tipikoenetariko batez, hain zuzen.</p><p>Bestalde, aditzak ez diren predikatuetara hurbiltzen bagara, antzeko komunztadura harremanak aurkituko ditugu. Jo dezagun orain datibo etikoetara. Halako datibokoak izan litezke, adibidez, haizu izan, zilegi izan edota berdin izan. Haizu naiz, zara formak ere ager daitezke lehen predikatuarekin, alegia, datiborik gabeko inakusatibo modukoak. Horietan, predikazio kopulatibo sinplea dugu, eta haizu kanpo argumentu batez predikatzen da, absolutibo argumentuaz alegia. Baina guretzat bereziki interesgarriak diren haizu zaio formetan, nolabaiteko predikatu inbertsoa aurkitzen dugu. Adjektiboa kasu honetan bi argumenturekin lotzen da: bata predikazioaren gaia da, absolutiboaz markatzen dena, konfigurazio sinpleetan bezala; bestea, haizuren interesduna, datiboaz markatzen dena. Ondorengo adibideetan ikusten denez, inbertsio egituren antzera, interes datibo honek subjektuen antzera jokatzen du, nominalizazioaren subjektuaren kontrolatzailea baita. Era berean, datibo honek, subjektutik hurbil dagoenak beharrezko komunztadura eragiten du: 6 (7) a. Zer osagaia adibide hauetan baliteke osagai predikatibo bat izatea, eta absolutiboa ezkutuan dagoen beste osagai batetik etortzea. Baina, edozein modutan ere, datiboa esperimentatzaile/etikotzat jotzen dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Egitura iragankorrak</head><p>Datibo komunztadura galera aztertzen dugunean, egitura iragankorrez ari garela, badirudi hautazkotasuna dela nagusi eta ez dagoela komunztadura halabeharrez zaintzen duen datiborik, baldin eta egitura iragankorrean ageri bada. Baina egia ere bada, literaturan hautazko komunztaduraz hitz egin izan denean, bereziki eman edota erran bezalako datibodun iragankorrak izan direla kontuan hartu direnak, alegia, tematikoki helburu edo iturburu diren datiboak -behe-datiboak-, eta salbuespenak salbuespen ez dagoela egitura hauetan bestelako datiboen ia aipamenik. Salbuespen ia bakarra, guk dakigula behintzat, <ref type="bibr" target="#b28">Oihartzabal (2007a, b)</ref> da, ondoren ikusiko dugunez (1.2.2) -ikus baita Fernández eta Ortiz de Urbina (2008)-. Hori baino lehenago, iragangaitz eta iragankorrei buruzko eztabaida egingo dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.1.">Iragangaitz eta iragankorren artean ezberdintasunik?</head><p>Predikatu iragankorretako datibo komunztadurari bete-betean ekin aurretik, predikatu iragangaitz 7 eta iragankorren arteko diferentziarik ba ote dagoen galde liteke, edo benetan inongo diferentziarik aurkitzea espero genezakeen. F&amp;L (2009) lanean lehenago eta orain ere ez dugu printzipioz halakorik espero. Dena den, goian az pimarra tu dugun bezala, kontuan hartu beharra dago gako nagusia theta-rolak izan arren, datiboak gune sintaktiko batean baino gehiagotan azal daitezkeela, eta komunztadura gune sintaktiko horien islapena dela -zeharbidez baino ez, theta-rolena-. Hortaz, gune sintaktikoa bera har daiteke azalpenaren oinarritzat, eta ez horren beste theta-rola. Ñabardura hau gogoan dugula, ez dugu espero iragankortasuna bera komunztadurarik gabeko datiboen gakoa izatea, iragankortasunari esker theta-rolen -eta hortaz, gune sintaktikoen-banaketa berezirik ez badago behintzat.</p><p>Ortiz de Urbinak berak ere (1995) ez zuen printzipioz inakusatibo eta ira gankorren artean diferentziarik antzematen komunztadura galerari dagokionez, eta askozaz ere lehenago, Inchauspe (1858) edota Gèzeren (1873) gramatiketara joz gero, esate batera, ez dirudi, argi eta garbi behintzat, inolako asimetriarik dagoela interpreta daitekeenik. Izan ere, Gèzeren gramatikatik atera dezakegun ondorio garbia da aditz iragankorrekin datibo komunztadura galtzen dela, baina ez dago horren argi, bere testua irakurrita, inakusatiboekin ere hala ez denik. Are lausoagoa da Inchausperen lanetik atera daitekeen irudia, berak ez baitu iragankortasuna aipatzen (1858: 433) ondoko hitzetan l'usage permet d'exprimer ou de nes pas exprimer par le terminatif du verbe ce régime indirect. 8 Hala ere, ondoren ematen dituen adibideetan darabiltzan bi aditzak eman eta igorri datibodun iragankorrak dira. Inchausperen adibideak dituzue ondokoak, (a,c) datibo komunztadurarik gabekoak dira eta <ref type="bibr">(b,d)</ref> datibo komunztaduradunak:</p><p>(11) a. Emán du Joháneri makhilá bat b. Emán déyo Joháneri makhilá bat c. Igórri dut lángiler pegár bat ardoú d. Igórri déyet lángiler pegár bat ardoú Baina berez horrek ez du halabeharrez esan nahi aditz inakusatiboekin ere datibo komunztadura galtzen ez dela uste duenik. Hala, euskaraz, aditzak lehen eta bigarren pertsonako izenordainekin komunztadura egiten duela dio segidan, eta ondoko adibideak ematen ditu, éman déiku edota lehéntu záik, alegia, datibo komunztadura erakusten dutenak -pertsona izenordaina agerian eman gabe-. Eta berdin esan daitekeela dio éman du goúri edota lehéntu da híri adibideez -pertsona izenordaina agerian dagoelarik, datibo komunztadura ezabatzen dutenak-. 9 Lehen adibidean, eman datibodun aditz iragankorra agertzen da; bigarrenean, berriz, lehentu aditz inakusatiboa, eta hala izan arren, bietara agertzen da aditz laguntzailea, batean datibo komunztadura zainduz eta bestean datibo komunztadura urratuz.</p><p>Gèze irakurriz, beharbada errazago pentsa daiteke hautazko datibo komunztadura bereziki aditz iragankorrekin dugula. Izan ere, Gèzek (1873: 81) bereziki aipa tzen ditu aditz iragankorrak, datibo komunztadura ezaba daitekeela dioenean, 10 eta gaiaz ezertxo ere ez du aipatzen iragangaitzez diharduenean. Jarraian dakartzan adibideak ere aditz iragankorrekoak dira: Aditz iragangaitzez ari denean galeraren aipamenik ez egiteak inplizituki iragangaitzekin komunztadura galerarik ez dagoela pentsaraz liezaguke, baina Ortiz de Urbinak (1995: 584) ohartarazten duenez, Gèzeren beraren beste ataletako adibideak Gèze (1873: 253 eta 26) argigarriak dira:</p><p>(13) a. Nausiari mintzatu 11 niz <ref type="bibr">12</ref> b. Jatia gizounari beharrezco da Bietan aditz laguntzaile iragangaitza dugu, izan aditza, eta ez batak -niz-ez besteak -da-ez dute datibo komunztadura zaintzen. Honen aurrean, beraz, badirudi iragangaitzez ari delarik galera ez aipatzea ez dela ukapen inplizitu modura ulertu behar. <ref type="bibr">9</ref> Hona hemen berriro ere bere hitzak: «Faisons observer toutefois que l'usage ne réprouve pas l'expression des pronoms personnels lorsqu'ils sont régimes indirects; ainsi on dit: éman du goúri, lehéntu da híri, igórri du éni.» <ref type="bibr">(Inchauspe 1858: 433</ref> Baina osagarriarekin lotutako behe-aplikatibo burua Pylkkänenen sisteman semantikaren aldetik helburu/iturburu motakoa da; bestalde, etikoak, eta beharbada baita jabe datiboak ere, 17 gertaera jakin bat argumentu bati dagokiola adierazteko erabiltzen dira, gorago daude egituran eta ez dute osagarriarekin zerikusirik. Beraz, guk goi-datibo deritzagunaren edo nahiago bada, goi-aplikatiboaren agerpenak iragankortasunarekin zerikusirik ez izatea espero genezake. Noski, litekeena da iparekialdeko hizkeren eremuan buru aplikatibo hau ez erabiltzea, eta hortaz, datibo etikorik edo jabe datiborik ez egotea, baina goian esan dugun bezala Oihartzabalek erakusten du badirela honelakoak iragangaitzetan bederen.</p><p>Ikusten denez, gehiago aztertu beharreko eremua da hau, beraz, bai datuen aldetik bai azalpen teorikoen aldetik ere. Momentuz aldez aurretik esan dezakegun gauza bakarra da baldin eta honelako datiborik badugu egitura iragankor batean, nekez aurkituko dugula niri bizarra moztu du / niri ilea orraztu du bezalako erakusgarririk ezta komunztadura galera zilegi den hizkeretan ere. Dena den, hipotesia da momentuz, eta hipotesia berresten duten datuak noiz jaso zain gaude orain.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Hautazko datibo komunztadura</head><p>Komunztadura ezinbestean zaintzen duten askotariko datiboak izan ditugu mintza gai 1. atalean, eta hautazko datibo komunztadura eragiten duten gakoetara hurbilduko gara oraingo honetan. Orain arteko eztabaidan zehar, ezinbesteko datibo komunztaduradun konfigurazioen gakoez jardun dugunean, hautazkotasunaren eremua ere mugatu dugu zeharbidez besterik ez bada. Theta-rol/gune sintaktikoaren araberako sailkapenak egin ditugu, alde batetik datibo esperimentatzaileak eta jabe/interes datiboak (goi-datiboak) eta bestetik iturburu/helburu datiboak (behe-datiboak) bereiziz, eta azken rol hauek dira, hain zuzen, hautazko komunztaduraren eremura garamatzatenak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Datibodun iragankorrak</head><p>Dagoeneko erakutsi dugun bezala (1.2.2), datibo komunztadura galera erakusten duten euskalkietan nekez topatzen dira goi-datiboak egitura iragankorretan. Behedatiboak dira egitura hauetan gehienetan aurkitzen ditugunak, helburu eta iturburu theta-roldunak alegia.</p><p>Datibodun iragankor tipikoenetan nolabaiteko 'transferentzia' adierazten da, egileak gaia (objektu, zerbitzu, mezu bat, etab.) helburuari iragaten dionean. Hauxe izaten da hizkuntzen artean datibodun iragankorren 18 egitura tipikoa eman, erakatsi, erakutsi, erran, eskaini, galdatu, iharduki, egin bezalako predikatuekin. Hel bu ru dun predikatu hauetan sarri askotan gertatzen da datibo komunztadura galera, eta gainerako predikatuekin bezala, seguruenik askotariko gakoen arteko interakzio konplexua da galera bera eta bere maiztasuna baldintzatzen dituztenak -informazio egitura, hitz ordena, argumentuaren isilpeko edo ageriko izaera, estiloa, etab.-. Guk mataza honetan hari mutur bakar bati tenk egingo diogu, gainerakoak geroko utziz: sail honetako aditzek ere galerarako joera dutela berretsi besterik ez dugu egingo, idazletik idazlera eta aditzetik aditzera aldakortasuna dagoela erakutsiz.</p><p>Ikus dezagun lehenik nola jokatzen duten aurreko predikatu prototipikoek datibo komunztaduraren aldetik. Idazlez idazle maiztasuna ezberdina bada ere, ez da arraroa eman datibo komunztaduragabea aurkitzea:</p><p>(18) a. Betiri, ean emazteari errepusta emanen duzun!... <ref type="figure">(Larz Idazl I, 167</ref>  <ref type="bibr">19</ref> Kontuan izan ez dugula espero mota bereko predikatuen artean galera kopuruak antzekoak izatea. Esate baterako, Duvoisinen Biblian datibo komunztadura zaindu eta galtzen duten adibideen ehunekoak ondokoak dira, hurrenez hurren: % 67,01 eta % 32,99. Baina alez ale, difusio lexikoa gertatzen denean bezala, ezberdintasunak aurkituko ditugu: eman hurbilago dago bataz besteko kopurutik -129 adibide komunztaduradun, eta 29 komunztaduragabe-, erran baino -46 komuntaduradun eta komunztadurarik gabeko 2. Maizago erabiltzen diren aditzetan datibo komunztadura zaintzen duten adibideen kopuruak altuagoak direla ematen du, eta galera adibideak gutxiago erabiltzen diren predikatuetatik datoz-.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Datibodun inergatiboak</head><p>Nahiko aparteko kasuak dira inergatiboak orain arteko eztabaidaren aldetik. Datibodun inergatiboak diogunean, Fernández &amp; Ortiz de Urbinaren (2008) aditz ti-pologia eta izendegiari jarraitzen diogu, eta argumentu bakarrekoak izanik ere, ergatiboaz markatu eta datiboa gaineratzen dioten egitura iragankorrez ari gara. <ref type="bibr">20</ref> Gorago, 1.2.2 atalean esan dugunez, ez dago argi ipar-ekialdeko hizkeren eremuan halako predikatuei goi-datiborik gaineratu dakiekeenik. Era berean, ez da erraza ohiko behe-datiboak aurkitzea hizkera eremu honetan ergatibo/datibo konfigurazioan, nagusitzen den konfigurazioa absolutibo/datiboa delako -ikus Fernández <ref type="formula">(2008)</ref>  Urriak dira hizkera hauetan, datibodun inergatiboak inakusatiboen aldean. Datibo bitxiez gain, F&amp;L (2009) lanean, datibo aspektu datibotzat jotzen genituenetatik, alegia, ari (izan), bermatu, jo, lotu, eman eta abarretatik, konfigurazio inergatiboan agertzen den itxuraz bakarra jo da hizkera eremu honetan. Aipa ditzagun, bada, ondoren inakusatiboen hautazkotasunari buruzko zenbait zertzelada, xehetasunik nahi duenak, F&amp;L (2009) lanera joko duelakoan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Datibodun inakusatiboak</head><p>Datibodun inakusatiboetara hurbilduz gero, F&amp;L <ref type="formula">(2009)</ref>  Ikusten denez, ñabardura batzuk baino ez dira hauek. Deskribapen osoa du irakurleak eskura gure lehengo lanean (F&amp;L 2009), eta bertara jo dezake sail honen xehetasunak behar baditu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Hautazko datibo komunztadura egitura konplexuetan</head><p>Lan honetan zehar, nagusiki predikatuen argumentu egiturari begiratu diogu hori delakoan datibo komunztadura galera azaltzeko erabil daitezkeen gako nagusietako bat. Predikatuen beraien argumentuak batzuk (esperimentatzaileak), eta oinarriz ko predikatu bati gaineratutako argumentuak besteak (jabe datiboak, interes datiboak, helburuak gehienetan), predikatuaren inguruko argumentuak dira guztiak. Baina askotan datiboak, predikatuari gaineratuta ere, egituraren beste osagai bati daude lotuta. Hau gorago aipatu dugun kanpoko jabetza fenomenoaren oso antzekoa da. Datibo askok zerbaiten 'jabea' zein den adierazten dute, eta hurbilketa teoriko batzuetan, datibo horiek beste sintagmetatik ateratako edota igotako osa gai tzat hartzen dira. Ondokoan, esaterako, Mikel bizarraren jabea da, baina, espero litekeenaren kontra, ez da azaltzen izen horren sintagmari lotuta, baizik eta predikatu nagusiaren osagai modura:</p><p>(27) Mikeli i [ t i bizarra] moztu diote 'Ateratzea' edo igoera ez da adibide honen interpretazio teoriko bakarra, ezta guk orain jorratuko duguna, baina gogora dakargu fenomeno orokorrago baten erakusgarria den heinean: predikatuarekin gabe, igoeraren bidez egituraren beste osagai batzue kin loturik dauden datiboak dira orain aztergai izango ditugunak. Lehenik (3.1), araziak aztertuko ditugu, ondoren izen, adjektibo edota bestelako osagaiekin loturiko datiboak -(3.2) eta (3.3)-.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Araziak eta egitura arazleak</head><p>Tetha-rol zein gune sintaktikoaren aldetik oso argumentu konplexuak dira araziak, bai araziaren beraren rola bai eta arazitako ekintzarena ere bateratzen baitituzte, oso egitura sintaktiko korapilatsuetan. Araziak beti komunztadura zaintzen dutelako hipotesia erabili dugu lehenago -ikus F&amp;L (2009)-. Hipotesi hori, baina, ez dirudi berrets daitekeenik datuen eremua zabaldu eta xehetasunez aztertzen dugunean. Joanategiren egitura arazleetan, adibidez, komunztadura egiten ez duten adibideak ez dira gutxi, eta esanguratsua da, beraz, datibo komunztaduraren hautazkotasuna baita araziei dagokienez, lehenago uste genuenaren kontra. Ondoren, erakusgarri modura, Joanategiren testuetatik ateratako lagin txiki bat dago:</p><p>(28) a. Jainko Jaunari, ezagutaraz zezala bazter guziei, zein zen handia San Benoaten botherea. (Jnn SBen 132) b. Jesus Jaunak, zerurat igatean, manatu zioten apostoluei berak predikatu zuen Ebanjelio hura bera ezagutaraz zezatela mundu guziari. Eta oso litekeena da beste idazle batzuengan ere hori bera aurkitzea, hau da, datibo komunztadurarik zaintzen ez duten argumentu zehaztugabeak, araziak izan zein ez.</p><p>Guk ez dugu ildo honi jarraitzerik orain, baina zehaztugabetasuna alde batera, argi dago araziak xehetasun handiz aztertu behar direla, oraindik ere badirelako adibideen artean azaldu ezin ditzakegun aleak -goiko sortan bakarra (28d) jende xehea ri hainitz sofriarazi zuen-. Eta euskalkiak ez ezik, idiolektoak eurak ere kontuan hartu behar direla uste dugu. Izan ere, idazletik idazlera diferentzia esangu ra tsuak daude honi dagokionez. Adibidez, Leonen Imitazionean guztiek zaintzen baitute komunztadura:</p><p>(31) Nekeak ahantz-araziko dauzkitzut. (Leon Imit III 51, 2) Beraz, egitura arazleetako datiboek eremu ezin hobea osatzen dute galera aldagaia hobe mugatzeko. Egitura arazleetako datiboak araziak izan daitezke eta mendeko predikatuaren subjektu diren heinean, askotariko theta-rolak izan ditzakete, baina egitura hauetako datiboek ez dute zertan araziak izan behar, mendeko predikatuaren helburuak ere izan daitezke edota bestelakoak. <ref type="bibr">25</ref> Honek guztiak erakusten du zein konplexutasun handiko eremua den hau, eta, dudarik gabe, azterketa zehatz eta sakon baten beharra duela.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Beste egitura konplexu batzuk: adjektibo edota adberbioen datiboak</head><p>Araziak, lotu diren bi predikaturen argumentuak dira, arazi predikatuarenak berarenak eta arazirekin elkartu den predikatuarenak. Itxuraz diferenteak izan arren, antzeko adibideak aztertuko ditugu hemen: mendeko osagai baten argumentua aditz nagusiaren inflexioan marka daiteke, bere jatorrizko eremutik atera eta egituran gora igo balitz bezala. Izatez, nahiko egoera arrunta da hau goiko predikatua arina denean, hau da, eduki semantiko handirik gabea.</p><p>2. ataleko kasuetan komunztadura hautazkoa izatea aukera dialektal bati zor zitzaion, baina atal berri honetako hautazkotasuna ez da galera aldagai sintaktikoak hizkera eremu jakin batean erakusten duen burutzapena, hizkuntzak berak, oro har, zilegi duen hautua baino. Berez orain arteko lerroetan, hautazkotasuna galeraren hiru burutzapenetatik bat dela adierazi dugu, hau da, oinarrian darabilgun ideia da datibo komunztadura erakutsi behar luketen kasuetan komunztadura galdu egiten dela nolabait. Orain, aldiz, hautazko datibo komunztadura dagoela diogunean, ez dugu esan nahi komunztadura galdu denik ez bada, batzuetan, besterik gabe, ez dagoela.</p><p>Hizkuntzak berak eskaintzen digun hautuari esker, igoerarik izan ezean, komunztadurarik ez izatea espero dugu euskalki guztietan salbuespenik gabe. Alabaina, baldin eta igoerarik badago, orduan datibo komunztadura islatzea espero dugu inflexioan, komunztadura galera ez duten euskalkietan bederen. Ikusten denez, hemen badago arakatu beharreko eremu enpiriko bat, bereziki jakiteko nola jokatzen duten igoera datibo hauek aztergai ditugun euskalki galera zaleetan. Horixe dugu helburu atal honetan.</p><p>Egon predikatu kopulatiboa (beraz, loturazkoa, arina) datibo osagarri bat duen predikatu batekin lotu daiteke: aiher egon, beha egon, erne egon eta so egon bezalako predikatuetan, adibidez, beharrezko datiboak ditugu, eta nagusiki komunztadurarik erakusten ez duten datiboak izaten dira. Esate batera, Leonen halako egitura predikatiboak komunztadurarik gabeak dira beti. Jakina, eurak analizatzeko modurik errazena igoerarik izan ez dela suposatzea da: mendeko osagaiaren (aiher, beha, erne, so) datiboa ez zaio egon predikatuari atxikitzen, <ref type="bibr">26</ref>  Honelako datuen aurrean, beraz, ikertu beharreko beste eremu interesgarri bat zabaltzen da: zein neurritan dira ekialdeko euskalkietako komunztadurarik gabeko formak igoera ezaren ondorio, eta zein neurritan galera aldagaiarenak berarenak. Printzipioz, ez dirudi halako kasuetan, itxurazko antzekotasunengatik ere, ipar-ekialdeko datibo komunztadura galeraren zantzurik dugunik -idazleak eurak ere hizkera eremu honetakoak eta galera zaleak diren arren-. Hemen, gure ustez, igoera egitura izateak ala ez izateak baldintzatzen du komunztaduraren agerpena, eta hortaz, goiko adibide komunztaduragabea (a) datiboa goiko inflexioaren eremura ez igotzeari zor lekioke, ez hautu dialektal bati. Hortaz, ezin daitezke galera aldagaiaren era kus garritzat erabili (versus Pikabea 1992).</p><p>Orobat, igoeradun ala igoerarik gabea izateak zerikusia izan dezake izan adi tze ko egitura predikatibo batzuk erakusten duten komunztadura hautazkotasunarekin. Kontua da predikazio hauek komunztadurarik erakusten ez duten kasuetan, goian ikusi berri ditugunak ez bezala, datibo komunztadura galera zilegi den hizkera eremuan baino ezin daitezkeela onetsi, hala nola, ondokoak -ikus baita F&amp;L <ref type="formula">(2009)</ref>  <ref type="bibr">29</ref> Datibo esplizitua izateak zerikusia handia izan lezake hemen komunztadura ez zaitzearekin -berari begira gelditu zen vs. begira gelditu zitzaion-. Gaiari buruzko bibliografian sarri aipatu izan da ageriko datiboa izanez gero, errazago askatzen dela datibo komunztadura -ikus <ref type="bibr" target="#b24">Lafon (1951)</ref>, <ref type="bibr" target="#b31">Salaburu (1984)</ref>, <ref type="bibr">Euskaltzaindia (1985)</ref>, Ortiz de Urbina <ref type="formula">(1995)</ref> Duvoisinek bikote minimoa erakusten du: 33 (37) a. Bainan ez dituzu berrerosaraziko behiaren, ardiaren eta ahuntzaren lehensorthuak, Jaunari sainduetsiak zaikozkoelakotz. (Dv Num 18, 17) b. Egun hau gure Jainko Jaunari sainduetsia da. <ref type="bibr">(Dv Neh 8,</ref><ref type="bibr">9)</ref> Berriro ere, gorago beste gai batzuetaz esan dugun moduan, xehetasun handiz aztertu beharreko egiturak dira hauek. Honelakoetan datiboa zilegiztatzen duena goiko predikatu kopulatiboa ala mendeko adjektiboa den ikusteko, adjektiboa nolabait predikatutik askatzen duten egituretara jo liteke. Honako egituren antzeko adibideak dauden bilatu beharko litzateke, beraz: horri elizari probetxos deritzot, horri jende guztiari nekagarri deritzot. Ezinezkoak balira, orduan datiboaren agerpena igoerak berak zilegiztatuko luke, hau da, igo den argumentu bat goiko aditzari atxiki lekioke, buru aplikatibo baten bidez edo teoriek eskaintzen dituzten bestelako lanabesez. Eta orduan, komunztadurarik eza zinez lotu liteke ekialdeko galerarekin bakarrik. Guztiz onargarriak balira, aldiz, komunztadurarik ezak azalpen ko ra pi la tsua goa izango luke, igoera ezak (mendebaldeko euskalkietan bezala) sor lezake, ala, igoz gero, ekialdeko euskalkietan, datibo komunztadura galerak.</p><p>Aurreko egituretan predikatua adjektiboa zen. Antzeko egiturak dira ondokoak, predikatu modura partizipioa dutenak, hain zuzen. Partizipioek perpausak sortzen dituzten neurrian (Ortiz de Urbina &amp; Uribe-Etxebarria 1991) datiboak mendeko partizipiozko predikatuaren argumentuak izan daitezke, eta perpaus horiek adjektibozkoak diren heinean, goiko aditz kopulatiboaren eremura igo litezke datibo horiek. Hemen ere, lehenago esan dugun bezala, datibo komunztadura erakusten da kin komunztadurarik ez duten formak nonahi dira gramatikal, izanekin, aldiz, galera zale diren hizkeretan baino ez. <ref type="bibr">31</ref> Nekhe izena izateaz gain, «neketsu, nekeza» adierako adjektiboa ere bada -ikus <ref type="bibr" target="#b32">Sarasola (2006)</ref> eta OEH (XII: 771)-. <ref type="bibr">32</ref> Kontuz, hemen ohidura batzueri datiboa ez da-eta aditz kopulatiboan islatzen dena; uko osagaiarekin loturik dago, hemen aipagai ditugun gainerako egituren antzera. <ref type="bibr">33</ref> Bikotearen analisia hirukoitza izan daiteke: (a) igoerarik ez, (b) igoera gehi komunztadura, eta (c) igoera komunztadurarik gabe. batzuetan eta bestetan ez. Komunztadurarik erakusten ez duten adibideak dira Duvoisinen honakoak:</p><p>(38) a. Zeren naizen Nazarearra, erran nahi da ene amaren sabeletik Jainkoari kontse kra tua naizela. <ref type="figure">(Dv Iud 16, 17</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Egitura konplexuetan azkenak: izenen datiboak</head><p>Egitura konplexuei emandako gainbegirada honekin amaitzeko, azter ditzagun orain predikatu iragankor arinak. Izanen pareko predikatu iragankorrik arinena *edun bera izan liteke, eta lehengoen antz handia duten adibideak aurki daitezke, izen osagarria delarik -hortik iragankortasuna-datiboari agertzeko bidea ematen diona. Ondokoa izan liteke bat:</p><p>(39) Eta ez dut hori zor nehori (Larz Idazl III, 68) Predikatu iragankor arin arruntenak, baina, egin eta eman dira, eta halakoetan ere mendeko izen batekin lotutako datiboak aurki ditzakegu. 'Mendeko izenarekin lotutako datiboak' nahiko modu zabalean diogu: baliteke mendeko izena bera izatea datibo argumentua zilegiztatzen duena, edo, oso bestela, datiboa halabeharrez sortzen bada predikatu bati atxikiz, orduan igoeraren ondorio izatea.</p><p>Egin predikatuarekin hasteko, min egin, deiadar egin, keinu egin, kalte egin, otoitz egin, uko egin, ihes egin bezalako formetan datiboa izen zehaztugabearekin lotzeko arrazoi semantiko sendoak daude. Honek ez du esan nahi bestelako datiboak ezin ager daitezkeenik beraiekin batera, etikoak kasurako -ikus 1.2.2-. Baina orain mintzagai ditugun kasuetan, badirudi mendeko izenaren eremu tematikoarekin dagoela lotuta datiboa, eginek berak 'ekintza'ren antzeko eduki semantiko arina duen bitartean. Ihes egin predikatuan, kasurako, iturburu/etiko rola ihes izenetik dator semantikoki. Kasu honetan, gainera, datiboa egin aditzak zilegiztatzen duela ematen du, zuri ihesa nahiko zalantzagarria baita. Beste adibide batzuetan, komunikazio kasuetan esaterako (deiadar, keinu, otoitz egin, etab.) komunikazio mota adierazten duen izenaren helburua da datiboa. Gaitzagoak dira aztertzen min, kalte egin bezalakoak, baina oraingoan nahikoa dugu interes datiboak direla suposatzearekin, beharbada min egin eta kalte egin predikatu konplexu osoari gaineratzen zaizkionak. Honekin guztiarekin hauxe esan nahi dugu, egitura hauetako datiboak egiturak eurak bezain konplexuak direla, eta ezin direla besterik gabe egin predikatuarekin zuzenean lotu, datiboak beste edozein predikatu lexikorekin lotu litezkeen moduan. Egitura hauetan komunztadura hautazkoa dela ematen du, zentzu oso zabal batean: askotan agertzen dira komunztadurarik gabeko datiboak horre la koe tan. Beti bezala, askoz gehiago landu beharko litzateke eus kal ki eremu hau, hautazkotasun hori predikatu konplexu bakoitzarekin zein neurri tan gertatzen den argitzeko. Bihoaz adibide batzuk eremu honen aldakortasunaren erakusgarri:</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>(</head><label></label><figDesc>12) a. Gizounari lurra emaiten du Jincoac b. Gizounari lurra emaiten deyo Jincoac c. Haurrer libriac eskentzen dutut d. Haurrer libriac eskentzen deitzet</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Martxeli Beltzaren emazte zena atsegin izan zitzaiola. (Larz Idazl IV, 13) d. Eizak egin, hire lantegian, bankoetako nausieri plazer ez zaioteken politika.</figDesc><table><row><cell>3) Hori hala balitz, miserable heiek ez lukete guti iduri, ixtorioan</cell></row><row><cell>ikhusten dugun errege famatu bati. (Elsb LehE 54)</cell></row><row><cell>Elizanburuk askotan erabiltzen duen egitura berezia da hau, datibo komunztadu-</cell></row><row><cell>rarik zaintzen ez duena. Baina kontuan izan adibide horretan datiboaz markatutako</cell></row><row><cell>argumentua ez dela esperimentatzailea. Idurik gure adibidean 'parecido, semejante'</cell></row><row><cell>adiera du (OEH IX: 149-150), eta datiboa bertan gaia da, ez esperimentatzailea.</cell></row><row><cell>Orotarikoak dakartzan datibodun bi adibideetatik bat Duvoisinen ondokoa da,</cell></row><row><cell>goikoaren oso antzekoa dena.</cell></row><row><cell>(4) Neptunek igorri zuen jainko enganatzaille bat Ametsei iduria (Dv Telem 136)</cell></row><row><cell>Komunztadura eragiten duten beste datibo esperimentatzaile batzuk bilduko di-</cell></row><row><cell>tugu ondoko adibideetan, guztiak egitura predikatibokoak. Goian esan dugun mo-</cell></row><row><cell>duan, egitura predikatibo hauetariko batzuk formaz nahiz adieraz antzekoak diren</cell></row><row><cell>aditzak ere erakusten dituzte -gaitzi izan (a) eta higuin izan (b)-eta dagoeneko</cell></row><row><cell>xehetasunez deskribatu dugun irudi izan predikatuek adibidez, gaitzitu, higuindu eta</cell></row><row><cell>iruditu, hurrenez hurren. Sarri, baina -atsegin izan (c), edota plazer izan (d)-egi-</cell></row><row><cell>tura predikatiboa baino ez dugu:</cell></row><row><cell>(5) a. Eta hori, hainitz gaitzi zitzaion beren etxean zaukaten giristino hari. (Jnn</cell></row><row><cell>SBenoat 87)</cell></row><row><cell>b. Eta debruari higuin zaiona, giristino guzientzat ohoragarri dena! (Leon III,</cell></row><row><cell>10, 6)</cell></row><row><cell>c.</cell></row></table><note>(Larz Idazl III, 133)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>.</head><label></label><figDesc>). 10 «Lorsque le verbe transitif a par régime indirect un substantif, on peut indifféremment employer la conjugaison qui exprime le pronom indirect ou celle qui ne l'exprime pas […]»(Gèze 1873: 81).Oso bestela, Pikabeak (1993: 112)  nahikoa argiro dio xix. mendean maiztasun handiagoz gertatzen dela datibo komunztadura galera aditz laguntzaile iragangaitzetan, aditz laguntzaile iragankorretan baino. Uste horretakoa da behin jarraiki,manatu, mintzatu, erran, eman, atxiki, ohartu  eta lothu aditzak aztertu ondoren. Baina, noski, analisi horretan predikatu gutxi batzuen jokabidea neurtzen da, ez, oro har, predikatu iragankor eta iragangaitzena. Hortik aparte, ez ditu bere lanean kontuan hartzen datiboen askotariko theta-rolak, eta hortik etor daiteke orokorpen, gure ustez, okerra.Han-hemenka jasotako aipamen hauek guztiak eta gure iritzi nagusia alde batera, ez dugu ezta esan nahi iragankortasunak inongo zerikusirik ez duenik galerarekin, baina epifenomenotzat hartu beharko genukeela uste dugu, hau da, neurri batean bestelako faktoreen ondorio. Izan ere, gure ikuspuntutik, bada bi predikatu sorten artean nolabaiteko diferentzia bat: datibodun iragankorretan, alegia, eman, erran bezalakoetan, komunztadurak beti dirudi hautazkoa, hau da, nekezago aurki daitezke datibodun iragankorren artean, ezinbesteko komunztadura duten erakusgarriak. Oso bestela, datibodun inakusatiboen artean, lehenago ere -F&amp;L (2009)-aldarrikatu dugun bezala, asimetria nabarmena da: damutu edota dolutu bezalakoek ezinbestean zaintzen dute komunztadura eta jarraiki edota lotuk, aldiz, hautazkoa dute zaintzea. Dena den, berriro ere diogu, epifenomenoa dela ematen du, galera aldagaiak dituen burutzapenak -ezinbesteko, hautazko eta ezinezko komunztadura-ez baitzaizkio zor horrenbeste iragankor ala iragangaitz izateari, ez bada konfigurazio batean edo bestean jokoan dauden datiboen izaera tematikoari -eta horrek eragiten dituen ezberdintasun sintaktikoei-.Azter ditzagun, bada, jarraian iragankorrak gure corpus berriaren argitan eta orain arte bezala nagusiki theta-rolak kontuan hartuz.Gorago ikusi dugunez, ezinbesteko komunztadura erakusten duten datiboen artean, esperimentatzaile datiboak ditugu batetik eta bestetik, jabetza/interes datiboak. Baldin eta datiboaren izaera bada datibo komunztadurari eragiten diona, eta ez horren bes te egitura iragangaitz ala iragankorra izatea, lan honetan defendatzen dugun bezala, orduan halako datiborik izanez gero, komunztadura ezinbestean zaintzen duten horietakoa izatea espero dugu, egitura iragangaitza izan zein ez.Kontua da, oro har, datibo hauek guztiak egitura iragankorretan aurkitzeko aukerak oso murritzak direla. Hasi gaitezen, adibidez, esperimentatzaileekin. Badira halako argumentuak egitura iragankorretan, jakina, baina ergatiboak (nik hori gorro tatzen dut) edo absolutiboak (horrek ni kezkatzen nau) dira; oso nekez aurki daitezke datibo esperimentatzaileak egitura iragankorretan. Halakoak dira gure ustez guri ez digu axola edo guri inporta/ardura digu bezalakoak. Nolanahi ere den, hauek nagusiki mendebaldekoon aukerak dira eta, oker ez bagaude, behintzat, mendebaldean aurkitzen diren forma bakan horiek ez dira ekialdeko hizkeretan aurkitzen. Hizkera hauetan, goian ikusi dugun bezala, Larzabalen berdin zait neri/zer zauk hiri? bezalakoak dira batez ere aurkitzen ditugunak, alegia, egitura ira gan gaitzak, eta dagoeneko ikusi dugunez ezinbesteko komunztaduradunak.Esperimentatzailerik ezean, interes datiboez galde genezake ondoren. Halako datiboak mendebaldeko hizkeretan, behintzat, izan badira, hiztunen juzkuetan aldakortasun handia sumatzen den arren -ikus Fernández &amp; Ortiz de Urbina (2008)-.Oihartzabalek(2007b)inplizituki mendebaldeko aukera baino ez direla pentsarazten digu, mendebaldeko hiztunek datibo etikoak inergatiboekin erabil di tza ke te la dio-Gure datu-emaileak bi perpausak gramatikalak direla esan digu, eta Oihartzabalek berak (buruz buru) ere adierazi digu ondoren ekialdean ere halakoak badirela: (a) bezalako iragangaitzak sarri eta (b) bezalako iragankorrak ez horrenbeste. Zoritxarrez, gure corpus nagusia orain artean idatzizko testuek osatzen dutenez, eta Oihar tza ba lek (2007b) dioen modura, printzipioz halako datiboei dagokien aldaera lagunartekoa denez, ez aldaera jasoa, nekez aztertu ahal izan ditugu halakoak gure corpusean. 14 Goi-datiboen artean araka daitekeen azken aukera baino ez dugu, beraz, jabe datiboena, hain zuzen. Egia esan, lehengo datuak, Oihartzabalek etiko deiturapean biltzen dituenak, erraz sar litezke jabe datiboen multzoan, gure semeaz edota gure haurraz ari baikara. Ostean, nahiko harrigarria da egitura irangakorretan bizarra moztu dit/ilea orraztu dit bezalakorik ez aurkitzea. Halakoek muga dialektalik ez dutelakoan gaude: kanpoko jabetza 15 oso fenomeno hedatua da munduko hizkuntzetan zehar, eta Oihartzabalen (2007a) datuak markatuak dira alde horretatik, bere iritziz, ez dira-eta onargarriak, mendebaldean, bederen, ontzat hartzen ditugun datibo etikodun ondoko adibideak: 16 (16) a. *Mariak anaiari ondoan bazkaldu dio b. *Ikasleek irakasleari kanpoan jolastu diote c. *Joni etxean afaldu diote adiskideek Datuon ezgramatikaltasuna apur bat harrigarria da baita Oihartzabalek berak darabilen Pylkkänenen (2008) eredu teorikorako ere. Pylkkänenen (2008) sistemak aurresa ten duena da osagarririk egon ezean, ezin daitekeela buru aplikatiborik gaineratu egituran. Hortik inergatibo eta inakusatiboen arteko kontrastea: (17) Joni etxean afaldu zaizkio adiskideak 13 Eskerrak eman nahi dizkiogu Piarres Xarrittoni bere juzkuengatik. Plazer bat da berez gure hazpan dar maiteari aditzea eta plazer are handiagoa hizkuntzaz eta gramatikaz diharduenean.</figDesc><table><row><cell>enean -(2007a) lanekoa da (b) adibidea-:</cell></row><row><cell>(14) a. ?Semeak gaizki bazkaldu dit eguerdian</cell></row><row><cell>b. ?Umeak hobeki lo egiten digu egun hauetan</cell></row><row><cell>Datuak zertxobait argitzearren, Piarres Xarrittoni 13 goiko perpausak egokitu eta</cell></row><row><cell>bere juzkuak eskatu dizkiogu:</cell></row><row><cell>(15) a. Haurra ontsa bazkaldu zait</cell></row><row><cell>b. Haurrak ontsa lo egin daut</cell></row><row><cell>1.2.2. Ezinbesteko komunztaduradun datiboak, egitura iragankorretan nekez araka</cell></row><row><cell>daitekeen aukera</cell></row></table><note>11 Iragangaitz itxurako inergatiboa da mintzatu, irakurleak dakien moduan.12 Nausiari mintzatu niz-en ondoan, nausia mintzatu dut erabilera harrigarria jasotzen du mintzatu aditzerako Gèzek14 Landa-lanaren premia erakusten du honek.15 Kanpoko jabetza diogunean external possession adierazi nahi dugu -ikus Payne &amp; Barshi (1999) beste askoren artean-.16 Antzekoak dira baita Oihartzabalen (2007b) lanekoak ere: *Jonek Joanari etxean bazkaldu dio eta *Jonek Joanari etxera jo dio.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Beti gauza bera ihardesten du, gure galde guzieri...(Larz Idazl I, 171)</figDesc><table><row><cell>)</cell></row><row><cell>b. Akusa zaitzu hek eta zure burua, eta... guri bakea emazu... (Larz Idazl II, 36)</cell></row><row><cell>c. Jainkoak giristino guzier baititu erakuspentzat eman (Leon Imit I, 18, 4)</cell></row><row><cell>d. Eta ogi hori zuhau zira, bizirik den ogia, zerutik jautsia, munduari bizia</cell></row><row><cell>emaiten duena. (Leon Imit IV, 2, 3)</cell></row><row><cell>Ihardetsira joz gero, ondo erakusten du predikatu honek corpus murriztuetatik</cell></row><row><cell>ondorio sendoak ateratzeko zailtasuna. Leonen datuei begiratuz gero, hasieran harri-</cell></row><row><cell>tze koa da predikatu honek komunztadura beti zaintzen duela ikustea… adibide bi</cell></row><row><cell>besterik ez daudela ohartzen garen arte. Badirudi, beraz, ez dela kopuru esan gu ra tsua</cell></row><row><cell>orokorpenetarako. Corpusa apur bat gehiago zabalduz gero, gure hipotesiarekin bat</cell></row><row><cell>datorren irudia aurkitzen dugu. Larzabalek, esate baterako, 17 aletatik, 3tan erabil-</cell></row><row><cell>tzen du komunztadurarik gabeko forma:</cell></row><row><cell>(19) a. , 135)</cell></row><row><cell>Hau esanguratsuagoa da pentsatzen badugu oro har Larzabalek berak gehiago-</cell></row><row><cell>tan zaintzen duela datibo komunztadura Leonek baino. Azken honek datibodun per-</cell></row><row><cell>pausetatik % 57,35 kasuetan zaintzen du datibo komunztadura, % 42,65tan galtzen</cell></row><row><cell>duen bitartean. Larzabalek, aldiz, % 63,53 adibidetan zaintzen du datibo komunzta-</cell></row><row><cell>dura eta % 36,47tan galdu -ikus oin-oharreko webgunea-.</cell></row></table><note>b. Zure galdeari, jauna, ez dezaket berehala ihardets. (Larz Idazl III, 112) c. Galde hauieri nahi nuke ihardetsi buru-lan huntaz. (Larz Idazl V</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Horrelako urguluari behatzen dena galduko da laster. (Arb Bok 277) Esan gabe doa, datibo bitxikoak direla ez bi konfigurazioak -inergatiboa eta inakusatibo-dituztelako, ez bada, predikatuak, begiratuk adibidez, datiboaz marka tzen duelako osagarria. Gainerakoan, kontuan izan begiratu eta oro har, datibo bitxiak erakusten dituzten aditzak sarri askotan absolutibo/datibo alternantziadunak direla (Fernández eta Ortiz de Urbina 2008). Izan ere, bitxia deritzagu predikatu hauen 20 Ez ditugu hemen aztertuko, ez bada 3. atalean, izena + egin predikatu arineko inergatiboak ezta eman arinekoak ere. Duvoisinenak bakarrik, ikusten denez -vs. F&amp;L (2009) eta OEH (IV: 464)-.osagarriaren kasuari, izatez, egitura iragankor batean, osagarria absolutiboaz mar katzea espero dugulako, ez datiboaz. Nabariak dira datibo komunztaduraren hautazkotasunaren erakusgarriak bai Duvoisinengan bai Leonengan. Predikatu hauetan datiboa agertzeak badauka nolabaiteko arrazoi semantikoa, osagarriak helburu kutsua du-eta: begiratzea begirada helburu batera zuzentzea da, eta helburu rolarekin hurbiltasun tematikorik badu, ez da harrigarria datibo hauek behe-datiboen antzera jokatzea.</figDesc><table><row><cell>eta Mounole (2008)-. Begiratu aditza da, agian, paradigmatikoena. Ortiz de Urbinak (1995) lehenik eta Fernández &amp; Ortiz de Urbinak (2008) bere ondotik, quirky case edo kasu bitxia de-ritzote begiratu eta bera bezalako predikatuen osagarriek daramaten datiboari. 21 F&amp;L (2009) lanean, xehetasunez aztertu genituen kasu bitxiko datibodun konfigurazioan agertzen diren predikatuak, baina hizkera eremua kontuan hartuta, han bildu geni-tuenak nagusiki datibodun inakusatiboak ziren -ondoko atalean ekarriko ditugu gogora-ez inergatiboak. Begiratu dugu predikatu haietatik konfigurazio inergatibo -ergatibo/datibo-zein inakusatiboa -absolutibo/datibo-erakusten dituztene-tako bat, eta idazle berak, Arbelbidek, adibidez, bietara darabiltza konfigurazio biak, komunztadurarekin eta komunztadurarik gabe. Datibodun inergatiboak dira lehe-nak: (20) a. Pintatzaile batek egin baleza imajina eder bat, alde guziz konplitua eta aban-tailatua; imajina hark, baldin ezagutzarik balu, nori lehenik behatu behar othe leraukaio? (Arb Bok 31) b. Buruzagi batek guzieri behatzen diote; akhulatzen ditu nagiak, gaztigatzen ditu obendunak; oro atzartasunekin zaintzen ditu eta bide onari jarraikaraz-ten. (Arb Bok 238) c. Guk behatzen dugu xoilki oraiko atsekabeari, eta damustatzen gare, sa min-tzen gare. (Arb Bok 222) d. Xutitu gabe eta hitzik ihardetsi gabe, begiak altxatzen ditu Sainduak eta be-hatzen du lehenik aitoronsemeari, gero gizon estekatuari. (Arb Bok 366) Eta datibodun inakusatiboak ondokoak: 22 (21) a. Guzien gainetik Jesus behatu zaio Eskualdunen Ama berezi-bereziari, Andre-dena Mariari. (Arb Erlis 32) baina gure idazleen artean, dudarik gabe, nagusitzen dena inakusatiboa da, 23 eta itxu-raz, inakusatiboekin komunztadura errazago aska daitekeen arren, ez dira falta ko-munztadurarik gabeko adibideak konfigurazio inergatiboan -(a,b) vs. komunztadu-raduna (c)-. (22) a. Emaztekia, non dire zuri jazartzen zutenak? nihork kondenatu zaitu? (Dv Io 8, 10) b. Ez duzu edo guti duzu jazartzen haragi biziari eta landetako uzteri, hala nola miru, belatx eta buzokak. (Larz Idazl V, 89) c. Huntaz orhoit zaite, etsaiak jazarri dioela Jaunari, eta populu zoro batek bur-b. Jazarrik ere begiraturen antzera, konfigurazio inergatibo eta inakusatiboa ditu, hoztatu duela zure izena. (Dv Ps 74, 18)</cell></row></table><note>21 Datibo bitxia differential object marking edo osagarri markapen bereizgarriaren argipean aztertzen dute Fernández eta Rezacek (2009).22 Konfigurazio inakusatiboko behaturen erakusgarriak ez dira, beraz, ia</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>lanean esandakoa berre tsi egiten dute datu berriok. Hala ere, irudia ez da bat bera idazlez idazle aztertuz goazela. Leonek, esate baterako, galera kasu gutxi erakusten ditu inakusatiboetan. Oi Jauna, neretzat gurutzean hil zinen bezala, hil bedi nere bihotza lurrari, eta bizi bedi zu baithan.(Dv LEd 15) b. Munduari eta beren buruari hil ziren (Dv LEd 62)Datibo etikoa gabe, zein aldetara hil adierazten duen theta-rol tematikoa da; dauden 4 adibideak komunztaduragabeak dira, eta horrek datibo-postposizioekin kokatuko lituzke, zalantzarik gabe.24   Bestalde, joan eta atxiki, adibidez, alegia, datu kopuru esanguratsua duten inakusatiboek beti zaintzen dute datibo komunztadura. Biak azpimarratzekoak dira, beti agertzen baitira doako/datxekio motako forma trinkoetan. Badirudi hau ez dela kasualitate hutsa, Duvoisinengan ere joan guztiak komunztaduradunak baitira, eta gehienak forma trinkoa dutenak. Honek erakutsiko luke forma trinkoetan, predikatuak erakusten duen argumentuaren theta-rola helburu izanik ere, hobe zaintzen dela komunztadura forma perifrastikoetan baino (Ortiz de Urbina 1995).Antzera esan daiteke jarraiki predikatuaz ere. Aurreko atalean erakutsi ditugun begiratu edota jazarri datibo bitxiko predikatuak bezala, jarraikik ere datibo bitxiaz markatzen du osagarria, eta hautazkotasuna erakusten du. Jarraikirekin ere, komunztaduradun forma gehienak trinkoak dira, perifrastrikoak ere egon badauden arren.Bestalde, interesgarria da egon ere aztertzea. Duvoisinengan, Bibliatik kanpo aurkitu ditugun komunztaduradun adibide guztiak niri dagokit motakoak dira, hau da, trinkoak, etikoak eta komunztaduradunak. Komunztadurarik gabeak, aldiz, datibopostposizioak dira (haizeari, zuri, hegoari egon) edota ondoko atalean aztertuko ditugun egitura konplexukoak (zeruari eske egon, zerbaiti miretsia egon, zerbaiti ikaran egon, etab.). Ez du aditz honek ohiko behe-datibo argumenturik datu sorta horretan.</figDesc><table><row><cell>Badira komunztadurarik gabeak diren erakusgarriak, baina ezinezko komunztadura duten leku datiboak iruditzen zaizkigu -ikus baita Ortiz de Urbina (1995), Etxe-pare &amp; Oihartzabal (2008a) eta bereziki Etxepare &amp; Oihartzabal (2008b,c)-(23) Bihotza zorionak hanturik nere manamenduen bideari abia ziten lasterka. (Leon Imit III, 51, 2) Datibo honek postposizio hutsa dirudi, adlatiboaren antzekoa. Bestalde, Du-voisinengan hil predikatuko datibodun adibide guztiak komuntaduragabeak izatea, eta hori printzipioz harrigarria da, harik eta datiboa etikoa ez dela konturatzen garen arte. Honakoak adibideetatik bi: (25) a. Jesus kurutzefikatuari jarraiki zaizkonak… (Leon Imit II, 12, 1) b. Jesusen urratser jarraiki diren bertze guziak! (Leon Imit I, 18, 2) Baina beste helburu datibo asko daude Duvoisinen bestelako aditzen osagarrien ar-tean, eta horiexetan aurkitzen dugu, berriro ere, hautazkotasuna: (26) a. Bere umei bezala bere azpiko guziei agertzen zen. (Dv Telem 48) b. Anbizione zoro bati eta atsegin guziei barraiatu (Dv Telem 97) c. Legeei bihurtzen balin bazarete. (Dv Telem 97) d. Zertako bada estekatzen zare diruari, egun bateko ontasunari? (Dv LEd 154) e. Baldiñ ez baituzue bakea eta zuzentasuna zuei heldu direnak entzuten, bakea (24) a. Hona komunztaduraduna eta komunztadurarik gabea: eta zuzentasuna aspertuak izanen dira. (Dv Telem 172)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>OEH VII: 600), eta datiboak helburuaren antz handiagoa dauka, araziarena baino. Oso litekeena da antzeko azalpena izatea baita(c)   adibideko datibo komunztadura galerak, adiaraziren ondoko datiboak helburua dirudielako eta ez horrenbeste arazia. Eta ez da oso ezberdina komunztadura zaintzen ez duen Ar bel bi deren honako beste adibide hau ere:</figDesc><table><row><cell>tzeko zerbaiten kutsua dauka ((29) Gehiago dena, Vanneko Jaun Aphezpikuak eskola girixtino guzietako irakasleri,</cell></row><row><cell>Frera ala seroreri, manatu deraukote haurrak beren herriko mintzaiari jarraika-</cell></row><row><cell>raz detzazten Erdarari bezala, artha ber-berarekin. (Arb Igand 36)</cell></row><row><cell>Egitura arazle honetan ere datiboa ez da arazia -haurrak da arazia-, jarraiki</cell></row><row><cell>aditzaren helburu rola duen osagaia baizik.</cell></row><row><cell>Bestelako faktoreak ere egon litezke jokoan Joanategiren hizkeran araziek datibo</cell></row><row><cell>komunztadurarik ez eragiteko, araziaren zehaztugabetasuna esate baterako. Ikusi bes-</cell></row><row><cell>terik ez dago adibideen artean norbeiti edota (soldadu) batzuei bezalako araziak ditu-</cell></row><row><cell>gula, eta hauek komunztadura ez zaintzeko arrazoia beharbada arazi izateari baino</cell></row><row><cell>gehiago, zehaztugabeak izateari egotz dakiokeela -ikus Ortiz de Urbina (1995) eta</cell></row><row><cell>Etxepare eta Oihartzabal (2008a)-. Ez da hori, jakina, Joanategiren hiz ke ran ba-</cell></row><row><cell>karrik dagoen ezaugarria. Duvoisinek ere antzeko adibideak ditu:</cell></row><row><cell>(30) a. Hazaraz zazu halako bildotsa bertze ardi bati. (Dv Lab 271)</cell></row><row><cell>b. Ardura Mentorrek erran izan deraut zer ospetan jarri den greken artean, eta</cell></row><row><cell>bertzalde haro lasterrak haren izena iguzki aldeko jendaia guziei entzunarazi du.</cell></row><row><cell>(Dv Telem 68)</cell></row><row><cell>(Jnn SBi 7)</cell></row><row><cell>c. Eztei hetarat joan zen Jesus Jauna, nahi zuelakotz adiarazi mundu guziari,</cell></row><row><cell>ezkontzako sakramendua ere saindua dela. (Jnn SBi 22)</cell></row><row><cell>d. Lagunaren alderako karitate hori agertu zen oraino hobeki jende xeheari hai-</cell></row><row><cell>nitz sofriarazi zuen gosete handi batean. (Jnn SBi 54)</cell></row><row><cell>e. Erranarazi zuen beraz norbeiti Jenebiebaren berthuteak etzirela berthute-orde</cell></row><row><cell>batzu baizik, eta, itxura eder hekien itzalean, bizitzerik itzusiena zaramala.</cell></row><row><cell>(Jnn SBi 72)</cell></row><row><cell>f. Ezta ongi zeruko loria galaraz dezazuen Jesusen soldadu batzuei, heiekin</cell></row><row><cell>zenbeit egunez bizitzeko atseginaren gatik. (Jnn SBi 130)</cell></row><row><cell>Egia ere bada hauetako batzuetan (a, b) datiboa ez dela benetan arazia: Lehen</cell></row><row><cell>adibideetan (a, b), ezagutarazi predikatuak erromantzearen 'dar a conocer'-en an-</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Gudukatzeari erne zaude beraz, garaitu nahi baduzu. (Leon Imit III, 19, 4) d. Hola deusek ezin inharrosia da eta den bezala dagoke, hoinbertze gertakarien erdian niri so dagola, xedea laño. (Leon Imit III, 33, 1)Antzeko adibideak aurki daitezke datibo komunztadura galera erakusten ez duten euskalkietan, eta, beraz, komunztadura faltaren arrazoia bat bera izan daiteke eus-kalki guztietarako, igoerarik eza alegia. Alabaina, zenbaitetan datibo komunztadura agertu egiten da baita galera erakusten duten hizkeretako idazleengan ere:</figDesc><table><row><cell>eta hortik dator, hain zuzen, ko-munztadurarik eza. Ikus ditzagun jarraian zenbait adibide: (32) a. Etsaiek inguratua zira, eskuin eta ezker zuri aiher daude. (Leon Imit III, 35, 1) b. Grazia aldiz, bethiereko ontasuner beha dagola, lurrekoer ez da lotzen, hauien galtzeak ez du histen, elhe makurrenek ez hasarretzen: bere ontasunak eta zoriona Keruan ezarririk dauzkalakotz, deusik galtzen ez den zeruan. (Leon Imit III, 54, 5) Kontuan izan beharra dago, forma trinkoan beharbada nekezago aurkituko ditu-gula komunztaduradun adibideak, 28 baina forma perifrastikoetan, bietara aurkitzen dugu komunztadura. Ondoko datuak bildu genituen F&amp;L (2009) lanean, kasuistika osoaren erakusgarri modura: (34) a. Zure manamenduetan alhatuko dut gogoa, eta zure bideei begira egonen naiz (Dv Ps 118, 15) b. Ene populua ene itzulpenari begira egonen zaio (Dv Os 11, 7) c. begira egon nintzaioen, hegalak atheratuak izan zatzaizkoeneraino; eta jaiki zen lurretik, eta gizona bezala oinen gainera jarri zen, eta eman zioten gizon-c. (33) Eta bere aldetik, Mimi, / saguer baiño erneago zagokion gasnari (Gy 120) 27 bihotza (Dv Dan 7, 4) 29</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Hala dirudi, behintzat, gure orain arteko corpusa ikusirik.</figDesc><table><row><cell>-.</cell></row><row><cell>(35) a. Bere nausitasunaren ahal osoz, eta nola ere baitio bere zerutikako zuhurtziak</cell></row><row><cell>irakasten, hala-hala eta deus trabarik gabe, Erromako Aita-Sainduak tren ka tzen</cell></row><row><cell>ditu eta finkatzen Eliza guziari probetxos diren harat-hunatak. (Arb Erlis 173)</cell></row><row><cell>b. Beren ezin kondatuzko untziez lotsagarri dira inguruetako jendaia guziei.</cell></row><row><cell>(Dv Telem 45)</cell></row><row><cell>Dena den, aukera biak -komunztaduragabea eta komunztaduraduna-zilegi</cell></row><row><cell>izan arren, badirudi badagoela nolabaiteko nahiagotasuna 30 hautatu ditugun idaz-</cell></row><row><cell>27 Ikus baita F&amp;L (2009): 25. oin-oharra.</cell></row></table><note>28</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>-. Oro har aztertu beharreko auzia da hori.30  Susmoa dugu egon eta izanen artean diferentziak badirela. Batetik, egonekin nagusiki datibo komunztadurarik gabeak dira orokortuak dauden formak eta izanekin, berriz, alderantziz; bestetik, egone-leen artean, behintzat, komunztaduradun adibideak erabiltzeko.</figDesc><table><row><cell>Hemen euretariko</cell></row><row><cell>batzuk:</cell></row><row><cell>(36) a. Amodioari deus ez zaio pizu, ez nekagarri (Leon III, 5, 4)</cell></row><row><cell>b. Eta baldin haurrari gozo bazitzaion aitaren ikhustea eta aditzea (Arb Bok 115)</cell></row><row><cell>c. Etzitzaion nekhe 31 izatu gure Aita dohatsuari (Jnn SBen 38)</cell></row><row><cell>d. Ez zaio ez orduan sobera misionestari sor-lekua utzirik eta hain urrun joanik.</cell></row><row><cell>(Arb Bok 91)</cell></row><row><cell>e. Sobra zaiote ukho egitea ohidura batzueri. (Arb Erlis 305) 32</cell></row><row><cell>f. Hala ginuke xedea, zuri ontsa bazautzu segurik. (Larz Idazl II, 142)</cell></row><row><cell>g. Ez da batere gaizki pentsatua, Jan Piarreri ontsa bazaio segurik. (Larz Idazl</cell></row><row><cell>II, 178)</cell></row><row><cell>h. Ethorkor izatu naiz ene Jainko Jaunaren hitzari, eta guziak egin ditut zuk</cell></row><row><cell>manatu bezala. (Dv Deut 26, 14)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>) b. Eta orai horien gatik, hau dio Israelgo Jainko Jaunak hiri huni, zeintaz bai tiozue, arthikia izanen dela Babilonako erregeri, ezpatari, gosete eta izurriteari. (Dv Ier 32, 36) c. Bainan hekiek etzuten aditzen solas hori, eta hekien begiei itzalia zen. (Dv Lc 9, 45)</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Datibo etiko deitura erabiliko dugu nagusiki, inoiz interes datiboarekin tartekatuz. Ez dugu bien artean bereizketarik egingo.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Gertatuk salbuespen bakarra dauka komunztaduradun adibide andanaren ondoan Arbelbideren lanean: Hori bera zen gerthatu Jansenista heretikoeri (Arb Erlis, 153). Iparraldeko hizkeretako foko egitura berezia dirudi. Analisia zein den datiboa eskumatara adjunktaturik dagoela pentsa daiteke. Gertatu aditzaz ikus F&amp;L (2009), 23. oin-oharra.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4">Honek ez du esan nahi aditzen egitura lexikoan edota sintaktikoan ere esperimentatzaileak nolabait beste argumentuei gaineratzen ez zaizkienik. Nolanahi ere, gure deskribapenean garrantzizkoa da ezberdintasun hau azpimarratzea.5  Halako datiboez ikus Etxepare(2003)eta Fernández eta Ortiz de Urbina (2008).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Duvoisinek ere baditu halako adibideak, argumentua agerian ez badago ere: Haizu othe zautze azitatzea Erromar hiritar bat eta kondenatugabea?(Dv Act 22, 25)  edota Haizu zait zuri hitz baten erratea? (Dv Act, 21, 37) (OEH, I: 524).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">Tarteka inakusatibo hitza ere erabiliko dugu, iragangaitzen ordez. 8 Hala dio hitzez hitz: «Quant au régime indirect, lorsqu'il est exprimé par un nom ou un adjectif, l'usage permet d'exprimer ou de ne pas exprimer par le terminatif du verbe ce régime indirect» (Inchauspe 1858: 433).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="17">Pylkkänenek berak behe-aplikatibotzat hartzen ditu gaztelaniaren jabe datiboak; ez gatoz bat horre tan, baina albo batera utziko dugu auzi hau hemen.18  Ingelesez ditransitive izenez ezagutzen direnak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="19"> http://weblingua.ametza.com/cgi-bin/corsintax/dat-kmz.pl. Ikus lan bukaerako aipamenen ondoren, erabilitako corpusari buruzko zertzeladak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="23">Idazletik idazlera diferentziak daude, goian beste predikatu batzuen harira esan dugun bezala.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="24">Kontuan izan gaztelaniaz ezin litezkeela esaldi hauek itzuli datibo etikoei dagozkien klitikoen bidez: *(se) le murió al mundo.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="25">Oso politak dira adibidez Duvoisinen Goizdanik ixiltasunari laketarazi ninduten nire aitaren adiskideek (Dv Telem 45) bezalakoak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="26">Aurreteorikoki darabilgu atxiki, ez adjunktatu teknikoaren ordez. Izango dugu inoiz honen guztiaren inplementazio teorikoa egiteko parada.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baleazarri beren erregeri bezala agur egiñ zioten ta orotan oihu egiñarazi zuten</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Dv Telem 114</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zure zorigaitzari amor egiten diozu! (Dv Telem 23)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ihintz handiak luzara kalte egiten dio gizentzekotan ez-den ardiari. (Dv Lab 272) d. Hunela irakhasten darokute lanari hotz-ematen ahal dugunean ezin dukegunekotzat, eta dugunean begiratzen ez dukegunekotzat</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">27</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baiñan hartaz artarik etzuen izan baizik eta ere bere aitaren alderako eginbideei hutsik egin etzezan amoreagatik, eta pairatuki bere zorigaitza jasaitera erakarri izan zuen</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">113</biblScope>
			<pubPlace>Dv Telem</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egile berberarekin pare minimoak (a, c vs. b, d) ere aurki daitezke: (41) a. Hanitzer idorra zaiote hitz hau: Uko egiozu zure buruari, har kurutzea eta jarrai Jesusi</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<pubPlace>Leon II</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nekez du gizonak uko egiten bere buruari</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<pubPlace>Leon II</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kurutze bati ihes egiten badiozu, duda-mudarik gabe bertze bat aurkituko duzu, orobat dorpeagoa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<pubPlace>Leon II</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zuri baino kalte gehiago egiten dio bere buruari, eta, nor nahi nahi izan dadin, Jainkoaren jujamenduari ez dezake ihes egin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<pubPlace>Leon III</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eman predikatuak ere, komunztaduradun eta komunztadurarik gabeko erakus garriak ditu; laburtzearren, amor(e) emanen adibideak baino ez ditugu aipatuko: (42) a. Zure zorigaitzari amor egiten diozu! (Dv Telem 23) b. Den trabarik ttipienari amor emaiten diot eta erortzen niz</title>
		<imprint>
			<publisher>Leon Imit III</publisher>
			<biblScope unit="volume">55</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ez du lurreko eztikerier amor emaiten: izaitekotz, neke eta lan bortitzenen ondotik dabil, Jesusen gatik</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Leon Imit II</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Uste zuen guziek haren lehia erhoei amor eman behar ziotela</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">41</biblScope>
			<pubPlace>Dv Telem</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Amai dezagun esanez azken atal honetan aztertutako egiturek eremu berriak irekitzen dituztela datibo komunztadura galeraren auzian, eta eremu berri hauetan ere theta-rola, seguruenik, gako inportantea izango dela, baina ez bakarra. Azken honetan egitura konplexuei behatu diegu, komunztadura hautuen azterbide gehiago eskaintzen digutelako. Hurrengo urratsa izango da egitura konplexu hauetan ere aztertzea theta-rolak datibo komunztadura galeran edo besterik gabe komunztadurarik ezean izan dezakeen ahalmen azalgarria. Gure ustez, egitura sinpleagoetan berebiziko garrantzia duen gakoa dela erakutsi dugu</title>
		<ptr target="etalitekeenadaegiturakonplexuagoetanereantzekogarrantziaizatea" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Valency and argument structure in the Basque Verb</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Aipamenak Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<editor>Hualde &amp; Ortiz de Urbina</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<biblScope unit="page" from="363" to="425" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dative structures in standard and north-eastern Basque», Licensing conditions at the interface. International Encounter at the Summer Courses of the University of the Basque Country</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Oihartzabal</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">XXVI Uda-ikastaroak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="23" to="24" />
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<title level="m">Locational datives and dative agreement in the Eastern Dialects of Basque», European Dialect Syntax Meeting III</title>
		<meeting><address><addrLine>Venezia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="18" to="21" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Leku-datiboa ekialdeko zenbait hizkeratan», Aldaketak, aldaerak, bariazioak euskaran eta euskal testugintzan, IKER</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="12" to="13" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal Gramatika: Lehen Urratsak I. Iruñea: Institución Príncipe de Viana eta Euskaltzaindia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzaindia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Birrarg. Euskaltzaindia. 1991</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">High and low datives in Basque bivalent constructions», eskuizkribua, Rutgers</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Fernández</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Quirky dative objects in Basque», European Dialect Syntax Meeting III</title>
		<meeting><address><addrLine>Venezia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<biblScope unit="page" from="18" to="21" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Landa</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Datibo komunztadura beti zaindu, inoiz zaindu ez eta batzuetan baino zaintzen ez denean. Hiru ahoko aldagaia, datu iturri bi, eta erreminta bat: Corsintax, Argitaratzear: Lapurdum</title>
		<meeting><address><addrLine>Baiona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Ortiz De Urbina ; «datiboa Hiztegian», Eskuizkribua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Deustuko</forename><surname>Upv/Ehu Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Unibertsitatea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Datibo osagarri bitxiak eta Datiboaren Lekualdatzea: ari nai diyot eta kanta egin nazu bidegurutzean, eskuizkribua, UPV/EHU eta Paris VIII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Rezac</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dialecte souletin. Suivis d&apos;un vocabulaire basque-francais &amp; francais-basque. Baiona: Imprimerie de Veuve Lamaignère</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Gèze</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1873" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Éléments de grammaire basque. Birrarg. 1979. Donostia: Hordago.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A grammar of Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I. &amp;amp; J</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ortiz De Urbina</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Le</forename><surname>Inchauspe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Verb Basque</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baiona-Paris</surname></persName>
		</author>
		<editor>Imprimerie de Veuve Lamaignère-Benjamin Duprat</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Birrarg. 1979. Donostia: Hordago.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<editor>«La langue de Bernard Dechapare</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1951" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="309" to="338" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The position of morphological case in the derivation: a study on the syntax-morphology interface, doktorego tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Th</forename><surname>Mcfadden</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Pennsylvania</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario General Vasco. Orotariko Euskal Hiztegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<publisher>Bilbo: Euskaltzaindia</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Evolution of the transitive verbs in Basque and apparition of datively marked patients</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Participial Predication in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oihartzabal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cnrs. -</forename><surname>Iker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Basque Ditransitives</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cnrs</forename><surname>Iker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ortiz De Urbina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Workshop on Argument Structure and Syntactic Relations jardunaldietan aurkeztutako lana</title>
		<editor>Hualde &amp; Ortiz de Urbina</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia, 1991ko Irailak 2-6), ASJU-ren Gehigarriak XXVIII. Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="592" to="607" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Gipuzkoako Foru Aldundia. 579-588. -eta M. Uribetxebarria</note>
	<note>Memoriae L. Mitxelena Magistri Sacrum, ASJU-ren Gehigarriak, Donos tia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Introducing arguments, doktorego tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Payne</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Barshi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">External Possession. Amsterdam: John Benjamins. Pylkkänen, L</title>
		<imprint>
			<publisher>MIT</publisher>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lapurtera idatzia (XVII-XIX)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Pikabea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bilakaera baten urratsak. Donostia: UPV/ EHU &amp; Kutxa Fundazioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hizkuntz teoria eta Baztango euskalkia: fonetika eta fonologia (II). Bilbo: UPV/EHUko Argitalpen Zerbitzua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Salaburu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Arau fonologikoak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal hiztegia. Donostia: Elkar. Klasikoen gordailua (KG)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://klasikoak.armiarma.com/&gt;.Erabilitakocorpusa" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dv: DUVOISIN, Jean Pierre -Bibliako ohiko laburdurak: Bible Saindua. (1858). Bilbo, 1973 (faksimilea). -Telem: Telemake: Ulizeren semearen gertakuntzak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Hustutako Adibide Guztia Helbide Honetan Kontsulta Daitezke</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jean</forename><surname>Arbelbide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pierre -Bok</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://weblingua.ametza.com/cgi-bin/corsintax/dat-kmz.pl&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Igandea edo Jaunaren Eguna. Lille, 1895. Jnn: JOANATEGI, Bazilio -SBen: San Benoaten bizitzea. Inazio Mujika Iraolaren edizioa (1887)</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1887" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Bokazionea edo Jainkoaren deia. Lille</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Erlis: Erlisionea: Euskal-Herriari dohazkon egiarik beharrenak. Lille, 1890. Elizabet Kruzetaren edizioa. (c. 1833. LEd: Liburu ederra. (1856) Donostia, 1978 (faksimilea). -Dial: Dialogues basques. London, 1857. -Lab: Laborantzako liburua. (1858) Donostia, 1978 (faksimilea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-Baigli</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Larz: LARZABAL, Piarres -Idazl: Piarres Larzabalen idazlanak (7 liburuki). Piarres Xarrittonen edizioa</title>
		<editor>Leon: LEON, Leon -Imit: Jesu-Kristoren imitazionea. Turnhout</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1929" />
			<biblScope unit="page" from="1884" to="1885" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
