<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">MAILEGUEN ERABILERA EKIALDEKO ESKUIZKRIBU BATEAN</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Irantzu</forename><surname>Epelde</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">CNRS IKER</orgName>
								<address>
									<postCode>UMR5478)</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">MAILEGUEN ERABILERA EKIALDEKO ESKUIZKRIBU BATEAN</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:25+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this article I examine the use of borrowing in a Basque manuscript from the Bibliothèque Nationale in Paris. The manuscript is a cooking book, and it contains 28 recipees. We do not know who the author is, nor the year in which it was written (see the introductory section). Dialectwise, the text should be ascribed to the oriental dialects (Souletin in particular), and both the expressions and the naturalness of the turns of phrase employed by the author that Basque was his or her mother language. At the same time, the big number of French borrowed expressions in the text shows that the author was not afraid of making extensive use of foreign terms. Sometimes, those borrowings do not seem to obey the phonological and morphological rules of the Basque language. This feature of the text follows probably from the technical status of the material, and the fact that the text is a translation. In this paper, I present the list of borrowings employed by the author, and point out the extens to which those borrowings have undergone phonological and morphological accomodation to Basque.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Maileguz eta frantsesezko itzuliz ongi betea dago testua. Lehenbiziko begi kolpetik nabarmen ikus dezake irakurleak hori. Hartan sukaldaritzako termino bereziak erabiltzen direnez, zenbaitetan euskaraz falta diren itemak izendatzera datoz mailegu horiek. <ref type="bibr">3</ref> Beste batzuetan, berriz, euskarazko ordainak eskueran izanda ere saihestu egiten ditu egileak, eta maileguz beldur gabe eta ausarki ordezkatzen. Maiz irudipena da testua itzulpena izatea egon daitekeela horren azpian -itzul tzaileak begien aurrean behar zuen jatorrizko erdal testua-, baina beste batzuetan besterik gabe garbizalekeriarik eza eta konplexurik eza erakusten dutela iruditzen zaigu. Guztiz segurua da euskarazkoa itzulpena dela, egileak berak aipatzen baitu pasarte batean: "Behiaren filetaren farsitceco maneria hao estuçu francian eçaguturiq içan lan hounen traductoraq erakhoussi artecan (sic)" ('behiaren azpizuna be te tze ko modu hau ez da Frantzian ezagutu lan honen itzultzaileak erakutsi artean'). Jatorrizko bertsioaren berririk, ordea, ez daukagu.</p><p>Bestalde, eskuizkribuko maileguen artean asko aspalditik euskarak beretuak dituen item lexikoak dira. <ref type="bibr">Weinreich-ek (1953: 1)</ref> interferentzia esan zien halakoei, hizkuntzen arteko kontaktuak eragindako gertakariak azterbidean abiatu zireneko hastapen haietan. Geroagoko hizkuntzalari batzuen <ref type="bibr">(ad. Clyne 2003: 72)</ref> iritziz, bereizi egin beharko lirateke mailegua barneratu artean gertatzen den bilakaera (transference) eta azken emaitza (transfer). Izan ere, hizkuntza batetik bestera iragate horretan kate maila bat baino gehiago dago; esate baterako, ez da beti gardena maileguen eta hizkuntza-lerratzeen (code-switching) arteko muga. <ref type="bibr">4</ref> Testuan, adibidez, badira euskaraz hasi eta frantsesez bukatzen diren errezeta-izen batzuk (ad. arraolcé à la Tripe 130, 5 jambou à l'oseille 136), eta badira erabat frantsesez idatzi zituen beste errezeta-izen batzuk: oeufs à la tripe 136, chou farsi 136, gigot à l <ref type="bibr">'eau 112, 136 (baina gigota 112, 113, gigot erretiq 121)</ref>, oeufs au vin doux 132, pain au lait 119, 136...</p><p>Horiek euskarara aldatzeko zailtasunak eraginda hartuko zuen, seguru ere, frantsesez uzteko erabakia. 1864an idatzitako beste sukalde-liburu batean ere -Escualdun cocinera, ceinarekin nornahic cocina ona errechki eguin baiteçake 6 -agertzen da zailtasun hori, eta, areago, egileak berariaz ohartarazten du irakurlea, liburuaren hasieran datorren "abisua" delakoan (1. or.): "Liburu huntan hanitz gauça franses guisa icendatuac içanen dire, ezdaquiulacotz escuaraz icenac". Luzeagoa da liburu horretan honelakoen zerrenda: çopa à l'Italienne, çopa à la Condé, yigota à la braise edo ilharrekin, jambon glacé, oilasco à la Crapaudine, macallaua au Gratin, aça à l'Anglaise, arroltce farcituac à l'Espagnole, crema au Caramel, tarta à la Compote, ophilac à la gelée de Groseille... <ref type="bibr">3</ref> Euskarak latinari arrazoi berberagatik zor dizkion mailegu lexikoez mintzo da <ref type="bibr">Etchebarne (2006: 12)</ref>. Gai honetaz, ik. <ref type="bibr">Mitxelena (1995)</ref>. <ref type="bibr">4</ref> Bereziki emankorra izan zen 90eko hamarkada bien arteko aldeaz idatzi diren lanetan, eztabaida handiko garai horretan ikertzaileek terminologia zehazteko eta bateratzeko premia ikusi zutelako <ref type="bibr">(Treffers-Daller 2009: 66)</ref>. <ref type="bibr">5</ref> Testuaren lehen orriak 108 zenbakia darama, eta 136 azkenak. Hemen eskuizkribuko orrialde zenbakiak erabiliko ditut, faksimile edizioari jarraituz <ref type="bibr">(Epelde, inprim.)</ref>. <ref type="bibr">6</ref> Liburuaren azalak honako erreferentzia hau dakar, tituluaren azpian: «Salcen da Bayonan, Cluzeau liburu eta paper martchantaren baithan Cilharguin carrican, 12 numeroan. 1864». Uste dugu garai beretsukoak izan daitezkeela bi liburuak.</p><p>Gainerako elikagai-izen eta errezeta-izenburu guztiak euskaratu zituen, oro har frantses eta gaskoi jatorriko mailegu lexikoak ausarki sartuz. Horiek banaka zen batzean 118 item atera zaizkigu: <ref type="bibr">Sucre 112,</ref><ref type="bibr">115,</ref><ref type="bibr">116,</ref><ref type="bibr">sucré 117,</ref><ref type="bibr">118,</ref><ref type="bibr">119,</ref><ref type="bibr">123,</ref><ref type="bibr">126,</ref><ref type="bibr">128,</ref><ref type="bibr">129,</ref><ref type="bibr">130,</ref><ref type="bibr">132,</ref><ref type="bibr">133,</ref><ref type="bibr">134,</ref><ref type="bibr">soucré 118,</ref><ref type="bibr">122,</ref><ref type="bibr">sucria 123,</ref><ref type="bibr">129</ref>  <ref type="table">Tabla 108   Tendre 120  Terrina 122, 123  Thassa 119  Torchou 114, 115  Tourtiéra 116  Traductora 124   Trancha 108</ref> <ref type="bibr">,</ref><ref type="bibr">112,</ref><ref type="bibr">113,</ref><ref type="bibr">128,</ref><ref type="bibr">133 Trempa (trempan) 109,</ref><ref type="bibr">126 eta trempatu 112,</ref><ref type="bibr">114,</ref><ref type="bibr">115,</ref><ref type="bibr">119,</ref><ref type="bibr">122 Trossatu 114</ref> Zerrendan gehienak substantiboak dira, eta horietatik ia denak elikagai edo sukaldeko ontzi izenak. Kontuan izanik liburuxkaren izaera teknikoa, itzultzaileak aldianaldian beharrezko zituen hitz teknikoen bilduma inguruko erdaretatik edanez osatu zuen. Bigarren atalean ikusiko dugunez, gaskoi jatorrikoak dira mailegu horietako asko. 2006ko lan batean, zubererak Bearnoko gaskoi okzitanierari mailegatu dizkion hitzen zerrenda oparoa aurkeztu zuen Jean-Baptiste Coyos-ek, eremu semantikoka antolatuta. Gaskoiak sentimenduen, kalifikatzaileen, ekintza-izen eta aditzen eta eguneroko tresna eta gauzen eremuei hitz asko eman dizkiela erakusten dute multzo horietan bildu zituen mailegu ugariek. Ordea, mailegutza ahulagoa bide da, esate baterako, familiaren, erlijioaren, denboraren eta espazioaren eremuetan (2006: 212-213 eta 216).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Maileguen egokitzapen fonologikoaz</head><p>Atal honetan alfabetoko hurrenkeraren arabera antolatu ditugu eskuizkribuan agertzen diren mailegu lexikoak, eta erregela fonologikoei erraparatu diegu, euskarak horiek bereganatzeko zein bitarteko erabili dituen erakutsi nahian. Hona, beraz, gertakari nagusien aurkezpena:</p><p>Aboundantqui 108, 125</p><p>Frantsesezko abondemment 'ausarki, nasaiki' aditzondoaren ordaina da. Ahoz nekez erabiliko zuten ziur aski garaiko euskaldunek, zeren euskarazko kide arruntak ditu zuberotarrez, eta esate baterako Lhanderen hiztegian ez dator. <ref type="bibr">7</ref> Egokitzapen fonologikoaren aldetik, fr. o &gt; eusk. u (eskuizkribuan ou grafiarekin) oso arrunta izan da zubereraren historian kontsonante sudurkari aurreko inguruneetan <ref type="bibr" target="#b12">(Gavel 1969</ref><ref type="bibr" target="#b12">(Gavel [1920</ref>: 26), baina ez da zubereraz bakarrik gertatu <ref type="bibr">(Mitxelena 1990: 55)</ref>: "No son exclusivamente suletinos, (...) sino también bajonavarros y labortanos, los ejemplos de u frente a guip. vizc. o. En líneas generales, se diría que el límite coincide con la frontera franco-española". Bestalde, Haasek dio (1990: 407) gaskoi fonologiari dagokiola bilakaera hau, "gaskoinean o hertsi eta o azentugabeak u itzuli zirelakotz". Horren gertakari indartsua izan da, euskarazko hitzetan ere bete baita:</p><p>Orozgainetik, elebitasuna ahultzen denean, gure kasuan gaskoina galtzen denean, periferiako fonologiaren parte bat erdigunekoa senditzen ahal da. Horrengatik hizlariek sendimendua badute, muntatü edo kuntatü hitze tan u fonema o baino euskarago dela. Azkenean erdal hitzen fonologiak 7 Batzuetan euskal eratorbidea erabiltzen zuten itzultzaileek erdal hitzak euskaratzeko baliabide gisa, nahiz sortzen zuten forma berriak ahoz tradiziorik ez izan. Hain zuzen atzizki hau bera honela erabili izan zuen Leiçarragak. Adibidez, Heuskaldunei ataleko -ki-dun formak hartzen baditugu: klaroki, espe zial ki, expresuki, disolutoki, seignalatuki, eternalki, dilijentki eta abar. Beñat Oyharçabali zor diot ohar hau.</p><p>"egiazko" euskal hitzak lotzen ditu, horrengatik Iparraldeko euskalki batzutan untxa (edo untsa), hun, edo zumbait bezalako formak baditugu, horrengatik ere biarnes-ezko fonologia azkarra da zuberotarrez eta ü fonemaren erabilera oso zabala da Amikuzeko euskalkiaren parte batetan <ref type="bibr">(Haase 1990: 409</ref>  <ref type="bibr">(Bloch eta Von Wartburg 1996: 533)</ref>, baina euskarak bere-berea eta aspaldikoa du r-ingurunean bokal protesia eransteko erregela fonologikoa, euskalki guztiek batera dutena. <ref type="bibr">8</ref> Dena dela, liburuxka honen itzultzaileak hitz hasierako bokal protesirik gabeko forma ere badarabil hiruzpalau pasartetan (ik. raspatu sarrera). Hori da gaurko joera nagusia, mailegu berri guztiz gehienetan (protesirik gabeko gaur egungo adibide gehiago <ref type="bibr">Epelde 2004 lanean, 64-65. or.)</ref>. Gaia sakonago aztertu dutenek diote erregela honek fonologikoki emankorra izateari utzi diola <ref type="bibr" target="#b14">(Haase 1992</ref><ref type="bibr">: 36, Trask 1997</ref>. Palay-ren hiztegian ere bi formak azaltzen dira: arraspà eta raspà. Pentsatzekoa da gaskoiari zor diola mailegu hau euskarak, frantsesez râper baita.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Arrengeatu arrengeaturiq 113</head><p>Gaur egun erabiltzen da arranjatu aditza 'konpondu, antolatu' (OEH-n 9 arranjatu, arrañatu, arrenjatu, erreniatu), baita honetatik eratorritako izenak ere (arranjamendu, arrenjamendu eta abar). Gaskoieraz arranjà da Palayren arabera. Arestian azaldu dugun r-inguruneko bokal protesiaren beste adibide bat litzateke honako hau (frantsesez arranger da, baina ranger dokumentatuta dago ha ma bigarren mendetik; ik. Bloch eta Von Wartburg 1996, rang sarrera).</p><p>Hitz barruko kontsonante sudurkari ondoko g-ren ahoskerari dagokionez, ez daukagu jakiterik gaur egun bezala [ɟ] ahoskatuko zuten edo sabaiaurreko frikari ahostuna, hots, [ʒ]. Ik. objet sarrera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Articulu articulu hountan 110</head><p>Latineko articulus-etik heldu bide zaigun mailegu zaharra.</p><p>Assaisounatu 10 assaisouna éçaçu 110, assaisonnaturiq 114, assaisonnatuco duçu 125, assaisonatuco duçu 128</p><p>Euskarak aditzak beretzeko baliabide bizi-bizia du -tu atzizkiaren bitartez, guztiz emankorra gaur egun ere. Hau da adibide bat, nahiz euskara mintzatuan ez dudan entzun (alde horretatik aditzondoetako -ki-ren tankerakoa izan daitekeelakoan nago; ik. aboundantqui sarrera). Frantsesez assaisonner da 'gatzpipertu', hogeita hirugarren errezetan itzultzaileak berak azaltzen duen bezala (128. or.): "Eçarçu behar den houra araguiaren estalçéco, assaisonatuco duçu sopa beçala, gaz eta piper appur éçarten duçulariq".</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Attensione</head><p>attensione 109, 110, attensionea 121, 123 Iparralde guztian bezala, erdal -(t)ione-k -zione eman du itzultzailearen hizkeran. Précautionia (109) ere bide beretik eratutakoa da. Ikusten denez, hitz bukaerako erdiko bokalak mugatzailea hartzen dueneko hiatus inguruneetan ez du beti berdin jokatzen: attensionea vs précautionia.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Aygardent</head><p>aygardent amignibat 11 111 Gaurko zubereraz ere erabiltzen da edari-izen hau 'pattarra, edari txuria'. Gaskoian du jatorria: aigardént 'eau de vie' <ref type="bibr">(Coyos 2006: 212)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Banil banil amignibat 117</head><p>Frantsesezko ezpainhorzkari ahostuna ahoskabetzea (v &gt; b) egokitzapen fonologiko arrunta izan da Iparraldean berriki arte, hots hori ez baitzen hiztun tradizionalen fonologia-sisteman. Fr. vanille &gt; eusk. banil 'banilla' da horren adibide bat. Pentsatzen dut bilakaera hau -gorago hitz hasierako dardarkarien bokal protesiaz esan bezala-jadanik ez dela horren emankorra gaur egungo hiztun gazteen ezpainetan, eta mailegu berrietan ahostuna gordetzen dutela maiz, jatorri hizkuntzan bezala <ref type="bibr" target="#b9">(Epelde 2008)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Billa bi billa chocolat 117</head><p>Frantsesezko bille [bij] 'bola txikia' hitzaren mailegu egokitua, batetik, bokalarteko sabaiko albokariari dagokionez (ez baita desabaikaritu), 12 eta bestetik hitz bukaerako -a-ri dagokionez (frantsesez -e mutuz bukatzen diren hitzetan ohikoa da euskaraz -a eranstea; ik. 3. atala).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bletarraba 122</head><p>Frantsesezko betterrave (&lt; lat. beta) 'erremolatxa' hitzaren ordaina da. Beterrau zein beterraba formetan gutxienez bizi da gaur egungo Iparraldeko hizkera batzuetan <ref type="bibr">(Epelde 2004: 74;</ref><ref type="bibr">OEH: betarraba, betarraga, beterraba)</ref>. <ref type="bibr">10</ref> Bokal bilkuretan frantsesezko grafiari eusten dio: ai &gt; e eta ou &gt; u. <ref type="bibr">11</ref> Bat zenbatzailea gehienetan izenari lotua idazten du. Deklinabide hondarkiak, aldiz, bereiz jartzen ditu askotan: cassérolabat étan (114). Beste batzuetan bi eratara idazten du: passouer batetan (109, 119, 124) baina horren ondoan passouer bat étan <ref type="bibr">(125,</ref><ref type="bibr">131)</ref>. <ref type="bibr">12</ref> Honetaz ez daukagu ziur egoterik, berriz ere, testuaren izaera idatziagatik.  <ref type="formula">(116)</ref>, jambou bouchibat (120), ogui bouchibat (131). Lhanderen arabera (ik. boxi eta buxi sarrerak) 'petit morceau' adierazten du, eta bearnesean du jatorria (bear. bouci). Hala dirudi: Palayk ere badakar, boucî forman, 'morceau, petit bout; bouchée'. Buxibat aldaera elkartuak (gaurko poxi bat) 'pixka bat' esan nahi du; hala, canéla bouchibat 'kanela pixka bat'. Buxinka-k, berriz, 'zati txikia' adierazten du; horrenbestez, "trempatuco dutuçu bédéraca orhen barnen çagar bouchincaq" dioelarik (112), 'trenpatuko dituzu banaka orearen barnean sagar puska txikiak' adierazten du.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bouteilla</head><p>bouteillabat esné 117, bouteilla erdibat hour 123 Frantsesezko bouteille [butɛj] 'botila' hitzaren ordaina da. Aurreko hitzean bezala, ou grafiak u adierazten du (Lhanderen hiztegian butila azaltzen da zubererarako). Ez dakit ill-bilkuran agertzen den palatalizazioa ebakiko zen edo ez; hain zuzen mailegu honetan despalatalizatu egin da Iparraldeko hizkera askotan <ref type="bibr" target="#b12">(Gavel 1969</ref><ref type="bibr" target="#b12">(Gavel [1920</ref>: 484).</p><p>Hitz bukaerako -a-ri dagokionez, bi adibideetan argi gelditzen da itzul tzailearen tzat mugagabeko forma -a-duna zela (ik. 3. atala).  <ref type="bibr">(Peillen 1998: 38)</ref>. Halere, banil hitzean azaldu dugun aldaketan bezalatsu, badirudi hiztun gazteagoen euskaran bilakaera hori ez dela horren emankorra <ref type="bibr" target="#b9">(Epelde 2008)</ref>. Ondorioz, sarritan frantsesezko [oe]-dun mailegu berriak bere horretan ahoskatzen dira (bilakaera berri hauek sor ditzaketen eragileez, ik. Oñederra 2009). Kontsonante dardarkariari dagokionez, ez daukagu jakiteko modurik ubularra (gaur erabat nagusitu den ebakera) ahoskatuko zuen edo ez, testuaren izaera idatziagatik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Cabillou 116, 119</head><p>Gaskoiari mailegatu bide dio zubererak hitz hau: Palay-k cabilhòt, -lhoû "chevillon, petit bout de bois" ('ziri txikia') dakar, eskuizkribukoaren antzeko forma.</p><p>Lhandek kabillü sarrera dauka zubererarako, hiru adiera hauekin: '1. chevillon. 2. bouchon. 3. bonde'. Bloch eta Von Wartburg-en etimologia hiztegian cheville hi tza re kin lotzen da antzinako probentzaleko cavilha <ref type="bibr">(1996: 128)</ref>. Peillenek, berriz, khabéilla 'xiria' aipa tzen du zubererarako <ref type="bibr">(1998: 89)</ref>.</p><p>Bestalde, erdal -on bilakatzearen ondoriozko -u sudurkaritua oso berea du zubererak hitz bukaeran <ref type="bibr">(Mitxelena 1990: 137-153</ref> attensione casserola eztadin crema", 'ezar ezazu gisa horretan, urik gabe, su ahal bezain bero batean kazola hori. Kontuz kazola ez dadin erre'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Cuillera</head><p>cuilleratabat hour <ref type="bibr">109, 111, 112, 128, 132, cueillerata 130, 132, cueillerabat 131</ref> Frantsesezko cuiller hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). Aranart-Lafitteren hiztegian kuillera dator; Peillenek, berriz, külléa jasotzen du. Adibide guztietan, azkenekoan izan ezik, forma eratorria azaltzen da: kuillera + -ta (&lt; -tara) 'koilarakada'. Ik. gobeleta sarrera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Different different bat 126</head><p>Frantsesezko différent izenondoaren ordaina da. Aspaldiko mailegua behar du; idaz ke ra ri erreparatzen badiogu, behintzat, pentsa genezake azken silabako -enbil ku ra ez zuela frantsesez bezala [ã)] ahoskatzen. Badirudi Iparraldean do ku menta tzen dela bukaerako -e gabeko forma (OEH).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Disposatu disposatuco 115</head><p>Frantsesezko disposer 'ezarri' aditzaren ordaina da. Testuan zehar gehienetan euskarazko ordaina (eçarri) erabiltzen du; horregatik pentsatzen dut itzulpenaren efektua izan daitekeela aukera hau (ik. aboundantqui).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Dominant 120</head><p>Frantsesezko dominant 'nagusi' hitzaren ordaina da. Behin bakarrik azaltzen da testuan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ençalada 120</head><p>Lhanderen hiztegian entsalada azaltzen da, gaur egungo forma (&lt; fr. en salade). Euskarak osoki beretu du kontsonante sudurkarien ondoko txistukarien afrikazioa, eskuizkribuan (eta inguruko erdaretan) gertatzen ez dena (ad. pentsatu, kontserba...; gai honetaz sakonago, ik. <ref type="bibr">Jauregi &amp; Oñederra 2007)</ref>. Egiazki testuan ençalada chouri hitz elkartua agertzen da, Lhandek 'laitue cultivée' aldatzen duena frantsesera. Ik. expériencia sarrera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Entrada</head><p>entrada 110, 111, entradan 126 Gaskoierazko entrade izenaren ordaina da, Palay-ren arabera 'plat de viande avec de la sauce' (ik. 3. atala).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Expériencia 124</head><p>Frantsesezko expérience hitzaren ordaina da. Egokitzapenei dagokienez, aipatze ko moduko bi puntu daude: bata, egokitzapen fonologikorik eza erakusten duena, -xp-kontsonante multzoa gordetzea. Bestea, azken-aurreko silabako kontsonante sudurkariaren ondoko txistukariari dagokiona: frikaria da, orri berean agertzen den francia hitzean bezala (vs. chercatçia). Ik. ençalada sarrera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Farsitu</head><p>farsitu (assa farsitu) 113, farsitceco 124, farsidura 124, 125, 126, 131, farsituriq 130.</p><p>Frantsesezko farcir 'bete' aditzaren eratorriak dira. Gaur egun ere erabiltzen da (OEH-n fartzitu).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Fayçou</head><p>fayçouan (ber fayçouan 'era, gisa berean') 126 Frantsesezko façon 'modua, moldea' izenaren ordaina da. Lhanderen hiztegian fazoin jasotzen da (gaur egungo forma). Testuan azaltzen den aldaera zubereraz ohikoa den -on &gt; -u, -ü (sudurkaritua) bilakaeraduna da (ik. cabillou sarrera).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Filet</head><p>filetaren 124, filet hori 124, filet horren gagnia 124 Frantsesezko filet 'azpizuna' izenaren ordaina da (ik. 3. atala).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Finiment finimentian 108</head><p>Finiment eta finimentu aldaerak dituen zu be re raz ko hitza 'bukaera, azkena'. Chahok jasotzen du. Aurkitu dudan hurbileneko forma fenimén 'achèvement, fin' da, gaskoi hiz kun tza koa (Palay-k jasotzen du). Na bar men tze koa azken silaba frantsesaren fonologiaren arabera [ã)] bilakatu ez izana.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Finituriq 123</head><p>Frantsesezko finir aditzaren ordaina da.  <ref type="bibr">110, 113, 114, 118, 126, serbutchéçaçu 121, 125, 126, serbutchatuco 111, 112, 115, 119, 122, 124, 125, 128, 129, 131, serbutchatcéco 124, 129, serbutchasséco 134</ref> Zerbitzatu-ren kideko forma da zubereraz (fr. servir).  <ref type="bibr">112, 115, 116, sucré 117, 118, 119, 123, 126, 128, 129, 130, 132, 133, 134, soucré 118, 122, sucria 123, 129</ref> Frantsesezko sucre 'azukrea' hitzaren ordaina da. Mugatzailedun sucria formatik atera daitekeenez, hitza e-z bukatua da, beraz ez da orain artean gehienetan bezala e mutua a bilakatu (ik. tendre sarrera). </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tabla tablala 108</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Erdal substantibo eta adjektiboak morfologikoki egokitzeko bitarteko batez</head><p>Iparraldeko euskaretan bizi-bizirik dagoen egokitzapen morfologiko bat azaldu nahi nuke laburki atal honetan: frantsesez kontsonantez (a. azpiatala) edo e mutuz (b. azpiatala) bukatzen diren substantiboetan eta adjektiboetan euskaraz sarritan -a eransteko joera. Uztaritzekoak eta ahozkoak dira adibideak <ref type="bibr" target="#b9">(Epelde 2004</ref> Si l'emprunt -comme il advient très fréquemment en gascon ancien-se termine en -a, pour distinguer la forme indéterminé: -o de la forme à l'absolutif [mugatu singularra]: -a, le souletin jouera sur l'accent: arràga, fraise, arragà, la fraise. Dans la même voie le souletin, lorsqu'il emprunte au français moderne, ajoute un -a terminal dès la forme indéterminée: faucheuse: foxüsa, fourchette: furxèta, cuillère: küillèra et pour l'absolutif joue de la même de l'accent, foxüsà, furxetà, etc. Dans ce même ordre d'idées l'accent et la phonétique nous permettent de distinguer le mot, intégré, emprunté, du mot "cité". Ex.: faucheuse: foxüsa. <ref type="bibr">(Peillen 1998: 37-38)</ref> Euskal hizkuntzalariak ez datoz bat euskarazko -a zehazki zer den definitzerakoan. Iritzi zabalduena izan da artikulua dela, baina berrikitan numero mar ka tzat ere jo izan da <ref type="bibr" target="#b2">(Artiagoitia 2002)</ref>. Dena dela, ezin ukatuzkoa da maileguak ego ki tze ko bidean urrats bat gehiago dela, egokitzapen morfologiko osorako bidean pauso edo bitarteko bat gehiago.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Azken oharrak</head><p>Lexikoiaren eratzean guztiz esanguratsua da maileguak egokitzeko hizkuntza har tzaileak zein bitarteko -fonologiko, morfologiko nahiz morfonologiko-erabiltzen duen (euskararako, ik. <ref type="bibr" target="#b15">Hualde 2000</ref><ref type="bibr">eta Oñederra 2009</ref>). Hainbat arrazoirengatik, hiztunek inguruko hizkuntzetatik hitzak mailegatzen dituzte beraien inbentario lexikoan izan ditzaketen hutsuneak betetzeko («gap hypothesis» delakoa). Azken urteetan fonologialarien artean interes bizia piztu da maileguen egokitze bilakabideak aztertzeko eta deskribatzeko (kaleratzear dagoen Loan Phonology horren lekuko, zeinetan hainbat hizkuntza pareren kasuak 18 bildu dituzten). Izan ere, L1 hizkuntzaren fonologia sinkronikoa aztertzeko interesa dutenentzat ezin utzizko iturria da mailegutzak ekartzen duena, haren bitartez ikus dai te keela ko hots eta hots sekuentzia arrotzak nola txertatzen diren hizkuntza hartzailearen soinu egituran.</p><p>Bigarren atalean, laburki bada ere, eskuizkribu ezezagun honetako maileguetan txertatze horiek nola gauzatu diren erakusten saiatu naiz, bertako mailegu ugarietan. Hirugarrenean, berriz, Iparraldeko euskarak mailegu jakin batzuk morfologikoki egokitzeko bidean beretu duen mekanismo batez mintzatu naiz. Kanpoan geldituko ziren, seguru ere, hemen aipatu ez ditudan beste egokitze modu eta bateratze bitarteko batzuk. Frantsesetikako eta neurri handi batean gaskoieratikako mailegu horiek euskara zuberotarrak bere egiteko zein bide fonologiko, morfologiko edota morfonologiko erabili duen erakutsi beharrak nahitaez eraman nau oso gutxi ezagutzen dudan iker-eremu batera: etimologiak eta euskararen historiari emandako begiratu sakon batek bakarrik daukate argibidea ekartzea mailegu hauetako bakoitzaren nondik no-rako zehatzaz. Lekukotasun idatzi berezi honetan mailegatutako itemak euskararen soinu eta gramatika egituraren arabera zenbateraino egokitzen diren ikusteko beste biderik ez da.</p><p>Euskarazko testuen tradizioa oparoa eta emankorra izan da elizako gaietan, baina urria bestelako gai teknikoetan. Salbuespenetako bat da eskuizkribu hau. Ez gara arduratu mailegu hitzen premia eragin dezaketen faktoreak aztertzeaz; alde batera utzi dugu motibazioen gaia <ref type="bibr">(mailegatzeko motibazioez, ik. Matras 2009: 149-153)</ref>. Ukipen egoeretan ezin saihestuzkoak dira fenomeno batzuk, eta batzuetan ez dago argi zergatik egiten duen hiztunak -itzultzaileak, kasu honetan-egiten duen aukera. Pasarte batean deslotu aukera dezake, beste batean separatu, batean ezarri, beste batean disposatu eta abar. Hizkuntza hartzailean paraleloak badiren kasuetan (deslotu vs separatu, ezarri vs disposatu) prestigio kontuak izaten dira tartean, paralelo horiek sekula ez direlako izaten pragmatikoki guztiz baliokide (hiztunari ez zaio iruditzen elkarrizketan "efektu bera" eragiten dutenik). Adibidez, ingelesak su kal da ritza ko lexikoian aspaldi bereganatuak ditu frantsesetikako mutton, poultry, pork eta beef («'prestige' loans» direlakoak). Garai batean, frantses aristokraziaren goi mailako sukaldaritza finarekin lotzen ziren haragi-izen horiek. Horiek mailegatu aurretik anglo-saxoitik eratorritako ordainak soilik zerabiltzan ingelesak: lamb, chicken, pig eta ox. Bereizkuntza semantiko bat gertatu zen orduan (eta oraindik ere badirau be reizkun tza horrek): jatorrizko hitzak animaliak izendatzeko erabiltzen dira, eta frantses maileguak haragi mota horiekin prestatzen diren jakiak izendatzeko.</p><p>Prestigiodun formen hornitzailea ez da beti soziolinguistikoki indartsuena den hizkuntza izaten (ingelesezko mango fruitu tropikalaren izena portugesezko mangatik mailegatua da, 19 adibidez), baina maizenik hala gertatzen da. Gurean nabarmenki. Hizkuntzaz kanpoko eragileak erabakigarriak dira honetan:</p><p>The goals that speakers pursue when integrating foreign vocabulary items in conversation are oriented toward the communicative interaction and the effect that language use will have on the interlocutor. Those are shaped by the range of speakers' associations with each of the languages involved, and these associations in turn are determined by the roles and functions that the languages have in the social routines of the speech community. It is in this somewhat indirect and mediated way that social factors are involved in borrowing. <ref type="bibr">(Matras 2009: 151)</ref> Beñat Oyharçabalen bitartez izan nuen eskuizkribu honen berri. Hain zuzen maileguak nola tratatuak ziren erakusteko ekarri zidan egun batez. Harira zetorren egun haietan generabilen gaiarekin. Bereziki deigarri gertatzen zitzaion bertan azaltzen den mailegu kopuru handia, eta batez ere haien nolakotasuna. Hori da es kuiz kri bua ren berezitasuna, euskarazko hitzak alde batera uzten baditugu. Beñat omentzeko keinu apal-apala izan nahi du berak erakutsitako maileguak nola txertatzen -eta zein neurritaraino egokitzen-diren pixka bat polikiago ikusteko saio honek.</p><p>Esker-erakutsia alderdi askotatik zor diot, nik neuk, Beñat Oyharçabal maisuari. Omenaldi liburu honetan parte hartzen dutenek aipatu dituzte berak eus ka la ri tza ri egin dizkion ekarpen handienak -asko eta askotarikoak-, eta ez nuke lagunek</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Lehen silabako albokaria latineko blitum-etik bide dator(Bloch eta Von  Wartburg 1996: 69), eta blette forman hamaseigarren mendetik dokumentatuta dago frantsesez.Bola bolabat 113Frantsesezko boule 'bola' hitzaren ordaina da. Egokitzapenaren aldetik nabarmentzekoa da lehen silabako u &gt; o (bouteilla hitzean ez bezala) eta frantsesez -e mutuz bukatzen diren hitzetako bukaerako -a (ik. 3. atala).</figDesc><table><row><cell>Bouchi</cell></row><row><cell>bouchi çoumbayt 112, bouchincaq 112, bouchibat 116, 120, 131</cell></row><row><cell>Gaur egun erabiltzen da zubereraz buxi 'zatia', baita honen eratorriak ere</cell></row><row><cell>(buxiñi eta abar).</cell></row></table><note>13 Testuan hitz elkarketan azaltzen da beti: ourdaqui bouchi çoumbayt (112), çagar bouchincaq (112), canéla bouchibat</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Briocha briochabat 119, çoure briocha 120 Frantsesezko brioche hitzaren ordaina da. Nabarmentzekoa da hitz bukaerako -a itsatsia lehen adibidean (ik. 3. atala) eta txistukaria sabaiaurreko frikaria eba kitzea (afrikatu gabe), frantsesez bezala: [bʀioʃ]. Burra burraz 116, 129, burra hortan 117, burré, burréz 120, 129 Frantsesezko beurre [boeʀ] hitzaren ordaina da. Euskara tradizionalean ez zegoenez [oe]-rik, zubererak [y] bilakatu du hots hori, 14 ad.: traktür</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>): arrazũ ' 'arrazoia', arrathũ '  'arratoia'... Ik. cantou, citron, fayçou, jambon, limou, ouinhou, pijou  eta torchou bokala ez da beti ixten mugatzailea hartzen dueneko hiatus inguruneetan (ik. attensione sarrera), baina kasu honetan disimilazioaz dator: "béna manériaz belhar hounen cantitatia". Kantoi hitzaren zubererazko ordaina da. Lhanderen hiztegian hiru forma biltzen dira (kantu, kantoi eta kantoin) eta lau adiera: '1. coin, angle. 2. pierre de taille. 3. tranche, bord, fil d'un instrument tranchant. 4. morceau. Ogi kantoin, morceau de pain'. Erdal -on &gt; zub. -u sudurkaritua bilakaeraren adibide bat da. Gaskoieran bide du jatorria (Palay-k cantoû jasotzen du). Gaur egun kausera erabiltzen da Lapurdiko partean ('gari irin, arrautza, esne eta azukrez egindako orea koipetan frijituz egiten den opil modukoa'). Lhanderen hiztegian kausera eta kauxera sarrerak jasotzen dira (bearn. caucère), eta Larrasquetenean kausera (1939: 156). Eskuizkribuan hitzez hitz dio "ogui bihotz horiq frigi assico tutçu caosséraq béçala", 'ogi bihotz horiek frijiaraziko dituzu kauserak bezala'. Frantsesezko casserole 'kazola' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). Hitz arrunta da sukaldeko ontzia izendatzeko. Aranartek eta Lafittek ere jasotzen dute 16 (35. or.). Cayer cayen (sic) hounen 108, cayer hountaco 135 Frantsesezko cahier hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). Lehenbiziko aldian agertzen den cayen formak hutsa behar du (cayer behar du). Gaskoierazko charpot 'belar mota' (fr. thym) hitzetik eratorritako forma (Coyos 2001: 411). Hitz hasierako txistukari frikaria gordetzen da honetan ere. Frantsesezko citron 'limoia' hitzaren ordaina da. Zenbait mailegutan (ik. cabillou sarrera) azaltzen da erdal -on &gt; zub. -u, -ü (sudurkaritua, ziurrenik, nahiz testuan tremarik gabe agertzen den). Chahok eta Gèzek ere zitru dakarte (Chahok zitruñ ere bai). Batzuetan, ordea, bitasuna ikusten da, ad. citron &amp; çitrou, jambon &amp; jambou. Ik. limou sarrera. Frantsesezko crémer 'kiskali' aditzaren ordaina da. Testuan hitzez hitz dio: "eçar çu guisa hortan houriq gabé, fournéu ahalbéçayn bero batetan, cassérola hori. 17</figDesc><table><row><cell>Chalota 131</cell></row><row><cell>Frantsesezko échalotte 'tipulatxa' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). Nabarmen-</cell></row><row><cell>tzekoa da sinkopa eta hitz hasierako txistukariaren ahoskera afrikaziorik gabea, ja-</cell></row><row><cell>torri hizkuntzan bezala (afrikatua tch idazten du).</cell></row><row><cell>Charlotta sarrerak. 15 charlottabat 116 Canéla Frantsesezko charlotte 'azkenburuko mota' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). canéla 116, 119, canella 122, 123, 134 Frantsesezko cannelle 'kanela' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). Berriz ere aipatzekoa da hitz hasierako txistukariaren ahoskera afrikaziorik gabea.</cell></row><row><cell>Charpoyl Cantitate cantitatia 120 charpoyl 120, charpoil 108, 122, 124</cell></row><row><cell>Chipa 132 Gaskoierazko chipe 'zarboa (arrain mota)' hitzaren ordaina da. Hitz hasierako Hitz bukaerako erdiko Cantou txistukaria afrikaziorik gabea da testuan, baina gaur egun afrikatua ebakitzen da cantouréquin 115, 134 [tʃipa] (Coyos 2001: 411). Hitz bukaerako -a-z, ik. 3. atala.</cell></row><row><cell>Citron</cell></row><row><cell>citron 134 eta çitroubat 129</cell></row><row><cell>Caosséra</cell></row><row><cell>caosséraq 119</cell></row><row><cell>Compota</cell></row><row><cell>compotabat 125</cell></row><row><cell>Frantsesezko compote 'konpota' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala).</cell></row><row><cell>Créma 123, 124, 136</cell></row><row><cell>Carrota 108, 113, 124, 125, 128 Frantsesezko crème 'krema' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala).</cell></row><row><cell>Frantsesezko carotte 'azenarioa' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala).</cell></row><row><cell>Casserola Crematu 109</cell></row><row><cell>casserolabaten 108, 109, 110, 111, 112, 113, cassérolabat étan 114, 116, 123,</cell></row><row><cell>124, 125, 126, 128, 129, cassérola horren barnia 117, cassérola batétan 117, 118,</cell></row><row><cell>119, 121, cassérolan barnen 125, cassérola 129, 132, 133</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Lhanderen hiztegian gobelet eta godalet aldaerak datoz. Bigarren hau jasotzen dute Aranartek eta Lafittek ere: 'verre' (35. or.).Goustu 126Latineko gustum-etik bide datorren mailegu zaharra da. Lhanderen hiztegian gustu nahiz gostu agertzen dira (azken hau da gaur egun nagusitu den forma). Frantsesezko marmelade 'konfitura' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala).Fonologia egokitzapenen aldetik nabarmentzekoa da v &gt; b ahoskabetzea eta hitz bukaerako -a (ik. 3. atala).</figDesc><table><row><cell>Frétatu Imour Marmelada 116, 117 Ouinhou Plat</cell></row><row><cell>Frétatu 129 eta frotatuco 129, frota içeçu 130 imourra 121 ouinhou trancha 108, bi ouynhou buru 112, ouynhou 124, 128, 130, 132, plat 116, 130 plat bat étara 121, 128, 133 plat bat étan 124</cell></row><row><cell>Lehenik azaltzen den e-dun aldaera gaskoierazko fretà 'igurtzi' aditzaren or-daina bide da (fr. frotter). Fricando Lhanderen hiztegian imur eta imore aldaerak datoz (fr. humeur). Hiztegietan aurkitu ez dudan adiera berezi bat du testuan: süaren imurra, hitzez hitz çuyaren imourra 'suaren berotasuna'. Mineta minetetan 126, minétaq 127 Gaskoierazko binàt (Palay) hitzaren ordaina bide da ('minatxa edo ardo mo-ouinhu 125, ouinhou 126, ouynhoua 130 Lhandek uñhu 'tipula' jasotzen du zubererarako (fr. oignon). Hitz bukaerako Poularda -on &gt; -u, -ü bilakatzeaz, ik. cabillou sarrera. plata 108, 134, plat hao 111, 118, plat haren gagniala 134 Serbutchatu Frantsesezko plat [pla] hitzaren ordaina da '1. erretilua. 2. jakia'. serbutchatu beyssauçu</cell></row><row><cell>fricandenetiq 111, fricandoaren 111 Irangea tela, barrikako mahats lapari urarekin batean ardoa isuririk egina'). Paja poulardabat 126</cell></row><row><cell>Frantsesezko fricandeau 'frikandoa, gisatu mota' hitzaren ordaina da (esp. fri-candó). Fricassey oillasco fricasseyaren salça 121 Gaskoierazko fricassèje 'frikandoa' hitzaren ordaina da (fr. fricassée). Frigitu frigi assicotuçu 112, 119, 132, frigitu 113, 131, frigi assi duçunian 130, 131, frigi errassico 116, frigituriq 132 Lhanderen hiztegian frijitu eta frikitu aldaerak jasotzen dira. Larrasquetek, berriz, bearnesetik mailegatutako aditza dela dio (friji eta frijit aldaerak ematen ditu). Pentsa liteke bokalarteko -g-honen ebakera sabaiaurreko frikari ahostuna irangea lili amignibat 117, 123 Gaskoierazko irànje 'laranja' hitzaren ordaina bide da (Palay). Kontsonante sudurkariaren ondoko herskaria sabaiko ahostuna ebakitzen da gaur egun (li-ranja). -Ng-kontsonante bilkurarekin hori adierazi nahiko zuen, segur aski, itzul-tzaileak. Jambon jambon 112 baina jamboubaten 114, jambou 114, 120, 125, 126, çouré jam-boua 115, 127 Fr. jambon 'urdaiazpikoa' hitzaren ordaina da. Zubererazko -on &gt; -u, -ü bi-lakaera emankorraren adibide ona da, nahiz hitz honi dagokionez ez izan sistema-tikoa. Ik. citron. pajac 108 Frantsesezko poularde 'kapoia' izenaren ordaina da (ik. 3. atala). Minuta minutabatez 123, minutabat 134 Frantsesezko minute hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). Mouchérou mouchérou çoumbayt 109 Palayren hiztegian jasotzen den moucheroû 'perretxiko mota' hitzaren ordaina dateke: "psalliote champêtre d'automne, appelée aussi bole-de-nèu". Mouléta moulétabat 133 Gaskoierazko moulète hitzaren ordaina da 'arrautza egosteko modu jakina' (ik. Frantsesezko page 'orrialdea' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). Testu idatzia Précautione denez, ez daukagu jakiterik bigarren silabako kontsonantea sabaiaurreko frikari précautionia 109 ahostuna [ʒ] ebakiko ote zuten frantsesez bezala. Frantsesezko précaution hitzaren ordaina da. Aditz elkartu gisa azaltzen da tes-Pala tuan: "hartu duquécu précautionia". Aipatzekoa da hitz bukaerako hiatuseko disi-palabat 127 milazioa (-ea &gt; -ia). Aranartek eta Lafittek suphala (fr. pelle) jasotzen dute (35. or.). Testuan hitzez Préparatu hitz dio "igaranen doçu palabat ounça gorrituriq", beraz sutegiko tresnari egiten préparatu 119, 127 dio erreferentzia (ik. 3. atala). Lhanderen hiztegian jasotzen da, preparatü aldaeraren ondoan 'prestatu' (fr. Passouer passouer batetan 109, 119, 124, passouer bat étan 125, 131, passouer bat etara préparer). Uste dut euskalki guztiek batera dutela aditz hau.</cell></row><row><cell>izan zitekeela, maileguetan bakarrik erabiltzen dena. Jus 3. atala). 127 Purificatu</cell></row><row><cell>Fiscéla fiscélabatez, fiscéla 124 Frantsesezko ficelle 'listaria' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). Foilla paper foilla 108 Frantsesezko feuille 'orria' [foej] hitzaren ordaina da. Hitzez hitz dio "behi as-piqui trancha çoumbayt paper foilla beçain mehé piquéçacu", 'behi azpiki xerra zenbait paper orria bezain mehe ebaki ezazu'. Lhanderen hiztegian fula aldaera dator 'feuille de papier'. Ik. burra. Forcheta forchétarequin (bi forchétarequin) 111, forchetabat équin 112 Frantsesezko fourchette 'sardexka' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). Le-hen silabako o bokalari dagokionez, Aranartek eta Lafittek ere forcheta aldaera dakarte. Forma forman 117 Behin bakarrik azaltzen da mailegu zahar hau testu osoan: "Çutiq idoquico duçu gasna holandaco baten forman" dio hitzez hitz. Fournéu fournéu 109, furneuin 110, fourneuin 111, 123, 133, fourneuen gagnen 118 Garnitu garnituco duçu 108, 117, 124, garnituriq 133 Frantsesezko garnir 'hornitu, bete' aditzaren ordaina da. Glaça glaça 111, glaçatcéco 114 Frantsesezko glace izenaren eta glacer 'azukreztatu' aditzaren ordainak dira (ik. 3. atala). Gobeleta gobeletatabat 111, 125, 131, gobelétabat 116, gobeleta 131 Frantsesezko gobelet [gɔblɛ] 'edalontzia' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala eta jusa 108, 113, bi cuillerata juz 109, 110, 114, 115, jusian 122, 124, 127 Gaskoierazko jus 'zukua' hitzaren ordaina bide da (frantsesez [ʒy]). Hitz hasie-rako herskaria sabaiko ahostuna ebakitzen da gaur egun. Khambiatu khambiatuco duçu 110, khambiatcia gatiq 129 Gaskoierazko cambià 'aldatu' aditzaren ordaina bide da (fr. changer). Hitz ha-sierako herskari hasperendunak ohikoak dira testuan zehar. Khanatu khanatuco duçu 124 Lhanderen hiztegian khanatü jasotzen da 'bildu, biribilkatu', eskuizkribuan bezala hitz hasierako herskari hasperendunarekin. Labela labela puntaz 131 Latinezko novacula-tik bide datorren mailegu zaharra (ik. Lhande, labela sarrera). Lhanderen hiztegian labela eta nabela aldaerak datoz '1. aiztoa. 2. la-bana'. Lhandek pasoarra (fr. passoire) 'iraztontzia' jasotzen du (ik. 3. atala). purifica dadin 123 Moyéna 110 Pénible Latineko purificare-tik datorren mailegu zaharra 'araztu' (fr. purifier). Gaskoierazko mouyén 'modua, bitartekoa' hitzaren ordaina bide da (ik. lan pénibliagoua 123 Quart 3. atala). Frantsesezko pénible 'astuna' izenondoaren ordaina da. Aipatzeko modukoak cuillérata quart bat ogui irin 112, hirour quart libéra sucré 117, 118, 120, Muscada 122, 126, 133 dira bi bokal disimilazioak: -ea-&gt; -ia-eta hitz bukaerako -oa &gt; -ua. 122, 123 Frantsesezko muscade 'intxaur muskatua' hitzaren ordaina bide da (ik. Persil Frantsesezko quart [kar, kart] hitzaren ordaina bide da 'laurdena'. 3. atala). persil 108, péresil 120, peresil 122, pérésil 124, 131, 132 Raspatu Nombre Frantsesezko persil 'perrexila' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). raspaturiq 122, 126, 131, 132 nombria 108 Frantsesezko nombre 'kopurua' hitzaren ordaina bide da (ik. 3. atala). Na bar-men tze koa da hitz bukaerako disimilazioa. Numéro numérouac 108 Frantsesezko numéro hitzaren ordaina bide da. Hitz bukaerako disimilazioa nabarmendu behar da. Objet 108 Bloch eta Von Wartburg-en etimologia hiztegian (1996: 533) rasper aditza jo-Pessa tzen da frantsesezko râper-en aurretiagoko formatzat (hortik italierako raspare, es-pessa 110, phessabat 128 Gaskoierazko pèce 'haragi zatia' hitzaren ordaina bide da (ik. 3. atala). Pijou pijoubat 128, pijouaren 129, pijoua 129 Lhanderen hiztegian pijo eta piju 'usoa' aldaerak jasotzen dira zubererarako (fr. pigeon [piʒɔ ]). Bigarren silabako kontsonanteari dagokionez, j letra sabaiau-rreko frikari ahostuna [ʒ] adierazteko erabiliko zuen. painoleko raspar etab.). Fonologia egokitzapenaren aldetik, nabarmentzekoa da hitz hasierako bokal protesirik eza (ik. arraspatu). Scéléri scéléri amignibat 108 Frantsesezko céleri hitzaren ordaina da 'apioa, perrexil hezea'. cuillera sarrera). Grillatu grilla assi 125 Frantsesezko griller 'erre' aditzaren forma arazlea da: grillarazi (ik. bouteilla sarrera). Hachatu hachatuco duçu 112, 120, 121, 130, ounça hachaturiq 125, 128, 131 Libera 110, 115, 116, 129 "Bi objet hoyetças garnituco duçu casserolabaten sola" dio hitzez hitz ('bi Hitz bukaerako -on &gt; -u, -ü bilakaeraz, ik. cabillou sarrera. Séparatu Frantsesezko livre 'libra (pisu neurria)' hitzaren ordaina da. Limou 115, 122, 125, 131, 132 Gaskoierazko limoû (Palay) hitzaren ordaina da 'limoia'. Nabarmentzekoa da gauza horiekin beteko duzu kazola baten zola'). Pentsatzen dut hitz egokiago bat bilatu ezinean gertatu zela, kontuan izanik jakiak direla aipatzen dituen bi "ob-jektuak" (behi azpikia eta urdaiazpikoa). Testu idatzia baita, ez daukagu jakite-rik nola ahoskatuko zuen tarteko j hori: sabaiko frikari ahostuna (jujatu hitzean séparatuco 118 Pilatu Frantsesezko séparer aditzaren ordaina da. Behin bakarrik azaltzen da testuan: pilatu 115 "çouré oppila erré datinian séparatuco çayçu cassérolaren baster étariq". Es kuiz-Frantsesezko piler 'eho' aditzaren ordaina bide da. kri buan, testuinguru bereko beste pasarte batean, honen euskarazko kideko bat hitz bukaerako -on &gt; -u bilakaera. Ik. citron. bezala), edo sabaiaurreko frikari ahostuna (biologia hitzean bezala); fr. [ɔbʒɛ]. Ik. Piloir agertzen da: deslotu. Hitzez hitz dio (121. or.): "oppila cassérolaren cayhessétariq</cell></row><row><cell>Frantsesez fourneau 'egur ikatzeko sua eta labea' da baina hitz azkeneko Frantsesezko hacher ['aʃe] 'xehatu' aditzaren ordaina da. Manéra arrengeatu sarrera. piloir bat étan 115 des lo tcen çaycunian, marca duqueçu eguinic déla".</cell></row><row><cell>bokal bil ku rak pentsarazten digu gaskoieratik mailegatutako forma dela (gask. fournèu, Palay). Imaginatu imaginatcen 123 Lhanderen hiztegian imaxinatu jasotzen da. Hirugarren silabako kontsonantea manéra 114, maneria 124, manérias 'ganoraz' 113 Ordenatu Frantsesezko pileur 'ehogailua' hitzaren ordaina bide da. Serbieta Gaskoierazko manère-tik bide datorren mailegua da. Maneria 'modua' aldaera ordenaturiq 110 Pintou serbieta thobatez 113, 115, 118, 122, serbietabat étan 123, 134, serbieta di-ere erabiltzen du itzulpenean. Lhanderen hiztegian hiru adiera hauek ditu mailegu zahar honek: "1. ordon-pintoubat 134 fferent 134</cell></row><row><cell>sabaiaurreko frikari ahostuna ebakitzen da gaur egun. Idazterakoan -gi-ren aldeko Marinada 111, 119 ner, conférer un ordre. 2. recevoir un ordre (sacrement). 3. ordonner, donner un Lhandek pintü eta pintu aldaerak jasotzen ditu zubererarako 'pinta (eduki Lhanderen hiztegian zerbieta (fr. serviette) jasotzen da, mahaineko oihal-en si-</cell></row><row><cell>hautua egin izanak pentsarazten digu itzultzailearentzat ere hala zela. Frantsesezko marinade 'gatzuna' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala). ordre". Eskuizkribuan 'antolatu' esanahia du. neurri zaharra, pitxerraren erdia balio zuena)'. nonimotzat. Testuan, berriz, 'ahozapi' esanahiarekin erabilia da.</cell></row></table><note>Fresq gobeletatabat hour fresq 111 Gaskoierazko frésc 'fresko' izenondoaren ordaina da (fr. frais).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>Table (</head><label>(</label><figDesc>ebakitzen da, beraz ez da orain arte ikusitako kasu gehienetan bezala e mutua a bilakatu (ik. sucre sarrera).</figDesc><table><row><cell>Tourtiéra</cell></row><row><cell>tourtiérabat, tourtiéran 116</cell></row><row><cell>Frantsesezko tourtière 'ontzi mota' izenaren ordaina da (ik. 3. atala).</cell></row><row><cell>Traductor</cell></row><row><cell>traductoraq 124</cell></row><row><cell>Frantsesezko traducteur 'itzultzailea' izenaren ordaina da. Hitz bukaerako</cell></row><row><cell>-eur &gt; -or bilakatu izana nabarmenduko nuke (ik. burra sarrera).</cell></row><row><cell>Trancha</cell></row><row><cell>trancha 108, 113, trancha çoumbayt 108, 112, 128, tranchatan 133</cell></row><row><cell>Frantsesezko tranche 'xerra' izenaren ordaina da (ik. 3. atala).</cell></row><row><cell>Trempa</cell></row><row><cell>trempan (eçarri) 109, 126, trempatuco 112, 114, 115, 119, trempatcen 122</cell></row><row><cell>Frantsesezko tremper 'beratu, beratzen jarri' aditzaren ordaina da (ik. 3. atala).</cell></row><row><cell>Trossatu</cell></row><row><cell>trossatuco duçu 114</cell></row><row><cell>Frantsesezko trousser 'bildu' hitzaren ordaina da. Testuan dio "[aza egosia] ser-</cell></row><row><cell>bieta thobatez trossatuco duçu", '[aza] ahozapitxo batez bilduko duzu [ura ken-</cell></row><row><cell>tze ko]'.</cell></row><row><cell>des matières) 'aurkibidea' hitzari dagokion euskarazko forma (ik.</cell></row><row><cell>3. atala).</cell></row><row><cell>Tendre</cell></row><row><cell>tendre 120</cell></row><row><cell>Frantsesezko tendre 'samurra' izenondoaren ordaina da. Gaur egun bukaerako</cell></row><row><cell>e-z Terrina</cell></row><row><cell>terrinabat 122, 123</cell></row><row><cell>Frantsesezko terrine 'terreina (sukaldeko ontzi mota)' hitzaren ordaina da (ik.</cell></row><row><cell>3. atala).</cell></row><row><cell>Thassa</cell></row><row><cell>thassabat 119</cell></row><row><cell>Frantsesezko tasse 'kikara' hitzaren ordaina da (ik. 3. atala).</cell></row><row><cell>Torchou</cell></row><row><cell>torchoubat etan, torchou batez 114, 115</cell></row><row><cell>Frantsesezko torchon 'eskutrapua' hitzaren ordaina da. Lapurteraz tortxoin era-</cell></row><row><cell>biltzen da. Nabarmentzekoa da dardarkariaren ondoko txistukaria afrikatu gabea</cell></row><row><cell>izatea eta -on &gt; -u bilakaera gertatzea (ik. cabillou).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>. brazeleta bat 'eskumuturrekoa' (fr. bracelet), estomaka 'urdaila' (fr. estomac), trikota bat 'jertsea' (fr. tricot), klianta bat 'bezeroa' (fr. client), kluba bat (fr. club), blonda bat 'ilehoria' (fr. blond)... b. montra bat 'ordulari bat' (fr. montre), telefona bat (fr. téléphone), mikroba bat (fr. microbe), krabata bat 'gorbata' (fr. cravate), flexa bat 'gezia' (fr. flèche), bila 'behazuna' (fr. bile), grama bat (fr. gramme), trantxa'at tomate 'tomate xerra bat' (fr. tranche), [autoko] fara bat 'argi bat' (fr. phare), krexa bat '1. Eguberrietako jaiotza. 2. haurtzaindegia' (fr. crèche), xeka bat 'txekea' (fr. chèque)...Eskuizkribuan ere -a-dun formak (46 adibide guztira) gailentzen zaizkie -a gabekoei (11 kasu): pajac (108), trancha coumbayt (108), casserolabaten (108), siétabatez (108), bi minutas (109), pessa ederbat (110), bi forchétarequin (111), hirour carrota (113), serbieta thobatez (113), tourtiérabat eta tourtiéran (116), charlotta bat (116), burra hortan (117), bi billa chocolat (117)... Baina, esan bezala, horien ondoan badira hitz azkenean kontsonantea gordetzen duten kasu batzuk ere: cayer hountan (108), bi objet hoyetças (108), passouer batetan (109), aygardent amignibat (111), piloir bat étan (115), plat bat étan (116)... Zubereraz azentuak bereizten ditu -a-z bukatzen diren hitz mailegatuen mugagabeko eta mugatu singularreko formak, Peillenek ohar honetan azaltzen duenez:</figDesc><table><row><cell>):</cell></row></table><note>a</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">Garai bateko euskararen fonotaktikak ez zuen onartzen hitzak dardarkariz hastea(Mitxelena  1990: 155): «No hay palabras antiguas con r inicial: en préstamos r-, pronunciada siempre fuerte, va precedida de una vocal protética».9  Mitxelena, Koldo &amp; Ibon Sarasola. 1989-2005. Diccionario General Vasco. Orotariko Euskal Hiztegia. Bilbo: Euskaltzaindia. (Aurrerantzean OEH).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="13">Jean-Baptiste Coyosi eskertu nahi diot zubereraren gainean emandako informazio lagungarria. 14 Eskuizkribuan u [y]-ri dagokio eta ou [u]-ri.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="15">Itzultzaileak ez zuen sudurkaritzea dieresiaz markatzen, baina, Mitxelenaren adibideen haritik, pentsatzekoa da ebakera hori izango zela.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16"> Tournier-Lafitteren Lexique Français-Basque (1954)  hiztegiaren bertsio laburtu modukoa da Aranart eta Lafitterena. Hitz erabilienak bakarrik sartu zituztela diote egileek sarrerako ohar batean (ohiko eremu semantikoen arabera antolatuta).17  Puntuaren ondotik askotan ez du letra larririk erabiltzen.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="18">Euskara-gaztelania barne<ref type="bibr" target="#b22">(Oñederra 2009</ref>). Eskerrak eman nahi dizkiot, bihotzez, Lourdes Oñederrari bere laguntzagatik, eta bereziki kontaktu egoeretako gertakariez irakatsi didan guztiagatik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="19">Eta hau era berean Asiako bi hizkuntza gutxitutatik, norabide honetan: tamil hizkuntzan mankay &gt; malaysieraz mangga &gt; portugesez manga &gt; ingelesez mango.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erantsi nahi nuke beste bat, zeren, zor dizkiogun egitateen artean bada bat, nire ustez, nahitaez ezagutu behar zaiona: ikasle gazteei eta ikerketaren bidean hasi berriei beren formazioa ahal bezain osoa izateko ematen dien bul tza da sendoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>dautzut lan hau</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vocabulaire français-basque. Les mots basques groupés d&apos;après le sens</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">&amp;amp; P</forename><surname>Aranart</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1941" />
			<publisher>Gure Herria</publisher>
			<pubPlace>Baiona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Artiagoitia</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">The functional structure of the Basque noun phrase</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="73" to="90" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dictionnaire étymologique de la langue française</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Bloch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>&amp;amp; W. Von</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Wartburg</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Presses Universitaires de France</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dictionnaire basque, français, espagnol et latin, d&apos;après les meilleurs auteurs classiques et les dictionnaires des académies française et espagnole</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Chaho</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dynamics of language contact</title>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge U. P., Cambridge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1855" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«À propos de Les emprunts de la langue basque à l&apos;occitan de Gascogne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Coyos</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="391" to="419" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«L&apos;apport lexical de l&apos;occitan gascon béarnais au basque souletin: recherche des champs conceptuels</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<biblScope unit="page" from="201" to="224" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bulletin du Musée Basque (ale berezia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egile ezezaguna, 1864, Escualdun cocinera, ceinarekin nornahic cocina ona errechki eguin baiteçake</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Cluzeau, Baiona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egile ezezaguna, 1889, Cocinan icasteco liburua chit bearra famili gucietan lendabicicoa eusqueras</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Tolosa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Impacto fonológico del contacto entre lenguas: francés y vasco en contacto», Revista Española de Lingüística Aplicada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Epelde</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Larresoroko euskara, UPV/EHUko tesi argitaragabea. inprimatzen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Inprim</forename><surname>Herri Hizkeren Lekukotasunak Biltzen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«L&apos;emprunt lexical d&apos;origine latino-romane en basque: une approche lexico-statistique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Etchebarne</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://artxiker.ccsd.cnrs.fr/docs/00/07/77/30/PDF/Emprunts_latino-romans.pdf&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Éléments de phonétique basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Gavel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1920" />
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<pubPlace>Paris. Berrargitaratua, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Éléments de grammaire basque: dialecte souletin, suivis d&apos;un vocabulaire basque-français &amp; français-basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Gèze</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1873" />
			<pubPlace>Baiona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erdal hitzen mailegatzea Iparraldeko euskaraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Haase</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sprachkontakt und Sprachwandel im Baskenland. Die Einflüsse des Gaskognischen und Französischen auf das Baskische</title>
		<meeting><address><addrLine>Hamburg</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Helmut Buske Verlag</publisher>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="volume">35</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="405" to="415" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Patterns of correspondence in the adaptation of Spanish borrowings in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">General Session and Parasession on Loan Word Phenomena: Proceedings of Twenty-Fifth Annual Meeting of the Berkeley Linguistics Society</title>
		<editor>S. Chang, L. Liaw &amp; J. Ruppenhofer</editor>
		<meeting><address><addrLine>Berkeley</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Berkeley Linguistic Society</publisher>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="348" to="358" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bokal sudurkariak tentatzen», Euskaltzaindiaren XVI. Nazioarteko Biltzarrean aurkeztutako txostena, Iruñea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><forename type="middle">&amp;amp; I</forename><surname>Jauregi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Epelde</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="6" to="10" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>inprimatzen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Phonetic and phonemic implications of nasal-sibilant sequences: Spanish vs. Basque». Phonetics and Phonology of Iberia 2007-n aurkeztutako txostena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-&amp;amp; M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Oñederra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<biblScope unit="page" from="23" to="25" />
			<pubPlace>Braga (Portugal</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Larrasquet</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Le</forename><surname>Basque De La Basse-Soule Orientale</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Paris</forename><surname>Klincksieck</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Leiçarraga</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Iesus Krist Gure Iaunaren Testamentu Berria</title>
		<meeting><address><addrLine>Arroxela</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1571" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dictionnaire basque-français et français-basque, Gabriel Beauchesne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lhande</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1926" />
			<pubPlace>Paris. Matras, Y., 2009, Language Contact, Cambridge U. P., Cambridge</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gipuzkoako Foru Aldundia, Donostia. -, 1995, «The Latin and Romance element in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Towards a History of the Basque Language, John Benjamins, Amsterdam &amp; Philadelphia</title>
		<editor>J. I. Hualde, J. A. Lakarra &amp; R. L. Trask</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="page" from="137" to="169" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Fonética histórica vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario General Vasco. Orotariko Euskal Hiztegia, Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Early bilingualism as a source of morphonological rules for the adaptation of loanwords: Spanish loanwords in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Oñederra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A. Calabrese &amp; W. L. Wetzels (arg.), Loan Phonology, John Benjamins</title>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam &amp; Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="page" from="193" to="210" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Palay</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dictionnaire du béarnais et du gascon modernes</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Les emprunts de la langue basque à l&apos;occitan de Gascogne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Peillen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madril</forename><surname>Uned</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">&amp;amp; P</forename><surname>Tournier</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baiona. Trask, R. L</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<publisher>Gure Herria</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The History of Basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Code-switching and transfer: an exploration of similarities and differences</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Treffers-Daller</surname></persName>
		</author>
		<editor>B. E. Bullock &amp; A. J. Toribio</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009" />
			<biblScope unit="page" from="58" to="74" />
			<pubPlace>Cambridge U. P.; New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The Cambridge Handbook of Linguistic Code-switching</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U</forename><surname>Weinreich</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Languages in contact</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1953" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
