<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">XVIII. MENDEKO GUTUN BATEN AZTERKETA SOZIALA ETA LINGUISTIKOA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rosa</forename><forename type="middle">Miren</forename><surname>Pagola</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad de Deusto</orgName>
								<address>
									<country>Deustuko Unibertsitatea</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">XVIII. MENDEKO GUTUN BATEN AZTERKETA SOZIALA ETA LINGUISTIKOA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:24+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this work, the paleographic edition of a letter written at the end of the XVII-Ith century is shown and a version adapted to current criteria is also given. The letter was written by Martin Urrutia, who lived in Madrid, and it was addressed to the famous Don Domingo Dutari from Zugarramurdi. Urrutia was asking for help for himself and his family and told Dutari what had led him to such a situation. In spite of its brevity, the letter contains relevant information and some keys to Navarre's inner history that could be of considerable importance. The language used is analysed and the most significant characteristics are gathered, with the aim of determining what variety it represents.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Nafarren presentzia Madrilen XVIII. mendean</head><p>Aspalditik ezaguna da xviii. mendean Madrilera joan ziren nafar aunitzek gizarte mailan arrakasta handia lortu zutela, batez ere pilatu zituzten ondasunei esker. 1 Egia da aurreko mendeetan ere bere herria utzi eta kanpora mugitu izan zirela, baita Ameriketara ere, historiarako utzi zituzten aztarnak lehenengo mailakoak izatera iritsiz. Edonola ere, euskaldunen presentzia hori kanpoan, nafarrekin batera oro har, Euskal Herri guztira zabaldu behar da, hainbat euskal izen ospetsu gelditu baita edonon munduko historiari bere ekarria eginez. Egin zuten lan onari esker, bazuten Espainian, jadanik xvi. menderako, 'bizkaitar' izenpean, errespetua, errekonozimendua eta izena. Hala ere, hizkuntzaren ikuspegitik begiratuz, euskaldunen aipua eta presentzia gehitu eta igo ahala bai Madrilen, bai erresumako beste lurraldeetan oro har, deigarria gertatzen da euskararekiko begiramenak, berriz, nola beherantz egiten duen. Horren lekukorik argiena xvi. mendetik aurrera sortzen den euskal apologisten lan anitza da.</p><p>Hitz gutxitan esanda, kontraesana badirudi ere, euskaldunak gortean eta botere inguruko sektoreetan indarra eta eragina lortu zuten garaian, gure nortasunaren 1 Bide hori aztertzen eta argira ateratzen lehenengoa Caro Baroja izan zen (1969). [ASJU, XLIII, 2009, 707-720]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ezaugarriak, eta lehena euskarak berak, goiti beheiti egin zuen gaztelaniadunen artean. <ref type="bibr">2</ref> xviii. mendean nabarmendu ziren nafarretatik, finantza eta merkatalgo munduan batez ere, bereziki baztandarrak izan ziren. Madrilera joanak ez ziren gutxi izan, baina agertzen diren deiturei begiratuz, ez dirudi hainbeste izan zirenik, haien izenen kopurua aski murritza baita: Juan de Goyeneche, Juan Bautista Iturral de, Miguel Arizcun, Francisco Mendinueta, ezagunenen artean. Beste alor batzuetan osperik izan zuten zenbait ere aipa daitezke, hala nola Acha eta Iturbide. Nor maltzat jo daitekeen bezala, negozioetan zebiltzanek beren senitartekoak eta lagunak eramaten zituzten, agian baita herrikideak ere, beren negozioak kudeatzeko eta haietan lan egiteko; beraz, barneko harremanak familia eta honen inguru mugatuago horretan lotzen ziren. Esan daiteke klan bezalako gizataldeak sortu zituztela eta horrek ematen zien, noski, sendotasun berezia egoera ekonomiko indartsua garatzeko. <ref type="bibr">3</ref> Baztandarrak zirela batik bat esan da laburtzearren, baina Baztan bailararen inguru hurbilenean dauden herrixka batzuk ere sartzen dira ikuspegi orokor horretan, ia-ia bat baitira espazioz eta harremanez Baztanekoekin, eta horietan ere sortu baitziren ondasunak eta izena lortu zuten gizonak. Hala da hemen dakargun Dutari jaunaren kasua. <ref type="bibr">4</ref> Juan Bautista Dutari Zugarramurdin (1714) jaio zen eta gazterik joan zen Madrilera. Han zituen osabek lagunduko zuten ikasketak egiten, hango gizartea ezagutzen eta hartan sartzen. Argia izango zen, segurki, 24 urterekin bere denda propioa baitzuen. Denda txiki gelditzen zitzaiolarik, laster hasi zen negozioak arlo ezberdinetara hedatzen, finantzen alorrean ere sartuz. Lehenengo Madrilen, eta aurrerago Madrildik kanpo, Espainiako eta Europako merkatuetara ere hedatu zituelarik negozioak. Luzaro gabe egin zen gizartean ezaguna eta eragineko pertsona, Madrilgo aristokraziari dirua mailegatuz eta eurekin tratuetan ere sartuz. Hortik etorri zitzaion bankero izena, beste negozio askotan baziharduen ere. Besteek bezala, senitartekoak eraman zituen berekin, anaiak, hainbat iloba eta ingurukoak. Bere bi anaiekin batera "Dutari Hnos." deitzen zen etxe indartsua sortu zuen. Maiz hartzen zituenez zu garra murdi tarren errekomendazio gutunak, konfiantzako jendez inguratu zen. 5 Juan Bautista 2 Honen adierazle gaztelaniako literaturan egiten diren aipamenak lirateke. Don Quixote eleberria, aurreko eta ondoko jokabideak marka dezakeen zedarri izan daiteke. Hori ikusteko aski da, agertzen den pasarteetan, «vizcaino» hitzari atxikitzen zaion balioa.</p><p>3 Aipatu den bezala, elkarren arteko laguntasuna ez zen nafartarren artera mugatzen. Euskal Herritik at zebiltzanen artean, eta berdin Euskal Herrian bertan, garai haietan, batez ere Euskal Herriko hegoaldeko lurral dee ta koen artean batasun sendoa lortzen zen. Esanguratsuak dira honi buruz, hurrengo mendekoak badira ere, Espoz y Minak bere memorietan idatzi zituen hitzak: «Los guipuzcoanos, vizcaínos y alaveses, que en el interés de derechos y nacionalidad siempre han marchado unidos con los navarros, no podían en esta guerra dejar de adoptar el mismo partido que estos» (Caro <ref type="bibr">Baroja 1969: 36</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Dokumentua</head><p>Gutun hau, 1794. urtean Martin Urrutiak idatzia, ez dio Juan Bautista Dutari ospetsu eta ezagunenari idazten, Domingo Dutariri baizik, Juan Bautista, ikusi den bezala, aspaldi hila baitzen. 8 Gutunaren idazlea, Martin Urrutia, eta Domingo Dutari senitartekoak zirela dirudi, koinatuak hain zuzen, eta hortik izan daiteke ematen dion konfiantzazko tratamendua, birritan deitzen baitu "ene coinata maitea". Dirudienez, egoera larri batean aurkitzen dira Urrutia eta bere familia, eta gutunean azaltzen du pasatzen ari diren une estua. Garbi ez bada agertzen ere, Debanosen izurrite edo epidemiaren bat sufritzen ari zirela dirudi 9 eta handik Cintruenigora alde egiten du bere familiarekin eta Sansinenekoa deitzen duenarekin batera. 10 Egiten duten aldaketa ez da handia, gaurko errepideen arabera 36 kilometro baino ez baitaude bi herrien artean. Dena den, osasunerako leku hobeagotzat joko zuten ziurre nez eta, agian, gaixotasunetik urrutiago ere bai. Martinek ez daki, ordea, eurek ere kutsatuak ez ote dauden, "ezdaquigu oraino libro garen" baitio; ez dute, beraz, osasunaren ziurtasunik, eta horregatik izanen da isilpean gorde nahi izatea bizilekuaren aldaketaren arrazoia: "baina ezçayo declaratu behar cer casuz goan garen Debanostic". Hurbiletik ikusi dute heriotza, biek ezaguna duten Tomasa bati "bulharreco aur&lt;r&gt;a hil çayo" eta Cintruenigon San Migel egunean ehortzi zutela dio. Bestalde, izan daiteke Martin Urrutiaren emaztea Dutari bat izatea, edo, alderantziz, Dutarirena Urrutiaren arreba, koinatu bezala agertuz gain, egin duten bi zi tze ko leku-aldaketa justifikatzen baitu esanez: "çure familençat toquiac ez dire onac". Baina bera eta familia aurrera ateratzeko biderik ere ez du, nonbait, gutun bukaeran, post-scriptum gisa, larritasunez eskatzen baitio, osasuna baldin badute bizitzeko lana behar dutela: "biçiceco emaiteaz cerbait lanpisca guri ungui bagara".</p><p>Interesgarria da gutunean aipatzen den Don Pedro Ligues pertsonaia ezaguna; 11 artile negozioan sartua zegoen cintruenigotar hau tratulari indartsua zen. Garai hartan, Nafarroan eta ardiak hazten ziren Penintsulako beste lurraldeetan artilea erostetik hasi eta Roan, Amsterdam edo Londreseko portuetan saldu arte merkaturatze prozesu luzea gertatzen zen, eta horretan sartuak zeudenek dirua erruz egiten zuten.</p><p>Liguesek komertzio hori eramaten zuen, batez ere lehenengo partea, Na farroa ko eta inguruko lurraldeetan artilea erosiz. Juan Domingo Dutari ere negozio horretan sartua zegoenean, Ligues hartu zuen bitartekari eta biei hagitz ongi joan zitzaien. El karre kin oso adiskide egin bide ziren, zeren J. D. Dutari hil zenean, bere negozioaren testamentu-betearazlea, Juan Domingoren anaiarekin batera, Ligues izan zen. Ez da harritzekoa, bada, Martin Urrutiak gutunean Dutariri laguntza zuzena baino bitartekaritza eskatzea, Cintruenigon bertan lana ematea Liguesen esku baitze goen.</p><p>Gutuna bere soiltasunean gogorra gertatzen da. Gizon baten larritasuna agertzen du, heriotzaren beldurra gainean zutelarik eta, aldi berean, familia aurrera ateratzeko ere baliabide ekonomiko mugatuez aurkitzen zela. Nolanahi ere, gizartean maila jaso samarra izango zuen, beste zenbaitek ez bezala, gaixotasunari ihes egiteko aukera baitzuen familia hartu eta beste herri batera joanez. Hala ere, inoren laguntza behar eta erregutzen du, baina lana eman ziezaiokeenaren aurrean estigma moduko eritasunaren beldur denik agertzea ere ez du nahi. Horregatik, gutunaren estilo narratiboan, apal agertzen du bere burua, "çure cerbiçari humila" formula erabiliz senitartekoak ziren arren.</p><p>Dutariren korrespondentzia, goian esan den bezala, gehiena gaztelaniaz idatzia dago, italieraz eta frantsesez idatzitakoak ere badaudelarik. Euskaraz, aldiz, hemen editatzen den hau bakarra da. Zergatik idatzi ote zuen euskaraz? Baliteke Martin Urrutiak hurbiltasuna bilatzea, eta euskaraz mintzatzea biderik hoberen bezala ikusiko zuen Dutariren bihotza hunkitzeko. Horretan, segurki, ez zitzaion arrazoirik faltako. Baina helburu kriptiko bat ere eduki zezakeen: bere egoera zabaltzeko arriskua saihestu nahi izatea, eta gutuna beste batzuen eskutara iritsiko balitz ere, ez zezatela ulertzeko aukerarik izan. Gutuna Madrilera bidali behar zuenez, bestalde, ezkutuan gordetzeko eta koinatuak besterik ez irakurtzeko modurik seguruena euskaraz idaztea zuen. 12 Eta asmo hori iradokitzen duela dirudi lehen aipatu den hark: "baina ezçayo declaratu behar cer casuz goan garen Debanostic". Nolanahi ere, euskararen erabilerak arrazoi eta helburu biak izan zitzakeen: hura berez, eta bestea berariaz. Baina gauza bat gelditzen da aski garbi: biak euskaraz mintzatuko zirela elkarren artean eta <ref type="bibr">11</ref> Liguestarrek Zuberoako Larrañen zuten jatorria. Izan ere, xvii. mendean, 1647an, Pedro Ligueche Nafarroako Cortes herrira joan zen bizitzera eta ezkondu ondoren Tuterara aldatu zen. Haren semea, Juan Francisco, deitura laburtuz Ligues deitzera pasatu zen, «debido a la distinta pronunciación del francés y el español» (Erdozain 1997: 139). Honen semea, Pedro Ligues, Cintruenigora ezkondu zen, eta bera eta bere semea, Pedro Miguel Ligues, oso aberatsak eta eragin handikoak izan ziren; azken hau «Inkisizioaren Ofizio Santuko Familikide» izatera iritsi zen <ref type="bibr">(Erdozain 1997: 139-140)</ref>. <ref type="bibr">12</ref> Praktika hau ezaguna da Erdi Arotik ere. Bestela ikus Nafar Erregeen idazkariak zelan baliatu ziren errekurtso horretaz <ref type="bibr">(Mitxelena 1964: 59-60)</ref>. euskara zutela berezko hizkera. Bestalde, duen idazkerak berak kultura maila bat bazuela erakusten du, euskaraz idazteko ohitura falta agerian gelditzen bada ere, nahiz formalki duen moduagatik, nahiz perpausak osatzean nabari zaion erdarazko joskeraren eraginagatik. Gutunaren estiloa, beraz, ez da oso zaindua.</p><p>Dokumentua Banco de Españak Madrilen duen egoitza nagusiko "Archivo Histórico"aren Dutari ondarean aurkitzen da. Ondare horrek osatzen duen 1153 kaxan: "Secretaría. Año 1794-1804. (Quiebras y suspensión de pagos)"; horren barru ko "Expediente nº 259 de la quiebra de la Casa de Dutari Hermanos, 1794 y 1795" izena duen sortan; halaber, "Correspondencia de D n. Domingo Dutari / Srs. Dutari Hermanos / Contiene además poderes y otros documentos"en barruan. Gutuna idatzia dagoen orriak 200 × 150 mm ditu eta erditik tolesturik dago. Lehenengo orrialdeak "Archivo Histórico. Banco de España. Secretaría" ezarritako zigilua du. Ezkerreko margenean "A Don Domingo / de Dutari goarde Dios / mes a es de / Madril" idatzia. Gainean zigilu moduan "&lt;N&gt;AVARR&lt;A&gt;" idatzia. Beheko partean, "AHBE, Secretaría, Caja 1153" katalogatzerakoan beste esku batek sartua. Papera arrunta da eta ez du ur markarik.</p><p>Jarraian, testuaren transkripzioa, paleografikoa esan nahi baita, ezkerreko zutabean ematen da, eta egungo irizpideetara lotua eskuinekoan. Azken hau egiteko jarrai tu diren irizpideak honako hauek dira: erratuak zuzendu egiten dira eta hitzen arteko amalgamak banandu, etendura dagokion puntuan eginez. Gorde dira, hala ere, "ezdaquigu" moduko elkarketak. Maiuskulen eta minuskulen erabilera egungo irizpideetara egokitu da. Puntuazioari dagokionez, testu originalean erabat falta den puntuazioa ezarri da; hala ere, jatorrizko testua zainduz, ezinbestekoak ziruditenak baino ez dira sartu. Grafietan aldaketa hauek egin dira: bokal irekia &lt;y&gt;z emana &lt;i&gt;z ezartzen da, baita bokal artean gertatzen den sabaiko hurbilkaria ere: &lt;j&gt; ala &lt;y&gt; idatzia, "hilcajo", "ezcayo" &gt; "hil zaio", "ez zaio" bezalako kasuak; &lt;qu&gt; grafia ere eguneratu da: "familiarequi" &gt; "familiareki", "biac" &gt; "biak"; inoiz, leherkari ahoskabe horrek ahoskeran ahostunaren balioa ere eduki dezake, horietan &lt;g&gt;z aldatu da: "equina" &gt; "egina", "unqui" &gt; "ungi"; alderantzizko kasua da "adisguide"rena, "adisquide"ren ordez idatzia; bizkar hobietako igurzkaria, &lt;ç&gt; eta &lt;c&gt;, beti &lt;z&gt;z aldatu da, baita, huts eginez, hautsia ez balitz bezala idatzia dagoenean ere: "icangaitecin" &gt; "izan gaitezin", "hilcayo" &gt; "hil zaio", "becala" &gt; "bezala", "decala" &gt; "dezala". Grafia bikoitzak, &lt;ss&gt;ak ere, murriztu egin dira, ez baitute ezer berezirik adierazten. Gorde dira xistukariaren bi grafiak "pizka" eta "piska" arrazoi etimologikoagatik. Zenbaitetan ahoskera zein den agertzen dutelako, eta tradizio kultuari erantzuten diotelako ere, dauden bezala utzi dira: hasierako posizioko sabaiaurreko hurbilkaria &lt;y-&gt;, eta sabaiko igurzkari ahoskabea &lt;ch&gt; grafiak: "Yondoni Michele", "yaun". Afrikari grafiaz ezarri dira partizipioaren "-tze-" forma dutenak: "partitzeaz", "atheratzean", "minzatzeaz"; aldiz, sonante baten ondokoak igurzkariaren grafiarekin gorde dira, neutralizatzen direlako eta gutunaren hizkera kokatzen den lurralde horretan, batez ere, igurzkari bezala ahoskatzen direlako: "ehorzi", "familenzat", "minzatzeaz", "sarzean". Gehiketak giltzen artean sartu dira "etor&lt;r&gt;i". Aparatu kritikoa oin-oharre tan sartzen da. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Azterketa linguistikoa</head><p>Gutun honetan, bost aldiz eta hiru modutara agertzen da Cintruenigo herria: "Ceintorniara" (2), "Ceintornion", "Cetroniorat" eta "Çeitornian". Eta horiek idazterakoan ere dudak darabiltza eta gehiketak edo aldaketak egiten ditu. Cintruenigo herriaren izena dokumentatzen den forma zaharrena, xii. mendekoa, "Centroneco" (1128) da, baina ordurako beste aldaki bat ere sortua zegoen, &lt;o&gt; bokal tonikoaren diptongazioaren ondoren sortutako murrizketa, agian, "Centruneco". 32 Hurrengo mendeetan, xiii. eta xiv.ean dokumentatzen diren aldakietan, bokal arteko leherkari ahoskabea ahostundua agertzen da, "Centruynego", "Centruynnego" eta "Centruyni go", "Centrynigo". Ikusten denez, ordurako, bokal arteko leherkari ahoskabea ahostundua agertzen da eta &lt;o&gt; bokal tonikoa diptongatua eta murriztua ere. Txandaketa eta bazilazio aunitz izan ditu, beraz, herri honen izenak eta orduko formetatik azkenean gelditu zenera gertatu izan diren beste bilakabideen berri faltako litzateke. Gutun honetako txandaketek izena artean finkatu gabe zegoela, euskaldunen ahotan behintzat, agertzen dute. Lehenengo silabari dagokionez, "Cen"en aldeko ahoskera egiten zuela dirudi, hirutik bitan &lt;i&gt; gero sartua baita eta laugarrenean ez 29 «dena» baino «den» normalagoa litzateke. <ref type="bibr">30</ref> Eskuizkribuko «agrada» erratua izango da, «Agreda», Sorian, Debanos ondoan dagoen herri baten izena baita. Eskualde osoari deitzen zaio «Tierra de Ágreda». 31 «Zubec» hitzaren idazketa zailak eragozten du perpausa ongi osatzea; agian, egokiago litzateke «hemen» bezala interpretatzea: «hemen ezin haraquirik eros», alegia. <ref type="bibr">32</ref> Toponimo honen aldakiak Jimeno Jurio (1990: 220)tik jaso dira. du &lt;i&gt;rik. Bestalde, forma guztietan bokal arteko leherkari ahostunaren galera dute eta, azkenik, muta cum liquida taldea, euskaraz saihesten dena, hemen ere, behin izan ezik, gertatzen da. Horiez gain, &lt;o&gt; jatorrizko bokala diptongatu gabea gordetzen du. Euskaltzaindiak proposatutako izena "Zentroniko", "zentronikoar" da (Jimeno Jurio 1990: 220) nahiz eta bere web orri ofizialean "Cintruenigo", "cintruenigoar" agertzen den. 33 "Debanos", esan den bezala, Sorian kokatzen den herria da, Cintruenigotik hurbil gelditzen dena, 36 kilometrotara hain zuzen. Azkenik, agertzen den hi rugarren herri izena "Agreda", Soria probintziakoa hau ere, Dévanostik 7 kilometrotara dago.</p><p>Onomastikarekin jarraituz, hiru etxeren izenak ematen dira gutunean: Dolarea, Biperrenea eta Sansinenea. Egun, Zugarramurdin "Dolarea" etxea baino ez dute. Edonola ere, etxe-izen hauek arruntak dira eta nonahi aurki daitezke Nafarroako iparral de ko herrietan.</p><p>Dokumentu guztian zenbait txandaketa grafiko daude, baina ez sobera. Gehienek, ez denek, ahoskeraren desoreka edo normalizazio-eza baino gehiago agertzen dute euskaraz idazteko ohitura falta: &lt;qu&gt; / &lt;gu&gt;; &lt;gu&gt; / &lt;qu&gt;; &lt;ç&gt; / &lt;c&gt;; &lt;r&gt; /&lt;rr&gt;. Leherkari ahostunez ahoskatuko zituen zenbait hitz &lt;qu&gt; grafiaz idatzirik daudenak. Horrela, "equina" hitzean leherkari ahostuna irakurri behar da. Berdin "unqui" hitzean, 'ungi' behar duelarik; zubereraz "hunki" eta erronkarieraz "onki", bi eus kal ki hauetan baino ez baita gertatzen ahoskabearen ebakera eta, hauetan ere, ahostunarekin txandakatzen da (OEH XIII: 389). Ez da, agian, berdin, "haraquiric" kasua, "haraki", "haragiki"ren forma bilakatua dokumentatzen baita lapurteraz xviii. eta xix. mendeetan. Duvoisinek "Partie de viande, de la nature de viande" eta Harrietek "haragi-gauza", "haragi-gende" esanahiarekin ekartzen dute (OEH II: 306). Leherkari ahoskabearekin jarraituz, "Becala" hitza, hegoaldeko goinafarreraren forma bereizgarria, ez da lapurteraz eta baztandarrez eta inguruko hizkeretan ere agertzen; beraz, kasu hori gra fiaz ko huts bezala interpretatu behar da eta bizkar hobietako ahoskera behar du. Grafiaren nahasketa izango da "adisguide" hitzarena ere, hemen leherkari ahoskabea ziurra baita. Xistukari igurzkarietan, behin agertzen du txandaketa bat eta bera arrazoi etimologikoan egon daiteke oinarritua: "damu pizca bat", baina, aldiz, "toqui pisca bat" eta "lan pisca". Bizkar hobietako afrikaria beti igurzka rien grafiaz adierazten du, behin izan ezik, "damu pizca batçutela", baina bera ere hitzen banaketa egin gabe duelako, beste guztiak igurzkariaz: "atheracean", "particeaz", "gurezat", "cerbiçari" "geldicen". Ezin da jakin, beraz, zein den sonanteen ondoko ebakera: "ehorci", "familiençat", "sarcean", "minçaceaz", goian esan den bezala, lurral de horri dagokion ahoskera arruntena igurzkariarena bada ere. Ezin daiteke jakin azken posizioan doana ere: "hainiz". Mihipunta hobietakoa &lt;ts&gt; grafiaz emana dago: "cutsatuac". Beste hots hauek ondo adierazten dira grafien bidez: sabaiko ahostuna, ziurrenez hurbilkari bezala ahoskatua, &lt;y&gt;: "yaun", "Yondoni"; "Liges" deiturak, erromantzeko dokumentazioan "Ligues" idatzia agertzen zena, hemen ere belare hurbilkaria adierazi nahiko du ziurrenez. Aspiraketa ere bizirik eta ahul-tasunik gabe posizio guztietan eba ki tzen du: "hortaz, "haurra", "hil", "haraguiric", "hor", "herrian", "hainiz", "behar", "ehorçi", "gehiago"; baita leherkari aspiratuak ere: "atheracean", "ethor&lt;r&gt;i"; eta sonanteen ondokoetan ere: "bulhar&lt;r&gt;eco", "Dolharecoequin". Beraz, denak etimologikoak direnez eta ez dagoenez ultrazuzenketarik eta faltan ere botatzen ez direnez, idazlearen hizkeran aspiraketa ondo gordetzen zela esan daiteke.</p><p>"Goan" Nafarroan maiz dokumentatzen da xviii. mendean, Baztango hizkeran idatzirik dauden, besteak beste, honako egile ezezagunen lan hauetan: Familiaren Instruziorako Dotrina liburuan 34 eta "San Bartolomeren Sermoia"n eta baita "Sermoi Bilduma"n ere. xix. mendekoa zen Bruno Echeniquek itzulitako Testamentu Zahar eta Berriko "Apostuluaïn Apocalipsis edo Revelacioa", "Ruthen Liburua", "San Mateoïn Evangelioa" liburuetan ere aunitzetan ageri da "gan" formarekin txandakatua. Edonola ere, adierazgarria da Echeniqueren eskuizkribuetan, Bonaparte, "goan" formetako &lt;o&gt; ezabatuz, "gan"en alde jartzen dela. Bistan da, beraz, xix. mendearen erdian "goan" / "gan"en artean polimorfismoa gertatzen zela, baina Printzearen zuzenketak murrizketa bidea abiatua zegoela adierazten du, baztandarreko "gan" jatorrago edo erabiliagotzat jotzen zuelarik. xx. mendean ere erabilera polimorfikoa zuen, "goan", "guan", "gan" formak biltzen baitzituen Mariano Izetak, "Baztandar gehienek gan erabiltzen dute" esan arren <ref type="bibr">(Izeta 1996: 92-93)</ref>. Lapurteraz, aldiz, Bonaparte Ondarean "gan" da Donibane-Lohizuneko hizkerara itzulia dagoen Doktrinan: "Norat ganen da arima yuiatua diteken ondoan?" <ref type="bibr">(Pagola et alii 1994: 376)</ref>. Aldiz, Doktrinaren pasarte berean, Sarakoan "guanen" eta Ainhoakoan "joanen" ageri dira <ref type="bibr">(Pagola et alii 1994: 306 eta 342)</ref>.</p><p>Sudurkariaren eraginez, aurreko bokalen hersketaren bat ere gertatzen da: "unqui", "guinuen", "gaitezin", kasu honetan bokalen disimilaketa ere lagungarri gerta daitekeelarik. Hain aldakorra izaten den armonia bokalikoaren fenomenoa, hemen behin baino ez da agertzen "egunian" eta aipagarria litzateke "zubec" kasua ere, zenbait lekutan, armonia bokalikoa hain arrunta izan dena eta atzera egin duena, &lt;u&gt;ren ondotik biezpainetako kontsonantea, hiatoa gordetzeko, sortua, baina hitz horren irakurketa ez da ziurra. Baztango zenbait hizkeretan xix. mendean dokumentatua zegoen eta xx.ean galdutzat eman daiteke. Bokalen sekuentziekin jarraituz, [au̯ ] diptongoaren murrizketa gertatzen da [o] emanez, "Yondoni" hitzean. Izan ere, "jaun" eta "done"ren forma bilakatua da, azken bokalaren hersketarekin. Santuen izenak deitzeko latinezko bokatibotik hartua izaten da. Hitz honek, zenbait forma bilakatu ditu, Iparraldean batez ere euskalkien arabera hedatuak: "Jondane" zubereraz; "jondone" eta "jondoni" lapurteraz eta azken hau baita behenafarreraz ere. "Michele" izenak ere duen xistukari igurzkariaren grafiak berak ere lapurteraren aldera eramaten du testua. Azkenik, aldaketa fonetikoekin amaitzeko, "orai no", "baina", "coinata", "humila", "buruilaren" hitzek bustidura automatikoaren eza erakusten dute.</p><p>Orain arte aipatu diren gertakizunak, baztandarrez eta, behar bada gehiago, lapurteraz ere gertatzen edo gertatu diren fenomenoak dira, diakronian ere dokumentatuak baitaude denak.</p><p>Testuaren laburtasunak ez du aukera handirik ematen morfologian eta sintaxian ere gauza handirik ikusteko. Polimorfikoa ote da adlatiboaren erabilera?: "gure particeaz Cetroniorat", "Çeintorniara egoitera", "cer casuz goan garen Debanostic Ceintorniara", ez da garbi agertzen funtzio bereizgarririk dagoen '-rat' eta '-ra'ren artean; izan ere, bien arteko bereizgarritasuna edukian kokatzen bada, bertan gelditzeko edo ez, hiru kasuek atzizki bera beharko lukete. Agian, "egoitera" eta "Ceintorniara" formek '-rat' atzizkia eramatea espero zitekeen eta, alderantziz, "partitu"ren esanahiaz hobeki letorke '-ra', nora bidean jarri, nora abiatu. <ref type="bibr" target="#b0">35</ref> Polimorfikoak dira soziatiboaren atzizkiak, zaharra, oraindik bizirik zirauena, "ene familiarequi", eta forma bilakatua, bizkorragoa zena: "biac elcarrequin", "Biperrenecoequin", "Dohlarecoequin". Nafarroako euskalkietan, hegoaldekoan batez ere, azken bi mende hauetan -xviii. eta xix.ean-oraindik erabiltzen zen genitibo objetiboa ere agertzen da: "gure particeaz". "iduritu çaicu" adizki laguntzaile hau eta bere eratorriak, "zaicun", "zacun", "zaicuna", "zaicula", "zitzaicun", lapurteraz eta Baztango hizkeran arruntak ziren, xviii. eta xix. mendeetan ugari dokumentatzen baitira. Gutxiagotan bada ere, baztandarretik at, Araiz, Arakil eta Bortzirietako azpieuskalkietan ere erabiliak izan dira; eta, zenbait kasutan, ahoskabeko forma ahostunarekin txandakatuz ere. <ref type="bibr" target="#b1">36</ref> Gaztelaniaren kutsua du jarraian aipatzen den perpaus konpletiboak: "minçaceaz nola garen horren her&lt;r&gt;ian"; zergatiko perpausaren kutsua duen beste konpletibo hau ere nabarmena da: "Cer dena causa yçitu gara eritasun ytsusi hortaz cutsatuac yçan gaitecin", subjuntiboko azken adizki honek helburuzko edukia ere ematen diolarik. "Oguia ez da ona ce chehea da" zergatiko perpausa, ez da hain arrunta lapurteraz eta Iparraldeko goinafarreraz, bietan, besteak beste, "ceren … -n / bait-" formez garatzen baitituzte.</p><p>Lexiko mailan, aipagarriak dira oraindik hotsak murriztu gabe dituzten zenbait hitz: "aditu", ez aipatzen ari garen hizkeretan ahoskatzen den egungo "aitu", 'entzun', alegia; "gastigaceco"-"Gaztigatu", 'abisatu', 'oharterazi'. Egungo ahoskeran "gaztiatu" eta "gaztitu". xix. mendean, Bruno Echeniquek artean forma osoa biltzen zuen bere itzulpenetan. <ref type="bibr" target="#b2">37</ref> "Hainiz" hitza gutunean, eta ez Bruno Echeniquek ze ra bil tzan edo Urdazubiko Sermoietan ageri idiren "aunitz" / "auniz" / "aniz" formak txandakatuz. Zugarramurdiko xix. mendeko doktrina batean ere "aunitz" doku men ta tzen da, "hainitz", aldiz, garai bertsuko Sara eta Ainhoa herrietako hizkerara itzuliak dauden Doktrinetan <ref type="bibr" target="#b19">(Pagola et alii 1994)</ref>. "Iraila" adierazteko "buruila" darabil. Forma honen isoglosak Nafarroako zenbait hizkera eta Lapurdi hartzen ditu eta zubererara ere zabaltzen dute hiztegigileek. <ref type="bibr" target="#b3">38</ref> Aipagarria da ere "damu", "yduritu çaicu damu pizca bat çutela gure particeaz Centroniorat", Lhandek hiztegian ematen dion laugarren azepzioaren esanahiz 'jalousi', 'envie', sinonimo bezala 'bekhaizko', 'bekhaiz ke ri' ipin tzen dituelarik: "Damurik eztu izanen nihork bertzeren onaz (Zi-</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>1785. urtean zendu zen, eta bere anaiek eta familiakoek jarraitu zuten haren negozioarekin, baina, dirudienez, epe laburrez.6   Dutariren bizitza profesionala eta izan zituen erlazio komertzialak ezagutzeko aukera ezin hobea dago, haren espediente eta etxe eta negozioen dokumentazio guztia Espainiako Bankaren artxibora joan zelako. Bestalde, kontuan hartzen badira Dutari Anaien etxeak izan zituen harremanak, batez ere komertzialak, ez da harri tze koa ugaria izatea ondarean dagoen gutuneria, 1742an hasi eta 1814raino. Gaztelaniaz idatziak dira gutun gehienak, italieraz ere asko daude eta frantsesez gutxiago. Hemen aurkezten dugun dokumentua euskaraz idatzita dago, euskaraz aurkitu dugun bakarra. 7</figDesc><table><row><cell>Dutari</cell></row></table><note>).4 Azken aldi honetan asko ikertu eta argitaratu den gaia da. Nahi izanez gero bibliografia kontsul- tatu, azkenetariko argitalpen hau interesgarria da (González Enciso 2007). Argitalpen honetan bertan Dutariri buruzko lan bat dago R. Torres Sánchezena; horretatik jaso dira Dutariz hemen aipatzen diren datu nagusiak.5 Ikus, 1765ean jaso zuen horietako gutun baten zatia: «Amigo acuérdese VM de la pretensión que le hice en quanto al acomodo de mi sobrino, pues desde entonces lo tengo en Casa, escribe mediana- mente, su edad es de 13 años cumplidos» (Torres Sánchez 2007: 294).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>Edizio paleografikoa</head><label></label><figDesc>Çeitornian equina buruilaren 30an 1794 13 / a Don Dominco Enecoinata maitea ethori naiz / debanostic Enefamilarequi Eta Sansineneco familaere 14 / biacElcarrequin Çeintorniara 15 Egoitera Çueiunqui / baçaiçue Cerdena 16 Causa yçitugara Eritasun ytsusihor-/ taz Cutsatuac ycangaitecin Ezdaquigu oraino librog-raen 17 Eta Tomassari bulhareco haurra hilcajo / yondoni michele Egunian Ehorçi guinuen Ceintornion 18 / Çure familencat toquiac Ezdireonac debanos Eta / agrada (sic) oguia Ezdaona Cecheheada 19 Eta çuveceçin 20 / haraquiric &lt;h&gt; hori ez da hain garbia, gero zuzendua dirudi. 20 Lehenengo &lt;e&gt; lerro gainean idatzia eta bigarrena dagoen lekuan zirriborroen artean idatzia; dena den, ez da ongi irakurtzen, «cuevec» edo «cueuec» ere irakur daiteke. Zeintorniara egoitera zuei ungi bazaizue. Zer dena 29 kausa, izitu gara eritasun itsusi hortaz kutsatuak izan gaitezin. Ezdakigu oraino libro garen. Eta Tomasari bulhar&lt;r&gt;eko haurra hil zaio. Yondoni Michele egunian ehorzi ginuen Zeintornion. Zure familenzat tokiak ez dire onak Debanos eta Agreda 30 . Ogia ez da ona ze xehea da, eta zubek ezin haraquirik eros 31 .</figDesc><table><row><cell cols="3">Edizio normalizatua</cell></row><row><cell cols="3">Zeitornian egina buruilaren 30an 1794</cell></row><row><cell cols="3">A Don Domingo.</cell></row><row><cell cols="3">Ene koinata maitea, ethor&lt;r&gt;i naiz Debanostik ene familareki eta Sansineneko</cell></row><row><cell cols="3">Eros biperrenecoequin Eta dolharecoequin / adisguidepartitu gara Sarçean becala atheracean 21 / baina yduritu çaicu damupizcabatçutela 22 gurepar / famila ere, biak elkarrekin, Biperrenekoekin eta Dolharekoekin adiskide partitu gara, sarzean bezala</cell></row><row><cell cols="3">ticeaz 23 Cetroniorat Don pedro Liges hordelaadi-/ tudugu Eta ycanbehar duçu atheratzean, baina iduritu zaiku damu pizka bat zutela gure partitzeaz Zetroniorat.</cell></row><row><cell cols="3">misericordia yaun / hori mincaceaz nolagaren horren herian Eta / yzan decala Don Pedro Liges hor dela aditu dugu eta izan behar duzu miserikordia yaun</cell></row><row><cell cols="3">hor&lt;r&gt;i minzatzeaz nola garen horren her&lt;r&gt;ian. Eta izan dezala miserikordia misericordia gurezat toquipiscabatez / 1v Cegatic hainiz gara beharetan 24 baina ezcayo 25 / declaratubehar Cercasuz 26 goangaren debanostic / Ceintorniara Ezdut guretzat toki piska batez, zegatik hainiz gara behar&lt;r&gt;etan, baina ez zaio deklaratu</cell></row><row><cell cols="3">deus gehiago presentea gaztigaceco / gueldicen 27 naiz curecerbicari humila martin behar zer kasuz goan garen Debanostik Zeintorniara.</cell></row><row><cell cols="3">urrutia / Ene 28 coinata Maitea Don Donmigo (sic) / de Dutari / eta denbora berean Ez dut deus gehiago presentea gaztigatzeko. Gelditzen naiz zure zerbitzari</cell></row><row><cell cols="3">Erraiteaz yaunhori biçiceco / Emaiteaz Cerbait Lanpisca guri unquibagara. humila, Martin Urrutia, ene koinata maitea Don Domingo de Dutari.</cell></row><row><cell cols="3">13 13 Eta denbora berean erraiteaz yaun hor&lt;r&gt;i bizitzeko emaiteaz zerbait lan piska 14 14 15 15 16 16 17 17 18 18 19 19 20 20 21 21 22 22 23 23 24 24 25 25 26 26 27 27 28 28</cell></row><row><cell cols="3">guri, ungi bagara.</cell></row><row><cell>29 29</cell><cell>30 30</cell><cell>31 31</cell></row><row><cell cols="3">13 «Çeitornian» eta data gero azpimarratuak.</cell></row></table><note>14 Azken &lt;e&gt; lerro gainean idatzia.15 Lehenengo &lt;i&gt; lerro gainean idatzia.16 Lehenengo &lt;a&gt; lerro gainean.17 Lerroaldaketan &lt;a&gt;rekin nahastu egin da.18 Lehenengo &lt;i&gt; lerro gainean idatzia.1921 Azken &lt;n&gt; lerro gainean idatzia.22 &lt;t&gt; lerro-gainean.23 Hasieran «guri», gero lerro-gainean zuzendua.24 &lt;n&gt; grafia zuzendua eta, garbiago uzteko, lerro gainean berriz idatzirik.25 Normalean &lt;y&gt; guztiei puntu bat gainean ezartzen die; kasu honetan dieresia.26 Hasieran «casuc», erratuz.27 &lt;u&gt; lerro gainean eta lehenengo &lt;e&gt; lerro azpian.28 Aurretik «zou» edo horrelakoren bat ezabatua.</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Porrota eta soldaten etena 1794-1804 urteren artean gertatu zen bankuaren dokumentazioaren arabera. 7 Eskerrak Aingeru Zabalari euskarazko gutun honen berri eman zidalako. 8 Domingo Dutari, Juan Bautistaren anaia ziurrenez, askotan agertzen da dokumentuetan, eta artxi boan karpeta oso bat dago berari eskainia. 9 Ez dut aurkitu zehazki garai honi buruz izurrite zehatzen berririk, baina izurriteak izan zirenaren dudarik ez dago: «En el siglo xviii hubo brotes de peste y otras enfermedades infecciosas que obligaron al consejo real a intervenir de nuevo y emitir disposiciones para atajar el grave problema de salud pública» (Martínez Arce 1997: 253). Nafarroan mende horren bukaerarako, hartu zituzten ingurumen-osasun neurrien arabera, aski gainditua zegoen(Monteano 2002: 240-245). Hala ere, 1794-1795 urteetan, Urrutiak gutuna idatzi zuenean beraz, aipatzen dituen inguruetan tifus epidemia zabaldua zegoen.10  Gutunean agertzen diren bi herrien izenak «Debanos» eta «Ceintornio», Debanos (Soria-Gaztelaniaz Dévanos, egun) eta Cintruenigo (Nafarroa) bezala hartzen dira. Ikus beherago esaten dena.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="33">«Nafarroako udal izendegia», &lt;http://www.euskaltzaindia.net/dok/arauak/Araua_0155.pdf&gt; (Kon tsul ta 2009ko maiatzean egina).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="34">Jaime Barón y Arín, gaztelaniaz idatzia dagoen liburu mardularen itzulpena. Honetan eta hurrengoetan aipatzen diren berri zehatzagotarako, ikusPagola et alii (1995).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="42">Baztango hizkera ere muga horretan kokatzen zen, baina Xaretakoaren kasua oraindik nabarmenagoa da.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<title level="m">«La desinence -rat est très souvent réduite à -ra; beaucoup d&apos;auteurs ne voient pas de différence de sens entre les deux formes; pourtant banoa Pariserat veut dire: je vais à Paris, sans retour, et banoa Parisera: je vais à Paris, simple aller et retour»</title>
		<meeting><address><addrLine>Lafitte</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page">60</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bonaparte Ondarean lapurterarako eta Iparraldeko goi-nafarrerarako (Pagola et alii</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<title level="m">Eta bere tribunalean yarria zagolaïc, bere andreac gaztigatu cion» (Pagola et alii 1995: 74)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkuek eta Lhandek, biek «buruil» biltzen dute Zuberoan eta Lapurdin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Formaz eta esanahiz &quot;egoite&quot; hitza Iparral de ko hizkeretan kokatzen da; edukiz, kasu honetan, ez du &quot;egon&quot; esanahia, &apos;toki baten bizi&apos; baizik. Lhandek ematen dion &apos;demeurer&apos;, &apos;habiter</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Buruko Joanes Etxeberri ; Alegia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iparraldean</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eta denbora berean erraiteaz yaun hor&lt;r&gt;i biçiceco emaiteaz cerbait lan pisca guri</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Eta yçan behar duçu misericordia yaun hor&lt;r&gt;i minçaceaz nola garen horren herrian. Yondoni Michele&quot;k ere Iparralderanzko hizkeretara eramaten du testua, frantsesaren interferentzia erakutsiz. Azkenik, &quot;famila&quot;, &quot;familarequi&quot; frantseseko &quot;famille&quot; formatik jasoa da, &quot;familençat&quot; formak, singularra denak, garbi agertzen duen bezala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urdazubiko San Salbadorren Monasterioaren pean zeuden biak, eta, exentzioa erdietsi ondoren, bakoitzak bere nortasuna gorde zuen bere udal propioarekin. 39 Bestalde, Zugarramurdi eta Urdazubik, Nafarroako herriek, Lapurdiko Sara eta Ainhoa herriekin batera bailara natural bat sortzen dute, inongo ofizialtasun deklaraturik ez duena, baina beraiek horrela sentitu eta bizitzen dutena. Eskualde horri Xareta deitzen diote. Izan ere, muga politikoen gainetik, herri hauen arteko harremanak betitik izan dira oso estuak, eta bi administrazioren menean banandurik aurkitzearen ondorioek eragozpen gutxi sortarazi dizkie alderdi horretatik. Baztango herriarekin lotuagoak egoteko Urdazubi eta Zugarramurdiko herriek izan duten benetako muga Otsondoko portua izan da eta bizitza guztia eta loturak, ezkontzak ere barne, Lapurdiko ia auzokide diren herri horiekin izan dituzte. 40 Herri hauen hizkera ere arrunt berdintsua izan da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Amaiera</forename><surname>Bukatzeko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ez Dago Erantzun Garbia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ematerik</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="betilapurterabezalahartuaizandela-rik41etaorainoereizatenjarraitzendu,azkenbimendehauetan,Nafarroakobiherrihauekbaztandarreraaldatuzjoanbadiraere" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Urrutia deitura Zugarramurdin egun ere bada, baina froga horrek ez du balio orientagarri handirik, abizen arrunta baita</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<title level="m">Zugarramurdik exentzioa 1667an lortu zuen</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<title level="m">Horren testigantzak oso goiztiarrak dira; ikus, esaterako Irigoyen y Olóndriz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1890</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="74" to="75" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hemen editatzen den gutunaren egilearen hizkera, beraz, xaretarra dela esango nuke. Ikusi denez, zenbait ezaugarri, hemen komentatuak batzuk eta arruntak direlako komentatu gabe utzi direnekin batera, iparraldeko goinafarrerara, Baztan, Bortzirieta, begira baititu eta beste zenbait, aldiz, egungo ikuspuntutik begiratuz, lapurteratik hurbilago aurkituko lirateke. Baina zatiketa horrek ez digu balio hizkera hori dialektoen arteko mugan kokatua dagoelako. 42 Horregatik, dokumentuak xviii. mendeko aipaturiko eskualdeko hizkera islatzen duela esan daiteke eta, horrekin batera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horren Lekukotasunik Argiena Axularrena Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bonapartek Egindako Sailkapena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Biak Lapurteran Kokatzen Baitzituen</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="baitaNafarroakogizartearenpartebatekbizizuenunebereziarenegoeraere.Erreferentziabibliografikoak" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario vasco-español-francés¸ Edizio faksimila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<editor>Martín de Retana ed., La Gran Enciclopedia Vasca</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1906" />
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2 ale</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caro</forename><surname>Baroja</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">La hora Navarra del siglo XVIII: personas, familias, negocios e ideas</title>
		<meeting><address><addrLine>Príncipe de Viana, Pamplona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Linajes en Navarra con escudos de armas, Mogrobejo-Zabala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Erdozain</forename><surname>Gaztelu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Navarros en la Monarquía española en el siglo XVIII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>González Enciso</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<pubPlace>Eunsa, Pamplona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Noticias y datos estadísticos del noble valle y universidad de Baztán, Imprenta Provincial, Pamplona. Edizio faksimila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Irigoyen Y Olóndriz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1890" />
			<pubPlace>Anacleta Ediciones y Libros, Pamplona. Argitalpena urterik gabe</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nafarroako Herri izendegia. Nomenclátor euskérico de Navarra, Euskaltzaindia-Nafarroako Gobernua, Iruñea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Izeta Elizalde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nafarroako</forename><surname>Baztango Hiztegia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gobernua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iruñea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Jurío</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">historia del euskera</title>
		<meeting><address><addrLine>Navarra; Txalaparta, Tafalla</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>koord.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Elkar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lhande</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dictionnaire Basque-Français, Gabriel Beauchesne</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1926" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Navarro-Labourdin littéraire</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Grammaire basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Entre la ciencia, la fe y la superstición», Cuadernos de etnología y etnografía de Navarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Martínez Arce</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">70</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="243" to="254" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Textos arcaicos vascos, Minotauro, Madril</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orotariko Euskal Hiztegia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La ira de Dios. Los navarros en la Era de la Peste</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Monteano</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page" from="1348" to="1723" />
			<pubPlace>Pamiela, Iruñea</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bonaparte Ondareko Eskuizkribuak: Lapurtera, Deustuko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Ikaskuntzen Institutua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2 ale</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bonaparte Ondareko Eskuizkribuak: Iparraldeko goi-nafarrera, Deustuko Unibertsitatea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Ikaskuntzen Institutua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo. 3 ale</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Poblamiento altomedieval navarro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pavón</forename><surname>Benito</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<pubPlace>Eunsa, Pamplona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El banquero navarro Juan Bautista Dutari y sus relaciones con Navarra durante el siglo xviii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Torres Sánchez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">González Enciso (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<biblScope unit="page" from="283" to="307" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«La hora Navarra y el triunfo de los navarros</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
