<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">H1 GISAKO URRUNTASUN LUZEKO NZ-GALDEREN JABEKUNTZA HAUR EUSKALDUN BATENGAN</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1990">Thronton 1990. Oiry 2003. Jakubowicz 2004. 2006</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Junkal</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">EHU</orgName>
								<address>
									<country>UPV</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gutierrez</forename><surname>Mangado</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">EHU</orgName>
								<address>
									<country>UPV</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">H1 GISAKO URRUNTASUN LUZEKO NZ-GALDEREN JABEKUNTZA HAUR EUSKALDUN BATENGAN</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Dutch (van Kampen 1997) and Span-ish</title>
						<meeting> <address><addrLine>French; Gutierrez</addrLine></address>
						</meeting>
						<imprint>
							<date type="published" when="1990">Thronton 1990. Oiry 2003. Jakubowicz 2004. 2006</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:26+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this article we present data from the first language (L1) acquisition of Long-distance (LD) wh-questions. The subject's age at the begining of the experiment was 5;1. The main aim of the investigation was to examine the development of this structure longitudinally and on the other hand to compare the results obtained with similar experiments reported in the literature. Our results show that the acquisition of this structure in Basque is consistent with the findings from other L1s such as English</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>a. What do you think who jumped over the can? zer lag. zuk uste nor salto egin-iragan. gainetik det. potea Lit: 'Zer uste duzu nork salto egin zuen potearen gainetik?' b. Who do you think who is in the box? nor lag. zuk uste nor dago barruan det. kaxa Lit: 'Nor uste duzu nor dago kaxa barruan?'</p><p>(3) H1 nederlandera <ref type="bibr">(adibideak Van Kampenetik (1997: 140, 155</ref>) daude hartuta) a. Wat denk je bij de hoeveelste ik ben? (L 2 . 7;11.8) 3 zer uste-2sg zuk -tan zein zenbaki ni nago Lit: 'Zer uste duzu zein zenbakitan nago?' b. Waarom denk je waarom ik op swemles zit? (L. 8;3.8) zergatik uste-2sg zuk zergatik nik gainean igeriketa klaseak nago Lit: 'Zergatik uste duzu zergatik igeriketa klaseetara joaten naiz?' (4) H1 frantsesa <ref type="bibr">(adibideak Oirytik (2002)</ref> daude hartuta) a. Tu crois quoi qui est caché dans le sac? zuk uste-2sg zer -ela/zein dago ezkutatuta -n det. Poltsa Lit: 'Zuk uste duzu zer dagoela ezkutatuta poltsan?' (5) H1 gaztelania <ref type="bibr">(adibideak Gutierreztik (2006: 252)</ref> daude hartuta) a. ¿Tú qué crees cómo ha hecho el castillo? (M. 5;5) zuk zer uste-2sg nola du egin det. gaztelua Lit: 'Zer uste duzu nola egin du gaztelua?' b. ¿Dónde crees dónde ha ido el niño? (M. 5;7) nora uste-2sg non du joan det. mutikoa Lit: 'Nora uste duzu nora joan da mutikoa? Goiko (a) adibideetan Mugimendu Partzialeko adibideak agertzen dira. Galdera hauetan, lehenengo NZ-hitza 'zer' galderari dagokiona da eta erantzunak ez dio inoiz NZ-hitz honi erantzuten. Benetako NZ-hitza, hau da, erantzun behar den NZ-hitza perpaus txertatuaren hasieran agertzen da: who 'nor' ingelesezko adibidean, bij de hoeveelste 'zein zenbakitan' nederlanderez, qui 'zein' frantsesezko adibidean eta cómo 'nola' gaztelaniazko adibidean. (b) adibideetan bestalde, NZ-kopia egitura agertzen da. Egitura honetan erantzun behar den NZ-hitza bi guneetan agertzen zaigu: lehenengoa perpaus nagusiko ezker aldean eta bigarrena mendeko perpausaren hasieran. Ez da ahaztu behar bi galdera mota hauek normalean (1) bezalako galderek jasotzen duten erantzun berbera jasotzen dutela, hau da, interpretazio berbera dutela. 4 <ref type="bibr">2</ref> Haurrek ekoizturiko adibideen ondoren agertzen den letra, esaldia ekoiztu duen haurraren izenaren hasierako letra da. Kasu honetan haurraren izena L letraz hasten da.</p><p>3 CHILDES-eko konbentzioei jarraituaz, haurren adina honela adieraziko dugu: 7;11.8. Puntu eta komaren aurretik agertzen diren lehenengo zenbakiek haurraren adina urteetan adierazten dute. Puntu eta komaren ondoren aur ki tzen diren bi zenbakiek hilabeteak adierazten dituzte eta puntuaren ondoren agertzen diren zenbakiek, egunak. Beraz, kasu honetan haurrak zazpi urte, hamaika hilabete eta zortzi egun ditu. <ref type="bibr">4</ref> Baina ikus <ref type="bibr" target="#b20">Herburger (1994)</ref>, norentzako Mugimendu Partzialeko egiturek, bavaroan, interpretazio ezberdin bat jasotzen duten UL galdera arruntekin konparatuaz. Jarraian ikusiko dugun bezala, haurren gramatikan aur ki tzen diren ezohiko galdera hauek GU-ak onartzen dituen egituren artean daude, zenbait hizkuntza naturaletan horrelako egiturak erabiltzen baitira UL galderak egiteko. Era berean ez dugu ahaztu behar mota honetako galderak ez direla aur ki tzen helduen ingelesezko, nederlanderazko, frantsesezko, gaztelaniazko ez eta euskarazko gramatiketan.</p><p>Euskarazko esperimentuaren emai tzek erakusten dute Axelek ere UL ezohiko NZ galderak ekoizten dituela, beste H1 hizkuntzetan aurkitu den bezalaxe. Hona hemen Axelek ekoizturiko Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopia egiturako adibide bana: Lehenengo adibidean, (6a), erantzun beharreko NZ-galdera perpaus txertatuko Konplementatzaile Sintagmaren (KonpS) eremuan agertzen da, bigarren NZ-hitz bat galdera nagusiaren ezker aldean agertzen delarik, galdera osoaren besarkada eraku tsiaz. Aipatu bezala, galdera mota hau Mugimendu Partzial edo NZ-besarkada markatzen duten galderak bezala ezagutzen da. Bigarren adibidean, (6b), bestalde, erantzun beharreko NZ-hi tza ren bi kopia ahoskatzen dira, bata perpaus txertatuko KonpS-ren eremuan eta bestea perpaus nagusiarenean. Egitura hau NZ-kopia egituraz ezagutzen da. <ref type="bibr">5</ref> Euskarazko UL-ko NZ-galderen bilakaeran aurkitutako ezohiko galdera hauek adierazten dute, beste hizkuntzatan bezalaxe, egitura honen jabekuntza prozesuan helduen hizkuntzara heldu aurretik Axelek Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopia egiturak ekoizten dituela euskaraz. Bestalde, euskarazko datuek, denboran zehar jarraipen bat egiten dutenez, datu berriak azaltzen dituzte. Hasteko, Axelen datuek erakusten dute ekoizten dituen lehenengo galdera guzti guztiak Mugimendu Partzialekoak direla, eta gero NZ-kopiak ekoizten hasten dela, helduen hizkuntzan aurki tzen diren UL-ko galderak ekoizten hasi aurretik. Aurkikuntza hau gaztelaniako H1 gisako denboran zehar eginiko beste ikerketa batean lorturiko datuekin bat dator <ref type="bibr">(Gutierrez 2006)</ref>. Euskarazko ikerketak eskaintzen duen bigarren erakarpena aurkitutako Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopien aldaera berriak da haur hizkuntzan. Gaztelaniazko ikerketan gertatu zen bezala, aldaera berri hauek euskararen ezaugarri propioetatik datoz eta ikusiko dugun bezala egitura hauek ezohiko galderen analisi berri batera eramango gaitu. Azkenik, esan dezakegu euskarazko datuek erakusten dutela GU-ak eskaintzen dituen aukerak oinarri hartuta, haur hizkuntza batetik bestera aukera hauek hizkuntza ba koi tza ren ezaugarri propioen eraginez aldatu agin daitezkeela.</p><p>Jarraian, artikuluaren antolaera azalduko dugu. Aurreneko atalean, hizkuntza ezberdinetan NZ-galderak egiteko modu ezberdinak aurkeztuko ditugu, batez ere UL-ko galderei erreparatuaz eta Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopien egiturak azal tze ko literaturan eskaini izan diren zenbait analisi laburbilduaz. Segidan, euskararen NZ-galderei buruzko hainbat ezaugarri eta beste H1 hizkuntzen UL-ko NZ-galderei buruzko esperimentuak deskribatu eta emai tzak erakutsiko ditugu. Jarraian euskarazko H1 jabekuntzari buruzko gure esperimentua aurkeztuko dugu lortu ditugun emai tzak eztabaidatuaz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>NZ-mugimendu aukerak hizkuntzetan zehar</head><p>Hizkuntza naturaletan, orokorrean, NZ-galderak egiteko bi modu aur ki tzen ditugu: alde batetik NZ-hi tza ren azaleko inongo mugimendurik gabe sortutako galderak ditugu. Aukera hau txinera, japoniera edo hindieran aur ki tzen da:</p><p>(7) Mandarin txinera <ref type="bibr">(Cheng, 1991:11)</ref> a. hufei mai-le yi-ben-shu. b. hufei mai-le sheme Hufei erosi-ASP bat-CL-liburu Hufei erosi-ASP zer 'Hufeik liburu bat erosi zuen' 'Zer erosi zuen Hufeik?'</p><p>(7a) adibidean baiezko esaldi bat dugu, ob jek tu zuzena letra lodiz agertzen delarik. (7b) adibideak berriz ob jek tuzko NZ-galdera bat erakusten du: kasu honetan objek tuzko sheme NZ-hitzak, lodiz agertzen dena, baiezko esaldian ob jek tuak hartzen duen posizio berbera hartzen du. Beraz ez dago azaleko NZ-mugimendurik. Bestalde, beste zenbait hizkuntzatan NZ-galderak osatzeko NZ-elementuak perpauseko ezker aldera mugiturik aur ki tzen dira. Adibide bezala, ingelesa (8) edo alemana (9) ditugu:</p><p>(8) Who i did he kiss t i ?</p><p>(9) Was hat Hans gesagt? nor lag. bera muxukatu zer lag. Hans esan 'Nor muxukatu zuen berak?' Zer esan du Hansek?' (8) adibidean ob jek tuaren abiagunea perpausaren eskuin aldean agertzen den t i sinboloak erakusten du, hots, aztarna batek, baina ob jek tua den who 'nor' NZ-hitza, perpausaren ezker aldean agertzen da, KonpS-ean. Beraz, esan daiteke NZ-hitza bere lekutik ezker aldera mugitu dela.</p><p>NZ-mugimendua erabiltzen duten hizkuntzen artean beste azpi sailkatze bat egin dezakegu. Alde batetik, bi NZ-hitzei buruz galdetzen denean, zenbait hizkuntzek NZ-hitz bat bakarrik mugitzen dute perpaus nagusiko KonpS-era, bigarrena in situ gel di tzen delarik. Hau ingelesez gertatzen da, (10) adibidean ikus daitekeenez:</p><p>(10) Who did what? nork egin-irag. zer 'Nork egin zuen zer?' Bestalde, badago beste zenbait hizkuntza non NZ-galdera guztiak perpausaren ezker aldera mugitzen diren. Hizkuntza hauek Multiple fronting languages edo 'Aurrera tze Anitzeko Hizkuntzak' dira. Hauen artean hungariera edo bulgariera aur ki tzen dira:</p><p>(11) Bulgariera <ref type="bibr">(Rudin 1986)</ref> Koj kogo e vidjal. nork nor ikusi-3s 'Nork ikusi zuen nor?'</p><p>Ikus dezagun orain zer gertatzen den hizkuntza hauekin UL NZ-galderak sortze ko garaian. Goian ikusi ditugun hizkuntza guztiek ez dituzte uniformeki modu berean UL NZ-galderak egiten. Horrela, aipaturiko bi azpimultzoetan (NZ-hitza in situ uzten dutenak eta baita ere NZ mugitzen dutenak) badago zenbait hizkuntza estrategia ezberdin bat erabiltzen dutenak. UL NZ-galderak egiteko estrategia honetan NZ-hitz bat matrizean agertzen da eta perpausaren besarkada ezartzen du. Erantzun beharreko NZ-hitza ordea mendeko esaldian ahoskatzen da: NZ-in situ diren hizkuntzatan baiezko perpausean elementu horrek berak hartzen duen tokian eta NZ-mugimendua duten hizkuntzatan perpaus txertatuko ezker aldean. NZ-in situ duten hizkuntzen artean, hindierak erabiltzen du estrategia hau (hindiera SOV hizkuntza da):</p><p>(12) Hindiera <ref type="bibr">(Lutz et al.-etik, (2000: 7)</ref> moldatuta)</p><p>Raam-ne kyaa kahaa thaa ki kis-ne kis-ko maaraa? Raam-erg zer esan zuen nork nor jo zuen Lit: 'Zer esan zuen Ramek nork nor jo zuela?' 'Nork esan zuen Ramek jo zuela nor?' Ikusten den bezala, (12) adibidean matrizeko perpausean NZ-hitz bat agertzen da, kyaa 'zer' zehazki, galderaren besarkada erakutsiaz. Eta erantzun beharreko NZ-hitzak berriz, in situ agertzen dira, hau da, baiezko esaldi batean hartuko luketen gunean agertzen dira. Galdera osoaren interpretazioa berriz, UL galdera arrunt batena da. NZ-mugimendua duten hizkuntzen artean berriz, eta NZ-hitz bat bakarrik mugitzen den hizkuntzetan, badago zenbait hizkuntza, non ingelesean aur ki tzen den UL mugimenduaz gain ( <ref type="formula" target="#formula_0">(13)</ref> 6 NZ-hi tza ren mugida menpeko perpausetik matrizera pausoka ematen dela onartzen dugu. Hots, (13) adibidean, perpaus nagusirako bidean, NZ-hitza bere abiapuntutik menpeko perpauseko ob jektuzko posizioan, t i sinboloak adierazten duena, lehendabizi menpeko perpauseko Spez Konp gunetik igarotzen da, t' i sinboloak erakusten duen bezala <ref type="bibr">(Chomsky 1977, eta ondorengoak)</ref>. <ref type="bibr">7</ref> Kontuan hartu behar da Mugimendu Partziala onartzen duten NZ-mugimendua duten hizkuntza gehienetan ingelesean aur ki tzen dugun UL NZ-galderak ere posible direla.</p><p>(13) adibidean, who 'nor' NZ-hitza perpaus txertatuko ob jek tuzko gunean sortzen da, t i batez markatuta dagoen posizioan, baina ahoskatu, matrizeko ezker aldean ahoskatzen da. (14a) adibidean berriz, NZ-galderaren besarkada, erantzunik jasotzen ez duen wat 'zer' NZ-hitzak ezartzen du. Erantzun beharreko NZ-hitza berriz, bere ob jek tuzko posiziotik, perpaus txertatuko eskuin aldetik, perpaus txertatuko ezker aldera bidaiatzen du. 8 Azkenik, (14b) adibidean, NZ-kopia egituraren adibide bat daukagu. Hemen, NZ-galderaren besarkada wa 'nor' NZ-hitzak ezartzen du, hots, perpaus txertatuko ezker eremuan agertzen den NZ-hi tza ren kopia batek.</p><p>NZ-galdera matrizetan NZ-hitz guztiak aurrera mugitzen dituzten hizkuntzen artean, bulgariera bezalako hizkuntzak aur ki tzen ditugu. Hizkuntza hauetan Mugimendu Partziala ere erabiltzen oi da (15a) ingelesezko UL galderekin batera (15b):</p><p>(15) Hungariera <ref type="bibr">(Marácz 1990: 297, 325)</ref> a. Mit gondolsz hogy Jánost kinek mit adott? NZ-acc zuk uste -ela János nori-dat zer-acc eman zion Lit: 'Zer uste duzu Janosek nori zer eman ziola?' 'Nori uste duzu Janosek eman ziola zer?' b. Kit gondolsz hogy Jánost látta? nor-acc zuk uste -ela János ikusi zuen 'Nor uste duzu ikusi zuela Janosek?' Ikusi berri ditugun bi egitura hauek, Mugimendu Partzialekoak eta NZ-kopia egiturak, gure analisiarentzako garrantzia duten zenbait ezaugarri aipatuko ditugu jarraian. Hasteko, NZ-hitza konplexua denean (adibidez zein mutil bezalako berbaldiari loturiko (Bri-loturiko) NZ-hitz bat erabiltzen denean) NZ-kopia egiturak ez dira posible. Kasu horietan ingelesezko UL moduko egiturak edo Mugimendu Partzialeko egiturak erabil daitezke. Hau da, Bri-loturiko NZ-hitz bat mendeko KonpS-an ahoskatzen bada, matrizean agertzen den NZ-hitza sinplea izan behar du jarraian, alemanezko (16a) eta (16b) adibideetan agertzen den modukoa:</p><p>(16) Alemaneko adibideak <ref type="bibr">(Thorntonetik (1990: 229)</ref>   <ref type="bibr">(Fanselow eta Ćavar 2001: 18)</ref> da. (17b) adibidean bestalde, aurkakoa gertatzen da: Bri-loturiko NZ-sintagma perpaus txertatuko KonpS-an ahoskatzen da eta matrizeko besarkada markatzen duen elementuak komunztadura erakusten du txertatutako NZ-sintagmarekin. Beraz, ikus daiteke hizkuntza naturaletan hainbat aukera aur ki tzen direla UL NZ-galderak sor tze ko. Aipatu behar dugu ere, goian deskribaturiko murriztapenaz gain, hots, Bri-loturiko NZ-hitzak ez direla NZkopia egituratan agertzen, bada beste zenbait murriztapen, bai Mugimendu Partzialeko egituretan eta bai NZ-kopia egituretan eragina dutenak. Alde batetik bi kasuetan egitura hauetan ager daitezkeen aditzak, 'zubi' aditzen azpi multzo bat dira, 'uste' bezalako aditzak. Beste aldetik, mendeko perpausa denbora-menpe edo perpausa ez-jokatua denean bi egitura hauek ezinezkoak dira (18) adibideak erakusten duen bezala: 9 (18) Alemaneko adibidea <ref type="bibr">(McDaniel 1989: 573)</ref> *Was will Hans wen Jakob besticht? zer nahi Hans nor Jakob erosi 'Nor nahi duzu Jakobek erostea?'</p><p>Hau azaltzeko zenbait argumentu proposatu izan dira literaturan konplementatzailearen izaerarekin loturik daudenak. Perpaus jokatuetan eta jokatugabeetan konplementatzaileak zehaztasun ezberdinak ditu: bigarrenaren kasuan Konplementatzailea [-denbora] delarik <ref type="bibr" target="#b30">(McDaniel 1989</ref><ref type="bibr" target="#b17">, Frampton 1990</ref>). Horrela, polonieran edo errusieran Mugimendu Partzialeko galderak perpaus txertatu jokatuekin bakarrik agertzen dira. Galdera perpaus txertatu ez jokatu batean sortzen denean mugimendu luzea posible da. Ezaugarri hau beheran agertzen da polonierako adibideekin: 9 Dena den, Simpsonek (2000: 163) ondorengo adibidea ontzat ematen du, NZ-kopia egitura txertatutako perpausa denbora-menpekoa denean (i) baina ez Mugimendu Partzialeko egitura denean (ii):</p><p>(i) Wen willst du wen Jakob besticht? Ikusi berri ditugun hizkuntza naturaletan agertzen diren murriztapen hauek garrantzizkoak dira gero haurrek ekoizten dituzten ezohiko galderak aztertzerako garaian: ikusi izan da haur hizkuntzetan aur ki tzen diren Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopia egiturek murriztapen berberak errespetatzen dituztela, adieraztera emanez haurrek ekoizten dituzten egitura hauek ez direla gauzatze akats hutsak baizik eta GU-ak eskaintzen dituen aukerak. Literaturan, NZ-besarkada adierazten duen elementuaren eta perpaus txertatuan agertzen den benetako NZ-hitza ren arteko erlazioak arreta handia jaso du. Orokorrean bi analisi proposatu izan dira: Zuzeneko Lotura Hurbilketa (ZLH) eta Zeharkako Lotura Hurbilketa (ZhLH).</p><p>ZLH-aren arabera zuzeneko erlazio bat dago NZ-besarkada ezartzen duen elementuaren eta perpaus txertatuan dagoen benetako NZ-hi tza ren artean. Ikuspegi hau, besteak beste, <ref type="bibr">Riemsdjik (1982)</ref>, <ref type="bibr">McDanielek (1989)</ref>, <ref type="bibr">Rizzik (1992)</ref> edo <ref type="bibr">Müllerek (1997</ref><ref type="bibr">) alemanerako, Maráczek (1989</ref><ref type="bibr">) eta Brodyk (1995</ref><ref type="bibr">) hungarierarako, edo eta Mahajanek (1990</ref> hindierarako proposatu dute. Hauetako proposamen gehienetan NZ-besarkada ezartzen duen elementua NZ-espletibotzat hartzen dute. NZ-espletibo hau perpaus matrizean bate ra tzen da eta kate bat osatzen du mendeko esaldian dagoen NZ-hi tza rekin, irudikapenaren mailaren batean, ondorengo adibidean irudikatu dugun bezala:</p><formula xml:id="formula_1">(22) [NZ …. [ nz-i ……... t i ]</formula><p>ZLH-aren barruan ere koka di tza kegu matrizean agertzen den NZ-hitza, NZ-tasu na ren ageriko mugimenduaren ondorioz sortzen dela proposatzen duten analisiak. <ref type="bibr">Ikuspegi hau Hiemstrak (1986</ref><ref type="bibr">) eta Chengek (1997</ref> proposatu dute. Ikuspegi honen arabera Mugimendu Partzialeko galdera batek honako eratorpena izango luke:</p><formula xml:id="formula_2">(23) [NZ …. [ nz-……... t ]</formula><p>(23) adibidean ikusten denez, NZ-hitza bere abiagunetik perpaus txertatuko KonpS-eko espezifikatzaile gunera mugitzen da, non ahoskatu egiten den. Gune horre ta tik NZ-hi tza ren NZ-tasuna soilik matrizeko KonpS-eko espezifikatzaile gunera mugitzen da matrizeko besarkada ezarriaz, non 'zer' bezala ahoskatzen den. Zehazkiago, Hiemstrak (1986) frisieraz UL-ko NZ-galderak osatzeko hiru aukera ezberdinetan oinarritutako tasun mugimendua proposatzen du, jarraian doazen adibideetan ikus daitekeenez <ref type="bibr" target="#b21">(Hiemstra 1986:</ref>  Hiemstrak proposatzen du zuzeneko erlazio bat dagoela matrizeko NZ-hi tzaren eta mendeko KonpS-an agertzen den egiazko NZ-sintagmaren artean; ondorioz haren analisia ZLH gisa har daiteke. Alabaina, Hiemstraren analisian NZ-galderaren besarkada ezartzen duen elementua, NZ-hitza, ez da KonpS matrizean sortutako sintagma espletibo bat bezala analizatzen. Berak proposatzen du NZ-sintagmen tasun ezberdinak erakar daitezkeela UL-ko mugimenduetan, ZER … NZ-eta NZ-kopia galderetan aurkitutako aldeak eraginez. Hortaz, mugimendua ziklikoki, pausoka ematen dela bere eginez, Hiemstrak honako aukera hauek proposatzen ditu hiru galdera mota horientzat:</p><p>(27) Mugimendu aukerak frisierako UL, ZER … NZ-eta NZ-kopia galderetan:</p><p>1. UL-ko NZ-mugimendu osoa: NZ tasunaren mugimendua, Φ tasunak eta matrize fonetikoa oinarrizko gunetik mendeko KonpS-ren espezifikatzaile gunera mugitzen dira, eta hortik KonpS matrizera, non ahoskatu egiten baitira. 2. ZER … NZ-: NZ-sintagma bere oinarrizko gunetik mendeko KonpS-ra mugitzen da. Hortik, NZ-tasuna soilik, matrize espezifikatzailearen gunera mugitzen da, non frisieraz wat bezala ahoskatzen baita. Mendeko espezifikatzailean dagoen NZ-hi tza ren bestelako tasunak hantxe gel ditzen dira, perpaus txertatuko KonpS espezifikatzailean, eta hantxe ahoskatzen dira. 3. NZ-kopia: aurreko egituretan bezala, aurreneko mugimendu urratsak NZ-sintagma bere oinarrizko gunetik mendeko KonpS-ra erakartzen du. Hala ere, NZ tasuna perpaus nagusiaren KonpS espezifikatzaile gunera mugitzen denean, Φ tasunak ere erakarriak dira, matrize fonetikoa KonpS txertatuan utziz. Horrek NZ-kopia egitura eragiten du.</p><p>Ikusten denez, Hiemstrak proposaturiko analisiak bai ingelesean aur ki tzen diren UL-ko egiturak, Mugimendu Partzialekoak eta bai NZ-kopiak azal di tza ke.</p><p>Mugimendu Partzialeko analisiekin jarraituaz, ondoren ikusiko dugu Chengek (2000) alemaneko ZER ... NZ-galderentzat proposatzen duen analisia. <ref type="bibr">Chomskyren (1995)</ref>eko proposamena jarraituaz, Chengek NZ-mugimenduak bi urrats dituela proposatzen du: tasun mugimendua eta ondoriozko konpontze estrategia, kategoria mugitutako tasun multzora berriro ekartzen duena. Chengen arabera was NZ-hi tza ren besarkada egiaz NZ-sintagmaren NZ tasunari dagokio, zeinek KonpS matrizera elkarren segidako mugimendu ziklikoa egiten baitu, KonpS txertatu bakoi tzean kopia bana utziaz. Gero, NZ-sintagmak (kategoriak) mugitu egin behar du konpontze estrategia abiarazteko (kategoria tasun multzora berriro ekartzea). Berak proposatzen du ZER ... NZ-mugimendua ahalbidetzen duten alemanezko dialektoek konpontze estrategia, tarteko [espez, KonpS]-etan gerta dadin ahalbidetzen dutela, non egiazko NZ-sintagma bezala ahoskatzen baita, tasun multzoa, berriz, KonpS matrizean was gisa gauzatzen delarik. Zehazkiago, NZ-mugimendu oso eta partzialerako ondorengo eratorpenak proposatzen ditu <ref type="bibr" target="#b7">(Cheng 2000</ref>: 84tik egokitua):</p><p>1. NZ-mugimendu osoa: , matrizera egiten du mailaka eta ziklikoki, KonpS2-n kopia bana utziz. Ondoren, kategoria mugimendua, (NZ), ematen da, kategoria mailaka eta ziklikoki igotzen delarik, mendeko KonpS ba koitzean kopia bana utziz. Konpontze estrategia KonpS1 matrizean ematen da, NZ-mugimendu osoa eraginez. Bestalde, (29) ereduan, tasun multzoak (28) ereduan bezala matrizerako bide osoa egiten duen arren, konpontze estrategia KonpS2-n ematen da, non kategoria eta tasun multzoa ahoskatzen baitira. Kasu horretan, tasun multzoari sakabanatuta egotea ahalbidetzen zaio, eta KonpS matrizean was bezala ahoskatzen da.</p><p>Ikus dezagun orain Mugimendu Partzialeko galderentzat proposaturiko bigarren analisiak -Zeharkako Loturaren Hurbilketak-ze nolako analisia proposatzen duen. Honen arabera, besarkada ezartzen duen NZ-sintagma ez da NZ-espletiboa, baizik eta banakoak baino proposizioak zenbatzen dituen argumentuzko NZ-sintagma bat. NZ-sintagma hori matrizera mugitzen da alemana eta hungariera bezalako NZ-mugimenduko hizkuntzetan, eta leku berean gel di tzen da hindia bezalako NZ-in situ hizkuntzetan. Beraz, ikuspegi honen arabera, matrizeko NZ-sintagmaren eta perpaus txertatuaren arteko erlazioa zeharkakoa da, matrizeko NZ-sintagmak zuzeneko erlazioa perpaus txertatu osoarekin ezartzen baitu, NZ-sintagmarekin baino.</p><p>ZhaLH-k NZ-mugimenduko hizkuntzen Mugimendu Partziala honela irudikatuko luke:</p><formula xml:id="formula_4">(30) [NZ-j …. t j [ nz-i ……. t i ]</formula><p>(30) adibideak erakusten duen bezala ZhLH-aren arabera mota honetako galderetan bi kate ezberdin sortzen dira, Zuzeneko Loturaren Hurbilketan ez bezala (ikus (22)), non kate bakar bat sortzen den.</p><p>Laburbilduaz, atal honetan ikusi dugu zenbait hizkuntza naturaletan ingelesean ematen den mugimendu osoko galderez gain beste aukera batzuk ere badaudela UL NZ-galderak sor tze ko: Mugimendu Partziala eta NZ-kopia egiturak. Ikusi dugu bi egitura hauek ezaugarri bereziak dituztela, Bri-loturiko NZ-hitzak ez direla NZ-kopia egituretan agertzen eta perpaus txertatua jokatu gabea denean Mugimendu Partzialarik eta NZ-kopia egiturak ez direla posible. Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopia egiturei buruz egin diren proposamenak ere aurkeztu ditugu. ZLH-ren arabera erlazio zuzen bat dago matrizeko NZ-hi tza ren eta mendeko NZ-hi tza ren artean: horrela, Hiemstrak (1986) proposatzen duen analisiak bai mugimendu osoko, Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopia egiturak azaltzen ditu; Chengen <ref type="formula" target="#formula_0">(2000)</ref> analisiak berriz mugimendu osoko eta Mugimendu Partzialeko galderen eratorpena azaltzen du, NZ-kopiak alde batera utziaz. Azkenik ZhLH-k, Mugimendu Partzialeko egiturak azaltzeko proposatu izan da, bi NZ-hitzen arteko erlazioa zeharkakoa dela proposatuaz.</p><p>Ikus dezagun orain zer gertatzen den euskarazko UL NZ-galderekin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>UL NZ-galderak euskaraz</head><p>Euskaraz, gaztelaniaz eta ingelesez bezalaxe, UL NZ-galderak egiteko NZ-hitzak mugimendu luze bat jasaten du bere jatorrizko gunetik mendeko perpausean, matrizeko KonpS-eko espezifikatzaile gunera. Mendeko KonpS-eko espezifikatzaile gune horretatik, beste hizkuntzatan bezala, NZ-hitza mailaka aurre ra tzen da matrizeko KonpS-ra, jarraian agertzen den adibidean ikus daitekeen bezala:</p><formula xml:id="formula_5">(31) Zer i uste duzu [ t' i ikusi duela Mirenek t i ]?</formula><p>Euskaraz eta gaztelaniaz, ingelesez gertatzen ez den bezala, galdera matrizetan NZ-hi tza ren mugimenduari aditz osoaren mugidak jarraitzen dio. 10 Hau da, NZ-hitza KonpS-ra igotzen denean aditz multzoa bere ondoan agertzen da: 11 NZ-hi tza ren eta aditz multzoaren arteko hurrenkera, mugimendua pausoka ematen denaren ebidentzi bezala hartu izan da. Dena den, aipatu behar dugu baldintza honek ere badituela zenbait salbuespen <ref type="bibr" target="#b31">(Mitxelena 1981;</ref><ref type="bibr">Laka eta Uriagereka 1987;</ref><ref type="bibr" target="#b48">Uriagereka 1988</ref><ref type="bibr">Uriagereka , 1999</ref><ref type="bibr">Ortiz de Urbina 1989, besteak beste</ref> NZ-galderetan aditzak hartzen duen posizioa V2 fenomenoaren adibidetzat jo izan arren, hau ez dago garbi Uriagerekak <ref type="bibr">(1992,</ref><ref type="bibr">1999)</ref> adierazten duen bezala, V2 fenomenoa perpaus matrizetan eman ohi delako eta ez mendeko perpausetan euskaraz eta gaztelaniaz gertatzen den bezala. Uriagerekaren arabera NZ-hi tza ren eta aditz multzoaren arteko hurrenkera, hau da, bata bestearen ondoan agertzea, agerikoa besterik ez da, bi elementuen artean isileko sub jek tua dagoelako. Torregok <ref type="bibr">(1984)</ref>, bestalde, aipatzen du gaztelaniaz NZ-hi tza ren eta aditz multzoaren arteko hurbiltasuna bakarrik NZ-hitza igarotzen den perpausean gertatzen dela. Honela, NZ-hitza matrizean sortzen bada, sub jek tua adi tza ren aurrean ager daiteke mendeko perpausetan.</p><p>Adibidez <ref type="bibr">(Torrego 1984: 110</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>UL NZ-galderen jabekuntzari buruz</head><p>UL NZ-galderen jabekuntzaren aitzindari <ref type="bibr" target="#b46">Thornton (1990)</ref> dugu. Thorntonek H1 gisako ingelesaren jabekuntzari buruzko esperimentu sorta batean zenbait haurrek ingelesean aur ki tzen ez diren egiturak ekoizten zituztela aurkitu zuen. Egitura hauek, Mugimendu Partzialeko eta NZ kopiak dira. Goian aurkeztu ditugun adibideak errepikatzen ditugu behean <ref type="formula" target="#formula_0">(50) eta (51)</ref> adibideetan <ref type="bibr">(Thornton 1990: 213, 212</ref> Galdera hauek ekoiz-arazteko Thorntonek asmakizun joko bat erabili zuen haurre kin. Haurrek esperimentatzaile batek mugitzen zuen 'Ratty' izeneko panpin bati galderak egin behar zizkioten. Honela Thorntonek umeek sub jek tuzko, ob jek tuzko eta adjuntuzko galderak ekoiztea lortu zuen. Behean, Thorntonek erabilitako protokoloaren adibidea agertzen da <ref type="bibr">(Thornton eta Crain 1998: 190-191</ref> Thortonek ikusi zuen Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopiak ekoizten zituzten haurretatik askok sub jek tuzko that galderak ere ekoizten zituztela. Hau azaltzeko Thornton-ek proposatu zuen sub jek tuzko that galderetan eta NZ-kopia egituretan haurrek GU-ak onartzen duen Kategoria Isilen Hatsarrea (KIH) errespetatzearren egiten zutela. <ref type="bibr">13</ref>  <ref type="bibr">Thornton, Rizziren (1990)</ref> KIH-ren analisian oinarritu zen, proposatuaz NZ-kopiatan agertzen zen NZ-hitza eta sub jek tuzko that konplementatzailea perpaus txertatuko KonpS-an agertzen den konplementatzailearen ahoskapena zirela. Thorntonen analisian bai NZ kopia eta bai that konplementatzailea haurrek komunztadura duten konplementatzailetzat jotzeak sortzen zituen. Helduen hizkuntzan ordea, UL NZ-galderetan komunztadura duen konplementatzailea isileko konplementatzailea da. Ikusten den bezala, Mugimendu Partzialeko galderak <ref type="bibr">Thornton-ek</ref> proposatzen duen analisitik at gel di tzen dira. <ref type="bibr">Hauek, McDaniel (1989)</ref> jarraituaz, <ref type="bibr">Thornton-</ref>  <ref type="bibr">Thorntonen (1990)</ref> analisia</p><p>Thorntonen analisian NZ-hitza bere sorlekutik matrizeko KonpS-ra bidean mendeko KonpS-tik igarotzen da, non konplementatzailearekin komunztadura harreman bat sortzen duen eta hau NZ-hi tza ren itsura berbera duen konplementatzaile baten bidez haurrak gauzatzen duen. Beraz analisi honen arabera haurrek perpaus txertatuan that edo NZ-hi tza ren kopia bat gauzatzen dutenean KIH eusteko egiten dute.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Mendeko konplementatzailearen izaera</head><p>Mendeko perpausean agertzen den NZ-kopia konplementatzailea dela eta ez KonpS-an ahoskaturiko NZ-aztarna argudiatzeko Thorntonek honako ebidentziak erabiltzen ditu: hasteko, Thorntonek ez zituen aurkitu bere datuetan perpaus txertatuan sub jek tuaren eta aditz laguntzailearen arteko inbertsiorik. Honelako inbertsioak daudenean aditz laguntzailea konplementatzaile burura mugitzen denez, inbertsio ezak NZ-kopiak konplementatzaile buruaren gunea betetzen duela esan nahi du Thorntonentzat. Bestalde, mendeko NZ-hi tza ren izaerari begira, Thorntonen datuetan NZ-hitz hau beti NZ-hitz soila zen, inoiz ez Bri-loturikoa. Beraz, Thorntonen arabera Bri-loturiko NZ-hitzik ez agertzearen arrazoia da Bri-loturiko NZ-hitzak ezin dutela konplementatzailearen, alegia, buru baten gunea bete. Beraz, honek ere mendeko NZ-hitza buru gunea betetzen zuela adierazten zuen.</p><p>Amai tzeko, Thorntonek bere datuetan aurkitutako ezohiko galderak GU-ren isla direla ondorioztatu zuen, egitura hauek beste zenbait hizkuntza naturaletan agertzen baitira, hizkuntza hauetan jarraitzen dituzten murriztapen berberak mantenduaz haur hizkuntzan eta gainera haurrek entzuten duten inputean agertzen ez diren egiturak direlako. Van Kampenek (1997) ere H1 gisako nederlanderaren jabekuntzan ezohiko galdera mota berberak aurkitu zituen eta Thorntonekin batera ondorioztatu zuen perpaus txertatuko NZ-kopia konplementatzaile bat zela eta egitura hauek haurrek Forma Fonetikoaren (FF) eta Forma Logikoaren (FL) arteko ezberdintasuna murrizteko duten preferentzia erakusten dutela.</p><p>Esan bezala, Thorntonek aurkitu zituen ezohiko galderek, alemanezko eta frisierazko Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopiek dituzten bi ezaugarri betetzen dituzte (ikus (116)-(18) adibideak). Hasteko, Thorntonek aurkitu zuen, NZ-galdera Bri-loturikoa zenean, zein mutil bezalako kasuetan, haurrek ez zutela inoiz NZ-kopien egitura erabiltzen. Bri-loturiko kasuetan haurrek honako egiturak ekoizten zituzten <ref type="bibr">(Thornton 1990: 245, 246</ref>  <ref type="formula" target="#formula_0">(59)</ref>, alemanez ere posible den galdera mota da, non Bri-loturiko NZ-hi tza ren kopia baten ordez matrizean agertzen den NZ-hi tza rekin pertsona komunztadura duen NZ-hitz soil bat agertzen den.</p><p>Bigarren ezaugarriari buruz, haurrek ez dituzte ezohiko galdera hauek ekoizten perpaus txertatua ez jokatua denean. Hau da, Thorntonek bere esperimentuan ez zituen behean agertzen den galderaren moduko adibiderik aurkitu <ref type="bibr">(Thornton 1990: 213):</ref> (60) *Who do you want who to eat the pizza? nor lag. zuk nahi nor inf. jan -a pizza Lit: 'Nor nahi duzu nor pizza jatea?' 'Nor nahi duzu pizza jatea?' <ref type="bibr" target="#b38">Rizzi (1990)</ref> oinarri hartuta, bai <ref type="bibr">Thorntonek (1990)</ref> eta bai van Kampenek (1997) perpaus txertatuan agertzen den NZ-hitza komunztadura duen konplementatzaileatzat jotzen dute. Beraz bi ikerlari hauentzako NZ-kopia egituren eza perpaus ez jokatuetan konplementatzailearen [-denbora] tasunak erabakitzen du, zenek espezifikatzailearen eta buruaren arteko komunztadura behaztopatzen baituen. <ref type="bibr">Thorntonek (1990)</ref> adierazten duen bezala haurren galderetan, perpaus txertatua ez jokatua denean NZ-hitzik ez agertzeak goian ikusi ditugun polonierako datuekin bat dator (ikus <ref type="formula" target="#formula_0">(19)-(21)</ref>).</p><p>Ezaugarri hauek guztiak kontuan hartuta Thorntonek haurrek GU eskura zutela ondorioztatu zuen. Alde batetik haur hauek ekoizten zituzten galderak beste hizkuntza naturaletan posible direlako eta bestalde, egitura hauek ez daudelako haurrek inguruan entzuten duten inputean, hau da, egitura hauek ez dira ingelesean agertzen. <ref type="bibr">Gainera de Villiers et al. (1990</ref><ref type="bibr">) eta McDaniel et al.-ek (1995</ref> aurkitu zuten bezala, haurrek perpaus txertatuan NZ-hitz bat duten galderak ekoizteaz gain, honelako egiturak interpretatzeko gai ere badira.</p><p>Ezohiko galdera hauek gauzatze akats hutsak direlako kritikari behin eta berriro egin behar zaio aurre. Dena den, Thorntonek eginiko azterketan argi utzi zuen ez ohizko galdera hauek ez dituztela gauzatze akatsen ezaugarririk. Alde batetik galdera hauek gauzatze akatsak balira perpaus txertatua ez jokatua denean ere espero beharko genituzke, baina berak erakutsi zuen bezala eta ikusi berri dugun bezala (60), hau ez da horrela. Gauzatze akatsen beste ezaugarri bat, Thorntonen datuetan aurkitu ez dena, hauek normalean sesioaren hasieran edo amaieran agertzen direla da. Thorntonek ere aztertu zuen ea ez ohizko galdera hauek esaldi luzeagotan maizago agertzen ziren edo ez. Horretarako perpaus luzeagoak ekoiz-arazi zizkien haurrei, really aditz laguna erabiliaz matrizeko adi tza ren eta mendeko KonpS-aren artean <ref type="bibr">(Thornton 1990: 332):</ref> (61) What do you think really really really really really what's in there?</p><p>zer lag. zuk uste bene bene bene bene benetan zer-dago -n hor Lit.: 'Zer uste duzu bene bene bene bene bene benetan zer dagoela hor?'</p><p>Emai tzek erakutsi zuten ezohiko galderak ez zutela perpausaren luzerarekin zerikusirik. Thorntonek berak ere onartzen du normalean haur gazteenek gauzatze akatsak maizago egiten dituztela. Baina bere datuetan aurkitu zuen haur zaharrenek ere ezohiko galderak ekoizten zituztela. Askotan gauzatze akatsak memoriaren zamalana gehitzen denean gertatzen dira, eta normalean kasu hauetan gertatzen dena zera da, haurrak zenbait hitz ez dituela esaten, hau da, laburtu egiten duela bere esaldia. Baina ikusi dugun bezala Thorntonek aztertu zituen haurrek egiten dutena alderantzizkoa da: elementu gehiago sartzen dituzte esaldietan.</p><p>Gainera, ezohiko galdera hauek gauzatze akatsak balira gehiagotan agertuko lirateke ob jek tuzko galderetan. Gogoratu behar da ob jek tuzko galderetan NZ-hitzak uzten duen hutsunea sub jek tuzko galderek uzten dutena baino urrutiago agertzen dela. Baina ikusi dugun bezala Thorntonen datuetan sub jek tuzko galderetan ezohiko galdera gehiago agertzen ziren eta epe luzeagoaz gainera, hau da, ob jek tuzkoetan desagertu ondoren.</p><p>Ezohiko galdera hauen aurrean ere esan ohi da hauek jarraian ekoiztutako bi perpaus nagusi direla. Baina Thorntonek argi uzten du hau ez dela horrela perpaus txertatuko inbertsioei begiratuaz. Thorntonek argudiatu zuen, haurrentzako NZ-kopia egiturak bi matrizeko perpausak balira, orduan bi perpausetan agertuko li tza keela laguntzailearen eta sub jek tuaren arteko inbertsioa eta ez bakarrik lehenengo perpausean. Bere datuetan ez dago inoiz inbertsiorik bigarren perpaus horretan. Hau da, behean agertzen den bezalako galderak ez dira Thorntonen datuetan agertzen (Thorn ton 1990: 242):  (68) adibidean, frantsesean aurkitu den antzeko galdera agertzen da, non matrizeko besarkadura ezartzen duen NZ-hitza isilekoa den. (69) adibidean berriz, Mu-gimendu Partzialeko galdera bat daukagu non mendeko NZ-hi tza ren aurretik que konplementatzailea agertzen den, (70) adibidean bezala, NZ-kopia egiturarekin.</p><p>H1 gisako euskararen NZ-galderen jabekuntzari begiratuaz <ref type="bibr" target="#b4">Barreña (1995)</ref> dugu aitzindari. Modu espontaneoan bildutako datuetan matrizeko NZ-galderen bilakaera aztertu ondoren Barreñak aurkitu zuen haurrek beti gor de tzen zutela NZ-hi tza ren eta adi tza ren arteko hurrenkera <ref type="bibr">(Barreña 1995: 154</ref> Dena den, badaude Barreñaren datuetan sub jek tua IS moduan ahoskatzen deneko zenbait adibide. Kasu hauetan sub jek tua beti adi tza ren ondoren agertzen da, beheko adibideetan ikus daitekeen bezala:</p><p>(74) a. Nik badakit zelan izaten diezen barkuek <ref type="bibr">(O. 3;03;25)</ref> b. Begira nola mugitzen den hau! (P. 3;02;14) c. Ez dakizu nun bizitzen diren azeriek? <ref type="bibr">(M. 3;04;12)</ref> Ikusi dugun bezala, euskaraz mendekotasuna adierazteko aditzak edo aditz laguntzaileak -ela konplementatzaile berezia hartzen du ((46)-(49)). Jabekuntzako datuei begiratuaz, Barreñak haurrek aldakortasuna erakusten zutela aurkitu zuen, konplementatzaile gabeko eta konplementatzailedun esaldiak ekoiztuaz. Ikusi berri dugun legez, UL NZ-galderen H1 gisako jabekuntzan hainbat hizkuntzatan bai Mugimendu Partzialeko eta bai NZ-kopia egiturak aurkitu dira. Nahiz eta euskararen H1 gisako NZ-galderei buruzko datuak ikertuak izan diren <ref type="bibr" target="#b4">(Barreña 1995)</ref>, UL NZgalderei buruzkoen berri jarraian emango dugu, egitura hauek ekoiz-arazteko erabili dugun esperimentuarekin hasiaz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Esperimentua</head><p>Atal honetan UL NZ-galderak ekoizteko erabili den esperimentua aurkeztuko dugu. Gure gaia, esperimentuaren hasieran 5;1-eko adina zuen Axel izeneko mu-tiko bat da. Axelek euskaraz soilik hitzegiten du gurasoekin eta D eredua jarraitzen du Andoaingo Aita Larramendi ikastolan 3 urte zituenetik. Haurra hiru astetik behin grabatua izan da urte bete eta zortzi hilabetez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Diseinua eta prozedura</head><p>Axelen UL NZ-galderen ekoizpenerako erabili den esperimentua <ref type="bibr">Thorntonek (1990)</ref> erabilitako esperimentuan dago oinarritua eta bai H1 gaztelaniarako (Gu tierrez 2006) eta bai H2 ingeleserako <ref type="bibr" target="#b18">(Gutierrez 2005</ref>) erabilia izan den esperimentu berbera da. Esperimentu honetan, gaia UL NZ-galderak egitera behartzen duen egoera bat sortzen da. Hau lor tze ko, eta Thorntonen ideia mantenduaz, gaia asmakizun joko batera jolasten da esperimentatzailearekin. Gure asmakizun jokoan, gaiak aurkezten zaizkion bi argazkietatik bat aukeratu behar du. Esperimentatzaileak gaiak aukeratutako argazkia zein den asmatzen badu, esperimentatzaileak puntu bat irabazten du baina asmatzen ez badu, orduan gaiak lortzen du puntua. Jokoaren amaieran puntu gehien lortu duenak irabazten du partida. Ikus I Eranskina erabilitako materialen adibide bat ikusteko.</p><p>Lehenengo aldiz jokoa hasi aurretik esperimentatzaileak nola jolasten den erakusten dio gaiari. Gero sesio horretarako material guztiak gaiaren aurrean jartzen dira, nork nahi duen argazkia auke ra tzen duen banan bana. Galdera ba koitza ekoizteko materiala gutun azal gardenetan gor de tzen da. Gutun azal hauetan kolore biziko kartulinak ikus daitezke eta gaiak hauetatik bat auke ra tzen duenean, barruan agertzen diren beste bi argazki txikiagoak ate ra tzen dira, kolorezko kartulinan agertzen den argazki nagusiarekin batera mahai gainean jarriaz. Kartulina nagusian agertzen den argazkian galdera ekoizteko tema agertzen da, adibidez haurrak ezagutzen duen marrazki bizidunetako pertsonaien bat, ekintza bat eginez edo galdera sor tze ko informazioa erakutsiaz. Beste bi argazkietan bi aukera ezberdin agertzen dira pertsonaien jokabidea azaltzeko. Hauek denak esperimentatzaileak gaiari deskribatu ondoren esperimentatzaileak bi argazki txikietatik bat auke ratzeko eskatzen dio. Gaiak zein aukeratu pentsatzen duen bitartean esperimentatzaileak begiak ixten ditu ez ikusteko. Gaiak argazkitxoetako bat auke ra tzen duenean kartulina handiaren aurrean jartzen du buelta emanda eta behera begira beste argaz ki txoa kartulinaren azpian gor de tzen duen bitartean. Haurra prest dagoenean eta esperimentatzaileak begiak itxirik dauzkala, galdera egiteko eskatzen zaio. Zenek uste duzu egin zuela pastela? Esperimentatzailea (oraindik begiak itxirik dauzkala) gizonak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Gaia</head><p>Ez. Esperimentatzailea Oso ondo, zuk irabazi duzu, beraz zuretzat puntua.</p><p>Orain aukeratu beste bat.</p><p>Ikus daitekeen bezala esperimentatzaileak galdera ekoiz-arazteko erabiltzen duen sarreran, Galdetu iazu zein uste dudan bizi dela etxe honetan, haurrak ekoiztu behar duen galdera osoa agertzen da. Hau eginez bagenekien sub jek tuari UL NZ-galderak osatzeko moduari buruzko informazio osoa ematen ari gintzaiola. Dena den, arrazoitu genuen haurrak informazio hau alde batera utzi eta ezohiko galderak osatuko balitu, orduan ekoizpen horiek garbi erakutsiko luketela haurrak euren galdera propioak sortzen ari direla. Sarrera osoak, halaber, parte-hartzaileei UL-ko NZ-galderak eraikitzen laguntzen zien.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Emai tzak</head><p>Emai tzek erakutsi zuten Axelek ez zituela helduek bezalako UL-ko NZ-galderak ekoizten. Hasierako sesioetako galdera guzti guztiak Mugimendu Partzialeko egiturak ziren. Hirugarren sesiotik aurrera NZ-kopia egiturak ekoizten hasi zen eta grabatutako azkeneko sesioan, lehenengo sesiotik 17 hilabete beranduago ere Axelen galdera gehienak ezohikoak ziren.</p><p>Axelek denera 192 galdera ekoiztu zituen, modu honetara sailkatuta: 44/192 (%22,9) sub jek tuzko galdera jokatuak, 78/192 (%40,6) ob jek tuzko galdera jokatuak, 45/192 (%23,4) adjuntuzko galdera jokatuak, 3/192 (%1,5) sub jek tuzko galdera jokatu gabeak, 14/192 (%7,2) ob jek tuzko galdera jokatu gabeak, 2/192 (%1) adjuntuzko galdera jokatu gabeak eta 6/192 (%3) mendekotasun bikoitzezko galderak. NZ-hitzei dagokionez, jokaturiko galderetan, sub jek tuzkoetan %34, ob jek tuzkoetan %32 eta adjuntuzkoetan %6,6 Bri-loturikoak izanik.</p><p>Axelen galdera jokatuen motei begiratuaz honako sailkapen hau agertzen da:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1">Irudia</head><p>Axelen UL-ko NZ-galdera jokatuen bilakaera 15</p><p>Ezohiko galdera mota hauen adibide bana agertzen da behean:</p><p>A HELBURUA: Zein gizonak uste duzu gidatu zuela traktorea? (82) Nor uste dezu noren gaztelua dela? <ref type="bibr">(A. 6,9)</ref> HELBURUA: Noren gaztelua uste duzu dela?</p><p>kopia egitura azaltzen da Axelen ekoizpenean eta honek garrantzia hartzen du Axelek 6 urte dituen bitartean. Ordutik aurrera, bestelako galderak bezala sailkaturiko galderak ekoizten hasten da. Goiko C adibideetan ikusten den bezala, 'bestelako' galdera hauen ezaugarririk nagusiena da matrizeko besarkada ezartzen duen NZ hitza, ez mugimendu partzialean agertzen den zer eta ez eta NZ-kopia ere ez dela. Galdera mota hauetan bestelako NZ-hitz bat agertzen da, askotan perpaus txertatuetan agertzen den NZ-hitzak daraman tasun berbera erakusten duena, (79) adibidean 'tokia' tasuna, esaterako. Axelen UL NZ-galderetako konplementatzailearen erabilerari buruz, esan behar dugu galdera guztiek ez dutela derrigorrezko konplementatzailea erakusten, goiko (79) eta (81) adibideetan ikusten denez. Axelen konplementatzailearen erabilerari begiratuaz denboran zehar honako irudia agertzen zaigu:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2">Irudia</head><p>Axelen UL-ko NZ-galderak konplementatzailearen ekoizpenaren arabera 2 irudian ikusten den bezala Axelen hasierako galdera gehienek ez dute konplementatzailerik. Eta konplementatzaileren bat agertzen denean hau ere askotan ez da helduen hizkuntzan egokia den konplementatzailea. Axelen konplementatzaile egokiaren erabilera beheko 3 Irudian agertzen da:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3">Irudia</head><p>Konplementatzaile egokiaren ekoizpena 3 Irudian ikusten den bezala lehenengo lau sesiotan Axelek ez du beti zuzeneko konplementatzailea erabiltzen. Bosgarren sesiotik aurrera berriz konplementatzailea erabiltzen duen gehienetan konplementatzaile zuzena erabiltzen du. Dagokion konplementatzailea agertzen ez denean honakoak erabiltzen ditu Axelek bere UL NZ-galderetan:</p><p>(83) Zer uste dezu zergatikan bildurtu dan gizona? (A. 5;1) (84) Zeatik uste dezu zeatik dagon pozik? (A. 5;9) (85) Zein uste dezu zein jan duna ? <ref type="bibr">(A. 5;6)</ref> Ikus daitekeenez, Axelek erabiltzen duen konplementatzailea helduen euskarazko konplementatzailea da, baina beste egoeratan erabiltzen dena: beteak beste, zehar galderetan eta erlatibozko perpausetan erabiltzen den -(e)n konplementatzailea (83), (84) eta (85) adibideetan ikusten den bezala.</p><p>Ikus dezagun orain Axelen ezohiko galderen sailkapena galdera motari begira:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4">Irudia</head><p>Axelen galdera jokatuak galdera moten arabera 16 4 Irudiak erakusten duen bezala Axelen ezohiko galderak bai sub jek tuzko, bai ob jektuzko eta bai adjuntuzko galderetan agertzen dira. Ezberdintasun bakarra agian sub jektuzko galderetan 'bestelakoak' bezala sailkatu ditugun galderak nabarmentzen direla da.</p><p>Menpeko perpauseko aditza jokatu gabea deneko galderei begiratuaz, beste hizkuntzen jabekuntzan aurkitu izan den bezalaxe, Axelen 19 galderetako bat berak ere ez du bi NZ-hitzeko egiturarik erakusten. Hona hemen zenbait adibide:</p><p>(86) Zenek erabaki zuen helatua jatea? (A. 6;5) (87) Ze kotxe nahi dezu gizonak eramatea? (A. 5;6) (88) Zenek atzetik erabaki du joatea? (A. 6;2) Aipatu behar dugu, dena den, Axelen hasierako galderetan jokatu gabeko perpausak ez direla erabat helduek egiten dituzten perpausak bezalakoak, behean ikus daitekeen bezala:</p><p>(89) Zer dao poltsan egotea? <ref type="bibr">(A. 5;2)</ref> helburua: Zer nahi duzu poltsan egotea?</p><p>(90) Nola umeak nahi dezu jan? (A. 5;2) helburua: Nola nahi duzu umeak jatea?</p><p>Azkenik, Axeli hirugarren motatako galdera sorta bat ekoiz-arazi genion. Galdera hauek mendekotasun bikoitzeko galderak dira, hau da, NZ-hitza matrizetik bi perpaus beherago sortzen diren galderak. Hona hemen adibide bat:</p><formula xml:id="formula_8">(91) [[[ Nora i uste duzu ] esan dizula ] joan zela t i ? ]]]</formula><p>Adibidean ikus daitekeenez, nora NZ-hitza bi perpaus beherago dagoen perpausean sortzen da, hau da, nora joan den galdetzen duen galdera bat da. Esan behar dugu mota honetako 6 galdera ekoiztu zituela Axelek denera. Sei galdera hauetatik batek, jarrian erakusten den (92), hiru NZ-hitz erakusten ditu:</p><p>(92) Nora uste dezu Jonmak nora esan dizula nora jun zela? (A. 6;1)</p><p>Beste hiru galderetan bi NZ-hitz agertzen dira, beheko adibideetan, (93)-(95), ikusten denez: Euskarazko H1 gisako UL NZ-galderen jabekuntzan bildutako datu guztiak aurkeztu ondoren, jarraian hauei buruzko eztabaidarekin hasiko gara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eztabaida</head><p>Hasteko, H1 gisako euskarazko UL NZ-galderen jabekuntzari buruzko ikerlan honetan lortu diren emai tzak bat datoz beste H1 gisako ikerlanetan lorturiko emai tzekin (cf. <ref type="bibr" target="#b46">Thornton 1990;</ref><ref type="bibr" target="#b51">van Kampen 1997;</ref><ref type="bibr">Oiry 2002;</ref><ref type="bibr" target="#b22">Jakubowicz 2004;</ref><ref type="bibr">Gu tierrez 2006)</ref>. Alde horretatik badirudi orain arte aztertutako haur hizkuntza guztietan fenomeno bera aur ki tzen dela. Gure datuek tipologikoki ezberdina den hizkuntza batean ere gauza bera gertatzen dela erakusten dute, nahiz eta euskaraz UL NZ-galderetan, aztertutako beste hizkuntzetan bezalaxe NZ-hitza matrizeko perpauseraino mugitzen den. Bestalde, euskarazko emai tza hauek berretsi egiten dute beste ikerlariek ondorioztatukoa, alegia, ezohiko galdera hauek GU-ak onartzen dituen galderak direla eta haurraren bilakaeraren parte direla eta ez gauzatze akats soilak, eztabaidan zehar aztertuko ditugun arrazoiengatik.</p><p>Goian ikusi dugun bezala, argudiatu izan da ezohiko galdera hauek ez direla benetan galdera bakarra, bi baizik. Beste hitzetan, esan izan da galdera hauetako bigarren perpausa ez dela benetan perpaus txertatu bat baizik eta harreman parataktiko bat dagoela lehenengo eta bigarren perpausen artean, behean agertzen den modukoa:</p><p>(106) Zer uste duzu? Nor bizi da etxe horretan?</p><p>Baina argi dago Axelen ezohiko perpausak, Mugimendu Partzialeko perpausak esate betera, ez direla bi matrizeko perpausak bata bestearen atzetik jarrita. (107) adibidean ikus daitekeenez, bigarren perpauseko aditz lagunak euskaraz perpaus txertatuetan agertzen den konplementatzailea eramaten duela:</p><p>(107) Zer uste duzu zenek lapurtu zuela galleta? (A. 5;1) Bigarren perpausa perpaus nagusia balitz, lehenengo perpausaren modukoa, honek bezala, aditz laguntzailea konplementatzailerik gabe agertuko li tza ke, (106) adibidean erakutsi dugun bezala. Beraz, argi dago menpetasun konplementatzailea daramaten ezohiko galdera guztiak horixe direla, UL NZ-galderak eta ez matrizeko bi galdera bata bestearen jarraian. Aurkikuntza honek Thorntonek proposaturiko analisia baztertzera garamatza. Gogoratu bere analisiak ez dituela Mugimendu Partzialeko galderak UL egituratzat jotzen, baina argi dago, euskarazko haur hizkuntzan behintzat, konplementatzailearen erabilerari begiratuaz, hauek UL galderak direla.</p><p>Egia da, Axelen galdera guztiek ez dutela mendeko konplementatzailerik eramaten. Baina esan behar dugu baita ere konplementatzaile gabeko galderak ez direla beti bakarrik Mugimendu Partzialeko edo NZ-kopia galderetan agertzen. Axelek ekoizten dituen helduek bezalako zenbait galderek ere konplementatzailerik gabe agertzen dira eta:</p><p>(108) Zergatik uste dezu Masao dao negarrez? Eta bestalde, Axelek konplementatzaileak konsistenteki ekoizten hasten denean ere bi elementuak agertzen direlako galdera berean: konplementatzailea aditz la guntzailea ri loturik eta NZ-hitza mendeko ezker muturrean, ondoko adibideetan ikus daitekeenez:</p><p>(109) Zer uste dezu zein bizi dala etxean? (5;1) (110) Zein uste dezu zein kotxe erosi zuela? (5;6) Beraz, esan dezakegu konplementatzaile eza ezohiko galderen ezaugarri ez dela, baizik eta Axelen UL galderen bilakaeraren parte, denborarekin mende ra tzen duen ezaugarri bat, goiko 3 Irudian ikusi dugun bezalaxe. Gaineratu behar dugu antzeko datuak H1 gisako gazteleniazko jabekuntzan ere aurkitu direla. Gaztelaniaz, halaber, zenbait kasuetan mendekotasuna adierazten duen que konplementatzailea agertzen da Mugimendu Partzialeko galderetan, jarraian ikus daitekeen bezala <ref type="bibr">(Gutierrez 2006: 271)</ref>:</p><p>(111) Tú qué crees que quién vive en la casa?</p><p>Haur jabekuntzan aurkitu diren ezohiko galderak benetako menpetasun erlazioa dutela adierazten duen bigarren datu bat NZ-kopia egituretan aur ki tzen dugu:</p><p>(112) Nori uste dezu nori eman ziola muxu? <ref type="bibr">(A. 5;10)</ref> Honelako kasuetan ezin da argudiatu lehenengo perpausa, nori uste duzu, perpaus matrize bat dela euskaraz, zer uste duzu? perpausaren parekoa. Zer uste duzu? galderak erantzun bat du: hau edo bestea uste dut. Baina nori uste duzu? galderak ez du horrelako erantzunik: hari uste diot. Beraz, argi ge ra tzen da ez Mugimendu Partzialeko galderak eta ez NZ-kopiak ere ez direla bi galdera matrize bata bestearen jarrian. Euskara bezalako hizkuntza batek, non konplementatzailea morfema uztartu bat den, argi erakusten du ingelesa bezalako hizkuntza batean hain argi agertzen ez dena.</p><p>Bada beste datu bat interesgarria dena gai honi buruz. 17 Sub jek tuzko galderetan euskaraz NZ hitzak ergatibozko marka darama, (113) adibidean ikus dezakegunez:</p><p>(113) Nork uste duzu irakurri duela zure liburua?</p><p>Beraz, Axelen ezohiko galderetan aur ki tzen ditugun sub jek tuzko galderetan matrizean ahoskatzen duen NZ-hitzak ergatibo marka badarama benetan NZ-hitza perpaus txertatutik matrizera mugitu dela erakutsiko luke. Hona hemen Axelek ekoizturiko mota honetako galdera bat:</p><p>(114) Nork uste dezu nor in zula galletak? <ref type="bibr">(A. 5;9)</ref> Goiko adibidean ikusten denez, ergatibozko -k marka matrizeko perpausean agertzen da soilik, mendeko NZ-hitza nor soil bat delarik. Beraz, berriro ere, euskararen ezaugarriek beste hizkuntzetarako proposaturiko analisiak egiaztatu eta osatzea edo datu berrien aurrean egokitzea ahalbidetzen dute. Behin puntu hau argitu ondoren, alegia, bai Mugimendu Partzialeko eta bai NZ-kopia egiturak menpetasun erlazio bat mantentzen dutela argitu ondoren, ikus dezagun euskarazko datuetan aurkitu ditugun galderek beste ikerlanetan aurkitu diren galderek betetzen dituzten ezaugarri berberak betetzen dituzten ala ez. Hasteko, Axelen ezohiko galderek Thorntonek bere ikerlanean aurkitutako beste haur hizkuntzatan ere betetzen diren bi baldintza berberak betetzen dituzte. Gogora dezagun baldintza hauek Mugimendu Partziala eta NZ-kopia erabiltzen duten hizkuntza naturalek ere betetzen dituztela. Bi ezaugarri hauek behean aurkezten ditugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bri-loturiko NZ-hitzak eta NZ-kopia egitura</head><p>Thorntonek <ref type="formula" target="#formula_0">(1990)</ref>  Axelek, (116) adibidean Bri-loturiko NZ-hitza matrizeko KonpS-era mugitzen duen bezala, (117) adibidean mendeko KonpS-ean ahoskatzen du. Bi kasuetan Bri-loturiko NZ-galderan agertzen den NZ-hitz soilak Bri-loturiko NZ-hi tza rekin komunztadura erakusten du: (116) adibidean, zenek bezalako NZ-hitz soil bat erabiliaz. Bri-loturiko NZ-hi tza ren pertsona tasunarekin komunztadura erakusteaz gain, NZ-hitz soilak ere ergatibo marka kasua darama kasu honetan. Bigarren adibidean, (117) adibidean, zein tokitara Bri-loturiko NZ-galderaren besarkada ezartzen duen NZ-hitz soilak 'toki' tasuna darama, nora bezala gauzatua. Kasu hauetan argi gera tzen da NZ-kopia egituraren aldaera 'soilago' bat erabiltzen duela Axelek, Briloturiko NZ-hitz osoaren kopia bat ahoskatu beharrean. Dena den, ukatu ezina da bi NZ-hitzen artean nolabaiteko tasunen kopia edo partekatzea dagoela, hau da, ez direla Mugimendu Partzialeko egiturak bezalakoak.</p><p>(119) eta <ref type="formula" target="#formula_0">(120)</ref> adibideek antzeko zerbait erakusten dute. Kasu hauetan NZ-hitza konplexua edutezkoa da. (119) adibidean, jabetza adierazten duen NZ-hitz konplexua perpaus txertatuko KonpS-an ahoskatzen da, matrizean haren zati baten kopia agertzen delarik, edutezko NZ-hi tza ren kopia bat zehazki, elementu nominalarik gabe. (120) adibidean berriz, matrizean ahoskatzen den NZ-hitzak ez du edutezkoa adierazten duen -ren atzizkirik erakusten. Baina mendeko perpausarekin pertsona komunztadura mantentzen du. Beraz, badirudi Axelek NZ-hitza osatzen duten tasun ezberdinak sakabana di tza keela. Ikus dezagun orain beste haur hizkuntzetan aurkitu den bigarren ezaugarriarekin, hots, jokatu gabeko perpaus txertatua duten galderekin zer gertatzen den. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Gure proposamena</head><p>Euskarazko Mugimendu Partzialeko galderak UL egiturak direla onartzen badugu, Thorntonek proposatzen duen analisia baztertu egin behar dugu egitura horiek azaltzeko. Thorntonek mendeko perpauseko NZ-hitza komunztadura duen konplementatzailetzat jotzen du, perpaus txertatuko KonpS espezifikatzaile gunetik igarotzen den, eta matrizean ahoskatzen den, NZ-hi tza ren arrastoarekin komunztadura erakusten duena. Beraz, matrizeko perpausean zer NZ-hi tza ren nondik norakoa ez da argi ge ra tzen. Hau da, matrizean ahoskatzen den NZ-hitza mendeko perpauseko KonpS-eko espezifikatzailean dagoen NZ-hitza bada, honek benetako NZ-hi tzaren itsura eduki beharko luke eta ez zer soil batena. Beraz, Mugimendu Partzialeko euskarazko egiturak azaltzeko beste analisi bat behar dugu. Guk proposatzen dugun analisiak <ref type="bibr" target="#b8">Chomsky (1995)</ref> hartzen du oinarritzat. Analisi honetan, sistema konputazionalerako ekonomi hatsarre orokor bat proposatzen da. Hatsarre orokor honen arabera mugimendu operazio guztiek erkatu beharreko tasuna soil soilik erakartzen duten. Chomskyk (1995: 262) honela zehazten du:</p><p>(122) T(asunak) bakarrik bate ra tzea lor tze ko behar beharrezkoa duen materiala soilik eramaten du Erakartze honen ondorioz beste elementuren bat erakarria gertatzen bada, FF eremuaren ondorioz izango da, non sakabanatutako tasunak interpretaezinak diren. Chomskyk (1995) adibide gisa NZ-mugimendua ematen du: NZ-hitzak gutxienez hiru elementuez daude osaturik: NZ-tasuna, mugagabea den beste elementu bat eta [±gizakia] den tasuna. Ingelesez NZ-hi tza ren NZ-tasunak ezin du bakarrik aurreratu, honek eratorpena FF eremuan ulertezina bihurtuko lukeelako. Beraz, badirudi GU-ak onartzen duen gutxien markaturik dagoen aukera NZ-tasunaren mugimendua izango li tza keela, zein japoniera (Watanabe 1991) bezalako hizkuntzetan aur ki tzen den. Haurren gramatikek gutxien markatuena den aukera auke ra tzen dutela suposatzen bada eta beste NZ-tasunak ez diren elementuen mugida inputetik ikasi beharreko FF baldintzen isla badira, orduan espero da NZ-tasunaren mugida soilik erakusten duten egiturak haurraren gramatikan aurki daitezkeela. Hau dena kontuan harturik guk proposatzen dugu Mugimendu Partzialeko Axelen UL-ko NZ-galderek goian aurkeztutako mugimenduaren ekonomi baldintzaren aukera lehenetsiaren isla direla. Axelek ekoizten dituen lehenengo galderek matrizeko KonpS-rako NZ-hi tza ren NZ-tasunaren mugida soilik erakusten dute. Badirudi NZ-tasun honen gauzatzea 'zer' galderari dagokion formarekin haur jabekuntzan fenomeno orokorra dela, beste hizkuntzetan ere NZ-hitz hau auke ra tzen baita Mugimendu Partzialeko egiturak osatzeko. trizeko besarkada ezartzen duen ageriko NZ-batez osaturiko Mugimendu Partzialeko galderak ekoizten ditu, bosgarrengoan lehenengo NZ-kopia egiturak ekoizten hasten delarik. Azkeneko sesioan mota guztietako galderak ekoizten ditu, helduen moduko galderak barne. Beraz, H1 gisako bai euskararen eta bai gaztelaniaren UL-ko NZ-galderen bilakaerari begiratuaz argi ikusten da haurrek ekoizten dituzten lehenengo UL galderak Mugimendu Partzialeko galderak direla.</p><p>Guk proposatzen dugun analisia Mugimendu Partzialeko egiturak zergatik diren haurrek ekoizten dituzten lehenak azaltzeko gai da: ekonomi orokorreko hatsarrearen isla direlako. Honela, gure proposamenaren arabera haurrak UL NZ-galderak ekoizten hasten direnean lehenetsitako aukeratik hasten dira, hau da, mendeko perpauseko KonpS gunetik behar beharrezkoa den elementua bakarrik mugituaz matrizeko besarkada ezartze ko, hau da, NZ tasuna, zeinek 'zer' bezalako NZ-hi tza ren itsura hartzen duen. Aukera honek Mugimendu Partzialeko egiturak sortuko lituzke. Beraz, haurren hizkuntzan aurki tzen diren Mugimendu Partzialeko galderek honako egitura hau edukiko lukete: Esan behar da modu honetako analisiak proposatuak izan direla alemanezko edo frisiar hizkuntzetarako, goian ikusi dugun bezala <ref type="bibr" target="#b21">(Hiemstra 1986</ref><ref type="bibr" target="#b7">, Cheng 2000</ref><ref type="bibr" target="#b16">, Felser 2004</ref>, 19 nahiz eta haur hizkuntzetan aur ki tzen diren ezohiko galderak azaltzeko erabiliak izan ez diren orain arte.</p><p>Jarraian ikusiko dugu proposaturiko analisiak euskarazko Bri-loturiko galdera mota ezberdinak azaltzeko gai ere dela. Goian ondorioztatu dugunaren arabera perpaus txertatuko NZ-hitza ez da konplementatzaile bat, baizik eta KonpS-eko espezifikatzailetik igarotzen den NZ-hi tza ren ahoskapena. Honen aldeko ebidentzia perpaus txertatuko KonpS-an aurkitu ditugun Bri-loturiko NZ-hitzak dira ((117), (118), (119) edo (120) bezalakoak). Gogora dezagun ingelesezko eta nederlanderazko haur hizkuntzetan ez direla horrelako egiturak aurkitu. Hizkuntza horietan, kasu gehienetan, Bri-loturiko NZ-hitza matrizeko KonpS-ren espezifikatzaile gunean agertzen da, mendeko perpauseko KonpS-an, Bri-loturiko NZ-hi tza rekin nolabaiteko komunztadura agertzen duen NZ-hitz soil bat ahoskatzen delarik:</p><p>(125) H1 ingelesaren adibidea Which Smurf do you think who has roller skates on? zein pottoki uste duzu zenek dauzkala irristailuak jarrita Lit: 'Zein pottokik uste duzu nor dauzka irristailuak jarrita?' <ref type="bibr" target="#b54">Yamane (2003)</ref>  'Uste duzu zer dago poltsan?' HELBURUA: 'Zer uste duzu dagoela poltsan?' <ref type="bibr">19</ref> Felserek <ref type="formula" target="#formula_0">(2004)</ref>, aukeratutako tasunen ezeztapena onartzen duen antzeko analisi bat proposatzen du alemanezko NZ-kopia egiturarentzat.</p><p>Mota honetako galderak H1 gisako gaztelaniazko jabekuntzan ere aurkitu ditugu eta baita H2 gisako ingelesaren jabekuntzan ere:</p><p>(130) H1 gaztelaniazko adibidea <ref type="bibr">(Gutierrez 2006: 277)</ref> ¿Quién te ha dicho la ama qué señor ha comprado el tractor? (M. 6;9) helburua: 'Qué señor te ha dicho la ama que ha comprado el tractor?'</p><p>(131) H2 gisako ingelesaren jabekuntza <ref type="bibr">(Gutierrez 2005: 183</ref>  <ref type="formula" target="#formula_0">(131)</ref> adibideek erakusten duten bezala, kasu hauetan mendeko perpausaren KonpS-ko espezifikatzailean agertzen den Bri-loturiko NZ-hitzeko NZtasunarekin batera matrizera erakarria izan den tasuna [+pertsona] bezalako tasun bat izango litzateke. UL galderen bilakaerarekin jarraituaz, proposatzen dugu haurrak NZ-tasun soilaren mugimendua nahiko ez dela konturatzen direnean, NZ-kopia egiturak ekoizten hasten direla, non gure analisiaren arabera, Mugimendu Partzialean ikusi dugun NZ-tasunarekin batera beste tasun batzuek ere erakarriak diren.</p><p>Analisi honek perpaus txertatuko Bri-loturiko NZ-hi tza ren [+tokia] tasuna ere daraman NZ-hitz soila agertzearen arrazoia azaltzeaz gain, mendeko KonpS-an Briloturiko NZ-hitzen presentzia ere azaltzen du, azken hauek mendeko KonpS-an espezifikatzaile gunea betetzen dutelarik. Haur hizkuntzarako proposatu dugun gure analisi honen ondorioz Axelek hasieratik UL-ko dependentziak sor tze ko mekanismoa duela onartzera eramaten gaitu. Axelek lehenesten duen aukerak GU-ak onartzen duen NZ-tasun soilaren matrizerako mugimendua da, NZ-tasunarekin batera beste zenbait tasun mugi daitezkeela erakusten duten NZ-kopia egiturak ekoizten dituelarik, helduen bezalako gramatikara heldua urretik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ondorioak</head><p>Datuek erakutsi dute H1 gisako euskarazko UL-ko NZ-galderen bilakaeran, beste hizkuntzatan aurkitu den bezala, ezohiko Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopia egiturak ekoizten direla eta hauek beste hizkuntzetan jarraitzen dituzten murriztapen berberak jarraitzen dituztela euskaraz ere, hots, NZ-kopia egituretan Bri-loturiko NZ-hitzak ez agertzea eta perpaus txertatua jokatu gabea denean ez Mugimendu Partzialeko eta ez NZ-kopia egiturak agertzea. Honek denak egitura hauek ez direla gauzatze akats hutsak berretsitzera garamatza. Bestalde, euskarazko datuek haur hizkun tze ta ra ko proposatu den analisia baztertzera bultzatu gaitu. Euskarazko datuak azaltzearren eta <ref type="bibr" target="#b8">Chomsky (1995)</ref> oinarritzat hartuta, erdibideko NZ-hitza mendeko KonpS-an ahoskatzen den NZ-hi tza ren aztarna dela argudiatu dugu. Honen aldeko ebidentziak, alde batetik Bri-loturiko NZ-galderak eta konplementatzailearen erabilera dira eta bestetik, Axelen galderen bilakaera denboran zehar, non lehendabizi ekoizten dituen egiturak Mugimendu Partzialekoak diren. Hauek perpaus txertatuko KonpSren espezifikatzaile gunean agertzen den NZ-hi tza ren NZ-tasunaren mugimenduaren adibide dira. NZ-kopia egiturak bestalde, NZ-tasunaz gain beste tasunen mugimenduaren adibidetzat jo ditugu. Ondorioz, gure analisiaren arabera, Axelek hasieratik du UL-ko dependentziak sor tze ko mekanismoa. Azkenik esan dezakegu euskarazko datuek erakusten dutela GU-ak eskaintzen dituen aukerak oinarri hartuta, haur hizkuntza batetik bestera aukera hauek hizkuntza ba koi tza ren ezaugarri propioen eraginez aldatu egiten direla. Euskarazko haur hizkuntzako ezohiko galderek ahalbidetu gaitu beste haur hizkuntzetan aurkitu diren datuak osatu eta datu berriak kontuan harturik analisi berri bat proposatzeko.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>(6) a. Zer uste duzu [ KONPS zein bizi dela etxean ]? (A. 5;1) b. Nor uste duzu [ KONPS nor bizi dela etxe horretan ]? (A. 5;10)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>( 66 )</head><label>66</label><figDesc>Tú qué crees cómo ha hecho el castillo? (M. 5;5) zuk zer uste-2sg nola du egin -a gaztelu Lit: 'Zer uste duzu nola egin du gaztelua?' 'Nola uste duzu egin duela gaztelua? (67) Dónde crees dónde ha ido el niño? (M. 5;7) non uste-2sg non da joan -a haur Lit: 'Nora uste duzu nora joan da haurra?' 'Nora uste duzu joan dela haurra?' (66) adibidean Mugimendu Partzialeko galdera bat agertzen da eta (67) galderan berriz NZ-kopia egitura. Galdera hauez gain, beste galdera hauek aurkitu ziren H1 gaztelaniazko datuetan (Gutierrez 2006: 269): (68) Tú crees dónde fue el niño? (M. 4;10) zuk uste-2sg nora joan-irag. -a haur Lit: 'Zuk uste duzu nora joan zen haurra?' 'Nora uste duzu joan zela haurra?' (69) Tú qué crees que a quién le besó? (M. 5;9) zuk zer uste-2sg -ela -ri nor cl. muxu eman-irag. Lit: 'Zuk zer uste duzu nori eman ziola muxu?' 'Nori uste duzu eman ziola muxu?' (70) Dónde crees que dónde ha ido el señor? (M. 5;7) nora uste-2sg -ela nora da joan -a gizona Lit: 'Nora uste duzu nora joan dela gizona?' 'Nora uste duzu joan dela gizona?'</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>. M(ugimendu) P(artziala): (77) Zer uste duzu zenek in zun pastela? (A. 5;1) HELBURUA: Zenek uste duzu egin zuela pastela? B. NZ-kopia: (78) Nola uste dezu nola jan zuela? (A. 5;6) HELBURUA: Nola uste duzu jan zuela? C. Bestelakoak: (79) Nun uste dezu zein tokitan busti zirela? (A. 6;9) HELBURUA: Zein tokitan uste duzu busti zirela? (80) Zein uste dezu ze kotxe erosi zuela? (A. 5;6) HELBURUA: Ze kotxe uste duzu erosi zuela? (81) Zein gizon uste duzu zenek gidatu zuen traktorea? (A. 5;2)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>( 93 )</head><label>93</label><figDesc>Zeatik usten dezu Jonmak esan ditela zeatik gelditu ziela etxian? (A. 6;1) (94) Zeni uste dezu Jonmak zeni esan ditela eman diola muxu? (A. 6;1) (95) Ze uste dezu ze erabaki zuela gidatzea? (A. 6;5) Azkenik, beste bi galderetan bigarren perpaus txertatuan ez da aditzik agertzen: (96) Nola usten dezu Jonmak esan dizula gaztelua? (A. 6;1) helburua: Nola uste duzu esan dizula egin dutela gaztelua? (97) Ze uste dezu Jonmak ze esan ditela poltsan? (A. 6;1) helburua: Zer uste duzu esan didala dagoela poltsan? Ikus dezagun orain zer gertatzen den Axelen galderekin perpaus txertatuaren aditz mugidari begiratuaz. Hizkuntza naturaletan Mugimendu Partzialeko galderen ezaugarrietako bat da perpaus txertatuan ez dagoela aditz mugidarik Konp burura (Brandneretik moldatutako adibideak, 2000: 51): (98) *Was glaubst du [ wen er hat eingeladen ] ? (99) Was glaubst du [ wen hat er eingeladen ] ? Axelen galderei begiratuaz, Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopia egituretako aditza beti agertzen da perpaus txertatuaren ezker muturrean. Axelek ekoizten dituen helduen moduko galderetan berriz hau ez da beti gertatzen, beheko irudian erakusten dugun bezala: 5 Irudia Perpaus txertatuetako adi tza ren posizioa Axelen galderetan Hona hemen zenbait adibide: (100) Ze uste dezu ze gidatu zuela neskak? (A. 6;0) (101) Nora uste dezu nora eraman zuela Shin Chanek Elur? (A. 6;5) (102) Zer uste dezu zergatikan dago Masao negarrez? (5;4) Eta hemen Axelen helduen modukoen galderetan gertatzen dena: (103) Norekin uste dezu Bartek nahi dula hitzegin? (A. 6;9) (104) Zeatik usten dezu Masao daola negarrez? (A. 5;9) (105) Zergatik usten dezu daola Masao negarrez? (A. 6;5)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc>(124) [ KONPS Zer [ uste duzu [ KONPS nora [ eraman zula t ?]]]] (A. 5;2) [ NZ-tasuna ]</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>). Adibidez, NZ-hitza zergatik bezalako adjuntu bat denean, sub jek tua NZ-hi tza ren eta adi tza ren artean ager daiteke, (35) adibidean erakusten den bezala:(35) Zergatik Mirenek ekarri du liburua?</figDesc><table><row><cell>Adi tza ren aurreramendua bai euskaraz eta bai gaztelaniaz, ingelesean ez bezala,</cell></row><row><cell>perpaus txertatuan ere ematen da UL-ko galderetan eta matrizeko galderetan bezala</cell></row><row><cell>aditz multzoak ere aurrera egiten du perpaus txertatuko ezker muturreraino, behean</cell></row><row><cell>erakusten dugun bezala:</cell></row><row><cell>(36) Zer uste duzu [ erosi duela Mirenek ]?</cell></row><row><cell>(37) Qué crees [ que ha comprado María ]?</cell></row><row><cell>zer uste-2sg -ela du erosi-partiz. María</cell></row><row><cell>'Zer uste duzu erosi duela Mariak?'</cell></row><row><cell>(38)</cell></row></table><note>*What do you think [ has Mary bought ]? zer lag. zuk uste du Mary erosi-partiz 'Zer uste duzu erosi duela Maryak?'</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Pedro se encargaría de [que -ri nor agindu-irag. Juan -ela Pedro kl. galdetu-subj. -ren -ela la gente sacara las entradas a tiempo? ]] -a jende atera -ak sarrerak -iz garai 'Nori agindu zion Juanek Pedro arduratuko zela jendeak garaiz aterako zituela sarrerak?' Euskaraz, alemanez eta frisieraz bezala galdera anitzetan NZ-hitz bat bakarrik mugi daiteke bigarrena bere tokian geldituaz. Baina, alemana eta frisieraz ez bezala euskarak ez ditu Mugimendu Partzialeko (40) edo NZ-kopia (41) egiturak onartzen, jarrian agertzen den bezala: (40) * Zer uste duzu nor etorriko dela gaur? (41) *Nor uste duzu nor etorriko dela gaur? Esan behar dugu, orobat, euskarak baduela beste mugimendu aukera bat gaztelaniak eta ingelesak ez dutena. Besteak beste, Ortiz de Urbinak (1989) aipatzen duen bezala, zenbait 'zubi' aditzek honako mugimendua onartzen dute: mendeko esaldiko NZ-hitza, bere perpauseko, hau da, mendeko perpauseko, KonpS-era mugitzen da bakar bakarrik. Ondorioz, NZ-hitza perpaus txertatuko adi tza ren aurrean agertzen da, matrizeko adi tza ren aurrean agertu beharrean. Hau, ondorengo adibidean ikus daiteke (42) UL NZ-galdera arrunt batekin konparatuaz (43): (42) [Zer ikusi duela Mirenek] uste duzu? (43) Zer [uste duzu ] ikusi duela Mirenek? Ikusten den bezala, (42) adibidean NZ-hitza sortzen den perpaus txertatu osoa erakartzen da matrizera, non adi tza ren aurreko posizioa hartzen duen. Gogoratu NZ-hitza bakarrik mugitzen denean, (43) adibidean bezala, hurrenkera berbera gorde behar dutela NZ-hitzak eta perpaus nagusiko aditzak: bata bestearen ondoan egon behar dute. Bi kasuetan beste materialik ezin da bi elementuen (mugitutako elementuaren eta matrizeko adi tza ren) artean agertu, (44) eta (45) adibideek erakusten duten bezala: (44) *[Zer ikusi duela Mirenek] Jonek uste du? (45) *[Zer] Jonek uste du ikusi duela Mirenek ? Goiko bi adibideetan ikus daitekeenez, eta matrizeko perpausetan gertatzen den bezala, Jonek sub jek tua mugitutako elementuaren artean eta adi tza ren artean agertzen bada, galdera ez gramatikala sortzen du. UL NZ-galdereko adibideetan ikusten den bezala euskaraz mendekotasuna adierazteko mendeko perpauseko aditz laguntzaileari konplementatzaile bat atxikitzen zaio, -ela konplementatzailea zehazki: 12 (46) a. Nork uste duzu maite duela Miren? b. *Nork uste duzu maite du_ Miren? (47) a. Nor uste duzu maite duela Mirenek? b. *Nor uste duzu maite du_ Mirenek? (48) a. Zergatik uste dezu etorri dela berandu? b. *Zergatik uste dezu etorri da_ berandu? (49) Anderrek uste du Begoña etorri dela berandu.Adibide hauetan ikusten denez, -ela konplementatzailea derrigorrezkoa da bai sub jek tuzko (46), ob jek tuzko (47) eta adjuntuzko (48) galderetan eta baita ere baiezko perpausetan (49). Euskarazko NZ-galderen ezaugarri nagusienak azaldu on-doren, jarraian zenbait hizkuntzako H1 gisako UL NZ-galderen jabekuntzan aurkituriko datuak azalduko ditugu.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>):</cell></row><row><cell>(39) A quién prometió</cell><cell>Juan [ que</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Who do you think who is in the box? nor lag. zuk uste nor dago barruan det. kaxa Lit: 'Nor uste duzu nor dagoela kaxa barruan?'Thornton-en esperimentuan parte hartu zuten 21 haurren adina 2;11tik 5;5-rakoa zen. Gainera bost pertsona helduen datuak bildu zituen kontrol modura. Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopia egituraz gain Thorntonek aztertu zituen haurretako batzuek that konplementatzailea agertzen zen ezohiko galderak ekoiztu zituz-That-Aztarna Iragazkia deritzona, non that konplementatzailea ob jek tuzko eta adjuntuzko galderekin ager daitekeen baina ez sub jektuzkoekin, behean ikusten den bezala:(53) Who do you think that the man saw? nor lag. zuk uste -ela -a gizon ikusi-iragan.</figDesc><table><row><cell>:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">(50) What do you think who jumped</cell><cell>over</cell><cell>the can?</cell></row><row><cell>zer</cell><cell cols="3">lag. zuk uste nor salto egin-iragan. gainetik det. potea</cell></row><row><cell cols="4">Lit: 'Zer uste duzu nork egin zuela salto potearen gainetik?'</cell></row><row><cell cols="2">(51) ten (Thornton 1990: 213):</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(52) Who do you think that's</cell><cell>in</cell><cell>the box?</cell></row><row><cell cols="4">nor lag. zuk uste -ela dago barruan det. kaxa</cell></row><row><cell cols="4">Lit: 'Nor uste duzu dagoela kaxa barruan?'</cell></row><row><cell cols="3">Ingelesez bada gertakari bat, 'Nor uste duzu gizonak ikusi zuela?'</cell></row><row><cell cols="2">(54) Where do you think that he</cell><cell></cell><cell>has seen</cell><cell>the man?</cell></row><row><cell cols="4">non lag. zuk uste -ela bera-mask. du ikusi-partiz. -a gizon</cell></row><row><cell cols="3">'Non uste duzu ikusi duela gizona?'</cell></row><row><cell cols="2">(55) *Who do you think that saw</cell><cell></cell><cell>the man?</cell></row><row><cell cols="4">nor lag. zuk uste -ela ikusi-irag. -a gizon</cell></row><row><cell cols="3">'Nor uste duzu ikusi zuela gizonak?'</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Esperimentatzaileak haurrak galdera egin dezan erabiltzen duen egitura mendeko galdera bat da, non UL galdera agertzen ez den (galdetu Rattyri berak zer uste duen...). Modu honetan haurrari ez zaio UL galderak nola osatzen diren arrastorik ematen. Mugimendu Partzialeko eta NZ kopiak ekoizten zituzten haurren jarraipen batek erakutsi zuen galdera hauek honako bilakaera zutela:1. Ezohiko (Mugimendu Partzialeko, NZ-kopiak eta that galderak) sub jek tuzko eta ob jek tuzko galderetan agertzen dira. 2. Ezohiko galdera hauek ob jek tuzko galderetatik desagertzen dira, baina sub jektuzkoetan jarraitzen dute. 3. Ezohiko galderak erabat desagertzen dira.</figDesc><table><row><cell>):</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(56) Sub jek tuzko galderak ekoiz-arazteko protokoloa:</cell></row><row><cell cols="2">Esperimentatzailea (umeari xuxurlatuaz Rattyk entzun ez dezan) Guk bada-</cell></row><row><cell></cell><cell>kigu gauza guztiak non dauden gordeta, ezta? Badakigu</cell></row><row><cell></cell><cell>puztarri bat dagoela kutxan, hartz bat mantapean eta</cell></row><row><cell></cell><cell>badakigu Grover jogurt potearen azpian dagoela. Ikus</cell></row><row><cell></cell><cell>dezagun Rattyk asmatzen duen non gorde ditugun. Ha-</cell></row><row><cell></cell><cell>siko gara kutxarekin lehendabizi, ados? Guk badakigu</cell></row><row><cell></cell><cell>puztarri bat dagoela kutxan, baina galdetu Rattyri berak</cell></row><row><cell></cell><cell>zer usten duen.</cell></row><row><cell>Haurra</cell><cell>Zer uste duzu dagoela kutxan?</cell></row><row><cell>Ratty</cell><cell>Ea, mugitu kutxa nik entzun dezadan… Hmm, uste</cell></row><row><cell></cell><cell>dut puztarri bat dagoela kutxan!</cell></row><row><cell>Haurra</cell><cell>Asmatu duzu!</cell></row><row><cell cols="2">Esperimentatzailea Ongi, asmatu du. Egin dezagun mantapekoa orain …</cell></row><row><cell></cell><cell>(eta jokoak modu berean jarraitzen du)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>ek ez ditu Mugimendu Luzeko egituratzat jotzen.Laburbilduaz, Thorntonek proposatzen duen analisia ezohiko galderentzat 1 Taulan irudikatzen dugu:</figDesc><table><row><cell>Galdera mota</cell><cell>Egitura</cell><cell>Deskribapena</cell></row><row><cell>Mugimendu Partzialeko</cell><cell>[ KonpS2 ZER … [ KonpS1 nor i ……. t i .....]</cell><cell>Mugimendu par-tziala</cell></row><row><cell>Galderak</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>NZ-kopiak</cell><cell cols="2">[ KonpS2 Nor ..[ KonpS1 t i [ Konp nor komunzt. [ IP t i etorri zen]]] Urrentasun luzeko mugimendua</cell></row><row><cell></cell><cell>1 Taula</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>Perpaus txertatuetan gertatzen denari begiratuaz, datuak urriagoak dira, Barreñak aztertu zituen haurren adina dela eta. Bildutako datuetan Barreñak haurrek gehienetan isileko pro erabiltzen zuten sub jek tu, ob jek tu zuzena eta zehar ob jek tuak adierazteko, beraz ezin garbi ikusi aditza Konp-era igo den ala ez:</figDesc><table><row><cell>):</cell></row><row><cell>(71) a. Hau nok ipini dau? (O. 2;04;24)</cell></row><row><cell>b. Nok apurtu dau holakue? (O. 2;04; 24)</cell></row><row><cell>c. Nun daoz nire egurrek? (O. 2;06;05)</cell></row><row><cell>Hurrenkera hau mantentzen ez den kasuetan, eta helduen hizkuntzan gertatzen den</cell></row><row><cell>bezala, zergatik bezalako adjuntuzko galderetan gertatzen da (Barreña 1995: 154, 162):</cell></row><row><cell>(72) a. Zeatik honek jo ein bi dau trena? (O. 2;08;13)</cell></row><row><cell>b. Zegatik Arantzan zalduna bota dozu? (O. 3;01;12)</cell></row><row><cell>c. Zegatik azeriek untxie jaten dabie? (O. 3;09;11)</cell></row><row><cell>(73) a. Andoni, ikusi zer ein doten! (M. 3;07;27) 14</cell></row><row><cell>b. Aititek esango ozta zelan eiten dan (M. 3;11;17)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Teknika hau erabiliaz sub jek tuzko, ob jek tuzko eta adjuntuzko UL NZ-galderak ekoiz-arazi genituen, bai zer bezalako NZ-hitz soilak eta bai zein liburu Bri-loturikoak lor tze ko. Joko bera perpaus txertatu jokatuak nahiz eta perpaus jokatugabeak ekoizteko erabili genuen. Ekoizturiko galdera moten adibideak behean agertzen dira:</figDesc><table><row><cell cols="2">f. Zein ordutan uste duzu joan zirela hondartzara? (jokatua, adjuntua, Bri-</cell></row><row><cell>loturikoa)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">g. Nork nahi duzu helatua jatea? (jokatu-gabea, sub jek tua, NZ-hitz soila)</cell></row><row><cell cols="2">h. Zer nahi duzu jatea? (jokatu-gabea, ob jek tua, NZ-hitz soila)</cell></row><row><cell cols="2">i. Nora nahi duzu gidatzea? (jokatu-gabea, adjuntua, NZ-hitz soila)</cell></row><row><cell cols="2">Jarraian galdera hauek ekoizteko erabilitako protokoloaren adibide bat agertzen</cell></row><row><cell cols="2">da. Ikus 1 Eranskina galdera honi dagozkion materialak ikusteko:</cell></row><row><cell cols="2">(76) Sub jek tuzko galdera bat ekoizteko erabilitako protokoloa:</cell></row><row><cell cols="2">Esperimentatzailea Begira hemen pastel bat daukagu (kartulinan agertzen</cell></row><row><cell></cell><cell>den argazkia erakutsiaz) eta baita ere gizon bat eta</cell></row><row><cell></cell><cell>neska bat (bi argazki txikiak erakutsiaz). Bai? Orain zuk</cell></row><row><cell></cell><cell>aukeratu nork egin zuen pastela.</cell></row><row><cell></cell><cell>(esperimentatzaileak karpeta bat jartzen du bere aurrean</cell></row><row><cell></cell><cell>gaiak auke ra tzen duen argazkia ikus ez dezan. Behin gaiak</cell></row><row><cell></cell><cell>argazkia auke ra tzen duenean buelta ematen dio behera</cell></row><row><cell></cell><cell>begira eta bestea, aukeratu ez duena, azpian gor de tzen du)</cell></row><row><cell cols="2">Esperimentatzailea Prest?</cell></row><row><cell>Gaia</cell><cell>Bai</cell></row><row><cell cols="2">Esperimentatzailea Galdetu iazu zenek uste dudan egin zuela pastela</cell></row><row><cell>Gaia</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(75) Ekoiztu beharreko galderen adibideak:</cell></row><row><cell cols="2">a. Nor uste duzu bizi dela etxe honetan? (jokatua, sub jek tua, NZ-hitz soila)</cell></row><row><cell cols="2">b. Zer uste duzu ikusi zutela? (jokatua, ob jek tua, NZ-hitz soila)</cell></row><row><cell cols="2">c. Nola uste duzu jan zuela bazkaria? (jokatua, adjuntua, NZ-hitz soila)</cell></row><row><cell cols="2">d. Zein neska uste duzu erosi zuela landara hau? (jokatua, sub jek tua, Bri-</cell></row><row><cell cols="2">loturiko NZ-hitza)</cell></row><row><cell cols="2">e. Zein kotxe uste duzu erosi zuela? (jokatua, ob jek tua, Bri-loturikoa)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>bere ikerlanean aurkituriko ezohiko galderen ezaugarrietako batek Bri-loturiko NZ-galderekin zerikusia dauka. Gogora dezagun ekoiztu beharreko galderak Bri-loturiko NZ-hitz bat daramanean, NZ-kopia egitura ez dela inoiz agertzen haur hizkuntzan. Murriztapen hau bere eginez, Axelek ekoizten dituen NZkopia galderetan ez da inoiz Bri-loturiko NZ-hitzik agertzen. Hau da, H1 gisako euskarazko UL NZ-galderen jabekuntzan (68) bezalako galderarik ez da inoiz agertzen:(115) *Zein gizon uste dezu zein gizon erosi zuela traktorea?</figDesc><table><row><cell>(116) Zein gizon uste duzu zenek gidatu zuen traktoria? (A. 5;4)</cell></row><row><cell>(117) Nora uste dezu zein tokitara joan zela? (A. 6;9)</cell></row><row><cell>(118) Zein uste dezu zein gizonak erosi zuela traktoria? (A.6;1)</cell></row><row><cell>(119) Noren uste dezu noren gaztelua dela? (A. 6;9)</cell></row><row><cell>(120) Nor uste dezu noren galletak direla? (A. 6;9)</cell></row><row><cell>Kasu hauetan, eta Bri-loturiko bi NZ-kopia ekiditeko, Axelek honako galdera</cell></row><row><cell>mota ezberdinak ekoizten ditu:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head>Jokatu gabeko mendeko perpausa duten galderak H1</head><label></label><figDesc>gisako ingelesezko eta nederlanderazko ezohiko perpaus guztiak txertatutako perpausaren aditza jokatua denean soilik agertzen dira eta inoiz ez mendeko aditza jokatu gabea denean. Euskarazko emai tzetan ikusi dugun bezala, Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopia egiturak mendeko perpauseko aditza jokatua denean ekoizten ditu Axelek soil soilik eta inoiz ez perpaus txertatuko aditza jokatu gabea denean. Axel, galdetu amatxori zenek nahi duen berak lorea erostea.AXEL: Amatxo, zuk zein nahi dezu lorea erostea? IKER.: Orain galdetu niri zenek uste dudan erosi duela lorea. AXEL: Zein uste dezu zenek erosi duela lorea?Beraz Axelen ezohiko galderak mendeko aditz jokatuekin bakarrik azaltzea beste ikerlanekin bat datoz. Honaino, euskarazko ezohiko galderek beste hizkuntzetan aurkitutakoarekin bat datozela argitu dugu. Orain, euskarazko datuek erakusten dituzten datu berriak aztertzen hasiko gara. Datu hauek Thorntonek proposaturiko analisia baztertzera eramango gaitu. Alde batetik, eta goian aipatu dugun bezala, euskarazko datuek erakusten dute Mugimendu Partzialeko egiturak ere UL egiturak direla, berriro ere, Thorntonek proposaturikoaren aurka. Bestetik, Axelen Bri-loturiko galderak ebidentzi bezala hartuaz, perpaus txertatuan agertzen den NZ-hitza konplementatzaile bat ez dela argudiatuko dugu, Thorntonen analisiaren aurka, baizik eta perpaus txertatuko KonpS-ko espezifikatzailean dagoen NZ-hi tza ren ahoskapena.</figDesc><table><row><cell>Hau beheko adibidean argi ikusten da:</cell></row><row><cell>(121) Axel (6;5):</cell></row><row><cell>IKER.:</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5">Mugimendu Partzialeko eta NZ-kopia egituren xehetasun gehiago Lutz et al. (2000) bilduman agertzen da.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">Frisieraz kasu honetan wa nz-hi tza ri dat ('t) konplementatzailea klitizizatzen zaio wa't sortuaz.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10">Euskaraz eta gaztelaniaz aditz multzo osoa mugitzen den bezala, ingelesez aditz laguntzailea mugitzen da bakarrik. 11 NZ-hi tza ren eta aditz multzoaren arteko hurbiltasun hau azaltzeko ikuspegi ezberdinak, ikus besteak beste Ortiz de<ref type="bibr" target="#b34">Urbina (1989)</ref>,Laka eta Uriagereka (1987)  etaUriagereka (1999).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="12">KonpS-ren egiturari buruz proposamen bi daude euskaraz: ikerlari batzuen iritziz, Ortiz de Urbina (1989),<ref type="bibr" target="#b14">Etxepare (1996)</ref>,<ref type="bibr" target="#b3">Albizu (1993)</ref> besteak beste Konp-en burua ezker aldean kokatzen da, beste euskarazko sintagmetan ez bezala; Uriagerekaren iritziz ordea, beste sintagmetan bezala eskuin aldean dago.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="13">Oso laburki, KIH-ak elementu huts edo ixil batek baldintza zehatz batzuk (egoki gobernaturik egotea) bete behar dituela esaten digu. Ikus<ref type="bibr" target="#b27">Lasnik eta Saito (1984)</ref>,<ref type="bibr" target="#b8">Chomsky (1986)</ref> besteak beste.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">Adibide hauek Barreñarengandik (1995: 163) daude hartuta.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Irudian ikusten den bezala, Axelek lehenengo sesioan Mugimendu Partzialeko galderak soilik ekoizten ditu, galdera mota hau izanik Axelek erabiltzen duena gehienbat hirugarren sesiorarte, hiru hilabete beranduago. Laugarren sesiotik aurrera NZ-15 Sailkapen honetatik kanpo utzi ditugu zer NZ-hitzekin eginiko Mugimendu Partzialeko galderak, (i) modukoak, hauek bai Mugimendu Partzialeko galde ra tzat edo eta NZ-kopia egituratzat har daitezkeelako. Axelek honelako 25/198 (%12.6) galdera ekoiztu zituen. (i) Zer uste dezu ze jan duela umetxoak? (A. 5;1)</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16">Kontuan hartu behar da sailkapen honetan «zer ... zer...» motatako galderak sailkapenetik kanpo utzi ditugula goian aipaturiko arrazoiarengatik. Beraz, Mugimendu Partzialeko ob jek tuzko galdera guztiak, nora NZ-hitza edo Bri-loturiko zein kotxe bezalako galderak dira. Kanpoan utzitako galderak ob jektuz ko galderen kopuru osoaren 35,8% dira.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="17">Lea Nashi eskerrak eman behar dizkiot datu hau ikustarazteagatik.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="18">Gisa honetako galderak zenbait hizkuntza naturaletan aurki daitezke, malaysieran<ref type="bibr" target="#b9">(Cole eta Hermon 2000)</ref>, edo kikurueran<ref type="bibr" target="#b42">(Sabel 2000)</ref>. Haur jabekuntzan ere aurkitu izan dira, frantsesez esate baterako (Oiry 2002) eta baita H2 gisako ingelesaren jabekuntzan<ref type="bibr" target="#b52">(Wakabayashi eta Okawara (2003) eta</ref> </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20">Galdera hauek 18 urteko euskara/gaztelania elebiduna den neska batek ekoiztu zituen ikastolan 9 urtez ingelesa ikasten egon ondoren. Gai honen ingelesaren maila 6/10 zen Oxford English Placement (Allan 1992) test batek erakutsizuen bezala.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">ERANSKINAEkoiztu beharreko galdera: 'Zenek uste duzu egin zuela pastela?'</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Proposamen honen aldeko lehenengo ebidentzi bezala Axelen galderek denboran zehar duten bilakaeran aur ki tzen dugu, arestian 1 Irudian erakutsi duguna. Gogora dezagun, H1 gisako euskarazko UL NZ-galderen bilakaerak, Axelen ekoizpenak erakusten duen heinean behinik behin, honako aro ezberdinak erakusten dituela:</p><p>1. Mugimendu Partzialeko aroa 2. NZ-kopien aroa 3. Bi ezohiko egituren elkar bizitza lehenengo helduen bezalako galderekin batera.</p><p>Axelen galderen bilakaera honek, hau da, Mugimendu Partzialeko aroa, NZkopien aroa eta azkenik helduen galdera motak ekoiztea, H1 gisako gaztelaniaren jabekuntzaren parekoa dela esan dezakegu. Material berberak erabilita egindako esperimentu batean, Maider, H1 gaztelaniaz jabetzen den 5 urteko haurraren lehenengo aroko galderak Mugimendu Partzialekoak izan ziren, beheko adibidean ikus daitekeen bezala:</p><p>(123) Tú crees dónde fue el niño? (M. 4;10) zuk uste-2sg nora joan-irag. -a haur Lit: 'Uste duzu nora joan da haurra?' helburua: 'Nora uste duzu joan dela haurra?' Maiderren bilakaerari begiratuaz, honako irudia agertzen zaigu:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6">Irudia</head><p>Maiderren UL NZ-galderen bilakaera Goiko irudian ikusten den bezala Maiderrek hasieran ekoizten dituen galderak ez dira UL NZ-galderak. Bigarren sesioan lehenengo Mugimendu Partzialeko galderak ekoizten hasten da, (goiko adibidean bezalakoak) non besarkadura ezartzen duen NZ-hitza isilekoa edo hutsa den. 18 Laugarren sesiotik aurrera Maiderrek ma-</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Over wie denk je wie wij praten? (L. 7;10.1) buruz nori uste zuk nor guk hitzegiten dugu Lit: &apos;Nori buruz uste duzu nor hitzegiten dugu?&apos; c. Op welke dag denk je wanneer ik jarig bent? (L. 7;10.1) -tan zein egun uste-2sg noiz nik urtebetetzea da Lit: &apos;Zein egunetan uste duzu noiz da nire urtebetetzea?&apos; Bereiziki van Kampenek (1997: 156) aurreikusten du Bri-loturiko NZ-galderetan ez dela inoiz emango kasurik, non Bri-loturiko NZ-hitza mendeko perpausean agertuko den, komunztadura erakusten duen NZ-hitz soila matrizeko KonpS-an agertzen delarik</title>
		<idno>H1 nederlandera (van Kampen 1997: 187</idno>
		<ptr target="Hauda,haurhizkuntzatanhonakoadibidehauekezdiraposiblevanKampen-enustetan" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">welk huis denk je waar Femke woont? (L. 7;10.1) zein etxetan uste duzu non Femke bizi da Lit: &apos;Zein etxetan uste duzu non bizi da Femke ?&apos; b</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Non uste duzu zein etxetan Lotte bizi da ?&apos; Honen moduko adibideek erakutsiko lukete mendeko KonpS-an agertzen den NZ-hitza ez dela mendeko K buruan dagoen konplementatzaile bat, gune hori, K buruaren gunea, buru batek bakarrik bete dezakeelako eta Bri-loturiko NZ-hitza sintagma bat denez ezingo lukeelako gune hori bete. Beraz, (124) bezalako haur galderak erdibideko NZ-hitza komunztadura erakusten duen konplementatzaile bezala analizatzeko proposamenaren aurkako ebidentzia izango lirateke. Beraz erabakigarria da Axelek zehazki mota horretako galderak ekoiztu izana, behean agertzen diren adibideek erakusten duten bezala: (128) a. Nora uste dezu ze tokitara jun ziela?</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">*Wo glaubst du in welchem House Lotte wohnt? non uste-2sg lag. -an zein etxe Lotte bizi-2sg Lit</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>A. 6;9) b. Nun uste dezu zein tokitan busti zirela? (A. 6;9</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Datu hauen aurrean gure analisiak galdera hauen eratorpena jarraian azaltzen dugun modukoa dela proposatzen du: Bri-loturiko NZ-hitza ze tokitara (128a) adibidean edo zein tokitan (128b) adibidean, abiagunetik perpaus txertatuko KonpS-ra igotzen da. Gune horretatik matrizeko besarkada ezartzeko beharrezkoa den NZ-tasunekin batera Bri-loturiko NZ-hi tza ren [+tokia] tasuna ere daraman NZ-hitza matrizera aurre ra tzen da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beraz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dago Kasu Hauetan Perpaus Txertatuan Agertzen Diren Nz-Hitzak Konps-Ko Espezifikatzaile Gunean Daudela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gainera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bi adibideetan konplementatzailea ere agertzen da perpaus txertatuko aditz lagunarekin batera. Eta azkenik, bi adibideetan matrizeko NZ-hitzak [+toki] tasuna darama, perpaus txertatuko NZ-hitzekin lotura bat erakutsiaz. KONPS nora [uste duzu [ KONPS ze tokitara. jun ziela t ....]]]</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Albizu</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Where is Comp in Basque?», University of Southern California es kuizkri bua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gramatikaren jabekuntza-garapena eta haur euskaldunak, Argitarapen Zerbitzua Euskal Herriko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Barreña</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Scope Marking and Clausal Typing</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Brandner</surname></persName>
		</author>
		<editor>Lutz, Müller eta von Stechow</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page" from="45" to="75" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lexico-Logical Form</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Brody</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<publisher>Kluwer</publisher>
			<pubPlace>Dordrecht</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the Typology of Wh-Questions, Doctoral dissertation, MIT. -, 1997, «Partial Wh-movement</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Cheng</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L-S</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">UCI Working Papers in Linguistics</title>
		<editor>Lutz, Müller eta von Stechow</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="77" to="99" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Moving just the feature</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Chomsky</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The Minimalist Program</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Barriers. Cambrigde</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Partial Wh-movement: evidence from Malay</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Cole</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Eta Hermon</surname></persName>
		</author>
		<editor>Lutz, Müller eta von Stechow</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page" from="101" to="130" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the position of subjects</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Contreras</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">S. Rothstein (arg.), Perspectives on Phrase Structure: Heads and Licensing, Syntax and Semantics</title>
		<meeting><address><addrLine>San Diego, CA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="61" to="79" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Investigations in Universal Grammar: A guide to experiments on the acquisition of syntax and semantics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Crain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Thornton</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The acquisition of long-distance rules</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>De Villiers</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Roeper</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Vainikka</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Language Processing and Language Acquisition</title>
		<editor>L. Frazier eta J. de Villiers</editor>
		<meeting><address><addrLine>The Netherlands</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Kluwer Academic Publishers</publisher>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="257" to="297" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Du Plessis</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Wh-movement in Afrikaans</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="723" to="726" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pied-piping and the Antisymmetry Hypothesis in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<pubPlace>Maryland, eskuizkribua</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Remarks on the economy of pronunciation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Fanselow</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Ćavar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">G. Müller eta W. Sternefeld (arg.), Competition in Syntax</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="107" to="150" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Felser</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Wh-copying, phases and successive cyclicity</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<biblScope unit="volume">114</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="543" to="574" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The fine structure of wh-movement and the proper formulation of the ECP</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Frampton</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<pubPlace>Ms</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Northeastern University</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Acquisition of English Long-Distance wh-questions by Basque/Spanish bilingual subjects in a school context. Doctoral dissertation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Gutierrez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of the Basque Country</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Acquiring long-distance wh-questions in L1 Spanish: a longitudinal investigation</title>
		<editor>V. Torrens eta L. Escobar</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<biblScope unit="page" from="251" to="287" />
			<pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>(arg.) The Acquisition of Syntax in Romance Languages</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A semantic difference between Full and Partial wh-movement in German</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Herburger</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Annual Meeting of the Linguistic Society of America</title>
		<meeting><address><addrLine>Boston</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>paper presented at the 1994</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Some aspects of wh-questions in Frisian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Hiemstra</surname></persName>
		</author>
		<idno>8: 97:110</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Production and interpretation of long distance questions in French SLI: Narrow syntax or interface deficit? Paper presented at &apos;From Syntax to SLI Workshop at the University of Massachusetts</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Jakubowicz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004-11" />
			<pubPlace>Amherst</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The language faculty: (ab)normal development and SM interface constraints</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
			<pubPlace>Siena, Italy</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Paper presented at GALA</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«A note on long extraction in Vata and the ECP</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Koopman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Sportiche</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the North East Linguistic Society</title>
		<meeting>the North East Linguistic Society<address><addrLine>Amherst, MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="357" to="374" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Massachussetts</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Graduate Linguistic Student Association</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Wh-Scope Marking</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U</forename><surname>Lutz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Müller</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Eta Von Stechow</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<pubPlace>Amsterdam eta Philadelphia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Negation in syntax: on the nature of functional categories and projection. Doctoral dissertation, MIT. -eta J. Uriagereka, 1987, «Barriers for Basque and Vice-versa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of NELS 17</title>
		<editor>J. McDonough eta B. Plunkett</editor>
		<meeting>NELS 17<address><addrLine>Amherst</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="394" to="408" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Massachusetts</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«On the nature of Proper Government</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Lasnik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Saito</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="235" to="289" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The A/A-bar Distinction and Movement Theory, Doctoral dissertation, MIT</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Mahajan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Asymmetries in Hungarian. Doctoral dissertation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Marácz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Groningen</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Chiu eta T. Maxfield, 1995, «Parameters for wh-movement types</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Mcdaniel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Partial and Multiple Wh-movement</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="709" to="753" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Galdegaia eta mintzagaia euskaraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal Linguistika eta literatura: Bide Berriak. Bilbo: Deustuko Unibertsitateko Argitarazioak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="57" to="81" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Müller</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«Partial wh-movement and Optimality Theory</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="249" to="306" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Word order and clause structure in Spanish and other Romance languages, Doctoral dissertation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ordoñez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>City University of New York</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ortiz De Urbina</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<publisher>Foris</publisher>
			<pubPlace>Dordrecht</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Parameters in the Grammar of Basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Acquisition des questions á longue distance</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Oyri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<pubPlace>France</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Mémoire de Maîtrise, University de Nantes</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Pesetsky</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Wh-in situ: movement and unselective binding</title>
		<editor>E. Reuland eta A. ter Meulen</editor>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge, MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="98" to="129" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The representation of (In)definiteness</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Plann</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Indirect questions in Spanish</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="297" to="312" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Argument/adjunct (a)symmetries</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Rizzi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the North East Linguistic society</title>
		<meeting>the North East Linguistic society<address><addrLine>Cambridge, MA; Amherst, MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Graduate Linguistic Student Association</publisher>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="365" to="381" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Massachusetts</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Relativized Minimalit</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The fine structure of the left periphery</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">L. Haegeman (arg.), Elements of Grammar: A Handbook of Generative Syntax Dordrecht: Kluwer</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="281" to="337" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Université de Genève</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>The Fine Structure of the Left Periphery</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Structure of CP and IP: The Cartography of Syntactic Structures</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<publisher>OUP</publisher>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<pubPlace>Oxford</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On multiple questions and multiple wh-constructions</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Rudin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the North East Linguistic society</title>
		<meeting>the North East Linguistic society<address><addrLine>Amherst, MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Graduate Linguistic Student Association</publisher>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="445" to="502" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Massachusetts</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Partial wh-movement and the typology of wh-questions</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Sabel</surname></persName>
		</author>
		<editor>Lutz, Müller eta von Stechow</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page">446</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">On the Structure of the Spanish CP, Unpublished manuscript</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Suñer</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Cornell University</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
				<title level="m">Indirect questions and the structure of CP: some consequences</title>
		<editor>H. Campos eta F. Martínez-Gil</editor>
		<meeting><address><addrLine>Washington, DC: Georgetown U.P</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="238" to="312" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Current Studies in Spanish Linguistics</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">V-movement and the licensing of argumental wh-phrases in Spanish</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="335" to="372" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Children&apos;s split &quot;Whose-questions&quot; and the structure of possessive NPs</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Thornton</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Language Acquisition Studies in Generative Grammar, Amsterdam eta Philadelphia: John Benjamins</title>
		<editor>T. Hoekstra eta B. Schwartz</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="215" to="252" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Doctoral dissertation: University of Connecticut, Storrs. -eta E. Gavruseva</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Paper presented at the 21 st Annual Boston University Conference on Language Development</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«On the inversion in Spanish and some of its effects</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Torrego</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="103" to="129" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The syntax of Movement in Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Uriagereka</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Syntactic Theory and Basque Syntax</title>
		<editor>J. Lakarra eta J. Ortiz de Urbina</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="417" to="446" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Connecticut</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Doctoral dissertation</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Multiple spell-out</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">S. Epstein eta N. Horstein (arg.), Working Minimalism</title>
		<meeting><address><addrLine>Cambridge, MA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>MIT Press</publisher>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="251" to="282" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the structure of spec IP and its relevance for scope asymmetries in Spanish and English</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Uribe-Etxebarria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Contemporary Research in Romance Linguistics</title>
		<editor>J. Amastae et al.</editor>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="335" to="367" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">First Steps in Wh-movement, Ponsen eta Looijen: Wageningen. Van Riemsdijk, H., 1982, «Correspondence effects and the Empty Category Principle</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Van Kampen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tilburg Papers in Language and Literature</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Generative Approaches to the Acquisition of English by Native Speakers of Japanese</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Wakabayashi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Okawara</surname></persName>
		</author>
		<editor>S. Wakabayashi</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<biblScope unit="page" from="215" to="245" />
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Japanese learners&apos; errors on long distance wh-questions</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Wh-in situ, Subjacency and chain formation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Watanabe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<pubPlace>Manuscript, MIT</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">On the interaction of first-language transfer and universal grammar in adult second language acquisition: Wh-movement in L1-Japanese and L2-English interlanguage</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Yamane</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Doctoral dissertation: University of Connecticut</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Goverment and Proper Government of Verbal Proyections, Unpublished doctoral dissertation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zagona</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Washington</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«El orden de palabras en español y el caso nominativo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Zubizarreta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gramática del Español</title>
		<editor>V. Demonte</editor>
		<meeting><address><addrLine>México, DF</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Publicaciones de la Nueva Revista de Filología Hipánica</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
