<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">OYHARÇABAL ETA SANTA GRAZIKO BESTE TOPONIMO ETA OIKONIMO BATZUK 1838 ETA 1914KO KATASTROEN ARABERA (GRAFIA ARAZOAK EBAZTEN)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Karlos Lopez-Mugartza Iriarte</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad Pública de Navarra/Nafarroako Unibertsitate Publikoa)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">OYHARÇABAL ETA SANTA GRAZIKO BESTE TOPONIMO ETA OIKONIMO BATZUK 1838 ETA 1914KO KATASTROEN ARABERA (GRAFIA ARAZOAK EBAZTEN)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:25+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>It is not easy to write a word in a language following the spelling rules of a foreign one. Writing a Basque name by using the rules of French appears obviously not a simple task. However, that was precisely the case of the notaries in charge of land registry of the French Basque population of Sainte Engrâce (Pays de Soule) both in 1838 and 1914: they had to write the names of some places in that village following the spelling rules of French, although most toponyms were Basque and consequently they could not be easily adaptable to the other language. The notaries had presumably to write these place names in spite they hardly managed with Basque language. That is why the sheets of the cadastral book of Sainte Engrâce are plenty of mistakes. First, because notaries could not understand the language they were transcribing. And second, because they wanted to transcribe the Basque place names under the rules of French spelling. This article tries to show part of the history of the contacts between Basque and French, between a subordinated language and a majority one. The author tries to reveal the rules of transcription used by notaries to achieve their aim: to write a Basque place name according to the rules of French, the only language they really knew.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>nio Atlan ti koak Departamentuko Artxiboetan zaintzen diren 1838ko eta 1914ko Santa Graziko katastro garrantzitsuak arakatzen eta Zuberoako Basabürüko Santa Grazi herrira bisitak egiten hasi nintzenetik. Herri hartan, Txomin Peillen irakaslearen laguntza izan nuen artxiboetan jasotako datuak, herriak erabiltzen zituenekin alde ra tze ko.</p><p>Txomin Peillen irakasleak emandako irizpideei jarraituz, frantsesaren grafiaz eta ortografia arauak errespetatuz idatzita zeuden artxiboko toponimoei beharrezko moldaketa ortografikoak egin nizkien. Bestalde, geratzen ziren zalantzak argitzeko Santa Graziko Anbrosi Jonet jaunarengana eraman ninduen, berak egin behar zizkidan iruzkinak eta oharrak kontuan har nitzan. Anbrosi Jonet jauna, Jünetenea etxekoa, 1916an jaio zen eta Txomin Peillenek aurkeztu zidan bezala "Arrozpidean sorthü, bethi artzain. Hirurogeita sei urte luzez, hamaika urte zituenetik hirurogeita hamazazpi izan arte, bortuetan artzain". Jonet jaunak udal artxiboko katastroetan aipatzen ziren toponimoen zuzenketa egin zidan. Ondoko orrietan, bazkoako opor haietan frantsesaren grafiatik euskararenera igarotzeko irakasleak eta informatzaileak aholkatu zizkidaten transkribaketa bideak argitara ematen dira.</p><p>Agiriei dagokielarik, 1838ko eta 1914ko katastroen izenburuan hauxe irakur daiteke: Matrice Cadastrale. Département des Basses Pyrénées. Arrondissement de Mauleon. Canton de Tardets. Commune de Ste. Engrace. Katastro liburuok 3P3/475 signatura dute eta Pauen sinatuak izan ziren aipatu urteetan. 1914ko liburua 1838ko katastroan oinarrituta dagoela dirudi, nahiz eta ordenaren eta aipatzen dituen toponimoen aldetik guztiz bestelakoa izan. Hala eta guztiz ere, argi dago 1914ko notarioak beste katastro bat duela begien aurrean, toponimoak idazten ari delarik, grafia akats batzuk, kopia akatsak baitira (esaterako, "g + u" eta "g + n" grafiak nahastea). Gauza bera gertatzen da 1838koarekin: zaharrena izan arren, beste baten kopia dela na ba ritzen da, 1914koak dituen arazo bertsuak dituelako.</p><p>1914ko katastroa osatuena dela ematen duenez gero, hauxe bera izan da eredutzat hartu dena, zaharrena ez izan arren. Osotara 492. orrialde dira. 1838koari dagokionez, lagin bat aukeratu da: 361. orrialdetik bukaeraino, alegia, 487. orrialdera. Ehun orri baino gehiago.</p><p>Oikonimoak parentesien artean aipatzen dira, etxeak edo etxe eroriak direla esanez. Bestalde, toponimoak eta oikonimoak jatorrizko katastro liburuetan zuten grafia bera errespetatuz, deus ere aldatu gabe, aipatzen dira eta ulermen arazoak izan litezkeen kasuetan ortografia batuaren araberako idazketa bat proposatzen da, zenbait kasutan bat baino gehiago izan daitezkeelarik. Toponimo bakoitzaren ondoan, parentesien artean, urtea aipatzen da (jakiteko ea 1838koa edo 1914koa den) eta aipatua izan den katastro liburuaren orriari dagokion zenbakia.</p><p>Egun, hizkuntzen ukipenaren ondorioei buruz mintzatzen da maiz, etorkinak gurera hurbiltzen hasi eta beren hizkuntzak ekarri dituztelako, gure hizkuntzan eragina izanik. Dena den, hizkuntzen ukipena ez da egungo kontua gurean, gertakari zaharra da euskararen historian. Zuberoan, betidanik, gaskoiera eta aragoiera izan dituzte auzoko, aldameneko hizkuntzak. Hauei frantsesa eta gaztelera gehitu zitzaizkien, aurreko bien prestigioa galtzen eta azken bi hauena indartzen hasi zen une beretik. Artikulu honetan aditzera ematen da zer nolako lanak izan zituen frantsesak euskararen jite moldakaitza hizkuntza nagusiaren gerruntze estuan sartzeko. Ez zen lan erraza izan, eta, ageri denez, ez zuen erabat lortu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Grafia akatsak</head><p>Frantsesaren ortografia arauei jarraikiz euskaraz dagoena adierazi nahi izateak dakartzan arazoei grafia akats hutsak gaineratu behar zaizkie. Katastro hauek beste zaharrago batzuen kopia direla dirudi eta, kopiaren kopiaz, akatsez josita daude.</p><p>Izan ere, behin baino gehiagotan nabaritzen da katastroko arduradunak ez duela oso ongi ulertzen zer ari den kopiatzen eta, orduan, saiatzen dela adierazten, ahal duen bezala, ulertzen ez duen hori. Adibidez, 1838ko katastroan Nahardoquiletta gagnia (442. or.) dena, Uahardoquillette-gagnie (35. or.) da 1914koan; notarioak hitz hasierako kontsonanteak nahastu ditu. 1838ko katastroan Urdanoleta (edo, bestela, Ourdanolette) espero genuelarik, Erdanolette (361. or.) irakur dezakegu; jakina, gu re tzat grafia akats argia da, zuzentzeko erraza, baina euskaraz ez dakien notario ba ten tzat ez da horren erraza jakitea ea asmatu edo kale egin duen.</p><p>Egia esan, guztiz zaila da jakitea ea Matrice Cadastrale hauek idatzi zituztenek euskaraz bazekiten ala ez. Egiten dituzten akatsak kontuan harturik euskaraz ez zekitelakoan nago (are gehiago, bertakoak ez zirela erranen nuke), oinarriz ko gauzetan axolagabeki jokatzen baitute; honela 1838ko katastroa idatzi zuenak Ulthurri co malla (428. or.) transkribatu zuen, baina euskaldun batek ez zukeen sekulan ere l bat tartekatuko üthürri hitzaren erdian, eta bertako biztanle batek ez zukeen inoiz ere malla bilakatuko betidanik maltha dena (gainera oso generiko hedatua da inguru hauetako toponimian: cf. Izaban, Belagoa Bagomalta).</p><p>Orobat, 1914ko katastroan era honetako akatsak ugariak dira. Gehienetan normalizatzeko unean arazoa ez da oso larria forma zuzenak begibistakoak baitira baina beste kasuetan toponimoa, berez, bakana bada eta, horretaz gainera, gaizki idatzia, erabat iluna gerta dakiguke bere jatorrizko forma. Adibidez, erraza da jakitea <ref type="bibr">Bolchia (169. or.)</ref>  Bestalde, gerta liteke akats guztiak kopia txar baten ondorio ez izan eta notarioaren beraren zalantzen ondorio izatea. Konparazio baterako, ez da erraza frantsesaren ortografia arauak gordeaz, sagardoia idaztea; katastroetan gehien erabiltzen den forma sagardoye <ref type="bibr">(1914: 062, 214, 239, 380. or.)</ref> da. Ibarrecosardoge (1838: 464. or.) toponimoaren kasuan, berriz, y erabili beharrean, g aukeratu du notarioak.</p><p>Beraz, aztergai ditugun bi katastro hauetan grafia akatsak daudela onartu ondoren, saia gaitezen ekartzen gure sistema ortografikora, berez akastunak ez diren formak baina frantsesaren idazmoldera egokitu behar izan diren euskal toponimoak eta oikonimoak.</p><p>Toponimoak aldakorrak dira, grafia anitzekoak, erabiliaren erabiliaz etengabeko garapenean daudelako. Oikonimoak, berriz, egonkorragoak dira, etxekoek eta aldamenekoek finkatu dituzte, etxeak jabearen deituraz izendatuak izaten dira behin baino gehiagotan, <ref type="bibr">Oyharçabal (1914: 289, 383)</ref>   <ref type="bibr">u-u-o / u-o-o (asimilazio atzerakaria, i-ü / ü-ü + asimilazio atzerakaria, u-o / o-o): Uthorrodia maltha (1914: 216)</ref>.</p><p>Mota bereko asimilazio anitzak izen berean, u-u-i / u-u-u (asimilazio atze ra ka ria, i-ü / ü-ü + asimilazio aurrerakaria, ü-i / ü-ü): Uthurruru (1838: 438), Uthururu (1838: 407).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Diptongoak</head><p>Badirudi katastroak zailtasunak dituela ai diptongoa adierazteko, frantsesez "ai" grafia [e] adierazten duelako; hori dela eta, notarioak Dolainti beharrean Delenty <ref type="bibr">: 474, 1914</ref><ref type="bibr">cf. orobat, Delanty Cosubia (1914: 298, 436, 446)</ref>.</p><p>Bestalde, arazoak ere badira aü diptongoa adierazteko, behin baino gehiagotan u-ren grafia n letrarenarekin nahasten baita: Anhanbelhague (1914: 169; cf. Anhaubelague, 368. or.; grafia batua, Anhaübelhaña), Artiganeburia (78; cf. Artigaue buria, 73; grafia batua, Artigaübüria).</p><p>Diptongo faltsuak ere badira, "au" grafia, [o] baten ordez egon daitekeelako; adi ibili behar da kasu hauetan okerrik ez egiteko, zeren eta zenbait kasutan argi dagoen arren <ref type="bibr">(Olhobelascaua, 1914: 153</ref>; grafia batua, Olhabelaskoa), beste kasu batzuetan zalantzak egon baitaitezke: 1838ko katastroan, Jaura (412. or.; cf. Izabako toponimian, Saura), <ref type="bibr">baina, 1914ko katastroan, Jora (241. or.)</ref>.</p><p>Goranzko diptongoei dagokienez, jod adierazteko "j" grafia erabiltzen da, frantsesaren modura:</p><p>(1) jod + a: Jandanburu (1914: 452).</p><p>(2) jod + e: Jeandoy (1914: 392; "Jandoi, etxea", Peillen); Jeandoypia (1838: 452; "Jandoipia, etxea", Peillen), Jeandoypie (id. 398) (3) jod + o: Jouet (1914: 227; "Jonet, etxea", Peillen). (4) jod + au: Jaurèguy (1914: 326), Jaureguiber (1838: 468), Jaurgain (id. 326), Aphez Jauscaguia (id. 460).</p><p>Hala eta guztiz ere, "j" grafia guztiak ez dira jod modura irakurri behar, zenbaitetan zubereraren txistukari ahostunak adierazteko erabiltzen baitira (jakina den bezala, ez gazteleraren idazketa sisteman, ez eta euskara batuarenean ere, ez dago grafia egokirik doinu horiek erakusteko, eta, agian, frantsesarena hurbilago egon liteke: Santa Graziko 1838ko katastroan, <ref type="bibr">Trebuja (466. or.;</ref><ref type="bibr">graf. bat. Trebeza;</ref><ref type="bibr">cf. 1914koan, Trebessa (11, 14.</ref> or.).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Hitz bukaerako hiatoak</head><formula xml:id="formula_0">2.3.1. -ia [i + a]</formula><p>hiatoa maiz gertatzen da hitz bukaeran (artikulu honetan bi ikur hauekin adierazia: ##). Gertakari ezaguna da alde batetik i bokalaz bukatu hitz anitzek mugatzailearekin batzean hiato hori bera sortzen dutelako <ref type="bibr">(Acaileteco ordoquia, 1838: 439;</ref><ref type="bibr">Borda Ahusteguia, 1914: 065;</ref><ref type="bibr">Alçace Altia, id. 46;</ref><ref type="bibr">Ourdaybie, 1838</ref><ref type="bibr">Ourdaybie, : 466, 1914</ref>, eta beste alde batetik, bai -ea, bai -üa hiatoez bukaturiko hitz guztiak neutraldu eta -ia bezala ebakitzen direlako.</p><p>-ea## &gt; -ia## neutralizazioaren adibideak: Bidartia (1838: 409, 484), Bordaix Copia (1914: 121), Lourto Borda Pia <ref type="bibr">(id. 70, 193), Bordapia (1838</ref><ref type="bibr">: 365, 370, 449, 474), Botchepia (1914</ref>, Garatia (id. 3, 10, 463), Larria (1838: 432; Larrie, id. 371), <ref type="bibr">Organbidia (1838</ref><ref type="bibr">: 415, 1914</ref><ref type="bibr">: 331), Othia (1914</ref><ref type="bibr">cf. Othècart, 284, 290;</ref><ref type="bibr">Otheçouritcé, 167;</ref><ref type="bibr">Otheguilla, 345), Paretia (1914: 172, 368</ref>; Alhorra paretia, 277; Crutchague coparetia, 345; Oyhan paretie, 55; Sorho paretié, 55), <ref type="bibr">Sorhacarria (1838: 452;</ref><ref type="bibr">cf. Sorhaçarre, 1914</ref><ref type="bibr">: 76), Sorholucia (1914</ref><ref type="bibr">Sorholuciaco maltha, id. 18), Uciagagnia (id. 35, 129)</ref>.</p><p>Morfema mugan (artikulu honetan hau bezalako ikur bakar batekin adierazia: #) gauza bera gertatzen da. Izen elkartu baten lehenengo osagaiaren bukaeran ere, -ea# &gt; -ia#: <ref type="bibr">Bidialhorrette (1914: 295, 431)</ref>. Ikus daitekeen bezala garapen honek indar handia du Santa Graziko alde honetan eta Zuberoa osoan ere. Hori dela eta, gerta liteke hiztunen batek ahanztea zer dagoen -ia bukaeraren azpian, -ea edota -üa, dena -ia baita; eta -ia hiatoaren azpian -ea edo -üa dagoela ongi dakiena, ahantz dezake -ia bukaera bera ere egon daitekeela. Halaxe gertatuko zitzaiokeen, apika, 1838an Larrainen lanean ari zen notarioari ongi zegoena zuzendu zuelarik, hiperzuzenketa kasu eder hau katastro liburuan betiko utziaz: Caparhandea (Larraine, 1832: 160; cf. herri berean, Caparhandia, id. 185).</p><p>-üa## &gt; -ia## neutralizazioaren adibideak: <ref type="bibr">Murria (1838</ref><ref type="bibr">Murria ( : 439, 1914</ref><ref type="bibr">Murrie, 1914</ref><ref type="bibr">: 193), Picateburia (1914</ref>, Uthursorbia (id. 65; Uthursobia, 475; grafia batua, Üthürsorgia, hau da, Üthürsorgüa), <ref type="bibr">Uthursorguburia (1914: 190)</ref>. Ildo beretik, ez da ahantzi behar honako garapen hau ohikoa dela hegoaldeko eremu mugakidean, Erronkarin, alegia; konparazio baterako, cf. Bidankoze, top. Iraztoiburia (EAT 305).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.2.">-ua</head><p>[u + a] hiatoari datxekolarik, jatorrizkoa ez d ela, hots, eratorria dela gogoratu behar da, [o + a] hiatoaren garapenaren ondorioz sortua. Izan ere, jatorrizko -ua hia-toa -üa modura garatu da sistematikoki goiko paragrafoan ikusi ahal izan dugun moduan. Hiato zaharrak (-*ua) utzitako lekua betetzera etorri zen -oa hiatoaren -ua bilakaera berria (frantsesaren ortografia arauei jarraikiz -oua modura adierazia).</p><p>Berhoua <ref type="formula">(</ref> <ref type="bibr">1838: 449;</ref><ref type="bibr">Eyharcia berhoua, 1914: 165)</ref>, Bordapeco Sorhoua (1838: 410), Bordascoua (id. 382), Bustan chiloua (1914: 71), Pistachiloua (id. 301; Pistacheloua, id. 11), Pistondoua (1838: 377, 428; Txomin Peillenen oharra: "Azkarateil Alkhat borden artean"), Urrulepo <ref type="bibr">Ondoua (1914: 3, 251)</ref>, Uthurru ondoua (id. 253, 450), Urrulepoua (id. 3, 251; Tx. Peillen: "Medoc-en aizo"), Soccocoua (1838: 405, 406).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.3.">Sabaikaritzea</head><p>Erronkarin (Bidankozeko azpieuskalkian bederen), hiatoa apurtzeko sabaikaritze (-ua &gt; -uia) edo ezpainkaritze (-oa &gt; -oba) garapenak ohikoak diren arren (cf. EAT 285, Garde, top. Poitondoba, Burgi, top. Opakuia), Zuberoako alde honetan behintzat joera hau ez da batere emankorra, -ua hiatoa -üa eta -oa hiatoa eskuarki -ua bilakatzen direlako, beste edozein garapen mota oztopatuz. Hala eta guztiz ere, adibide bakanen bat jaso dut Santa Graziko katastroan: Bordalteco Sorhoye (1914: 247).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.">Bokalen bilakaerak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.1.">Aferesia</head><p>Aferesiaren kasuak ezagunak dira Santa Grazin; hauek dira garapen honen testuinguru nagusiak: a-ren ezabaketa hitz hasieran dardarkariaren aurrean <ref type="bibr">(Rospide, 1914: 12)</ref>, e-ren ezabaketa albokari baten aurrean <ref type="bibr">(Lishapia, 1838: 436;</ref><ref type="bibr">Lissapia, id. 474)</ref>, o-ren ezabaketa hitz elkarketaren ondorioz, bigarren osagaiaren hasieran (Erreca Chinette, id. 419).</p><p>Aferesiak bokalei ez ezik, kontsonanteei ere eragin diezaieke, ondoko kasuan bezala, non bokalen arteko kontsonante belare ahostuna ezabatu baita: Etche oyhenco <ref type="bibr">alhorra (1914: 403, 442</ref>; grafia batua, Etxegoiheneko alhorra); izan ere, g-ren ezabaketa ohikoa da ur hitzetiko izen eratorrietan <ref type="bibr">(ur-, ug-, uh-)</ref>  <ref type="bibr">(Acosseberry, 1914: 16</ref>; segur aski, Aspe ibarreko Accous herriaren izenarekin erlazionatuta).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.5.">Sinkopak</head><p>Sinkopak jotako toponimo ugari aurkitzen ditugu Santa Graziko katastroetan: Berterretx <ref type="bibr">(Bertereits, 1914: 82;</ref><ref type="bibr">Bertereix, id. 80;</ref><ref type="bibr">Bertereix Sorhoua, id. 173;</ref><ref type="bibr">Bertéreix Sorhoua, id. 80;</ref><ref type="bibr">Berterreise, id. 173)</ref>, Kharkabürü (Carrcaburu, id. 315), Kharrika bürü (Carricaburu, id. 462), Larzabala (Larrcalbala, 1838: 395), Larrezabala <ref type="bibr">(Larreça balla, 1914: 166, 274;</ref><ref type="bibr">Larreçabala sorhoua, 1838: 369;</ref><ref type="bibr">Larrecaballa, 1914: 166;</ref><ref type="bibr">Larrecaballa sorhoua, id. 274)</ref>.</p><p>Bestalde, katastroan jasotako toponimo batzuk, osagai guztiak beren osotasunean gorde dutenak, era sinkopatuan ahoska daitezke gaur egun; esate baterako, Txomin Peillen irakasleak Biscarrecoborda (1914: 120, 416) toponimoa, Bixkarkoborda.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.5.">Hitz bukaerako artikuluaz</head><p>Euskaltzaindiak argitaratutako 92. arauan, Zuberoako herrien idazkera zuzenaz ari den horretan, aipatzen du espresuki 1979ko izendegiak sortu zuen nahasmena argi eta garbi ezberdindu ez zuelako izena bere mugatzailetik. Ospitalepea toponimo nagusiaren kasua aipatzen du, honen erakusgarri. Beraz, behar-beharrezkoa da argi uztea zeintzuk diren mugatzailea duten toponimoak eta zein, berriz, a berezkoa dutenak. Honetaz gainera, beste ohar garrantzitsurik egiten digu Euskaltzaindiak, hau da, ez dugula ahaztu behar -ea hiatoaren eratorrietan nor kasuan agertzen den i bokala (Ospitalepia edo Sarrikotapia toponimo nagusietan adibidez) ahozko gertakaria dela eta ez dela hizkuntza idatzira pasatu behar, etxia aldaera pasatu ez den bezala.</p><p>Jakina, honek toponimia txikiaren alorrean ere erabakiak hartzera behartzen gaitu: izan ere, era berean jokatu beharko al dugu alor honetan? Herritarren sostengua eta onespena izanen ote dugu beren toponimoak beste era batera ("desitxuratuak") ikustean? Baxepea aukeratuko dugu, dokumentatu den Bachepia (1838: 366) grafia ordezkatzeko?, eta Larrea / Larria (id. 432), Bidartea / Bidartie <ref type="bibr">(1914: 70, 193, 335)</ref>, Bordaitzinea / Bordaycinie (id. 10, 66, 407), Organbidea / Ourganbidia <ref type="bibr">(id. 27, 161, 166, 197, 227, 422)</ref>  <ref type="bibr">', bazkagia;</ref><ref type="bibr">1914: 413;</ref><ref type="bibr">Belhague, id. 171;</ref><ref type="bibr">Belague, id. 128, 439)</ref>. Badira zenbait zalantza toponimo honentzat grafia batu pro po satze ko unean; Belhagüa (Belhagi, Belhagia) ontzat ematen duten arren (Santa Grazin ere "Belagua" bat baitago, Izaban bezala), Belhaña ez dute erabat baztertzen, bukaerako u horren egiazko jitea zein den: benetako bokal itxiarena edo grafia akats batek desitxuratu duen kontsonante sudurkari batena. <ref type="bibr">Izan ere, Anhanbelhague (1914: 169)</ref>   <ref type="bibr">Lacurde (1838</ref><ref type="bibr">Lacurde ( : 378, 1914</ref>, *Lacourde espero genukeen arren.</p><p>Transkripzio erregelei dagokienez, oro har ou / u da transkripzio forma ohikoena eta zabalduena, frantsesez "ou" grafiak <ref type="bibr">[u] adierazten baitu: Chouchourt (1914: 239, 396</ref>; "Xuhurt, etxe eroria", Peillen), <ref type="bibr">Lourta (id. 93,</ref><ref type="bibr">110,</ref><ref type="bibr">293)</ref>. ou / o transkripzioa; "ou" grafia ager daiteke "o" espero genukeen tokian; izan ere, gorago aipatu den bezala, "o" grafia bera [u] adierazteko erabili denez, behin baino gehiagotan "ou" grafia aurkituko dugu zuzenean, [u] ebakera ziur ta tze ko: Arraco Oundoua (1914: 45), Alhorre Oundoue (id. 247), Bassahoun <ref type="figure">(1838: 409)</ref>, <ref type="bibr">Couloumetta (1914: 110, 259</ref>; "Kolometa, aldapa, Kasernatik behera", Tx. Peillen), <ref type="bibr">Larrondoua (1838</ref><ref type="bibr">Larrondoua ( : 392, 1914</ref><ref type="bibr">cf. Izaba, top. Larrondo), Ourganbidia (1914: 27, 161, 166, 197, 227, 422)</ref>.</p><p>Kasu batzuetan oso nabarmena da joera hau; izan ere, -oa bukaera sistematikoki -ua bezala ahoskatzen denez gero, beti "-oua, -oue" grafiak aurkituko ditugu batere hutsik ere egin gabe: Uthurruguilla Pecoua (1914: 39), Sorhua (id. 44, 104), Sorhue (id. 169).</p><p>Bestalde gorago aipatu den bezala, berez, [o] etimologikoa duten toponimoak [u]-ren lekura atzeratu dira, eta idazkerak garapen hori indartu ohi du behin baino gehiagotan: Uthurria houna <ref type="bibr">(1838: 366, 388, 391, 468, 472;</ref><ref type="bibr">"Üthürrühuna, etxea", Peillen)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.6.6.">[ü] bokala (cf. FHV, 52)</head><p>Zuberoako seigarren bokalaz denaz bezainbatean, eskuarki, dardarkari anitzaren aurrean kausitzen da: Erreca <ref type="bibr">Urrutia (1914: 388, 464)</ref>, Murrupia (id. 363), Murrupun ta (363. or.), Urrulepo Ondoua <ref type="bibr">(3,</ref><ref type="bibr">251)</ref>, Urrulepoua <ref type="bibr">(3,</ref><ref type="bibr">251)</ref>, Urrusterry (309, "Ürrüsterri, etxea", Peillen), Urrustoye <ref type="bibr">(53,</ref><ref type="bibr">171,</ref><ref type="bibr">366)</ref>. Morfema mugan, dardarkari anitzaren aurrean: Liabursorhoua (92; graf. bat. Labürsorhua).</p><p>Ildo beretik, dardarkariek beste kontsonanteekin osatzen dituzten talde kontsonantiko gehienek (herskariekin egiten dituztenak izan ezik) taldearen aurrean dagoen bokalaren ezpainkaritzea eragiten dute; adibidez, dardarkari gehi herskari ahostun ezpainbikoarekin: <ref type="bibr">Egurberroua (1838</ref><ref type="bibr">Egurberroua ( : 388, 1914</ref>, Egurbide (1914: 045), Egurburu (id. 477); era berean, herskari belareekin: <ref type="bibr">Burguburu (1838: 432, 473;</ref><ref type="bibr">1914: 235, 326</ref>; "Bürgübürü, etxe eroria", Peillen), <ref type="bibr">Egurguie (1914: 229</ref>  <ref type="bibr">Garateguna (1838</ref><ref type="bibr">: 468), Garategune (1838</ref><ref type="bibr">: 468, 1914</ref><ref type="bibr">: 27), Gastellugara (1914</ref><ref type="bibr">"Gaztelügarre, etxea", Peillen), Lacurde (1838</ref><ref type="bibr">: 378, 1914</ref><ref type="bibr">: 35, e.a), Lecharçu (1914</ref><ref type="bibr">graf. bat. Lexartzü), Luchulo (id. 311;</ref><ref type="bibr">graf. bat. Lüxilo), Luroua (id. 145;</ref><ref type="bibr">"Lürua, etxe eroria", Peillen), Uciagagnia (id. 35, 129)</ref>.</p><p>Orobat, Müga izenetiko toponimo guztiak sail honetakoak dira: Muga (1914: 189); Muga handia <ref type="bibr">(id. 286,</ref><ref type="bibr">357,</ref><ref type="bibr">440),</ref><ref type="bibr">Mugaburia (48,</ref><ref type="bibr">413. or.)</ref>, Mugahandia co borda <ref type="bibr">(286,</ref><ref type="bibr">440)</ref>, Mugahandie (121), <ref type="bibr">Mugaicin (1838</ref><ref type="bibr">: 466), Mugalandia Coborda (1914</ref>, <ref type="bibr">Mugapéta (id. 379,</ref><ref type="bibr">406)</ref>, <ref type="bibr">Mugapeta (408. or.)</ref>, <ref type="bibr">Mugapia (14,</ref><ref type="bibr">229,</ref><ref type="bibr">232)</ref>, Mugapila (53), Mugarria <ref type="bibr">(284,</ref><ref type="bibr">302,</ref><ref type="bibr">337,</ref><ref type="bibr">372,</ref><ref type="bibr">389)</ref>. Akats batzuk ere badira; izan ere, Errecachurietta (1838: 441) grafiaren kasuan notarioaren idazketa (edo kopia) akats baten aurrean gaude, ü ezin baita ager testuinguru horretan (cf. Arrichoury, 1838: 461); kasu honetan Errekaxineta espero genuke, hots, Erreka Oxineta: <ref type="bibr">Errecachinette (1914: 159, 163, 266)</ref>. Bestalde, Urganbidia (1838: 375) idazketaren kasuan argi dago aldaera akastuna dela, "ou" espero ge nukee la ko, edo, hoberenean, "o", baina inolaz ere ez hemen darabilten grafia.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Kontsonanteen idazketari dagozkion grafia arazoak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Herskariak</head><p>np: Zubereraz herskari ezpainkarien ahoskabetzeak ugariak dira, erronkarieraz bezala (lat. denbora &gt; erronk. tenpra, cf. EAT 286). Santa Graziko toponimian garapen honen adibideak ere badira: <ref type="bibr">Aranperro (1914: 135, 426, 462)</ref>, Bassehonpia (id. 385).</p><p>lt: Herskari horzkarien sailari dagokionez, Zuberoan Erronkarin ohikoa den alde &gt; alte garapena bera ere gertatzen da <ref type="bibr">: Bordalteco Sorhoye (1914: 247)</ref>, <ref type="bibr">Bordaltia (1838: 375, 386;</ref><ref type="bibr" target="#b13">1914</ref><ref type="bibr">: 119, e.a.), Bordaltie (1914</ref>, Etqui altia <ref type="bibr">(id. 12,</ref><ref type="bibr">319),</ref><ref type="bibr">Eyhèralt (id. 326;</ref><ref type="bibr">"Eiheralte,</ref><ref type="bibr">etxea",</ref><ref type="bibr">Peillen)</ref>.</p><p>Bitxia gerta badaiteke ere, -alte edo -altia forma nagusien ondoan bi aldiz dokumentatu du -alde, beti ere, testuinguru berean, Errekalde izenaren zati bezala: <ref type="bibr">Errecaldeburie (1914</ref><ref type="bibr">: 483), Errecaldeburu (1914</ref>; hala eta guztiz ere, katastroaren beste orri batean -alte aukeratu da, -alde beharrean: Errecalteburie (311. or.).</p><p>rt: Dardarkariaren atzeko horzkari ahoskabeak hitz bukeran geldi daitezke hitz bukaerako [e] bokalaren erorketaren ondoren <ref type="bibr">(Bidart, Elgart, Etxart, Etxekopart, Iriart, Karrikart, Oihenart, Othekart, Uhart)</ref>. Testuinguru honetan, eta kasu batean bederen, horzkari ahoskabearen ozenketa gertatu da: Oyhénard (1914: 8); "Oyhènart, Jean a Ste. Engrâce à Cabalcoig" (id. 110). Honek adieraziko liguke kontrako bidea ere gerta zitekeela, hau da, rd taldetik rt taldera igarotzera <ref type="bibr">: Bernard Eyhéra (159. or.)</ref>; cf. Bernart (euskararen historiaren bidegile klasiko ospetsuaren izena: "Mossen Bernart echaparere cantuya" Linguae Vasconum Primitiae liburuan) eta, honen garapen hipokoristikoa, Beñat (euskararen historiaren egungo bidegile ospetsu baten izena).</p><p>nk: Sudurkarien atzeko herskari belareei dagokienez, kasu honetan ere kontsonante hauen jokamoldea guztiz berezia da gainerako euskalkietakoekin alderatuta. Izan ere, honetan ere ahoskabetzeko joera dute: Etche oyhenco alhorra <ref type="bibr">(1914: 403, 442)</ref>, Etcheoyhencoalhorra (id. 357); hala eta guztiz ere, Unguraturu (413. or.; "Üngüratürü, etxe eroria", Peillen).</p><p>"s" grafiaz: Txistukariez denaz bezainbatean, "s" grafia, herskariekin batzean [s] modura ebaki ohi da:</p><p>sp: Frikari txistukaria + ezpainkaria, sp &gt; zp (gask. espona / eusk. ezponda); gaskoierak eragindako toponimoak: Espanne berria (1838: 370), <ref type="bibr">Espona (id. 403;</ref><ref type="bibr">1914: 103, 159)</ref>. Euskara hutsezko aldaerak: Espondabure (1914: 119), Espondaburia (id. 65, 163, 475; "Ezpondabüria, etxea", Peillen), Espondaburie (416. or.), Espondaburu (119). Sail bereko beste adibide <ref type="bibr" target="#b5">bat,</ref><ref type="bibr">sp &gt; zp: Espel (215,</ref><ref type="bibr">242,</ref><ref type="bibr">244,</ref><ref type="bibr">319,</ref><ref type="bibr">485,</ref><ref type="bibr">492</ref>; "Ezpel, etxe eroria", Peillen), Espil (26), Espildoy (162). st: Frikari txistukaria + horzkaria, st &gt; zt: <ref type="bibr">Astarinhandy (1914: 254;</ref><ref type="bibr">graf. bat. Aztarinhandi)</ref>, Borda Ahusteguia (id. 65; graf. bat. Borda Ahünztegia), Esteretchie (170; graf. bat. Ezteretxia), <ref type="bibr">Gastagnastoye (136,</ref><ref type="bibr">151,</ref><ref type="bibr">305,</ref><ref type="bibr">311,</ref><ref type="bibr">455;</ref><ref type="bibr">graf. bat. Gaztañaztoia)</ref>, Gastambide (1838: 481; "Gaztanbide, etxea", Peillen), <ref type="bibr">Gastanbidie (1914: 70, 254, 336</ref>; "Gaztanbidia edo Lepoko Sorhoa, etxe eroria", Peillen), Gastandoya (id. 311; graf. bat. Gaztandoia), <ref type="bibr">Gastarrette (id. 4,</ref><ref type="bibr">33,</ref><ref type="bibr">164;</ref><ref type="bibr">graf. bat. Gaztarrieta)</ref>, <ref type="bibr">Gastellu Sayhetça (22, 29, 335, 436;</ref><ref type="bibr">graf. bat. Gaztelü Saihetza), Irastorra (1838</ref><ref type="bibr">: 454, 1914</ref><ref type="bibr">graf. bat. Iraztorra)</ref>.</p><p>sk: Frikari txistukaria + belarea, sk &gt; zk: Esques (1838: 389; "Ezker, etxea", Peillen); Esquer (1914: 380).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Herskari belareak, frikariak, afrikariak eta "c", "ç" grafiak</head><p>Nahasketa handia dugu frikarien eta afrikarien sailean, soinu asko adierazteko letra gutxi ditugulako. Gainera, letra gutxi horiekin euskaraz ohikoak diren hiru frikari eta hiru afrikariak adierazteaz gainera, zubererak berezkoak dituen frikari ahostunak ere adierazten saiatu behar dute. Bestalde, "c" eta "ç" grafien ebakera zehaztugabeek eragin ditzaketen irakurketa anitzek (çapar / capar) anabasa areagotzen dute. Saia gaitezen, ondoko lerroetan, delako anabasa hori sailkatzen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.1.">"c" grafia</head><p>3.2.1.1. Gauzatze herskari belarea c &gt; c: "c" grafia "c" bezala transkribatu da, gaskoiera hutsezko hitzetan; adibidez, Cayolar hitza (cf. olha) ez da euskal grafiaz idatzi, gaskoiera delako; beraz, ondoko toponimoak olha hitzaren bitartez adieraziak izanen dira euskaraz: Cayolar d'Ascourés <ref type="bibr">(1914: 119, 245, 468)</ref>, Cayolar de Cotholatxe (id. 168, 173); Cayolar de Çotholatxe (id. 381); Cayolar d'Isseyto (id. 211). Txomin Peillenek erakusten duen bezala, "cayolar hitz hori ez dute Santa Grazin ezagutzen. Cayolar hitza ez da Zuberoan erabiltzen, Biarnoko hitza da". c &gt; k: Hala eta guztiz ere, "c" grafia "k" bezala transkribatuko da, euskaraz ongi txertaturik dauden gaskoieratiko izenetan: Casterè (1838: 441; "Kastera edo Kostera, jabearen izena", Peillen), <ref type="bibr">Cazenave (1914: 37, 90, 302, 478</ref>; "Kazenave, gure berriemailearen etxea", Peillen), <ref type="bibr">Costère (1838</ref><ref type="bibr">Costère ( : 485, 1914</ref>; "Kostera, jabearen izena", Peillen).</p><p>Jakina, "c" grafia "k" bezala transkribatuko da leku genitibo deklinabide atzizkiaren zati denean: Botchelaco alhorra <ref type="formula">(</ref>  <ref type="bibr">Borthala (160;</ref>.</p><p>Hasiera batean, eman lezake "ce", "ci" grafiak "z" bilakatzea errazagoa dela, "ca" edo "co" grafiak gauza bera egitea baino. Baina gorago erakutsi den bezala (Aycaguer) "ca" grafia duten toponimo asko "za" modura irakurri behar dira. Gauza bera gertatzen da "co" taldea duten toponimoekin; ondoko adibidean, taldea hitz hasieran kokatua dago, oso ingurune desegokia "c" grafia igurzkari bezala ulertzeko; kasu honetan "ç" hautsia espero genuke: Cotholatxe (1914: 169; graf. bat. Zotholatze).</p><p>Bestalde, hitz bukaerako "oce" grafia "oze" bezala transkribatuko dugu: Accoce (1914: 8; graf. bat. Akhoze). Era honetan transkribatuko dira sail bereko atzizki guztiak. c &gt; s: Katastroetako "c" grafia, euskararen egungo erregelei jarraikiz "s" bezala transkribatuko da frikari apikoalbeolarea duten toponimoetan: Aicecardoye (1838: 463; graf. bat. Aizesagardoia), <ref type="bibr">Bacaberria (1914: 364;</ref><ref type="bibr">graf. bat. Basaberria)</ref>.</p><p>Bestalde, <ref type="bibr">Alçassolarre (1914: 258)</ref>, Alçassoordoquia (id. 121) eta Alçasse (388. or.) toponimoak badirela kontuan harturik, Txomin Peillen irakasleak Alcace toponimoaren bukaerako "ce" taldea "s" modura transkribatu zuen, e mutua balitz bezala; Alcacé althia (1914: 326; Acacé altia, id. 172; Alcace altia, 135, 461; Alçace Altia, 46, 235; graf. bat. Altsasaltia).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.1.3.">Gauzatze afrikaria</head><p>c &gt; tz: Aitzin, beltza, haltza eta, oro har, afrikari bizkar hobietakoa duten hitzak adierazteko "c" grafia "tz" bezala transkribatuko da:</p><p>Bagosaincia (1914: 222; graf. bat. Bagosaintzia), Borde ayeineco sorhoua (id. 55; graf. bat. Borda aitzineko sorhoa), Borda <ref type="bibr">Aycinia (1838: 382;</ref><ref type="bibr">1914: 22;</ref><ref type="bibr">Bordaycinia, 1914: 124;</ref><ref type="bibr">Bordaycinie, id. 10, 66, 407;</ref><ref type="bibr">Bordaycinié, id. 91;</ref><ref type="bibr">graf. bat. Bordaitzinia), Mugaicin (1838: 466;</ref><ref type="bibr">graf. bat. Mügaitzin)</ref>. <ref type="bibr">Errecabelce (1914: 94, 99, 171, 411;</ref><ref type="bibr">graf. bat. Errekabeltza)</ref>, Halcépoburie (id. 229; Haltzepobüria), Halcartia (1838: 487; graf. bat. Haltzartia), <ref type="bibr">Uciagagnia (1914: 35, 129, 173;</ref><ref type="bibr">graf. bat. Ütziagaña, Ütziagañia)</ref>.</p><p>Dardarkariaren atzean ("rtz"): Eyharce cordoquia (1914: 18; Eyharceco ordoquia, id. 165; graf. bat. Eihartzeko ordokia).</p><p>Sudurkariaren atzean ("ntz"): Alhancette (1838: 466; graf. bat. Arhantzeta). Albokariaren atzean ("ltz"): Alcepo (1914: 313; graf. bat. Altzepo), Alcacèbe (id. 379, 406; graf. bat. Altzazebe), Alcacecoordoquia (id. 229; graf. bat. Altzazeko ordokia &gt; Altsasoko ordokia, ik. beheko paragrafoa), Alcas (1838: 447; graf. bat. Altzas &gt; Alsas, ik. beheko paragrafoa). Beraz, oro har, "lc" taldea "ltz" bezala transkribatuko dugu. c &gt; ts: Esanak esan, zenbait kasutan "c" grafia mihi puntako afrikari hobietakoaren ordez egon liteke <ref type="bibr">(cf. Alsas, 1914: 46, 135, 461)</ref>. Altzaze &gt; Altzas toponi-</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>grafia Botchia grafia zuzenaren ordez dagoela; ildo beretik, argi dago Gastagnaloye (288. or.), Gastagnastoye (alegia, Gaztañaztoia) dela edo Borde ayeineco sorhoua (1914: 055), Borde aycineco sorhoua; baina ez da horren erraza igartzea Sunborde (460. or.), Punborde (Pünttborda) dela edo Delenty (1838: 474, 1914: 39, e.a.), Dolainti dela; eta, jakina, hango informatzaile on baten laguntza ez bada ia-ia ezinezkoa da antzematea Uthursobia (1914: 475), Üthürsorgia dela, edo Poscialeco alhorre (51. or.; Poscialeco alhorra, 355. or.), Botchelaco alhorra.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>2. Bokalen idazketari dagozkion grafia arazoak 2.1. Asimilazioa</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>seph Oyarçabal (386), Marie Oyarçabal (387), Jean Oyarçabal, Alçat (388). Barnera</cell></row><row><cell>gaitezen, bada, Beñat Oyharçabal irakaslearen omenez egindako artikulu honetan,</cell></row><row><cell>grafien oihan zabal bezain sarri honetan, eta saia gaitezen, ahal delarik, Santa Graziko</cell></row><row><cell>toponimian frantsesaren erregelek eragin grafia arazoak ebazten.</cell></row><row><cell>Asimilazioa erronkarieraz zuen bizkortasun maila ia noranahiko hartara (zubi,</cell></row><row><cell>zubu, zibi) ailegatzen ez den arren, zubereraz ere asimilazioa garrantzi handikoa da,</cell></row><row><cell>euskalki honen nortasunaren ezaugarri nagusienetarikoa. Izan ere, asimilazio mota</cell></row><row><cell>guztiak ematen dira:</cell></row><row><cell>Gertuzko asimilazio aurrerakaria, o-o-e / o-o-o: Otsoberroa / Oçoborroua</cell></row><row><cell>(1914: 167), Ocoborroua (id. 233).</cell></row><row><cell>Asimilazio atzerakaria, e-a / a-a: Zerrategia / Sarrateguia (1838: 417, 436).</cell></row><row><cell>Mota ezberdineko asimilazio anitzak izen berean,</cell></row><row><cell>etxearen kasuan bezala; izan ere</cell></row><row><cell>Oyharçabal Santa Graziko deitura zabaldua eta ospetsua dugu: Anne Ilhero Oyharça-</cell></row><row><cell>bal (id. 339), Jean Oyharçabal (383), Jean Oyharçabal (allié Halçaren) (384, 385), Jo-</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>:Ugartia (id. 136, 304, 305,  455), baina Uhalteçayexe (id. 366), Uhaltié (id. 366), Uhart (id. 123).Ezaguna da Pirinioko alde honetan kr taldeak desegiteko joera duela eta bokal epentetikobat har dezakeela (cf. Izaba, top. Kurutxaga, EAT 305; epentesiaz  Erronkarin, cf. 286). Halaber, Erronkarin bezala, Santa Grazin ere, anaptisiak jotako adibideak aise aurki daitezke: Khürütxaga(Curutchague, 1914: 274), eta, jakina, han bezala, hemen ere garatu gabeko formak baditugu sinkronia berean: Khrütxaga (Crutchague, id. 345). Eskuarki forma garatu bat sortzen denean, garatu gabea baztertzeko joera egon ohi da (Erronkarin, adibidez, gaztulu aldaerak gaztelu zokoratu du guztiz), kasu honetan, berriz, bi aldaerak elkarren ondoan mantendu dira eta, ageri denez, batak bestea oztopatu gabe, biak batera, eremu osoan.2.4.3. MetatesiaMetatesiaren adibideak ere badira: olharre vs. alhorra: Etchaburru olharre(1914:  90, 169, 302, 345); baina, Etchaburuco alhorre (id. 90).Erronkari ibarrean inesiboaren arrastoak paragogeak eragin ditu (esaterako, Burgin eta Garden, top. Aranea, EAT 286). Santa Grazin hau bezalako adibide bakanen bat dagoen arren(Alhorrea, 1914: 73), oro har, inesibo zaharraren zantzuari jarraitzea ez da beti erraza, mugatzailearekin batzean desitxuratu egiten baita -ia bilakatuz:Caparria (1914: 3). Orobat, Larrainen, Caparrie (1823: 365) eta inesibo zaharra gorde duen adibide bat: Sarrateguico caparrea (id. 365). Bada adibide bitxi bat Santa Graziko kastastroan, inesiboarekin eta guzti: Oyhanondouan (1914: 004). Bestalde, azter dezagun paragogearekin zer ikusirik izan dezakeen bilakaera bat: hitz bukaerako [txistukari + e] taldearena, -oze atzizkia sortzen duen bera. Izan ere, hitz bukaeran e bat gorde da (edo paragogeak sortu du) txistukariaren atzean, bukaera txistukariak galerazteko. Hala gertatzen da nabarmenki Pirinioko -os (Akitania -os, naf-arag. -ués) atzizkiaren multzoko izenekin (cf. EAT 283: Bidankoze, top. Viñosse, 1561 NPA): Santa Grazin, Zokhorozebüria (Socorosseburia, 1914: 169. or.; Soccorosse buria, id.), Ganoze (Ganosse, id. 187, 213; cf. Urzainki, top. Ganuzandia, 1651 NPA, Ganuz luzeandia, 1651 NPA; Ganuza Nafarroako deitura da), Akho zeberri</figDesc><table><row><cell>2.4.4. Paragogea</cell></row><row><cell>2.4.2. Epentesia</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>,2.6. Bokalen grafien azterketa bokalez bokal</head><label></label><figDesc>Bizübihartea Antzinxarra Botxea / Bicubihartia Ancincharra Bolchia (id. 169)?Toponimo hauek finkatzeko unean bukaeran -ea edo -ia idaztea ez da garrantzi gutxiko kontua. Jakin badakigu idatzita dagoenak duen indarra eta gainerako aldaerak menperatzeko eta ezabatzeko duen gaitasuna. Bukaeran -ia kausitzeak ekialdeko doinua dakarkit, -ua kausitzeak, berriz, beste euskalkiengana hurbiltzen gaitu eta, filologian aditua ez denarentzat, eginahal berezia eskatzen dio: idatzitako -ua eta -ea bukaera guztiak -ia bezala ebaki ditzan.Bestalde, arau berean ñ-ari buruz hitz egitean, Larrañe beharrean Larraine onartu dela esaten da eta arrazoi nagusi bezala, usadio zaharraren aurka joateko, hauxe argudiatzen da: -ain(e) taldea beti -añ(e) ahoskatu dela; hori dela eta, -ain idazkera proposatzen du Euskaltzaindiak. Erabaki hau Toponimia Nagusirako zuzena izan litekeen arren, gogoeta egin beharko genuke arau hauen egokitasunaz Toponimia Txikiaren alorrean ere.Izan ere, Uciagagnia (1914: 35, 129) toponimoaren kasuan aurreko paragrafoan ematen diren argudioei jarraikiz -ea behar dugu hitz bukaeran, eta ñ-ri buruz esaten dena kontuan hartuz -ain(e) beharko luke izan, eta hemendik Ütziagainea aldaera sortuko genuke, Ütziagañia ordez.Bassagache(1914: 208, 252, 439),Bidartie (id. 70, 193, 335), Biscorre (id. 313; graf. bat. Bizkarra), Bordalecacharre (id. 168; graf. bat. Bordalekhüxarra), 66, 407), Larrie (1838: 371), St.Lene (id. 459; proposaturiko graf. bat.  Santa Lena, Xanta Lena; ald. Ste. Line, 1914: 298, 299; prop. graf. bat. Larregorry (id. 313, 168)  toponimoaren kasuan Larre-dugu lehenengo osagaian, eta ez Larra-; hala eta guztiz ere, Erronkarin bi aldaerak erabiltzen dira; alde batetik, artzainek Larragorri izena ibiltzen dute mugaldeko aurkintza hau izendatzeko, eta mapetan, berriz, Larregorri izena jasotzen da: Portillo de Larregorri (Izaba). Justo Baqué Salvoch jaunak Larragorri ebakitzen zuen: "El Puntal de Larragorri (...). Larragorri está en Francia. El portillo Larragorri es muga de Francia; Ligoleta monte de Santa Engracia del portillo de Eraiz un poquico más allá; detrás de Lakora está Aixkondize." Ildo beretik, Izabako Julio Uhalde jaunak era berean ebakitzen zuen: "Larragorri, ese puesto chiquitico; eso no era pateado por los viajeros, sino por los pastores; por lo insignificante de él (los mapas) no lo nombrarán.</figDesc><table><row><cell>Senta Lina,</cell></row><row><cell>Xenta Lina), Ourdaybie (1838: 466; 1914: 014; "Urdaibi, eihera", Peillen), Saldagne</cell></row><row><cell>(1914: 464). Atzizkien sailean, -doye &gt; -doia: Hardoye (id. 331; "Hardoia, etxea",</cell></row><row><cell>Peillen).</cell></row><row><cell>Morfema mugan, kat. graf. e# &gt; a# graf. bat.: Bachepia (1838: 366), Bassehon</cell></row><row><cell>(1914: 048), Chuttepé (id. 104; "Xütape, etxea", Peillen), Olhecharre (1838: 420),</cell></row><row><cell>Ste. Linepia (1914: 067, 101; graf. bat. Xentalinapia). Dena den, transkribatzeko</cell></row><row><cell>modu hau ez da beti betetzen; izan ere, -</cell></row><row><cell>gune (1838: 468, 1914: 027), Larre (1914: 186), Garatchie Larre (id. 284), Bordas-</cell></row><row><cell>coua larre altia (227), Larre altia (380), Larrealteco Maltha (1838: 370), Larrealtia</cell></row><row><cell>(id. 390), Larrebiscarra (1914: 239, 241), Larreburia (1838: 432, 1914: 80, 350),</cell></row><row><cell>Larreça balla (1914: 166, 274), Larrecaballa (id. 166), Larreçabala sorhoua (1838:</cell></row><row><cell>369), Larrecaballa sorhoua (1914: 274), Larreco elhorra (id. 60), Larreco elhorré (id.</cell></row><row><cell>85), Larregorry (id. 168, 313).</cell></row><row><cell>2.6.1. [a] bokala</cell></row><row><cell>Oro har, "a" grafiak ederki adierazten du [a] fonema eta, eskuarki, halaxe trans-2.6.3. [i] bokala</cell></row><row><cell>kribatuko ditugu katastroko toponimoak kasu gehienetan. Dena den, badirudi zen-i / ü txandaketa: Neguisorhoue (1914: 309; graf. bat. Negüsorhua)</cell></row><row><cell>bait kasutan arazoak sor daitezkeela [e] eta [a] neutraldu baitaitezke grafia arazoak i / e txandaketa: Bilhagua ('pâture</cell></row><row><cell>erakarriz. Nahasketak testuinguru garrantzitsuenetan gertatzen dira, alegia, hitz ha-</cell></row><row><cell>sieran (lieu Araice dit Borthala, 1914: 160; graf. bat. Eraize-Borthola), morfema mu-</cell></row><row><cell>gan (Saldagnabetce, 1914: 288; Peillen, "Zaldañebeltza, Behiagoitiko erreka", Peillen;</cell></row><row><cell>ald. Zaldañabeltza) eta, bereziki, hitz bukaeran (Garateguna, 1838: 468; graf. bat.</cell></row><row><cell>Garategüne). Izan ere, bukaerako "e" grafia gehienak "a" bezala transkribatzen di-</cell></row><row><cell>tugu aldaera batuetan, baina, arrazoi berberarengatik, "a" grafia batzuk [e] baten le-</cell></row><row><cell>kuan egon litezke eta, hori dela eta, komeni da tentuz jokatzea: Gastellugara (1914:</cell></row><row><cell>22, 382; "Gaztelügarre, etxea", Peillen) eta Gnabarigna (id. 161; graf. bat. Ñabariñe).</cell></row><row><cell>2.6.2. [e] bokala</cell></row><row><cell>Hitz bukaeran katastroko grafia (kat. graf.) e## &gt; a## grafia batua (graf. bat.):</cell></row><row><cell>Bagasarre (1914: 74, 75, 165), Bagole (1838: 361, 468, 470; 1914: 205, 280, 466),</cell></row></table><note>" Hitz bukaeran, kat. graf. e## &gt; e## graf. bat.: Chuttepé (1914: 104), Garate</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>eta Anhaubelague (id. 368) toponimoak Anhaubelhaña transkribatzen dituzte. Gauza bera gertatzen da gorago aipatu den Belhague (171), toponimoarekin, lehenengo idaztaldian Belhaña bezala transkribatua. Dena dela, Belhaguy (400) aldaera ere bada eta badirudi honek argi eta garbi egiten duela Belhagi, Belhagia, Belhagüa taldearen alde; baina, katastroko orrian bertan, toponimoaren izenaren ondo-ondoan, galde ikur bat idatzi du notarioak ("Belhaguy ?"), idazten duenaz erabat ziur ez balego bezala, guztiz idazketa zuzena ez balitz bezala, eta honek ez digu arazoa erabat konpontzen. i / e txandaketaren beste adibide bat: Ilhorriague (1838: 401, 1914: 164, e.a.); Ilhou agueco borda (1914: 366); baina, Elhorriette (id. 163, 271), Elhorrico Sorhopia (id. 227, 363), Elhorrico Sorhoua (1838: 370). Bassahon (48. or.), Bassehon (48); ebakera hau ziurtatzeko, Bassahoun (1838: 409; Basajaunaren mitoaren oinarrian honelaxeko 'baso on' bat egon liteke apika). Sail honetako beste adibide bat: Mossempés (1914: 55, 317; hau da, Mosen Pes, "Mosen Bernat" bezala), egun Musenpes eta Musunpes bezala ahoskatua: 1. "Musenpes, etxea", 2. "Musunpes gaur Eihe rabarren" (Tx. Peillenen oharrak). Zuberoako u eta ü bokalen jite bereziaren inguruan aritu direnak. Zuberera da, euskalki guztien artean, seigarren bokal ezpainkari bat garatu duen bakarra: ü. Jakina, honek distorsio txiki bat sortzen du eta behartzen gaitu ulertzera zein baldin tzen tan gordeko den u, eta zeinetan garatuko den ü bezala. Bokalen artean eta hitz bukaerako dardarkari bakunaren aurrean u zaharra gorde ohi da: Arrichourie (1914: 355), Otheçouritcé (id. 167; cf. Ansó, top. Zuriza eta Izaba, top. Soriza). Hala eta guztiz ere, zenbait kasutan zalantzak sor daitezke, zubereraz dardarkari bakuna isildu eta anitza bakundu egiten delako; bestalde asimilazio atzekariak u-ren ezpainkaritzea eragin dezake: Burusqui (id. 311; graf. bat. Bürhüzki, Bürhüzkia),Muruché (1838Muruché ( : 390, 1914 Muruche, 1914: 380, eta Muruche  Borda, id. 95; graf. bat. Mürüxe). Lakhurda toponimoaren kasuan, modu honetan dokumentatu da beti:</figDesc><table><row><cell>2.6.4. [o] bokala</cell></row><row><cell>o / a txandaketa, morfema mugan; ohiko bilakaera dugu euskalki guztietan eta,</cell></row><row><cell>noizean behin, Santa Graziko toponimo batzuetan joera hau nabaritzen da, baina ez</cell></row><row><cell>beti, ez sistematikoki: Sorhaluchia (1838: 467, 1914: 290), Sorhacarria (1838: 452),</cell></row><row><cell>Sorhaçarre (1914: 76); baina, Sorholuciaco maltha (id. 18), Sorholuchia (id. 53, 333,</cell></row><row><cell>363), Sorholucia (id. 18, 214). Edo, bestela, Olhabelascana (id. 450), Olhatseberdé</cell></row><row><cell>(id. 100, 159, 484); baina, Olhobelascaua (id. 153), Olhoherria (id. 62), Olhoqui (id.</cell></row><row><cell>167: cf. Nafarroa Garaian, toponimo nagusia).</cell></row><row><cell>o / ü txandaketa: Othurruberria (1838: 455)</cell></row><row><cell>o / u txandaketa; "o" grafia erabil daiteke [u] adierazteko: Apeçal Lortié (1914:</cell></row><row><cell>334; graf. bat. Apezaren Lurta [Lurtea]). Hori dela eta, kasu anitzetan "o" grafia ego-</cell></row><row><cell>kia eta etimologikoa izan arren [u] bezala ebaki daiteke: 2.6.5. [u] bokala</cell></row><row><cell>Asko izan dira (Uhlenbeck, Gavel, Lafon, Mitxelena, Txillardegi eta beste; cf. Ga-</cell></row><row><cell>vel 1925) Bestalde, dardarkariak eta herskari horzkariek osatzen duten taldearen aurrean,</cell></row><row><cell>eskuarki, u zaharrak iraun du. Konparazio baterako, horzkari ahoskabearekin: Lour ta</cell></row><row><cell>(1914: 93, 110, 293), Lourtachiloua (id. 121), Lourtapia (id. 326), eta horzkari ahos-</cell></row><row><cell>tunarekin: Ourdaybie (1838: 466, 1914: 14; "Urdaibi, eihera", Peillen). Hala eta</cell></row><row><cell>guztiz ere,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Bustanchiloua, id. 135, 462;,Suscousse (id. 161, 162; graf. bat.  </figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Bestalde, txistukarien sailean, mihi puntako albeolarearen aurrean u zaharrak</cell></row><row><cell>iraun du, ez, ordea, [s], [ć] edo [c] aurrean: Arrustoy (1838: 264; 412; graf. bat.</cell></row><row><cell>Arrüztoi), Bustan chiloua (1914: 71; Züzkoze).</cell></row><row><cell>u / ü transkripzioa; frantsesaren usadioari jarraikiz, eskuarki "u" grafia guztiek [ü]</cell></row><row><cell>adierazi nahi dute: Bicubihartia Ancincharra Bolchia (1914: 169), Chuburu (1838:</cell></row><row><cell>466; "Xübürü, etxea", Peillen), Chutte (1914: 159; "Xüta, etxea", Peillen), Chuttepé</cell></row><row><cell>(id. 104; "Xütape, etxea", Peillen), Crutchaguecopoca (id. 300; graf. bat. Krütxagako</cell></row><row><cell>pheza),</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>1914: 62; graf. bat. Botxelako alhorra). c &gt; kh: Lekhü, khapar eta, oro har, hasperenketa duten hitzak adierazteko "c" grafia "kh" bezala transkribatuko da: Bordalecacharre (1914: 168; graf. bat. Bordalekhüxarra); Bordaleco (id. 151), Capar (3; graf. bat. Khapar), Caparartia (163; graf. bat. Khaparartia), Caparchiloua (222; graf. bat. Khaparxilua), Caparia (10, 66; graf. bat. Khaparria, Khaparrea), Caparraco maltha (331; Khaparreko maltha), Caparria (3), Capherraguilha (393; graf. bat. Khapar hegila), Capouelhorre (287, 443; Khapar alhorra), Catbarreco Sorhoua (21; Khaparreko Sorhua), Carricart (426, 491; "Kharrikar te, etxea", Peillen), Carriquiry (203, 456; graf. bat. Kharrikiri). 3.2.1.2. Gauzatze frikaria c &gt; z: Katastroetako "c" grafia, euskararen egungo erregelei jarraikiz "z" bezala transkribatuko da frikari bizkar hobietakoa duten hitzetan: Asconcilo (1914: 157; graf. bat. Azkonzilo), Aycaguer (id. 355; graf. bat. Aizagerrea), Bicubiartia (id. 169; graf. bat. Bizübiartia), Crutchague co peca (id. 116; Crutchaguecopoca, 300; graf. bat. Khrütxagako pheza), Larrecaballa (166; graf. bat. Larrezabala), lieu Araice dit</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<title level="m">aurreko afrikariaren artikulazio puntuaren lekualdatzea eragin dezake apikoalbeolarea bilakatuz: Alcacé althia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="volume">470</biblScope>
			<biblScope unit="page">326</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Alcace altia, id. 135, 461; Alcacé altia, 172; Alcaz altia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Altsas altia), Alcassolarre (172; graf. bat. Altsasolarra)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<title level="m">Jakina, berez afrikari apikoalbeolarea eskatzen duten hitzak &quot;ts&quot;-rekin transkribatuko dugu: Ocoborroua (id. 33; graf. bat. Otsoberroa)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guztiz bitxia gerta daitekeen arren, noizean behin &quot;ç&quot; grafia erabiltzen da herskari belarea ahoskabea adierazteko: Orçacolatxe (1914: 170); kontrakoa ere gerta daiteke, eta &quot;c</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>grafia aurki dezakegu &quot;ç&quot; espero genukeen lekuan: Orcacolaxe (1838: 452</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orkhatzolatze) 3.2.2.2. Gauzatze frikaria ç &gt; z: Ayçaguia (1914: 214, 219; graf. bat. Aizagia), Ayço Eyhera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ondoko Adibidean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Du Bete-Betean</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Orcaçolatxe</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="page">76</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>graf. bat. id. 322; graf</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aiçosarria (254; graf. bat. Aizozarria, Aizozarrea), Çabalcoig (48, 110; graf. bat. Zabalkotx), Ordoquiçarre (417; graf. bat. Ordokizarra)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gastelu Çahitce (277; graf. bat. Gaztelü Saihetza). 3.2.2.3. Gauzatze afrikaria ç &gt; tz: Beltza, haltza, orkhatz eta, oro har, afrikari bizkar hobietakoa duten hitzak adierazteko &quot;ç&quot; grafia &quot;tz&quot; bezala transkribatuko da: Odillabelça (1914: 167; graf. bat. Odilabeltza), Halçartia (id</title>
		<idno>ç &gt; s: Ayelçagardoye</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">237; Aizesagardoia), Baçaberria (id. 239, 389; graf. bat. Basaberria)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="0201" />
			<biblScope unit="volume">162</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Orcaçolatxe. 76; graf. bat. Orkhatzolatze). Dardarkariaren atzean (&quot;rtz&quot;): Lecharçu (170, 171</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Albokariaren atzean (&quot;ltz&quot;): Alçacebe (408; graf. bat. Altzazebe). ç &gt; ts: Oçoborroua</title>
		<idno>graf. bat. Lexartzü</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="page">167</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>graf. bat. Otsoberroa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">cc&quot; grafia (cc &gt; kh)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acculetabehety (id. 121; graf. bat. Akhületabeheti), Acculettecoordoquia (208; graf. bat. Akhületako ordokia), Laccarriçabalette (163 &quot;Lakharrizabaleta, Lakurda ondoan bordalte</title>
		<idno>cc&quot; grafia guztiek gauzatze herskari belare hasperenduna izanen dute eta &quot;kh&quot; bezala transkribatuko dira: Accoce (1914: 8</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Peillen), Laccugna (164, 252; Lacugna, 250, 253; graf. bat. Lakhüña)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">370</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Soccorosse buria (1914: 169; graf. bat. Zokhoroze büria). Ondoko adibidean, hasperenketa ziurtatzeko &quot;cc&quot; taldeari &quot;h. bat erantsi zaio: Occholia (1914: 40; Occholie, 1838</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">graf. bat. Okholia)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hasperenketa ziurtatzeko beste grafia batzuk saiatu dira: &quot;ck&quot; (Ockolia, 1914: 97, 350, 432) eta &quot;ckh&quot; (Ockhobia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Okholia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gauzatze frikaria ch &gt; x: Gauzatze frikari sabaikaria. Katastroetako &quot;cc&quot; grafia gehienak egungo euskal alfabetoaren &quot;x&quot; letraren ordez daude: Chouchourt (1914: 239, 396; Chouhourt</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Etxe</forename><surname>Xuhurt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eroria</surname></persName>
		</author>
		<idno>id. 124</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Peillen), Aguichiloue (119; graf. bat. Agixilua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alhorcharra</forename></persName>
		</author>
		<idno>1838: 456</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="page">345</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alhorcharre</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">136, 305, 455; Alhor charrie, id. 65, 475; graf. bat. Alhorxarra)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="0164" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<title level="m">Bachacoborda (392; graf. bat. Baxakoborda), Bachepia (1838: 366; graf. bat. Baxapia), Bordalecacharre (1914: 168; graf. bat. Bordalekhüxarra), Bustan chiloua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aytachaberre, 252; graf. bat. Aitaxaberro). id</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Chuburu (1838: 466</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Etxe</forename><surname>Elixagarai</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eroria</surname></persName>
		</author>
		<idno>id. 104</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Peillen), Ibarcharre (55; graf. bat. Ibar xarra). ch &gt; z: Gauzatze frikari bizkar hobietakoa; adibidez, Elichalt</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="page">233</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Chubuco Ibarra (1838: 387, 396, 406; 1914: 56, e.a.; graf. bat. Xübüko Ibarra). graf. bat. Elixalt; &quot;Elizalt. Peillen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<idno>2.4.3. Gauzatze afrikaria ch &gt; tz: Belcha (1914: 237</idno>
		<title level="m">Belche (id. 65, 269; graf. bat. Belxa, Beltza), Sorhoua Belcha</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="page">237</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Serhena</forename><surname>Belcha</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1838" />
			<biblScope unit="page">390</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sorhouabelcha</surname></persName>
		</author>
		<idno>id. 436</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">graf. bat. Sorhoua Belxa, Sorhua Beltza), Halchartia (1914: 11, 455; graf. bat. Halxartia, Haltzartia)</title>
		<meeting><address><addrLine>Bassagache</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1838" />
			<biblScope unit="volume">293</biblScope>
			<biblScope unit="page">369</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Echacandia. graf. bat. Exakantia, Etxakantia), Echarriette (1914: 382; graf. bat. Exarrieta, Etxarrieta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<idno>2.5. &quot;tch&quot; grafia tch &gt; tx: Afrikari sabaikaria adierazteko; adibideak: Aretcheix (1914: 461</idno>
		<title level="m">Crutchecantia (166). tch &gt; tz: Afrikari bizkar hobietakoaren adierazlea da; adibideak: Garatchia</title>
		<meeting><address><addrLine>Botchepia; Botchia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Arotcharen Sorhoue (id. 213), Arotchen Eyhera (461), Botchelaco alhorra (62)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Garatchie</surname></persName>
		</author>
		<idno>id. 132</idno>
		<title level="m">284; graf. bat. Garatzia), Itchaneguilia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1838" />
			<biblScope unit="volume">239</biblScope>
			<biblScope unit="page">406</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Itcharreguillipia (id. 392; Itzainhegilapia). tch &gt; ts: Afrikari mihi puntako hobietakoaren adierazlea</title>
		<idno>adibideak: Latcherreca (1838: 402</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="page">170</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Latcharreca, 1914: 114; graf. bat. Latserreka</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<idno>Itcamhegui- lla-pia (id. 436</idno>
		<title level="m">Gastelu Çahitce</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="volume">366</biblScope>
			<biblScope unit="page">277</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Asconchiloco Lapitce co Sorhoua (327)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lapitcésarhoua (1838: 478), Saldagnabetce (1914: 288; graf. bat. Zaldañebeltza), Utciaoyhana (id. 167; graf. bat. Ütziaoihana)</title>
		<meeting><address><addrLine>Utciapia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">328</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Itcanhequillapia, 455; graf. bat. Itzainhegilapia), Lapitce (167; graf. bat. Lapitza). id. 5, 6; Ütziapia)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<idno>1838: 478</idno>
		<title level="m">301; graf. bat. Agaratsia; cf. Agaras sorhoua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="volume">328</biblScope>
			<biblScope unit="page">11</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">326, 388; graf. bat. Baratzia), Haritshandico sorhue (id. 169; graf. bat. Haritzhandiko sorhoa), Olhatseberdé</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">/ &amp;gt;</forename><surname>Baratsia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="volume">74</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>id. 100, 159, 484; graf. bat. Olhatzeberde; cf. Izaba, top. Olazeberdea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gastellu</forename><surname>Sayhetxa</surname></persName>
		</author>
		<idno>id. 76</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">graf. bat. Gaztelü Saihetza)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">207</biblScope>
			<date type="published" when="1914" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Orcaçolatxe</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cotholatxe (169; graf. bat. Zotholatze) 3.2.9</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ss&quot; grafia ss &gt; z: Ganosse (1914: 187, 213; graf. bat. Ganoza; cf. Urzainki, top. Ganuzandia, 1651 NPA, Ganuz luzeandia, 1651 NPA)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Issarbe (1914: 149, 161; graf. bat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Izarbe</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Isseyto (1838: 400, 402, 422; graf. bat. Izeito), Lissapia (id. 474; graf. bat. Elizapia)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
				<idno>ss &gt; s: Bassaberria</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">12; graf. bat. Basaberria), Bassadarra</title>
		<meeting><address><addrLine>Bassagache</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1838" />
			<biblScope unit="volume">252</biblScope>
			<biblScope unit="page">208</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>439; graf. bat. Basagatxa). Bassahoun (1838: 409; graf. bat. Basahun, Basahon</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Logeacouthurrie (1914: 169; graf. bat. Losako Üthürria). Axularrek berak &quot;g&quot; grafia erabili zuen (gehero, igilic) txistukari igurzkari sabaikaria adierazteko</title>
		<idno>gaine- ratu ohi zaizkio: Loge (1838: 487</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">grafia, txistukarien sailean Losa toponimoaren kasuan Loge edo Logea modura idatzita agertzen zaigu beti, txistukari mota berezi bat adierazi nahiko balu bezala, txistukari ahostunen bat, agian</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Izan ere, zubereraz txistukarien sail ahoskabeari, gauzatze ahostunak. cf. artikulu honen hasieran, Axularren Gero (1643) liburutik kopiatutako aipua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
				<title level="m">Hitz hasierako hasperenketa galdu da zenbait toponimotan</title>
		<imprint>
			<publisher>Ayço Eyhera</publisher>
			<date type="published" when="1914" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aiçosarria</surname></persName>
		</author>
		<idno>id. 254</idno>
		<title level="m">eta galtzear dago beste batzuetan (Alçasa Alhorra, 55. or.; Alcassabarre</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">269</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">121, 172; baina, Halçaren, 114</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alçassolarre</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">91</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Haltzaren, etxea. Peillen; Halçartia, 162, 167, 197, 201; graf. bat. Haltzartia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arrichourie (355) eta Arrichoury (1838: 461), baina Harrichouria (1914: 62), Harrigagnia (id. 53) eta Harriguilie (id. 280)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Halehague</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Haltxaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Etxea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Honetaz gainera, hatxea gorde duten toponimoak badira: Haguignega</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ildo beretik, Arrichouria (37)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Harchincho (102), Harchiloua (66)</title>
		<idno>Hiscon- disse co oyhana (1914: 184</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hagunicepia (id. 481; graf. bat. Hagintzepia), Handia (103. or.), Handie (33)</title>
		<meeting><address><addrLine>Haristoya; Heguie; Hilague; Hiscondisse</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hurbusten altie (55), Hustu (210), Hiscondisse (173; graf. bat. Ihizkondize)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
				<title level="m">Herskari hasperendunak (ph, th, kh) ph &gt; ph: Suphidie (1914: 167; graf. bat. Züphidia)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Appateguia / &gt; ph</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="page">259</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Suppudia (1838: 447, 451; 1914: 41, e.a.; Suppudie, id. 472; graf. bat. Züphüdia, Züphidia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
				<title level="m">Etchapia Copessa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="page">153</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Etchapia copessa, id. 450; graf. bat. Etxapeko pheza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Barucinondoco maltha (1914: 018), Besarre maltha (1914: 216), Bordapeco Maltha (1838: 370, 1914: 040), Caparraco maltha (1914: 331), Larreal te co Maltha (1838: 370)</title>
		<idno>Sorholuciaco maltha (1914: 018</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pistachiloua (301; graf. bat. Phistaxilua, Phistaxiloa)</title>
		<meeting><address><addrLine>Maltha</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="volume">145</biblScope>
			<biblScope unit="page">40</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sarre altia co Maltha. Uthurrodia maltha (1914: 216), Motholibar (1914: 288; &quot;Mothilibar edo Motholibar, etxea. Peillen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Motholibareco Eyhera (id. 288). kh: cf. gorago, &quot;c&quot; grafiaren gauzatze herskari belare ahoskabeak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ilharhandie (232), Ilharlepho (290), Ilharrecharre (170), Ilharrecoordoquia (041)</title>
		<idno>3.3. Sonanteen ondoko hasperenketak lh: Bolheta (1914: 26</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ilharre gui chi pi (163), Ilharreguy (163), Ilharrescoua (388), Ilherro (362). nh: Anhanbelhague (1914: 169)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">242</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Elhorriette (id. 163, 271), Ilharbiscorra (164). id. 254), Itcamheguillapia (id</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dardarkariaren eta albokoaren arteko txandaketak ere gerta daitezke (sorho / solho): Solhondoua Coordoquia (1914: 454; graf. bat. Sorhondoko ordokia). Ondokoak ere, sail berekoak ditugu: Burhurqui (id. 289, 383; graf. bat. Bürhüzki, Bürhüzkia)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Itcanhequillapia</surname></persName>
		</author>
		<idno>id. 455). rh: Bordapeco Sorhoua (1838: 410</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="volume">384</biblScope>
			<biblScope unit="page">151</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eta Garhondo (id. 161</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
				<idno>id. 123</idno>
		<title level="m">Uhaltié (id. 366)</title>
		<meeting><address><addrLine>Uhart</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oyhénard</title>
		<idno>id. 167</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mayhordoquia (id. 252). auh: Jean Mauhorade</title>
		<meeting><address><addrLine>Utciaoyhana</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1914" />
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page">166</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Oyhènart (110)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beñat), eta 1914ko katastroaren 289 eta 383. orrietan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bernart</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Bernard</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oyharçabal</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bibliografia</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">FHV: ik. Mitxelena</title>
		<editor>ik. Lopez-Mugartza</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«A propos de l&apos;ü en souletin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Gavel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="230" to="234" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erronkari eta Ansoko toponimiaz, Mendaur bilduma</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Lopez-Mugartza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nafar Gobernua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diputación Foral de Guipúzcoa, Donostia, 3. arg. NPA: Nafarroako Notarioen Protokoloen Artxiboa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Fonética Histórica Vasca, Publicaciones del Seminario Julio de Urquijo de la Excma</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
