<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">KALKOEN TIPOLOGIA ETA ERAGINA GAURKO EUSKARAZKO NEOLOGIAN</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2009">2009</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xabier</forename><forename type="middle">Alberdi</forename><surname>Larizgoitia</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad del País Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">KALKOEN TIPOLOGIA ETA ERAGINA GAURKO EUSKARAZKO NEOLOGIAN</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">XLIII</title>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="1" to="18"/>
							<date type="published" when="2009">2009</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:26+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this work the concept of calque is defined and a clear conceptual difference between the terms calque, loan and interference is established. A typology is then offered in which the following categories are proposed: semantic, lexical, lexical-syntactic, phraseological, morphosyntactic and discursive calques. 1 Lan hau UPV/EHUk finantzatu duen UE08/05 «Inguruko erdaren interferentzia eta kalkoak hedabideetako hizkeran» ikerketa-proiektu biurtekoaren emaitzetariko bat da. Bihotzez eskertzen diet neure lankide eta adiskide Julio Garcia eta Xabier Altzibarri, lan hau osatzeko eta orrazteko eman didaten laguntza paregabea. Eskerrik zintzoena adierazi nahi diot, orobat, neure adiskide Iñaki Ugarteburu zenari, laguntza eskerga -eta bera bizi zelarik eskertu gabea-eman baitzidan lan honen hasieran.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In the existing bibliography on Basque, many mistaken or unacceptable calques (which are derived from Castilian or French interference) tend to be insistently signalled. In this article, however, the importance and the enriching nature of the calque in Basque when creating neologisms are highlighted, and not only in the field of specialty languages.</p><p>To be specific, the importance that the acceptable calques belonging to the lexical level have in Basque is highlighted. Also, some of the criteria that must be taken into account when deciding on the acceptability of a calque are indicated, and insistence is made on the idea of the calque not only as a means, but also as a mechanism for creating neologisms.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Atarikoak 1</head><p>Lan honetan kalkoen tipologiaz jardun behar dudanez gero, ezinbestekoa da, beste ezer baino lehen, kalkoaren kontzeptua zedarritzea, eta mailegutzatik eta interferentziatik bereiztea.</p><p>Mailegutza terminoak, adiera hertsian, kanpoko elementu -gehienetan, lexikobaten transferentzia oso edo erabatekoa adierazten du; eta, beraz, kanpoko adierazle bat eta adierazi bat "inportatzea" edo hartzea esan nahi du <ref type="bibr">(Gómez Capuz 1998: 18-43)</ref>. Kalko eta kalkatze terminoak, berriz, zentzu honetan erabiliko ditut: kalkatzeak esan nahi du kanpoko elementu bat "itzulpen bidez kopiatzea" eta "ordeztea"; bestela esanda, imitazioz, eta hizkuntza hartzailearen adierazleak edo elementuak erabiliz, kanpoko hizkuntzaren elementu baten esanahia erre pro du zi tzea. <ref type="bibr" target="#b11">2</ref> Gai honi buruzko literaturan <ref type="bibr" target="#b27">(Haugen 1950</ref><ref type="bibr">, Deroy 1956</ref><ref type="bibr">/1980</ref>, honelako aurkakotasunen bidez aurkeztu ohi da mailegutza/kalkatzea kontzeptuen arteko bereizkuntza: inportatzea/ ordeztea, mailegutza osoa/partziala.</p><p>Interferentziaren kontzeptua, berriz, zabalagoa da; Ipar Amerikako hizkuntzalaritza-tradiziotik datorkigu eta hizkuntzen arteko ukipen-gertakarien berri emateko sortu zen. Estrukturalismoaren ikuspegitik, honela definitzen du <ref type="bibr">Weinreich-ek interferentzia (1953</ref><ref type="bibr">Weinreich-ek interferentzia ( /1968</ref><ref type="bibr">Weinreich-ek interferentzia ( /1974</ref>: "The term interference implies the rearrangement of patterns that result from the introduction of foreign elements into the more highly structured domains of language, such as the bulk of the phonemic system, a large part of morphology and syntax, and some areas of the vocabulary (kinship, color, weather, etc.)". Interferentziak, beraz, berregituratzea esan nahi du eta ez soilik inbentariora elementu solteak ekartzea: alde batetik, kanpo-elementuak transferitzen edo eskualdatzen dira hizkuntza hartzailera; bestetik, analogia dela medio, identifikatu egiten dira hizkuntza-sistema bietako elementu batzuk eta, identifikazio horren ondorioz, berregituratu egiten dira hizkuntza hartzaileko azpisistema batzuk. Izatez, termino neutroa da hizkuntzalaritzaren eremuan. <ref type="bibr" target="#b13">3</ref> Baina orobat erabili da interferentzia terminoa, beste ikuspegi batetik, hiztun elebidunen hizkuntza-gaitasun eskasari lotuta <ref type="bibr">(García Yebra 1989: 353)</ref>, eta, orobat, atzerriko hizkuntzen ikaskuntzaren eremuan, errakuntzaren ideiari lotuta <ref type="bibr">(ikus Domínguez 2001)</ref>.</p><p>Nahasketa terminologiko eta kontzeptual handia dago gaurko testu-liburuetan. Bereziki, ez dira bereizten behar bezala kontzeptu hauek: kalkatzea/mailegatzea; mailegu semantikoa / kalko semantikoa; kalko lexikoa / kalko semantikoa; kalkoa/inter-ferentzia… Ukipenean dauden hizkuntzen arteko eragin-trukeak aztertzeko modu edo ikuspuntu asko daude, eta denak dira zilegi, baina, hurbilketa zeinahi dela ere, ezinbestekoa da zehaztasun terminologiko eta kontzeptuala.</p><p>Esan bezala, kalkoen tipologiara mugatzen da nire azterlan hau, mailegutza-eta interferentzia-gertakariak alde batera utzita. Dena dela, nahikoa hedatua dago beste ikuspegi bat, zeinaren arabera kalkoak mailegutza-gertakarien artean sailkatzen baitira <ref type="bibr">(Gomez Capuz 1998</ref>. Azken ikuspegi horrekin bat dator UZEI (2002: 50), non kalkoak itzulpen bidezko mailegutzat jotzen baitira: "Maileguen artean aipatze koak dira, era berean, kalkoak. Kalkoak mailegu bereziak dira: hizkuntza batek beste hizkuntza bateko hitza edo esamoldea itzuliz sortzen dituen unitate linguistikoak dira. Gisa honetakoak dira, esaterako, segurtasun-indarrak, argi berdea eman, gastuak estali, etab.". <ref type="bibr" target="#b11">2</ref> Gaztelaniaz calco hitz bakarra erabiltzen da, baina, kontzeptualki, alde batetik, prozesua edo mekanismoa (ingl. loan translation), eta, bestetik, prozesuaren emaitza (ingl. translation loan word) bereizi behar ditugu. Lan honetan, kalko deituko diot emaitzari, eta kalkatze nahiz kalkoaren mekanismo edo prozesua itzuliak erabiliko ditut prozesua izendatzeko. Hizkuntzaz hizkuntza erabiltzen diren termino edo izendapenei buruz zerbait jakin nahi duenak, Gómez Capuz (1998: 56-58) ikus dezake. <ref type="bibr" target="#b13">3</ref> Honela definitzen du <ref type="bibr">Payrato-k (1985: 58)</ref>: «Una interferéncia, en sentit ampli, és un canvi lingüistic (= una innovació, una pérdua, una substitució) que té lloc en una llengua A (o registre), i que és motivat directamente per la influència d'una llengua B (o d'un altre registre de la mateixa llengua, si així s'especifica).» Gorago esan dudanez, interferentzia terminoari gaitzespen-konnotazio eta are denotazioak erantsi zaizkio zenbait erabileremutan. Eta antzeko zerbait gertatu da kal ko terminoarekin: berez termino neutro eta deskriptibo hutsa bada ere, sarritan erabiltzen da kalko oker zentzuan <ref type="bibr">(Garzia 2005: 16)</ref>. Hainbesteraino kutsatu zaio kalko hitzari gaitzespen-kutsua, ezen gure artean gutxitan aipatzen baita lexiko-sor kun tzara ko baliabideen artean; are gehiago, kalkoa aipatzekotan, errezelo, tentu eta erreserba askorekin aipatzen da neologiaren esparruan: "Azken urteotan nagusitzen ari den baliabidea da [kalkoa], eta terminoak sortzeko baliabide egokia izan daiteke, baldin eta zuhur eta zuzen jokatzen bada" <ref type="bibr">(UZEI 2002: 50)</ref>.</p><p>Kontua da egungo euskarazko terminogintzan etengabe jotzen dugula kalkora, bereziki, kalko semantikora (infra 2.1.), kalko lexikora (infra 2.2.) eta fraseologikora (infra 2.4.). Alegia, neologia-mekanismo guztiz emankorra da kalkoa egungo euskaran: hiztegi orokorrak eta bereziki espezializatuak arakatu besterik ez dago jokaera horretaz jabetzeko.</p><p>Hain zuzen ere, kalkoen egungo emankortasuna azpimarratzera dator nire azterlana: gure artean, sarritan aipatzen eta aztertzen dira kalko okerrak; gutxitan, ordea, kalko "onargarriak". <ref type="bibr" target="#b14">4</ref> Kalkoen sailkapen bat, tipologia bat eskainiko dut eta, horrekin batera, kalko mota bakoitzak zer-nolako emankortasuna duen aztertzeko abiapuntua jarri nahi dut.</p><p>Interferentzia-eta mailegutza-gertakariak aztertzean, oso hedatua dago (ez bakarrik gure artean, baita hemendik kanpo ere) nahasketa terminologiko eta kon tzeptua la. Hona adierazpen nahasgarri bat (Terminologia Batzordea 2004): "Mailegua eta kalkoa errealitate berriak izendatzeko baliabideak dira; dena den, kontuan har tzekoa da hizkuntzak badituela bestelako baliabideak (eratorpena, hitz-elkarketa, zabalkuntza semantikoa, eta abar)". Alegia, eratorpenari, hitz-elkarketari eta zabalkuntza semantikoari (!) kontrajartzen zaizkio kalkoa eta mailegua, erreparatu gabe kalko lexikoa, esaterako, eratorpenaren (kartesiar, erakarle) edo elkarketaren bidez (zergaparadisu, biraketa-ardatz, elektroi-erakarle) gauzatzen dela eta kalko semantikoa, berriz, zabalkuntza semantikoa 5 gauzatzeko moduetako bat dela.</p><p>Esandakoaren harira, ohar bat egin nahi nuke kalkoaren kontzeptua neologian hobeto kokatzeko. Kalkatzea eta kalkoa, sarritan, neologiarako mekanismo edo eragile dira, baliabidea baino areago: trenbide, esaterako, kalkoaren mekanismoak eraginda sortua da (kalko lexikoa), baina hitz-elkarketa baliatuz. <ref type="bibr" target="#b14">4</ref> Teorian, onargarritzat joko dugu kalko bat, baldin hizkuntza hartzailean ordezko baliabide kidekorik ez badauka edo hutsune bat betetzera badator («aberasgarria» bada), gramatikaren eta morfologiaren araberakoa bada, baldin itzultzen den esanahia nazioartekoa bada (edo, euskararen kasuan, gutxienez, gaztelania eta frantsesa bat badatoz), eta, azkenik, kalkatzearen ondorioz hizkuntza hartzailearen unibertso lexiko-semantikoan «zaratarik» edo kontraesanik sortzen ez bada. Praktikan, ordea, kalko guztiek ez baitituzte betetzen aurreko baldintza guztiak, erabilerari kasu egin behar zaio kalko bat onartzen den erabakitzeko: hiztegi eta corpusetako emaitzak erabakigarri gertatzen dira gehienetan. <ref type="bibr" target="#b15">5</ref> Zabalkuntza semantikoaren kontzeptua zabalago edo abstraktuagoa da, eta, besteak beste, kal ko semantikoaren mekanismoa dela bide gauzatzen da (informatikako ingl. mouse &gt; eusk. sagu); baina, beste batzuetan, barne-bilakaeraren ondorioz gertatzen da zabalkuntza semantikoa, inongo eredurik kalkatu gabe (lepo 'sama' &gt; 'jantziaren atala, lepoa inguratzen duena' &gt; 'mendi arteko igarolekua').</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Kalkoen tipologia eta eragina gaurko euskarazko neologian</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">Hitzen esanahia: kalko semantikoak eta zabalkuntza semantikoa</head><p>Deiturak berak aditzera ematen duenez, hitzaren esanahiaren mailan eragiten du kalko semantikoak. Kalko lexikoan bezalatsu (infra 2.2. atala), kanpoko ereduaren "barne-forma" (alderdi immateriala, alegia) imitatzen edo kopiatzen da: kalko lexikoan, morfologia-egitura; eta, kalko semantikoan, esanahia. Baina kalko semantikoan, kalko lexikoan ez bezala, ez da hitz konposatu berririk sortzen, baizik eta aldatu egiten da hizkuntza hartzailean lehendik ere baden hitz baten esanahia. Honako adibide hauetan ikus daitekeenez, oro har, zabaldu egiten da hitzaren esanahia (zabalkuntza semantikoa):</p><formula xml:id="formula_0">(1) a. ingl. conventional (weapon) 1 'konbentzional'; 2 'atomikoa ez dena' b1. fr. conventionnel 1 'konbentzional' &gt; b2. fr. conventionnel 1 'konbentzional'; [ingl.. &gt;] + 2 'atomikoa ez dena' 6 (2) a. ingl. butterfly 1 'mitxeleta'; 2 'igeriketa-estiloa' b1. fr. papillon 1 'mitxeleta' &gt; b2. fr. papillon 1 'mitxeleta'; [ingl.. &gt;] + 2 'igeriketa-estiloa' (3) a. gazt. puente ('jai-eguna') &gt; eusk. zubi b. gazt. estrella de cine &gt; eusk. zinema izar c. gazt. puerta, portería (futbola) &gt; eusk. ate (4) a. ingl. mouse (Informatika) &gt; gazt. ratón / eusk. sagu b. gazt. eje de rotación (Matematika) &gt; eusk. biraketa-ardatz</formula><p>Goragoko adibideetan ez dugu zalantza izpirik euskarazko esanahi edo erabileren berritasunaz, baina zenbat eta txikiagoa den lerratze semantikoa, orduan eta zalantza handiagoa izango dugu jakiteko ea esanahi berria kanpoko eredu batek eragindakoa ote den ala barne-bilakaera semantiko baten ondorioz garatu ote den. <ref type="bibr">7</ref> Kalko semantikoaren eta lexikoaren arteko bereizkuntza zertan den ikusi ondoren, azter ditzagun kalko semantikoaren baldintzak eta mekanismoa. Baldintzei bagagozkie, autore askok azpimarratzen dutenez, bi hitzek -eredu-hitzak eta kal katuak-oinarri edo tasun semantiko komun bat izan behar dute (izan ere, hiztun elebidunak, kode desberdinetako bi hitz erdi-sinonimo aurrean baditu, joera du haien eremu semantikoak berdintzeko). <ref type="bibr">Gusmani-k (1983: 12-14)</ref>, ukipenean dauden bi hizkuntzetako baliokide teorikoen arteko kidekotasun semantiko erabatekorik ezari egozten dio kalko semantikoaren mekanismoa: interferentzia-egoeretan, hiztun elebidunak bi unitate lexikoen testuinguru-erabilerak berdintzeko joera du; alegia, bi 6 Euskaraz ere arma konbentzional dakar Zehazkik (convencional sarrera). 7 Betz-ek (apud Gómez Capuz 1998: 71-72) bi multzotan sailkatzen ditu mailegutza-gertakariak: a) «aberasgarriak» (bereichend), kanpoko eraginari zor zaizkionak, bereziki aldaketa edo jauzi semantikoa barne-bilakaera baten bidez esplikatzerik ez dagoenean; b) «garapenezkoak» (entwicklend), mailakako barne-bilakaera semantiko baten ondorio direnak. Dena dela, euskararen kasuan, terminologiaren eremuan batik bat, kalko semantiko asko eta asko «aberasgarriak» dira (alegia, kanpo-eredu batek eragindakoak), nahiz eta jauzi semantikoa guztiz «natural» edo logikoa den (adibidez, biraketa-ardatz).</p><p>hizkuntzetako zeinu biak zeinu konplexu baten bidez bateratzeko joera du (polisemia indotta esapidea darabil, "eragindako polisemia").</p><formula xml:id="formula_1">(5) a. eslav. cvet 1 'argia'; 2 'mundua' b1. errum. cvet 1 'argia' &gt; b2. errum. cvet 1 'argia'; [eslav. &gt;] + 2 'mundua'</formula><p>Tipologiari dagokionez, <ref type="bibr">Haugen-ek (1950)</ref>, mailegutzaz ari dela, hiru mailegu semantiko mota bereizten ditu (semantic loan): a) analogoak, bi hizkuntzetako hitzen artean antzekotasun formal eta semantikoa badago (infra 6); b) homologoak, antzekotasun semantikoa baino ez dagoenean (infra 7); c) homofonoak, antzekotasun formal hutsa dagoenean (infra 8):</p><p>(6) Analogoak a.  <ref type="bibr">(Deroy 1956</ref><ref type="bibr">(Deroy /1980</ref>, guztiz desegokia litzateke kalkoaren kategoriaren barruan sailkatzea "mailegu semantikoa". Alemaniako zenbait hizkuntzalarik, berriz, bestelako ikuspegia dute eta mailegu semantikoaren eta kalko semantikoaren arteko antzekotasunak az pi marratzen dituzte <ref type="bibr">(Höfler 1989: 116-117)</ref>, bereziki transferentzia-mekanismoari dagokionez: bi kasuetan, eredu-hizkuntzako hitz batek hizkuntza hartzaileko hitz (kon-tzep tual ki soilik nahiz kontzeptualki eta formalki) kidekoari eskualdatzen dio bere adieretako bat, metafora edo analogia bidez.</p><p>Nolanahi ere, badirudi desberdintasun nabarmen bat dagoela mailegu semantikoaren eta kalko semantikoaren artean <ref type="bibr">(Gómez Capuz 1998: 76)</ref>: kalko semantikoak (ingl. butterfly &gt; fr. papillon 'igeriketa-estiloa'), oro har, kontzientzia-eta artifizialtasun-maila handiagoa eskatzen du eta itzulpengintzan gertatzen da maiz; hitz sustraikideen arteko edo paronimoen arteko mailegu semantikoak (ingl. paper &gt; fr. papier 'txostena'), aldiz, naturalagoa dirudi, kontzientzia-maila txikiagoa eskatzen du eta, hori dela eta, maiz gertatu ohi da hiztun elebidunen artean <ref type="bibr">(ikus Gómez Capuz 2005: 35)</ref>.</p><p>Lexikologiako eta terminologiako eskuliburu gehienetan aldaketa semantikoa eta, bereziki, zabalkuntza semantikoa aipatu ohi da lexiko-sorkuntzarako baliabide semantikoen artean. Euskaraz, honelako adibideak aipatu ohi dira:</p><p>(10) simetria-ardatz, Konkorde-ren isatsa, elektroi-talka, eraztun trukakor, erro ku-bikoa… (11) Gurutze Gorria, kafe ebakia… Zabalkuntza semantikoan nolabaiteko "ahaidetasuna" dago jatorrizko adieraren eta zabalkuntzazko adieraren artean eta ahaidetasun hori erlazio logikoetan (metonimian, bereziki), analogian (antzekotasunean, metaforan) edota asimilazioan oinarri tu ohi da (objektu baten izena objektu horren forma berri bati emateari esaten zaio asimilazioa). Dena dela, askotan berez edo barne-bilakaeraren ondorioz gertatzen da zabalkuntza semantikoa hizkuntza batean, eta ez nahitaez kalko semantikoaren mekanismoaren ondorioz. Zabalkuntza semantikoa, kontzeptu zabalago edo abstraktuagoa da, eta, besteak beste, kalko semantikoaren mekanismoa dela bide gauzatzen da.</p><p>Neologiako baliabide emankorrenetako bat da zabalkuntza semantikoa, oro har, edozein hizkuntzatan, 9 eta, zer esanik ez, are emankorragoa da diglosia-egoeran dauden hizkuntzen neologian. 10 Gutxitan esaten da, ordea, nahiz eta ageriko kontua den, baliabide semantiko horren atzean kalkoa -kalko semantikoa-ez ku ta tzen dela. Bestela esanda, diglosia-egoeran dauden hizkuntzetan, eredu-hizkuntzen eraginez jotzen da zabalkuntza semantikora lexiko-eta termino-sorkuntzan; alegia, kal ko semantikoaren mekanismoaren ondorioz gertatu ohi da zabalkuntza semantikoa: hizkuntza hartzailearen ondareko hitz bati, eredu-hizkuntza batean kideko hitz batek duen esanahi berri bera ematen zaio; baina, gehienetan aldaketa semantikoa ez da gertatzen berez, beste hizkuntza batean gertatutako aldaketa kalkatuz baizik.</p><p>Gaurko euskaran, esaterako, indar hitza erabiltzen dugu, kalko semantikoz, segurtasun-indarrak, indar armatuak…moduko esapideetan, bai eta fisikan ere <ref type="bibr">(grabitate-indar, flotazio-indar, indar nuklear…</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Hitzen morfologia: kalko lexikoak (aurreikusi, burdinbide, telefono-linea…)</head><p>Kalkoaren mekanismoak hizkuntzaren maila askotan du eragina, baina hiztegiaren mailan eragiten du gehien. Hiztegiaren mailako kalkoei Lehnbildung izena ematen zaie alemanez <ref type="bibr">(Lewandowski 1990</ref>), eta lan honetan kalko lexiko deitura erabiliko dut halako emaitzak izendatzeko. 13 Funtsean, honetan datza kalko lexikoaren mekanismoa: beste hizkuntza bateko -sorburu-hizkuntzako-hitz baten barne-egitura, eskema edo barne-forma itzultzen da xede-hizkuntzara. Adibidez, hizkuntzalari askoren lanetan ageri da, era batera edo bestera, kalkoaren ikuspegi "humboldtarra", zeinaren arabera, kalkatzea, funtsean, hitzaren barne-forma ko piatzea baita <ref type="bibr">(Gómez Capuz 1998: 58-59)</ref>. Werner Betz-en arabera, kalkoari buruzko Alemaniako ikerketen aitzindariaren arabera, esaterako, kalko lexikoa zera da: hizkuntza batek, kanpoko eredu batek eraginda, bere baitatik eratutako hitz berria.</p><p>Beraz, kanpoko hitz bat kalkatzean, sorburu-hizkuntzako edo eredu-hizkuntzako hitz konplexu bat "berregiten" du hizkuntza hartzaileak, baina bere baliabide formalak erabiliz (Gómez Capuz 1998: 61). 14 Alegia, kalkoaren prozesuak kanpoko hitzaren egitura aztertzea eskatzen du lehenik, eta, ondoren, haren osagaiak ordeztea.</p><p>Gauzak horrela, Roberto <ref type="bibr">Gusmani-k dioenez (1983: 8-11)</ref>, bi baldintza bete behar ditu kanpoko ereduak:</p><p>(14) a) morfema bat baino gehiago izatea (polimorfematikoa izatea) edo erraz za titze ko moduko egitura izatea; b) gainera, esanahi deskriptiboa izatea, hots, osagaien "batuketaz" on do rioz tatze ko moduko esanahia izatea.</p><p>Laburbilduta, morfologikoki eta semantikoki unitate lexiko motibatua edo gardena izatea da kanpoko ereduak bete behar duen baldintza oinarrizkoa. Baldintza bikoitz horrek erraztu egingo du kalkoaren mekanismoa. Kalkatzea, beraz, honetan datza <ref type="bibr">(Gusmani 1983</ref> Hitz bat kalkatzea, orain arte esandakoetatik ondoriozta daitekeenez, hitza itzultzea da, nolabait. Eta, hain zuzen ere, hori dela eta, "itzulpen bidezko mailegutzat" hartu ohi da kalkoa definizio askotan.</p><p>Zenbait kasutan, ordea, blokeatuta geratzen da itzulpenaren bidea. Horixe gertatzen da, adibidez, esapide eta lokuzio idiomatiko batzuen kasuan (ingl. long drink &gt; # gazt. bebida larga / # eusk. edari luze), eta eredu-hitzari dagokion itzulpenak lehendik ere hizkuntza hartzailean bestelako esanahia duenean (ingl. count-down "atze ra-kontu" &gt; al. Abzählen "kontaketa").</p><p>Gorago ikusi dugun moduan (supra 15), konposatua -elkartua edo era torriaedo polimorfematikoa behar du izan kalko lexikoaren mekanismoa eragiten duen kanpoko hitzak, bestela ez baitago itzulpenerako biderik. Eredu-hitzaren izaera polimorfematikoaren baldintza azpimarratzen dute, modu lausoan zein esplizituki, kalkoa ren femomenoa aztertu duten hizkuntzalari gehienek <ref type="bibr">(Gómez Capuz 1998: 62-64</ref>  Kalko lexikoa, kalko semantikoarekin batera, hizkuntzaren garapenerako eta berri kun tza ra ko baliabide edota mekanismo eraginkor eta emankorra da. Ez da harritze koa, beraz, zenbaitetan, kalko lexikoaren ondorioz, hizkuntza-aldaketa, eta, zehatza go, morfologia-aldaketa gertatzea. Eratorbidean, esaterako, -tzaile atzizkia dugu al-daketa horren erakusgarri (ikus Elosegi 2007): tradizioaren arabera, izen-sortzaile gisa eta erreferente bizidunekin erabili izan da gehienbat; baina aspaldi honetan, espezialitate-hizkeran batik bat -eta, nire ustez, kanpoko eredu-hizkuntzen eraginez-, izenondoak eratzeko eta tresna-edo baliabide-izenak sortzeko erabiltzen da <ref type="bibr">(paper xurgatzaile, substantzia koloratzaile, organo zupatzaile, hodi-uzkurtzaile)</ref>. Elosegiren interpretazioaren arabera, -tzaile erator-atzizkiaren aspaldiko balio bat aktibatu da orain, espezialitateko hizkeren beharkizunek akuilatuta.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.2.">Kalko lexikoen tipologia</head><p>Germaniar filologia-tradizioaren barruan, guztiz zehatz eta aberasgarria da W. Betz-en tipologia, zeina, funtsean, ereduarekiko mendekotasun formal eta kontzep tua lean oinarritzen baita. Ereduarekiko fideltasun-maila handienetik hasita, ondoko hiru azpisail nagusi hauek bereizten dira kalko lexikoen artean. a) Hitzez hitzeko kalko lexikoa (Lehnübersetzung), ereduarekiko fideltasunik handiena erakusten duena, eredua zehazki eta osagaiz osagai itzultzen duena; Lewandowski-k dioenez (1990), ereduko morfema bakoitza hizkuntza hartzaileko morfemarik hurbilenaren bidez itzultzen da.  Kalko lexikoaren tipologiari eskainitako atal hau amaitzeko, sail berezi bat aipa tu beharra daukat: hibridoak <ref type="bibr">(Gómez Capuz 2005: 42)</ref>. Halako hitz hibridoetan <ref type="bibr">(eusk. boxeolari, futbolari, eskaneatze; gau-klub, izotz-hockey, belar-hockey…)</ref> aldi berean gertatzen da mailegutza eta kalkatzea: inportatua edo bere horretan harturikoa da hitzaren morfema bat <ref type="bibr">(boxeo-, futbol-, eskanea(tu)-; -klub, -hockey)</ref>; eta kalkatua beste bat <ref type="bibr">(-lari, -lari, -tze; gau-, izotz-)</ref>: <ref type="bibr" target="#b10">(26)</ref>  uztarturik daudela, zuhurragoa iruditu zait hiztegiaren mailan kokatzea, aparteko azpisail batean. Deituraren bat erabiltzekotan, kalko lexiko-sintaktikoa proposatzen dut (28) modukoak izendatzeko.</p><p>Dena dela, kalko mota honek, oro har, nahikoa emankortasun urri eta mugatua du gaurko euskarazko neologian. Alegia, neologia-baliabidetzat jo badaiteke ere, ez da erabiltzen modu sistematikoan, ezta hurrik eman ere, euskara gaurko premia berrie ta ra egokitzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.">Hitz multzo eginak edo finkatuak: kalko fraseologikoak</head><p>Definizioz, hizkuntza bakoitzak "bere" esapide eta fraseologia-banakoak ditu; 18 eta, beraz, halako elementuak ezin dira hitzez hitz itzuli hizkuntza batetik bestera. Nolanahi ere, horrek ez du esan nahi hizkuntza batzuetako esapideen artean formaparalelismorik gerta ez daitekeenik; izan ere, sarritan gertatzen da hizkuntza bateko eta besteko esapideak formaren eta irudizko zentzuaren aldetik bat etortzea (kolorea jan 'higatu', hitzak jan 'ez ahoskatu'…).</p><p>Hiztegiaren mailan kokatuak daude esapideak, eta era askotakoak ditugu. Diskurtsoaren garapenari loturiko testu-antolatzaileak, anaforak eta antzekoak alde batera utziz gero (2.6. atalean aztertuko baititugu halakoak: era berean testu-an to latzailea, adibidez), fraseologia-banako mota nagusi hauek bereiziko ditugu <ref type="bibr" target="#b16">(Altzibar 2002</ref><ref type="bibr">(Altzibar , 2004</ref>: a) lokuzioak (ziria sartu, adarra jo, antzarak ferratzera bidali…); b) kolokazioak (auzia erabaki, martxan/abian jarri, agerian jarri/utzi, gerra piztu, adiskide min, istilu larri, aldeko iritzia, kontrako iritzia…; argi eta garbi esan, garbi mintza tu…; txerri zikin, langile porrokatu; larriki zauritua…); c) hizketa-formulak (Zer moduz?; Ondo esan beharko; Zer duzu?; Izan ongi; Sentitzen dut; Kontuak atera; Hor dago gakoa; Bai horixe!…) eta paremiak (Lan lasterra, lan alferra).</p><p>Kalko fraseologiko asko eta asko, okerrak dira (*eta abar luze bat / eta abar, *ilea hartu / adarra jo…; *eskolara faltatu / eskola huts egin, *(zerbaitek) atentzioa deitu / atentzioa eman…). Hala ere, uste baino askozaz ere gehiago dira kalko fraseologiko onargarriak. Aski da gaur egungo hiztegi elebidunak azaletik arakatzea honelakoak ikusteko: soldatak izoztu, aipu-markak ireki/itxi, (norbait) poltsikoan izan, alderdiz aldatu (es cambiar de chaqueta, en to change sides), goitik behera ireki (es abrir en canal, fr ouvrir de haut en bas)... <ref type="bibr">19</ref> Beharbada, kalko fraseologikoen artean aparteko azpisail bat bereizi behar genuke, eratorri edo elkartuak ez diren bestelako hitz multzo eginak eta izendapenari lotuak sailkatzeko: izadi hil (fr. nature morte) modukoak sailkatzeko, alegia. Izan ere, halako kalkoak erdibidean daude eta, agian, lexiko-fraseologiko izenez bataia ge ni tza ke: alde batetik, izendatu beharrari lotuak daude (lexikoak dira); 18 Hona fraseologia-banakoen bereizgarri batzuk <ref type="bibr" target="#b18">(Corpas 1997</ref>): a) maiztasuna (maiz ageri dira elkarrekin konbinatuta, banako edo unitate gisa); b) instituzionalizazioa (konbentzional bihurtuak, etengabe erreproduzituak, hiztegian erregistratuak); c) egonkortasuna (finkatuak egotea, espezializazio semantikoa); d) idiomatikotasuna; e) aldakortasuna (finkotasun erlatiboa). Bestalde, fraseologia-banako guztiek ez dituzte ezaugarri horiek guztiak betetzen, eta, irizpide horren arabera, nolabaiteko mailaketa ezar daiteke haien artean. <ref type="bibr">19</ref> Sarasolaren Zehazki hiztegitik jasoak dira adibideak. beharkizun ustelek eraginda; izan ere, oso tradizio urrikoa da baliabide hori 21 eta gehienetan erraz asko eman daitezke halako esapideak beste era batera. <ref type="bibr" target="#b7">22</ref> Esandakoetatik eta hona ekarri ditudan adibide urrietatik ondoriozta daitekeenez, hizkuntza zaharberritzeko orduan, emankortasun apal eta mugatua dute euskararen kasuan kalko sintaktikoek. Izan ere, kalko morfosintaktiko gehienak okerrak izan ohi dira (ik. <ref type="bibr" target="#b23">Garzia 2005)</ref> eta ez dira onartzekoak terminologian. <ref type="bibr" target="#b8">23</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.6.">Kalko diskurtsiboak</head><p>Azken sail honetan sartuko ditut hiztegiaren eta gramatikaren maila gain di tzen duten kalkoak, baliabide diskurtsibo komun edo hizkuntza-artekoak alde batera utzita: hau da, era batera edo bestera, diskurtsoaren mailan koka daitezkeenak, baina hizkuntzaz hizkuntza aldatzen direnak. Bereziki, konexioaren, kohesioaren edota modalizazioaren mailako kalkoak ditugu aztergai sail honetan (testu-an to la tzaileak, anaforak, eta abar).</p><p>Kalko diskurtsibo gehienak ere, adieraziaren mailakoak dira: gehienetan, ereduhizkuntzako forma baten imitazioz, balio edo erabilera diskurtsibo berri bat ematen zaio hizkuntza hartzaileko forma edo esapide bati. Kalko okerrak izaten dira, oro har, baina badira kalko diskurtsibo hedatu batzuk, gaurko prosan erabiliak, hala nola era berean esapidea: gehienbat, konparazio-esapide gisa erabili izan da tradizioan (ikus OEH); baina azken hamarkadetan ikaragarri zabaldu da testu-an to latzaile gisa (ikus EPG), testu batzuetan orobat, berebat eta antzeko partikulak ia desagerrarazteraino. <ref type="bibr">24</ref> Berrikuntzak berrikuntza, ez dirudi kalko diskurtsibo onargarriak 25 -betiere, 'diskurtsibo' izenondoa testu-antolatzaile, anafora eta antzeko elementuetara mugatuz-asko direnik edo zeregin garrantzitsua jokatzen dutenik gaur egungo euskaran. <ref type="bibr" target="#b10">26</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Ondorio gisa</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>(</head><label></label><figDesc>21) Mailegua: L2 → L1 para P2 (E+C) (entre T y T') Hau da, mailegu lexikoaren kasuan kanpoko hizkuntza batetik (L2) es kual da tzen da hitz bat (P2) hizkuntza hartzailera (L1). Maileguzko hitzak adierazlea (E = expresión) eta adierazia (C = contenido) ditu, eta prozesua T eta T' aldien artean gauzatzen da. (22) Kalko lexikoa: P2 (E2 + C) de L2 → P1 (E1 + C) de L1 en T' P1 = Ø en T Kalko lexikoaren kasuan, mailegutzan ez bezala, bi hitz desberdin ditugu teorian (P2 eta P1), eta ez hitz eskualdatu bakar bat (P2), eta, gainera, a) esanahiaren aldetik edo kontzeptualki baliokide dira eredu-hitza eta kalko lexiko berria; b) eredu-hitza eta kalko lexikoa desberdinak dira adierazpen materialari dagokionez (E1, E2), baina kidekoak edo analogoak morfologia-egiturari dagokionez; c) hizkuntza hartzailean hitz konposatu edo lexia konplexu bat sortzen da (P1), kalkoa gauzatu arte konposatu gisa existitzen ez zena.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>( 23 )</head><label>23</label><figDesc>a. lat. accidens &gt; al. Zufall b. ingl. basketball &gt; eusk. saskibaloi c. ingl. calendar year &gt; eusk. egutegi(-)urte (gazt. año civil) [Zehazki] b) Kalko lexiko hurbila edo akastuna (Lehnübertragung), ereduko hitz konposatuaren osagaiak modu libreago batez itzultzen dituena; Lewandowski-k dioenez (1990), ereduko atal edo osagai bat baino ez da itzultzen. 15 (24) a. lat. patria &gt; al. Vaterland ('aitaren lurra') b. lat. paeninsula (gazt. 'casi-isla') &gt; al. Halbinsel ('erdi-uharte') c. gazt. camión cisterna &gt; eusk. isurkari(-)kamioi, erregai(-)kamioi d. gazt. año fiscal &gt; eusk. zerga(-)urte c) Kanpoko eredu batek sorrarazitako kalko lexikoa (Lehnschöpfung, creación inducida): hitz sortu berriak beregaintasun formala du, baina kanpoko eredu baten eraginez sortua da hizkuntza hartzailean. Kalko lexikoaren aldaerarik libreena da. Hain librea, ezen Gusmanik uste baitu kalko lexikoaren kategoriatik kanpo geratzen dela. Izan ere, halako hitzetan ez da betetzen kidekotasun formal eta kontzeptualaren baldintza, eta, baliokideen kategoria dakarkigute gogora:</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). Izan ere, guztiz logiko eta bidezkoa da 9 Gómez Capuz-ek dioenez (2005: 39), «En el fondo, los calcos siempre han sido un mecanismo neológico muy eficaz para adoptar las innovaciones extranjeras relativas a un determinado campo técnico (filosofía, religión, telecomunicaciones, informática, deportes)...» -hizkuntzetan erabiltzen diren analogiak, lizentziak eta malgutasuna euskaraz ere baliatzea (ikus Sarasola 1997: 81): ezin ukatuzkoa da analogiak, irudizko zen tzuak eta metaforek hizkuntza-aldaketan duten eragina. 11 Terminologiako irizpideen arabera, nazioartekotasunaren bermea 12 izan behar du kalko batek -hizkuntza hartzailearen sistema gramatikalaren araberakoa izateaz gainera-onargarria izateko (Terminologia Batzordea 2004: 8). Adibidez, (12) [Informatika] a. eusk. disko gogor, gazt. disco duro, fr. disque dur, ingl. hard disk b. eusk. posta elektroniko, gazt. correo electrónico, fr. courrier électronique, ingl. electronic mail Bestalde, baztertzeko kalkoak izango dira, ez bakarrik euskararen gramatika urratzen dutenak, baizik hizkuntza hartzailearen unibertso semantikoan "zarata" sortzen dutenak edota ondareko esanahi-sareekin talka egiten dutenak: hala, txirrin du la ritzan, haize-babes proposatu da eta haizemaile baztertu; arrazoi beragatik proposatu da zinta erabiligabe eta ez *zinta birjin (Terminologia Batzordea 2004); arotzia metaliko proposatu da eta ez zurgintza metaliko [Zehazki].</figDesc><table /><note>10 Terminologia-lanaren metodologiako eskuliburuan esaten denez: «Gisa honetakoak dira, esaterako, segurtasun-indarrak, argi berdea eman, gastuak estali, etab. Azken urteotan nagusitzen ari den baliabidea da [kalkoa], eta terminoak sortzeko baliabide egokia izan daiteke, baldin eta zuhur eta zuzen jokatzen bada.» (Eusko Jaurlaritzako Kultura Saila 2002: 50).auzo</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>a. ingl. freethinker &gt; gazt. librepensa dor b. gazt. prever &gt; eusk. aurreikusi c. gazt. ferrocarril / fr. chemin de fer &gt; eusk. burdinbide d. gazt. línea telefónica &gt; eusk. Nabarmentzekoa da, orobat, antzinako hitzen berrezarpenean (gazt. azafata, eusk. oreka) kalkoaren mekanismoak duen eragina. Izan ere, eredu-hizkuntzako pieza lexikoen eremu semantikoa imitatuz plazaratzen dira hitz zaharberrituak.</figDesc><table><row><cell>telefono-linea</cell></row><row><cell>2.2.1. Kalko lexikoak: prozesua, mekanismoa eta baldintzak</cell></row><row><cell>Beste hizkuntza bateko hitz bat kalkatzen denean, ez da kopiatzen kanpoko</cell></row><row><cell>hitzaren azala edo adierazlea (osagai fonetikoa, alegia), bi alderdi hauek baizik:</cell></row><row><cell>a) eredu-hitzaren morfologia-egitura; b) eredu-hitzaren esanahia. Hala, filologo eta</cell></row></table><note>1112 Hala ere, nabarmentzekoa da, terminologiaren arloan batez ere, ingelesaren indarra eta nagusita- suna.13 Gaztelaniaz, calco léxico, calco estructural edo calco del esquema ordain edo itzulpenak pro po sa- tzen ditu Gómez Capuz-ek (1998: 56), eta calco del esquema (Uebersetzungslehnwort) darabil Lázaro Carre ter-ek (1981).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>): hizkuntza hartzaileak, sintesi bidez eta bere baitako unitateen bidez, kanpoko ereduaren motibazio semantikoa eta egitura (berregina) dituen hitz berri bat sortzea. Hona adibide bat, aipaturiko motibazio bikoitzaren era kus garri: (15) gr. eu-logein &gt; a. lat. bene-dicere b. it. bene-dire c. gazt. ben-decir Hizkera teknikoko hitz konposatu deskriptiboetan bete ohi da garbien gardentasun formal eta semantikoaren baldintza, baina baita hiztegi orokorrean ere: (16) a. fr. automobile &gt; eusk. beribil c. gazt. descasarse &gt; eusk. desezkondu b. gazt. subrayar &gt; eusk. azpimarratu</figDesc><table><row><cell>Gorago ikusi dugunez, nazioartekotasunaren baldintza aipatu ohi da maileguak</cell></row><row><cell>eta kalkoak onartzeko orduan, baina irizpide hori ez da beti betetzen, eta halakoetan</cell></row><row><cell>agerian geratzen da gaztelaniaren morrontza:</cell></row><row><cell>(17) a. gazt. bebé probeta &gt; probeta-ume [Elhuyar]</cell></row><row><cell>b. ingl. test-tube baby &gt; saio-hodiko ume [Zehazki, bebé probeta]</cell></row><row><cell>(18) a. gazt. nivel de alcoholemia &gt; alkoholemia-maila</cell></row><row><cell>b. ingl. blood alcohol level &gt; odoleko alkohol maila [Zehazki, Elh.]</cell></row><row><cell>(19) a. gazt. guardaespaldas &gt; eusk. bizkartzain [Hiztegi Batua]</cell></row><row><cell>b. fr. garde du corps &gt; ingl. bodyguard &gt;</cell></row><row><cell>b1. eusk. gizazain, bizkartzain (Beh.) [Zehazki]</cell></row><row><cell>b2. eusk. bizkartzain, gizazain [Elh.]</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). Hona zenbait adibide adierazgarri: (20) a. gr. prolepsis [pro-lepsis] &gt; lat. anticipatio [anti-cipatio]</figDesc><table /><note>b. lat. expressio [ex-pressio] &gt; al. Ausdruck [Aus-druck] c. ingl. basketball [basket-ball] &gt; eusk. saskibaloi [saski-baloi] d. ingl. weekend [week-end] &gt; eusk. asteburu [aste-buru] e. fr. autoroute [auto-route] &gt; eusk. autobide [auto-bide] f. gazt. reorganizar [re-organizar] &gt; eusk. berrantolatu [ber(r)-antolatu] Gómez Capuz-ek (1998: 66) formulazio semiotiko bana ematen die mailegu lexikoari eta kalko lexikoari, bien arteko desberdintasunak agerian jartzeko.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>a. fr.. automovil &gt; al. Kraftwagen b. fr. cognac &gt; al. Weinbrand c. fr. milieu &gt; al. Umwelt 15 Lewandowski-ri jarraituz, hiru arrazoirengatik gertatzen da kalko hurbila. a) Kalko asimetrikoa dela bide: literalki itzultzen da konposatuaren atal bat, eta libreki gainerakoa (lat. paeninsula gazt. 'casiisla' &gt; al. Halbinsel 'erdi-uharte'; ingl. self-service 'auto-servicio' &gt; fr. libre-service). b) Kalko laburtua dela bide (gazt. calco contraído): hitz bakun baten bidez itzultzen da konposatua (ingl. living-room &gt; Kanadako fr. vivoir; ingl. hit parade &gt; fr. palmarès; ingl. script-girl &gt; gazt. anotadora); nolanahi ere, azpimultzo honek kalko hurbila baino areago baliokidetza esplikatzeko balio du. c) Kalko hedatua dela bide (gazt. calco expandido): hitz konposatu baten bidez itzultzen da ereduko hitz bakuna (lat. patria &gt; al. Vaterland 'aitaren lurra'; ingl. hit parade &gt; fr. palmarès). Dena dela, baliokidetza ere esplikatzen du azken azpimultzoari dagokion azalpenak.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>OEHn zehazten denez: (…) «[behatu] Suele ir acompañado de dativo o alativo: sólo Leiçarraga emplea el alativo en todos los casos; en el resto lo más frecuente es el dat., no usándose el alativo con nombre o pronombres personales (…), y quedando limitado sobre todo a nombres de lugar. Hay tbn. algún ej. con absoluto (en Axular, J. B. Elizanburu, etc.); con locativo en Pouvreau y en Andre-dena Mariaren Ilhabethea.» 17 Itxura guztien arabera, adostu aditzaren erabilera iragankorra dugu beste adibide egoki bat: (zerbait) adostu, «(zerbait) hitzartu» adieran. OEHren eta EHren arabera, behintzat, berria dirudi erabilera horrek, eta litekeena da gaztelaniazko consensuar, acordar eta antzeko aditzen eraginez zabaldu izana. -ra jolastu izan liteke kalko lexiko-sintaktikoaren beste adibide bat: soldadutara, aitortzetara, X haustera, lapur-polizietara… jolastu.</figDesc><table><row><cell>a. boxeolari (&lt; boxeador/boxer), futbolari (&lt; footballer/futbolista), eskaneatze</cell></row><row><cell>(&lt; scanning/escaneo)</cell></row><row><cell>b. gau(-)klub (&gt; night club / club de noche), izotz(-)hockey (&lt; ice hockey / hockey</cell></row><row><cell>sobre hielo), belar(-)hockey (&lt; field hockey / hockey sobre hierba)</cell></row><row><cell>2.3. Hitzen joskera: kalko lexiko-sintaktikoak</cell></row><row><cell>Hiztegiko pieza lexiko batzuek -aditz askok, eta adjektibo eta izen jakin ba-</cell></row><row><cell>tzuek, esaterako-badute berezitasun bat beste hitz batzuen aldean: joskerarekin uz-</cell></row><row><cell>tarturik egotea eta joskeran eragitea. Alegia, hitz batzuek argumentu-egitura dute eta</cell></row><row><cell>joskera jakin bat eskatzen dute (27). Zenbaitetan, bada, kalko semantikoarekin ba-</cell></row><row><cell>tera hitzen joskera ere kalkatu ohi da, hitzen konplementazioa, alegia. Esate bate-</cell></row><row><cell>rako, Hiztegi Batuaren eta literatura-tradizioaren arabera, behatu aditzari, 'begiratu'</cell></row><row><cell>adieran, dio erregimena dagokio, 16 baina gaurko prosan (ikus ZTC) gaztelaniazko ob-</cell></row><row><cell>servar-en ordain gisa nahikoa hedatua dago (zerbait) behatu (du) erabilera eta are bes-</cell></row><row><cell>telakoak ere (28). 17</cell></row><row><cell>(27) a. Observar (algo): (…) observar los movimientos de los astros [DRAE: observar]</cell></row><row><cell>b. Observar (que): Es curioso observar que en el índice temático… [CREA]</cell></row><row><cell>(28) a. (Zerbait) behatu (du): Zulo beltzaren ingurua urrutitik beha daiteke [Elh. be-</cell></row><row><cell>hatu: 'observar, examinar']</cell></row><row><cell>b. (Zerbaiten) behaketa egin: bakterioen behaketa egin mikroskopioaz [Zehazki:</cell></row><row><cell>observar]</cell></row><row><cell>c. (Zerbaiti) behatu (dio): bakterioei mikroskopioz behatu [Zehazki: observar]</cell></row><row><cell>d. (-(e)la) behatu (du): (…) erraila ezkerrekoa baino gehiago higatzen dela behatu</cell></row><row><cell>da, oro har noski [ZTC]</cell></row><row><cell>Berez, kalko morfosintaktikoen artean aipatu ohi dira halako kalkoak (infra 2.5.).</cell></row><row><cell>Baina, kontuan harturik kalko mota honetan morfosintaxia eta hiztegia elkarrekin</cell></row><row><cell>16</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">Euskarazko adibide pare bat ematera mugatuko naiz: zutabe erabiltzen da gaur kazetaritzan (gazt. columna); eta Jean Etxeparek, esaterako, industriako arranoak, bankuetako saiak eta politikako miruak metaforak darabiltza Beribilez lanean: Industriako arranoak, bankoetako saiak, negozioko apalatzak, theatretako gau-ainharak, politikako miruak, zer aztaparrak dituzten orok, zer bekokia eta zer hegalak! Ikus daitekeenez, metaforan oinarrituta, esanahi berriak eskualdatzen dira hizkuntza batetik bestera.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="14">Bat datoz funtsezko ideia horrekin, besteak beste,Humbley (1974: 62),Payrató (1984: 54)  etaLewandowski (1990, s.v. Lehnprägung).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20"> Sarasolak aspaldi zioenez (1997: 76): «Dena dela, hiztegi elebidunetan, erdal esapideen kontuan, esapide horien kideak gure tradizioan bilatzen baino areago, euskal ordainak asmatzen ari garelako susmoa dut.»</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bestetik, adiskide min kolokazioaren pareko egitura dute (fraseologikoak dira)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kalko fraseologiko gehienak adierazlearen mailakoak dira; hots, hizkuntza hartzaile ko hitzak konbinatuz eta eredu-hizkuntza imitatuz esapide berri bat eratzen dutenak: soldatak izoztu, ordainketak etetea… Egiteko dago oraindik fraseologia-banako berri kalkatu eta onargarrien azterketa</title>
		<ptr target="bainaauzo-hizkuntzetakoesapideugarikalkatu-etageroraerekalkatuko-ditugu-lakoannago.20" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kalko morfosintaktikoak Sail honetan sartzekoak dira morfosintaxiarekin zerikusia duten era guztietako kal koak: izen-sintagmaren mailakoak (zenbatzaileak, mugatzailea…); aditz-sintagmaren mailakoak (aspektu-eta denbora-balioak, aditz-perifrasiak…); nahiz perpausaren mailakoak (kasu-markak, postposizioak, koordinazioa, menderakuntza…)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hizkuntza baten osagai guztien artetik sintaxiaren maila da, seguru asko, iragazgaitzena kanpoko eragin eta interferentziekiko. Neologian, esate baterako, printzipioz baztertu egiten dira mailegu sintaktikoak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<pubPlace>Terminologia Batzordea</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">kontuan harturik euskara tipologikoki oso bestelakoa dela auzo-hiz kun tzen eta kultura-hizkuntzen aldean, espero izatekoa da, oro har, mailegu sintaktiko gutxi gertatzea (mailegu hitza, zentzurik hertsienean harturik, inportazioaren zen tzuan, alegia). Kalko sintaktikoak, berriz, maizago gertatu izan dira euskaraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gainera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>lehen eta orain</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">itzultzea&quot; denez gero, kalko sintaktikoa honela gauzatuko da gehienetan: antzekotasun funtzionala dela eta, eredu-hizkuntzako forma baten balioa edo funtzioa eransten zaio hizkuntza hartzaileko formari edo egiturari. Kasu horretan, mekanismoari dagokionez, erabateko paralelismoa dago kal ko semantikoaren eta kalko sintaktikoaren artean: &quot;esanahia&quot; edo &quot;barne-forma&quot; itzul tzen da, baina adierazle berririk sortu gabe. Adieraziaren mailako gertakaria da, beraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kalkatzea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hizkuntza Hartzailea Ren Formen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bidez</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="…)hizkuntzareninguruaneginazegoenetaegitenarizenikerlanabaizik" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="182" to="185" />
			<pubPlace>Sala</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Esaterako, gaia adierazteko (OEH: &quot;acerca de, sobre&quot;) -en inguruan postposizioa erabiltzea dugu kalko sintaktiko mota horren erakusgarri bat. OEH: inguru</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste adibide bat, -gatiko atzizkia dugu (heriotzagatiko baimen eta horren antzeko beste batzuk ematen ditu Euskaltermek): kasu horretan ere, itxura denez, euskararen gramatika-baliabide bat aktibatu da, espezialitate-hizkeren beharkizunek eta, zenbaitetan, 1. Kalkatzeak esan nahi du kanpoko elementu bat &quot;itzulpen bidez kopiatzea&quot; eta &quot;ordeztea&quot;; bestela esanda, imitazioz, eta hizkuntza hartzailearen adierazleak edo 21 Nahiz eta Leizarragaz geroztik dokumentatua dagoen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Inoiz</forename><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edo Behin Gertatzen Da Kalkatzearen Ondorioz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Euskaraz, horrelako gutxi ditugula uste dut. Beharbada, zein(a) (…) bait-(-n) egitura jo genezake adierazlearen mailako kalko sintaktikotzat. Kristengatiko hersturetan, Biandagatiko skandaloa, ene zuengatiko aflikzioneakgatik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal Herriko Unibertsitateko Euskara Zerbitzuak bere webgunean argitaratzen dituen Ehulkuren aholkuetan --gatiko aholkua-ikus daitekeenez (ikus webgunearen helbidea bibliografian)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">2.1. Euskararen sistema gramatikala urratzen duen elementu-konbinazioz eratutako kalkoak. Motor fueraborda kalko gisa hartu nahi izanez gero, motor karel-kanpo* ez da onartzekoa. Sistemaren arabera eratutako karel(ez) kanpoko motor hobetsiko da.» 24 Gaurko prosan, uste baino hedatuago dago A, B eta C bezalako materialak egitura, adibideak emateko</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Terminologia</forename><surname>Batzordearen Txostenean ; Azaltzen Denez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Baztertzeko</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>…) 4.. baina kalko okertzat jotzen da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zer esanik ez, asko dira -eta haietariko batzuk, aski hedatuak-kalko diskurtsibo okerrak: gero aditzondoaren ordez sistematikoki ondoren erabiltzea, sistematikoki honela testu-antolatzaile gisa era biltzea, baita ere esan nahi dut moduko emendiozko egiturak erabiltzea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta abar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azterketa honetatik kanpo utzi ditut maiztasunezko kalko deiturikoak, hizkuntzaren maila guztietan eragiten dutelako eta kalkoen tipologian sail beregain bat osatzen ez dutelako. elementuak erabiliz, kanpoko hizkuntzaren elementu baten esanahia erre pro du zitzea. Kalkatzearen ondorioa edo emaitza da kalkoa, eta lan honetan kalko mota nagusi hauek bereizi ditut: hiztegiaren mailakoak diren kalko semantikoa (zinema-izar, sagu), lexikoa (aurreikusi, burdinbide, telefono-linea), lexiko-sintaktikoa (jokaera behatu da) eta fraseologikoa (soldatak izoztu, ordainketak etete); kalko morfosintaktikoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zenbait gogoeta Xren inguruan, zeina bait-</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal ikasketetan maizenik kalko okerrak aipatu eta aztertu izan dira eta hortik dator, beharbada, kalkatzeari egotzi ohi zaion konnotazio peioratiboa. Kal katzea, ordea, neologismogintzan eta terminogintzan erabili izan den -eta erabili behar den-baliabide edota mekanismo guztiz emankorra da edozein hizkuntzatan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">euskaraz eta euskara bezalako hizkuntzetan: alde batetik, kalko lexikoaren izaera deskriptiboa ezin hobeto doakio espezialitate-hizkerek duten izendatu beharrari; kalkatzea, bestetik, gehiegizko mailegutza (azalekoa, behintzat) saihesteko modu bat da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eraginkorren eta erabilienak: bereziki, kalko semantikoa, lexikoa eta fraseologikoa. Azterketa sakonagoak behar dira, baina susmoa dut kalko morfosintaktiko eta diskurtsibo onargarrien emankortasuna askozaz ere apalagoa dela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskara Zaharberritzeko Orduan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">baliabide baino areago: trenbide, esaterako, kalkoaren mekanismoak eraginda sortua da (kalko lexikoa), baina hitz-elkarketa baliatuz. Nahasketa kontzeptual handia da, nire ustez, kalkoa eta mailegua, adibidez, eratorpenari, hitz-elkarketari eta zabalkuntza semantikoari kontrajartzea, erreparatu gabe kalko lexikoa eratorpenaren edo elkarketaren bidez gauzatzen dela eta kalko semantikoa zabalkuntza semantikoa gauzatzeko moduetako bat dela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kalkatzea Eta Kalkoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">a) euskal ondare lexikoan -idatzian zein mintzatuan-, bila gabiltzan kontzeptua edo esanahia izendatzeko hitz edo termino egokirik ez aurkitzea; b) euskararen gramatikaren eta morfologiaren araberakoa izatea kalkoa; c) kalka tzen edo itzultzen den esanahiaren nazioartekotasuna (halakorik ezean, guztiz komenigarria da, gutxienez, frantsesa eta gaztelania bat etortzea); d) hitza edo esapidea kalkatzearen ondorioz euskararen unibertso lexiko-semantikoan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hitzak Eta Hitz Multzoak Kalkatzeko Orduan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zaratarik&quot; edo kontraesanik ez sortzea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Altzibar</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Erramu Boneta: Festschrift for Rudolf P.G. de Rijk, ASJU-ren Gehigarriak, XLIV</title>
		<editor>X. Artiagoitia, P. Goenaga &amp; J. Lakarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page" from="53" to="71" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hizketa formula ohikoak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zer axola duten kazetaritzan</title>
		<ptr target="&lt;http://www.argia.com/kazetaritza2004/xabieraltzibar.pdf&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Kolokazioak euskaraz. Interneteko helbide honetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Manual de fraseología española</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Corpas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madril</forename><surname>Gredos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Deroy</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1956" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>emprunt linguistique</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«En torno al concepto de interferencia», Interneteko helbi de honetan argitaratua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Domínguez</forename><surname>Vázquez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">J</forename></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.ucm.es/info/circulo/no5/dominguez.htm&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ugarteburu &amp; P. Salaburu: Espezialitateko Hizkerak eta Terminologia II. Euskara es tandarra eta espezialitate hizkerak, Euskal Herriko Unibertsitateko Argitalpen Zerbitzua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Elosegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>; «-Tzaile Atzizkia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Espezialitate-testuetako erabilera berriak», in I</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskal Herriko Unibertsitateko Euskara</forename><surname>Zerbitzua</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.euskara-errektoreordetza.ehu.es/&gt;Ehulku&gt;Ehulkurenaholkuak" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ehulkuren aholku guztiak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Terminologia-lanaren metodologiako eskuliburua</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eusko Jaurlaritzako Kultura Saila</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Eusko Jaurlaritza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Kalko okerrak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Garzia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eusko Jaurlaritzaren Argitapen Zerbitzu Nagusia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Teoría y práctica de la traducción</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>García Yebra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gredos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Madril [2. argitaraldia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El préstamo lingüístico, Anejo n.º XXIX de la Revista Cuadernos de Filología</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Gómez Capuz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">La inmigración léxica</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universitat de València</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Gusmani</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Saggi sull&apos;interferenza linguistica</title>
		<meeting><address><addrLine>Casa Editrice, Florencia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Haugen</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">The Analysis of Linguistic Borrowing</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1950" />
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="210" to="231" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Höfler</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Le traitement des emprunts par substitution léxematique dans la léxicographie historique française», Travaux de Linguistique et de Philologie XXVII</title>
		<meeting><address><addrLine>Strasbourg-Nancy</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="115" to="125" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Vers une typologie de l&apos;emprunt linguistique», Cahiers de léxicologie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Humbley</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="46" to="70" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lázaro</forename><surname>Carreter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Diccionario de términos filológicos, Gredos, Madril [3. argitaraldia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario de lingüística, Cátedra, Madril. -, 1990, Linguistisches Wörterbuch, I-III lib</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Lewandowski</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<publisher>Quelle und Mayer</publisher>
			<pubPlace>Heidelberg</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>5. argitaraldia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Oratoria, akatsak, itzulpengintza eta kalkoak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Olmo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Del</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Senez 21</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ll</forename><surname>Payratò</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Barberismes, manlleus i interferències. Sobre la terminología dels contactes interlingüístics</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="45" to="58" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La interferència lingüística (comentaris i exemples català-castellà)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">/</forename><forename type="middle">P A M</forename><surname>Curial</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bartzelona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Sala</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lenguas en contacto</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Maileguak eta kalkoak terminologia-lanean», Interneteko helbide honetan argitaratua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.euskara.euskadi.net/r59-738/es/contenidos/informacion/6503/es_2415/adjuntos/MAILEGUAK%20ETA%20KALKOAK040422.pdf&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nazioarteko Terminologia Biltzarra, IVAP-UZEI, Donostia. Terminologia Batzordea (Euskararen Aholku Batzordearen Terminologia Batzorde-atal Berezia)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal hiztegigintzaren eta terminologiaren inguruan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Terminologia-lanaren metodologiako eskuliburua, Eusko Jaurlaritzaren Argitalpen Zerbitzu Nagusia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">UZEI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U</forename><surname>Weinreich</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Languages in Contact: Findings and Problems</title>
		<meeting><address><addrLine>Mouton, La Haya</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1953" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidad Central de Venezuela</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Lenguas en contacto. Descubrimientos y problemas</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiztegi eta corpusen laburdurak CREA Real Academia Española: Banco de datos (CREA) [en línea]. Corpus de referencia del español actual</title>
		<idno>2009-03-20</idno>
		<ptr target="&lt;http://www.rae.es&gt;" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Eh Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Oeh Michelena</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.euskaltzaindia.net/hiztegibatua&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ereduzko Prosa Gaur</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<publisher>Hiztegi Batua</publisher>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Euskal hiztegia, Elkar, Donostia. Elh. Elhuyar, Elhuyar hiztegia ; Diccionario general vasco-Orotariko euskal hiztegia</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zehazki</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">;</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zehazki</forename><surname>Gaztelania-Euskara Hiztegia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donostia</forename><surname>Alberdania</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zientzia Eta Teknologiaren Corpusa</surname></persName>
		</author>
		<idno>al.: alemana errum.: errumaniera eslav.: eslaviera eusk.: euskara gazt.: gaztelania gr.: grekoa ingl.: ingelesa it.: italiera lat.: latina port.: portugesa</idno>
		<ptr target="&lt;http://www.ztcorpusa.net/&gt;.Hizkuntzenlaburdurak" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2005" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
