<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">NAFARRERAZKO «ROMANCE BAZQUENZE A LA DEUOCION DE MARIA SANTISSIMA» (1656)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2006">2006</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fidel</forename><surname>Altuna</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><roleName>UPV/EHU</roleName><forename type="first">Otegi</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarrera</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">NAFARRERAZKO «ROMANCE BAZQUENZE A LA DEUOCION DE MARIA SANTISSIMA» (1656)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j" type="main">ASJU, XL</title>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="47" to="80"/>
							<date type="published" when="2006">2006</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:27+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Bonaparte, Vinson, Dodgson, Urquijo eta beste hainbatek bazterrak ondo miatuta utzi zituztenez geroz, inor gutxik pentsatuko du, honezkero, euskarazko liburu zahar ezezagunik aurkitzea posible denik. 2 Badirudi Elsorena bezalako lanak agertzea ere ez litzatekeela gutxi, eta konforme ginatekeela horrekin, edo, are gehiago, oraintxe bertan gustora egingo geniokeela uko balizko inpreso zahar ezezagunen bat aurkitzeko aukera hipotetikoari, baldin eta, hipotesi horiek ahazte aldera, aditzeraz baino ezagunak ez diren eta galdutzat jo ohi ditugun lan inprimatuak -edo horietarik batzuk-aurrean jarriko balizkigute. Euskarazko inpreso zahar ezezagunik aurkitzeko aukerak hain urriak direlarik, izan ere, egindako truke horretan irabazten aterako ginateke, ene aburuz, eta saria izateko aukera gehien duen loteria txartelari atxikiko genioke.</p><p>Zeharka bezala eta honen edo haren aipamenen bitartez ezagutzen ditugun lan horietako bat aurkitzea ere ez delarik, bada, ahuntzaren gauerdiko eztula, euska-* A. Ibisateri eskerrak eman nahi dizkiot testu honen berri eman didalako, eta artikulua osatzeko behar nuen edozein datu edo laguntza, txikiena ere, emateko bere esku zegoen edozer egiteko beti prest agertu zaidalako. I. Camino, J. I. Hualde eta J. Lakarrari ere eskerrak ematen dizkiet, halaber, testuari buruz beren iritzia emateko hartu duten betagatik. Euskal Herriko Unibertsitatearen eta Espainiako Zientzia eta Teknologia Ministerioaren bi proiekturen laguntza izan du egileak artikulu hau gauzatzeko: «Tradición clásica y textos vascos» EHU 00106.130-HA-8117/2000 eta «Monumenta linguae vasconiae» MCYT 00033.130-14505/2002 (2002-05 bitarteko epean garatua, 2005-08 bitartean jarraipena daukana). 1 Moldeko letretan ezarritako testuez ari gara, jakina, desberdina baita kontua aspaldiko inprenta zahar haietako batera iritsi ez ziren izkribuen kasuan. Lazarragarena bezalako muturreko adibideetara iritsi beharrik gabe, ehundaka euskal testu lotan dautza agiritegi eta liburutegietan, beren garaia noiz iritsiko: XVIII. mendearen bigarren erditik aurrerakoak dira gehienak, baina badira zaharragoak ere; erlijio testuak eta batik bat sermoiak dira nagusiki, baina erlijioaz landa bestelako gaiak ere lantzen dituzte. Euskarazko literaturaren historian hirugarren edo laugarren mailako garrantzia duten testuak izan ohi dira baina tartean ez da arraroa izaten egile ezagun honen edo haren testuren bat agertzea, hala nola artikulu honen egileari behinola agertu zitzaion bizkaitar klasiko baten testu ezezaguna. Halakoetan, baina, aurkitzaile horri komeni zaio delako klasiko horren ordena bereko ezein aitajauni aurkikuntzaren berri ez ematea eta testua paretako zuloren batean gordetzea, bestela gerta baitakioke argitaratzeko asmotan zebilen testu hura aipatu aitajaun horrek atera duela ikustea, eta, deskuidatuz gero, aurkitzaile abixatu gabe horrek berak utzitako transkripzioaz baliatuz gainera. [ASJU, XL, 2006, 47-80] (07), epeñi 'ipini' (05), zidin 'zedin' (09), aguiz 'hagitz' (30), ziutzun 'zizkizun' (22)...-mereziko luke lehen edizio hura eskuratzea, izan ere, aurreko zerrendan tartekatuta gipuzkera zaharreko zenbait ezaugarri daudelarik, baliteke lehen edizio hartan ezaugarri horiek ugariagoak izatea. 4 Hauetako bat edo beste agertzeari, bada, litekeena deritzogu eta merezi luke hango edo hemengo liburutegiak hauen bila arakatzea. Baliteke, ordea, lehenago aipatu dugun euskal testu zaharren alegiazko gure ehiztari horrek, egonarri gutxikoa delako edo, arrakasta ziurragoa nahi izatea. Zerbait egin al lezake? Baietz dirudi. Halakoentzat ehiza leku aproposa izan daitezke, esate baterako, ospakizun eta festa zenbait aitzakiatzat hartuta garai batean ohikoak izan ziren poesia bildumak. 5 Nagusiki erdaraz idatzita egon ohi diren arren sarritan gertatzen da -ospakizun edo festa horrek zuen garrantzia eta hedaduraren erakusgarri-bestelako hainbat hizkuntza ere agertzea, eta halakoetan, hizkuntza «bitxiak» daudenean, euskarak ere bere tartea izaten du batzuetan. 6 Euskarazko testu zaharrak aurkitzeko aukera handiago horren trukean, dena dela, zenbait gauzari uko egin behar izaten zaio zerga moduan edo: aurkitutako testua laburra izango da, ezinbestez, eta gehienetan, gainera, hobe izaten da kalitate kontuez ahaztea. Baina baliteke testuak ezusteko bat edo beste ekartzea ere: Larramendiren poesia baten edizio ia ezezagun batekin topo egin daiteke, edo hizkuntzaren aldetik harribitxi bat edo beste aurkitu. Orrialde hauetara dakargun testuak ere poesia bilduma horietako batean du, hain zuzen, jatorria, Ama Birjina Sortzez Garbia ospatu eta goratzeari eskainitako liburu batean. 7 Bartzelonan 1656an argitaratua da eta oraintxe arestian aipatu NAFARRERAZKO «ROMANCE BAZQUENZE [...]» (1656) 49</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>razko testu zaharrak aurkitu nahi dituen edozeini ezingo genioke ziurtatu lantegi erraza suertatuko zaionik. Eremu elkor samarra dirudi. Refranes y Sentencias bezalako liburuak, hau da, zatika baino ezagutzen ez ditugunak osatzeari buruz ere beste hainbeste esan dezakegu: garestiak daudela halako balentriak. Ezagunak diren liburuen edizio galduak aurkitzeak, aldiz, ez du beharbada hainbesteko garrantziarik, ez behintzat aurreko kasuek duten adinakorik; Etxepareren bigarren edizio galdua eskuratzea adibidez, ez litzateke, dena dela, inportantziagatik ez ezik baita zailtasunaren aldetik ere, lorpen makala.</p><p>Denboran gure garaiotara gerturatu ahala testuen bilaketa lan hori erraztu egiten dela pentsa genezake. Gipuzkerazko XVIII. mendeko panoramari begiratu bat ematen badiogu, adibidez -bibliografia aldetik ezagunena zaidan eremu eta garaia aipatzearren-, Kardaberazek 1744an argitaratu zuen lehen liburu haren ale bakar eta ez osoa dugularik, eskertzekoa litzateke hura osatuko zuen beste aleren bat agertzea. Antzeko zerbait esan daiteke ezagunak izan arren edizio galdu bat edo beste duten lanei buruz. Adibidez: a) Alkizako Juan de Irazuztak 1739an -Hernialden erretore zegoela-dotrina bat argitara zuelarik, 1742an ateratako bigarren edizioan aldaketak zirela badakigu (Irazuztak berak eginak izan daitezke): Pascoa (33) &gt; Pazcoa (33), certaz (18) &gt; certzaz (00), cerren <ref type="bibr" target="#b2">(49)</ref> &gt; ceren <ref type="bibr" target="#b2">(49)</ref>, egunoroco <ref type="formula">(03)</ref>  MERCURIO Su eloquencia promete mas que mediana facundidad en là composicion de varias lenguas. Ablalas todas, que quien anda el mundo estafeta de nueuas viejas a de saberlas con perfeccion. Encargasele su officio, auisando con cuidado de la justa literaria à los estranjeros poetas, que como tales hablan peregrino. Daseles opcion del metro y asunto, con que sea de los del cartel, y la lengua no sea latina, española ò catalana. Premiara al mas elegante una pieça de valor de 8 escudos.</p><p>Lehiaketaren zatian, hurrena, lehiaketara aurkeztu ziren poesiak eskaintzen zaizkigu (047-135). «Mercurio» atalean, zehatzago, hiru poesia datozkigu: lehenbizi sail honetan irabazle gertatu eta ontzako urrea eraman zuen italierazko sonetoa (107), euskarazkoa eta bere gaztelaniarako itzulpena datoz hurrena (108-10), italierazko «otava» batzuk ditugu hirugarren . Frantsesez, hebreeraz eta Paraguaiko hizkuntza batean ere aurkeztu omen ziren poesia bana baina ez omen ziren onartu arrazoi desberdinak zirela bitarteko, lehiaketako epaileek ohar baten bidez azaltzen digutenez . Euskarazkoa ez ezik Francisco Bustamantek gaztelaniazko beste bi poesia ere bidali zituen, bestalde, lehiaketa horretara: «Saturno» atalean «Glosa IIII» (057-58), «Venus» atalean «Siguidillas» (114-17). <ref type="bibr">13</ref> Lehiaketaren zati hau amaitzeko, azkenik, aurkeztutako poesia lanei buruzko epaileen juzku eta iritziak datozkigu hitz neurtuetan  Irargiren datu basetik atera ditugun zenbait izen goiko honekin lotuta egon litezke beharbada, Donostiako hainbat pertsona ageri baita deitura honekin eta baita administrazioko goi kargu zenbait ere: Juan de Bustamante, Gipuzkoako Merio Nagusia (1555); Martin de Bustamante, Gipuzkoako Korregidorea (1595). Euskarazko testuaren hizkera, ikusiko dugunez, nafarra delarik, baina, Urkizuk -ezagutzen dizkiogun lanik gehienak erdaraz daudelako-«autor castellano» deritzon egile honek beste pertsonaia horiekin izan lezakeen lotura ez zaigu batere garbia begitantzen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">«Romance bazquenze»</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Testua</head><p>Modolellen liburuan «romance bazquenze» delakoa ez ezik egileak berak egina omen den itzulpena ere ikus dezakegu. Originalak 108-109 orrialdeak hartzen ditu eta honela du izenburua: «Romance bazquenze a la deuocion de Maria Santissima». Egilearen izena dator jarraian: «De Don Francisco Bustamante». Konposizio hau launa bertsoko zortzi ahapalditan -32 lerrotan-zatituta daukagu, eta errimaz bezala neurriz ere ez du zer goraipatu handirik. Erromantze den aldetik zortzi silabako neurriari erantzun behar lioke baina ugariak dira motzegi edo luzeegi geratzen direnak: 06, 14 (motzegiak) / <ref type="bibr">04, 11, 13, 19, 24, 25 (luzeegiak)</ref>. Gainerakoak, nola edo hala, neurrira ekar daitezke. Errimaren gainean ere ezin daiteke esan gauza on handirik: azkeneko bokalera mugatzen da gehienetan. Cf. gorago aipatu den epaileen iritzia <ref type="bibr">(51-52. or.)</ref>.</p><p>Itzulpenak 109-10 orrialdeak hartzen ditu eta izenburu hau darama: «Traducion del sobredicho bazquence». Egilearen izena dator, berriro ere, ondoren: «Por el mismo Don Francisco Bustamante». Deigarria da zortzi silaben neurria zein ederki betetzen den itzulpen omen den honetan, eta errima ere, berebizikoa ez den arren, euskarazkoa baino txukunagoa behinik bada. Honekin ez da esan nahi erdal bertsioa askoz hobea denik, ezta hurrik eman ere: Urkizuren hitzetan gorago aipatu dugun harako «sentido poético» hura ez zen, antza, egilearen dohainetako bat, ez erdaraz eta ez euskaraz ere. Itzulpena, bestalde, bi bertsioetarik edozein delarik ere, ez da beti hitzez hitz egina, ikusiko den bezala.</p><p>Euskarazko poesiaren gaiari buruz hitz bi esan nahi genituzke. Poesiaren izenburua aipatu dugu goraxeago: «Romance bazquenze a la deuocion de Maria Santissima». Zehatzago, Mariaren Sortzezko Garbitasunari eskainia dagoela erantsi behar litzateke, liburua bera bezala, poesiatik bertatik lerro bat edo beste irakurriz gero neke handirik gabe ondoriozta litekeenez: Culpa gabe andre gurenau / Ysandu çen consebitua... Jaungoikoaren Ama gainerako gizon-emakumeak lohitzen zituen sor-tzezko bekatutik libre ote zegoen ala ez eztabaida bizia zegoen garai haietan, Elizak artean ez baitzuen «iritzi» hau «dogma» gisa onartua, eta, ondorioz, Garbitasun horri dudagabeko irizten ziotenen eta ideia horren aurka zeudenen arteko auziak euskal literaturan utzi zuen lekukotza baten aurrean geundeke.</p><p>Bustamantek Sortzezko Garbitasuna onartzen duela ez dago esan beharrik: goraxeago oraintxe arestian aipatu berri diren hitz gutxi horiek ikusi besterik ez dago horretaz jabetzeko. Sortzezko Garbitasuna bultzatzen zutenak nagusitzen ari ziren ordurako, izan ere, XVII. mendean, eta Espainian «iritzi santu» horren aldekoen nagusigoa beste inon baino gehiago nabaritzen zen gainera. <ref type="bibr">18</ref>   <ref type="bibr">rentzat (1983 &amp; 1991)</ref>. Espainiar literaturan ere, bestalde, euskalduna mirari honen aldeko sutsu bezala ageri zaigu batzuetan <ref type="bibr">(Legarda 1954: 372-75</ref> Y la opinion logre aciertos.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Oharrak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>01:</head><p>Benetako erabilera islatzen ez duen aldetik kultismoa bide dugu honako aditz honetan: audi bèza 'escucheme'. Grafiari dagokion kultismoa halaber beherago: Jangoichoàc (12, 18). Amaieran -tu atzizkirik gabe biluzik ageri zaigu hor aditz izena eta berdin beherago: gueldi vèdi (29). «Romance»a XVII. mendekoa izanik eta, gainera, ekialdeko hizkeran idatzia dirudiela, -i atzizkiaren kasuan ere emaitza bera espero zitekeen, baina bestelako zerbait da hor ageri zaiguna: eçarri bèça (28).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>02:</head><p>Bustamantek sugea eman esamoldea hartu du erdaratik: 'norbaiti, uste ez duela, egurra eman'. Cf. Diccionario de Autoridades Espainiako Erret Akademiako hiztegian datorren definizioa (1729: 695): dar culébra 'dar algun chasco pesado, que suele ser con golpes'. Erdarazko serpiente eta culebra sinonimo biek sortzen duten hitz jokoa nekez eraman zezakeen euskarara, dena dela, poesiaren egileak, esamolde hori mailegu harturik ere. 03: Cf. mùsquerra oraingoan ere erdaratik hartu den adierarekin: 'maltzurra'. Cf. Diccionario de Autoridades Espainiako Erret Akademiako hiztegian datorren definizioa (1734: 351): lagarto 'taimado, pícaro y reservado'. Bustamante Paradisuan Ebaren eta sugearen artean gertatu zenaz ari zaigu nabarmen, Infernuko etsai maltzurrak -«muskerrak», egilearen hizkera bera erabiliz-lehenengo emakumea engainatu zueneko gertakari ezagunaz. Deabruak, sugearen itxura harturik, sagarra eskaini zion lehen emakume hari eta hortik dator erdarazko bertsioan gentil izenondoa: 'adeitsua, atsegina'. <ref type="bibr">23</ref> Sortzezko bekatuaren orbanaz jaio da orduz geroz munduan izan den pertsona oro: Mariaren Sortzezko Garbitasuna salbuespena delarik, bada, Ama Birjina Sortzez Garbia irudikatu nahi izan duten margolari nahiz irudigileek sugea zapalduz aurkeztu izan digute askotan, sugearen bitartez eragindako sortzezko bekatua saihestu zuela adierazi nahirik, eta Bustamante bera ere, Elizaren misterio hau ospatu nahi duelarik, horregatixe zuzentzen zaio, halaber, sugeari.</p><p>Erdarazko itzulpen omen den hori ikusita, bestalde, hiperbaton nabarmena dugu euskarazko bertsioan: Mùsquerra ère yçandu bazen 'muskerra izandu bazen ere'. Garaitsu hartan bertan ez da antzeko kasurik falta euskal poesian: Hala deitcen duc faltaren cutsutic illkhi gabe / Ecin errenda gaitezquen ceren Cerüen iabe 'hala deitzen duk zeren faltaren kutsutik...' (Etxeberri 2 1669: 368), Nescasso bat amataco, / Galileaco / Nasareten hasia, / Baderauca hautat'ukan / Baizeducan / Seinec isen Maria 'neskaso bat amatako... zeinek baitzedukan...' <ref type="bibr">(Oihenart 1657: 55-56), etab. 24</ref> Erdarazko bertsioari men eginez hirugarren lerro horri aurkaritza zentzua ematea nahiago badugu ere, irakurketa hori erabat lehenetsi arren, beharbada bigarren irakurketa bat ere ez da guztiz ezinezko. Bustamantek poesiaren euskarazko eta erdarazko bertsioetan funtsean gauza bera esanik ere ez baititu beti hitz berdinekin eta modu berean adierazten, hori dela eta, kausaren adierazpena ere izan liteke aurrean daukaguna: Mùsquerra ère yçandu bazen 'muskerra ere izandu baitzen'. Kausaletako bait-aurrizkiaren bat-aldaeraren inguruan, Ataungo XVIII. mendeko sermoi batean dugu gutxienez: bazituan 'baitzituen' (05), vaciren 'baitziren' (14). Nafarroako mugako herri gipuzkoar horretako lekukotza honetaz landa ez daukagu, ordea, antzeko beste ezeren berririk. 25 04: Oinarrian ziurrenik baratze duelarik -baratz geroago sortua dela dirudiekialde kutsuko aldaera: baraçeàn 'en un guerto'. 05: Hasierako zerengatic itzultzeko -itzulpena euskaratik erdarara egin dela suposatuz-zuzenagoa litzateke para qué beharrean por qué erabiltzea. Cf. 29. ler. (laburdura hau erabiliko dugu momentuoro 'lerroa' adierazteko). Deigarria da bigarren ahapaldi honetan, lehen hitz honetan izan ezik, bestelako gauza gehienak ia guztiz desberdin egotea euskal eta erdal bertsioetan. Gaztelaniaz -05-08. lerroetanengreír 'harrotu' eta escupir 'txistua jaurti' aditzekin adierazi nahi izan zaiguna, adibidez, euskaraz guztiz bestela datorkigu: Ama Virginaren Çeruan vere ago çiquiñà eçarri (06-08. lerroetan). Erdarazko ahapaldiko lehen eta azken lerroak adierazteko euskarazko ahapaldi osoa behar izan duelarik, bada, Bustamanteri ez zaio geratu, antza, erdarazko bigarren eta hirugarren lerroak euskarazko hurrengo ahapaldira pasatu beste erremediorik. Horrekin beste arazo bat sortu zaio, ordea, egileari: euskarazko bigarren eta hirugarren ahapaldiak erdarazko bigarrenaren ordaina direlarik, non kokatu erdarazko hirugarren ahapaldia? Soluziorik errazena hautatu zuela dirudi, euskaraz ez baitago, ia, hirugarren ahapaldi horren aztarnarik.</p><p>Bestalde, euskararen eremuan ekialdeko kutsu nabarmena daukagu, aurreko lerroan aipatu den hitzean bezalaxe, hurrengo aditzean: erran bèça 'diga'. 06: Ekialdera begira jartzen gaituen beste hitz bat dugu jarraian, Nafarroa gehienean aspalditik oso hedatua dagoena: ago 'aho'. 08: Bustidura gabekoa: Virginaren. Beherago, ordea, bestela ageri da birritan: Birgiñà (14), Virgìña (17). Benetako ahoskera islatzen dutenak azken hauek direla ez dago dudarik eta aurrekoa, ziurrenik, etimologia oinarri duen grafia litzateke. Badago hainbat adibide ideia horren aldeko: çiquiñà (06), oñetan (21), burriña (24), ysillic (25), umillic (27). Desberdina da kontua mailegu berrietan -priuilijioau (11), preuinitua (13)...-edo bestelako ingurune fonetiko batzuetan: balinbàdun (11), ylseà (16), òynpeàn <ref type="formula">(28)</ref> 24: Txistukari nahasketa: verris. Cf. 10. ler. Harrigarria, esanahiaren aldetik suposatzen duen erdarakada dela bitarteko: burriña 'yerro'. 32 Deigarria egiten da halaber fonetika aldetik, Nafarroan -rd-&gt; -rr-asimilazio hau daraman aldaera, izan ere, nahikoa hedatua baitugu zenbait eremutan geroago aipatuko dugunez. Ekialdeko kutsu nabaria du ere hurrena datorrenak: minçua. Beharbada minçua &gt; minçoa zuzentzea zilegi litzateke, nahiz guk bere horretan utzi dugun, aldatzeko nahikoa arrazoi dagoenik ez baitzaigu iruditzen. <ref type="bibr">33</ref> Euskaraz galdera gisa dago esanda -galdera ikurra falta zaiolarik euskal testuari bai hemen eta bai zeinu honek agertu behar duenoro-erdaraz bestela adierazi den eduki beretsua. Testuaren esanahiari dagokionez, poesiaren egileak intentzio makur xamarra darabil sugea bere mintzoaz verris okertzen dela dioenean. Lehenengo aldiz noiz huts egin zuen badakigu: baraçeàn. Lehenengo ahapaldian aipatu zaigu hori jada eta oraintxe bertan esan zaigunez, Ama Birjinaren oinetan biçi gàve daukagu sugea ekintza haren ondorioz. Bigarren hutsegitea ere ezagutzen dugu dagoeneko bigarren ahapalditik: Ama Birjinaren kontra vere ago çiquiñà ezartzean datza oraingo honetan delitua. Baina zer esan nahi du honek? Sortzezko Garbitasuna zalantzatan jartzen dutenen aurka ari da nabarmen, deabruaren mende daudela eta honek haien ahotik hitz egiten duela iradokiz. 25: Zuzenketa: degò vado &gt; begò vada. Erdarazko bertsioak garbi erakusten digu zuzenketa honen nondik norakoa, lehenengo hitzari dagokionez gehienbat. Zalantza vada ulertzeko moduan egon zitekeen: ondorioa adierazten du, eta, horrenbestez, gorago esan berri denarekin erlazionatu behar da, ala kausala da eta, beraz, ondoren datorrenarekin lotu beharrekoa? Jatorrizko testuan den puntuazioari begiratuta vada ondoriozkoa izan litekeela pentsatu dugu eta horren arabera jokatu dugu, halaber, puntuazio hori egokitzean. 34 26: Andre one, ada &gt; Andreonea, da berridatzi dugunean sortu zaigun zalantza bakarra da hitza hiru zatitan banatu zutenean ea bi lehen zati horien artean inprentakoei -d-kontsonantea itzuri ote zitzaien ala benetan egileak letra hori gabe idatzi ote zuen hitz hau eskuzko originalean. Andradone XVI. mendearen hasiera inguruan agertzen zaigu dagoeneko, bizkaieraz (TAV 143). Aurrerantzean Andrane eta Andrana kontrakziodun aldaerak dira euskalki horretan aurkitzen ditugunak. Iparraldean, Andredona aurkitzen dugu aurrena nahiz gerora beste bi aldaera berriago nagusitu: Andredana eta Andredena. Nafarroa Garaian, berriz, lekukotzen arabera bi eremu bereiztuko genituzke. Andredena darabilte, batetik, Bordelek eta Luzaideko katiximak esate baterako, eta, geroago, Nafarroa ipar-ekialdeko autore gehiagok: Laphitzek, Zubirik eta Irigaraik. Nafarroako ipar-mendebalde eta hegoaldeko lekukotzak, bestalde, zaharragoak ere badirenez, espazio-denbora aldetik aurreko lekukotza horiekiko dagoen aldeak eragina bide du erabiltzen dituzten hitz honen aldaeretan: Andredone (Isastigan), Andredona (Beriainek eta Elizaldek). Amezkoan 1634ko agiri batean zera daukagu: Andre Done Maria Aldea <ref type="bibr">(FLV 36, 2004, 568. or.)</ref>.</p><p>Andreonea irakurtzean, bada, ekialdeko eremu honetan beste lekukotza guztiek diotenaren aurka goaz nolabait, -d-mantentzen baita kasu guztietan. <ref type="bibr">35</ref> Andreonea bestelako ezaugarri batengatik ere berezia dugu alabaina: Ama Birjinaren izenaren aurretik agertzen zen hitz hau lehen adibide ezagunetik -Andradone M(aria) birgineari-Irigaraik bestelako erabilera bat ematen dion arteko laurehun urteetan. Irigarairen erabilera -Zeruko eta lurreko Andredenak berezi zuen bere egoitzarako...lehendik ere ezaguna zela dakigu, bada, poesiako adibide honekin. <ref type="bibr">36</ref> Lerroaren bukaeran, bestalde, atentzioa ematen duen hitza daukagu: segureá. Hitzaren -eá amaiera hori ez da inondik ere hemen espero duguna, eta, hori dela eta, zuzentzea ere gogo emanda egon gara nahiz eta azkenean bere horretan uztea erabaki. Gehienbat, bestelako hizkuntz ereduren baten eragina tartean ibiltzea ezin delako erabat baztertu, liburua non argitaratu zen ikusirik. Bigarrenik, gainera, dagoenean utzita errima aldetik hobeto geratzen zaigulako: segureá / òynpeàn errimari kalte egingo litzaioke, izan ere, seguroá zuzenduz. 37 27: Lehengo sinkopa bera berriro: orla 'horrela'. <ref type="bibr">Cf. 15. ler. Hurrengo hitza aditzondo adieraz: umillic 'umilki'. 28</ref> 32: Lerroaren hasierako adizki trinkoa subjuntibo adierakoa: dela 'izan dadila'. <ref type="bibr">38</ref> Aipagarria -a itsatsirik ez egotea hurrengoan: egui. Originalean eguièta dugularik, batera, elisioren bat egotea izan liteke azalpena: Dela egui'èta fedeà. Edozein modutan, Beriain XIX. mendeaz aurretik -a gabeko aldaera darabilen idazle bakanetakoa izatea ere gogoan hartu behar dela iruditzen zaigu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Ondorioak</head><p>Testuaren nongotasuna da ondorio hauetan argitu nahi genukeen datu nagusia eta ia bakarra, poesiaren inguruko bestelako alderdi denak ez badira ere gehienak garbi xamar geratu direla uste baitugu. Testuaren ekialdeko izaera salatzen duen hainbat hitz badirela orain baino lehen ere esana dugu oharretan: baraçeàn (01), erran (05), orla (15), gayçoà (22), orày (23), deusgabe (30), minçoá (30), etab. 39 Ezaugarri bakarra ikusten dugu honen aurkakoa: segureá (26). 40 Lehenago ere esan dugunez, baina, baliteke honen atzean errima kontuak edota beste hizkuntz ereduren bat aurkitzea. Ekialdeko etorki nabarmen hori zertxobait zehaztea komeni zaigunez, bada, Iparraldeko jatorria da beste ezer baino lehen baztertu behar genukeena: egilearen izena eta ofizioa aski argigarriak dira alderdi honetatik, eta egileari buruzko datuetatik atera dezakegun iritzia sendotu baino ez dute egiten testuaren beraren ezaugarriek (hasperenik ezak eta mailegu batzuen itxurak, esaterako). <ref type="bibr">41</ref> Nafarroa Garaian kokatzen garelarik, bada, oraindik gehiago zehazten saiatu behar ginatekeela dirudi. Nafarroa Garai horretan bereizi izan diren bi hizkuntz eremu nagusiak hartzen baditugu, baina, testuaren ezaugarriak biotako zeini dagozkion ez da erraza erabakitzen, nafarreraren barruan testuak oso itxura estandarra eta 'kolore' falta nabarmena duela ez baitago, izan ere, ukatzerik. 42 64 FIDEL ALTUNA OTEGI <ref type="bibr">38</ref> Beriainek adibidez: ala dela 'hala izan dadila <ref type="bibr">' (1626: 26, 27, 27, 53, 69</ref>  <ref type="bibr">' (24)</ref>. <ref type="bibr">44</ref> Hiztegiko datu gutxi hauekin nekez ezar genezake, dena den, testuaren jatorria, are gutxiago esku artean ditugunak datu baino gehiago zantzu huts direnean (aurreneko biak gehienbat). Hiztegiaren esparru horretatik kanpora, gainera, poesiaren testutik ezer gutxi atera dezakegu berau hegoaldeko nafarreran kokatzen lagun lezakeenik. <ref type="bibr">45</ref> Fonetika alderdian, adibidez, hegoaldeko nafarreran daus zabalpen handiko aldaera den bitartean, bestelakoa dugu poesia honetan: deusgabe (30). Hiztegian bage edo zerik bezalako aldaerarik ere ez dugu aurkitzen: gabe (09), nola (23), etab. Aditzaren morfologiak dioskunak inportantzia handiagoa izan lezake testua zein hizkerari atxiki behar zaion ezartzeko, baina, hemen ere, estandarrak dira oso testuak eskaintzen dizkigun aztergaiak: audi bèza (01), nay diòt eman (02), yçandu bazen (03), erran bèça (05), ysandu çen (10), nay balinbàdu (11), eman dezaque (12), ysandu cen <ref type="formula">(14)</ref>, escogitu çuen (18), çen (19), balinbàdago <ref type="formula">(22)</ref>, eçarri bèça (28). Hegoaldeko nafarreran oso hedatuak diren zenbait aldaeraren arrastorik ez: eman draucot, erran bez, nay barinbadu, eman zaque edo escogitu çue gisakorik ez da hor ageri. <ref type="bibr">46</ref> Datuokin esan ote dezakegu, beraz, hegoaldeko nafarrera behin bazterturik, bestelako nafar hizkeraren baten aurrean gaudela? Ez dirudi horren erraza. Lehenbizi, fonetika kontu hori eta hiztegiko adibide parea geroago -XVIII-XIX. mendeez geroztik-lekukotzen dira hegoaldeko nafarreraz, eta, halaber, aditzaren morfolorriak ez ezik beste zenbait ere biltzen baititu -nafarreraz aukera bakarra ez diren arren eta hortik kanpora ere ezagunak izanagatik-nafarreraren halako estereotipo bati hobeto erantzuten diotenak: yçandu bazen (1656) / izan da <ref type="formula">(1666)</ref> giako aipatu alderdietako batzuez ere horixe bera esan dezakegu: nay barinbadu edo eman zaque gisakoak ere geroago agertu zirela testuetan. <ref type="bibr" target="#b0">47</ref> Bustamantek eman draucot edo escogitu çue erabiltzea ere erabakigarri gerta zekigukeen, halaber, testuaren nongotasuna ezartzeko, baina, oraingoan ere, erromantze honetan ez dugu halakorik. Gehienbat bigarren hori hegoaldeko nafarreraren ezaugarririk behinena jo izan den arren, halaz guztiz ere, ezaugarri bi horietarik ez bata ez bestea ez da ezinbesteko testu bat hegoaldeko nafarreratzat hartzeko, Bustamantek idazten zuen garaian forma aniztasuna baitugu inguru honetako testuetan bi alderdi horiei dagokienez: Beriainek digu nahiz draugu sailetako adizkiak nahasian erabiltzen ditu, adibidez; 48 -n atzizkidun adizkiak ageri dira iraganean, gainera, autore horren beraren testuetan. <ref type="bibr" target="#b2">49</ref> Ondorioz, XVII. mendeko testu bati nekez eskatu ahal izango diogu, hegoaldeko nafarreran sailkatzeko, goragoko zerrenda hartan aipatu diren baldintzak, gehienak behintzat -eman draucot, nay barinbadu, eman zaque, escogitu çue-, betetzerik. Salbuespena beza aginterazko adizkia izan daiteke beharbada: Nafarroaren hegoalde inguruko testu zaharrek nahiz datu berriagoek bez erabiltzen zela dioskute <ref type="bibr">(Camino 2003: 455-56</ref>). <ref type="bibr" target="#b3">50</ref> Laburbilduz: Bustamanteren testuari hegoaldeko nafarreraren halako tankera bat ematen dioten zenbait elementu ditugu, hiztegiko daturen bat gehienbat, eta, horren kontra, aditzaren eremuko oraintxe arestian aipaturiko apokopea, edo, ondo esateko, apokoperik eza. Gainontzeko datuek testu nafar baten aurrean gaudela ziurtatzen dute, baina jatorri hori gehiago zehazten ez digute laguntzen. Hiztegiko arrasto urri horiek eta aditzaren ezaugarri bakar hori hartzen ditugula, bada, bi datuok oinarri guztiz ahula eskaintzen digute, batak bezala besteak, nongo euskararen aurrean gauden jakiteko. Horrenbestez, hortik aurrera esan daitekeen oro espekulazio hutsa izango dela jakitun izanik ere, hala ere ez diogu uko egin nahi gure iritzia emateari, eta, errazenera joz eta elkarrekin bat ez datozen bi datu horietan oin harturik, iparralde eta hegoaldeko bi nafarrerek bat egiten zuten inguruko testu baten aurrean egon gaitezkeela deritzogu. Egileari buruz gehiago jakiteak auzi hau argitzen lagun lezake, eta espero dezagun noizbait arrazoia emango -edo kenduko-diguten datu berri horiek agertzea. Euskarazko testu zati txiki honetan hitz bat dugu oroz gain nabarmendu beharreko: guacean 'ohatzean'. Bustamanteren testuak hemengo beste honekin dituen antzekotasunak aipatu ditugularik, eranskin honen hasieran, aipatu hitz horri esker beste arrazoi bat dugu bi testuak lotzeko: guacean aldaerak, izan ere, zalantza gabe garbi uzten digu beste testu nafar baten aurrean gaudela. Norbaitek pentsa lezake, eta arrazoiz pentsatu ere, testuan badela beste hitz bat nafar jatorri horren kontra mintzo zaiguna, eta, hain zuzen ere, lehenago -63. orrialdean-sartaldekotzat jo duguna: Andrana Maria (05). Andrana garaiko espainiar idazleentzat ez bide zen erabat ezezaguna, ordea, euskaldunen ahotan jarritako hitz gisa, eta seguru asko ez zitzaion egileari iritsiko beste testu labur honen bide beretik, lehenago aipatu den euskaldunen gaztelania estereotipatu horren ezagutzatik baizik. 56 Jaungoikoaren izenak testuan hartzen duen formari buruz ere gauza bera esan dezakegu, hots, espainiar literaturan oso ezaguna dela hemen duen itxura berarekin: Iuan Guaicoa <ref type="bibr">(04,</ref><ref type="bibr">12,</ref><ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr">20</ref>  <ref type="bibr">(Legarda 1954: 148 &amp; 370)</ref>. <ref type="bibr">57</ref>  <ref type="bibr">Cf. Legarda 1954: 151 &amp; 554</ref>. Legardak hitz hau ageri den hainbat testuren adibideak dakartza <ref type="bibr">(1954: 123, 210, 228, 261, 370)</ref>. Batzuetan -Quevedok adibidez-Jaungoicoa aldaera zuzena ere ezagutzen dute <ref type="bibr">(Legarda 1954: 205 &amp; 397)</ref>.</p><p>Ramillette de divinas flores, Antwerpen 1629, portadako orrialdea (British Library)</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>&gt; eguneroco (00), etab. Aditzetan bada zenbait aldaketa deigarriago: diozcatzu (1739: 25) &gt; diuzcatzu (1742: 26), dator (1739: 41) &gt; diatorde (1742: 41), etab. Bigarren edizio honen ale bakarra zirudiena, Berlingoa, 1945az geroztik galdutzat jotzen delarik, baina, aldaketa horiek noraino iristen ziren ezingo dugu jakin beste alerik agertzen ez den bitartean. 2 b) «Franciscu Xavier Láriz apaizac» Donostian argitara zuen lehen aldikoz bere dotrina, 1757an, eta hamasei urte geroago, 1773an, Madrilen atera zuen bigarren edizio elebiduna, euskaraz eta gaztelaniaz. Bigarren edizioa oso ugaria den bitartean, badirudi lehen edizioko alerik ez dela aurkitzen, eta donostiar batek idatzitako testu zahar bakan horietako bat delarik, eta gainera, testu gutxitan bezala, azentua markatu izana posible denez, lehenengo edizio horrek izan zezakeen zer erakutsia. Gogora dezagun, horrekin lotuta, 1773an dotrina «lendanic landuagoa ta ascoz gueiagotua» argitara zela portadan esaten zaigunez. 3 c) Hirugarren Pedro Joseph de Aldazaval y Murguia Debako apaizak idatzitako lanetako baten kasua ere aipa dezakegu. Bederatziurrena argitara zuen, 1768an, Itziarko Ama Birjinaren omenez, baina lehen edizio honen alerik ez dugu eta bai, ordea, 1790eko bigarren edizioko hiruzpalau. Hizkuntza aldetik izan lezakeen interesa ikusirik -Jesusa 'Jesus' (17), jaquiunde 'jakinduria' 48 FIDEL ALTUNA OTEGI 4 Aldazaval y Murguia, Pedro Joseph de, 1790, Ama Virgina Santisima Yciarcuaren bederatci urrena, Tolosa, Fermin Huarte. Bigarren edizio honen azalean aipatzen da lehen edizioa. 5 Artikuluaren hasieran esan den bezala euskal bibliografiaren alorra aspaldi xamarretik landua izan delarik, izan ere, osoki euskaraz idatzitako testu luze edo liburuak baino errazagoa baita, gaur egun, poesia bilduma horien tankerako erdarazko testuetan txertaturiko euskal testu zaharrak aurkitzea, gogoan izanik, hori bai, beti ere inprimatutako testuez ari garela, eta ez bestelakoez. Cf. 1. oharra. 6 Mitxelenak TAVen horrelako lau testu badakartza: «Poesías premiadas en Pamplona en 1609» (111), «Poesía premiada en Pamplona en 1610» (118), «Elogio de Fabri de Peyrasc» (131), «Elogio fúnebre de Felipe IV» (136). Zerrenda horretan jada halako testuek jorratu ohi dituzten bi gai nagusiak ageri zaizkigu: erlijioaren ingurukoak ditugu batetik, eta bestetik, berriz, pertsonaia ezagunen bizitza eta heriotzari dagozkionak. Horrelako idazlanek, bestalde, poesia lanak ez ezik, egindako festen prosazko deskribapen edo sermoi distiratsuak ere izaten dituzte gehienetan, baina horiek, nonbait, eginkizun serioagotzat zituztenez, gaztelania edo latina erabili ohi zuten halakoetan. 7 Gasteizko Apaizgaitegiko A. Ibisate izan da testu honen berri aurkitu eta guri helarazi diguna. Ibisatek espainiar literaturaren bibliografia bateko gaikako aurkibidean topatu du arrastoa «poesías en idioma vasco» aipamenari jarraituz. Bibliografian euskarazko testua daraman liburua deskribatzen da eta hor diren poesia guztien zerrenda eskaintzen: 33-34. zenbakiak hartzen dituzte euskarazko poesiak eta beronen itzulpenak. Francisco Bustamante ematen zaigu hor euskal testuaren egiletzat eta liburu bereko poesien zerrendan egile beraren beste bi erdarazko konposizio ere badirela ikus patroi nagusi horiei erantzuten diela esan daiteke: orrialde pasatxo baino ez du hartzen luzeraz, eta literatur kalitatearen aldetik ere eskas eta lander ageri zaigu. 8 Egilearen aldetik eta hizkuntzari dagokionez ere ezer gutxi du aipagarri, eta, beraz, garrantzi handirik gabeko testua dela esan genezake. 9 Zernahi gisaz ere, XVII. mendeko euskal testu zahar baten aurrean gaudenez, dataren ezaugarri horrengatik besterik ez bada ere uste dugu «romance bazquenze» honek merezi dukeela ezaguna izan dadin, eta horregatik ekarri dugu omenaldi liburu honetara. Kataluniako hiriburuan Ama Birjinaren Sortzezko Garbitasuna gaitzat hartuta antolatu zen norgehiagoka baten berri ematen zaigu, bada, eta aurkeztu ziren poesiak bildu eta eskaintzen zaizkigu. Francisco Modolell y Costa litzateke egile edo biltzailea, liburuaren azalean bertan esaten zaigunez.Liburuaren azalean ageri diren izenen artean bada bat nabarmendu beharrekoa: Francisco de Orozco euskal jatorriko militarrari dago eskainia poesia bilduma. Orozcotarrak, Bizkaitik aterata, Gaztelako Guadalajara inguruetan kokatu ziren aspaldian, XIII. mendean; Errekonkista deitu izan den prozesuan parte hartu zuten eta itzal handiko familia ziren gaztelauen erresuman. Francisco de Orozco Hondarribia 1638ko setiotik askatzen parte hartu zutenetakoa izan zen, besteak beste, 10 eta Bartzelona hartzea lortu zuelarik, 1652an, hiriaren konkistari buruzko liburu bat ere argitaratu zuela -edo ziotela-dirudi. 11 Kataluniako erregeorde izan zen bi garai--1650-1653 eta 1656-1659 bitartean-eta Francisco de Orozco bigarren aldiz erregeorde izendatu berria zen, beraz, liburu hau atera zenean.</figDesc><table><row><cell>1. Liburua Bartzelonan 1656an argitaratua da euskarazko poesia hau daraman liburua, le-henago ere esana dugunez, eta azalean izenburu hau darama: Iusta poetica consa-grada a las festivas glorias de Maria en su Immaculada Concepcion, mantenida en la parroquial iglesia de Santa Maria del Mar de la ciudad de Barcelona. Relacion de las sumtuosas fiestas que esta ilustre parroquia hizo en honrosas memorias de tan soberano FIDEL ALTUNA OTEGI Milanen hil zen 1668an, bertako gobernadore karguan. 12 Honelako lanetan ohi den bezala, liburuan bi zati nagusi ditugu: Ama Birjina Sortzez Garbiaren ohoretan egin ziren festen kontaketa, batetik (001-031); bes-talde, ospakizun horien barne deitu zen poesia lehiaketaren gorabeherak (032-184). Lehiaketari dagokion bigarren zati honen barruan lehenik lehiaketa horren oina-rriak datozkigu (032-046). Lehiaketak zazpi sail desberdin zituen eta gehienei jainko erromatarren baten izena jarri zitzaien: «Saturno», «Iupiter», «Luna», «Mar-te», «Mercurio», «Venus» eta «Apolo». Bosgarren sail horretan aurkeztu zen euska-mysterio. 50 razko erromantzea, oinarriek horretarako bidea ematen baitute (045):</cell></row><row><cell>Bartzelonan, hots, Euskal Herritik kanpora, argitaratua izatea ere bat dator testu mota hauekin</cell></row><row><cell>gehien-gehienetan gertatu ohi denarekin. Ezaugarri honek, bistan denez, nahikoa zailtzen du eus-</cell></row><row><cell>kal testu labur hauen bilaketa lana.</cell></row><row><cell>10 Hernaniko nahiz Hondarribiako bertako agiritegietan aurki ditzakegu, adibidez, bizkaitar jatorriko</cell></row><row><cell>militarra hemendik pasatu izanaren arrastoak («Badator» datu basearen arabera): «Hernanikoen</cell></row><row><cell>konpainiak» Hondarribia askatzeko Orozcoren tertzioan eginiko lanaren ziurtagiria (1639), «Hon-</cell></row></table><note>dezakegu: «Glosa» (7. zb.), «Siguidillas» (36. zb.). Cf. Simón Díaz 1992: 86-88. Bibliografia honen egileen aurkibidean aurrekoez gainera egile beraren beste lan bat ere badator: 1652ko soneto bat erdaraz. Cf. Simón Díaz 1992: 167-68. Azkeneko honen aipamen zaharrago bat ere badaukagu, 1653ko beste erdal soneto batekin batera, bibliografia beraren beste ale batean, eta egileari buruz bertan zera irakur dezakegu: «Comisario de muestras de la Artillería del ejército de Cataluña». Cf. Simón Díaz 2 1973: 700.diren8 P. Urkizugan testu honi eta bere egileari buruzko aipamena dugularik, oraintxe esan berri denare- kin bat dator testuaren literatur balio eskasa dela eta hor egiten den kritika zorrotza (2000: 179): «Se trata de un romance en honor de la Virgen, pero en el que faltan la rima, el ritmo y casi todo sentido poético». Eta Urkizuren lana aipatu dugunez, deigarria egiten da oso liburu honek euskal testuen historiarako garrantzia izan lezaketen eta niretzat behinik ezezagun diren hainbeste datu ekartzea. «Licenciado Portal» delakoaren aurkako prozesu horretatik, adibidez, 1610.ean argitara zen poesiaren egilearen jatorria ezagutu ote dezakegu? Cf. Urkizu 2000: 169. Are deigarriagoa, be- rriz, Urkizuren liburuan -eta hau ez da lehen aldia-ezezagun edo ia ezezagun diren euskal testu zaharren berri aurkitu dugulako. Cf. Altuna 2001: 275 (11. oharra).9darribiako lagunak» Kataluniako gerran Orozcorekin zebiltzala dioen dokumentua (1642), etab. Orozcoren ondorengoak, gainera, Butroeko Jaun eta Aramaioko Konte tituluekin agiri zaizkigu -«Badator» datu base horren beraren arabera-XVIII. mendeko hainbat agiritan, Aramaio eta Mungia inguruetan ondasun ugariren jabe eta hainbat elizatako patroi izateaz gainera.11 Mortarako Markes zena Olias eta Mortarako Markes izatera pasatu zen ekintza honen ondorioz, Espainiako erregeak emandako titulu berria erantsi baitzion aitagandik jasoa zuenari.tan</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Espainiak, hain zuzen, Ama Birjina Sortzez Garbia bere zaintzailetzat hartu zuen 1761. urtean, eta Kardaberaz hernaniar jesuitak, esate baterako, Astetearen gipuzkerazko bertsioan honela esplikatzen du ([1761?]: 88): Gure erregueac aurten, Aita Santuaren bendicio ta indulgenciaquin, España gucian Maria S(antissi)ma bere Concepcio Garbian patronatzat artu du. Zori oneco gure provincia guciz nobleac lenagotic bere amandre, echandre ta patrona ori zuen, eta Concepcio Garbiaren mantu pean dicha andiaz gu jaio ta aci izan guerade. Gueure erreguec igaz, Aita Santu en bendiciño ta indulgenciac gaz, España guztian Maria Santissima bere Concepciño Garbian patronatzat artu dau. Kardaberaz bera zein iritzitakoa zen ez dago esan beharrik. 19 Sortzezko Garbitasunak geroz eta aldeko gehiago zituen eta eztabaida hurrengo mendean erabaki zen, Bidenabar, goragoko aipamenei esker data gabeko bi itzulpen horiek noiz idatzi ziren jakin dezakegu, eta, argitaratu ere, baliteke urte horietan bertan argitaratuak izatea. Bilbaok 1762. urtea ematen du, dena dela, bientzat (1972: 231). Egercicioac bildumako lehen alearen ondoren atera zirela gauza segurua da behintzat, gipuzkeraz bezala bizkaieraz ale hori aipatzen baitzaigu. Cf. Kardaberaz [1761?]: 75 &amp; [1762?]: 85. Dodgsonen artikulu batean, besteak beste, bizkaierazko bertsioaren datazioari buruzko zenbait datu ematen zaizkigu (Dodgson 1906). Eusqueraren... liburuaren bukaeran ere gipuzkerazko dotrina argitaratzeko asmoa zuela ikus dezakegu, hots, argitara gabe zuen oraindik. Cf. Kardaberaz 1761: 63. Urquijoren arabera, pasarte honen berri ematean dioenez, asmoa bizkaierazko dotrinari ere bazegokion, baina, gure ustez, horretan ez du asmatzen: Kardaberazek hor argitaratzeko dituen hiru liburu aipatzen dituelarik, hirugarren aipamena gipuzkerazko dotrinari soilik dagokiola deritzogu; bizkaierazko dotrina eta liburuak atera beharra aipatzen du beherago, baina lan hori besteren esku uzten duela dirudi, eta, zehatzago, bizkaitarren baten eskuetan (Urquijo 1906). 1854. urtean: Ineffabilis Deus buldaren bitartez Sortzezko Garbitasun horren aldeko «iritzia» -Bustamantek «opiniò ona» deritzona-Pio IX.ak «dogma» deklaratu zuen urte horretan, hots, fededun orok sinistu beharreko. 20 Testuaren transkripzioa ematean ohikoak diren arauei jarraitu gatzaizkio. Puntuazioa gaurko ohituretara egokitu dugu eta ber gauza egin dugu letra xehe eta larriekin (originalak bezala letra larria beti lerro hasieran). Gaurkotu egin dugu ere hitzen banaketa, gehienbat aditz multzoko osagaiak banatuz: erranbèça &gt; erran bèça (05), nàydu &gt; này du (07), escogituçuen &gt; escogitu çuen (18), geldiuèdi &gt; geldi vèdi (29), etab. Aitzitik, &lt;nb&gt; grafiari eutsiz eta bereizi gabe utzi dira bi osagaiak hurrengo bi kasuotan (-ld-taldean gertatu soilketa dela bitarte): balinbàdu (11), balinbàdago (22). Aditzaren eremutik aterata, bereiztu egin dira gainera: amaçen &gt; ama çen (19), eguièta &gt; egui èta (32). Halaber: suguebàt &gt; sugue bàt (02), etab. Kontrako bidea jarraitu da beste hitz honekin: vere taco &gt; veretaco (17). Dauden bezala utzi dira bestalde: gurenau (09), priuilijioau (11). 21 Erdaraz ere inoiz hitzak bereiztu egin behar izan ditugu: paraque (05), seengrie (05), asus (21), atanto (27), etab. Aipatzekoak dira ere zein irizpide jarraitu ditugun grafiaren alderditik. Lehenbizi, &lt;u&gt; bokalen artekoa mantendu egin dugu kontsonante balioarekin; &lt;v&gt; berridatzi dugu, ostera, gainerako kasu guztietan. Bestalde, &lt;y&gt; mantendu egin dugu bere horretan. Halaber, equsten moduko grafiak ere mantendu egin ditugu; &lt;s&gt; luzeak, berriz, aldatu egin ditugu, &lt;s&gt; arrunten gisara idatzirik. Azkenik, azentuak dauden bezala mantendu ditugu. 22 Jarraibide bera izan dugu erdarazko testua ematerakoan, azentuaren kasuan ez ezik beste kasu guztietan. Bestaldetik, &lt;n&gt; berridatzi dugu sudurkaritasun adierazle den bokal gaineko zeinua eta ez ditugu ukitu testuan diren bi parentesiak. Honezkero, bada, testuaren transkripzioa ematea izango da hoberena. Testuaren ondoren oharrak erantsi ditugu, denak nahasian. Irakurketa oharrak daude batetik, horietarik zenbait zalantza dezente eragin -eta eragiten-diguten puntu batzuei buruzkoak: gurenau (09), minçua (24), Andreonea (26), segureá (26). Hauekin batera hizkuntzazko oharrak ere badatoz, eta testuaren ulermenerako beharrezko jo ditugun esanahiaren inguruko hainbat azalpen. Besterik gabe, bada, gatozen testua ROMANCE BAZQUENZE [...]» (1656) 55 20 Ineffabilis Deus buldaren itzulpen ugari daude hainbat euskalkitara. Artikulu honen helburua ez delarik euskal testuetan auzi honek utzi dituen aztarna ugariak biltzea, buldaren kontu honetan ere ez dugu xehetasunetan sartzeko asmorik; E. Knörren bi artikulu aipatuko genituzke, hori bai, eskuragarrien egon litezkeen artean, buldaren euskarazko bertsioez zerbait gehiago jakin nahi duena</figDesc><table><row><cell>54 NAFARRERAZKO «</cell><cell></cell><cell>FIDEL ALTUNA OTEGI</cell></row><row><cell>Eta bizkaieraz ([1762?]: 101-102):</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>ikustera:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>*</cell><cell>*</cell><cell>*</cell></row></table><note>18 Bustamante Sortzezko Garbitasun horren alde zegoen bitartean, adibidez, Inkisizioak arazoak eka- rri zizkion urte batzuk geroago, 1663an, eztabaida hartan ideiak behar bezain «garbi» ez zituen beste euskal egile bati, Domingo de Azubiari. Itsasondoko apaiza -Loinazko San Martini bu- ruzko euskarazko zortzi sermoiren egilea, gutxienez-Sortzezko Garbitasun horren aldeko zen, Telletxeak kontatzen digunez, baina, aldi berean, baita aurka zeudenen iritziak errespetatzearen al- deko ere (Telletxea 1974a): «Azubía era favorable a la pía opinión, pero arremetía contra los que molestaban de mil maneras a los dominicos que defendían la opinión contraria». Cf. Altzola (1974) &amp; Telletxea (1974b).19</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>).21  Gainera, bestelako zenbait banaketa arraro ere badira testuan, gehienbat euskarazko testuan gaztelaniazko hitzak ikusi nahiak eraginda: no la (13), y sandu (14), etab.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>ROMANCE BAZQUENZE</cell><cell></cell><cell>TRADUCION</cell></row><row><cell cols="2">a la deuocion de Maria Santissima</cell><cell></cell><cell>del sobredicho bazquence</cell></row><row><cell></cell><cell>de Don Francisco Bustamante</cell><cell cols="2">por el mismo Don Francisco Bustamante</cell></row><row><cell>01</cell><cell>Audi bèza sugueàc,</cell><cell>01</cell><cell>Escucheme la serpiente,</cell></row><row><cell></cell><cell>Sugue bàt nay diòt eman,</cell><cell></cell><cell>Que culebra darle quiero,</cell></row><row><cell></cell><cell>Mùsquerra ère yçandu bazen</cell><cell></cell><cell>Aunque fue gentil lagarto</cell></row><row><cell></cell><cell>Guiçonàren contra baraçeàn.</cell><cell></cell><cell>Contra el hombre alla en un guerto.</cell></row><row><cell>05</cell><cell>Zerengatic, erran bèça,</cell><cell>05</cell><cell>¿Para que se engrie (diga)</cell></row><row><cell></cell><cell>Vere ago çiquiñà</cell><cell></cell><cell>Contra quien por priuilegio</cell></row><row><cell></cell><cell>Eçarri này du, atrebitua,</cell><cell></cell><cell>Fue su concepcion sin culpa</cell></row><row><cell></cell><cell>Ama Virginaren Çeruan?</cell><cell></cell><cell>(Que es escupir contra el Cielo)?</cell></row><row><cell></cell><cell>Culpa gabe andre gurenau</cell><cell></cell><cell>Tal es la paloma pura</cell></row><row><cell cols="2">10 Ysandu çen consebitua;</cell><cell cols="2">10 De la que diò ser al Verbo,</cell></row><row><cell></cell><cell>Priuilijioau, nay balinbàdu,</cell><cell></cell><cell>Y aunque preciado de sabiò</cell></row><row><cell></cell><cell>Eman dezaque Jangoichoàc.</cell><cell></cell><cell>Iamas alcançò el misterio.</cell></row><row><cell></cell><cell>Estaqui nola preuinitua</cell><cell></cell><cell>¿No saue que preuenida</cell></row><row><cell></cell><cell>Ysandu cen Birgiñà</cell><cell></cell><cell>Y esenta fue de ab aeterno,</cell></row><row><cell cols="2">15 Eternidadeàn eta, orla,</cell><cell cols="2">15 Y que un bocado no pudo</cell></row><row><cell></cell><cell>Ozca baten esque ylseà?</cell><cell></cell><cell>Enpecerla, siendo açedo?</cell></row><row><cell></cell><cell>Veretaco Ama Virgìña</cell><cell></cell><cell>Si para Madre de Dios</cell></row><row><cell></cell><cell>Escogitu çuen Jangoichoàc.</cell><cell></cell><cell>La elijiò Dios, ¿no es muy cierto</cell></row><row><cell></cell><cell>Vere ama çen. Esta orrengatic</cell><cell></cell><cell>Que huuo de guardarla limpia</cell></row><row><cell cols="2">20 Guztien culpatìc libreà?</cell><cell cols="2">20 De todo comun defeto?</cell></row><row><cell></cell><cell>Vere oñetan biçi gàve</cell><cell></cell><cell>Si està a sus pies sojuzgado</cell></row><row><cell></cell><cell>Balinbàdago gayçoà,</cell><cell></cell><cell>Por soberano precepto,</cell></row><row><cell></cell><cell>Nola estu orày equsten</cell><cell></cell><cell>Ociosa es la duda, y es</cell></row><row><cell></cell><cell>Verris dela burriña minçua?</cell><cell></cell><cell>Mas euidente su yerro.</cell></row><row><cell cols="2">25 Ysillic begò vada. Victoria,</cell><cell cols="2">25 Calle pues. Triunfa sin duda</cell></row><row><cell></cell><cell>Andreonea, da segureá.</cell><cell></cell><cell>Sin la çoçobra del riesgo,</cell></row><row><cell></cell><cell>Orla, umillic vere burua</cell><cell></cell><cell>Que a tanto asunto invencible</cell></row><row><cell></cell><cell>Eçarri bèça òynpeàn.</cell><cell></cell><cell>Es preciso el rendimiento.</cell></row><row><cell></cell><cell>Arrengàtic gueldi vèdi</cell><cell></cell><cell>Para que vencido quede</cell></row><row><cell cols="2">30 Deusgabe vere minçoá,</cell><cell cols="2">30 Su teson en tal empleo,</cell></row><row><cell></cell><cell>Eta, orla, opiniò ona</cell><cell></cell><cell>La inmunidad se acredite</cell></row><row><cell></cell><cell>Dela egui èta fedeà.</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>22 Azentuok ez dira baitezpada edonon eta txiripaz bezala ezarriak; guztiak ez behintzat. Esaterako, hurrengo bi baldintza hauetan osagai bera da azentua daramana: balinbàdu (11), balinbàdago (22). Aginterazko forma hauetan, bestalde, adibide guztietan azentua leku berberean daukagu: audi bèza (01), gueldi vèdi (29), etab. Bestelakoa: ysillic begò (25). Gainontzean azentu grafiko gehienak mu- gatzaile singularrak daramatza, eta honelako gehienak lerro amaieran doazenez, litekeena da azentu grafiko hori errima markatzeko ere erabiltzea.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>, etab. 09: Originalak gurebau dakarrenez, nabarmena da hor badela hutsen bat zuzendu beharrekoa. Lehenbizi gureau edo gurehau zuzentzea iruditu zaigu egokiena: gurebau &gt; gurehau zuzenketa, batez ere, grafikoki garbiena da eta hutsa hobekien azaltzen duena, hots, merkeena. Bestela &lt;h&gt; testuan inon ageri ez delarik, baina, aukera hori alde batera uztea komeni dela dirudi. Cf. priuilijioau (11), etab. Ondorioz, &lt;h&gt; gabeko aldaera da geratu zaigun aukera bakarra: Culpa gabe andre gureau / Ysandu çen consebitua. Zuzenketa honek ondo isla dezake originalak zioena eta ez dugu pisuzko arrazoirik, egia esateko, poesiagileak horixe idatzi nahi izan zuela ukatzeko, baina, hala ere, bestelako irakurketa da azkenik hautatu eta testuan proposatzen duguna: Culpa gabe andre gurenau... Hautagaiak gureau eta gurenau ditugula, izan ere, aurrenekoa agian erosoagoa izanik ere, uste dugu egon litezkeela arrazoiak -testuaren zentzua eta ulermena indartzen dutenak, gaineragurenau hobesteko. 26 58 Lehenbizi euskal testuaren parean den erdarazko lerroa ikus dezagun: Culpa gabe andre... (eusk.) / Tal es la paloma pura (gazt.). Subjektua Ama Birjina delarik nahiz batean nahiz bestean, alderdi bietan antzeko izenondoa erabili izana baliteke, 27 eta erdarazko pura izenondoa euskarazko testuan nolabait islatzeko gureau bainoago gurenau litzateke egokiena. 28 Bigarrenik, -n-irakurketa lehenetsiz gero daukaguna andrauren edo anderauren hitzaren aldaera litzateke, Ama Birjinari ezartzeko izen guztiz egokia eta garaitsu hartako beste testu batzuetan ere aski ezaguna. Zaraitzun Azkuek bildutako kanta bateko adibidea alde bat uzten badugu. Cf. OEHan s. u. anderauren. Gainera, proposatu dugun irakurketa zuzena izatera, -guren bigarren osagaiko hasierako herskaria bere horretan gordetzen duen lekukotza bakarra litzateke. Cf. FHV 116 &amp; SHLV 526 (hitzaren osaerari buruz eta batez ere bigarren osagai horren gainean). 29 Bukatzeko, euskaraz ageri ez den erdarazko hirugarren ahapaldi horri buruz mintzatu garenez, baditugu hor pare bat puntu argitzeko. Bustamantek Ama Birjina Hitzaz nola erditu zen diosku, batetik, lehenengo bi lerroetan: Jesukristo eta Hitza egileak gauza bakartzat dituela ulertu behar dugu ondorioz. 30 Hurrengo bi lerroetan, berriz, ilunxeago geratzen da zein den «misterioa iritsi ez zuen» pertsonaia. NAFARRERAZKO «ROMANCE BAZQUENZE [...]» (1656) 59 Adieraz 'nagusi, noble, goi mailako'. Gainera -erdarazko pura horretatik are hurbilago-euskaraz guren 'garbi' esanahia ere aurkitzen dugu, baina aztertzen ari garen testutik aski urrun, XX. mendera arte agertzen ez denez gero. Cf. OEHan hitzaren laugarren adiera. 29 Mitxelenak bi lan horietan hitz hau beste hainbat bider ere aipatua: FHV 227 &amp; 533; SHLV 118 &amp; 237. Escucheme la serpiente hasierako lerro hura ikusita, sugeari zuzenduko zitzaiola pentsa zitekeen: serpiente femeninoa dugularik, baina, zergatik erabili maskulinoa suge hori aipatzean? Cf. preciado (11), sabiò (11), sojuzgado (21), vencido (29). Hurrengoa ere hitz bakar gisa mantendua (balinbàdun jatorrizkoa zuzendurik): balinbàdu. Beherago: balinbàdago (22). Cf. transkribaketa irizpideez gorago esandakoak. 12: Kultismoa grafiari dagokionez: Jangoichoàc. Cf. 01. ler. Diptongorik eza ere aipagarria. Liburuaren 196. orrialdeko erraten zerrendan oinarrituta, erdarazko zatian zuzenketa: alcanço &gt; alcançò. 13: Txistukari nahasketa: estaqui. Cf. 10. ler. Asimilazio bokalikoa: preuinitua. Antzekoa da gorago ikusitakoa: priuilijioau (11). 14: Txistukari nahasketa: ysandu. Cf. 10. ler. Latinezko esamolde hori hitz bakarrean dator erdarazkoan: abaeterno. Bustamantek de preposiziorik gabe erabiltzen du hau bera beste bi poesiatan (057, 116). 15: Zuzenketa: esta orla &gt; eta orla. Ekialdeko hizkera baten aurrean baldin bagaude, aditzondoko sinkopa hori ez da harritzekoa. Errepikatu egiten da beherago: orla (27). Beherago sinkopa ez ezik goiko zuzenketa berbera ere errepikatua: esta orla &gt; eta, orla (31). Juntagailuak hasten duen galderaren bigarren zatia ez da garbiegia, ordea, eta, egindako zuzenketa bide onez egina bada eta joskera aintzat hartzen badugu, badirudi bigarren zati hori goragoko preuinitu aditzaren mendean egon litekeela. Adierari begiratuta, ordea, galderaren bi zatiek aditz desberdin bana eskatzen dutela esan genezake, eta bigarren zatiari dagokion aditza erantsiz honelako zerbait geratuko litzaiguke: Ez daki nola prebinitua / Izandu zen Birjina / Eternidadean eta horrela / Nola saihestua izandu zen / Hozka baten eske hiltzea? Beharbada, prevenir erdarazko aditzaren adiera aniztasunean egon liteke irtenbidea. Cf. Diccionario de Autoridades Espainiako Erret Akademiako hiztegian datozen honako bi definiziook (1737: 374): 'preparar, aparejar y disponer con anticipacion las cosas necessarias para algun fin' eta 'estorbar ò impedir alguna cosa'. Litekeena da, guk uste, galderaren bi zatiek aditz nagusi bera izatea baina adiera desberdinaz, joskeraren aldetik apur bat behartua izan daitekeen arren. Hartara: Birjina bera prebenitua izan zela esan daiteke, batetik, eta prebenitua izan zela, halaber, hozka baten erruz hura hiltzea, hots, bekatuan jaiotzea. Aurrena prebenitu 'prestatu' daukagu; ondoren prebenitu 'saihestu'. 31 16: Erdarazko zatian dago lerro honetako lehen hitzaren itzulpena: ozca 'bocado'. Seguruenik esque 'bila' interpretatu beharrekoa, bestaldetik: '(sagarraren) hozka baten bila edo hozka bat bilatzeagatik'. Gaztelaniaz enpecerla 'kaltetu' litzateke. Cf. Diccionario de Autoridades Espainiako Erret Akademiako hiztegian datorren definizioa (1732: 407): empecer 'dañar, ofender, causar perjuicio, mal y daño à uno'. Euskaraz ylseà daukagu horren itzulpena. Euskarazko zatian ez dago ondoren datorrenaren arrastorik. Cf. Diccionario de Autoridades Espainiako Erret Akademiako hiztegian datorren definizioa (1726: 43): acedo 'lo que tiene punta de agrio, ò es poco grato al gusto'. 17: Destinatiboan -tako atzizkiarekin: veretaco. 18: Grafiaren aldetik kultismoa: Jangoichoàc. Cf. 01. ler. 19: Txistukari nahasketa: esta. Cf. 10. ler. Birritan esta &gt; eta zuzendu dugu testuan baina ez dirudi hemen gauza bera egitea komeni zaigunik, erdarazko testuaren zentzuari eutsiko badiogu behintzat. Cf. 15. &amp; 31. ler. Zuzenketa bera hemen egingo bagenu, dena dela, galdera erretoriko bat baieztapen bihurtzea beste aldaketarik ez luke horrek ekarriko, eta, egia esateko, bi bertsioen artean badira hori baino alde askoz ere handiagoak. 20: Aipagarria itzulpenaren egokitasuna: guztien culpa 'comun defeto'. Bidenabar, guzti aldaerari ere erreparatu nahi genioke: Nafarroa Garaian XVIII. mendera arte bi aldaerak, guzi nahiz guzti, erabiltzen baitziren; XVIII. gizalditik aurrera, berriz, lehenengo aldaera nagusitu zen eta bigarrena erabat bakandu. Cf. OEHan s. u. guzti. Erdarazko zatiari buruz zerbait esatearren, bestalde, kontsonante taldea desberdin islatu da honako bi hitzotan: defeto (20) / precepto (22). Cf. honako beste bikote hau gorago ageri zaiguna: esenta (14) / concepcion (07). 21: Hots, Ama Birjinaren oinetan. Aipatu da gorago irudi honen zergatia. Cf. 03. lerroa &amp; 31. oharra. Gehienetan bezala itzulpena oso gutxi gorabeherakoa dela ikus dezakegu: biçi gàve 'sojuzgado'. 22: Banatzeke utzi dugu hitz bakarrean: balinbàdago. Cf. 11. ler. Ekialdeko forma da hurrengoa, bestalde, bustidura faltagatik: gayçoà 'dohakabea'. 23: Txistukari nahasketa: estu. Cf. 10. ler. Ekialdeko aldaera, orain ere, hemen duguna: orày. Ondoren datorren hitzean forma zaharra: equsten.</figDesc><table><row><cell>Refranes y Oihenartek, Euskal Herriko beste muturrean, birritan dakar hitz hau bera bere Sentencias bildumako adibide bat ematearren (RS 655): 317. Andra hurenac ese husa betatu. La muger principal la casa vacia hinche. testuetan. Adibidez (1657: 41 &amp; 76): 473. Urruneco nescac anderauren hots. Une servante de païs lointain, a bruit de damoiselle. Hegoaldeko Nafarroan hitz hau dakarren testurik zaharrena litzateke, eta baka-Busta-mantek sugeak ordezkatzen duen deabrua izango zuen gogoan ziurrenik, gaztela-niaz maskulinoa. 10: Txistukari nahasketa: ysandu. Txistukaria nahasten du berriro lau lerro be-herago: ysandu (14). Lehenago ondo idatzia ikusi dugu alabaina: yçandu (03). Ha-margarren lerro honetan bertan txistukari nahasketa beste kasu bat ere badaukagu, oraingo honetan mailegu batean: consebitua. Hurrengoa ere ez da espero zitekeena: ylseà (16). Gainerako nahasketa kasu gehienak herskari aurreko posizioari dagozkio, eta, beraz, arruntagoak iruditzen zaizkigu: estaqui (13), esta (19), estu (23). Bestela-koak: ozca (16), guztien (20). Nafarroako hizkera bati ondo egokitzen zaio hurren-goa: verris (24). 11: Goraxeago -gurenau (09)-aipaturiko adibidean bezala hemen ere era-kusle enklitikoa daukagu: priuilijioau. NAFARRERAZKO «ROMANCE BAZQUENZE [...]» (1656) 61</cell></row><row><cell>rra, ñora erdarazko baliokidea. Bestalde ezer gutxi da testu baten transmisioan gertatu ohi diren kopia-</cell></row><row><cell>keta hutsen tipologiak erakusten diguna: inpresoko -b-akastuna -ø-ala -n-zuzendu berdintsu dela</cell></row><row><cell>pentsa daiteke.</cell></row><row><cell>27 Euskarazko testuaren gutxi gorabeherako erdal baliokidea, berez, goragoko ahapaldian dagoela</cell></row><row><cell>esana dugu lehenago (euskaraz gure ala guren hobetsi behar dugun jakiteko argirik ez dugu ikusten,</cell></row><row><cell>baina, erdal bertsioan): Culpa gabe andre gurenau / Ysandu çen consebitua (09-10) 'Contra quien</cell></row><row><cell>por priuilegio / Fue su concepcion sin culpa' (06-07). Euskarazko hirugarren ahapaldiak erdarazko</cell></row><row><cell>bigarrenarekin lotura handiagoa izateak ez du esan nahi derrigor, ordea, parean duen erdarazko hi-</cell></row><row><cell>rugarrena erabat arrotz izan behar zaionik. Adibidez, Sortzezko Garbitasuna Ama Birjinari nondik</cell></row><row><cell>nora datorkion azaltzen zaigu euskarazko hirugarren ahapaldiko azken bi lerroetan: Priuilijioau,</cell></row><row><cell>nay balinbàdu, / Eman dezaque Jangoichoàc (11-12). Deabruak azalpen hau ulertzeko duen ezinta-</cell></row><row><cell>suna aipatzen zaigu, berriz, erdarazko bertsioan parean ageri diren bi lerroetan: Y aunque preciado</cell></row><row><cell>de sabiò / Iamas alcançò el misterio (11-12). 31 Sortzezko Garbitasunaren funts eta oinarria den Bibliako pasartean ere bi adiera hauek ageri zaiz-</cell></row><row><cell>kigu (EAB): «Jainko Jaunak sugeari esan zion: "Hori egin dualako, [...]. Elkarren etsai egingo zai-</cell></row></table><note>2830 Identifikazio hori San Joanen idatzietan dago batik bat oinarritua (EAB): «Eta Hitza gizon egin zen eta gure artean jarri bizitzen» (Jn 1, 14). Cf. Espasa s. u. verbo (LXVII: 1.395-99).tuztet hi eta emakumea, [...]; honek burua zapalduko dik [...]"» (Has 3, 14-15). Paradisuan Adan eta Ebak sagarrari hozka egin ziotenean handik aurrerako gizon-emakumeak bekatuan jaiotzera kondenatu bazituzten, Ama Birjina Sortzez Garbia bekatu hori gabe jaio zelarik, hots, bekatua saihestu edo prebenitu zuelarik, gertaera hau aurrikusia dator jada pasarte horretan, prebenitua, be- katuaren ikur eta sinbolo den sugeari burua zapalduko ziola iragartzean. Cf. Espasa s. u. concepción (XIV: 912-923).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>: Zuzenketa: escarri &gt; eçarri. Lehenago ere agertu da hitz hau bigarren ahapaldian: eçarri (07). 29: Arrengàtic 'hargatik'. Lehenago ere agertu zaizkigu honen antzekoak: zerengatic 'zergatik' (05), orrengatic 'horregatik' (19). Zuzenketa: geldi &gt; gueldi. 30: Ekialdekoa: deusgabe 'vencido'. Berebat esan daiteke hurrengo hitzagatik: minçoá. Cf. 24. ler. NAFARRERAZKO «ROMANCE BAZQUENZE [...]» (1656) 63 35 Andreonea irakurri beharrean -d-berridatzi behar dela erabakiz gero egokiena hitza bitan banatuta idaztea litzateke -Andre Donea-, testuetan beti ez bada ere gehienetan horrela ageri zaigulako. 36 Cf. OEHan s. u. Andredena. Mitxelenak OEHan aipatzen ez diren zenbait datu ematen dituenez hauek ere erabili ditugu (SHLV 589). 37 Cf. 33. oharraren bukaeran esandakoa. Ondorioz, seguroá / òynpeàn errimari ez lioke egileak, seguru asko, desegoki iritziko. Cf. 18-20. eta 30-32. lerroen errimak. 31: Zuzenketa: esta &gt; eta. Cf. 15. ler. Sinkopaz: orla 'horrela'. Cf. 15. ler. Sortzezko Garbitasuna artean dogma ez zela hementxe ikus dezakegu, Bustamantek opiniò ona izenarekin aipatzen baitu fedeko egia ukaezin -bestela esanda, dogma-bihurtzea eskatzen duen bitartean.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>).39  Zerrendaz kanpo uzten dugu ekialdean oso hedatuta egon arren bestelako eremu zabalak ere hartzen dituen zenbait ezaugarri.Cf. 42. oharraren amaieran. Aipatutako ezaugarri bakoitzak, bada, XVII. mendeko edozein testu ekialdekoa den ala ez erabakitzeko balioko liguke, salbuespenak salbuespen (Landucciok zerrendako bigarren hitza ez bide zuen erabat ezezagun; XIX. menderako behintzat mendebaldean ezaguna zen hirugarrena). 40 Ekialdean hurrengo hau ere ez da ohikoena: eçarri bèça 'ezar beza' (28). Beriainek, baina, halakoren bat badakar: ycusi deçaquela / ycus deçaquela (1626: 47). 41 Orreagaz hegoaldera begira jartzen duten beste ezaugarrien artean honako hitz hau daukagu: ago (06). Cf. OEHan s. u. aho. Jangoikoa diptongorik gabeko aldaera ere lurralde horretan omen da ugariena: Jangoichoàc (12, 18). Cf. OEHan s. u. Jaungoikoa. 42 Francisco de Alesonek Felipe IV.aren omenez poesia aski ezagun bat argitara zuelarik, 1666an, Mitxelenak hari buruz zioena garai beretsukoa den gure poesia honi buruz ere esan daiteke, neurri batean: «Muestra rasgos navarros -o, mejor, orientales-no muy marcados, por lo general» (TAV 137). Bustamanteren kasuan definizio falta hori gehiago dagokio, ordea, ekialde kutsu edo nafar itxurarik ezari baino, hizkera nafarren artean dagokion lekuari. Bustamante eta Alesonen testuak erkatzen baditugu, izan ere, nafarrera «usain» handiagoa du lehenak, gorago aipatu diren ezauga-Hiztegiaren alderditik, dena dela, hegoaldeko nafarrerara begira jartzen gaituzten zenbait arrasto egon litezkeela deritzogu. Hurrengoa -a itsatsirik gabe erabiltzea, adibidez, ez da normalena: egui 'egia' (32). Hegoaldeko nafarreran omen da ezaguna, batez ere, hurrengoa: escogitu 'hautatu' (18). Utergako Beriain da garai hartan lehen hitzaren aldaera hori dakarren egile ia bakarra eta bigarrena ere, besteak beste, Beriainek berak darabil. 43 Deigarriagoa da hiztegi aldetik hurrengoa (testuan, esan bezala, hemen aipatzen denaz besteko adieraz erabilia): burriña 'burdina</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>, veretaco (1656) / verezat (1666), etab. 43 Cf. OEHan s. u. egia eta eskogitu. 44 Cf. EAEL 107. zb. Halaber: OEHan s. u. burdina. I. Caminok burrin hegoaldeko nafarreraren «ia esklusibo» diren hitzen artean aipatzen du, hizkuntz eremu honen eskualde guztietara iristen ez den arren. Beriainek, adibidez: burniac (114r). Nafarroan testu hau non kokatu jakiteko bidea eman lezakeen hitza dugu, beraz, honakoa. Hegoaldeko nafarreratik at ere Aezkoan eta Bizkaian -sartaldeko bizkaierazburrin ezaguna izatea ez zaigu, berriz, hemen gehiegi inporta, aurrean dugun testuak ez baitirudi aezkera, eta are gutxiago bizkaiera. 45 I. Caminoren berriki ateratako artikulua erabiliko dugu, nagusiki, hegoaldeko nafarreran zer nolako ezaugarri ageri diren erreferentzia gisa (Camino 2003). 46 Hegoaldeko nafarreran ohikoak diren beste zenbait ezaugarri, aldiz, agertzen zaizkigu. Adibidez, (h)ar-hirugarren pertsonako erakuslearen erroari atzizkia eranstean -rr-dardarkari bikoitza daukagu: arrengàtic (29). Hegoaldeko nafarreran ezaguna bide da halaber hurrengoa: zerengatic 'zergatik' (05). Hirugarrenik, -(e)s instrumentala ere hizkera honetan da beste inon baino ugariagoa: ve-</figDesc><table /><note>rris (24). Honelakoak, ordea, Nafarroako beste leku batzuetan ere aurki ditzakegu. Lehenengoa Intzako sermoi batean dugu esate baterako: arren 'haren' (ETZ 180), arri 'hari' (ETZ 181), etab. Etxalarren ditugu, berriz, bigarren horren kidekoak: zerengatic 'zergatik' (Contr. 139), orrengatic 'horregatik' (Contr. 139), etab. Amaitzeko, -(e)s instrumentala ezaguna da halaber iparraldeko na- farreraren zenbait eremutan. Cf. FHV 282. Caminok -(e)s edo -(e)z aldaeren banaketa zehatzago dakar aipatu artikuluan (2003: 453).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Oy principias nuestros bienes, Oy feneces nuestros males, &amp;c.Euskarazko zatiari dagokionez, iruditzen zaigu hitzen banaketa moldatu eta dauden huts ugariak zuzendurik originala honelako zerbait izan zitekeela:</figDesc><table><row><cell>66</cell></row><row><cell>Andrana Maria, vos</cell></row><row><cell>Al serpenton y culebras</cell></row><row><cell>Con valor, juras a Dios,</cell></row><row><cell>Cabeças y cascos quiebras,</cell></row><row><cell>Rasgas caras, rompes sienes,</cell></row><row><cell>10 Quiebras puertas infernales,</cell></row><row><cell>Porque en pesebre y portales</cell></row><row><cell>A Iuan Guaicoa le tienes.</cell></row><row><cell>Gueire, cerue, tacoa,</cell></row><row><cell>E me e derba, guachinda.</cell></row><row><cell>15 Aunque desnudo està,</cell></row><row><cell>Es hermoso Iuan Guaycoa.</cell></row><row><cell>Tu le traes, tu le vienes,</cell></row><row><cell>Tu nos das tesoros tales,</cell></row><row><cell>Porque en pesebre y portales</cell></row><row><cell>20 A Iuan Guaicoa le tienes.</cell></row><row><cell>Gueure ceruetacoa,</cell></row><row><cell>Ume eder bat guacean da.</cell></row><row><cell>* * *</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>). 57 NAFARRERAZKO «ROMANCE BAZQUENZE [...]» (1656) 69 56 Adibidez Lope de Vegaren hau har zezakeen eredutzat: ¡Oh, hermosa Andrana María! / ¡Oh, hermosa María Andrana!</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Dodgsonen liburuxka bat erabili dugu bigarren edizioaren datuak eskuratzeko<ref type="bibr" target="#b16">(Dodgson 1901)</ref>. 3 Gipuzkoako Artziprestazgo Nagusiak Astetearen itzulpen berri baten bi edizio atera zituelarik, 1867 eta 1879an, Larizen lehen edizioa erabili omen zuten esku artean itzulpen horretaz arduratu zirenek(Gorostegui &amp; Zelaya 1881: 13). Bigarren edizioari dagokionez: Láriz, Francisco Xavier de, 1773, Cristau dotrinaren esplicacioa. Explicacion de la doctrina cristiana, Madril, Antonio Sancha.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="12">Pertsonaia honen bizitzari buruzko datuen iturburua: Espasa s. u. Orozco (XL: 664-65). Interneteko honako bi helbideotan diren datuak ere baliatu ditugu gainera: «Marqués de Mortara» in www.biografiasyvidas.com/biografia/m/mortara.htm (Orozcori buruzko informazioa), «Los Orozco en la Alcarria conquense» in www.alcarria.com/template_historias.cfm?key=226 (Orozcoren familiaren ingurukoa). Erabilitako iturriak ez datoz beti bat datu guztietan eta gure iritzirako egiantz gehien duena hautatu dugu halakoetan.13  Lehenago 7. oharrean aipatuak. Modolell y Costa liburua osatzeaz arduratu zen pertsonak lehiaketak zituen atal guztietara -lehiatzeko asmorik gabe bada ere-aurkeztu zituen poesiak ere badatoz liburuan, besteekin batera argitaratuak(052, 067, 089, 104, 110, 123, 124, 135).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="23">Bustamantek beste batzuetan ere badarabil: Engañò a todo el mundo / Con un bocado, / Porque fue en un combite / Gentil lagarto (Modolell 1656: 115).24  Cf. Altunaren edizioan ordena aldaketa hauetaz esaten zaiguna (Etxeberri 2 1669: 21).25  Adizkiotan bat-fonetikoki baldintzatua ote dago beharbada? Antzekoena noizbat 'noizbait' litzateke zenbait hizkeratan. Adibideak -Ataungoak-denbora luzea baino lehen argitaratu asmo dugun eskuizkribu batetik kopiatuak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="26">Testuetan gure eta guren agertzeko aukera oso desberdina duten bi hitz diren aldetik, izan ere, lehena askoz ere usuago agertu ohi delako, erosoena gure irakurtzea litzateke. Baita genitiboak hemen duen posizioa, izenaren ondorengoa, arruntena ez dela kontuan hartuta ere. Cf. Nuestra Se-</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="62">FIDEL ALTUNA OTEGI 32 Espainiar literaturan Euskal Herriari buruz garai hartan egiten ziren aipamenetarik asko burdinari lotuta doazelarik, eta, gainera, aipamen horietan hierro eta yerro hitzekin jolasteko halako joera bat nabari delarik, baliteke goiko nahasketa bitxia hitz joko horrekin lotuta egotea. Cf. Legardak euskal burdinari buruz hitz egitean esaten dituenak (1954: 520 &amp; 532). Legardaren laneko beste leku batzuetan ere badira hitz joko horren arrastoak (1954: 212 &amp; 368). 33 Hemengo hitz hau berbera -oa amaieraz ikus dezakegu beherago: minçoá (30). Bustamantek -sugueàc (01), ylseà (16), gayçoà (22)...-bilakabide fonetiko hau beste inon ez agertzeak ez du esan nahi derrigor, baina, erabil ezin zezakeenik. Cf. 1609. urteko poesia batean (adbz.): aguâren 'ahoaren' (TAV 112). Aipaturiko minçua &gt; minçoa aldaketa, bestalde, ahapaldi honetan bertan den errimari -jatorrizko gayçoà eta minçua zuzenketa horren bitartez gayçoà eta minçoa bihurturik-ez litzaioke batere gaizki etorriko. Gainera, hemengo minçua apropos idatzia baldin bada eta benetako ahoskera islatzen badu, norbaitek pentsa lezake ea zer dela eta ez den arau fonetiko bera ezartzen errima kaltetu partez errimaren mesedetan izan daitekeen beste kasu batzuetan: Ysandu çen consebitua (10) / Eman dezaque Jangoichoàc (12). Lehenago ere esan den bezala, ordea, ez dirudi egileak errimaren alderdi hau gehiegi lantzen duenik, eta, gainera, azkeneko bokalera mugatzen duela esan daiteke. 34 Jatorrizkoan euskarazko zatiak inolako puntuazio zeinurik ez duelarik, ezingo dugu hortik ondorio handirik atera, baina, erdarazko bertsioan, aldiz, puntuazio zeinuren bat badenez -euskarazko vadaren baliokide pues hitzaren ondoren-, eta, gainera, erdarazko puntuazioa euskarazko zatiarena baino askozaz koherenteagoa baita, iruditzen zaigu zilegi izan litekeela vada horrekin ondorioa adierazi nahi izan dela pentsatzea.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="51"> Cf. 8. oharrean esanikoa.  52  Palaugan 1620 aipatzen da ale baten edizio urtetzat; Palauk berak urte hori hustzat bide du alabaina (Palau y Dulcet 2 1962: 43).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">NAFARRERAZKO «ROMANCE BAZQUENZE [...]» (1656)</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Iusta poetica, Bartzelona 1656, 110. orrialdea (Biblioteca Pública Episcopal del Seminari de Barcelona)</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Ramillette de divinas flores, Antwerpen 1629, 257. orrialdea(British Library)   </note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ERANSKINA:</head><p>EUSKARA XVII. MENDEKO</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ARTZAIN KANTA BATEAN (1629)</head><p>Erdarazko artzain kanta batean ageri den euskal testu zati bat emateko ere hauxe iruditu zaigu lekurik egokiena, Bustamantek idatzi omen zuen eta artikulu honetara ekarri dugun beste testu horrekin bai baititu lotura batzuk. Lehenbizi, euskararen bi lekuko hauek garaitsu batean idatziak dira biak, hogeita hamar bat urteren aldearekin, eta, gainera, erlijio gaiko poesiak dira bata bezala bestea. Honekin lotuta, Ama Birjinaz hemen ematen zaigun irudia Bustamantek duenaren oso antzekoa da, sugeari burua zapaltzen ageri baita, eta, horrekin, bekatua garaitzen: Al serpenton y culebras / Con valor... / Cabeças y cascos quiebras, / Rasgas caras, rompes sienes, / Quiebras puertas infernales (06-10).</p><p>Urkizuren lehen esandako liburuan aurkitu dugu euskal testu labur hau dakarren lanaren aipamena (Bustamanteri buruzko datuak biltzen genbiltzala, hain zuzen ere, eta kasualitatez): 51 Ramillette de divinas flores para el desengaño de la vida humana recopiladas con diligencia de los mejores y mas famosos poetas de nuestros tiempos. Urkizugan, bada, Belgikako Antwerpen hirian artean espainiarren mende zegoela 1629an argitara atera zen lan honi buruz zera irakur dezakegu (2000: 179): 52 A lo largo del XVII al igual que en el XVI no faltan villancicos en diversas lenguas entre las que aparece el personaje del vizcaíno mezclando a su castellano «sui generis» palabras en euskera como en éste cuyo título es: Villancicos nuevos en seys lenguas, castellano, portugués, vizcayno, gallego, morisco y guineo.</p><p>Urkizuren aipuan kurtsibaz den hori liburuaren zati baten izenburua litzateke, 242-61. orrialdeak hartzen dituen liburuaren azken aurreko zatiaren izenburua. Orrialde hauetan bederatzi konposizio ikus ditzakegu (izenburuan hizkuntza aipatu ezean gaztelania arruntean idatzirik): «Villancico primero» (242-44), «Villancico en gallego» (244-45), «Otro en portugues» (245-46), «Coloquio» (246-54), «Villancico» (255-56), «Otro en guineo» (256-57), «Otro en vizcayno» (257-58), «Otro en morisco» (258-59), «Seguidillas al Nacimiento» (259-61). Zazpigarren hori da guri interesatzen zaiguna, jakina, «vizcayno» deritzon hizkuntza horretan idatzitakoa: aurrerago ikusiko dugunez, baina, hegoaldeko euskaldunen ahotan garaiko espainiar literaturak jarri ohi zuen erdara gaiztoa baino ez da artzain kanta horretan daukaguna, gehienetan -ondoko «guineo» edo «morisco» horiek bezala-irakurle edo entzuleei barre eragiteko erabiltzen zen gaztelania mordoilo estereotipoz betetakoa. Salbuespena aski itxuragabetuak egon arren euskarazko diruditen tarteko bi lerro genituzke: horiexek izan dira, hain zuzen, eranskin honen eragileak.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Beriainek çaque / deçaque bikoteko bi elementuak omen dakartza, ordea, Intzaren arabera, nahiz guk, gainetik begiratu bat emanda, aurkitu ez ditugun</title>
		<idno>Beriainek adibidez: baldin badauil (1621: 93r)</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Cf. Intza</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">13</biblScope>
			<date type="published" when="1921" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eguin dezaque (1621: 90r), etab. Bigarrena 1609ko poesietan ere badator: deçaque (TAV 115)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Beharbada, baina, hirugarren pertsona singularreko datiboa duten adizkietan -i-erroarekin dabil gehienetan: dioçu (1621: 59r), dio (1621: 53r), diogu (1621: 77r), diotela (1621: 18r), etab</title>
		<idno>1626: 52) / eguiten draucot (1626: 33</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">diçuna (1621: 44v) / baytrauçu (1621: 76v), etab. Beriainek erromantzean dugun adizki berbera ere bietara: escacen diot</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="480" to="481" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Alabaina, 1609ko poesia batean ematen dion daukagu batetik. eta, bestetik, adizki horren beraren baliokide trinkoa: drauco &apos;ematen dio&apos; (TAV 113-114</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><surname>Bestelakoak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>N Atzizkidun Adizkiekin Nahasian</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>1609ko poesietan: nîçu &apos;nizun&apos; (TAV 112), baçe &apos;bazen&apos; (TAV 114), çigu &apos;zigun&apos; (TAV 116), etab</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Beriainen hau esate baterako: errambez (1621: 90v)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beriainek berak beste hau ere badakar: baldin eguin badez (1626: 58)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Liburuari buruz beste ezer gutxi dugu eransteko, gainerako zatietan ez baita ezer hemen interesatzen zaigunik. Erabilitako aleez den bezanbatean, Espainiako Erret Akademiako alearen kopia erabili dugu batetik, eta, bestetik</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Londresko British Library-tik bidalitako beste kopia batez ere baliatu gara halaber. Bigarren hau da facsimile gisa eskaintzen duguna</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">53</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aipaturiko BL liburutegi horren katalogoan laburdura honen esanahia ikus dezakegu: Zaragozako Padre Fray Geronimo Carmelita Descalzo delako fraidea izan zen testu horiek bildu eta argitara zituena. Zaragozan 1590ean jaioa genuen eta gaztetan militarra izandakoa: Flandriara armadan joan zelarik, ordea, 1613an fraide sartu zen aipatu ordena horretan. 54 Geronimo de la Madre de Dios erlijio izen berriarekin lauzpabost liburu argitaratu zituelarik, bada, Antwerpen hirian bertan hil zen handik urteetara, 1661ean. 55 Biltzailea nor izan zen ezaguna da, beraz, baina egilea nor izan zenik ez dakigu. Liburuaren azalean garaiko poetarik hoberenek, osperik gehiena zutenek, eginak direla ikusi dugu arestian, eta sarreran ere antzeko zerbait irakur dezakegu: Iuan Bravo delako horri eskaini dion obra hau omen da, esaten denez, «forxada en la fragua de los mejores y mas eminentes ingenios que en materia de poesia fomentò Espanna». Originala eskuizkribu edo lan inprimatu batetik jaso zuen ere ez dakigu, eta denbora faltaz saiatu ere ez gara egin aurkitzen. Gainera, ezagutzen ditugun euskal artzain kantetakoren batean euskarazko hitz horiek ageri diren ere ez dugu begiratu. Oraingoz bego gai hau, horrenbestez, bere horretan. Euskarazko testua dakarren artzain kantari heltzen diogularik, bada, bestelako ezer baino lehen testua bera eskaini nahi genuke. Originaleko testuak ez du aldaketa handiren beharrik: &lt;s&gt; luzeentzat ere grafia arrunta erabili dugu eta egokitu egin dugu halaber, zertxobait, puntuazioa (euskarazko testua dugu honetan salbuespen, kurtsibaz idatzi duguna, oraingoz hor originaleko puntuazioari eusten baitiogu). Aldaketa txiki hauek sarturik, bada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">F G C D</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Egiletzari dagokionez, liburuan jasotzen diren literatur piezen biltzailearen izena da ezagutzen dugun datu bakarra, izenburuari jarraitzen dioten hitzotan laburdura batez adierazia: Ramillette... Recopiladas con diligencia de los mejores y mas famosos poetas de nuestros tiempos por</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>testuaren transkripzioa honako hau litzateke: Otro en vizcayno Oy principias nuestros bienes, Oy feneces nuestros males, Porque en pesebre y portales A Iuan Guaicoa le tienes</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fidel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Otegi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Honakoak dira erabili diren bi aleen signaturak: Academia Española (37-X-25), British Library (11450</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskarazko testu zatia duen liburua, dena dela, militar bati dago eskainia: «Al maestre de campo Iuan Bravo de Lagunas, del Consejo Supremo de Guerra de Su Magestad</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>y su castellano del castillo de Amberes</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bibliotecas antigua y nueva de escritores aragoneses de Latassa aumentadas y refundidas en forma de diccionario bibliográfico-biográfico in 155.210.60.15/latassa/latassa.html (Gómez Uriel 1999). Zehatzago, hurrengoa izan da erabili dugun artikulua: «Jeronimo de la Madre de Dios (de Flandes)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Biografiari</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page">52</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in 155.210.60.15/latassa/J/Latassa_J1404.html. Bibliografia gaietarako: Palau y Dulcet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Simón Díaz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page">194</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ama Virgina Santisima Yciarcuaren bederatci urrena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Aldazaval Y Murguia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1790</biblScope>
			<pubPlace>Fermin Huarte, Tolosa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Rosabella 1550. urteko komedian lau esaldi euskaraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ataungo sermoia euskaraz (XVIII. mendea)». Argitaratzeko</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="volume">35</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="271" to="80" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Euskal idazle ez ezagun bat: Isasondoko Azubia apaiza, XVII. mendekoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Altzola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="page">491</biblScope>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Edizio facsimilea: Hordago, 1980, Donostia. -, 1626, Doctrina christiana, Carlos de Labayen, Iruñea. Rosa Miren Pagolaren edizio kritikoa: «Beriainen dotrina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Beriain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1621" />
			<biblScope unit="page" from="15" to="69" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Carlos de Labàyen, Iruñea</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Tratado de como se ha de oyr missa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eusko Bibliographia Ii</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donostia</forename><surname>Auñamendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Contr. = Sarasola 1983. Diccionario de Autoridades = RAEL</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<biblScope unit="volume">35</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1726" to="1739" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The verb in the second book in Gipuskoan bask</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Dodgson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Stephen Austin and Sons</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1906" to="1909" />
			<date type="published" when="1901" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eab = Elizen Arteko Biblia Elkartea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eael = Leizaola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Elizen Arteko Biblia, Bibli Elkarte Batuak &amp; Euskal Elizbarrutiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Elizen Arteko Biblia</forename><surname>Elkartea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<pubPlace>Lazkao / Donostia (= EAB</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Espasa = Espasa-Calpe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1908" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Enciclopedia General Ilustrada Europeo-Americana, Espasa-Calpe, Madril. Edizio facsimilea: Espasa-Calpe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Espasa-Calpe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1908" />
			<publisher>Madril (= Espasa</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Manual devotionezcoa, I. Mongiron Millanges, Bordele. Patxi Altunaren edizio kritikoa (1. zatiarena): Mensajero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Etxeberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbo. ETZ = Satrustegi</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page">1669</biblScope>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fhv = Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Gorostegui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Zelaya</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1881" />
			<pubPlace>Una contestacion, Pablo Martinez, Azpeitia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Naparro&apos;ko aditz-laguntzalea zuketazko esakeran</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Intza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1921" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="35" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Irazuzta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseph</forename><forename type="middle">Joaquin</forename><surname>Martinez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iruñea</forename><surname>Isasti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Compendio historial de la M. N. y M. L. provincia de Guipuzcoa</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1850" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Ignacio Ramon Baroja, Donostia. Edizio facsimilea: La Gran Enciclopedia Vasca</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Izengabea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><surname>Refranes Y Sentencias</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Porralis</surname></persName>
		</author>
		<editor>La Gran Enciclopedia Vasca X</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="615" to="82" />
			<pubPlace>Bilbo (= RS</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>La Gran Enciclopedia Vasca</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Kardaberaz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antonio</forename><surname>Castilla</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Obras completas de Agustín de Kardaberaz I</title>
		<meeting><address><addrLine>Antonio Castilla; Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="page" from="399" to="455" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>La Gran Enciclopedia Vasca ; La Gran Enciclopedia Vasca</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Obras completas de Agustín de Kardaberaz I</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«La traducción suletina de la bula Ineffabilis por Intxauspe», Memoriae L. Mitxelena magistri sacrum I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Knörr</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Una traducción de Uriarte al vascuence alavés: la bula Ineffabilis de 1864</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="459" to="83" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJUren Gehigarriak (14. zenbakia), J. A. Lakarra (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp; I. Ruiz</forename><surname>Arzalluz</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cristau dotrinaren esplicacioa. Explicacion de la doctrina cristiana, Antonio Sancha, Madril</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">X</forename><surname>Láriz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1773" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lo «vizcaíno» en la literatura castellana, Biblioteca Vascongada de los Amigos del País</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Legarda</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalerriko Atlas Etnolinguistikoa I, Muniberen Eranskina, Aranzadi Zientzia Elkartea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Leizaola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Donostia (= EAEL</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ramillette de divinas flores para el desengaño de la vida humana recopiladas con diligencia de los mejores y mas famosos poetas de nuestros tiempos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Madre De Dios</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>La</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cesar Ioachim Trognesius</title>
		<meeting><address><addrLine>Antwerpen</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1629" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Textos Arcaicos Vascos, Minotauro, Madril. Berrikiago: ASJUren Gehigarriak (11. zenbakia), Gipuzkoako Foru Aldundia &amp; Euskal Herriko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<pubPlace>Donostia (= TAV</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonética Histórica Vasca</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia (= FHV</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJUren Gehigarriak (4. zenbakia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario General Vasco</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orotariko Euskal Hiztegia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre Historia de la Lengua Vasca, ASJUren Gehigarriak (10. zenbakia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<editor>J. A. Lakarra</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia (= SHLV</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Iusta poetica consagrada a las festivas glorias de Maria en su Immaculada Concepcion, Narcis Casas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Modolell Y Costa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bartzelona. OEH = Mitxelena</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1656" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Les proverbes basques recueillis par le Sr. d&apos;Oihenart plus les poesies basques du mesme auteur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Argitalpen facsimilea: López Mendizábal</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1936" />
			<biblScope unit="page">1657</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Tolosa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Manual del librero hispano-americano VIII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Palau Y Dulcet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Madril. Edizio facsimilea: Gredos</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1726" to="1739" />
			<date type="published" when="1955" />
			<publisher>Francisco del Hierro</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Diccionario de la lengua castellana. Madril (= Diccionario de Autoridades</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rs = Izengabea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1596" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribución al estudio y edición de textos antiguos vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Berrikiago: ASJUren Gehigarriak (11. zenbakia), Gipuzkoako Foru Aldundia &amp; Euskal Herriko Unibertsitatea</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia (= Contr</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="69" to="212" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal testu zaharrak I, Euskaltzaindia, Iruñea (= ETZ)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Shlv = Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bibliografía de la literatura hispánica VI, CSIC, Madril. -, 1982, Bibliografía de la literatura hispánica XII, CSIC, Madril</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Simón Díaz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bibliografía de la literatura hispánica XV, CSIC, Madril. TAV = Mitxelena</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«El licenciado don Domingo de Azubía. La Inquisición en Isasondo (1663)», El Diario Vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Tellechea Idígoras</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974-07-12" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El licenciado don Domingo de Azubía. Una biblioteca clerical del siglo XVII», El Diario Vasco</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974-07-13" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia de la literatura vasca, UNED, Madril. Urquijo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bibliografía vascongada</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1906" />
			<biblScope unit="page" from="1906" to="1909" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>El Correo de Guipúzcoa</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Morfología del verbo auxiliar alto navarro meridional, Nafarroako Gobernua &amp; Euskaltzaindia, Iruñea. Iusta poetica, Bartzelona 1656, portadako orrialdea (Biblioteca Pública Episcopal del Seminari de Barcelona) Iusta poetica, Bartzelona 1656, 108. orrialdea (Biblioteca Pública Episcopal del Seminari de Barcelona) Iusta poetica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1656" />
			<biblScope unit="volume">109</biblScope>
			<pubPlace>Bartzelona</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Biblioteca Pública Episcopal del Seminari de Barcelona</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ramillette de divinas flores</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1629" />
			<biblScope unit="volume">258</biblScope>
			<pubPlace>Antwerpen</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>British Library</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
