<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Gofierriko hizkera (Ill) lfiaki earnino</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2001">2001</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Gofierriko hizkera (Ill) lfiaki earnino</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="445" to="509"/>
							<date type="published" when="2001">2001</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:29+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This is the last part of the work "Gonerriko hizkera" ("The speech of Gonerr?') which has been published in this re1)iew before (Camino 1999(Camino   I.tnd 2000. In this third part we offer an analysis of the Basque lexic ofthe Valley ofGoiii (Navarre) and compare it with that of other valleys in which southern speechs were spoken ("southern alt-navarrais" in Bonaparte's classification) and with that of some valleys situated in the north of Pamp10na. After this, we detail the more specific traits of this that we call {(southern nt"lvarrais", giving a different vision from Bonaparte's. We have compared its internal varieties and we offer a different subdivision; our conclusion is that "southern navarrais JJ is not a dialect, like it is suposed until now, but a subdialect of which now we call ({dialect navarrais JJ • [ASJU, XXXV-2, 2001, 445-509}</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>5.5. Lexikoa 5.5.1. Hizkuntza baten geografia hedaduraren erdigunean dagoen edozein hizkera mendeetan zehar hainbat eragin lektalen menpe egon daitekeela ikusi dugu lan honetan zehar eta lexikoari dagokionez ere hori bera gertatzen da hego-nafarreran: ikusiko dugunez, Gofierriko eleen arloan ere horrela da. Eremuaren handia ikusirik ezin pentsatuko dugu Estellerritik ia Pirinioetaraino iristen den hego-nafarrera guztiz homogeneoa denik: horren korapilatsua eta konplexua den lexikoaren alorrean areago gertatzen da hori. Honela, hizkera honen barrenean gero eta ekialderago jo, orduan eta hango kutsu lexiko handiagoa sumatuko dugu eta gisa berean mendebaldetik ere.</p><p>Bereziki Oltza zendeako hitzak Eguesibarkoekin alderatzean sumatzen da badela goitirik beheiti doan barne isoglosa bat, hego-nafarreraren espazioa ezker-eskuin banatzen duena eta bi joera lektal nagusiren ondorioa dena, Euskal Herrian alderdi bat ezkerrera eta bestea eskuinera uzten duena, dialektoen gainetik doana, gainera * Arrikulu hau aldizkari honexeran argirararu diren lehen <ref type="bibr">(ASJU 33/1, 1999,5-78)</ref> eta bigarren <ref type="bibr">(ASJU 34/1, 2000, 137-196)</ref> atalen jarraipena eta azken atala da. Bibliografiako erreferentzia gehienak 1999ko lehen atalean daude; 2000ko bigarrenean ere bada bakan zenbait. Bestalde, biziki eskertu nahi ditut Koldo ArtoIa eta Blanca Urgelllanaren azken atal honi egin dizkioten oharrengatik. <ref type="bibr">(cf. eamino 1999: 18-19)</ref>. Oltza eta Elkano herriak ez daude lrufietik urrun, hogei kilometro eskas dago herri batetik bestera, baina beren lexikoak ageri duen aldeak garbi adierazten du hedadura handiko bi joera lektal banatzen dituen alegiazko marra baten antzeko zerbait Irufietik biziki hurbil iragaten zela.</p><p>AIde geolexiko nabarmena dago Eguesibartik Gofierrira ere: Eguesibarko eleek Nafarroako edo Euskal Herriko ekialdeko lexikora dute isuria eta Gon.errikoek funtsean Euskal Herriko erdialdekora, ondoko adibideetan ageri denez: Irufie ondoko Gofierriko hizkerari so eginik, Euskal Herriko erdialdeko eragin lexikora izan duen isuriaz aise ohar gaitezke; iparrerantz Euskal Herriko erdialdean dauden beste hizkera batzuekiko lotura ageri duten eleok hedadura handikoak dira eta ez da harritzekoa hauetarik batzuk Sakanan ere agertzea. Bestalde, badira Gofierrian beste hitz batzuk Euskal Herriko erdialdean eta mendebaldean ere erabiltzen direnak; Gofierrian mendebaldeko isuria ageri duten hiti sail murritz bat ere badela erakutsiko dugu, Sakanan eta mendebalderago Araban edo Bizkaian ezagunak direnak. Azkenik, ekialdeko isuria dutenak ikusiko ditugu. Hona zein diren hitz edo aldaerok: a) Euskal Herriko erdialde zabalean ezker-eskuin hedadura handia dutenak: alegin, amurrei 'amuarraina', atze, aurre, azarO J azkonar, bafia 'baina', bare erdal 'limaco', berandu J bi, elorri, emakume J estarri J gaur 'egun', ez **'gaur gauean', gerezi J gorosti J intxaur, iru J ister 'izterra', izerditu J jostatu J katillu J kristau J lapur, lar 'sasia', lau J maiz 'usu', mozkor, negar, sega J soin &amp; sorbalda erdal 'hombro', tanta J txal 'aretxea, txahala', zartzaro. b) Euskal Herriko erdialdeko hitz edo aldaerak, baina hedadura murritzagoa dutenak: aldemen 'ondoa',3 arkakuso J arrai 'arraina', beatz 'eria', ergifiude 'erbinudea, andderederra', eskubi J igo 'igan', ikutu 'ukitu' a. M. de Ibero idazleak erabilia), iltze 'mailuaz iltzatzen dena', illeztor 'iratzea', illoba <ref type="bibr">'sobrino' eta 'nieto',4</ref> itz, kabi} kattagorri J lore} maki 'maingua', martinsalto} mixto <ref type="bibr">'miztoa, eztena', urruti, zikirio 'zekalea'.</ref> c) Mendebalderat Nafarroan Sakana alderdian edo Araban hedadura dutenak: barga 'haitza', bekos(k)i 'kopeta', eskutur, idugi &amp; irugi 'eduki', iregi 'ireki' (J. M. de Ibero)J kunkull 'apoa',5 martso 'martxoa', okarin <ref type="bibr">6</ref> &amp; aran J zille. <ref type="bibr">7</ref> d) N afarroa Garaian erdialdetik ekialderat hedadura duten ele edo aldaerak: aitetamak 'gurasoak', aitzin J alke, argiaste, beiti 'behera', biarri 'belarria', buluxi 'biIuzi', buruke 'gaIburua', butzu 'putzua', egun 'gaur', gibel"atzea', goiti, guti (Araban ere badena), igen 'igo', igorri J izotzill 'urtarrila', kaskil 'oskola', landara (-s) '-z gain, -z aparte', manatu, matel, mintzetu 'hitz egin', nasi 'nahasi', oker 'begi bat faIta duena', orrastatu 'orraztu', oyan <ref type="bibr">'mendia', sagarroi, sandu, txintxurri 'eztarria', ukitu (Bonaparte)</ref>, unide, urgune 'azaleran ur ugari duen lur eremua', xardoki 'mintzatu', zamari 'zaldi irendua', zenbeit 'zenbait', zetako 'zergatik'. Badira beste batzuk ekiaIdetik Arakileraino iristen direnak, Gofierrian ageri direnak hauek ere: ebatsi J erdetxi <ref type="bibr">'lortu', erran, urbil, urin 'koipea'. 5.5.2</ref>. Hego-nafarreraren azterketa lexikoa osorik egitea lan konplexua da, hain baita hedadura handikoa hizkera hau: ibar guztietako ezaugarri lexikoak ezagutu eta alderatu beharra ciago eta, bestalde, ibar hauekin muga egiten duten beste hizkeretako hitzak ere ezagutu behar dira.</p><p>Azterketa honen egitura hego-nafarreraren eremuaren hedaduraren arabera antolatu dugu: hizkera honetako hitz edo aldaera esklusiboak edo ia eskIusiboak zein diren adierazi dugu eta horien artean eremu guztian ageri direnak banatzaile direnetarik bereizi ditugu. Ondoren ekialdeko kutsua duten hitz eta aldaerak bereizi ditugu, Baztango datuak ere aintzat harturik. Hego-nafarreraren muga horizontaletik kanpo goitixeagoko ibarretaraino hedatzen diren hitz eta aldaerak zein diren ere ikusi dugu eta metodologikoki, Nafarroan goiti hedadura handiagoa harrapatzen dutenetarik bereizi ditugu: honela, hego-nafarreran ageri diren eta Nafarroa Garaian hedadura zabala duten hitz eta aldaeretarik bereizi ditugu hego-nafarreraren eremutik goitixeago hedatzen direnak. Hego-nafarrera den azpieuskalki honen ideiarekin batera lihoazkeen isoglosa lexiko horizontalak aurkitzea zein lan zaila den ohartu gara. Iparreko isoglosen azterketa mendebalderik eta ekialdetik osatu dugu eta ikasi, isoglosa horizontalek ez bezala, isoglosa lexiko bertikalek joko handia ematen dutela: isoglosa horizontalek soilik Andimendian dakarte ,emaitza oparoa.</p><p>MendebaIdeko aIderdian Gofierriko hizkera Sakana erdialdekoarekin alderatu dugu (5.5.4) eta bigarrenik Arakilgoarekin (5.5.5); hego-nafarreraren ekialdeko mugaren azterketa egiteko Esteribarko jauzi Iexikoak aztertu ditugu (5.5.6) eta ondoren Aezkoako Iexikoari erreparatu diogu, Garazikoarekin <ref type="bibr">(5.5.18)</ref>  <ref type="bibr">eta Zaraitzukoarekin (5.5.19)</ref> alderaturik.</p><p>Hizkeraren barreneko isoglosak aztertzeko Eguesibarko lexikotik abiatu gara eta Eguesibarko Iexikotik Gofierrikora zein aIde dagoen ikusi dugu (5.5.1) eta baita Gofierrikotik Oltzakora ere <ref type="bibr">(5.5.16</ref>). Gofierriko hizkera Euskal Herriko erdigune zabaleko eta erdigune murritzagoko Iexikoarekin ere aIderatu dugu eta hizkera honetan ageri diren ekiaIdeko kutsuko hitzen eta aldaeren berri eman dugu. Horrezaz landa GesaIazko lexikoaz dagoen apurra aztertu dugu hein batean <ref type="bibr">(5.5.15</ref>). Hegonafarreraren barreneko isoglosa lexikoen berri emateko, azkenik, Eguesibarko hitzetarik Aezkoakoetara dagoen aIdea zein den aztertu dugu (5.5.1 7). 5.5.3. Lan honi guztiari ekiteko dugun zailtasun nagusiena ohi bezaIa daturik eza da; aztertzen dihardugun hego-nafarreraren eremutik kanpo goiti geIditzen diren Iehenbiziko ibarretako datuak urriak dira: GuIibar, Atetz, Txulapain, Ezkabarte, Odieta, Olaibar,8 Anue edo Esteribarko datu lexiko argitaratuak murritzak dira eta egun eremu horietan garantiazko berriemaiIeak aurkitzea ez da beti gauza erraza; batzuetan gauza ezina da. HaIaz ere, hego-nafarreratik hizkera horietara muga horizontallexikorik ba ote den jabetu nahian, hautatutako Iauretan hogeita hamat hirz eta aldaerari buruzko inkestak egin ditugu Atetzen (Beuntza), Ultzaman (IIarregi, Iraizotz), Odietan (Latasa), Anuen (Leazkue, EtuIain) eta Esteribarren (Iragi).9</p><p>Euskara gaItzen ari den lekuetan ohikoa denez, arazoak izaten dira hondarreko euskaIdunengandik erantzun egoki eta fidagarriak biItzeko: a) Euskara aIde bat utzia den herrietan, euskaraz mintzatzekotan ondoko herri euskaldunagoetako hiztunekin ohitu dira mintzatzera; honek kutsu Iektala dakar eta ez da izaten kutsu horren errealitatea kontrastatzeko aukerarik herrian euskaldun gehiago ez baIdin badago. b) Erdararatu diren herrietan euskaIdunik izatekotan, usu Iekukoaren aita edo ama ondoko ibar euskaIdunago batekoa zelako izaten da eta kasu horietan aitaren edo amaren eragin lektal kanpotarra neurtzeko biderik ez da izaten~erriko bereko hiztun gehiago ez baIdin badago.1°c) Inkestan metodo zuzena erabiIi beste biderik ez denean -ziur zaude zuen ama zenak etxean angabetu hitza erabiItzen zuela, hitz hori herri honetakoa dela?-, lekukoak joera du proposatzen zaion hitza herrikoa dela baieztatzeko, usu entzuten baitu hitz hori ondoko ibar euskaldunagoetako hiztunen ahotan; hartara, euskaldun gehiago ez den herrietan ezin jakin daiteke zin-zinez hitz hori herri horretan lehenago erabiltzen zen ala lekukoak ondoko ibarrekoei entzuten dielako azken hamarkadetan bereganatua ote duen. Arazo hauek konponbide zaila izaten dute. zio edo bolada hedatuago bati dagokion xuxen jakitea ohiko kezka dugu dialektologialariok; cf. artikulu honetako laugarren atala <ref type="bibr">(ASJU 33/1, 1999: 19-30)</ref>. Blanca Urgellek dioen bezala, "filologo eta dialektologoen ikerketak ere baldintzaturik" gelditzen dira <ref type="bibr">(1999: lxxix)</ref>.15 Gesalazko, Gofierri-Oltzako eta Eguesibarko kasuetan, idazle sena zutenen lanetan, idazle jantziagoak zirenen idazkietan -P. <ref type="bibr">Elizalderenean</ref> Lan xumeagoak lekuko hizkerarekiko leialago baldin badira, irudi luke arestiko hiru idazleen lanean eragin literarioa berbera zela eta garai hartako N afarroan Ipar Euskal Herriko literaturak edo liburuek bazutela itzala. Hegoaldeko idazleek garrantzizko zerbait idatzi ohi dutenean Ipar Euskal Herriko autoreen ezagutza ageri da, zenbatenaz gorago jo idatzi behar zuten horretan, hainbatenaz ezagunagoa zuten Iparraldeko literatura <ref type="bibr">(Urgell 1991: 926-928)</ref>;16 Larramendik berak biziki haizatu zuen Ipar Euskal Herriko idazle onen ospea. Predikazioan beste euskalkietaka hitzak eta erak neurriz sartu ohi ziren eta gramatika eta hiztegia ezagutuz eta menperatuz gero eta bestalde Axular handia ongi irakurria izanez gero, batek bere burua euskaldun on edo euskaldun letraduntzat har zezakeen (UrgeI12001: xxiv). <ref type="bibr">!7</ref> Norbaitek eskuz Nafarroako eleen ordainak ezarri zizkion Axularren Guero-ren bigarren edizioaren ale bat ezaguna da18 eta Patxi Salaberri Zaratiegik dioskunez, Uxueko elizan Xurioren lmitacionea-ren ale bat gordetzen da. Badakigu, bestalde, Elkanoko ]oakin Lizarragak Axularren Guero-ren edizio bat baliatu zuela; cf. ]. Apecechea,]oaqufn de Lizarraga . Un escritor navarro en euskera, Prfncipe de <ref type="bibr">Viana, Irufiea, 1978: 266.</ref> Mitxelenak dioen bezala,. idazleek araua sortu zuketen emeki-emeki: "Existfan, pues, entonces normas dialectales, variedades estandarizadas de cierto color dialectal, que le eran impuestas al autor, a poco que quisiera elevarse del nivel del habla diaria" <ref type="bibr">(1985 [1982]: 220</ref> Erantzunaren ondoan ageri den galdera ikurrak adierazten du lekukoak ez dueIa ziurtasunik; ezezko ikurrak irudikatzen du Iekukoak ez duela ezagutzen proposatu zaion hego-nafarrerako hitza. Hedadura neurtu nahi zen ele edo aIdaerak hurrengoak dira:</p><p>1. "atxon" 'usain goxoa'. 2. "izotzil" 'urtarrila'. 3. "eri" 'atzamarra'. 4. "bilo" 'ilea'. 5. "iskiritu" 'garrasia'. 6. "larrazken" 'udazkena'. 7. "futots" 'zaldiaren hotsa airea sudurzuloetarik ateratzean'. 8. "berere" 'bederen'. 9. "elle" 'artiIea'. 10. "eraiki" 'erein'. 11. "beIauriko" 'beIauniko'. 12. "buluxi" 'biIuzi'. 13. "tzitzar" 'kazkabarra'. 14. "pizu" 'zama'. 15. "xasi" &amp; "sasi" 'jasan'. 16. "burtxintxa" 'katagorria'. 17. "subilaro" 'eguberri gaua'. 18. "gardu" 'kardua'. 19. "albas" 'ahalaz'. 20. "kuxeta" 'goilara'. 21. "kaski(l)" 'oskola'. 24. "urgune" 'azaleran ura duen soroa'. Hauezaz gain Nafarroan hedadura handiagoa duten "txar" 'txikia' <ref type="formula">(22)</ref>  5.5.7. Azterketa arestiko azpiataletan egin dugun baino era orokorragoan eginez gero, ezin esan daiteke alderdi lexikoak orain artean hemen defendatu den hego-nafarrera azpidialektoaren izaera nabarmen bermatzen duenik. Ez dago hego-nafarreraz bakarrik erabiltzen den hitzik, ez bederen hego-nafarreraren eremu guztia edo gehiena harrapatzen duenik. Artikuluan zehar gainerako ataletan gertatu den bezala, aztertu dugun eremuan -hego-nafarrera guztia-joera lektal bati baino gehiagori dagozkion hitz sailak aurkitu ditugu.</p><p>Alderdi lexikoak ere hego-nafarrera azpidialektoa berma baleza, egon beharko lukete hitz edo aldaera batzuk hegoko ibarretan, marra horretatik goiti erabiltzen ez direnak, baina hori kasu guti batzuetan gertatzen da soilik. txutirik <ref type="bibr">'zutik'. 12. zenboron 'zenberona' ... 5.5.11</ref>. Ipar Euskal Herriko hizkeren isuria duten hitz ugari ageri dira hego-nafarreraren eremuan. Hitz horiek ez dira Sakanan, Basaburuan, Imotzen, Atetzen, Odietan, Ultzaman, Anuen, Baztanen edo Bortzirietan erabiltzen, Nafarroa Garaiko euskal eremuaren hegoaldekoak dira. Hitz hauekin ere sortatxo bat osatu dugu. Ezaugarri honek garrantzia du, azken batean Nafarroa Garaiko ipar-ekialdean ez dagoen hainbat hitz edo aldaera Nafarroa Garaiko hego-ekialde euska:ldunean badagoela edo bazegoela erakusten baitigu. Ez dira hego-nafarrera guztian zehar ageri diren hitz edo aldaerak, ez diote azpieuskalki honi batasunik ematen, baina Nafarroa Garaiko ipar-ekialdeko hizkeretan ageri ez diren ekialdeko hitz edo ezaugarri batzuk hego-nafarreran badaudela ohartzeak garrantzia du, azken batean Nafarroa Garaiko ekialde euskaldunean iparretik hegora aldea dagoela adierazten baitu. Hona zein diren hitz edo aldaerok: inoiz Sakana alderdi horretan ere badirela, gainera. Orain aurkeztuko ditugunek Nafarroa Garaian hedadura zabalagoa dute arestikoek baino, beti ere goiti: sail honetako batzuk, gainera, Ipar Euskal Herrian ere ageri dira. Hego-nafarrerakoak bakarrik ez diren arren, eremu murritzagoan erabiltzen dira aingiru 'aingerua', eskindu 'eskaini', ilari 'ilera' eta urgune hitz edo aldaerak abrats 'aberatsa', amiru 'hamahiru' edo axuri baino, lau lehenak hego-nafarreraren eremuari hurbilago gelditzen dira behetik. Hona goitiago hedatzen diren hitz edo aldaeren sorta luze bat: </p><formula xml:id="formula_0">'azka- zala'. 27. bago 'pagoa'. 28. barride 'auzoa'. 29. bearri 'belarria'. 30. beratx 'biguna'. 31. beztitu 'jantzi'. 32. bior 'behorra'. 33. bistu 'piztu'. 34. buzta- rri 'uztarria'. 35. doi-doie 'ozta-ozta'. 36. ebatsi 'lapurtu'. 37. erakustun 'ira- kaslea'. 38. erde 'lerdea'. 39. erdetxi &amp; erdietsi 'lortu'. 40. eri 'gaiso(rik)'. 41. erren 'arantza'. 42. errotazai 'errotaria'. 43. ertze 'estea'. 44. etzin 'etzan'. 45. ezarri 'jarri'. 46. ezkila 'kanpaia'. 47. frants 'frantsesa'. 48. gald(e)in, 'gal- detu'. 49. galtzina 'karea'. 50. garagartzaro 'ekaina'. 51. garil(I) 'uztaila'. 52. garitx 'garatxoa'. 53. gatu 'katua'. 54. gauifiere 'saguzarra'. 55. gerefio 'garainoa'. 56. gernu 'pixa'. 57. gerruntze 'gerria'. 58. goibel 'hodeia'. 59. gureatso 'gurasoa'. 60. igen 'igo'. 61. igorri 'bidali'. 62. imini 'jarri'. 63. ire- tsi 'irentsi'. 64. istu &amp; listu 'txistua'. 65. jainkoan 0110 'tximeleta'. 66. jan- goikoan paxa 'ortzadarra'. 67. kaldor 'gandorra'. 68. karrika 'kalea'. 69. kattaringorri 'amona mantangorri izeneko xomorroa'. 70. kazola ontzia, erdal 'cazuela'. 71. kisu 'igeltsua'. 72. komekatu 'jaunartu'. 73. koropilo 'korapiloa'. 74. ladron -"(h)aur ladron ori!" bezalako esaeretan-. 75. lamisketu 'miazkatu'. 76. lastell 'urri hilabetea'. 77. lautan ogei. 78. malubi 'marrubia'. 79. manatu 'agindu'. 80. martuze 'masusta'. 81. matel'matraila'. 82. matxutxa 'masusta'. 83. mear 'mehea'. 84. merexi 'merezi'. 85. mi 'mihia, mingaina'. 86. mokoka in 'erriertan aritu'. 87. muskon 'muturrekoa'. 88. nes- kato 'neskamea, mirabea'. 89. nornai 'edozein, nornahi'. 90. o/iziele 'ofizioko langilea'. 91. oian 'mendia'. 92. oker 'begibakarra'. 93. oko 'mahats mulkoa'·. 94. okondo 'ukalondoa'. 95. ofieztur 'oinaztargia, tximistargia'. 96. orai 'orain'. 97. orantza 'legamia'. 98. orafio 'oraindik'. 99. orditu 'mozkortu'. 100. orrastatu 'orraztu'. 101. orrax 'orrazea'. 102. ortots 'ortzantza, trumoia'. 103. ozka 'hozkada'. 104. primedera 'udaberria'. 105. puruxe 'guraizeak'.</formula><p>106. raft erdal 'alero', teilatukoa. 107. sagarroi 'trikua'. 108. soin erdal 'hombro'. 109. sor 'gorra'. 110. tutulu 'funtsik ez duen aberea edo pertsona'. 111. txar 'txikia'. 112. txifiurri <ref type="bibr">'inurria'. 113. ugelde'ibaia'. 114. ugeraga 'ugadera'. 115. uli 'eulia'. 116. umerri 'bildoskia'. 117. urdakeria 'zikinkeria'. 118. urin 'koipea'. 119. urri 'iraila'. 120. urrifi 'usaina'. 121</ref>. xilko 'zilborra'. 122. zaldiko 'purxoa, zaldikume arra'. 123. zapatu 'zerbait zanpa-zanpa egitea, esaterako, saski baten barreneko arropa'. 5.5.15. Hego-nafarreraren barreneko isoglosa lexikoak hobeki ezagutzeko mendebaldera jo dugu Gesalatzeraino; ikusiko denez hego-nafarreraren lexiko orokorrarekiko lotura baden arren, Eguesibartik urrundu garela sumatzen da. Zernahi ere den, Gesalazko idazkietan joera bat baino gehiago ageri da: 1735eko Muzkiko Franzisko Elizalderen kristau ikasbideko eleek ekialdeko eite edo isuria dute, <ref type="bibr">XVIII</ref>  <ref type="bibr">'pea', beintzet, emakume, esan, eskubi, estar{r}i, ezautu, gaur,. gutxi J igo,. ill 'hilabetea', inor, iriki, iru, jaitxi, mingan 'mihia', negar, neskatxa, pekatari J santu, topatu, urruti eta</ref> zergatik. Zernahi ere den, Nafarroa Garaiko ekialdean, hego-erdialdean edota testurik zaharrenetan ohiko diren ele eta aldaera ugari ageri dira Martinez de Morentintarren idazkietan: ainberee, alke, andi, aniz, apez, arrazio, arteo, aski, atari 'atea', auts 'errautsa', bage, balin 'baldin', bapera 'bakoitza', baratze, barrede 'auzoa', hatio 'batera', bedizio <ref type="bibr">'bedeinkazioa', beiti, beldur, beree, bide 'omen', botatu, butzu, daus 'deus, ezer', egotzi J egun 'gaur' , . ertxi, erran, erroi, galdein, goiti, guartu, {guarteman}, guatze, guti, guzi J iduki, igorri, iguzki, ior, irur, kristio, mintzatu, neskato, onberee, ongi, orai, Jandu, solo</ref> </p><formula xml:id="formula_1">'soilik', sortu 'jaio', ugalde 'ibaia', urbil eta yago 'gehiago'.</formula><p>Nafarroa Garaiko erdialdekoago ele eta aldaerak ditugu hurrengoak: baru, bekala, eramo J erre{n} 'arantza', gaste 'gaztea', geiltzen 'gelditzen' aldaera, inior eta opatu. Horrezaz landa, mendebaldeko itxura duten ezaugarri edo eleak aipa ditzakegu: botadu, demonifio, edegi 'ireki', &lt;isagui&gt; 'biztu', moguidu eta petrifie 'gerrikoa'. Beharbada Gesalazkoak izan daitezkeen aldaera berezien artean hurrengoak aipa daitezke: aungi 'ongi', aurtegi 'aurpegia', bakatu 'bekatua', gizi 'guztia' ,59 inior, lagrima, 1'lube eta agian xildu 'isiIdu'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.5.16.">Bonapartek Donibane Lohizunen Eguesibarko, Itzarbeibarko, Oltzako eta</head><p>Gofierriko lexikoaz egin zituen inkestetan batasun maiIarik handiena ageri duten bi ibarrak Oltza eta Gofierria dira zalantzarik gabe; Ondarrak 1982.ean argitaratu ele zerrendak ikuskatzea baizik ez dago horretaz jabetzeko: makit).a bat adibidetan Oltza herriko eta Gofii herriko erantzuna bat eta bera dira. Guk jarraian ezarriko dugun zerrenda Gofierriko euskaratik Oltzakora lexikoan dagoen aldearen erakusgarri da; ikusiko denez, aIde lexikoa baino gehiago, oinarri lexiko berean ibar bateko hizkeratik bestera ageri diren desberdintasun fonologikoak dira dakartzagunetarik anitz; halaz ere nabarmena da aIde lexikoa dagoen kasu batzuetan erdialdera begiratzen duela Gofierriak eta ekialderagoxe Oltzak. Ikus ditzagun aldeak hiru saiIetan banatu adibideetan; Oltza / Gofierria da hurrenkera: a) Oinarri Iexiko desberdina: 1. abufie / apar. 2. aran /okarin, aran. 3.</p><formula xml:id="formula_2">arbi (gizakiak jatekoa) / arbitxol. 60 4. artaxe 'artatxikia' / artatxiki. 5. des- kantsatu / aiehsetu, deskansatu. 6. erautJi 'abereak jaitsi' / ehaichi. 7. erlantx 'putrea' / arrano beltx. 8. ezten / mixto. 9. gallita de S. Martin / basollo. 10. gallito de S. Martin / basollar. 11. ipurtatx 'turon' / satatx. 12. kopeta / bekos(k)i, kopeta. 13. kukurruku 'pavor, coquelicot' / kukurruku, zintsulun- kordo. 14. landa 'une campagne' / kampo. 15. lertxon / gurilo. 1~. listetu 'dis- tiratu' / dristetu. 17. listu bota / listu bota, tufin. 18. ozpinbelar 'mingarratza' landarea / mingeratx. 19. rebokatu 'oka egin' / arrojatu. 20. saats 'sahatsa' / ostachuri. 21 . . soto erdal 'prado, pre, prairie' / larre. 22. saltarin / martinsalto. 23. zarrap061 'apoa' .I larrapo, kunkun. b) Aldaera lexikalizatu ez sistematikoak: 1. aitzur / eltzur. 2. alu / lu. 3. bejain (?) / bezein. 4. egitai / egitegi. 5. enganetu / engenetu. 6. erauxi / iroxi. 7. ergunide / erginudi. 8. eskumutur / eskutur. 9. esne / esene. 10. etxe / itxe. 11.flore / lore. 12. ineztur / oneztur. 13. inor / igor &amp; ior. 14. io / igo &amp; igen. 15. itxiki / ixin. 16. kaldor / kaldur: 17. kanabite 'irekitzen den labana~/ kanabeta. 18. logale / logane. 19. mainki 'maingua' / maki. 20. mare / bare. 21. martxu / mar- tsu. 22. ollategi / ollataxegi. 23. ondoan / ondorean. 62 24. oroitu / oreitu &amp; akor- datu. 25. petxo / buler &amp; petxo. 26. txiliko / zille. 27. txorinegar 'erretxina' / negar. 28. uli 'eulia' / auli. 29. zubendur 'zuhandorra', erdal 'cornejo' / zumen- dur. 30. zuriele 'yerba mala' / zubiele. . c) Aldaera sistematikoak lexikoan: 63 1. aixkide / exkide. 2. argizeri / argi- zegi. 3. bartz / partz. 4. biurtu / biurtu &amp; biurritu. 5. erozein / edozein. 6. erai- ki 'erein~/ ereki. 7. esnori 'esne-belarra' delako 'euforbio, euphorbe' / esnauri. 8. etsiramo / etsidamu. 9. iriki / idiki. 10. lano 'lainoa~/ leino. 11. lasterrin / laisterrin. 12. layo 'leihoa' / leigo. 13. manduli / mandauli. 14. pikor / bikor. 15. txardin / txardin &amp; sardin. 16. xaiki / xeki. 17. xautsi / xaitsi. 18. xayo / xeyo. 19. zuidade 'hiria' / ziudede.</formula><p>Ezagun du hainbat eletan ekialdera gehiago begiratzen duela Oltzako hizkerak Gofierrikoak baino: abune, lertxon, listetu, ozpinbelar, saltarin. Hainbat adibidetan, Gofierrikoa erdialdera begirago dago: apar, mingeratx; inoiz erdialdeko eta mendebaldeko diren eleak dakuskigu Gofierrian: gurilo, martinsalto, mixto; baita are mendebalderagokoak direnak ere: bekos(k)i, eskutur, kunkun, okarin, zille. Hainbat kasutan, Oltzako elea Nafarroako erdi-ekialdeko ohituretako partaide da: aitzur, argizeri, <ref type="bibr">bartz, egitai, esne, etxe, itxiki, laster in, logale, mare, txiliko;</ref> adibide hauetan guztietan Gofierriko hizkera N afarroa Garaiko erdialderago begira dago: <ref type="bibr">eltzur, argizegi, partz, egitegi, esene, itxe, ixin, laister in, logane, btzre... 5.5.17</ref>    <ref type="bibr">5.5.20</ref>. Hego nafarreraren esklusiboak edo ia esklusiboak diren hitz edo aldaeren kopuru apala gorabehera, ez dirudi arestiko atalek erakusten duten banaketa geolexikoa artikulu honetan landu ditugun fonologiako eta morfosintaxiko gainerako datuetan agertu den banaketaz oso bestelakoa denik: hedadura geografikoari dagokionez eskema bera jarraitzen du lexikoak ere. Argi ikusten da eragin lektal ugariren menpe dagoela hizkera honetako lexikoa eta isoglosa sistema konplexu honetan artikulu guztian zehar sumatu diren joera berak ageri direla; ez dezagun ahantz erdiguneko hizkera bat aztertzen ari garela. Grain artean ikusitakoaren arabera eta labur zuhurrean, alderdi lexikoari dagokionez hego-nafarrerak~zaugarri hauek dituela ondoriozta daiteke: a) Guti dira hegoko eremu honen osotasunean ageri diren hitz edo aldaera esklusiboak. Hego-nafarreraren eremua mugatuko lukeen isoglosa horizontaletik beheiti erabiltzen diren hitz edo aldaerak aurkitzea bereziki zaila da: muga horr.etatik goiti Gulibarren, Txulapainen, Atetzen, Ultzaman, Odietan, Ezkabarten, Olaibarren eta Anuen erabiltzen ez diren hego-nafarrerako hitz edo aldaerak guti dira biziki. i) Hego-nafarrera erdiz erdi banatzen duen isoglosa bertikal baten berri eman dugu (5.5.1) eta erakutsi dugu Eguesibarko euskaratik Aezkoakora ere badela aIde zenbait lexikoan (5.5. <ref type="formula">1 7)</ref>; ororen buruan hizkera mugatzen duten saihetsetako isoglosa lexiko bertikalak dira aipagarrienak: hala Gofierriko lexikotik Sakanakora (5.5.4) nola Aezkoakotik Garazikora <ref type="formula">(5.</ref> Aski da Araban egiten zen euskarari so egitea Itzarbeibar, Oltza, Gesalatz eta Gofierrikoaren aldean uraz" bestaldeko sua dela ohartzeko; hona fonologiaren alderdiko ezaugarri batzuk: untxaur, txarri, baltz, bildur, itxi 'hertsi', bidi 'bedi', -tzaia '-tza'" dan 'den', axe '(h)aize', zuji 'zubia', gente, temporea, eben 'hemen', berar, erur, irargi, narru, guya erdal 'cuna', erregia 'erregina', liua 'lihoa', arrauntza, inkatz, -ioi <ref type="bibr">'-io', txix 'pixa', etse, guzti, burnia, gipulla 'tipula'...</ref> Izenaren morfologiari dagozkionak: -gaz, -rean, -rutz, -ti &amp; -etati, -tzat destinatiboa, -ai datibo plurala, oa hirugarren graduko erakuslea, euren, nolan, -ro moduzko atzizkia, gogoa adierazten duen -kur atzizkia, -tui atzizki multzokaria, 'edo + -galdetzailea' egitura: edonox &amp; edonon ... Aditzaren morfologiari dagozkionak: "eutsi" eta "egin" oinarrietarik atera adizki laguntzaileak, eun 'edun' aditz aldaera, -ko &amp; -go etorkizuneko atzizkia, zaran &amp; zera (G. de Albeniz), zazu 'zaizu' (G. de Albeniz), yako &amp; yakon 'zaio &amp; zitzaion' erako Nor-Nori saileko adizkiak (Maeztun ekiaIdean eta Zigoitian mendebaldean), -e (hirugarren pertsona pluraleko egiIe atziz:kia), dagoz 'daude' (G. de Albeniz), .adizki singularren eta plur~len arteko bereizketarik eza: dauka 'dauka &amp; dauzka'., -ten, -etan, -.itan, -ketan, -zaiten eta -iten aditz-izenak, -adu &amp; -idu partizipioak, jarduera "egon" eta "ibili" aditzen bidez adieraztea eta ez "ari izan"-en bidez, baltzitu aIdaera...</p><formula xml:id="formula_3">1. albertxiko / albirikoke. 2. amurrai / a1"rei. 3. andremin 'eritasun benereoa' / galiko. 4. antzia 'hortzoia' / oi. 5. ausnarri 'tximista' / aire geixto. 6. azaro 'azaroa' / abendu, 7. betazaleko bilo / bepelar &amp; beperral. 8. buruandiko 'zapa- burua' / kapon. 9. ergunide 'erbinudea' / armindderi. la. estrabile 'ukuilua' / artegi. 11. etxeki / biztu. 12. galtzin 'karea' / kisu. 13. ilunsarre / ilunabar. 14. intxaur / etxabur. 15. itz / itz &amp; ele.</formula><formula xml:id="formula_4">alagoa 'pen- tzea', arres 'ardia', baraxkatu 'lasaitu', beitarte 'aurpegia', errekaitu 'elikagaia, horni- dura', gonga 'bikor edo ale neurri zaharra', ikuzi 'garbitu', inbusitu 'bete', naro 'usu, ardura', natibitate 'eguberriak', ollarite 'egunsentia', oranik 'oraindik', xauki 'guztiz', yadanik 'dagoeneko'.</formula><formula xml:id="formula_5">1. afaldu / abaldu. 2. afari / abari. 3. aizina 'beta, astia' / aizna. 4. akaban- txa 'bukaera' / akabazio. 5. asto eme / astafia. 6. atzendu / atze. 7. aufer 'alfe- rra' / aguer. 8. barkatu / parkatu. 9. biga / bigantxa. 10. deitu / deatu. 79 11. denbora / denbra &amp; tenbra. 12. eildu 'iritsi, ailegatu' / eldu. 13. eke / ke. 14. ekendu 'kendu' / gendu. 15. etxe / etse &amp; etxe. 16. ezarri / eseri. 17. ezautu &amp; ezondu / izaundu. 18. goatze / ogatze. 19. ibili / eb(i)li. 80 20. iduki / edoki. 81 21. igorri / egorri. 22. ikusi / ekusi. 23. gerra / gerla. 24. gurutze / k(u)rutze. 25. kafia 'habia' / abia. 26. miratu 'begiratu' / mirin &amp; mirigin. 27. mufia 'muina' / un. 28. muttiko &amp; mutiko / muttilko. 29. muzikon / boxkon. 30. txi- kirrin 'txikitxoa' / txikillin. 31. ukitu / onkitu. 32. urritz / urrutx. 33. utzi / eutzi. 34. zein / zoin &amp; zein. 35. zemat &amp; zenbat / zomat &amp; zem(b)at. 36. zemeit / zomait.</formula><p>Hona adibide batzuk Arabako Iexikoaren berri eman dezaketenak: amarratz 'armiarma', apa.ez 'apeza', apukadu 'gertatu', ardi 'arkakusoa', asabeaitea 'aitona', asabeamea 'amona', atxitamatxia 'tximeleta', aurbea 'birraitona', bearra <ref type="bibr">'errua', bekala, berakatz, berba, bere 'ere', domeka, eguaun 'osteguna', eguasten, eguzari 'jaia', eroan, eskubi, eskutur, gau enarea, gura 'nahia', ilen 'astelehena', illondo 'ilbehera', itaundu, korrinko 'gorringoa', kunkun, kusuma 'higuina', legez, martitzen, ogitagaztai 'erbinudea', okaran, segi 'umea, haurra', sor 'gorra', urregorri 'urrea', urrezuri 'ziIarra', urruti J</ref> </p><formula xml:id="formula_6">uya 'bikea', zapatu 'larunbata', zapo 'zomorroa', zeginen 'zergatik'.</formula><p>Hona hemen toponimiako atal batzuk, guztiak hego-mendebaldeko Nafarroako gure hizkeretan ezagunak direnak: -barga, -dana '-dena', -gibel, -min -Sagarmin J Kerexarmina-, -okelu 'zokoa'.</p><p>Ikusten denez, Arabako ezaugarri hauetarik bat edo beste bada Gofierrian ere -hautatutako toponimiako atalak, denak-, baina ora har bi taIde desberdini dagozkie hizkerok inolako zalantzarik gabe.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.2.">Andimendia: hego-nafarreratik Sakanerrira</head><p>Isoglosek euskaraz goitik beherako joera eduki ohi dutela ezaguna da eta hori bera da Araban gertatzen dena ere, isoglosa multzo bik hizkerak ezker eskuin bereizten baititu egin den hiru hizkerako proposamenduan <ref type="bibr">(Zuazo 1998c: 175)</ref>. Korapilatsuena omen den Arabako ekiaIdeko hirugarren hizkera horretatik eskuin Burunda dugu geure eremuan eta Aranatz-Ergoiena aIderdia gero. Anitz dira horraino hedatzen diren mendebaldeko hizkuntza ezaugarriak, gero Andimendiaz bestaIdera Gofierrian ageri ez direnak; baina badira beste batzuk Nafarroa Garaiko iparrekoak edota erdialdekoak izanik Gofierrian ageri ez direnak ere; bateko edo besteko, ugari dira Andimendiko aIde batetik bestera ageri zaizkigun hizkuntza ezaugarri desberdinak. Lexikoaren atala aztertu dugunean atera dugun lehen ondorioa Gofierritik Sakanara aIde handia dagoela izan da berriz ere (5.5.4). Ondoren ikusi dugu, bestalde, Sakanako eta Gofierriko diren eleak badirela, baina honelakoak ez dira izaten soilik bi ibar hauetakoak, hurrengo baldintzetakoak baizik: a) mendebaldekoak dira, guti batzuk baizik ez dira, Araban eta Burunda-Aranatz-Ergoiena inguruan erabiltzen direnak; b) goi-nafarrerako ele orokorrak dira, Nafarroa Garaian hedadura handia dutenak eta Sakanara ere iristen direnak; c) Nafarroa Garaian erabiltzen direnak, baina Euskal Herriko erdialdeko hizkeretako isuria dutenak; d) Nafarroako erdialdean erabiltzen direnak, ezker-eskuin hedadura zabalagoa edo murritzagoa dutenak, noiz nola. Baina hauekin guztiekin batera bada Gofierrian erabiltzen zen ele multzo garrantzizko bat gehiago, e) izenda dezakeguna: ekialdeko isuria duen ele multzoa da, ikusi dugunez kopuruan nabarmena dena, beti ere mendebaldeko ele kopurua baino anitzez handiagoa. AIde horretatik uste dugu lexikoaren arabera Gofierrikoa Nafarroako erdialdeko mintzoa dela, baina ezin ukatuzkoa da ekialdeko joera ere baduela eta frankot~n hango hizkerekin batera doala erdialdekoetarik saihesturik. <ref type="bibr">6</ref>.3. Hego-nafarreraren bere-berezko ezaugarriak <ref type="bibr">6.</ref>3.1. Erdiguneko hizkeretan gauza arrunta da hizkuntza ezaugarriek muga laxo edo solteak izatea eta zail izaten da isoglosa ugariren mugak elkarrengana biltzea; Menendez Pidal-ek dialektoaren "muga laxoak" deitzen zituen. Hego-nafarrera azpieuskalki bat dela aitortzen baldin badugu beharturik gaude bere ezaugarri bereizleak zein diren adieraztera. Hizkeraren nortasunari dagokionez gogoan izan behar da, bestalde, ezaugarriok bere-berezkoak izatea ez dela aski: hizkera horrek hein batez osotasuna eta batasuna izateko bere hedadura guztian edo ia guztian zehar erabiliak behar dute izan ezaugarri esklusibo horiek, geografiaren iragazkia gainditu behar dute. Gure datuen arabera hego-nafarreran ageri diren ezaugarri esklusibo bateratzaileak bost dira. <ref type="bibr">6</ref> 58). Ezkabarteko Zildotzen agertu ziren prediku batzuetan ere badira honelako aldaerak, baina predikuetako hizkerari buruzko argibiderik ez da oraingoz.</p><p>6.3.7. Eremu berean ageri diren ezaugarri horiek elkarrekin zer erlazio historiko duten jakitea ere garrantzizkoa da: esate baterako, 6.3.2, 6.3.3 eta 6.3.5. ezaugarriak berrikuntzak dira ziur, baina ba ote dakigu garai berean ala beretsuan sortutakoak diren? Ziur ote dakigu adizkiek iraganeko -n-rik ez izate hori arkaismoa dela? Zein da zaharragoa bestalde, zuke ala zezakeen? <ref type="bibr">6.4</ref>. Hego-nafarreraren ezaugarri ia esklusibo bateratzaileak 6.4.1. Dialektologia egitean sekulako garrantzia dute erabiltzen diren irizpide teoriko-metodologikoek; erabakiak alderdi batera edo bestera hartu, irizpideak era batera edo bestera erabili, eragin handia du horrek azterketaren emaitzan eta bereziki dialektologialariak eskaintzen duen hizkeren banaketan. Hizkuntza eremu bateko ezaugarriek sorta trinko, gotor eta tinkoa osatzen dutenean auzia ez da zaila izaten, baina eragin lektalak ugari diren erdiguneko hizkeretan baitezpadakoa da elkartze espazialaren aldetik hizkuntza ezaugarriek zein baldintza bete behar dituzten edo ikertzaileak zein irizpideri jarraitu behar dien aldez aurretik jakitea, bai baitirudi frankotan, hizkera berezi bat egiten dela diogun eremuak muga hautsiak dituela, ez direla ezaugarri guztien mugak ibar beretarik iragaten, bereziki erdiguneko hizkeretan. Hori dela eta, "ezaugarri ia esklusibo bateratzaile"-en saila eratu dugu atal honetan, hego-nafarreraren ezaugarri esklusiboez gain beste hauek ere aintzat hartzekoak direla uste baitugu: trantsizio gaitza dagoen lekuetan lan egiteko hizkuntza ezaugarri esklusiboak aski direlako ideia gainditurik, erdiguneko eremu nahasiagoetan beharrezko deritzogu hizkuntza ezaugarrien konbinazioak egiteari, tradizioko dialektologiari jarraikiz, bidenabar. Aurkez ditzagun hurrengo sei ezaugarriak:  <ref type="bibr">(Ondarra 1982: 166)</ref>. Eguesibarko adibideak Joakin Lizarragaren lanetan aurki daitezke: ... iten den obligacioaren casos yd guizon gura dd emaste garrena <ref type="bibr">(Apecechea 1979: 88)</ref>;101 elcdrr componcen dire gdtua ta zacurra eche bdtean costumbreain cdsos <ref type="bibr">(Apecechea 1982: 532)</ref>.162 Erroibarko Lintzoainen (elontzen kartzelian ere ori dela kaso adibidea bildu da berriki <ref type="bibr">(Ibarra 2000: 217)</ref> eta Aezkoan ere erabiltzen da, Hiriberrin (bi lehenak) eta Abaurregainean guk bildu adibideak lekuko:]ose Migel etorri kasos ein gindia lan gori 'Jose Migel etorri baitzen lan hori egin genuen'; urdea xan kasos 'zerrikia jateagatik'; gala ibili kasos 'horrela ibiltzeagatik'.</p><p>Erabilera ekialdera hedaturik zegoen, erronkarierazko Mendigatxa bidankoztarraren hurrengo adibidea lekuko: Aurten, tenbra dela kasoz, ifiaute eguna izan da, gorexima egun baten bikain triste a. Estornes Lasa 1984: 83).1 03 Bonapartek 1863an argitaratu ] onasen profezia-koak dira hurrengo hirurak, Garaziko euskaran emanak: ... nor dela kausa jin zaiin nahigabe hau (4); ni 1'lizala kasu ukan duziela tempesta handi hau (5); Uste'uka arrazoin dukala koleiltzeko hurttz-osto-ondo hau dela kasu? <ref type="bibr">(15)</ref>. Bidasoaldean ez dira ageri Bortzirietan, Malerrekan ezta Baztanen ere, baina Zugarramurdiko XIX. mendeko idazki batean bai: Au dela casu, Platonec Gentilidadeco ilunbean ere lurreco]angoicoac deitzen cituen guratsoac <ref type="bibr">(Satrustegi 1987b: 91</ref>  6.5. Hego-nafarreraren batasuna bermatzen duten ezaugarri pasiboak 6.5.1. Ezaugarri kontserbatzaile batzuetan garbi ageri da Nafarroa Garaiko erdigunean hedatuz joan diren berrikuntza batzuk ez direla hegoaldeko"hizkeretara hedatu: hego-nafarrerako hizkeron jarrera kontserbatzaile honek erdiguneko hizkera berritzaile horiekiko halako urruntasuna erakuts lezake, neurri batean bederen beren izaerari eutsi baitiote: zernahi ere den, goiti dituzten ibarretako hizkeretan gertatu diren berrikuntzak ez dira hegoko haranetara iritsi. 6.5.2. Jatorrizko 'i + g' edo 'i + h' segmentuetan kontsonanre frikari sabaikari itxuraz epentetikoa ageri da hego-nafarrera inguratzen duten hainbat hizkeratan: 106 Ergoienean (iyende J iyes), <ref type="bibr">Arakil</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.7.">Hego-nafarreraren ezaugarri arkaikoak</head><p>Aldi ora XVIII eta XIX. mendeetako datuak erabiltzen ari baikara, uIertzekoa da hizkera honen ezaugarrietan arkaismoak agertzea, baina ez da atzendu behar XXI. mendean bizirik dirauten hizkerak arkaismo hauen gordailu direla oraino hego-nafarreran: Aezkoan, esaterako, soziatiboko -ki atzizkia, 'erakusIea + izena + erakusIea' egitura duen izen sintagma, '*edin + -gatik' erako xedezko perpausak, eunonik 'egunon' edo gaonik 'gabon' erako diosalak, edanzale gutiak 'edale txarrak' erako sintagmak, batorrek 'batak' edo bertzeorrek 'besteak' erakoak, estraposizio bidezko TO Gen. -Bouzu tienda erosteko gauzen?-, irut; laut; guti, bage edo datxikola eIeak eta beste zenbait arkaismo arruntak dira egungo euskaran -baina ahaleko -iroerroa duen adizkirik ez da ageri-; besteIa esan, beste Ieku gehienetan arkaismoak direnak Aezkoan erabiltzen dira oraino eta dueIa pare bat mendetako hego-nafarrerazko predikuetako eleak eta egiturak dakarzkigute gogora. Ezaugarri hauek halako eite arkaikoa eransten diote hego-nafarrerari, dela idazki zaharretakoek dela egungo mintzokoek. 7. Hego-nafarrera azpi-dialektoaren barreneko hizkerak 7.1. Itzarbeibarko hizkera115</p><p>Gatozen orain hego-mendebaldeko hizkeren sail horretan banaketak ezartzeko aukera ematen diguten ezaugarrietara. Bereziki aditzaren morfologiaren barrenean sumatu dugu hori egiteko aukera, baina bada hori baino gehiago ere. Bonapartek berezitzat hartu eta azpieuskalki maila emanik beregain utzi zuen Itzarbeibarko euskarari begiratuko diogu Iehenik. Itzarbeibarko euskara ez da ongi ezagutzen dugun hizkera; bestalde, ez dago batasun handirik Bonapartek Garesen biIdu datuen eta Utergako nahiz Ukarko kristau ikasbideetan ageri diren ezaugarrien artean: batak eta besteek ez dirudite zaku bereko euskara. Nafarroa Garaiko erdigunean kokaturik, aski erdialdekotzat har dezakegu Itzarbeibarko hizkera eta guztiz koherentea da inguruka dituen Gesalazko, Gofierriko, Oltzako, EIortzibarko eta Eguesibarko hizkerekiko. Ez dago batetik bestera funtsezko jauzi edo etenik; bateko eta besteko predikuak edo kristau ikasbideak irakurtzean ez da sumatzen maiIaka doan aIdea baizik: hitzak errepikatzen dira, adizkiak ora har eite beretsukoak dira eta izenaren morfologian ere urriak dira desberdintasunak; eIkarren artean aIderatuz gero ekialderat jotzen duen Eguesibarko euskaran ageri dira aIde nabarmenenak. Fonologian ere bada bereizgarri. sortatxo bat ibarrotako euskaran, baina Nafarroa Garaiko inguru honetako euskalkiak ez dira bata bestetik sobera urruntzen. Gure ustean Itzarbeibarko' euskara aztertzean aditzaren morfologian landatu behar da begirada.</p><p>Uterga Gonerritik Gares baino urrunago dagoen arren, XVIII. mendeko Utergako dotrinan ageri den hizkera da beharbada erabili ditugun lanabesen artean Gofierrikoarekin antz gehien duena;116 aldea ezartzen duten fonologiako ezaugarriak haue- <ref type="bibr">115</ref>  Izenaren morfologian ezaugarri bat bada Itzarbeibarrek duen izaera bereziaren berri eman diezagukeena: -ka &gt; -kan berrikuntza ez da hara iritsi. Honezaz landa, hirugarren graduko ore erakuslearen arrastorik ere ez dago, ezta pluraleko eiek-enik ere. Badago, gainera, beste lekuetan ez dagoela dirudien motibatiboko -rgati(k) atzizki analogikoa Itzarbeibarren, Gofierrian SUlnatu ez duguna.</p><p>Aditz nagusiaren morfologian ezaugarri bat bada Itzarbeibarko euskara Eguesibarkotik bereizteko balio duena, azken ibar honetan ez baita -giartizkia ageri, beti -kibaizik. Bestalde, Beriainen lanean nahiz Gofierriko hizkeran ageri den -tu atzizki analogiko pleonastikoa, ez zaigu Itzarbeibarren ageri. Ibar honetan aurkitzen ez ditugun beste bi aldaera Gofierriko eramo eta arkindu dira. Aski bakarturik dago, bes-taIde, '-n + -ko' etorkizuneko atzizkia, Itzarbeibartik goiti ez baita ageri Sakanaraino bederen.</p><p>Zernahi ere den, aditz laguntzaileetan ikusi dugu aski arrazoi Itzarbeibarko euskarari halakoxe nortasuna aitortzeko, garai batez bederen bazterreko hizkera gertatu zen aldetik. Aitzineko 5.3.2.45. azpiatalean aipatu bezala, badira hainbat berrikun-tZ'1: iparrerago dauden hizkeretara bai, baina Itzarbeibarko Gareskora iritsi ez zirenak, bost hain zuzen ere; eta beste lau berrikuntza ere badira Gareskoa inguruko hizkeretarik bereizten dutenak, bereziki beraren ezaugarri direnak. Honezaz guztiaz gain, beste bi berrikuntza ere badira, aski hegoaldekoak diruditenak, Itzarbeibarren eta Gesalatzen izan ezik beste inon gertatzen ez direnak.</p><p>Esanik dago gaurgero Itzarbeibarko sintaxia aztertzeko Utergako eta Ukarko dotrinetako euskara ez dela aski. Lexikoa aztertzeko Bonapartek Garesen bildu zituen ele erdaldunduak ere ez dira oinarri egokia, baina bada Itzarbeibarko lexikoaz aipatzeko zertxobait. Geografiaren aldetik duen erdialdeko kokagunea dela eta, ez da harritzekoa arkakuso J elorri J istar 'izterra', lau '4' bertan agertzea. Interesgarriak dira, bestalde, Itzarbeibarko bereko aldaerak, beste ibarretan aurkitzen ez direnak: antija 'urtzintza', aretxo 'iratzea', bejain 'bezain', bejala 'bezala', bortzetan ogei '100', gureaso 'gurasoa', gurixa 'guraizeak', ijan 'izan', intze 'iltzea', iritxi 'irentsi', juina 'lepatxuria, fuina', martzuza 'masusta', orraxi 'orrazea', txujen 'xuxen' edo xila 'zila, zilborra'.</p><p>Itzarbeibarren inguruko ibarrek osatzen duten eskualdean ageri diren hitzez gain -agirtu, gailtu 'gelditu 1 , igor 'inor', mereji 'merezr, oraitu 'oroitu', popifla 'panpina 1 , txongolo lorkatila 1 ••• -Nafarroa Garaian erdiguneko eremu zabalxea harrapatzen duten eleak ere baziren Itzarbeibarren: altzur 'aitzurra 1 , amiru 'hamahiru 1 , eraiki 'erein 1 edo erte 'bitartea 1 • Ezin atzenclu ditugu, azkenik, ekialdeko kutsua dutenak: aingiru (aingeru ere baden arren), <ref type="bibr">arratio, arrazio, egotzi, entendatu, eri 'gaisoa', gatu, iago, guti, igan, kristio, manatu, orraztatu, oian 'mendia',</ref> saldo 'abere taldea', zalui 'arin, fite 1 , zamari 'zaldi irendua' ...</p><p>Bonapartek azpieuskalki beregaintzat hartu zuen Itzarbeibarkoa; Bruno Etxenikeri 1866an hizkera "guztiz desberdina 1 ' zela adierazi zion: fonologian inguruan parerik ez duten gizone, demonie erako palatalizazioa edota hitz hasierako [x] belarea baliatzen ziren eta izenaren morfologian bada berrikuntza esklusiborik. Adizkien azterketan Itzarbeibarko Garesko euskara arras bazterrekoa ageri zaigu. Iparrerago dauden hizkeretara bai, baina Gareskora iritsi ez ziren hainbat berrikuntza bada: (di)tuzte &gt; tute, dira &gt; dirade, balu &gt; baluke, gara &gt; gada, gindue &gt; gifiue, dire &gt; dere dira berrikuntzok. AIde honetatik, bazterrekoa izatea da hizkera honen ezaugarrietarik bat. Adizkiez egin dugun azterketak hein batez hizkera honen berezitasunaren berri eman du: diaguk &amp; diagun 'diagu &amp; dinagu 1 adizkietan alokutiboko morfemak duen kokagunea, gare &amp; zare 'gara &amp; zara' adizkietako azken -e berranalizatua -Elortzibarko Zabalegiko predikuan bezala-, niza &amp; iza 'nintzen &amp; hintzen 1 adizkiko txistukari frikaria edo zinda &amp; ginda 'zinen &amp; ginen 1 adizkietako -ndkontsonante taldea, Gareskoa inguruko hizkeretarik bereizten duten ezaugarri berritzaileak dira, zinda, ginda horiek berrikuntza direla horren argi ez badago ere.</p><p>Hartara, Garesko euskararen berezitasuna nabarmen agertuko litzaiguke adizki laguntzaileen morfologian: batetik, inguruko hizkera erdialdekoagoek dituzten b~rri kuntza batzuk bertaraino iritsi ez direlako eta, bestetik, bereziki berarenak diren beste berrikuntza batzuk garatu dituelako. Itzarbeibarren berrikuntza gehiago aurkitu ditugu, baina ez dira soilik hizkera horretakoak; gure eremutik begiraturik hegoaldekoak diren beste bi ezaugarri nabarmen ageri dira erabili ditugun datuetan: Nor saileko "izan 11 aditzaren aginte adizki batzuetako ·apokopea eta iraganeko "edun"-eko adizkietakoa: zait <ref type="bibr">'</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.2.">Gesalazko hizkera</head><p>Lan honetan arreta ezarri diogun hizkera da Gesalazkoa; beste leku batzuetakoa baino hobeki ezagutzen dugu hango euskara, bizpahiru testu baitaude, baina ez dugu nahi bezainbat ezagutzen; Elizalderen dotrinaz landa aspaldiko testuak dira ditugunak, XVIII. mendeko Muzkiko'Martinez de Morentin izeneko bi apezenak; Oltzako aldakiaren barrenean Gofierrikoarekin batera zekusan Bonapartek hizkera hau, baina Yrizarrek "Irufietik haratagoko" azpieuskalkiaren barrenean bi horietarik bereiz utzi du "meridional" izendaturik (1992: 495). Gesalazko idazkietako euskarari erreparaturik, ikusi batera Gofierrian egiten zenaren aski iduria zela aurkitu dugu guk beti eta lanean zehar batetik bestera sumatu dugun aldearen berri llabur eman behar dugu orain. Delako OUakarizketa jaun honen emaitzetan oinarriturik, adizkietan noizbehinka iraganeko -n morfema ageri dela ikusirik eta Gofierriko neiz 'naiz' izan beharrean OUoko emaitzetan naiz aldaera dagoela jabeturik, Olloibarko euskara Bonapartek antolatu zuen Arakilgo sailera eraman du Yrizarrek, Andimendiaz hegora Bonapartek eratu zuenetik aterarik, Gofierriko gurea zegoenetik aterarik, alegia: ".. .las formas verbales de 0110 permiten conjeturar la pertenencia del valle de este nombre a la citada subvariedad <ref type="bibr">[Arakilgora}" (1992: 494 eta 579</ref> Fonologian bokalen alderdian sabaikari ozenek Olloibarren ez dirudi a bokalean palatalizaziorik eragin dutenik; Arakilen palatalizazio adibideak urriak dira, Urritzolako guti batzuk eta Izurdiagako peye 'azalorea' soilik -"pelle" bildu beharko zuen inkestatzaileak-eta ez dira guztiz ziurrak <ref type="bibr">(Artola 1992: 195)</ref>. Badirudi, bestalde, Arakilen gertatzen den bezala, aferesi zerbait bazela OUoibarren; honezaz landa, ez dimdi OUoibarren beigi edo aigi bezalakorik zegoenik, ezta ai &gt; ei bilakabideak indarrik zuenik ere: toponimian segurik ez da inoiz ageri, nahiz ez agertzeak ez duen hersketarik eza frogatzen -Pasagaiz, <ref type="bibr">Txargain, Rekazelai, Ilkai, Irurzelai, Ostagain, Anorgain, Arlaiz, Barizelai, Kanpangai-eta Erizkizundi-</ref>  Gure azterketan nortasun handia erakutsi du Eguesibarko euskarak. Lanean zehar ibar honek lexikoaren aldetik etenak ezartzen dituela ikusi dugu 3. eta 5.5.1. ataletan; hizkuntzaren hainbat alorretan Oltzatik eskuin dagoen lehen jauzi lektal nagusia Eguesibarren gertatzen da eta bertako hizkerak anitz ezaugarritan ekialdera jotzen du; Aezkoan eta are ekialderago dauden ezaugarri ugariren partaide da usu. Duen nortasuna mendebaldetik abiatuz gero sumatzen da ongien, Eguesibartik eskuin ez baitago berebiziko aldaketa edo hizkuntza jauzirik Pirinioetaraino bitartean.</p><formula xml:id="formula_7">andi &amp; aundi / aundi J ereki / ereiki J esene / esne J exkide / aiskide J gorosti / kolosti J idoi / idoi &amp; baltsa J igen &amp; igo / igo J illebete / ill J joan / fan J matel / matal J oreitu &amp; oraitu / oraitu J ortzi / ortzitu J sulso / zultzo J txongolo / txongolo &amp; txonbolo J zille / txiliko dira</formula><p>Gofierriko hizkera eta Eguesibarkoa hainbat arlotan bereizi ditugu lanean zehar eta horren berri llaburra eman behar dugu orain: ozen bustien ondoko a bokalaren palatalizazioa eta goiko bokalen ingurukoa Gofierrian gertatzen da, ez Eguesibarren eta honen aurka, Eguesibarko u-ren palatalizazio hasikinak nahiz diptongoetako desberdintasunak aipa daitezke. Kontsonanteei dagokienez, berriz, ozenetan bustidura nabarmenagoa da Gofierrian Eguesibarren baino eta bada hondarreko ibar honetan tz-; horrezaz landa, Eguesibarko -sk-&gt; -sg-, -st-&gt; -sd-, -rk-&gt; -rgeta -rt-&gt; -rdbilakaerak bereizten ditu. Izenaren morfologian erakusleen hitz hasierako g-k bereizten ditu bi ibarrotako hizkerak; bestalde, ablatibo singularrean ez da Gofierriko -ti sumatzen Eguesibarren, ezta -kan berrikuntza, zek izenordaina, hirugarren graduko ore erakuslea edo pluraleko hirugarren graduko eiek erakuslea ere. Ez dago Eguesibarren -tiken edo -riken pleonastikorik 125 eta Gofierrian ez dago Eguesibarko -etaik pluraleko ablatiboa ezta -ain singularreko genitiboa ere.</p><p>Aditz nagusiaren morfologian ere aldea dago; hauek dira ezaugarriak: aditz nagusi eta laguntzaile arteko metatesian jokaera desberdina, -n-z bukatu aditzen etorkizuneko aldaeretan bokalarteko -n-aren galera Eguesibarren eta Gofierrian ia galerarik ez, -kiartizkia Eguesibarren eta -gi-&amp; -ki-Gofierrian, -itzen &amp; -tutzen bukaera berriak Gofierrian eta Eguesibarren ez; azkenik, eramo eta arkindu &amp; arkitu erabiltzen ziren Gofierrian eta erman &amp; ereman eta aurkitu Eguesibarren. Aditz laguntzaileen morfologian ere bada desberdintasun zenbait: Eguesibarren ez bezala, baldintzaren protasiko -ke berria dago Gofierrian eta ez dirudi dakit 'zair', (*edin + -ki-' egiturako adizkirik edo gada 'gara' bezalako Gofierriko aldaerarik Eguesibarren zegoenik; ezta Eguesibarko -a-z bukatutako nitza, zina 'nintzen, zinen' bezalakorik Gofierrian ere. Sintaxian "ekialdeko" dei ditzakegun ezaugarri batzuk baziren Eguesibarren Gofierrian sumatzen ez ditugunak: -larik denborazko perpausetako atzizkia, baldintzazko -t(z)ekos atzizkia eta bida zenbatzaile zehaztua. Mendebaldetik eskuin goazen ber, ezin ukatu da Eguesibarko hizkeraren etena eta nortasuna.</p><p>Gure lanean zehar ia ez dugu aipatu Elortzibarko Zabalegiko 1785eko predikua. Idazki hau guztiz koherentea da Eguesibarko hizkerarekiko -baina bertan ez da g-rik ageri erakusleetan-eta ez dago zalantzarik inguru hartako hizkera islatzen duela: Garesen erabiltzen zen gare 'gara', zare 'zara' saileko zare dakar idazkiak (1080). Litekeena da bertako hizkera Elortzibarkoa izatea, baina ez dakigu zehaztasunez, nork idatzi zuen ez dakigun era berean; Zabalegin 1785ean predikatu zela dimdi. Bada ez bada ere, ez dugu Elortzibarko hizkerari buruzko ondoriorik atera nahi, beste jakingarririk gaberik arriskugarria bailitzateke. Hans Peters-en hitz metodologikoak aintzat hartzekoak dira biziki:</p><p>Ideally, a dialect area should not be investigated on the evidence of a single text; this method can be adopted only as a last resort, that is, if there simply is no other surviving record of a given dialect at a given time, as is often the case in Early Middle English. In such instances, great care must be taken to ascertain the date and provenance of that text as reliably as possible (1988: 408).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Guti da, bestalde, Aurizko eta Orreagako euskaratik guganaino heldu dena;</head><p>Bonapartek atal bat osatu zuen hizkera honekin "Irufieaz honatako" sailean. Guk hizkera hau ia ez baitugu ezagutzen, ez da aski gure lan honetan batera edo bestera sailkatu ahal izateko; hego-nafarreraren barrenean bere lekua ukatu gabe, ezagutzarik ezaz hemen aintzat ez hartzea hobetsi dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.7.">Ezkabarteko hizkera</head><p>Hurranen urratsa Eguesibartik goiti dagoen ibar bateko hizkerarekiko alderaketa dugu: Eguesibar eta Ezkabarte elkarren ondoan dauden ibarrak dira; hizkerei dagokienez aditzaren morfologian berdintasuna nabarmena den arren, beste ezaugarri batzuetan jauzia dago batetik bestera eta bat ez, bi hizkera ditugu. Eguesibarko euskaratik Ezkabartekora dagoen aldeaz jabetzeko xx. mende bukaerako Anozko datuak erabil daitezke, Koldo Artolak bilduak, baina Elkanoko datuen garaitik hurbilago dagoen 1828ko Makirriaingo dotrina dugunez, nahiago izan dugu alderaketa guztia horren arabera egitea. Kristau ikasbidea Makirriaingo maisu Francisco de Gofiik Zildozko Juan Pablo Diez de Ultzurrun kaputxinoarendako 1828an idatzi zuen (D{ez de Ulzurrun 1960); xx. mende bukaeran Anotz herriko lekukotasuna ere bildu da eta bata nahiz bestea aski fidagarriak direla esan daiteke. Predikuak ere agertu ziren Ezkabarten, Zildozko Perutxenean hain zuzen, baina oraingoz argitaratu gabe daude eta ez dakigu ziurtasunez predikuotako euskara Ezkabartekoa ote den; esku batek baino gehiagok idatziak dira idazkiak eta denetan ez da hizkera bera ageri. Gehiago jakin artean zuhurtziaz idazki hauek ez aintzat hartzea erabaki dugu.</p><p>Hona hemen Eguesibartik Ezkabartera aldea ezartzen duten ezaugarri nagusien bilduma bat; beti ere, dakartzagun aldaerak Ezkabartekoak dira eta Eguesibarkoez bestelakoak, gainera. Goiko bokalek asimilazioa eragiten dute a bokalean; arrazufi bezalako bukaera dago eta ez -oi &gt; -io sailekoa; ez da ageri eu &gt; au bilakaeraren arrasto ziurrik diptongoetan, baina honetan Eguesibarrekin batera doa Ezkabartekoa.</p><p>Ozenen bustidura maila handiagoa dago Ezkabarten; bestalde, iyen 'igan', iyende 'igande' erako berrikuntza edo epentesia dago 'i + g' loturan; -nd-&gt; -nbustidura dago ziiiuen 'zenuen' bezalako adizkietan; instrumentaleko atzizkia -z da; ure erakuslea dago izenaren ondoan, herskaririk gabe, egungo Anozko datuetan gertatzen den bezala -Orrioko 1750eko idazkiko herskariak (Satrustegi 1987: 80-81) ez dira fidagarrienak, itzulpenak ez baitu zertan ezkabartear batek egina izan-; -gandik dugu bizidunen inesiboan; -leik-ez landa, -llean atzizkia ere badago denborazko perpausetan; ok 'hauek' erakusle laburtua ageri da eta geren da izenordain indartua; -an &amp; -en erako genitiboa dago singularrean; aditzaren morfologian -n morfema ageri da iraganeko adizkietan; detxakeguke ahaleko adizkiak palatalizazio eta pieonasmo berriak salatzen ditu; ortzitzea aldaerako bilakabide berria ageri da aditz nagusiaren baitan. Lexikoan ere bada aIde zenbait: aingiru-z landa bada aingeru iparrekoagoa ere; au"nitz dago -ez <ref type="bibr">Elkanoko anitz-, aundi, eSleun, iru, kristau, lau, negar.</ref> .. erako eleak erabiltzen ziren Ezkabarten.</p><p>Hizkera hau gure mendebaldeko sailari atxikitzeak -Gesalatz, Gofierria, Ollaran eta Oltzakoari, hain zuzen-hango ezaugarrien espezifikotasuna ere hautsiko luke; ez du kanorerik hego-nafarreraren ezaugarri nagusiak (cf. 6.3, 6.4, 6.5 eta 6.6) baliatzen ez dituen hizkera bat bertara sartzeak. Ezkabarteko hizkera gainetik dituen ibarretako euskarari begira aztertu behar dela iruditzen zaigu, ez hego-nafarrerari begira eta berdin pentsatzen dugu egun entzun daitekeen Odietako euskarari buruz ere. Gaskuen eta Latasan entzun dugun euskara mota horrek ez du hego-nafarreraren eiterik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.8.">Hego Esteribarko eta Erroibarko hizkerak</head><p>Gai honetaz jardukitzeko gu baino egokiagorik baden arren, Eguesibarko hizkera Esteribarkoarekin eta Erroibarkoarekin alderatzea gauza beharra iruditzen zaigu hego-nafarreraren erdialdeko eremu honetako egitura geolinguistikoaren berri zehatza izateko. Eguesibartik Esteribarrera eta Erroibarrera hizkuntza lotura eta antzekotasun maila nabarmena da, baina goiko bokalek eragin a-ren asimilazioaren kasuan gertatzen den bezala, litekeena da iparrerago dauden bi ibar hauek Nafarroako erdialdetik --ezkerretik-edota iparreragoxetik beste berrikuntza batzuk edota beste eragin batzuk ere bildu izana; esaterako, behar du egon Ipar Euskal Herriko hizkuntza eragina edo kutsu zenbait ipar Erroibarren, Ultzama-Anuekoa edota Baztangoa ipar Esteribarren, hain zuzen ere Eguesibarren gertatu ez dena. Hartara, halako kutsu mistoa hartzen dute egun bi ibarrotako hizkerek; balirudike garai batean zuten eragin lektal hegotar hori behin galdurik -ez baita euskararik gehiago Irufierrian, Eguesibarren, Lizoainibarren edo Artzibarren-, erdialdeko Nafarroako eragin lektala bilduz joan direla; esate batera, berezko -a galdu duten hitzak ageri dira: Esteribarren lau /amili (Usetxi) eta etxol oek (Eugi) adibideak ditugu eta Erroibarren Mezkirizko bertze zenbait gauz, mill marrakuku eta anayik gabe <ref type="bibr">(Ibarra 2000: 128)</ref>; bestetik "egin" aditz indargarriaren erabilera aipa daiteke: Erroibarko Lintzoaingo arek despreziatu iten zue eta paratu in dute etxetara adibideak (221-222) lekuko.</p><p>Orreaga Ibarraren lanean ageri denez, garbi dago Esteribarren bi eremu bereizi behar direla, iparrekoa eta hegokoa; lehenean bi herri bederen sartu beharrak dira, Eugi eta Iragi, non hego-nafarrerako erak ez, iparreragokoak entzuten diren: ok &amp; okek erakusleak, iraganeko adizki -n-dunak, alokutibo maskulinoko -kmorfema, iyendia 'igandea' (Eugi) bezalako aldaera berri epentesidunak, hitz bukaerako -I Eugiko arbola eta Iragiko kristela hitzetan -ez "-le" bukaera-edo etorkizuneko -tiko baliatzen dira herri horietan, Esteribarko ohiko eu diptongoarekin, -oi bukaerarekin eta *j-&gt; ihots gozoarekin batean; hego-nafarreraren eitea Usetxin eta hortik beheiti hartzen du euskarak Esteribarren. Lexikoki, ordea, ikusi dugu Esteribartik ezker jauzi handia dagoela Anue alderdira eta hego-nafarrerako ele eta aldaerak erabiltzen direla Iragin: gure inkestako albaz, atson J bilo J eri, furrutoska, iasi, izkiritu J izotzil, larrazken, sorik 'segurik, bederen', subilero eleak eta belauriko, buluzi, ella, ereki J gardu J gataburtzintze, kazkaragar edo pizu aldaerak adibide ezin argiagoak ditugu.</p><p>Erroibarko euskara hego-nafarrerari lotuagoa da Esteribarkoa baino, baina fiabardura kronologikoak eman behar dira: Mezkiritzen igen-ez gain iyen ere bildu du O. Ibarrak berriki eta etorkizuneko morfeman -tiko nagusi dabil ibarrean, nahiz XIX. mendeko predikuetan -tuko ageri den: bestalde, ez dago Erroibarren ditxaket saileko aldaera plural ez erreal bustirik ez dezakeguke saileko ahaleko aldaera pleonastikorik; XIX. mendeko predikuetan zaquezu sailekoak ditugu. Gaineratekoan, Erroibarren ez da ez -oi &gt; **-io, ez eu &gt; **au aldaketa ez hitz hasierako *j-&gt; **xgertatu -Erroibarren yda nagusi, baina badira xbatzuen arrastoak ibarrean-. Ordea, -zutu atzizkia baliatzen da, zkigun saileko xedezko adizkiak eta dela kaso erako perpaus kausala baliatzen dira eta baita hego-nafarreraren ezaugarri diren ebek erakuslea, iraganeko -n gabeko adizkiak, alokutibo maskulinoko -tmorfema nahiz zuke erako iraganeko ahaleko adizkiak. Espero zitekeenez, geren da izenordain indartua, Eguesibarren eta Esteribarren bezala, Erroibarren ez baita gertatu eu &gt; au bilakaera diptongoetan. Aipagarria da, instrumentalerako hegonafarreran -s nagusi izan arren, Esteribarren eta Erroibarren usu entzun daitekeela atzizki bizkarkaria.</p><p>Iduri luke Esteribar eta Erroibar garai batean hego-nafarreraren dinamikan sarturik egon zirela eta beren peko lurraldeetan euskara galdu zenetik N afarroako erdialdeko joera berriagoen meneko gelditu direla: iyen bezalako aldaera epentesidunek, elearen berezko -a gabeko aldaerek edo aditz sintagman (eg)in indargarria erabiltzeak erdialdetik sartutako berrikuntzak dirudite Erroibarren; inondik ere, Erroko XIX. mendeko predikuak hego-nafarreraren eitea eta kolorea duo Aldiz, Ipar Esteribarko Iragin eta Eugin guti dira hego-nafarreraren ezaugarriak: zuke erako ahalekoak; -zutu atzizkia ezezaguntzat jo digute guri Iragin, baina Orreaga Ibarrak atzizki hori Esteribarren badela diosku; bestalde, Eugin eta Iragin ez dago ditxaket sailekoen edo dezakeguke bezalakoen arrastorik. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>, J. M. de Iberorenean eta J. Lizarragarenean-ekialdeko ukitu handiagoa dago lan xumeagoetan baino: apalagoen artean Gesalazko Muzkiko Martinez de Morentintarren predikuak, Itzarbeibarko bi kristau ikasbideak eta Bonapartek Gofiin, Oltzan eta Eguesibarko Elkanon bildu lekukotasunak aipa daitezke.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>7.9. Artzibarko hizkeraEskuinera goazen ber, Eguesibarko hizkerak jarraipena du goiti ekialdera Artzibarren egiten zen hizkeran, Arrieta eta Hiriberriko egungo datuak eta Bonaparteren bilduman ageri den Urizko dotrinako ezaugarriak lekuko. Eguesibarren eu diptongoa ez da aldatzen, baina Artzibarren au bilakatzen da; honezaz landa ia berdinak dira</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>1. abufia / apar. 2. altakan &amp; ondoan I ondoan. 3. aratxe I txal. 4. bardin / berdin. 5. bartz / partz. 1 6. beatz 'erpurua' / beatz aundi. 7. berant / beranduo 8. bida &amp; bi / bi. 9. bilkor 'gantza' / gilbor. 10. elle 'artilea' / ille. 11. eri / beatz. 12. gora &amp; altu / altu. 13. istarzain 'iztazaina' / zangazpi. 14. itze / iltze. 15. ka/i / kabi. 16. kurexa 'guraizeak' / puruxe. 17. lertxon 'lertxuna, kurriloa' / gurilo. 18. malda &amp; lar 'sasia' / lar. 19. mare / bare. 20. nombre &amp; izen / izen. 21. ordi &amp; mozkor / mozkor. 22. orre 'enebro' landarea / ipuru. 23. pe &amp; azpi / azpi. 24. pefia / barga. 25. saltarin / martinsalto. 26. txindi / txispe. 27. txintxurri / txintxurri &amp; estarri. 2 28. txorta / tanta. 29. usu &amp; maiz / maiz. 30. xeatu / txikitu. 31. xilko 'zilborra' / zille. 32. zirain 'izaina' / izein.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>).19 Gesalazko F. Elizalderengan nabarmena da hau. Joakin Lizarragak, esaterako, desarrazoi dakar eta hori ezin izan du Larramendirengandik ikasi, ez baitakar andoaindarrak; Axularrek bazerabilen; arrazio eta arraziatu dirudi direla Elkanon erabiltzen ziren eleak. Bestalde, Patxi Salaberri Zaratiegi ikertzaileak dioskunez, ]oakin Lizarragak kausitu &amp; kaustu darabiltza, baina hitz horiek ez dira egungo Aezkoan erabiltzen, nahiz Baztanen bai: zer dira, Eguesibarko eleak ala Ipar Euskal Herriko literaturaren bitartez Joakin Lizarragarengana iritsiak? Nola jakin dezakegu hori egun? Lexikoaren atal honetan ezin saihestuko dugu arazo hau: XVIII. mende bukaeran kristio idazten du Juan Martin de Ibero idazle gofierritarrak Oltzako predikuetarako, baina mende bete geroago, 1869an kristau biltzen du Vicente Gulina gofiitarrarengandik eta Oltzako Juan Martin Ugarterengandik Bonapartek Donibane-Lohizunen. Harrigarria da kristio eleak duen estatus literarioa: 1729ko predikuak, F. Elizaldek, J. M. Iberok, J. Lizarragak eta Elortzibarko Zabalegiko predikuak badarabilte eta Gesalazko Morentintarren predikuetan nahiz Itzarbeibarko Utergako idazkian ere badator, baina Bonapartek Gofiin, Oltzan eta Elkanon kristau bildu zuen eta hori bera erabiltzen da egun Atetzen, Ultzaman, Anuen, Erroibarren eta Baztanen; kristio Zar~itzun, Aezkoan eta Artzibarren erabiltzen da; Eslaba aldean gristio zegoen (Salaberri Zaratiegi 1994: 244-245). Berebat, hitzen hedadura geografikoa mendeetan zehar alda daitekeela erakusten digute gur~eremuko baru &amp; barur 'baraua' aldaerek, non eta kontua ez den idatzizko joerak barur aldaera hobesten zuela, geografia hedaduragatik zegokion baino, mendebaldera agerpen handiagoa eraginez idazkietan. Egun ekialdean erabiltzen da barur, Aezkoan, baina baita gure eremuz kanpoko Zaraitzun, Erronkarin, Zuberoan eta Nafarroa Beherean ere. Iraganean XVII. mendean Utergako J. Beriainek eta Gesalazko xVIII.eko F. Elizalde idazleek erabili zuten; XVIII. mendeko Gofierriko Juan Martin de Ibero idazleak baru erabili zuen eta XIX.ean baru ageri da Gesalatzen, Itzarbeibarren, Eguesibarko Joakin Lizarragaren lanean, Gofierriko idazkietan, Artzibarko Urizko Juan Kruz Elizalderen kristau ikasbidean eta Ezkabarten. xx. mendean barur dakar EAEL-k Aezkoan, baina baru Hego-nafarreraren mendebaldeko muga lexikoa aztertu nahian Gofierriko eleak Sakanako erdialdekoekin eta Arakilgoekin alderatu ditugu eta orografiak hizkerak irudikatzeko duen garrantzia zenbatekoa den ikusi dugu: desberdina da euskara Andimendiaz honat edo harat egon. Eremuak bereizteko adibiderik indartsuenak eta adierazgarrienak oinarri lexiko desberdina dutenak dira, baina aldaera lexikalizatu ez sistematikoak ere sartu ditugu alderaketan eta baita erregela fonologiko edo morfologiko sistematiko baten bidez sortzen diren aldaerak ere: lehen saila alke / lotsa edo ebatsi / ostu adibideek osatzen dute, bigarrena ereki / erein J erran / esan edo amiru / amairu adibideek eta hirugarrena, berriz, ortzilare / ostiral edo xaitsi / jetxi bezalakoek fono10giaren sailean eta iruetan ogei / irurogei saiIekoek morfologiarenean. Bonaparteren Gofiiko datuak hurrengo herrietakoekin alderatu dira: Burundako Ziordia eta Bakaikukoekin, Ergoieneko Unanukoekin eta Arakilgo Lakuntza eta Murginduetakoekin (ikus Echaide 1989). Ez diegu muzin egin Irurtzun ondoko Izurdiagako datuei (Idoy 1980-81) edota Arakilgo Ihabarren eta inguruetan Koldo Artolak bildu datuei. Erizkizundi-rako Uharten eta Irafietan bildu emaitzak ere baliatu dira aldi bakan batzuetan. Alderaketak dakarren emaitzan nabarmen gelditzen den lehenbiziko datua Gofierriko lexikotik mendiaz bestaldekora dagoen aldea da; berdinak ez diren ele kopurua handia da; guk oinarri lexiko desberdineko hamazazpi adibide dakartzagu eta aldaera lexikalizatu ez sistematikoak, berriz, hemeretzi; lexikoan isla duten bilakabide sistematikoen sailean, berriz, zortzi adibide bildu ditugu. Hona, beraz, datuak: a) Oinarri lexiko desberdina: 1. Mendiaz bestaldera: ilbeltz / Gofii: izotzill. 2. Murgindueta, Lakuntza: otono; Unanu: udatzen; Bakaiku: udazken / Gofii: urri. 3. Mendiaz bestaldera: soro / Gofii: alor. 21 4. Mendiaz bestaldera: ile / Gofii: billo. 5. Mendiaz bestaldera: lotsa / Gofii: alke. 6. Mendiaz bestaldera: aurre / Gofii: aitzin &amp; aurre. 7. Mendiaz bestaldera: atze / Gofii: gibel &amp; atze. 8. Mendiaz bestaldera: aztu / Gofii: atzendu. 9. Lakuntza, Unanu, Bakaiku: ostu; Ziordia: ostzea &amp; lapurtzea / Gofii: ebatsi. 10. Mendiaz bestaldera: bi(d)aldu / Gofii: igorri &amp; bigeldu. 11. Mendiaz bestaldera: ezer / Gofii: daus &amp; deus. 12. Murgindueta, Lakuntza: zapo; Unanu, Bakaiku: kunkun / Gofii: larrapo &amp; kunkun. 13. Lakuntza: geizki; Unanu, Bakaiku: gaizki; Ziordia: gaixoa / Gofii: eri. 14. Murgindueta: iela; Lakuntza: zapiala; Unanu: zapitsela; Bakaiku: iguJalaizja / Gofii: urapo.22 15. Mendiaz bestaldera: a(i)ttunal-e / Gofii: aguelo. 16. Murgindueta, Bakaiku: amandre 'amona'; Lakuntza, Unanu: amiiia; Ziordia: amona / Gofii: aguela. 17. Murgindueta, Lakuntza: konsegit(t)u; Unanu: alkantzatu / Gofii: erdetxi. Ziordia: eaman / Gofii: eramo. 2. Mendiaz bestaldera: erein / Gofii: ereki. 3. Lakuntza, Unanu: marrobi; Ziordia: airubixugorri; Bakaiku: aulubi / Gofii: malubi. 4. Lakuntza: masosta; Unanu: masozta; Bakaiku: maxurta; Ziordia: mazurtia / Gofii: martuze. 5. Murgindueta: antxur; Lakuntza: aintxor; Bakaiku:' intxor; Ziordia: intxur / Gofii: intxaur. 6. Mendiaz bestaldera: belarri / Gofii: biarri. 7. Murgindueta, Bakaiku, Ziordia: aurpegi; Lakuntza: mazalla; Unanu: matrella / Gofii: matel. 8. Murgindueta, Lakuntza: ikuttu; Unanu, Bakaiku: ikutu; Ziordia: ukuttu &amp; ikuttl-t / Gofii: ukitu. 23 9. Lakuntza: inketz 'ilintia';24 Unanu: iketza; Bakaiku: ilikiya; Ziordia: ilinti / Gofii: illeti. 10. Mendiaz bestaldera: ill(e) / Gofii: illebete. 11. Mendiaz bestaldera: iyor / Gofii: igor. 12. Mendiaz bestaldera: aingeru / Gofii: aingiru. 13. Mendiaz bestaldera: ait(t)a(i)yarreba / Gofii: aitearreba. 14. Mendiaz bestaldera: amaiyarreba / Gofii: 21 Baina bada "soro" Gonerrian ere: ladronqueriec, soro J eta ardanfetan in tuen defiuec... (Ondarra 1996, : amaarreba. 15. Lakuntza: biixkorriko; U nanu: bilixkorriyan; Bakaiku: bilixkorriyen; Ziordia: biixkorrie / Gofii: buluxi &amp; biluxi. 16. Murgindueta: iyotzera; Lakuntza: itzoo; U nanu: etzao; Bakaiku, Ziordia: iyo / Gofii: igo ---(Eb, Pre I) testuetan igen-. 17. Mendiaz bestaldera: jainkuen gerriku / Gofii: jangoikoan paxa. 18. Mendiaz bestaldera: primabera / Gofii: primedera. 19. Mendiaz bestaldera: in/ernu / Gofii: infiernu. 25 C) Aldaera sistematikoak lexikoan: 1. Mendiaz bestaldera: piku / Gofii: biko. 2. Unanu: kazulj ' Murgindueta, Lakuntza, Bakaiku: pertza / Goiii: bertz. 3. Murgindueta: gaitxij • Lakuntza, Unanu: jetxi; Bakaiku: jaitxi; Ziordia: jaitxi &amp; jatxi / Goiii: xaitsi. 4. Mendiaz bestaldera: jantzi / Gofii: xantzi &amp; beztitu. 5. Lakuntza, Unanu: jae; Bakaiku: jagi; Ziordia: jai / Gofii: xeki. 6. Mendiaz bestaldera: beste / Gofii: bertze. 7. Mendiaz bestaldera: bost &amp; amabost / Gofii, Ziordia: bortz &amp; amabortz. 26 8. Lakuntza: ataaj ' Unanu: ata j • 27 Bakaiku: atea; Ziordia: ataa / Gofii: atra. 5.5.5. Baina Gofierriko eleek mendiaz bestaldekoen aldean duten bestelakotasun edo urruntasun nabarmenaz landa, gure eremu zabal honetako alderdi lexikoaren azterketak eta alderaketak beste ondorio bat ere badakarte: mendiaz bestaldeko eremuen artean Gofierrikoarekin batera datorrena -ez aldi oro, baina bai denen artetik gehienik bat datorrena-Arakilgoa da, gure kasuan Murgindueta herria. Lexikorako egin dugun banaketa hiruko honetan, hogeita bat aldiz ikusten dugu Gofierriko eta Murginduetako eleak batera datozela gainerateko Sakanako herri guztietako eleen aurka. Ikus dezagun zein eletan gertatzen den lotura lexiko hori Sakanako gainerateko beste herrien aurka: a) Oinarri lexiko desberdina: 1. Murgindueta: urifi &amp; sebo j ' Gofii: urin / Sakana erd. &amp; Burunda: koipe &amp; sebo. 2. Murgindueta, Gofii: goratu / Sakana erd. &amp; Burunda: jaso. 3. Murgindueta: opatu; Gofii: opatuj billetu / Sakana erd. &amp; Burunda: bil(l)etu. 28 4. Murgindueta, Gofii: oyan 'oihana'29 / Lakuntza: malkorj • 3o Bakaiku, Ziordia: baso. 5. Murgindueta, Gofii: argiaste / Lakuntza: goizaldera; Unanu, Bakaiku, Ziordia: argitu. 6. Murgindueta: aitegutxe; Gofii: aitebutxe / Sakana erd. &amp; Burunda: aittapunteko. 7. Murgindueta: amautxej ' Gofii: amabutxe / Sakana erd. &amp; Burunda: amapunt(e/a)ku. Burunda: id(a/e)rgi. 31 2. Murgindueta, Gofii: iller 'ilarra' / 25 er 1577an Gesalazko Jaitzen YbernucofuloaIdea. Ez dakigu Ziordiko datua fidagarria ote den. 27 Ergoieneko Lizarragan ere ata bildu da. 28 Arakilgo Arruazun ere bada opatu. Bestalde, kasu honetan argi dago billetu-k Gofierria, Sakana erdialdea eta Burunda ere lotzen dituela.. Ziordia: pago; U nanu, Bakaiku: fago. 2. Murgindueta: ligu; Gofii: ligo / Lakuntza, Unanu: lidsu; Bakaiku: liyu; Ziordia: lino. 3. Murgindueta, GorE: beatz / Lakuntza, Unanu: biatz; Bakaiku: biyatz; Ziordia: bietz. 4. geIditzen da Goiierriko eta Ergoieneko hitzek eIkarrekin duten lotura, aintzat hartzeko modukoak diren batasun izpi batzuk bai baitira kasu batzuetan: orografiaren zaiItasuna gorabehera, eIkarren ondoan dauden bi ibarretan baIiteke beste ibarrekiko gertatzen ez diren batetortzeak agertzea; hurrengo bi kasuak izan litezke adibide onak: Unanu: buruxek; Gofii: puruxe / Lakuntza: goaizek; Ziordia: guaiziak; Bakaiku: buixak aIde batetik eta bestetik Unanu: irri; Gofii: irrin / Lakuntza:farrak ein}' Bakaiku: barre}' Ziordia: barre &amp; barra. Etorkizuneko azterketek Andimendia gorabehera bi ibarron artean aIderdi lexikoan Ioturarik baden erakuts dezakete.Oraingo gure datuek, dena den, garbi saIatzen dute Sakanako euskarak lexikoki batasunik ez duela: arestian ikusi bezala, anitz dira Murgindueta eta Lakuntza bereizten dituzten adibideak. Iduri luke, beraz, orain arteko ekialdeko Arakil, Lakuntzarenak ez diren beste hizkuntza eragin batzuen pean murgiIdurik izan deIa, beste dinamikasoziogeografiko batean txertaturik egon deIa. Lakuntzak eta Sakanako mendebaIdeak baino, baIirudike Irufierriko hizkeratik gehiago edan duela ekiaIdeko Arakilek. Jose Maria Satrustegi arruazuarrak zioskunez, Uharten aIdatzen da Sakanan euskara, muga Uhartek egiten du, Uhartetik eskuin euskara besterik da. Anekdota gisa zioskun euskaltzainak ezagutu zuela denek "erran" deitzen zuten gizon bat ekiaIdeko Arakilgoa; zinez da nabarmena Nafarroako euskal-32 Baita Izurdiagan ere(Idoy 1981b: 202).33  Baina bildur ere ageri da Gofierrikotzat jo ditugun testu pare batean: (Mar, Pre I). Bestalde, Irafietan bildur jaso zuen Egia esan, hiztunak esan erantzun du inkestan, baina hurrengo galderan, arreta beste hizkuntza gaietan duela, erran eman duo Uhartetik eskuin erran erabili izan dela zioskun, bestalde, J. M. xeheen oharmenean eta ez~gupen lektal pr~ktikoan erran / esan bikotearen agerpen usua.</figDesc><table><row><cell>AlIi, Artzibar-Hiriberri, Eugi, Gartzaron, Goizueta, Intza, Leitza, Lekaroz, Lesaka, Lizarraga, Mezkiritz, Saldias, Sunbilla, Urdiain, Urri-tzola, Usi, Suarbe eta Zugarramurdin. Idatzizko dokumentaziotik ateratako datuen baEo kronologikoaz egin beha-rreko kritika sakona ere aztertzeko kontua litzateke, kronologia erlatibo ororen funtsa gai honen baitan baitago (Chambon 1996-97: 112);20 azterketa filologi-koak eta dialektologikoak elkarrengana bideraturik beharko genituzke honelako saioetan abiatzeko. tza: arrontze. 35 C) AIdaera sistematikoak Iexikoan: 1. Murgindueta, Gofii: bago / Lakun-begien bistan dagoela eta ora har, gramatikako beste ataletan orain artean sumatu dugunarekin bat datorrela. Halaz ere, aski bakantzen da aIde edo desberdintasun hori ekiaIdeko Arakilen: jokalekutzat baliatu dugun Murginduetan biziki ugaltzen da tza, Aztertzeko Adierazi behar cia Goiierriko lexikotik Andimendiaz iparrekora dagoen aldea Andimendiaz hegoaldeko eta Arakilgo batasun lexikoa, aztertu dugun Sakanako beste ezein lekutan baino areago. Ezin atzendu da, gainera, Murginduetako datuak eta Gofierrikoak usu Sakanako gainerateko eremu guztien aurka doazela batera; garrantzi handia du honek. Zernahi ere den, Iexikoko hainbat adibidetan batera doazenak ez dira Gofierria eta ekialdeko Arakil soiIik, inoiz Lakuntzaraino iristen da batasun hori eta honek ere argi darakuskigu isoglosa Iexikoen egitura konplexua dagoela Sakana aIderdi horretan. Oro har esan daiteke Iexikoaren alderditik so eginik Sakana ez deIa eremu homoge-neoa. 5.5.6. Hego-nafarreraren muga lexikoa aurkitzeko Anue alderdira inguratzea eta Esteribarrera sartzea komeni da; hori eginez gero nabarmen geIditzen da jau-zia dagoela. Esteribarko Iragin eteten da Atetzen, UItzaman, Odietan eta Anuen gaindi datorren batasuna. Dakartzagun datu hauek guhaurek egin inkesta baten fruitua dira eta hego-nafarrerako ele eta aIdaeren hedadura neurtzea dute heIbu-5.5.4. Lakun-rua.</cell></row></table><note>b) Aldaera lexikalizatu ez sistematikoak: 1. Lakuntza, Unanu: eman;Bakaiku: ean;ASJU 30/2: 671).22 Elkanoko Lizarragaren lanetan oinarrirurik urapo 'igela' dela dakar P. Iraizotzek (FLV 32, 1979, 314); Bonaparteren zerrenderan adieraz ez cia zehazrasunik ematen (Ondarra 1982: 144).23 Testuetan bada ikutu ere:]. M. de Ibero; Predikuak (I): PLY 57 (1991); Muruzabalgo predikua.24 Arabako DLe-n ere inkatz.,b) Aldaera lexikalizatu ez sistematikoak: 1. Murgindueta, Gofii: illergi/ Sakana erd.&amp;2629 Ohart oyan-en adiera 'mendia' ere izan daitekeela Gofierrian.30 Bada Malkor Itzako zendeako Atondoko toponimian Oimeno Judo 1990).31 Idergi dago Arbizun eta Dorraon; Murginduetan illergi dagoela kontuan harturik, Izurdiagako idergi ez da fidagarria (ldoy 1981b: 201); Koldo Artolak Arakilgo Murginduetan, Ihabarren, Egiarretan eta Urritzolan illar-edo iller-sailekoak bildu ditu. Sakana erd.&amp; Burunda: ider. 32 3. Murgindueta, Gofii: beldur 33 / Sakana erd.&amp; Burunda: bildur. 4. Murgindueta: ertsi; Gofii: ertxi / Sakana erd.&amp; Burunda: itxi. 5. Murgindueta,34 Gofii: erran / Sakana erd.&amp; Burunda: esan. 6. Murgindueta: ideki; Gofii: idiki / Lakuntza: irigi; Unanu, Bakaiku: zabaldu; Ziordia: ireki. 7. Murgindueta, Gofii: ameka / Lakuntza: ameike; Unanu: ameika; Bakaiku, Ziordia: anzaika. 8. Murgindueta, Gofii: amiru / Sakana erd.: ameiru; Burunda: amairu. 9. Murgindueta: arrautziek; Gofii: arrotze / Unanu: arruntzek; Bakaiku: arrontzak; Ziordia: arrauntza;Murgindueta: egitai; Goiii: egitegi / Lakuntza: eetxei; U nanu: egitxei; Burun- da: iitei. 5. Murgindueta: ab(e)ratsag0; Gofii: abrats / Lakuntza: abeatsa;Unanu: abaatsa; Bakaiku: abeats; Ziordia: aberats.Satrustegi euskaltzainak, baina Koldo Artolak esan bildu du Murginduetan, Ihabarren, Egiarretan, Urritzolan eta Gulibarko Larunben.35 ltziar Ruiz Razkin bertako alabari zor diogu datu hau. Ohart, gainera, Arabako DLC-n ere arrauntza dagoela.dun</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Iragin egun urrin on nagusitu da, baina lehen atson erabiltzen zen eta urrin 'kerua, usain txarra~zen. Aezkoan eta Erroibarren ere bada atson eta J. Lizarragak atxon zerabilen. 37 Iragin dioskutenez bilo zerri, zaldi, ahuntz edo zakurrarena ere bada pertsonarenaz landa. 38 Gofierrian, Eguesibarren eta Aezkoan ere bada kazkaragar J ' OEH-k dakarrenez, kazkarabar Erroibarren, Baztanen, Larraunen, Bortzirietan eta Tolosan ageri zaigu. 39 Nahiz Esteribarren burtxintxe den nagusi, Aezkoan eta Zaraitzun bezala; Baztanen urtxintxe dago eta Luzaiden urtxintxa. Hegoaldera, kattagorri zegoen Gofierrian, Oltzan eta Eguesibarren. Etxalarren kurtzintza dago eta Oitzen katapatxintxa. Bertizaranan kataputxintx dago eta Ultzamako Arraitzen kattapurtintxe. 40 Egun kardu erabiltzen da Iragin, baina lehenago gardu. 5.5.8. Artikuluan zehar irudikatu dugun goranzko isoglosa horizontal horren hegoaldera ageri zaizkigun hitzak aldaerak dira, ez dira eleak stricto sensu. Honela, egiaztatu dugunez kuraxe &amp; kurexa &amp; kurixa 'guraizeak', kazkaragar edo progu erdal . arrosti 'aharrausia'. 6. asants 'azantza, soinua'. 7. asuin 'osina'. 8. atxon 'usain gozoa'. 9. bejain 'bezain'. 10. bepelar &amp; beperral 'betilea'. 11. berere &amp; berare 'bederen'. 12. biko 'pikua'. 13. borru 'porrua'. 14. bortzetan ogei '100'. 15. dristetu 'distiratu'. 16. elle &amp; eile 'artilea'. 17. eraiki 'erein'. 18. eramo 'eraman'. 19. erdikume 'erbikumea'. 20. etxabur 'intxaurra'. 21. etxaperro. 41 22. etxiden 'itxaron'. 23. gaingatu 'gainez egin'. 24. gen 'hemen', 25 . .igautreak 'inauteriak'. 26. igor 'inor'. 27. ijan 'izan'. 28. iken(du) 'izan'. 29. il(l)unsarre 'ilunabarra'. 30. intze 'iltzea'. 31. iragazi 'irabazi'. 32.jendamende 'belaunaldia'. 33. katuli 'katilua'. 34. kerrade 'kedarra'. 35. kurtu 'makurtu'. 36. larrapo 'apoa'. 37.llano 'lainoa', 38. masjuri 'maskuria'. 39, mereji 'merezi'.42 40. montiatu 'pilatu'. 41. nene 'ergela'. 42. nirabe 'zerbitzaria'. 43. ollataxegi 'oilategia'. 44. oreitu 'oroitu'. 45. otsadar 'ortzadarra'. 46. otsots 'ostotsa'. 47. oxtoxirik 'oinutsik'. 48. sasi 'eutsi, jasan, zutik edukiarazi'. 49. sautsi 'jaitsi'. 50. sostatu 'jostatu'. 51. txintxilinkarda 'kilkerra'. 52. txitxillo 'txitxirioa', 53. txujen 'zuzen'. 54. urapo 'igela'. 55. butzu 'putzua'. 2. ellorri 'elorria'. 3. entendatu 'ulertu'.43 4. eskui 'eskuina' .44 5. giltzurrun 45 'giltzurdina'. 6. iago 'gehiago'. 7. logune 'lokia' ... la esklusiboak diren beste ele edo aldaera batzuk eskualde batzuetakoak dira bakarrik:1. albas 'ahalaz' .46 2. azaro 'urria'. 3. burrin 'burdina'. 4. kristio 'kristaua'. 5. mandre 'maindirea'. 6. obenena 'hoberena'. 7. otron 'otordua' .47 8. soinegi 'sorbalda'. 9. solo 'bakarrik' adberbio erdaratikakoa. 10. txuku 'lehorra'. 11.</figDesc><table><row><cell>1.</cell></row><row><cell>'prueba' azpidialekto honi dagozkio bakarrik, ez dira hortik goiti ageri, baina ez dira</cell></row><row><cell>nortasun handiko item lexikoak, hitz baten aldaerak dira eta bat mailegua. Behin</cell></row><row><cell>honaino iritsiz gero, guhauren buruari egin beharko geniokeen lehen galdera hona-</cell></row><row><cell>koa da: eremu bateko hizkera jakin bat azpidialekto izatera iristeko zein da alderdi</cell></row><row><cell>lexikoari eskatu behar zaion espezifikotasun maila? Zer fiabardura teoriko egin behar</cell></row><row><cell>da erdigunekoak diren hizkeren kasuan, eragina polilektala denean? Ez da aise eran-</cell></row><row><cell>tzutea, baina iduri luke hona aurkeztu ditugun aldaerok baino gehixeago eskatu</cell></row><row><cell>beharko litzatekeela.</cell></row><row><cell>5.5.9. Badira hego-nafarreraren esklusiboak diren hitz edo aldaera batzuk, baina</cell></row><row><cell>ez dute geografiaren froga gainditzen: banatzaileak dira, ez dira aztertzen dihardu-</cell></row><row><cell>gun eremu guztian zehar ageri eta, ondorioz, ez dute hego-nafarreraren batasun lexi-</cell></row><row><cell>korik osatzen. Hona adibide batzuk:</cell></row><row><cell>1. agirtu 'agertu'. 2. arkindu 'aurkit~'. 3. armam(b)ilo 'armiarma'. 4. arroi-</cell></row><row><cell>Hurrengo lerroetan eremu honetako guztiko banaketa geolexikoaren ezaugarriak eta. balizko isoglosak tze 'arrautza'. 5zarkume 'guraso zaharren seme-alaba'.</cell></row><row><cell>zehaztuko ditugu: irudi konplexu eta askotarikoa aurkeztuko dugu, konplexutasun 5.5.10. la esklusiboak diren hitz edo aldaerak ere aurkitu ditugu, hego-nafarre-</cell></row><row><cell>horren egituraz zertzeladak emanez. rak muga lexikoak alderdi batzuetan hautsirik balitu bezala; alegiazko sare horren</cell></row><row><cell>zuloa dela bide, hitz horiek Zaraitzun ageri dira. Berriz ere argi gelditzen da hego-</cell></row><row><cell>nafarrerak eta zaraitzuerak hartu-eman hertsia zutela. Ele horietarik hurrengoak oro-</cell></row><row><cell>korrak dira hego-nafarreran:</cell></row></table><note>36</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>1. abuin 'ahoko haguna'. 2. agitu 'gertatu'. 3. akar 'errierta'. 4. aulfer 'alferra'.48 5. bardin 'berdin'.6. belauriko 'belauniko'. 7. bil(l)o 'ilea'. 8. buluxi biluzi'. 9. egotzi 'bota'. 10. egun 'gaur'. 11. eri ceria, atzamarra'. 12.futots 'zaldiak: sudurzuloetarik ateratzen duen hotsa' eta ba~ta 'mar-marra' ere. 13. ilari'hileta'. 14. irur 'him'. 15. iskiritu 'oihua'. 16. laur'lau'. 17. otsorrai 'belea'.  18.pizu 'pisua'. 19. tresena 'arropa'. 20. ukarai 'eskumuturra'. 21. zamari igerian egin'. 43. ixin'biztu'. 44. izotzil 'urtarrila). 45. kalfor 'rxitak eramaten dituen hegazti harraparia'. 46. karatxori 'txolarrea'. 47. kaskazapo 'kakalardoa'. 48. kaski &amp; kaskil 'oskola'. 49. katedra 'aulkia'. 50. lazki 'arras, guztiz'. 51. lintsusi 'intsusa'. 52. logane 'logalea'. 53. ligu &amp; ligo 'lihoa'. 54. lotsatu 'ikaratu'.54 55. maki 'errena'. 56. mare 'barea'. 57. mise 'mihisea'. 58. nesako 'nexka'. 59. opatu 'aurkitu'. 60. ortzi 'ehortzi'. 61. ozpiiiarri 'tximista'. 62. pe 'azpia'.55 63. saldo 'abere taldea'. 64. sandu 'santua'. 65. sapite 'damua, arrangura'. 66. siiiestatu 'sinetsi'. 67. subilaro 'eguberri gaua'. 68. tximika 'tximitxa'. 69. txindi 'txinparta, pindarra'. 70. txintxere 'zizarea'. 71. txongolo 'orkatila'. 72. urgune 'azaleran ur ugari duen lur eremua'.56 73. uskara 'euskara'. 74. xarduki 'mintzatu'. 75. xautu 'garbitu',57 76. zaloi 'arin, laster'. 77. zangazpi erdal 'jarret &amp; corva'. 78. zerengatik 'zergatik'. 79. zumerike &amp; zumarika erdal 'mimbrera arborescente / gosier saule sauvage'. 80. zurruke in 'zurrunga egin'.</figDesc><table><row><cell>'zal-</cell></row><row><cell>dia' .49 22. zerik 'nola'.50</cell></row><row><cell>5.5.12. Hego-nafarreraren eremuan eta Baztanen ere ageri den ele sail b~t bada,</cell></row><row><cell>Ipar Euskal Herriko isuria duena; ele hauen bidez honako sorta eratu dugu:</cell></row><row><cell>1. akaitu 'nekatu'.51 2. kuxeta 'goilara'. 3. larrazken 'udazkena'. 4. okitu</cell></row><row><cell>"aberats okitu" edo "zahar okitu" bezalako esaeretan erabilia. 5. tzitzar</cell></row><row><cell>'kazkabarra' .</cell></row><row><cell>5.5.13. U gari dira hego-nafarreran zehar hedadura duten, baina gero goiti ere</cell></row><row><cell>ageri diren ele eta aldaerak, aztertzen dihardugun hego-nafarreraren eremuaz gain</cell></row><row><cell>zabalkunde handixeagoa dutenak: inoiz Sakanan gaindi aurki daitezke batzuk eta</cell></row><row><cell>43 Hego-nafarreratik kanpo solik Atezko Beuntzan bildu dugu; Odietan, Ultzaman, Anuen eta Esteri-</cell></row><row><cell>barren ez dugu aldaera hau bildu, -i-duna baizik. Egun entendittu nagusi dabil Beuntzan, baina aldi</cell></row><row><cell>batez entendatzeugu entzun diogu berriemaile bati; beste hiru berriemailek ere aldaera -i-duna eman</cell></row><row><cell>digute, baina bosgarren batek ziurtatu digunez, lehen entenddtu erabiltzen zen herrian, orain aldaera</cell></row><row><cell>-i-duna nagusitu bada ere. Aldaera -a-duna Gofierrian, Esteribarren, Erroibarren eta Aezkoan era-</cell></row><row><cell>biltzen da eta F. Elizalde eta J. Lizarraga idazleek ere bazerabilten. Bestalde, aldaera -i-duna dago</cell></row><row><cell>Larraunen, Ultzaman eta Baztanen.</cell></row><row><cell>44 Gure datuen arabera hego-nafarreratik kanpo inon ez dago eskui Zaraitzun salbu; Echaidek Atezko</cell></row><row><cell>Beratsainen eskuye bildu zuen (1989: 148); guk Atezko Egillorren sortu zen baina beti Beratsainen</cell></row><row><cell>bizi izan den Graxtoineko Juan Erize Gaskuerengandik (1914, aita Zenozkoa eta ama Egillorkoa)</cell></row><row><cell>eskun bildu dugu, baina ohartu gara inoiz adlatiboan sudurkaria desegiten dela eta eskuiera antzeko</cell></row><row><cell>zerbait entzuten dela; alta, hitza sudurkariduna da, eskun &amp; eskune esaten du gure lekukoak, eremu</cell></row><row><cell>hartan bezala: elea sudurkariduna da Beuntzan (Atetz), Ilarregin eta Iraizotzen (Ultzama), Latasan</cell></row><row><cell>(Odieta), Leazkuen eta Etulainen (Anue) nahiz rragin (Esteribar). Hego-nafarreraz eskui Itzarbeiba-</cell></row><row><cell>rren -eskubi-rekin batean-eta Aezkoan ageri da eta F. Elizaldek eta J. Lizarragak erabili zuten;</cell></row><row><cell>Erroibarren eta Baztanen ere eskun erabiltzen da, Larraungo Arruitzen bezala.</cell></row><row><cell>45 Nafarroa Garaian giltzurrun Zaraitzun, Aezkoan, Artzibarren, Eguesibarren, Garesen, Oltzan eta</cell></row><row><cell>Gofierrian ageri zaigu; hortik kanpo Gipuzkoan ere bada, OEH-k dakarrenez.</cell></row><row><cell>46 Aezkoan erabiltzen da eta J. Lizarragak ere bazerabilen. Atetzen, Ultzaman eta ·Anuen ez dugu bildu</cell></row><row><cell>inkestetan; O. Ibarrak dioskunez, Erroibarren ez da ageri; Baztanen aalaz erabiltzen da. Guk Odie-</cell></row><row><cell>tako Latasan alhas inout 'ahalaz eginen dut' bildu dugu eta Esteribarko rragin albaz; oraintsu argita-</cell></row><row><cell>ratu den Olaizko eskuizkribu batean ere ageri da: ingenio gaistoac / albaz galeraci (Artola 2001: 502).</cell></row><row><cell>Bokal belarea duten aldaerak Eguesibarren, Erroibarren, Aezkoan, Zaraitzun, Erronkarin, Zuberoan</cell></row><row><cell>eta N afarroa Beherean ageri zaizkigu.</cell></row></table><note>47 Joakin Lizarragak otrontze dakar.48'beste batzuk, berriz, Irufieko ibarretan goiti, Ultzama, Odieta, Anue alderdi horre- tan edo. Ele hauei hego-nafarreraren usaina edo kolorea hartzen diegu filologook, bertako idazkietan aurkitzeko ohitura dugulako, baina ez dira gure eremu honetan bakarrik erabiltzen, beren muga goiti hedatzen da. Hona hemen hitz edo aldaeron sorta bat: 1. aingiru 'aingerua'. 2. alke 'lotsa'. 3. altzin 'aurrea'. 4. angabetu erdal 'des- fallecer' edo 'goseak hamikaturik egotea'. 5. apal 'baxua'. 6. armimau 'armiarma'. 7. atari 'atea'. 8. atximixke 'atximurra'. 9. auteman 'ohartu'. 10. autxi 'hautsi'.52 11. azpi 'izterra'. 12. bage 'gabe'. 13. batio &amp; bateo 'batera'. 14. bediketu 'benedikatu'. 15. beie &amp; baia 'baina'. 16. bekela &amp; bekala 'beza- la'. 17. bertz 'pertza'. 18. bezko &amp; berxko 'pertz txikia'. 19. bolatu 'hegan egin'. 20. borro 'bildots orotsa'. 21. buruka 'galburua' edo 'garia bildu ondo- ren alorrean gelditzen diren hondarrak, zerriek jateko biltzen zirenak'. 22. burtxintxa~katagorria'. 23. ellegatu 'iritsi'. 24. (e)mazteki 'emakumea'. 25. (er)respondatu 'erantzun'. 26. erroka 'gorua'. 27. erru 'indartsua, bortitza'. 28. erte 'artea, tartea'. 29. ertxi 'hertsi'. 30. eskindu 'eskaini'. 31. estrabil &amp; estrabi 'etxeko sarrera, ukuilua'. 32. etxokandre 'etxekoandrea'. 33. fritatu 'frijitu'. 34. fuiia 'lepatxuria, udoa'. 34. gardu erdal 'cardo'. 35. gider 'kirte- na' .53 36. goititu 'goratu'. 37. goixtartu 'goiz jaiki'. 38. golderren 'itzulgioe- tan izaten den belar zakar eta gaiztoa'. 39. goiieta &amp; goiietu 'koinatua &amp; koinata'. 40. goiiube 'sotoa', erdal 'bodega'. 41. guti 'gutxi'. 42. ingiritetu49 Aezkoako Arian, esaterako, "zamari" irenduari eta lanean ari denari esaten zaio eta behorra biltzen duenari, berriz, "zaldi". Halaz ere Aezkoan bada Hgereno" elea ere: Hiriberrin eta Orbaizetan bildu dugu.50 Nahiz Azkuek Baztanen zerika dakarren.51 Atetzen, Ultzaman, Odietan eta Anuen nekatu bildu dugu.52 Guk Anueko Etulainen autxi bildu dugu eta Leazkuen autsi eta autxi arteko txistukaria; O. Ibarrak dioskunez, Ultzaman, Esteribarren eta Erroibarren bada autxi. Guk Ultzamako Ilarregin eta Iraizo- tzen eta Esteribarko Iragin autsi baizik ez dugu bildu.53 Soilik Atetzen bildu dugu; Ultzaman, Odietan, Anuen eta Esteribarren kider eman digute.'5.5.14. Arestiko saileko hitzek hego-nafarreraren eremua gainditzen dute goitik,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>1. abarrikatu 'xehatu'. 2. abrats 'aberatsa'. 3. abre 'zaldi, asto, mando jendea'. 4. aide 'ahaidea'. 5. aire gaixto 'tximista'. 6. aisatu &amp; aixetu 'atseden hartu, arindu, erraztu'. 7. aitebutxe 'aitajauna'. 8. aitetamak 'gurasoak'. 9. alor 'lantzen den lur eremua'. 10. altzur &amp; eltzur 'aitzurra'. 11. ameka 'hamaika'. 12. amiiia 'amona'. 13. amiru 'hamahiru). 14. arakindegi 'harategia'. 15. argiaste'egunsentia'. 16. ariora 'arabera'. 17. artio 'arte'. 18. arrantzari 'arrantzalea'. 19. arrauts 'hautsa'. 20. arroito 'zarata'. 21. atije  'urtzintza, doministikua'. 22. atzendu 'ahaztu'. 23. aunka 'zaunka'. 24. aurride 'senidea, anaia edo arreba'. 25. axuri'arkumea'. 26. azazkal  </figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>. mende bukaerako Muzkiko Martinez de Morentintarren predikuek baino handiagoa bederen; hona zer den batean eta bestean ageri dena (lehenik ageri den hitza Elizalderi dagokio): ailcin I aurre; atra I atera; barur I baru; egu &amp; egun 'gaur' / egun &amp; gaur; emaste / emakume; eraman / eramo &amp; eraman; erran / erran &amp; esan;58 erte &amp; arte / arte; Herriko erdiguneko eleak ageri dira 1tIuzkiko Martinez de Morentintarren predikuetan: aingeru, alegin, altxatu 'goratu', arkitu J aurre, azpi</figDesc><table><row><cell>Euskal</cell></row></table><note>eskui / eskubi; guti / gutxi &amp; guti; igan / igo; imini / paratu; jautsi &amp; jaitsi / jai- txi; sandu / sandu &amp; santu; .rinestatu / sifiistatu.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>. Bonaparteren arabera mendebaldeko behe-nafarreraren atala zen Aezkoako euskara Eguesibarkoarekin alderatu dugu lexikoki: aldea ez da handia, funtsean Eguesibarko euskaratik ezker hasten dira desberdintasun lexikoak agertzen, Oltza eta Gofierri aldera, baina halaz guztiz ere Aezkoako euskarak Zaraitzuko. euskararekin eta Nafarroa Behereko Garazikoarekin izan du hartu-emana 64 eta pentsatzekoa da Eguesibartik Aezkoara hitz edo aldaeretan aldez edo moldez desberdintasun zerbait egotea; horixe da hain zuzen ere datuek diotena, nahiz desberdintasunak ez duen iris-61 Txulapaingo Nabatzen bezala; ordea, larrapo dakar Elkanoko Lizarragak. Guk Ultzamako Iraizotzen eta Anueko Leazkuen eta Etulainen arrap·o bildu dugu. Aezkoako Abaurregainean norbait zarrapoka ibiltzen dela esaten da. 62 Ergoieneko Dorraon egun ondorien erabiltzen da: erldstu ondorien bildu du Koro Segurolak (EHHA). 63 Gofierriko eta 01tzako hizkerak sistematikoki alderatu diren 7.5.3.1.1. azpiatalean pare sistematiko gehiago ageri dira fonologian. . 64 Nahiz antzekotasuna Baigorrikoarekin handiagoa duen: lexikoaz dihardugula, esaterako, ohart hegonafarreran ilari dena Baigorrin ilerio eta Aezkoan ilario dela. ten Eguesibarko lexikotik Oltzakora eta are gutiago Gofierrikora dagoenaren maila kualitatiboa. Eguesibarko lexikoa diogunean bi iturri ditugu: Bonapartek 1869an Donibane-Lohizunen Jose Javier Larrainzar Elkanoko semearengandik bildu datuak edota 1771-1821 bitartean Joakin Lizarraga Elkanoko apezak idatzi testuetan ageri direnak azter daitezke. Beti ez datoz bat: ora har balirudike Joakin Lizarragaren laneko datuetan ekialdeko kutsu handiagoa dagoela eta ez dakigu hori Ipar Euskal Herriko tradizio idatziaren hedadurari dagokion ala aldaketa kronologikoen ordaina den; zernahi ere den, antzera gertatzen da Gesalatzen ere: XVIII. mende hasierako F. Elizalderen laneko datuek ekialdeko kutsu handiagoa dute mende horren bukaerako Martinez de Morentintarren idazkiek baino. Gai hau korapilatsua eta ongi aztertu beharrekoa baita, ez dugu besterik gaineratuko. Alderatze honetan ageri diren Aezkoako datuak Bonapartek bilduak dira, inoiz guk xx. mende bukaeran bilduekin osatu baditugu ere. Dakargun hurrengo hitzen sailean Eguesibarkoa da lehen lekukotasuna eta Aezkoakoa bigarrena:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>6s 16.. izur 'zimurra' / zimur. 17. jiba / ttunddur 'konkorra bera eta baita pertsona ere'. 18. kalentura 'sukarra' / berotasun. 19. kattagorri / burtxintxa. 20. kolmillo / letain. 21. lanu 'hodeia' / goibel. 22. lastalla 'urria' / azaro. 23. masjlJri / pixastoki. 24. munaka 66 / ukarai. 25. negar 'malkoa' / nigarriturri. 26. oillzabal 'oinzola' / oimpe &amp; zangope. 27. opatu 'aurkitu' / arpatu. 28. otsorrai 'belea' / erroi. 29. pato / ate. 30. preparatu / prestatu. 31. sekatu / txukatu. 32. soltatu / laxtu. 33. tellatu / etxein. 34. txindila / lenteja. 35. txintxilinkarda / txirtxilari &amp; grillo. 36. txitxillo / garbantzu. 37. txongolo / zangaxunta. 38. urapo 'igela' / igel. 39. urri 'udazkena' / larrazken. 40. zartagi 'zartagina' / kaxo. 41. zikirio 'zekalea' / anegu. aldaeretan lehena Eguesibarkoa da eta bigarrena Aezkoakoa: 1. aitabutxa 'aitajauna' / aitautxi. 2. amabirjin / amaberkin. 3. amabutxa 'amandrea' / amutxi. 4. amiru / amairur. 5. anaya / anea. 6. aratxe / aretze. 7. arkakuso / kukuso. 8. armimau / armamil. 9. ars artu 'arnasa hartu' / ats artu. 10. arrapatu / arpatu. 11. arrautze / arroitze. 12. atzapar / aztapar. 13 .azelga / zerba. 14. azkonar / azkon &amp; axkon. 15. beatz 'erpurua' / eribeatz. 16. berxko / bezko. 17. biligarro / billigarro. 18. bota / botatu. 19. burrin 'burdina' / burdin. 20. butxi 'bitxilorea' / bitxi. 21. defenditu / defendatu. 22. elle 'artilea' / eile. 23. erakutsi / irakutsi. 24. erazki 'egaztia' / egazti. 25. erdetxi / erdietsi. 26. ereman / erman. 27. eriki 'erein' / erein. 28. erte / arte. 29. eskugar 'ahurra' / eskuar. 30. ezautu / ezoutu &amp; ezondu. 31~/alastada 'uhina' / balasta. 32. frita-65 Artzibarko Arrietan ere bildu zuen Erizkizundi-ak ele hitza. Baina Elkanoko Joakin Lizarragak ukarai dakar. tu / frixitu. 33. gafierako / geinaatiko. 34. galeper / galliper. 35. garitx / galitx. 36. giltzurrun / giltzurrun &amp; biltzurron. 37. gorosti / korostui. 38. ilasagar 'irasagarra' / irisagar. 39. iratsi 'irentsi' / iretsi. 40. iriki 'ireki' / ereki. 41. iru 67 / irur. 42. itxusi / (i)tsusi. 43. izerditu / izertatu. 44. izkirixu 'oskilasoa, uzkinaxoa' / ezkilaxo. 45. joan / fan. 46. kafi 'habia' / kafia. 47. kanibeta / kamieta. 48. karatxori / garaitxori. 49. kaskil(la) 'oskola' / kaski. 50. kattaringorri 'marigorringo, amona rnantangorri' / kattalingorri. 51. kedarre / kerrade. 52. kendu / ekendu. 53. kristau 68 / kristio. 54. kurexa / kuraxe. 55. kuxeta / kuxare. 56. lagumbat / larombat. 57. lau 69 / laur. 58. lepazaki 'garondoa' / lepatzoki. 59. lertxon 'kurriloa' /lertxun. 60. leyo / leio &amp; le(g)o. 61. maingi 'maingua' / maingu. 62. malubia / mollobio &amp; oilobio. 63. martuza / matsutsa. 64. muskon 'muturrekoa' / muzikon. 65. naurritu / naurtu. 66. negar in 70 / niar ein. 67. oroitu / oreitu. 68. orraxa / orraxe. 69. orraztatu / orraxtatu. 70. ortots / otsots. 71. pasatu / pas(a) tu. 71 72. pefia 'harkaitza' / peina. 73. pike / bike. 74. sinestatu / jinestatu. 75. sudurzulo / sudurtzilo. 76. tximika 'tximitxa' / tximitx. 77. txintxare / zizare. 78. uberaga 'igaraba' / uragre. 79. uli 'eulia' / auli. 80. xautsi 'jaitsi' / sautsi. 81. xosi 'josi' / sosi, 82. zulatu 72 / zilatu. 5.5.18. Hego-nafarreraren ekialdeko mugak alderdi lexikoaren arabera aztertzean gauzak aski argi gelditzen dira eta esan daiteke isoglosek leze sakonak sortzen dituztela hizkeren artean. Nafarroa Garaiko Aezkoako euskararen atal lexikoa Ariben bildu zuen Bonapartek XIX. mendean eta Nafarroa Behereko Garazi ibarreko Ezterenzubikoarekin alderatu dugu: bien arteko aldea handia dela ohartuko da irakurlea (cf. earnino 1997: 258-259 eta P. Salaberri 2000: 251-253),73 Hona ele sorta bat diogunaren erakusgarri; lehen hitza Aezkoakoa da beti eta ondokoa Garazikoa: 'oinaztargia, tximistargia' / ximixta. 38. orantza / altxaarri. 39. osatu 'irendu' / xikitatu. 40. puntza &amp; puntxa 'arantza' / ziztaka. 41. saltarin 'matxinsaltoa' / otte. 42. sor 'gorra' / elkor. 43. txinar 'txinparta' / pindar. 44. txipu 'alamo' arbola / busuntsa. 45. ugazanaya I esneanaia. 46. urri 'iraila' / burui11. 47. xunka / ihi. 48. zangaxunta 'orkatila' / aztalbeharri. 49. zapakatu 'zanpatu' / ixtikatu. 50. ziriku / zeta. Aezko'ako eta Garaziko aldaera desberdinak ditugu: 1. amets / aments. 2. ardo / ano. 3. aste I hastapen. 4. gazta I gasna. 5. goatze I ohe &amp; ohantze. 6.]angoiko I]einko. 7. ukitu I hunki. 5.5.19. Berebat, Aezkoako alderdi lexikoa Zaraitzu ibarrekoarekin alderatuz gero, aldea nabarmena dela eta joera lektal desberdineko bi hizkeraren aitzinean gaudela ohartzen gara: Bonaparteren lanetarik edo literaturatik bildu ditugun adibideek halaxe erakusten dute. Ugari dira Zaraitzun eta ekialdera Erronkarin edo Zuberoan erabiltzen diren hitzak, Aezkoan ageri ez direnak: honek garrantzi handia du dialektologiaren aldetik so eginik. Eman ditzagun adibide batzuk:</figDesc><table><row><cell>Hurrengo Hurrengoak</cell></row></table><note>66</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Bi hizkerak alderaturik ikus ditzagun lehenik item lexiko desberdinak direnak (lehen hitza Aezkoakoa da eta ondokoa Zaraitzukoa): 1. aide 'ahaidea' / askazi. 2. aire geixto 'tximista' /oxmearri. 3. aitautxi 'aita jauna' / aitaborze. 4. akatu I bukatu. 5. amina 'amona' / amatto. 6. amutxi 'amandrea' / amurze. 7. apitxi 'aitona' / aitatto. 8. armamil/ aiiaborma. 74 9. armindderi '.erbinudea' / xatandre. 10. arpatu 'aurkitu' / kausitu. 75 11. arrepa 'gona' / kotta. 12. arruge 'arrabioa' / arrero. 13. atra I elki &amp; erkin. 14. basurde I basazerri. 15. bazkatzen / alan. 16. beras 'beraz, hortaz' / arren. 17. berendu I askari. 18. ekarri / eraugi. 19. elekatu 'mintzatu' / xarduki &amp; xardoki. 76 20. eltxo / muxkito. 21. erregu 'bikor edo ale neurri zaharra, anega erdia' / gonga. 22. etorri / xin. 23. etxabur 'intxaurra' / giltzagur. 24. ezkilaxo 'oskilasoa, uzkinaxoa' / txarra. 25. ezkondu I kasatu. 26. frants 'pertsona frantziarra' / autx. 27. gauinare 'saguzarra' / apoaiiari. 28. gizon zar / aitso. 29. goibel 'hodeia' / odoi. 30. gorreri 'elgorria' / aztanabarreri. 31. guzi I oro hitz beregain gisa. 32. inguratu I errudiatu. 77 33. iiiare 'sorbeltza' / afiari. 34. iratzarri / belli. 35. kapon 'zapaburua' / xalburu. 36. kokots / bizarpunta. 37. kopeta I boronde. 38. kukurusta 'gandorra' / kukula. 39. larrazken / azaro. 40. lengusu / guzialen. 41. lepatzoki / garrando. 42. lertxun I kurro. 43. mare 'barea' / baranga. 44. mizpira I azpil. 45. mozkor I ordi &amp; mozkor. 46. nigarriturri 'malkoa' / near txorta. 78 47. ordu I oron hitz beregain gisa (ez ordua esateko formuletan bakarrik). 48. Koldo Artolak allamorma eta allamarma ere bildu ditu Zaraitzun. 75 Baina Zaraitzun badira erden eta ar(r)apatu ere. 76 Koldo Artolak elestatu J elekatu eta mintzatu ere bildu ditu Zaraitzun. 77 Badira Zaraitzun ingru J inguru eta inguratu ere. 78 Koldo Artolak near burbula eta near burbulla ere bildu ditu. otsots 'ortzantza' / odoi. 49. oinaztura / txilimista. 50. pas(a)tu / igari. 51. pixastoki 'maskuria' / pixauntzi. 52. primadra 'udaberria' / bedatse. 53. saltarin / txaixkur. 54. ukondo / besatxurro. 55. ur erdal 'avellana' / urrutx. 56. uspel 'ospela' / azkurdin. 57. zangaxunta /ofixunta. 58. zelai /ordoki. 59. zilko 'zilborra' / kiskolde. 60. ziguina erdal 'malva' landarea / balma. 61. zirain 'izaina t / sangrikol. 62. zizku 'aletegia, -bihitegia' / algorio.</figDesc><table><row><cell>Hurrengo aldaeretan ere aldea dago Aezkoako euskaratik Zaraitzukora; ikus</cell></row><row><cell>ditzagun adibideok:</cell></row></table><note>74</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>b) Aipatu dugu hego-nafarreraren esklusiboak diren hitz edo aldaera gehienak ez direla here eremu osoan ageri. Halaz ere, hego-nafarre(aren muga goiti gainditzen ez duten hitz edo aldaera banatzaile hauek argi erakusten dute hego-nafarrerak bazituela berezitasun batzuk bere barrenean, esklusiboak zirenak; soilik ibar edo ·eremu 79 Koldo Arrolak deitu ere bildu duo 80 Koldo Artolak elbi ere bildu duo 81 Koldo Artolak iduki (Espartza), etxoki (Orontz) eta itxiki (Otsagabia) ere bildu ditu. jakin batzuetan hedaturik zeuden, baina ez ziren mugatik goiti ageri; hitz edo aldaera hauek halako nortasuna ematen zioten gure hizkerari eta hein batez eskualde batzuetan batasun maila mugatu batzuk sortzen zituzten, goiti jarraipenik ez zutenak: arestiko "a" azpiatalean muga finkatzeko zailtasunaz esan dugunaren aurka doala dirudien arren, garrantzizkoa da ohartzea arestikoa eta hau, biak egia paraleloak direla eta batak ez duela bestea zertan ukatu. c) Badira ia esklusiboak diren hitz edo aldaerak hego-nafarreraren eremuan eta ondoko ibarren batean ere ageri direnak: gehienetan Zaraitzu da ondoko ibar hori. Hitz edo aIdaera hauek osotasuna eta kolorea ematen diote hegoko hizkera honi eta azpidialekto honen izaeraren bermatzaile garrantzizkoak dira. d) Kolorea eta osotasuna ematen diote hego-nafarrerari esklusiboak izan gabe bere eremu guztian erabiltzen diren eta goitiko ibar batzuetara hedatzen diren hitzek ere: aingiru, entendatu, izotzil edo sandu izan daitezke adibide egokiak. Baieztapen hau "a" atalean esan dugunarekin bat dator, baina ez du ukatzen hego-nafarreraren inguruan hitzen egoera berezi bat zegoelako ideia, nahiz aIderdi lexikoari dagokionez iparreko muga finkatzea guztiz zaila izan. Zernahi ere den, hego-nafarrera guztia edo gehiena harrapatzen duten ele edo aldaera hauek osotasun itxura eta kolorea ematen diote hizkerari, esklusiboak ez izan arren; ez dira, gainera, hego-nafarreraren eremutik goiti anitz urruntzen.e) Alderdi lexikoak erakusten du hego-nafarrera egiten den geografia eremuaren barreneko joera lektalak bat baino gehiago direIa. Ikusi dugu Eguesibarko eleek Nafarroako edo Euskal Herriko ekialdeko lexikora dutela isuria eta Oltza zendeakoek eta bereziki Gofierrikoek funtsean Euskal Herriko erdialdekora. Honela, Gesalatz, Itzarbeibar,82 Gofierria, Olloibar 83 eta Oltza alderdi batera gelditzen zaizkigu eta Eguesibar, Erroibar, Artzibar eta Aezkoa bestera; inoiz, ipar Esteribar ere hauekin batera doa. f) Aipatu dugun banaketa nagusi hori bermatzen du isoglosa horren aIde banatara gelditzen diren hitzen hedadura supradialektalak (cf. eamino 1999: 18); hitzon hedadura handia da, lerroaren ezkerrera Oltzan edo Gofierrian ageri diren hitzak Euskal Herriko erdialdean erabiltzen dira eta batzuetan mendebaldera ere iristen dira. Eguesibarkoak, berriz, ekialderaino iristen dira Ipar Euskal Herrian. Isoglosa supradialektal honek banaketa gaitza eragiten du hego-nafarreraren barrenean eta Eguesibarko, Esteribarko, Erroibarko, Artzibarko eta Aezkoako eleek ekialdeko kolorea dute. Azpidialektoa bitan banaturik gelditzen da lexikoki, hitz bakan zenbaitek baizik ez diote ematen osotasuna hego-nafarrerari. Honi iparretik isoglosa horizontala bermatzen duten hitzak aurkitzeko zailtasuna eransten baldin badiogu, hego-nafarrera lexikoki justifikatzeko zailtasuna argiago uler daiteke: isoglosa bertikal sakona dugu, baina goitiko horizontala lausoa da. 84 g) Baina badira hegoko eremuan ageri diren hitz edo aldaera batzuk Euskal Herriko ekialdean edo Ipar Euskal Herrian ageri direnak eta goiti Nafarroa Garaiko erdialdean eta ekialdean erabiltzen ez direnak. Horiek garrantzia dute hego-nafarrera gainerako nafarreratik bereizteko, azken batean, muga nabarmena eragiten baitute: argi salatzen dute hitz edo aldaera horiek testu bat hego-nafarrerakoa dela, ez dagokiola nafarrera orokorrari. h) Bonapartek zioen hizkera honen adizki saila aztertzeak biziki gogaitarazi zuela;85 gaude alderdi lexikoaren azterketak dakartzala burukominik handienak: adibide bat har daiteke erakusgarri. Izotzil hitza hego-nafarrera guztian zehar erabiltzen da: Aezkoan, Erroibarren, Esteribarren, Eguesibarren, Olloibarren, Goiierrian, Oltzan; horiezaz gain ohiko batetortzea da Zaraitzun ere hitz bera erabiltzea; Erronkarin, Luzaiden eta Baztanen urtarril erabiltzen da, Ipar Euskal Herrian bezala. Hego-nafarreratik goiti ilbeltz dugu Burundan, Ergoienean, Sakana erdialde guztian, Arakilen LTharten eta Irafietan -Murginduetako berririk ez dugu-, Larraunen, Txulapaingo Nabatzen, Odietan, Basaburuan, Ultzaman 86 eta Esteribarko Eugin -Iragin guk izotzil bildu dugu---.-. Aipagarria da, halaz ere, Txulapainen gaineko Atezko Beratsainen eta Imozko Muskitzen eta Etxalekun izotzill berragertzea: lastima da Arakilgo Murginduetako berri ez izatea, balitekeelako Arakilgo ekialdea, Itza zendea, Irurtzunaldea, Gulibar, Imotz eta Atetz izotzil hitzak baturik egotea, baina ez dugu daturik.Behin eta berriz errepikatzen den daturik ezaren arazoak estaltzen digu Irurtzuni buruzko ikuspegi 'geolinguistiko zuzena: bidegurutzean zegoen eta bertara biltzen ziren Irunerriko, Andimendiko, Arakilgo, Imotz aldeko eta Larraungo euskaldunak, baina ez dakigu bertako euskarak Irufierrikora jotzen zuen, Imotz aldekora isuria zuen edo nahasia zen, Burundako euskaran gertatzen den bezala; horrezaz gain, Murginduetatik ekialdera dagoen Arakilgo Izurdiagan aurkitu diren hitzek areago nahasten dute ikuspegia: biltzaileak dioenez urtarrila da lehen hilabetea(Idoy 1981 b:  206), baina erantzun makurra inkestatzailearen gaitasunik ezaren ondorioz lortu da: berebat, izarrek izerdiyek izena dutela dio inkestatzaileak (202), idergia 'luna llena' dela eta idergiye 'luna' dela: dena den, idergi ez da Izurdiagakoa.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>5.18) eta Zaraitzukora (5.5.19) leze sakona dago; lezea dago Esteribartik ezker ere (5.5.6). Leze sakonak ez du estaltzen ibarron artean lotura lexikoak ere badirela -ikusi dugu hego-nafarreratik Sakanako hitze-tara loturak ere badirela (5.5.5 eta 5.5.13)-, baina ez dago zalantzarik Gofierritik Sakanara, Esteribartik Anuera, Aezkoatik Garazira eta Aezkoatik Zaraitzura lexikoki aldaketa gaitza dagoela eta eten horiek, batzuk eta besteak hizkera desberdinak direla argi erakusten dutela; kasu orotan jauzi orografiko nabarmena dago. 6. Hego-nafarreraren ezaugarriez '6.1. Mendebaldeko hego-nafarrera eta Arabako euskara Lanaren hasieran Gofierriko hizkera kokapen geolinguistiko aski erdigunekoan dagoela adierazi dugu. Mendebaldeko ezaugarrien isla duten hizkerak hurbil dituela ere esan dugu:: Ergoienekoa, Aranazkoa eta bereziki Burundakoa dira, hain zuzen, gogoan genituenak. Alderdi lexikoa aztertzean Gofierriko hitz guti batzuk mendebaldean erabiltzen diren horietakoak direla ere ohartu gara eta, beraz, gai honi arreta pixka bat ezartzea on dela uste dugu. Hartara, ez dago guztiz desbideraturik R. M. Pagolaren iritzia, hegoaldeko goi-nafarrera aztertzean -Itzarbeibarko azpieuskalkiaz eta mendebaldeko aldakiez dihardu bereziki-garai bateko Arabako delako "hegoaldeko" hizkera ere aintzat hartu beharra dela dioenean. Ez dugu uste, ordea, mendebaldeko gure hizkerak Arabako euskarari begirago daudenik orain artean "iparraldeko goi-nafarrera" deitu ohi den horri baino, ez Oltzako, Gofierriko edo Gesalazko hizkeren kasuan ezta Itzarbeibarkoan ere. Horren a~deko. iritzia eman da eta baita datuak agindu ere (Pagola 1992: 42), baina frogarik ez da ageri eta gure ustez datuek aurkakoa erakusten dute: Araba alderdiko euskara mendebaldeari begira zegoen eta Gofierri-Gesalazkoa eta Itzarbeibarkoa erdialdeko euskarari eta Irufierrikoari; jakina, euskararen aldetik aski hegoaldekoak diren hizkerak ditugu, hala Arabakoa nola guk aztertu duguna, eta izan behar dute horregatik antzekotasun bat edo beste -izan, badituzte-, baina ez daude elkarri begira, ezta gutiagorik ere eta funtsean euskalki desberdinetan kokatu behar diren hizkerak dira bata etabestea. Rosa Miren Pagolaren eleak ez dira xuxenak eta Itzarbeibar, Gofierria edo Gesalatz aipatu beharrean, mendebalderagoko Ameskoa eta Lana dira aipa zitzakeenak edota Burunda alderdi hori, hor zinez ageri baitira "hegoaldeko" edo Arabako euskarari zegozkion ezaugarriak; cf. Salaberri (1998: 87) eta Zuazo (1998c: 185).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Badira fonologian bokalen arIoan berrikuntza batzuk Gofierrian gertatzen direnak eta baita ezaugarri kontserbatzaile ba[zuk ere, Sakanan ez daudenak (5.1.1.18). Kontsonanteen arloan berrikuntza ugari ditugu Sakanan, Andimendiaren hegoaldean gertatzen ez direnak eta, berebat, Sakanan \kontserbatzaiIe diren konts-onante taIde -zenbaitetan berritzaile ,ageri dira Andimendiaz hegora ,dauden hizkerak.Izenaren morfologiaren aIderdiari dagokionez (5.2.6), eremua banatzeko gaitasuna duren ezaugarriez aritu garenean bost ezaugarri multzo aipatu ditugu: bigarrenean Gofierria eta Ergoiena batzen dituzten hiru ezaugarri berezi aipatu ditugueta hiru-.garren muItzoan Gofier.ria eta ora hat Sakana batzen dituzten beste lau ezaugar-riren berri eman dugu, ekialdeko jokabidearen alde·rantzizkoak dir.enak. Zortzi dira, ordea, Gofierria Sakana ,guztitik bereizten duten .ezaugarriak -laugarren multzoa osatzen dute-eta beste sei ,gehiago Sakanako alderdirik mendebaIdekoena Gonerritik bereizten dutenak: bosgarren multzoa.Aditz nagusiaren morfologian ez dago horrenbesteko aIde handirik Sakanako eta Gofierriko hizkeren artean; ekialdeko hizkeretan ez dagoen mendebaldeko ezaugarri bat batera dute eta baita Euskal Herriko erdialde guztian dagoen pare bat berrikuntza ere, hauek ere ekialdeko hizkeretan falta direnak; aztertu ditugun beste lau ezaugarritan ekialdeko hizkerekin doa Gofierrikoa Sakanakoaren alderantziz, beste ezaugarri batean Sakanan dagoen aukera ez dago Gofierrian eta beste batean Gofierrian dagoen berrikuntza bat ez dago ez Sakanan ezta ekialdean ere.</figDesc><table><row><cell>Aditz laguntzailearen aldetik Burundako, Ergoieneko eta Aranazko hizkerek duten</cell></row><row><cell>nortasuna nabarmen gelditu da. Bestalde, franko ezaugarritan Gofierri aldeko euskarak</cell></row><row><cell>eta Sakanakoak guztiz bestela jokatzen dute (5.3.2.45); gerta liteke ezaugarriren batean</cell></row><row><cell>Sakana eta Gofierria batera joatea, baina horrelakoetan ezaugarria Euskal Herriko</cell></row><row><cell>erdialde guztikoa da edota ekialdeko hizkerekiko ere biek batera dutena. Horrezaz</cell></row><row><cell>gain, N afarroa Garaiko erdialdean hedatu diren baina Gofierrira iritsi ez diren pare bat</cell></row><row><cell>ezaugarri ere badela ikusi dugu. Bestetik, Andimenditik hegora dauden hizkerek aditz</cell></row><row><cell>laguntzailearen aldetik batasun handia dutela sumatu dugu eta baita Eguesibartik</cell></row><row><cell>eskuin, ekialdera dauden hizkerekiko ere. Hauetariko kasu batzuetan, gainera, Saka-</cell></row><row><cell>nako hizkuntza ohiturez bestaldera jokatzen du ekialdeko Arakilgo mintzoak, nafarrera</cell></row><row><cell>orokorraren "joera nagusi" dei ditzakegun ezaugarri batzuen arabera dabil, ipar-ekial-</cell></row><row><cell>deko eta hego-ekialdeko nahiz hego-mendebaldeko hizkeren antzera. Esan dezagun,</cell></row><row><cell>bestalde, aditz laguntzailearen eremuan soilik pare bat adibidetan sumatu dugula</cell></row><row><cell>hego-mendebaldeko ezaugarri berezitzat bakarrik har genezakeen aldaera zenbait,</cell></row><row><cell>Eguesibarren eta ekialderago ez dagoena, Andimenditik iparrera ageri ez dena.</cell></row><row><cell>Sintaxiaren arloan, berriz, zazpi ezaugarri ikusi ditugu Sakanan, bi Sakanako men-</cell></row><row><cell>debaldekoak direnak eta bost Sakana guztikoak direnak, Gofierrian erabiltzen ez dire-</cell></row><row><cell>netarik. Ekialdeko joerari Eguesibarko mintzoa loturik dagoen bost ezaugarritan</cell></row><row><cell>Gofierriak Euskal Herriko erdialdeko ohituretara jotzen du, baina sintaxian Gofierriko</cell></row><row><cell>hizkerak ekialdekoen antzera jokatzen duen ezaugarriak ere badira, arkaismoak iza-</cell></row><row><cell>teko itxura dutenak eta lehenago Euskal Herrian hedatuago zirenak: lau aztertu</cell></row><row><cell>ditugu lan honetan; ekialdeko isuria dutenak, baina arkaismo ez direnak, berriz, hiru.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>duten eremuetan ebek &amp; gebek ageri da Erroibarren, Eguesibarren, Artzibarren eta Aezkoah. Esteribarren ok &amp; okek dugu, baina bada ebek Eugin eta Leranotzen; behin Baztanera ezkero ok dugu. Ekialdean kuek &amp; kek ageri dira Zaraitzuko kristau ikasbideetan eta xx. mendeko inkestetan koek bildu da Itzaltzun. xx. mendeko inkesta batean kebek ageri da Espartzan (Echaide 1989: 326) eta ebek ere bada bertan. Guk dakigula leku hauetarik kanpo ez dago "ebek" beste inon. 6.3.3. Fonologiako eta morfologiako berrikuntza banaren emaitza da pluraleko lehen pertsonako gauren izenordain indartu analogikoa, azken mendeotan hegoaldeko hizkeretara hedatu dena: Gesalazko predikuetan, Itzarbeibarko Ukarko 87 eta Utergako kristau ikasbideetan, J. M. de Ibero gofierritarraren lanean, Oltza zendeako Iberoko guruzpideko kantuan, Artzibarko Urizko kristau ikasbidean eta Aezkoako egungo mintzoan ageri da. 88 Oinarria ;,geure" du: esaterako, 1729ko predikuan geure J neure eta zeure ageri zaizkigu, baina XVII. mendean argitaratu zen Irufieko liburu bati itsatsirik agertu den kristau ikasbide baten hondakinetan dagoeneko &lt;gueuren&gt; aldaera dugu, -n-dun analogikoa, Sarasolak dioenez era honek duen lehen lekukotasuna dena (1983: 123).89 Ondorengo idazkietan franko hedatzen da analogia hau hizkera honetara: hegoaldeko eremuan eu &gt; au bilakabidea gertatzen den ibarrak aise nagusitzen direla aintzat harturik, argi dago gauren dela hego-nafarrerazko hizkeretan gehien ageri den aldaera. Aipatu kristau ikasbidearen hondakinetakoaz gain idazleengan ere geuren ageri da: J. Beriainek, Elizalde gesalaztarrak -badu gueure ere-eta Joakin Lizarraga eguesibartarrak halaxe dakarte. 90 87 Ikus]. M. Satrustegik argitaratutako "Ukar Itzarbeibarko dotrina (1865)", FLV 89, 2002, 149-167. 88 Bonaparteren paradigmetan gereben (Elkano), gauroben (Gares), gereben (Oltza) eta geroben (Gofii) alda-Ondoko ibarretan geren soilagoa dugu: Sakana erdialdean geen erabiltzen da egun eta lJharte-Arakilgo kristau ikasbideak ere geren dakar; Ezkabarteko Makirriaingo kristau ikasbidean (379), Ultzamako kristau ikasbide zaharretan (Ibarra 1995a: 325), Esteribarren eta Erroibarren egun eta kristau ikasbide zaharretan (Ibarra 2000: 133)91 ere geren ageri da, baina Perpetua Saragueta mezkiriztarrak geuren dakar idatzirik (1982-83: 36).92 Ekialdera izenordain indartuek guaur eraren gainean hartzen dute atzizki genitiboa, Ipar Euskal Herrian bezala: Zaraitzun guauren, giauren &amp; giaren eta geauren ageri dira -Otsagabian Koldo Artolak guaberen eta gu6ren bildu ditu-, baina hego-nafarrera egiten zen Urraulgoiti ibarraren ondo-ondoan dagoen Itzalle herrian gauren dakar Benito Gilek 1727an eta Orontzeko kristau ikasbide batean ere bada gauren (Pagola, Iribar &amp; Iribar 1997: 164),93 baina guaur-en arestiko saila da Zaraitzun nagusi ageri dena; Erronkarin ere giauren &amp; giaren erabiltzen ziren. Iraganeko ahaleko adizkietan -ezagabeko zuke 'zezakeen' aldaera eta honen sailekoak ditugu Gofierrian, Ollaranen --etzukia in 'ez zezakeen egin' dakar Erizkizun-91 Ikus orain Erroibarko eta Esteribarko hizkera, NUP, Irufiea, 2000; gure bibliografiako hasiera bateko Erroibarko hizkeraren azterketa da. 92 Ikus "Mezkirizko etxe barnea H , AEF 31, 31-48. 93 Ikus Bonaparte ondareko eskuizkribuak. Zaraitzera, Deustuko U nibertsitatea,Bilbo, 1997.  94  Ikus "Un acta de ayuntamiento en lengua vasca",RIEV 23, 1932,565-568.  95  Bakan zenbait entzun daiteke -n gabea Odietan(ArtoIa 2001: 514). 96 Bizkaiko idazki zaharretan ere -n gabeko adizkiak ditugu iraganean, esaterako RS-n edo Mikoletarengan. Egun Barrikan eta Urdulizen ere -n gabeak dira adizkiok zaharren ahotan (1. Gaminde, "Plentzia aldeko euskararen zenbait ezaug.arri morfosintaktiko", in R. G6mez &amp;]. A. Lakarra (arg.Oltza zendean, Itzarbeibarren, Elortzibarko Zabalegiko predikuan, Eguesibarren, Erroibarren eta Aezkoan. Hegoaldera, Deikazteluko predikuan in zuquea'egin  zezakeen' ageri da (Etxaniz 1999: 495). Ekialdera Zaraitzun oraineko droket &amp; doket 'dezaket' sailari iraganeko adizkietan noken 'nezakeen', oken'hezakeen', zoken, ginoken,  zinoken, zinokeyen, zokeyen paradigma dagokio (Bonaparte 1872: 10).97 Ezaugarriak Arakilen arrastoren bat izan zukeela salatzen du Iraiietan 1798.ean jaio zen Gastesik idatzi zuen predikuko ecin ocultatu zuquien bere aurpeguico sefialielekukotasunak (Ulayar 1987:    </figDesc><table><row><cell>6.3.4. Iraganeko adizkietan -n morfemarik ez izatea Gesalatzen, Gofierrian, Oltza</cell></row><row><cell>zendean, Ollaranen, Itzarbeibarren, Eguesibarren, Elortzibarren, hego Esteribarren, idazkie-tan, Itzarbeibarren, Elortzibarko Zabalegiko predikuan, Gofierrian, Ollaranen, Erroibarren, Artzibarren eta Aezkoan gertatzen den ezaugarria da; -n-dunak dira Zataitzuko eta Erronkariko iragan~ko adizkiak alderdi batetik eta Burundako, Ergoi-Txulapainen eta Ezkabarten -ok-ekin batera azken honetan-; erakusleetan g-eneko, Aranazko eta Arakil guztiko -Ihabar eta Urritzola barne-aldaerak. Berebat,</cell></row><row><cell>-n-dunak dira Gulibarko, Atezko, Txulapaingo, Ezkabarteko -Zildozko 177 3ko</cell></row><row><cell>agiria salbu; cf. Irigaray 1932-,94 Odietako,95 Olaibarko, Ultzamako, Anueko eta</cell></row><row><cell>ipar Esteribarko hizkerak. Oroit -n-dunak direla Beriainen idazkietako adizki gehie-</cell></row><row><cell>nak eta XVII. mende hasierako Irufieko sariketako olerkietan adizki -n-dunak nahiz</cell></row><row><cell>gabeak ditugula. 96</cell></row><row><cell>6.3.5. Alokutibo maskulinoko -t-morfema -k-ren ordain ageri zaigu aditzaren</cell></row><row><cell>morfologian Gofierrian, Oltza zendean, Itzarbeibarren, Eguesibarren, hego Esteriba-</cell></row><row><cell>rren eta Aezkoan; cf. azken ibar honetako xeota 'zegoan' eta xitxeidata 'zitzaidaan'. Ez</cell></row><row><cell>dugu Artzibarko eta Gesalazko berri eta Erroibarren -k-nahiz -t-, biak ageri dira.</cell></row><row><cell>Aldiz, -k-dago Gulibarren, Txulapainen, Odietan, Ezkabarten, ipar Esteribarren eta</cell></row><row><cell>Zaraitzun. Andimendiaz bestaldera salbuespena da ekialdeko Arakil: Urritzolan eta</cell></row><row><cell>Ihabarren -t-zegoen (cf. 5.3.2.3).</cell></row><row><cell>6.3.6.</cell></row></table><note>.3.2. Erakusle pluraletan (g)ebek dugu lehen graduan: Beriain idazleak ohoe zera- bilen, baina ebek dugu Gesalatzen Elizalderen lanean nahiz Morentintarrenera ez ohikoak ageri dira, baina ez dago garbi inkestagintzaren eragin kaltegarri zenbaiti ala prin- tzearen paradigmak betetzeko zaletasunati lot ote zaizkion, idazkietan ez baitira inon ageri eta zinez susmagartia da hori.89 Ikus "Contribuci6n al estudio y edici6n de textos antiguos vascos", ASjU 17, 1983, 69-212.90 Ezkabarteko Orrion 1750ean erabili zen idazki itzuli batek ere geuren dakar (Satrustegi 1984: 43), baina zalantzazkoa da, &lt;gueren&gt;-en errata izan baitaiteke.), Euskal dialektologiako kongresua, Gipuzkoako Foro Aldundia, Donostia, 1994: 548). Zuberoan ere badira -n gabeko adizkiak hiketa alokutiboan: Ligiko ixtorio batzuetan, -n-a hautazkoa dela dirudi: hil iimen zia &amp; erran zioa vs. hatzeman zian &amp; etzian deuJ erran (Tx. Peillen, Allande Elixagarai ligia- rraren ixtoriak, Haranburu editorea, Donostia, 1985: 72-73). Ezaguna da Erronkarin ere hiketa alo- kutiboko iraganeko adizkiek ez dutela -n-rik.di-ak-,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>6.4.2. Diptongoetan eu &gt; au aldakuntza gertatu da eremu hedatuxean: 98 Burun-bezala au baitago. Muga Zaraitzun dago, ibar honetan eu zaharrari eutsi zaio: euri, eulli 'eulia', eultzi...6.4.3. Beste leku batzuetan -oi, -oe den atzizkia -io da metatesiz hego-nafarreraz; Beriain idazlearen lanean ageri da eta baita Gesalatzen, Gofierrian, Oltza zendean, Itzarbeibarren, Elortzibarko Zabalegiko predikuan, Eguesibarren, Artzibarren,99 Aezkoan eta Zaraitzun ere; Esteribarren eta Erroibarren, ordea, -oi saila dago: arratoi, sagoi 'saroia' ... Mezkiritzen eta Lintzoainen sagoi entzun ohi da; ikus orain Ibarra (2000: 43). Txulapainen eta Ezkabarten [y} sabaikaria bildu da hondarreko urteotan, baina xx. mende hasierako Txulapainen eta baita XIX. mendeko Ezkabarten sabaiaurreko hotsa egiten zela dirud~. Goiti, Basaburuko Berueten, Arraratsen eta Igoan bederen nahiz Imozko Muskitzen [y} sabaikaria egiten cia egun; Atetz, Odieta, Ultzama eta Anue ere hots sabaikaria entzuten den eremuak ditugu, Esteribar eta Erroibar bezala; dena den, Erroibarren hots sabai~urrekoa ez da ezezaguna (Ibarra 2000: 80). 6.4.5. Nafarroa Garaian erdialdetik ekialderat hedatzen da 'adina' edo 'garaia' adierazten duen -zutu atzizkia: aurzutu, gaztezutu, zarzutu, axurizutu... Oltza zendean, Ultzaman eta Zaraitzun -zitu aldaera bildu da eta -zuta Itzarbeibarko Garesen; Gofierrian, Eguesibarren, Erroibarren, Aezkoan, Zaraitzun eta Erronkarin, berriz, -zutu aldaera ageri da. 6.4.6. Berrikuntza analogikoa gertatu da *ezan-en adizki pluraletan eta pluralgilea -itizatetik -zkiizatera ir~gan da gure eremuan, dezazkigun 'ditzagun', balezki 'balitza', (za)zkizu 'itzazu' edo bezki 'bitza' bezalakoak sorturik; 1729ko predikuan, Gesalatzen, Gofierrian, Oltza zendean, Itzarbeibarren, Eguesibarren, Ezkabarten, Erroibarren, Artzibarren, Aezkoan eta Zaraitzun gertatu da hau. Ipar Euskal Herrian ere bada -zki-.pluralgilea aginte adizkietan subjektua bigarren pertsona denean bederen: EHHA-ren arabera Zuberoan eta Lapurdi gehienean ez da hau gertatzen, baina bai Bardozen, Makean, Hazparnen eta Itsasun (Lapurdi) eta Nafarroa Beherea gehienean; herrialde honetan Baigorrin, Arrutan, Arbotin eta Garruzen ez dirudi gertatzen denik, beti ere EHHA-ko datuen arabera. 6.4.7. Dakargun hurrengo ezaugarria'ez da euskararen baitatik sortutako desberdintasun bat, geografia eremuen arabera sistematikoa dena: maileguan hartutako kausazko perpaus mota bat da, Euskal Herriko beste eremu batzuetako "dela bide" edo "dela medio"lOO aldaerak gogorarazten dizkiguna. Bonaparteren datuen arabera Gofierrian eta 01tza zendean kausazko perpausetan kasos eta kauses partikulak erabil-Erroibarko idazki zahar batean bada: ura cela medio mogtlitu cela tempestade gura (Ibarra 2000: 216). tzen ziren -Itzarbeibarren eta Eguesibarren kasos eta kausas-</figDesc><table><row><cell>6.4.4. *j-zaharraren ahoskera sabaiaurrekoa ageri zaigu hego-nafarrera egiten zen</cell></row><row><cell>ibarretan: Gofierrian, Ollaranen, Oltzan, Itzarbeibarko Utergako eta Ukarko idazkie-</cell></row><row><cell>tan, Elortzibarko Zabalegiko predikuan, Eguesibarren, Artzibarren eta Aezkoan.</cell></row><row><cell>Garesen Bonapartek esanik badakigu [x} hots belarea entzuten zela; Gesalazko hotsa-</cell></row><row><cell>ren izaeraz zerbait esatea arriskugarria da, baina baliteke han ere belare ahoskatzea.</cell></row><row><cell>Andimendiaz iparrera Arakil alderdian ere sabaiaurreko hotsa zegoen eta hegoaldera,</cell></row><row><cell>aspaldian Eslaba alderdi horretan ere bai (Salaberri 1994), Zaraitzu-Erronkarietan</cell></row><row><cell>bezala.</cell></row><row><cell>dan eta gainerako Sakanan bezala, Estellerriko Gesalatzen, Gofierrian, Ollaranen,</cell></row><row><cell>Oltza zendean eta Itzarbeibarren bada; Eguesibarren guti, baina Artzibarren eta Aez-</cell></row><row><cell>koan ausarki; ez dago Gulibarren, baina mende hasierako Txulapainen bai. Aipa</cell></row><row><cell>dezagun, bestalde, Ultzama eta Anue ibarretan ia soilik adizkietan gertatzen dela</cell></row><row><cell>(Ibarra 1995b: 153-5). Beheitixeago, Ezkabarten, Odietan eta Olaibarren ez da ageri,</cell></row><row><cell>ezta Esteribar-Erroibarretan ere; Aurizberri salbuespena da Erroibarren, ondoko Aez-</cell></row></table><note>97 Etudes sur les trois dialectes basques des vallees d J Aezcoa J de Salazar et de Roncal J Londres.98 Ezaugarri~au Euskal Herri-ko beste muturrean ere ageri d:a; Bizkaian Oqcandion, Artatian, Zebe- rion, Orozkoo, Nerbioi arroan eta Uribe kostan bederen erabiltzen cia (Zuazo 1998: 223). Balirudi- ke, ordea, gure eremukoa eta hangoa bilakabide beregainak d:irela.koan99 1845. urtea artean Artzibarko administrazioaren barrenean egon den Orotz-Betelun arrazio bildu zuen Echaidek 1965-67 bitartean eta EAEL-k arratio bildu zuen Artzibarko Hiriberrin.100</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>).104 6.4.8. Arestiko 6.3. ataleko bost ezaugarri esklusiboek hego-nafarreraren nortasuna eta batasuna erakutsi digute eta 6.4. honetako seiek batasuna. 105 Idazki zaharretarik eta inkestetarik atera diren argibideen arabera, ezaugarri gehienak edo guztiak ageri diren ibarrak hurrengoak dira: Gofierria, Oltza zendea, Itzarbeibar, Eguesibar, Artzibar eta Aezkoa; Estellerriko Gesalazko euskarari buruz eta Gofierriaren eta Oltza zendearen ondoan den Ollarangoari buruz nahi baino gutiago dakigu.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>-Uharten «ityende&gt;J iyen &amp; igen 'igan') eta Irafietan (iyesi) , Ezkabarteko Makirriaingo kristau ikasbidean (iyendeac &amp; igende, iyen) ageri dira, baina Txulapaingo Nabatzen igesi eta igande bildu zituen Erizkizundi-ak. Odietako Latasan iyende eta iyen &amp; ien bildu ditugu eta Anueko Leazkuen iyen &amp; iyende. Juan Cruz Elizaldek idatzi lehen aldakian igasi ageri da (47. or.), baina Klaudio Otaegiren oharren arabera idatzi zuen bigarrenean iyasi dakar (42. or.). Egungo euskaran iyindia bildu du O. Ibarrak ipar Esteribarko Eugin eta iyen &amp; igen Erroibarko Mezkiritzen. Aezkoan ez da honelakoen arrastorik ere, igan, igande J igaritatu eta igesi aldaerak baizik. Artzibarren -tuko ageri da XIX. mendean, baina XX. mende bukaeran argitiko eta segitiko bildu dira. 6.5.4. Oinarria "*ezan" duten pluraleko adizkietan -itzmorfemaren bustidura gertatu da Nafarroa Garaiko ibar batzuetan. Ultzaman, esaterako, ditxaket J ditxakegu, ditxakezie... aldaerak ditugu (Ibarra 1995b: 438) eta Larraunen ere zatxazke 'zaitzake', txezui 'itzazue', txila 'ditzatela' erakoak ageri dira (Intza 1957: 93).107 Sakana erdialdean, Arakilen eta XIX. mendeko Ezkabarteko idazkian ezaugarri hau ageri zaigu; XX. mende bukaerako Ezkabarten, Odietan eta Olaibarren ere bada (Artola 2001: 499). Hego-nafarreraren barrenean Beriain idazleak honelako bustidurarik ez dakar eta Gesalatzen, Gofierrian, Itzarbeibarren edo Eguesibarren ere ez dago; ekialderago egungo Aezkoan ere ez da erabiltzen. Bonapartek Gofierrian, Oltza zendean, Itzarbeibarko Garesen edo Eguesibarren bildu adizkietan ere ez da bustidura honen arrastorik ag.eri, horietan guztietan -zkieredu berria erabiltzen baitzen pluralean xedezkoetan ·eta zazket, zazke} zazkezu sailekoak ahalekoetan. 108 6.5.5. Berrikuntza bat bada hego-nafarreraren ingurumarian gertatua, baina honi eragiten ez diona, pluraleko ahaleko adizkietako -ke-ren pleonasmoa hain zuzen. Arakilen, Basaburuan, Ultzaman, Odietan -dezakezuke bildu dugu Latasan-eta Anuen erabiltzen da eta XIX. mendeko Ezkabarteko Makirriaingo kristau ikasbidean ere ageri da: aparta baitechaqueguque (Dfez de Ulzurrun 1960: 384 eta 400). Diptongoen sailean ezaugarri bat bada arras mendebaldekoa eta hegoaldekoa dena; bilakabide hau ez da euskal hizkeretan ohikoa, ultrazuzenketa izan liteke eta fonologiaren alderditik azalpena eskatzen du: aigi 'egia' dugu Gofierrian eta Utergako dotrinan, beigi 'begia' Gofierrian eta Oltza zendean, baigi 'begia' Utergako kristau ikasbidean eta aurpeigi Oltzan; bestalde, areigi &amp; araigi 'haragia' ageri da Gofierriko Munarritzen 1921.ean aurkitutako idazki batean; beiti 'beti' Bonapartek dioenez Gofierrian bildua da. Hego-nafarreraren eremuan ez dago honelako adibideen arrastorik gehiago ez erdialdera ezta ekialdera ere. 6.6.3. Gure eremuaren arras mendebaldean kokatzen da au diptongoa daraman aungi 'ongi' aldaera, Andimendiaz bi alderdietan ageri dena: XVIII. mendeko Gesalatzen aungi dugu, baina Gofierrian ongi erabiltzen bide zen. Sakana erdialdean aungi-z gain auntzi 'ontzia' eta auspel 'ospela' bildu ditu Erdoziak (2001: 79-80). 6.6.4. Diptongoen sailean jarraiturik, oin-en jokaera berezia aipa daiteke mendebaldeko hizkeretan: auii 'oina' aldaera Utergako kristau ikasbidean ageri da eta Goiierriko Munarritzen 1921.ean agertu ziren testu ugari horien artean aunece 'oinazea' adibidea dugu; gainerateko Gofierriko eta Itzarbeibarko lekukotasunetan ohiko erabilera arrunta dugu eta baita hego-nafarreraren eremuko beste ibar guztietan ere: off (Goiii, Oltza, Gares, Elkano, Gesalatz); oneze (Gofii eta Oltza) eta onaze (Elkano eta Gares); onace dakar Iberoko guruzpideko otoitzak ere. tzia (L. L. Bonaparte, Opera omnia vasconice J Euskaltzaindia, Bilbo, 4 liburuki, 1990: 241) egoki eman denik; Ondarrak argitaratu Bonaparteren adizki zerrendetan zakezu soila dugu Garesen (1982: 213). eta Eguesibarren bildu zuen, baina guk ez dugu aldaera honen inongo beste lekukotasunik hego-nafarreraren eremuaren barrenean ezta beste tokietan ere. 6.6.16. Hlzan" aditzeko aldaeretan Nor sailean berranalisia gertatu da Euskal Herriko alderdi batzuetan gara} zara &gt; gare, zare adizkietan: Lapurdin edo Ara-HIzan" aditzaren iraganean edo baldintzaren ondorioan txistukari bizkarkari igurzkaria erabiltzen zen Garesen: niza 'nintzen', iza 'hintzen' eta nizake Imotzen eta ekialdeko Arakilen duzte dago eta azkenik, duzue zaharra aipa daiteke, Beriainek eta Elizaldek zerabiltena eta Utergako kristau ikasbidean ere ageri dena; Sakanan epentesiarekin ageri da eta Arakilgo E"giarretan eta hego Esteribarko Ilurdotzen ere duzue dago.</figDesc><table><row><cell>Ordea, hego-nafarreran gauzak besterik dira: Beriainen lanean, Gesalazko Elizaldere-nean, Itzarbeibarko Utergako dotrinan, Gofierrian, Ollaranen eta Eguesibarren ez da ageri honelako epentesirik. Artzibarko Urizko kristau ikasbidean salbuespen bat egon daiteke: Esteri-bar-Erroibarretan ez da erabiltzen l09 (ef. Ibarra 2000: 161 eta Gaminde 1986: 190) ezta Gesalatzen, Goiierrian, Oltza zendean, Eguesibarren edo Aezkoan ere. lID 6.6. Hego nafarreraren ezaugarri esklusibo banatzaileak 6.6.1. Ez dira hego-nafarrerari batasuna ematen dioten ezaugarriak, banatzaileak baitira, baina tokika nortasuna eta kolore berezia eransten diote; eremu honetatik goiti hedatzen ez direnez, ezaugarriok hego-nafarreraren ideia bermatzen dute. Ere-mua zabala baita, ugari dira hego-nafarreraren ezaugarri esklusibo banatzaileak; guk hemezortzi zenbatu ditugu. 111 rri, ezaugarri hau Garesen betetzen baitzen; zaku berean sar dezakegu Elortzibar ere, Zabalegiko 1785eko predikuko zare lekuko. 114 Guk dakigula, hegoaldeko hau salbu ez dago beste eremurik hego-nafarreraren barrenean honelako berrikun-tza dakarrenik. 6.6.17. Oltza zendean Nor-Nori-Nork aditz sailean zitezu} zizkitezu 'zizuten, Z1Z-kizuten' erako aldaera metatesidunak erabiltzen ziren. Ibero herriko kantu batean ageri dira: zizquitezunean (Arraiza 1988: 151). Oltzako Izun apez zegoen J. M. de Ibero idazle munarriztarraren lanean ere badira adibideak 1770. urteko prediku batean: citezu 'zizuten' (Ondarra 1998: 243); orainean ere badu adibide bat bederen: 6.6.2. bako Bilerlen ezaguna da hau. Gure eremuari dagokionez Itzarbeibar da aipaga-ditezu 'dizute' (Ondarra 1996: 701). Agian Gofierrian ere gertatzen zen bilakabide</cell></row><row><cell>hau, baina ez da atzendu behar idazle gofierritar honen egitekoa Oltza zendeako fede-</cell></row><row><cell>dunei zuzendua zela; agian bere idazkietako hizkeran badira jatorriz Gofierrikoak ez</cell></row><row><cell>ziren aldaerak, Oltza zendean ikasi edo entzun zituenak; ez jakin.</cell></row><row><cell>6.6.18. 'nintzateke'; Eguesibarren, Oltza zendean, Gofierrian eta Ollaranen aldaera afri-</cell></row><row><cell>katuak erabiltzen ziren. Andimendiaz bestaldera ere, Burundatik hasi eta Ara-</cell></row><row><cell>kilgo ekialderaino, aldaera afrikatudunak erabiltzen dira; salbuespen bakarrak</cell></row><row><cell>Olatzagutiko nizan eta Satrustegiko nizen dira. Bestaldera, Gulibarren, Txulapai-</cell></row><row><cell>nen -baina Otsakarren bada nizen 'nintzen'-, Ezkabarten, Odietan, Anuen,</cell></row><row><cell>Esteribarko Urtasunen eta Eugin -baina Iragin yitzen &amp; izen ditugu-eta Erroi-</cell></row><row><cell>barren nitze(n) &amp; yitze(n) sailekoak bildu dira. Aezkoan ere afrikatua daramate beti</cell></row><row><cell>adizki hauek.</cell></row><row><cell>6.6.19. Adizkietan bigarren pertsona pluraleko -ze morfemaren hedadura zabala</cell></row><row><cell>eta banatzailea da: Gesalatzen, Gofierrian, Gulibarren, Eguesibarren, Elortzibarren</cell></row><row><cell>Zabalegiko predikuan eta Itzarbeibarren bada eta Deikazteluko predikuan ere ageri</cell></row><row><cell>da: considera zaze (Etxaniz 1999: 496). Nafarroa Garaian ez zaigu beste inon ageri</cell></row><row><cell>Baztangoiza osatzen duten Azpilkueta, Erratzu, Arizkun eta Amaiurren izan ezik.</cell></row><row><cell>Gaineratekoan gure eremuan -zie atzizkia dugu nagusi: 1729ko predikuan, Ergoie-</cell></row><row><cell>nean, Gonerrian, Oltza zendean, Eguesibarren, Txulapainen, Ezkabarten, Atetzen,</cell></row><row><cell>Odietan, Ultzaman, Anuen, Esteribarren, Erroibarren, Artzibarren eta Aezkoan.</cell></row><row><cell>Gulibarren, Basaburuan,</cell></row></table><note>6.5.3. Etorkizuneko morfeman -tuko &gt; -tiko palatalizazioa gertatu da Nafarroa Garaiko erdialdean. Oro har berrikuntza hau ez da hego-nafarreraren gune-guneko ezaugarria eta Irufietik goiti dauden ibar batzuetan erabiltzen da: Txulapain, Ezka- barte, Odieta, Ultzama, Olaibar, Anue, Baztan, Esteribar, Erroibar -idazki zaharre- tan -tuko-eta Baigorri palatalizazio hau egiten den ibarrak dira; Andimendiaz bestaldera Sakanan ez da erabiltzen ezta goitiago Goizuetan, Bortzirietan, Malerre- kan edo Leitzan ere. Hego-nafarreraren gunean ere ez zen erabiltzen: Aezkoan, Egue- sibarren, Itzarbeibarren, Oltza zendean, Ollaranen, Gofierrian edo Gesalatzen ez da berrikuntza hau ageri;111 Sistematikotasunik ez duen eta geografiaren iragazkia gainditzen ez duen ezaugarria da genitiboko oren 'horren' erakuslea; ez dirndi Euskallferrian hedatua denik, baina guk gure eremuko hiru adi- bidetan aurkitu dugu: J. M. de Ibero idazleak dakar oren Divina Magestadea (Satrustegi 1987: 102), Oltzako Iberoko otoitzean Oren Amoreari ageri da (Arraiza 1988: 146) eta Odietako Ziaurritzen ur wen kontue bildu du Artolak (1992: 217).beibarren</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>Ikus orain gure aitzin solasa Aitor Aranaren Jzarbeibarko hiztegia lanean: Nafarroako Gobernua &amp; Hiria, Donostia &amp; Irufiea, 2002: XIII-XVI. 116 Droit, dena den, Ukarko kristau ikasbide argitaratu berria ezagutzen dugula o~ain a. M. Satrustegi, FLV 89, 2002, 149-167). xek dira: aferesi gehiago, -ea &gt; -ia hersketaren agerpena eta gizone erako palatalizazioa Itzarbeibarren; Garesko datu.ak Bonapartek bilduak dira eta bertan ez da ageri Gofierrian ageri diren i eta u ondoko -a-ren palatalizazioa, baina badakigu o-ren ondokoa gertatzen zela; goiko bokalek eragin a-ren palatalizazioa Utergako eta Ukarko kristau ikasbideetan ageri da. Kontsonanteen arloan hitz hasierako *j-ren ordezkaria [x} belarea zen Garesen, baina txistukari frikari sabaiaurrekoa erabiltzen zen Gofierrian eta inguruko gainerateko hizkeretan, Utergako eta Ukarko idazkietan, esaterako. 117 Ozenen bustidurari dagokionez Utergako dotrinakoa ez bezalakoa da Garesen dagoena, Eguesibarren gertatzen zen bezala bustidura maila apala ageri baita bertan; .honetan bederen Gofierriko mintzotik bereizten da Gareskoa. Bestalde, izen guti batzuetan Garesen r eta d-ren arteko nahasketa dagoela dirudi, Gesalatzen eta 01tzan bezala, baina dirudienez Gofierriko hizkeraz bestela.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>zaitez' dugu Garesen eta zeit &amp; zait Gesalazko Muzkiko idazkietan; bigarrenik, Ztt 'zuen 1 laburtua ageri da Itzarbeibarko Utergako dotrinan eta zu bera dugu Gesalazko Muzkiko idazkietan ere. Ikusten dugunez, berrikuntzok hegoaldeko bi hizkera hauek aztertu ditugun gainerateko guztietarik bereizten dituzte. Arestian ikusi bezala, lexikoan ere badu ezaugarri berezi zenbait. Gogoan hartzekoa da, halaz ere, Itzarbeibarko Utergako eta Ukarko kristau ikasbideetako ezaugarrien eta Garesko inkestako emaitzen arteko batasunik ez dagoela. Hau guztia ikusirik, guri ere Gofierri aldeko hizkera eta Itzarbeibarkoa bereiztea eta azken han Eguesibarkotik ere bereizirik beregain uztea egokiena izan daitekeela iruditzen zaigu. Ohar bedi, aditzaren morfologiakoez gain eta dituen gainerateko berezitasunez landa, beste ezaugarri batzuetan Itzarbeibarko euskara noiz Eguesibarrera begira eta noiz Oltza-Gofierri-Gesalazkora begira dagoela eta, beraz, ez lukeela ongi emanen ez batean eta ez bestean sarturik; bere berezitasunak gehi beste bienak nahaska dituenez, hobeki dago, guk uste, batetik eta bestetik bereiz.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>Fonologiaren barrenean eta diptongoen sailean aigi edo beigi ditugu Gofierrian, baina ez Gesalatzen eta hondarreko ibar honetako aungi Gofierrian falta da; horrezaz landa bokalen asimilazio aurrekarian -a-ren hersketa maila handiagoa dago Gofierrian XVIII. mendeko Gesalatzen baino. Kontsonanteen arloan ere aski batasun nabarmena zutela iduri du; baliteke *j-ren hotsa Gofierrikotik desberdina izatea eta Muzkitik hurbilsko dagoen Garesen bezala Gesalazkoa ere belarea izatea, baina ez dago guztizko ziurtasunik. Kontsonante taldeei dagokienez, bi ibarrotan -rtz-dugu -zehatzago esanik, Gofierrian -rz-zegoela dakar Bonapartek eta testuek ez digute Gesalazko txistukaria afrikatua ala frikaria den adierazten-, baina Gesalazko idazkietan inoiz -st-ere ageri da. Izen guti batzuetan, bestalde, r eta d-ren arteko nahasketa dagoela di~udi Gesalatzen. Izenaren morfologiaren aldetik ablatibo singularreko -ti atzizkia nagusi izatea eta -tik-ekin txandaketan ez egotea Gesalazko ezaugarria da, nahiz pluralean -etatik dagoen; bestalde, idazkietan bederen ore erakuslerik ez agertze horrek ere Gesalazko eta Gofierriko mintzoa bereizten ditu. Honezaz landa, hegoaldeko mintzoa izanik ere, ez da Itzarbeibarko -rgati(k) Gesalatzen ageri, ezta Garesen, Gofierrian eta Ergoienean dakusagun eiek erakusle hirugarren gradukoa ere. Gofierriko hizkerarekiko aIde nagusia ergatibo pluraleko aldaeran du, Gesalatzen ez baitzen bereizten singularrekotik; XVIII. mendeko J. M. de Ibero gofierritarrak ordea, bereizten ditu -ak eta -eke Gerora, Bonaparteren garaian ez zegoen bereizketarik; ez dakigu xuxen aitzineko mendeko J. M. de Iberoren jokabidea literarioa zen ala Gofierriko ezaugarriaren isla zuzena. Geolinguistikoki ez litzateke harritzekoa Gesalatzen nahiz Gofierrian pluraleko ergatiboko atzizkia -ak izatea. Aditz nagusiaren morfologian Euskal Herriko erdialdeko hizkerekin batean eta Gofierriaz bestela doa Gesalatz igo aldaerari dagokionez eta ez dago Gofierriko arkindu-rik Gesalatzen. Gesalatzen -adu partizipioa ageri da, baina adibide bakar batean, gaineratekoak -atu erakoak dira. Ageri den testua Gofierriko hizkeran emana bada bederen, egorri arkaismoaren agerpenak batzen ditu beste guztien aurka Gesalatz eta Gofierria. Aditz laguntzailearen morfologiaren barrenean bi berrikuntza daude Gesalatz Gofierritik bereizten dutenak eta Itzarbeibarrekin beste guztien aurka hegoaldetik batzen dutenak (cf. 5.3.2.39 eta 5.3.2.40). Bestalde, hego-mendebaldeko eremuaren barrenean, baina Gesalaztik goiti dauden hizkeretarik bereiziaz, lau ezaugarri kon-tserbatzaile daude Estellerriko ibar honetan; ez dakigu, ordea, gerora Gofierrian XIX. mendean agertuko diren berrikuntza horiek -didazu &gt; dirazu J zinduke &gt; zifiuke J zoaz &gt; z(o)aza J dizkio &gt; ditio-Gesalatzen ere gertatu ziren ala Gesalatzek bere gisa jokaturik Gofierrian ez bezala kontserbatzaile izaten jarraitu ote zuen; zorigaitzez, XIX. mendeko testu Gesalazkorik ez dugu jakin ahal izateko. Dakigunez, dagoeneko XVIII.mendean Gofierrikoa berritzaile den bi alderditan kontserbatzaile zen Gesalazko hizkera Gareskoa bezala, ez baitago hauetan **dere-rik, dire baizik, ezta **dirade aldae-, eramo J erre{n}J gaste J geiltzen aldaera, inior, ongarrikuntze edo opatu. landa, mendebaldeko itxura duten ezaugarri edo eleak aipatu ditugu (5.5.15): botadu J demonifio J edegi 'ireki', &lt;isagui&gt;J moguidu edo petrifle. Gesalazkoagoak izan daitezkeen ezaugarrien artean hurrengoak ditugu: aungi J aurtegi J bakatu J gizi 'guztia', inior, lagrima J nube eta agian xildu 'isildu'. Gofierriko mintzoarekin eta uste dugu zuhurtasunagatik besterik ez bada ere, egokiago dela hego-mendebaldeko sailera ekartzea Gofierrikoaren ondora, ezen ez aski gaizki ezagutzen dugun Itzarbeibarkoaren baitara. Hau da osotasun handirik eskaintzen ez duten datuetan oinarriturik dagoen gure iritzi oraingoa.Esaterako, erakusle pluraletan itxaron genitzakeen ebek -abek ere badakaroiek eta aiek ageri dira, baina baita Andimendiaz hegora sekula ageri ez den ok aldaera ere, Arakilen baliatzen dena. Halaber, Sakanako kursua du Andimendiaz hegora ageri ez den/an 'joan~aldaerak ere.l 18 Genitibo singularrean -an sailekoak dira adibide guztiak salbu garagartzaroain adibidea, ekialderagoko joerari lotzen zaiona eta Andimendiaz hegora dauden hizkeretan sekula ageri ez dena; Eguesibarreraino joan beharra dago honelako aldaerak aurkitzeko. Horrezaz landa, *j-ren hotsa adibide ia guztietanx-sabaiaurrekoa baldin bada ere, jan eta yan aldaerak ageri dira xan-ekin batera inkestako emaitzetan eta baita jar zaite eta xar zaite ere. Diptongoetan ere dimorfismoa ageri zaigu: eun &amp; aun eta euri &amp; tturi batetik eta Uskalerri eta Euskalerri bestetik. 119 Zenbatzaileen banatzaileetan -ra da nagusi bokalez bukatzen diren eleetan -bire, irure, seire, zazpire, zortzire, ogeire-, baina badira bestelakoak ere: bederatzina, amekana: honelakorik ez da gehiago ageri Andimendiaz hegoaldera; -tze / -tza atzizkien aldaera dela eta, esan dezagun Erizkizundi-ak bizi.tze dakarrela eta toponimian Sagarbaratze dugula, baina bizitza eta eriotza aldaerak ere badakartza Olloko inkesrak; -tza hau ere ez da gehiago ageri Andimendiaz hegoaldeko hizkereran. Bitxi diruditen adibide hauek idiolekto berezi honen jardunari zor zaizkion ala olloibarko aldaerak ote ziren jakitea litzateke gure galdera: ef. 5.5.3n herrietako 118 Itza zendeako Zian ere bildu du/an Koldo Artolak. 119 Arakilen ere dimorfismoa aurkitu du Koldo Artolak: aun '100' (Murgindueta, Ihabar); eun (Egiarreta, U rritzola). hondarreko euskaldunez dioguna; hitz hasierako eu-&gt; u-kasurako Oltzan baditugu kideak eta [x-} belarea Garesen ere bada, nahiz garbi utzi behar den x-sabaiaurrekoa nagusi dela OUo herriko emaitzetan. Gainerateko ezaugarrietan bi aukera ditugu: Olloibarko euskaran halako eragin askotarikoa zegoela onetsi, Arakil alderdia eta Irurtzun herria ondoan dituenez edota Erizkizundi-ko lekuko terminal haren hizkeran beste mintzoren bateko kutsu zerbait bazegoela aitortu; ditugun datu bakanak izanik, neke da erantzun sendo bat eman ahal izatea.</figDesc><table><row><cell>rarik ere. Ezaugarri guti dago sintaxian aztergai: Gofierrian bada '(h)au guziau' moduko egitura erakusleetan, baina honelakorik ez da ageri Gesalazko idazkietan, ezta kasos erako perpaus kausalik ere. Gertatzen da, ordea, usu adierazi dugun bezala, agerpe-nik ezak ez dakarrela nahitaez ezaugarri bat hizkera batean ez egotea. Zail da, harta-ra, Gesalazko eta Gofierriko hizkera sintaxiaren alderditik alderatzea eta funtsezko ondoriorik ateratzea. Gesalazko alderdi lexikoaren ezagutza zerbait badugu eta garbi dago eskualde honetan Euskal Herriko erdialdeko eleen agerpena nabarmena zela; berebat, ugari dira Nafarroa Garaiko ekialdean, hego-erdialdean edota testurik zaharrenetan ohiko diren eleak Martinez de Morentintarren idazkietan (5.5.15). Badira, bestalde, Nafa-rroa Garaiko erdialdeko diren eleak, Irufierri ingurukoak: baru J bekala J butzu J daus J ekendu J eraikiHorrezaz Fonologiaren mailako desberdintasun guti eta graduzko horiek, guztizko ziurta-sunik eskaintzen ez duen ergatiboaren arloko desberdintasuna eta sintaxiko datu fragmentarioek eskaintzen duten argitasun urria ditugu oraingoz eskuen artean; bes-tetik, aditz laguntzailearen morfologian bi ezaugarri berritzaile daude Gesalazko mintzoan Gofierrikotik hegoaldera Itzarbeibarrera begira jartzen dutenak; beste lau ezaugarritan, ustezko edo ausazko Gofierrikoarekiko desberdintasun hori kronologi-koa izan liteke gehiago geografikoa baino; ez jakin, ordea. Lexikoaren arloan ekial-deko edota hego-erdialdeko diren hainbat eta hainbat eleren agerpena Euskal Herriko erdialdeko diren hitzenarekin nahaska ageri zaigu Gesalatzen eta lexikoa hobeki ezagutzen dugun Gofierriko kasuan gertatu bezala, bada mendebaldeko kutsua duen bakan zenbait ere. Gogoan izanik, beraz, Gesalazko hizkerak ez duela nortasun berezirik besteen aitzinean -Itzarbeibarkoak duen bezainbat ez bederen; cf., ordea, Yrizarren ustea (1992: 495)-eta ondorioz talde zenbaitetara sartu beharra dela, honakoa iruditzen zaigu zuzenena: hobeki ezagutzen dugu Gofierriko mintzoa Itzarbeibarkoa baino eta badakigu Gesalazko hizkera Gofierrikoaren aski iduria dela. Bestalde, Gesalazkoak, hegoaldeko hizkera denez, adizkietan-eta maila bateko lotura ageri du Itzarbeibarko euskararekin (Yrizar 1992: 563), baina ez du adizkietan honek duen nortasunaren parekorik; aditz laguntzailearen aldetik lotura maila nabarmena du Gesalazko euska-Gesalazkoa baino ezezagunagoa dugu Olloibarko euskara; xx. mendearen hiruga-rren hamarkadan aita Eusebi Etxalarkoak Erizkizundi Irukoitz-erako ohiko inkesta egin zion 0110 herrian sortua zen F. Ollakarizketa Sarasa zeritzan jaunari eta bertako datu urriak dira gure iturri bakarra; emaitzotan fonologiako eta izenaren morfolo-giako berri azter daiteke, baina lexikoko, aditzaren morfologiako eta sintaxiko datu bakan dugu, horregatik, atera daitezkeen ondorioak aski hala-holakoak dira. Inkesta egin zenerako ez zen euskaldunik 0110 herrian eta lekukoak aditzaren alderdia "atzenduxea" zeukala idatzi zuen Eusebi Etxalarkoak liburuxkaren azalean. Itxaron zitekeenez gizon honek urte anitz zeraman euskaraz mintzatu gabe, non eta ez zen Irurtzunen edota Arakilgo herri zenbaitetan, Pablo Fermin Irigarai "Larreko" idazle-ari esplizituki aitortu zionez. Bestalde, aipagarria da hiruretan hogeita bederatzi urte zituela jaun honek bizitzera Irufiera jo zuela; inkesta Irufiera bizitzera joan eta han-dik bi urtera egin zitzaion. 0110 herriko inkesta honetan hego-mendebaldeko hizke-retan ageri ez diren aldaera batzuk sumatu ditugu, Andimendiaz hegora dauden ibarretako idazkietan ikusten ez direnak; hauezaz landa, badira dimorfismo adibide rak, gainera, 7.3. Olloibarko hizkera nabarmenak ere: ezaugarri hauek gure arreta merezi dute.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>). Honelako erabaki antiintuitiboak hartzeko horiek baino ezaugarri gehiago eta batez ere ziurragoak aintzat hartu behar direla uste baitugu, orain artekoan bezala Olloibarko eta Gofierriko hizkeren arteko alderaketak zer eman duen laburtuko dugu jarraian, Arakilgo berri ere emanez. Gogoan har bedi, Olloibarko datuak eta Arakilgoak aski garaikideak direla: Uharte eta Irafietako Erizkizundi-ko datuak Olloko garai berekoa~dira eta Ihabar, U rritzola eta Izurdiagakoak hiruretan hogei urte ondorengoak; orain artean erabili dugun garai desberdintasun gaitza gogoan izanik, alderaketa egiteko eduki dugun egoera kronologikorik hoberena da hau.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>ko emaitzetan ageri diren xeiki, ereiki eta xei adibideak lexikalizaturik daude; horiezaz landa arrai 'arraina', zaite 'zaitez', zaide 'zair', gaitze, aize, noranai, orai 'orain', zelaie, naiz saileko adibide hertsi gabeak nagusi ditugu. Arakilen, ordea, ai &gt; ei ezaugarriak agerpen nabarmena duo Bokalen saileko lau ezaugarri hauetan Gofierriko hizkeraz bestela jokatzen du Olloibarkoak, baina Arakilgoarekin batera aferesiaren kontuan doa soilik ziurtasunez. Aldiz, hainbat berrikuntza badira bokalen sailean Arakilen Olloko emaitzetan ageri ez direnak; hona helnen zein diren: ziurrak ez diren ekialdeko Arakilgo bokal asimilazio batzuk: euntzii 'euntzea', garik 'gariak'; -ea eta -oa-ren hersketak -Olloibarren, adibide anitzen artean kasu bakar bat ageri da-; y eta b epentetikoak bokal artean; diptongoen sailean au &gt; ou = 0 bilakabidea dugu Uharte-Irafieta-Ihabar alderdian; non&gt; nun aldaketa sudurkariaren aitzinean. Bestalde, Uharte-Ihabar alderdian Olloibarko ei &gt; ai berrikuntza dagoen arren, ez dirudi Arakilgo ekialde-ekialdean ageri denik.Kontsonanteen alorrean, Gofierriaz bestela jokatzen duen bi ezaugarrietan --sktaldeaz landa badu -sgere eta bestalde, badu tzhitz hasieran-ez batean ez bestean esan daiteke ziurtasunez Arakilgo mintzoarekin batera doanik: Arakilgo tzhasierakoaren adibidea bakarra da eta bestalde, ez dugu Arakilen -sgtaldearen adibiderik.Zernahi ere den, kontsonanteen arloan gertatu berrikuntza batzuk badira Arakilen Olloibarren ikusten ez direnak: ild &gt; ill; ind &gt; in; i(g) &gt; iy; bokalarteko r-aren galera, agian f kontsonantearen maiztasun handiagoa. Arestiko ezaugarri horietan, gainera, Olloibarko eta Gofierriko mintzoa batera doaz Arakilgo hizkeraz bestela. Bestalde, Gofierriko eta Olloibarko -zt-&gt; -st-berrikuntza ez da Arakilen sumatzen.Izenaren morfologian Olloibarren -tik baizik ez da ageri; ez da sumatzen Arakilen edo Gofierrian -tik-ekin lehian dagoen -ti aldaera. Gofierrian bezala nagusi da -an genitibo singularra Olloibarko agerpenetan; aipagarri dakusagu Arakilgo Uharten eta Irafietan mende hasieran zegoen -aan luzaketaren parekorik Olloibarren ez izatea; oroit behin bederen Olloibarren -ain ere badela, gure ustez hiztuna terminala izateak eragina, ekialderagoko beste leku batzuetako euskaldunekin Irufiean edo beste nonbait aritu izanak kutsaturik edo; baina pentsa liteke Olloibarren -ain-en arrasto batzuk izatea litekeen gauza dela ere. Elearen egiturari dagokionez, bukaeran -a duten hitzetan, Gofierrian gertatzen den legez, azken bokal hau ez da galtzen Olloibarren (galJZa bat), baina Sakanan bezala, badirudi Arakilen galtzen dela: ,nakil bet bildu da Ihabarren. Bestalde, banatzaileetan ogeina da Arakilgo Urritzolan bildu den adibidea; Uharten eta Irafietan ere -na zegoen: zazpine; badimdi nagusiki -ra zela atzizkia Olloibarren.Aditz nagusiaren morfologian inkesta guztian behin bakarrik ageri zaigu Olloibarko emaitzetan -n-z bukatutako aditz bat etorkizuneko aldaeran jokaturik, xain 'janen' eta Gofierriko joera nagusian ez bezala, bokal arteko n-a galdurik, Arakilgo adibide apurretan legez. Bestalde, Gofierrian igen &amp; igo ditugun arren, erdialdeko igo baizik ez dago Olloko inkestako datuetan; Arakilen iyo eta agian -OEH-k dakarrenez-ijan ditugu. 120 Aditz laguntzaileetan iraganeko -n morfern.a duten eta ez duten aldaeren lehia ageri da Ollakarizketari aita Eusebi Etxalarkoak bildu emaitzetan. Bestalde, naiz da "izan H aditzaren Nor saileko oraineko aldaera, ez Gofierriko neiz. Yrizarren jokabidea gogoan, ohar gaitezen, batetik, naiz &gt;~eiz hersketa ez dela adizkien morfologian aztertu beharrekoa eta bestetik, -n duten iraganeko aldaera horiek, -n-rik ez duten beste ugariago batzuen ondoan ageri direla Olloibarren: hori arrunta da egungo Nafarroako hainbat lekutan; azkenik hedatu diren aldaerak -n-dunak direla dirudi, hiztun berritzaileenak baitira -n gabekoez landa -n-dunak er~erabiltzen dituztenak. Kontua da, gainera, dirudienez, Arakilen aldaera guztiak -n-dunak direla eta, beraz, bitxi da Olloibarko adizki -n gabekoak Arakilgo aldakira bildu izana; halaz guztiz, ez da ahantzi behar Satrustegiko errotan nahiz Ekain -n gabeko adizki pare bana bildu direla Arakilen.Bestalde, Olloibarko Erizkizundi-ko koadernoan ageri diren adizki bakanen artean ora har Gofierrikoen iduriak dakuskigu: gada 'gara' -Gofierrian bezala, baina Iha-barren gaa eta Urritzolan gea-; aiz 'haiz' -Gofierrian eiz J Ihabarren diaiz eta Urritzolan aiz-; dere &amp; zere 'dira &amp; ziren~-Gofierrian bezala, Arakilgo Urritzolan de(r)e J dea eta dire orainean eta ze(r)en &amp; zi(r)en iraganean eta Ihabarren dee &amp; zeen-; nitze 'nintzen~-Gofierrian bezala, U rritzolan ni(n)tzen eta Ihabarren nitzen-; ze 'zen' -Gofierrian bezala, Arakilgo bi herrietan zen-; zaide 'zait' -XIX. mendeko Gofierrian zaide &amp; zaire J Ihabarren dakee &amp; dakie J aspaldiko Gofierriko dakit-en pare eta Urritzolan zaikide &amp; zaide-. Berebat, Olloibarko emaitzetan ageri den ahaleko etzukia in 'ez zezakeen egin~aldaera ere Gofierrian erabiltzen zireoetarik dugu; guk uste, Arakil aldean ez da sail hooetako ahaleko adizkirik erabiltzen (baina ef. 6.3.6): ekialderago joan behar da honelakoak biltzeko, ez Andimenditik iparrera. Ez dugu uste deus erabakitzeko eta garbitzeko bezainbat datu dugunik; oolanahi dela ere, Arakilgo hizkera Olloibarkotik bereizirik uzteko hainbat arrazoi dagoela uste dugu: elkarrengana biltzeko eman direnak, bestalde, aski ahulak direla iruditzen zaigu. Eta bestalde, Gofierriko hizkera ezaguturik eta Olloibarko inkestan ageri diren fonologiako, morfologiako eta lexikoko emaitzei erreparaturik, ez dugu arrazoirik ikusten bata bestetik bereizi eta aparteko sailetara eramateko: lexikoan, esaterako, ia ez dago alderik: hona aurkitu ditugun adibideak, lehen aldaera Gofierrikoa dela eta ondokoa Olloibarkoa:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_22"><head></head><label></label><figDesc>aurkitu ditugun bakarrak. Salbu Sakanara begira dagoen Olloibarko ill eta Oltza-Eguesibarrera so dagoen txiliko eleak, beste guztiak fonologia edo morfologiako aldaera hutsak 'baizik ez dira, lexikoki muntarik gabeak ia.Aipatu legez, aski iduriak dira hizkera bata eta bestea; salbuespenak Olloibarko lekuko bakarraren emaitzetan ikusten diren fonologiako eta izenaren morfologiako aldaera batzuk dira, Olloko inkesta horretan izan ezik Andimendiaz hegora inon ageri ez direnak; ageri direo dimorfismo batzuk ere salbuespena dira Gofierriko eta Olloibarko hizkeren antzekotasunarekiko. Dena den, ilunsko dagoen gaia da eta beldur gara, non eta idazki zenbait agertzen ez den, Olloibarko hizkeraz jakin daitekeena hau baino anitzez gehiago ezin izatea. Oraingoz, zuhurtasunez jokatu nahian, orain artean bezala Olloibarkoa Gofierrikoarekin batera uztea egokiena izan daitekeelako ustea dugu guk.7.4. Arakilgo hizkeraArazo ugari dago Arakilgo euskarari buruz jarduki ahal izateko; ez da ongi ezagutzen dugun hizkera eta hutsunez beterik daude ditugun datuak; bestalde, ez dirudi Lakuntzako, Ihabarko edo Urritzolako mintzoak denak zaku berean sartzen ahal ditugunik. Zernahi ere den, datu gehiago beharko litzateke funtsezko zerbait esateko eta, salbuespenak salbuespen, ekialdeko herrietan ez da gaurgero euskaldunik gelditzen.Lanean zehar errepikatu dugun bezala, Arakilgo euskaran ez dira -edota xx. mendearen hirugarren hamarkadan ez ziren-ezezagunak Andimenditik bestaldera dauden ibarretako euskarari zegozkion hainbat ezaugarri: fonologian, izenaren nahiz aditzaren morfologian eta lexikoan bederen hala da; halaz ere, sintaxian eten batzuk ageri dira. Arakilgo euskarak, zertan ukatu, lotura du gainerateko Sakanako mintzoarekin eta behin Uhartetik eskuin isoglosak ugaltzen hasten direla egia izan arren, ezin esan daiteke ekialdeko Arakil guk lan guztian zehar hego-mendebaldeko deitu dugun hizkeren multzoarekin horren estu loturik dagoenik: aldea handia da, egia esan. Ahal balitz, Arakilgo euskarak Sakanako erdialdekoarekin, Larraungoarekin, Imozkoarekin, Gulibarkoarekin, Itzakoarekin eta Txulapaingoarekin dituen loturak eta etenak aztertu beharko lirateke, baina ez zen hori gure lan honen he.lburua. Azterketa horretatik, gure honetan eskaini ditugun datu batzuetarik eta Arakilgo euskararen ezagutza sakonagotik argitasun gehixeago atera daitekeela ziur gaude.Dagoeneko aipaturik dauden hainbat argudio oroitaraziko dugu Arakilgo eta Andimenditik haratagoko ibarretako hizkerak zaku berekoak ez direla erakusteko: fonologian, bokalen eta kontsonanteen arloan badira hainbat berrikuntza Arakilen, gainerateko Sakanakoak bezalakoak direnak, baina Andimendiaz bestaldeko hegomendebaldeko gure hizkeretan ageri ez direnak; alderantziz, kontserbazio ezaugarri guti batzuk badira Arakilen mendiaz bestaldeko testu zaharretan garatuago ageri direnak. Izenaren morfologian, Urritzolan ageri den -tzat destinatiboak sortzen duen aldeaz gain, Arakilen ageri ez diren -oi &gt; -io J -ra banatzailea eta -zutu atzizkiak ditugu hego-mendebaldean eta baita ergatibo pluraleko -ek atzizkia eta ebek &amp; abek J oiek J aiek erakusleak ere -Arakilen, berriz, ok bilakatuagoa dugu lehen graduan-; izenordainetan, Andimendiaz harateko testuetako gauren saileko izenordain indartuei geren sailekoak dagozkie Arakilen; bestalde, hitzaren egituran, hego-mendebaldeko hizkeretako -le eta -a bukaerak izan beharrean, -I eta -fJ ditugu Arakilen. Genitibo singularrean -aan dago Erizkizundi-an Arakilen eta baita aldera hurbiltze adlatiboko atzizkia ere, biak hego-mendebaldeko hizkerez bestela. Batera dakuskigu, ordea, Nafarroan aski orokor diren hurrengo ezaugarrietan: hirugarren graduko pluraleko erakusle indartuen aldaera b-dunetan (cf. 5.2.2.5) eta -rik J -ki J -xe eta -tze atzizkietan.Aditz nagusiaren morfologian Arakilen ez dagoen -tzen balitz saileko ezaugarriak eta badagoen -nko etorkizuneko bukaerak eremuok bereizten ditu. Adizki laguntzaileetan, berriz, bi hizkeren edo bi hizkera taldeen arteko antzekotasunak nabarmenak baldin badira ere ----esaterako, alokutibo maskulinoko iraganeko -t-morfeman ere batera doaz-, aldea dago beren artean: Lakuntzako idazkiko getxala eta Uhartekoko ezkatxazu edo Uharteko eta Iranetako zakezuke aldaerek, hego-mendebaldeko hizkeretara iritsi ez ziren erdialdeko berrikuntza batzuk Arakilen bazirela darakuskigute. Bestalde, Arakil alderdiko duzte 'duzue' aldaerak ez du parerik Andimendiaz bestaldera eta hango gada 'gara' bezalakorik ez dago Arakilen; iraganeko -n morfema badago Arakilen, baina ez dago -ezagabeko ahaleko iraganeko adizkirik; (de)(za)zkigun adizki eredua ere hegoaldeko hizkeretan dakusagu, ez Arakilen. Gisa berean, bigarren pertsona singularreko iraganeko adizkietako yue &amp; indue aukera ere ez dago Arakilen.Sintaxian ere aldeak ugari dira: Uharteko dotrinako ezpada juntagailu mendebaldekoa, Urritzolako -eko erlatibozko atzizkia, Andimendiaz iparreko ezezko konpletiboetako -enik atzizkia, Izurdiagaraino bederen iristen den "egin" aditz hanpatzailea, 'utzi + inesiboa' aukera, -lako(s) atzizki kausala edo osagarri zuzena genitiboan ager-7.5.5.7. Nor-Nork sailean subjektua eta objektua pluraleko hirugarren pertsona direnean -it-pIuralgilea gabeko adizkiaren aukera zegoen Gofierrian iraganeko adizkietan: zuzte 'zituzten'; bazegoen, dena den, zituzte ere. Oltzan, ordea, soilik zituzte aldaera bildu zuen Bonaparte printzeak; litekeena da ezaugarri hau fonologiaren eraginez gertatzea; Nafarroa Garaiko ekialdean, bestalde, anitz dira zuzte aldaera duten eremuak; Eguesibarko EIkanon zuste dugu eta Garesen zituzte &amp; zuzte. Guztiz arruntak dira ziuzten N afarroa Beherean eta ziuzte Aezkoan. 7.5.6. Oro har ez dugu uste muga finkoak dituzten bi hizkeraz mintza gaitezkeenik. Oltzako mintzotik Gofierrikora fonologiaren eta izenaren morfologiaren aldetik aIdeak mailaz mailakoak dira gehienetan, maiztasunari dagozkionak usu, ez morfema desberdinen araberakoak. Dauden desberdintasunak, gainera, ez dira bi hizkuntza eremu hedaturen ondorioz gertatzen diren isoglosen bilduma bati dagozkionak: ez da ohikoa eremu hedatuxe bateko ezaugarri bat Gofierrian agertzea eta beste eremu hedatuxe bateko beste ezaugarri bat Oltzan agertzea, gehiago gertatzen da hori Oltzatik Eguesibarrera, Oltzatik Gofierrira baino. Hirugarren atalean nabarmen ikusi da Eguesibar eta Oltza artean usu muga lexikoa ageri dela eta gehienetan Oltza eta Gofierria batera doazela, nahiz ez den ahanztekoa Oltzan badireIa eIe guti batzuk ekialderago begira daudenak Gofierriko horien ordainak baino. AIde sistematikoa, aditz laguntzaileen morfologian ikusi dugu, lau ezaugarritan:-zie / -ze; -k / -ta; -te-&amp; -ne-/ -ta-&amp; -na-eta -ne / -ena diraaldea ageri duten morfemak; adizkietan, gainerateko desberdintasunak edota kronologikoak dira edota ez dago guztizko alderik ibar batetik bestera. Ezin dugu, dena den, Euskal Dialektologia osoa soilik aditz morfemetan oina-_ rritu. Aditzaren morfologiako lau ezaugarri sistematiko horiez Ianda, Oltzako euskaratik Gofierrikora dagoen aldea maiIaz maiIakoa da gehienetan eta antzekotasun nabarmena ageri dute ezaugarrietan; honetaz jabetzeko adibide ona daJuan Martin de Ibero idazlearen obra: Munarritzen sortu zen eta Oltzako Izun apez egonik euskaraz idatzi zuen gofierritar honen idazkietan Oltzakoak izan daitezkeen hizkuntza ezaugarriak Gofierrikoetarik bereiztea ez da aise. Ditugun Oltzako datuak ugari ez direnez, gainera, gaia korapilatsuago bihurtzen da eta arriskua dago erabakiak a priori harturikako juzkuetan oinarritzeko, argudio zirkularrek eratu sarean lardaskaturik gertatzeko. Honengatik guztiarengatik eta ditugun datuetan hutsune handiak daudeIa jabeturik, Oltzako hizkera Gesalazkoak, Gofierrikoak eta Olloibarkoak osatzen duten sailera biltzea eta lauen bitartez "mendebaldeko hego-nafarrera" deituko dugun hizkera eratzea iruditzen zaigu egokiena, orain arteko "Irufietik haratagoko" hizkera edo Iitzatekeena, hain zuzen, Bonaparteren ideiek sortu tradiziotik aldendu gabe. Mintzamodu hau, Nafarroako mendebaldean egonik ere, ez dago Euskal Herriko erdialdetik guztiz urrundurik eta eremu horretako ezaugarri anitz du bere baitan; Euskal Herriko· mendebaldeko hizkerenak, berriz, guti. 7.6. Eguesibarko hizkera lrufieari datxikola dagoen Elkanon bildu zituen Bonapartek bere datuak eta urte hamarkada batzuk lehenago horrenbeste idatzi zuen J oakin Lizarragaren lana ere herri horretan gauzatu zen. Idazle honen ekarria neurri handikoa da, bost mila orri-tik goiti idatzi zuen: alderdi filologikotik eta dialektologikotik bada zer aztertu eta ez da gutienekoa lexikoaren atala. Bonapartek hegoaldeko goi-nafarreraren barrenean ekialdeko sailean sartu zuen hizkera hau, "Irufieaz honatako H azpieuskalkian, Olaibarko -Odieta, Olaibar, Ezkabarte eta Atarrabiako hizkerak biltzen dituena-, Artzibarko -Orotz-Betelu, Artzibar, Arriasgoiti eta hego Esteribarko hizkerak bildurik-, Erroibarko -ipar Esteribarko eta Erroibar guztiko hizkerak barne-eta Auritz-Orreagako aldakiekin batera. Eguesibarko aldakiaren barrenera, berriz, honako ibarretako hizkerak sartu zituen: Eguesibar, Aranguren, Elortzibar, Lizoainibar, Untzitibar, Ibargoiti, Itzagaondoa, Longida eta Urraulgoitikoak.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20">J. P. Chambon, "Aspects de roeuvre linguistique de Georges Straka: chronologie relative et histoire des faits phoniques",Orbis 39,1996-97,97-126.   </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="41">Baliteke zentzu gaitzesgarria izatea; ]oakin Lizarragaren lanean 'etxeko zakurra' adiera du eta Aezkoan maizter txiroak izendatzeko erabiltzen da. Atezko Beuntzan attalperro bildu dugu: txakur txikiez esan ohi da, etxeko atarian zaunka egiten duten horiez. Anueko Etulainen attalperro nahiz ataltxakur bildu ditugu eta Leazkuen attalperro. 42 J. M. de Ibero gofierritarrak eta Elkanoko J. Lizarragak erabilia; Utergako kristau ikasbideak ere badakar.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="54">Guk Odietan, Anuen eta Esteribarren bildu dugu; ezaguna da Erroibarren ere erabiltzen dela eta baita hego-nafarrerako beste hizkeretan ere. Ultzamako Ilarregin bildu dugu, baina Iraizotzen ez. Atetzen ere ez dugu bildu. 55 Hitz elkartuan aise ageri da -pe Ultzaman eta Odietan, baina hitz beregain gisa hego-nafarreratik kanpo soilik Anuen bildu dugu; Esteribarko rragin pe hitz beregaina da. Gaineratekoan, Atetzen eta Ultzamako Ilarregin azpi bildu dugu. 56 Odietako Latasan, Anueko Leazkuen eta Etulainen nahiz ipar Esteribarko Iragin bildu dugu; ezezaguna da Atetzen eta Ultzamako Ilarregin; ibar bereko lraizotzen adjektiboa da: leku urgunea. 57 Irufietik goiti lixuarekin erabiltzen da, arropa garbitu eta gero aklaratzeari esaten zaio xautu Atetzen, Ultzaman, Odietan, Anuen eta Esteribarren.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="58">Oroit, dena den, mezarralea dakarrela Araban Landuchiok 1562an.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="59">Zaraitzuko kristau ikasbide batean ere bada gizi: ikus K. Mirxelena, "Un catecismo salacenco",FLV  39, 1982: 24.   60  Abereek jaten dutena da "arbi" Gofiin (Bonaparte).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="82">Ikus orain Aitor Aranaren Izarbeibarko hiztegia, Hiria &amp; Nafarroako Gobernua, 2002. 83 Olloibar nahiz Ollaran, biak erabiliko ditugu lan honetan zehar. 84 Espainian Asturies eta Leongo hizkuntzari isoglosen aldetik gertatzen zaiona bera litzateke: ez dago Leongo aldakia hegora eta Asturieskoa iparrera uzten duen zeharreko isoglosa sorta bat, goitik beheiti doazen bi isoglosa sorta baizik, Lean eta Asturiesko hizkuntzaren hiru aldakiak erdialdean, ekialdean eta mendebaldean bereizten dituztenak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="85">"El cuadro del verbo alto-navarro meridional me ha cansado de tal suerte el cerebro que todos sus terminales me hacen el efecto de puntas agudas que se clavan en mi pobre cabeza H (1872/V/9). Ikus J. Riezu, "El pdncipe Luis Luciano Bonaparte", PV 19, 1958: 158. 86 Ultzamako Gerendiainen ere izotzil bildu zuen A. M. Echaidek, baina 'otsaila' adierazteko; Anueko Etulainen, berriz, sotsille bildu zuen otsailerako eta ootsille urtarrilerako, baina ez dakigu zenbateraino diren datuok zehatzak eta fidagarriak. Guk Etulainen izotzil proposatu dugu, baina bertako hondarreko euskaldunek ezezaguna dute.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="101">"Tratado sobre el matrimonio, de Joaqufn de Lizarraga (ano 1782).11",FLV 31, 1979,71-90.  102  "Tratado sobre el matrimonio, de Joaqufn de Lizarraga (ano 1782).IV", FLV 40, 1982, 523-538.   Dena den, egi tura honek baldintzazko balioa ere badu: ez xakin kasos, gaztelaniaz 'en caso de no saber' litzatekeena, Aezkoan bildu duguna. J. Apecechearen itzulpenean(FLV 29, 1978: 355)  baldintzazkoa litzateke J. Lizarraga eguesibartarraren hurrengo adibidea ere: Eliza ama sandaren ordenanzaren cdsos: 'en caso de requerimiento por parte de la santa madre Iglesia'.103 "Mendigatxa'k Azkueri kartak, 1902-1916. Eta Erronkari'ko uskaratik utzulpen ta goarpenak",FLV 43, 1984, 55-127.  104  UZugarramurdiko euskararen lekukoak XIX. mendean"; ASJU21/1,1987,81-104.  105  Batasuna dakar Aezkoan izan ezik hego-nafarrera egiten zen eremu guztian zehar erabiltzen zen iraganeko Nor-Nori adizkierako -kimorfemak ere: Gesalatzen, Itzarbeibarren, Oltzan, Gofierrian, Eguesibarren, Esteribarren, Erroibarren eta Artzibarren erabiltzen zen, baina erabiltzen cia Sakanerrian, Imotzen, Atetzen, Txulapainen, Odietan, Ultzaman, Ezkabarten eta Anuen ere.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="106">Beste hizkera batzuetan hasper,ena dagoen ingurunean i bokalaren ondoko hots sabaikari frikari bat aipa daiteke Sakanan. Ergoieneko Lizarragako euskaran iyor 'inor', baina Goiierrian eta Utergako kristau ikasbidean igor. 107 Aditz crinkoerako pluralgilean ere bustidura gertatzen da Ultzaman, Atetzen eta Anuen; azken ibarreko Egozkuekoak dira hurrengo adibideak: damatxat, damatxa, damatxagu, damatxate (Gaminde 1986: 199); Imotz eta Basaburu alderdian, ordea, deamazkit sailekoak erabiltzen dira. 108 Bonapartek zazkiten lditzadan' zeukan 'bildurik Oltza zendean (Ondarra 1982: 212), baina Iberoko otoitzean hilakabide berriaren adibide bat ageri zaigu, bakarra, xedezko adizkian: errecivi dechadan (Arraiza 1988: ISO): garai hartako berrikuntzare.n geografiako hedadura ala literatura bidezko kutsua ote da hau?</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="109">Erroko testu zahar batek zaquezu dakar (0. Ibarra, uErroko textu argitaragabe bat eta beste batzuen iruzkina", FLV 75,1997: 280). 110 Garesen bilakabide hau bazela esan den'arren (Ibarra 1995: 301), ez dirudi erabili den erreferen-</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="112">Itzarbeibarko Ukarko dotrinan bi adibide baizik ez daageri,gau etagoiec(Satrustegi 2002: 151-152), gainerateko erakusle guztiak arruntak dir~eta Itzarbeibarkoak diruditen bertso batzuetan ere hainbat erakusleren artean adibide bakarra age~i da: zurruca gura (Ondarra 1993e: 539). Utergako kristau ikasbidean eta Bonaparteren Garesko lanabesetan ez da erakusle herskaridunik inondik inora ageri. Ezkabarteko Orrion agertu 1750eko idazki batean ere bada g-O. M. Satrustegi, "El edicto eclesiastico de 1750 en version vasca de la cuenca de Pamplona", ASJU 18/1, 1984: 43-44). GONERRIKO HIZKERA (Ill) 481</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="113">ICVicisitudes de un Padrenuestro en vasco en el siglo XVII", ASjU 14, 1980, 1-23.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="114">R. M. Pagola, E. Alkiza, A. Beola, 1. Iribar &amp; J. J. Iribar, Bonaparte ondareko eskuizkribuak. Hegoaldeko goi-nafarrera (3), Deusruko Unibertsitatea, Bilbo, 1996: 1080.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="117">Ukarkoan, esaterako, &lt;jar{r}i&gt; (152) nahiz &lt;saiquicean&gt; (158) &amp; &lt;saio&gt; (160) ageri dira, itxuraz belarea eta sabaiaurrekoa adierazten dituztenak.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="120">Arakilen ez du 'ligan" -en adibiderik bildu Koldo Anolak, io, iyo eta igo baizik; ordea, Gulibarko Larunben ian &amp; ien bildu ditu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="121">Nahiz Murginduetan, Egiarretan eta Ihabarren txilbor erabiltzen zen; sinesgarri bihurtzen du Urritzolako zilko Txulapaingo Beorburuko txilko-k (Koldo Artolak eman datua).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="122">Halaz ere, ez da hau denik eta adibide hoberena; Bonapartek gizonak xatonte dakar Oltza eta Gonirako, baina arreta ergatiboko atzizki pluralean zegoen galdera horretan, ez aditz nagusiaren eta laguntzailearen arteko loturan; baliteke Bonaparteren arreta soilik atzizkian egon izana eta bi ibarrotarako xatonte idatzi izana, nahi gabe edo ustegabekoan gertatzea.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="125">Baina bada -rikan Elortzibarko Zabalegiko predikuan: uzirican (Pagola, Alkiza, Beola, Iribar &amp; Iribar 1996: 1077 eta 1079). Aezkoan ere bada -(r)ikan perpaus kontzesiboetan (Camino 1997: 497).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>tzeko aukerarik eza, Arakilgo hizkera hego-mendebaldekoetarik bereizten duten ezaugarriak dira guztiak.</p><p>Lexikoan ekialdeko Arakil eta hego-mendebaldeko hizkerak lotzen zituzten ezaugarri anitz ikusi ditugu; Murginduetako hurrengo eleok hego-mendebaldeko hizkeretakoak ere badira: ab(e) <ref type="bibr">rats, aitegutxe, amautxe, ameka, amiru, argiaste, arrautze, azazkal, bago, bakoitx, beatz, beldur, egitai, ertsi, esene, gagarzue (Izurdiaga), goratu, giltzurrin, ideki, iller, illergi, irutan ogei, kattagorri, lauetan ogei, ligu, lixtu, opatu, orantza, oyan, urin eta zilko (Urritzola)</ref>.121 Halaz ere, argi denez, hemen bateratzaile ageri diren eleetarik anitz ez dira soilik bi eremu hauek lotzen dituztenak, gure bi alderdiok baino eremu aski zabalagoa harrapatzen baitute. Ezin ahantz, bestalde, Sakana eta hego-mendebaldeko hizkerak bereizten zituzten berrogeita lau eIe edo aIdaeraren kopuru gaitza ere, 5.5.4. azpiataIean ikusi ditugunak.</p><p>Beraren ezagutza hobea izan artean, baina hego-mendebaldeko hizkerei begira dituen ezaugarrien garrantzia ukatu gabe, hego-mendebaldeko hizkeretarik bereiz dakusagu guk bederen ekiaIdeko Arakilgo hizkera, Bonaparteren saiIkapenak sortu zuen tradizioa eta Yrizarrek guti edo gehiago jarraitu duena eteten dugula jakin arren; hamaikatan esan dugun bezala, aditzaren morfologiakoak ez diren hainbat eta hainbat ezaugarriri entzungogor egitea ez da erarik zuzenena hizkeren arteko banaketak eta taIdeak finkatzeko. Arestian adierazi bezala, dialektologiaren alderditik hobekixe ezagutu beharko genituzke Olloibar, Gulibar, Itza, Txulapain, Imotz eta Larraungo euskara Arakilgo hizkeraz iritzi sendoxeagoa edukitzeko eta guk ez dugu baitezpadako deritzogun ezagutza hori. <ref type="bibr">7</ref>.5. Oltzako hizkera: Goiierrikoarekiko aldea <ref type="bibr">7</ref> Honaino ikusten dugu guk iristen dela Bonapartek "hegoaldeko goi-nafarrera" deitu zuen hizkuntza egoera, Aezkoaraino; Zaraitzun gauzak arras bestelakoak dira. Aezkoako euskarak nafarrerarekin duen lotura sakona azterturik dago gaurgero eta baita Aezkoatik Nafarroa Behereko euskarara dagoen aldea eta lotura ere; Zaraitzuko "uskara"-ra dagoen aldea eta elkarrekin dituzten lokarri hertsiak ere erakutsi dira <ref type="bibr">(cf. Camino 1997: 153-209)</ref>.</p><p>Dialektoen taldeak eratzeko hizkuntza ezaugarrien kronologia ezagutzea lagungarri da inolaz ere: "chronological differences that go back to geographically-based differences, i.e., which are due to influence exerted by one dialect on another" (Peters 1988: 408); esaterako, &lt;Larraneta&gt; idazten da etxeen jabetza agiri zaharretan egun erdaraz Larraiilta ahoskatzen dena; euskaraz Larreinta esaten da hori; ez dago zalantzarik egungo euskal peina ere erdal "pefia"-ren despalatalizazioa dela; ezaugarri honetan behe-nafarrerak despalatalizazioa eragin duela susma dezakegu eta ez horren aspaldi. Ordea, ez dakigu noiztik esaten diren Aezkoan niz, zira, nu) zitu eta halakoak, zalantzarik gabe Nafarroa Beheretik iganak direnak. Honelako datuak ezaguturik aiseago lotu eta banatu daitezke hizkerak elkarrekin. Aipatzen ari garen Nafarroako erdiguneko alderdi honetan, azken mendeotan nafarreraren barrenean gertatu diren hainbat eta hainbat berrikuntza sumatzen dira: Ezkabarteko euskaran, esaterako, *jzaharra ordezkatzen duen hotsean, hainbat kontsonanteren bustiduran, ergatiboko pluraleko morfeman edo aditzaren morfologiako hainbat aldaeratan berrikuntzak gertatu direla dirudi; beti ez dakigu xuxen berrikuntza horiek nondik abiatu diren, baina testuak lagun, batzuetan jakin daiteke berrikuntzok guti goiti-beheiti noiztsukoak diren. Ertzetako hizkeren erakutsiari esker badakigu berrikuntza horiek aski hedadura handia izan dutela, baina baita bazter guztietara iritsi ez direla ere: Zaraitzu-Erronkari batzuetan, Erronkari, Zaraitzu eta Aezkoa beste batzuetan, Sakana inoiz edota Gesalatz eta Itzarbeibar ere -Elortzibarko Zabalegiko predikuko ezaugarriak barne-, frankotan kontserbatzaile gertatu dira: gure lan honetan ikusi ahal izan denez ibar horietaraino ez dira zenbait ezaugarri berri iritsi.</p><p>Pentsatzen dugu berdin gertatuko dela iparretik ere eta ongi finkatu beharko dela hainbat eta hainbat ezaugarriren hedadura, ea Baztaneraino, Zugarramurdiraino, Bortzirietaraino, Goizuetaraino edota Araitzeraino iritsi diren jakiteko; aldaketaren edo berrikuntzaren norabideaz egin litezkeen hipotesiak landurik, argudiaturik eta eztabaidaturik joko dugu aitzinera. Azken batean honela ezagutuko dugu hobeki nafarrera deitzen dugun euskalki hau. Ez dago zalantzarik beste berrikuntza batzuk Nafarroako ekialdean garatu eta hedatu direla eta badira, jakina, hegoaldean soilik ageri zaizkigunak ere. Nafarroako mendebaldera -baina ez erdialderago-iritsi diren beste berrikuntza batzuk ere ezagutzen ditugu eta iparrekoagoak diren berrikuntzez ere mintza gintezke. Gure ustez, etorkizun hurbileko eginbideen artean Nafarroako eskualdeetako hizkerak aztertzea dago, beti ere hizkera bakoitzaren ingurumariko mintzoei ere erreparaturik eta behar diren alderaketak eginez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="8.2.">Bonaparteren hi nafarrerak</head><p>Nafarrerari buruz Bonapartek zuen ikuspegi bitarra, bestalde, gainditzeko modukoa dela iruditzen zaigu: bera definitzeko baitezpadakoa den ezaugarrien esplizitatze gardena ez da behar den bezala egin eta hizkuntza ezaugarriak ez dira ponderatu eta konbinatu oraino alderaketa konplexuago eta askotarikoagoen bidez: artikulu luze honetan saio bat egin da. Ezaugarrien continuum-ak gertatzen diren erdiguneko eremuetan zail da dialektoak edo azpidialektoak Inugatzea, baina giltzetarik bat, agian garrantzizkoena, hizkuntza-ezaugarrien konbinazio posibleek eskaintzen duten emaitzaren koherentzian eta kalitatean dagoela uste dugu: hartara, eremu lektal nahasi eta erdigunekoetan lanerako hizkuntza ezaugarri esklusiboak baliatzea ez da aski, ezaugarri gehiagoren konbinazioak onuragarriak dira, bereziki guk ezaugarri "ia esklusiboak" izendatu ditugun horienak.</p><p>Best~_ arazo bat ere badakar printzearen ikuspegi hark: muga dialektaltzat har litekeeri isoglosa multzo horizontal garbirik ez da ageri Irufietik goitiko alderdietan eta bereziki lexikoan ez da ageri. Dena den, horrek ez du esan nahi nafarreraren baitako hegoaldeko hizkerek edo azpihizkerek nortasunik ez dutenik: cf. <ref type="bibr">6.3, 6.4, 6.5, 6.6 eta 6.7</ref>. azpiatalak. Gure lanean erakutsi denez, nafarreraren barreneko hegoaldeko eremuetan badago hizkeretan ageri den halako ezaugarri multzo bat, aldeak aIde azpihizkerak itxuratzen dituena; horrexegatik jardun dugu hegoaldeko hizkerek batasuna dutelako ideiaren ildotik eta hargatik bermatu dugu beren artean continuum lektal bat osatzen dutelako ustea. '</p><p>Honelatsu laburbilduko genuke ideia: hego-nafarreraren barrenean mendebalderantz goazen ber, Euskal Herriko erdialdeko hizkuntza ezaugarriak ugaltzen dira Euskal Herriko mendebaldekoren bat barne. Halaz ere, mendebalde hartako hizkeretan, esaterako Gesalatzen, badira hegoaldeko hizkerok batzen dituen ezaugarri anitz, ekialdeko Nafarroan ere ausarki aurkitzen ditugunak eta hego-nafarrerari halako kutsu ekialdekoa ematen diotenak; Nafarroako ekialdean ageri diren hizkuntza ezaugarri batzuk, esan liteke bakanago ageri direla Irufietik goiti Nafarroako erdigunean dauden hizkeretan, hego-mendebaldeko hizkeretan baino. Hauxe da, egin behar diren fiabardurak eginik, hego-mendebaldeko hizkerei eta, ora har, hego-nafarrera guztiari ekialdeko kutsu hori ematen diena, baita horren mendebaldean dagoen Gesalazkoari ere.</p><p>Aipatu da dagoeneko hego-nafarrerak duen izaera arkaikoa: cf. 6.7.</p><p>GONERRIKO HIZKERA (Ill) 507 8.3. Hego-nafarreraren barreneko banaketa Ditugun datuek GesaIazko eta Ollarango euskara ere hego-nafarreraren barreneko hizkerak direIa erakusten dute; bi ibar hauen kasuan ez dago hizkuntza ezaugarririk hizkera hauek beste taIde lektal batera sar daitezkeeIa iradokitzen duenik: nahiago genuke Muzkiko eta OUoko hizkuntzaren inguruko ezaugarri gehiago ezagu"t bageneza, baina dakigunak aski koherentzia handiarekin erakusten du Gonerriko euskararen eitea duteIa. Ez da hau beste ibar batzuetan gertatzen dena: Bonapartek Arakil ibarra / Gulibar / Txulapain / Ezkabarte / Odieta / Olaibar alderdia ere hego-nafarreran zekuskien, baina datuek ez dute hori bermatzen; ibar hauetako ezaugarriak ez dira hego-nafarreraren barreneko hizkeretan ageri direnak, goiti Atetz / UItzama / Anue aIderdi horretan erabiItzen direnak baizik.</p><p>Bonapartek hego-nafarreraren barrenean zekusa"n Esteribarko eta Erroibarko euskarak, bestalde, arazo bereziak sortzen dizkio gure ikerketari, Erroibarko XIX. mendeko idazkietan ageri diren joera lektal batzuk ez baitira Erroibarko egungo euskara mintzatuan bildu direnen sail berekoak, hego-nafarrerari lotuagoak baizik; iduri luke xx. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="8.4.">Hego-nafarrera nafarreraren barrenean</head><p>Nafarreraren lau ezaugarri nagusiak baliatzen dira hego-nafarreraz: -on &amp; -ion(e) bilakaera bereziak (cf. Zuazo 1998b: 11), bigarren pertsona singuIarreko ymorfema, instrumentaleko atzizki apikaria eta Nor-Nori-Nork aditz saiIeko -itpluralgilea; azken hau XVIII-XIX. mendeetan hedatu zen hegoko gure eremuan zehar. Hego-nafarrera delako nafarrera euskalkiaren barreneko atal bat gehiago dela ez dago zalantzarik, baina bertan zein estatus duen aipatzea komeni da.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baina Elkanoko ]oakin Lizarragak irur dakar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baina Elkanoko ] oakin Lizarragak kristio dakar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baina Elkanoko Joakin Lizarragak nigar dakar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beti pdstu esaten da Aezkoan, baina aditzoineanpasa zfte erabiltzen da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Baina</forename><surname>Elkanoko</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>oakin Lizarragak zilatu dakar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hego-nafarreraren barrenean arras mendebaldera kontsonante ozenak aitzinerat eragin a &gt; e bokal palatalizazioa ageri zaigu; argi denez Gofierriko adibideotan ezin argudia daiteke i-ren eraginik: telarafie, banetu, donzelle, kafie, lagafie &apos;legafia&apos;, gofieta, gonetu. Ez da ikusten, ordea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mezkirizkoaren</forename><surname>Luzaideko Euskara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Aezkoakoaren Argitan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dialektologia gaiak, Arabako Foru Aldundia, Gasreiz</title>
		<editor>K. Zuazo</editor>
		<imprint>
			<publisher>Zuberoan</publisher>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="page" from="221" to="259" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Nafarroa Beherean eta Lapurdin balin nagusi da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Egun Erroibarko Lintzoainen balin bildu da eta antzinako Erroibarko idazkietan barin irakur daiteke (Ibarra 2000: 69). Ez dirudi Andimendiaz iparrera barin erabili denik; eskuin Ezkabarteko Anotzen eta Olaibarko Olaitzen balin bildu da. 6.6.7. Nor aditz saileko adizkietako zara, gara &gt; zada, gada aldaketa ere mendebaldekoa da soilik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ordea</forename><surname>Berrikuntzak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-R-Eman Dezake Eta Aldaera Hori Maiztasun Handienaz Hegonafarreraz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dakusagu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eremu honetan guztiz lexikalizaturik zegoen barin eta ez dirudi inguruko hizkeretan ezaguna zenik. Gofierrian, Gesalatzen (balin-ekin batean)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Itzarbeibarren (badin-ekin batean) eta ]oakin Lizarragaren idazkietan (Bonapartek baldin &amp; balin bildu zituen Elkanon) barin ageri da; Aezkoan eta Artzibarko Urizko kristau ikasbidean, berriz, balin dago. hegoaldean Gesalatzen betetzen zen eta baita ondoko Gofierrian, Ollaranen eta Oltza zendean ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erakusle herskaridunak eremuaren barrenean erdialdera eta ekialdera mugatzen dira: Eguesibar, Esteribar -pantdno g6ntas bildu genuen 1982an Eugin-, Erroibar -xx. mende bukaerako hiztunengan galeran zihoan ezaugarria-, Artzibar eta Aezkoa g-dunak dira eta ezaguna denez Zaraitzu-Erronkariak k-dunak. Oro har Gesalatzen, Itzarbeibarren, Gofierrian, Ollaranen eta Oltza zendean ez da aldaera herskaridunik ageri, baina Itzarbeibar fiabarduren beharrean dago. 112 Jakina denez Baztanen ez dago g-erakusleetan. Era honetako erakusleaizan daiteke XIV edo xv. mende inguruko idazki bateko gura</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Itzarbeibarren Ukarko Eta Utergako Kristau Ikasbideetan Ageri Da. Eguesibarrera Ezkero Ezaugarri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dago</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Satrustegi 1987: 88); hurrengo adibideak J. M. de Ibero idazlearenak dira: beaurzu (Satrustegi 1987: 99), beaurt (Ondarra 1998: 255)</title>
		<imprint>
			<publisher>TAV</publisher>
			<biblScope unit="page" from="58" to="59" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Andimendiaz bestaldera salbuespena dira Olatzagutiko zada, gada eta zadai &apos;zarete&apos;, gainerateko herrietan aldaera dardarkaridunak baititugu. 6.6.8. Gofierriko testuetan &apos;be(hJar + adizki laguntzailea&apos; egituran metatesia gertatzen da lehen osagaiaren hondarra den kontsonante dardarkariaren eta bigarren atalaren lehen bokalaren artean: beaurze &apos;behar duzue. Irufieko olerkiek edo Gesalazko Elizaldek ez dakarte g-rik. baina 1729ko predikuan erakusle herskaridunak ditugu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Datiboko -gi morfema ageri zaigu hego-mendebaldeko hizkeretan singu-1arreko -agi eta pluraleko -egi aldaeretan</title>
		<idno>6.10</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ezaugarri honetan Andimendiak etena eragin du, baina erakus1eetara mugaturik bada ere, salbuespena egiten du Ergoieneko Lizarragak: aigi &apos;haiei&apos; eta oigi &apos;horiei&apos; aldaerak entzun daitezke egun (S011s 1993: 101) eta baita genitiboko aigen (113) nahiz oigena (115) ere, analogiaz edo gertatuak diruditenak. Sakanako gainerateko herrietan ez da gertatzen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gofierrian</forename><surname>Gesalatzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Itzarbeibarren Eta Eguesibarko</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="184" to="201" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lizarragaren 1anean adibideak ditugu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gofierriko Munarritz herrian 1921.ean agertu idazki batzuetan ere honelako a1daera bat ageri da: emanen dut martir vizie amaceargatic vioz osoarequiJuan (sic) soberano ore (Ondarra 1993c: 309). Gesa1azko idazkietan, Ukarko kristau ikasbidean eta Deikazteluko predikuan -gatik --eta ez **-rgati(k)-atzizkia ageri da. 6.6.12. XVII. mendean Nafarroa Garaiko euskararen hegoaldean ageri zaizkigu oinarrian *erazan duten adizkiak, Beriainen 1626ko lanean -gure egun orosco oguia eman drafaguzu egun J &apos; drafaquegu; drafaquegute...-, 1609ko lrufieko 01erkietan, Hervas-en Aitagurean (Oroz Arizcuren 1980: 22)113 eta kristau ikasbide elebidun baten hondakinetan (Sarasola 1983: 117). Baliteke sail berekoa izatea 1549ko gutun batean ageri den parca derozola adizki Juan de Irafietak idatzia ere (TA~60)</title>
		<idno>6.11. Nomina1izatutako aditzetan -rgati(k) atzizkia ageri da motibatiboan Itzarbeibarko Utergako XVIII. mendeko kristau ikasbidean</idno>
		<ptr target="EzdaondorenarrastorikageriXVIII.mendekoJoakinLizarragarenlaneaneztaekialdekoidazkiberriagoetanere" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aezkoako egungo mintzoan ere dazaguzu dago, ez **drazaguzu. 6.6.13. Hegoaldeko hizkeretan, Itzarbeibarren eta Gesalatzen, zaite &gt; zait &amp; zeit &apos;zaitez&apos; apokopea ageri da idazkietan; Bonapartek dakarrenez, Garesen zait erabiltzen zen. Eguesibarren, Oltza zendean eta Gofierrian, ordea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bonapartek Elkanon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Garesen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Gofiin Zarazu &amp;apos;iezadazu&amp;apos; Eta Zaguzu &amp;apos;iezaguzu&amp;apos; Bildu Zituen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Drazadazu Edo **drazaguzu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zaite baliatzen zen (Ondarra 1982: 179</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Iraganean eta objektua hirugarren pertsona delarik Nor-Nork saileko edun adizki laguntzaileak jasaten duen soilketak ere banaketa eragiten du gure eremuan</title>
		<idno>6.6.14</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Itzarbeibarko Utergako nahiz Ukarko idazkietan zu I zuen&apos; aldaera ageri zaigu, nahiz lauetan zue ere baden. Ez Garesen ezta Elortzibarko Zabalegin ere -bietan zue-, ez da honelako lekukotasunik aurkitu. Gofierrikoa izateko itxura duen testu batean ere ezaugarri hau ageri zaigu: eguin zitu &apos;egin zituen&apos;, ezu eman &apos;ez zuen eman</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gesalazko</forename><surname>Da: Deikazte1uko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Muzkiko</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="308" to="309" />
			<pubPlace>Ondarra</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>enjendratu zitu (309</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dena</forename><surname>Ez Da Ziurra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Den</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ezaugarri hau Gofierrikoa izatea (cf. 4.11. azpiatala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Itzarborz, amaborz. Esan dezagun, Olloibarren orzegun nahiz ortzegun bildu zituela aita Eusebi Etxalarkoak eta horiekin batera baita garagartzaro eta ortzillere ere. 7.5.3.1.6. Adizkietan bederen, bokal arteko -d-ematen du errazago galtzen dela Oltzan Gofierrian baino: baut / badut. Hurrengo testuingurua ez da aurrekoaren berdina, baina honetan ere Oltza da bokal arteko -d-galtzen duena: naut / nai dut. 7 .5.3.1.7. &apos;ez + aditz· laguntzailea&apos; Ioturan hurrengoa da aldea: eznaiz / eneiz; eieiz / etzeiz; ezgada / ezkada -baina bi hizkeretan baigara-; ez zada / etzada. Oltzako ez zada horrek OlIo herriko Erizkizundi-ko emaitzak bidelagun ditueIa dirudi: ezake in &apos;ez (de)zake egin&apos;; ezen &apos;ez zen&apos;. Antzera mintzo zaizkigu mendiaz bestaldeko Etxarriko datuak ere: ezanj ezioban &apos;ez zion&apos; (Karasatorre et alii 1991: 18)</title>
		<idno>6.15</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nor-Nork saileko edun-eko zindue &amp; gindue-k eragin zuketen indue &apos;huen&apos; aldaera analogiko berria gure eremuko mendebaldeko hizkeretan, yue-rekin batean erabi1tzen bide zena: Bonaparte printzeak Gofierrian, Oltza zendean</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="page">47</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Altsasun ere bi eratara entzuten zuen K. Izagirrek aipatu sandhia: ezan eta etzan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pertsona izenordainetan aldea dago bigarren pertsona pIuralean: zuek, zuei / zek, zei. Ezaugarri hau bera aditzaren morfologian errepikatzen zaigu, oraineko Nork eta oraineko nahiz leheneko Nori morfemak -zie / -ze ereduari jarraikiz bereizten baitira Oltzatik Gofierrira. 7.5.3.2.2. Erakusleetan datiboko aIdaerak aipa daitezke: Gofierriko aldaeretan -i morfema dugu eta Oltzakoetan -e(r)i: onei, orrei, arrei / oni, orri, arri; berdin gertatzen da galdetzaile pertsonaletan ere: norei / nori. 7.5.3.2.3. Bigarren pertsona singularreko eta pluraleko izenlagun indartuetan, erakusleari dagokion atalean, Gofierriko aldaerak -r-dunak dira, baina Oltzakoak gabeak: zeroi, eroi / zerori</title>
		<idno>5.3.2. Izenaren morfologiako hiru atal dakartzagu orain: 7 .5.3. 2~1</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Etorkizuneko aldaeran bokal arteko -n-aren galeraren adibideak zinez urriak dira Gofierriko idazkietan: joain eta iquein soilik hainbat eta hainbat orrialdetan. Bonaparteren datuetan ez da-go galerarik Gofierriko adibideetan. Oltzako zendeako Iberoko otoitzean, ordea, sudurkaririk gabeko aIdaerak badira. baina baita -n-dunak ere. 7.5.4.2. Bonapartek verbisation zeritzan aditz nagusi eta adizki laguntzaile arteko metatesia Elkanon eta Garesen gertatzen zen eta baita Oltzan ere. baina ez Gofierrian</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Badirudi Gofierrian inoiz gertatzen zela aipatu metatesia, Bonapartek adibide bat bederen eman zuen: xatonte &apos;jaten dute&apos; (Ondarra 1982: 173).122 Honen sendogarri izan litezke, gainera, Gesalazko Muzkiko datuak, joerak geografian zehar jarraipena duela erakusten dute</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">gertakari honek bereizten omen ditu bi hizkerak: ikusteink, iteink / ikusten dik, iten dik; ikus Salaberri (1996: 26) eta Ondarra</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="256" to="257" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>nak: galdeiteinzu &amp; galditeinzu (378), ojreciceinzularic (379), arrapaceintu (373), jateintu (380), guardaceunt (381</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Iraganean pluraleko hirugarren pertsonaren -te morfema datiboari Nor-Nori aditz sailean eta pluraleko hirugarren pertsonako -te morfema ergatiboari Nor-Nori-Nork aditz sailean atxikitzen zaion alokutibo maskulinoko marka -k da Oltzan eta -ta Gofierrian: zekiotek / zekioteta &apos;zitzaiean~; zigutek / ziguteta &apos;zigutean&apos;; ziotek / zioteta &apos;ziotean~; zitiotek / zitioteta &amp; zizkioteta &apos;zizkiotean&apos;. 7.5.5.3. Nor-Nori-Nork aditz sailean orainean nahiz iraganean singularreko hirugarren pertsonako datiboko morfemari atxiki ohi zaion alokutiboko marka -te-/ -neda Oltzan eta -ta-/ -na-, berriz, Gofierrian. 123 Hona adibideak: ziotet J zionen {sic} / ziotat, zionat &apos;zioat</title>
		<idno>hona hemen desberdintasunak zein diren: 7.5.5.1. Arestian aipaturik gelditu da -zie / -ze aldea bigarren pertsonaren plura- leko morfeman. 7.5.5.2</idno>
		<ptr target="zine/ziena&apos;zinan~,zitine/zitiena&apos;zitinan&apos;,zizkine/ziz-kiena&apos;zizkinan&apos;.Arestikolauezaugarrihauensistematikotasunaadizkianitzetarahedatzenda" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aditz laguntzailearen morfologiarako Yrizarren 1992ko lana oinarritzat harturik</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="494" to="495" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>nione / niota, niona &apos;nioan, nionan&apos;; ziote, zione / ziota J ziona &apos;zioan, zionan~. Iraganean lehen pertsonako datiboko morfemaren ondoan ere gertatzen da hau: zerete, zerene / zereta J zerena &apos;zidaan, zidanan&apos;; ziterete, ziterene / zitereta J ziterena &apos;zizkidaan, zizkida-nan~. 7.5.5.4. Iraganeko datiboko morfema femeninoa -fie da Oltzan eta -ena, berriz, Gofierrian; ezaugarri hau Nor-Nori-Nork sailean nahiz Nor-Nork saileko alokutiboko adizkietan ageri zaigu: nine 124 / niena &apos;ninan&apos;, nitine / nitiena &apos;nitinan&apos;, nizkine / nizkiena &apos;nizkinan~, gindine / gindiena &apos;geninan&apos;, gifiitine / gintiena &apos;genitinan&apos;, gindizkine / gindizkiena &apos;genizkinan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Halaz ere, Oltza zendeako Iberoko gurutzebideko otoitzean zine eta zina aldaerak ageri zaizkigu. Bestalde, Bonaparteren beraren datuetan pluraleko bigarren pertsonan ziiiete ageri da bi ibarretarako, nahiz badirudien Oltzan zindete ere bazegoela. 7.5.5.6. Nor-Nork aditz sailean iraganeko adizkietan osagarria plurala denean subjektuaren markaren ondoko -ifiit-/ -int-aldea dago Oltzako adizkietarik Gofierrikoetara: gifiitue / gintue &apos;genituen&apos;, zifiitue / zintue &apos;zenituen&apos;. Ikus, dena den, argitasun eta fiabardura</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hurrengo Hiru Ezaugarriak Adizki Gutiagotan Gertatzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dira</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="bainaagerpenedoera-bileramaiztasunhandikoadizkilaguntzaileakdira.7.5.5.5.-nd-/-n-aldeadago" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>iraganean pluraleko lehen eta bigarren pertsonetan Nor aditz sailean: ginde &apos;ginen&apos;, zinde &apos;zinen&apos; / gine J zine. Esaterako, Gofierrikotzat jotzen dugun hirugarren predikuan gttinequen J guinezquelaric eta vicico cineque ditugu (152 eta 156) eta laugarren predikuan guifiela (157). diakronikoak nahi izanez gero artikulu honetako (5.3.2.33) azpiatala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">esan&quot; aditzaren alokutibo trinkoan ere betetzen da erregela hau: ziotet (je dis&apos; Oltzan eta ziotat Gofierrian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bonapartek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Aldaera Hod Dakar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Iberok</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Eta nauronec erran nine, ezala cer joan Erregueren cortera (Satrustegi 1987: 96)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ipar Artzibarko Arrietan badira egungo adizkietan Eguesibarren ageri ez diren ezaugarri batzuk, batez ere -ako-&amp; -eko-erako Nor-Nori-Nork adizkiak (hirugarren pertsonako datiboa denean), baina Urizko dotrinan ez dago honelakorik eta litekeena da Yrizarrek pentsatu bezala ordutik orain bitarteko berrikuntzak izatea;126 ezaguna da, dena den, Nor-Nori-Nork aditz saileko honelatsuko aldaerak mende batzuk lehenago ere bazirela Nafarroa Garaian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Artzibarko</forename><surname>Eguesibarko Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hizkera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>baina horrek ez du ziurtatzen Arrietako aldaerak zaharrak izatea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bestalde, pentsa ote liteke egun Artzibarko hondarreko euskaldunen artean Aezkoako aldaeren oihartzuna dagoela? -arroitze, ukarai, oen &apos;horien&apos;-; edo, beharbada, mendebalderagoko ibarretakoa? -gelditiko &apos;geldituko</title>
		<ptr target="aunitz...-.EzjakinnoizkoakdirenhoriekArtzibarren" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aditzaren morfologian lotura handia dago Artzibarko eta Eguesibarko datuen artean eta beste hizkuntza arloez ere bada zeresana: Eguesibarren bezala, i-k eta u-k eragin bokal palatalizaziorik ez dago Artzibarren edo dagoen apurra guztiz berria eta anekdotikoa da, Arrietako adibide guti batzuetan ikusten den legez; igande da aldaera eta ez **igende edo **iyende; ai diptongoan batera datoz: ai dago</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ez ai &gt; **ei</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">dira; ozenen bustidura maila apalaren joera bera edo bertsua da: gafietik baina sorginak, erregina, ilen, ez **sorgifiak, **erregifia</title>
		<ptr target="-ea-eta-oa-hertsigabeaknagusi" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>*illen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eguesibarren bezala; -rt-&gt; -rd-gertatzen da aditzondoetan; izenaren morfologian g-herskaria dago erakusleetan; genitibo singularrean (-ain) eta ablatibo plurale~n (-etaik) atzizki bera erabiltzen da; denborazko -laik ezaugarrian ere batera doaz; soziatiboan -ki &amp; -kin dago; -ganik dago bizidunen inesiboan; -s landara posposizioa erabiltzen da; onat bezalako hurbiltze adlatiboa dago erakusleetan eta arara &apos;hara&apos; bezalako adlatibo pleonastikoak; izenordainen, izenordain indartuen eta galdetzaileen aldaerak berberak dira: ebek, gauren, nior, nion... ; genitiboko nere izenordaina bi hizkeretan dugu; instrumentalean -s aldaera nagusi cia; aditz nagusi eta laguntzaile bitarteko metatesiak berdinak dira; Artzibarren aldaera -n-dunak ere badiren arren, ora har iraganeko adizkietan -n-rik ez dago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta D Arteko Nahasketa Zenbait Dago Bokal Artean; *j-Ren Hotsa Txistukari Sabaiaurrekoa Da; T Aitzineko Z &amp;gt; S Bilakaera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dugu</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="sinta-xianerebertsuakdiraEguesibarrenetaArtzibarkoUrizkodotrinanageridirenegiturak" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">aisa &apos;aise&apos;, ameka, anitz ---egungo mintzoan Arrietan aunitz dago, baina Urizko dotrinan anitz-, bafia &apos;baina&apos;, bistu -Elkanoko Lizarragak biztu-, buluxi, ekendu --ondoko Aezkoan bezala, baina Lizarraga Elkanokoak kendu-, erdauchi -Lizarragak erdetxi-, eribeatz, erte, eskui, etxe, galdin &apos;galdegin&apos;, guti, ian &apos;igan&apos;, iduki, irur, ies &amp; iyasi &apos;igesi&apos; -Elkanoko Lizarragak iges-, joan, kristio, laur, lemix(i)ko, nesako, nigar, nior &apos;inor</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>orai, oroitu &amp; oritu J sandu, ukarai -Bonapartek Elkanon munaka bildu zuen-, uskara &apos;euskara&apos;, xinestatu J zerengatik, zilo..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eguesibarko euskararen eitea duen hizkerarik baldin bada, Artzibarkoa da hori</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aparicion y desaparici6n de las formas verbales en -ako-J -eko-J en el alro-navarro meridional</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hizkuntza eta literatura</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="257" to="290" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Donosria</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aezkoako eta Arakilgo hizkerei dagokienez Bonaparteren ikuspegiarekiko gurea desberdina da. Gulibarko, Txulapaingo, Ezkabarteko, Odietako eta Olaibarko mintzoak ere ez ditugu sartu hegoko talde honetara: Ezkabarteko euskarari dagokionez aipatu dira arrazoiak. Beste ibarren kasuan datu bakan dugu, baina ezagutzen dugun apurrak ez du aukerarik uzten hego-nafarrerara biltzeko. Bestalde, printzeak Etxauribarko euskara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Begien Bistan Dago Bonaparteren Banaketari Aski Leial Jarraitzen Diola Hemen Egin Dugun Sailkapen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Honek</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Itzakoa, Antsoaingoa, Zizurkoa, Arangurengoa, Elortzibarkoa, Arriasgoitikoa, Longidakoa, Itzagaondokoa, Ibargoitikoa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Urraulgoitikoa eta hegoko beste ibar batzuetakoa ere hego-nafarreran sailkatu zituen. ez baititugu ezagutzen. guk ez ditugu aintzat hartu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Guk nahiago izan dugu hego-nafarrera ondo-ondoan dituen nafarrerako beste hizkerekin alderatu, ez dugu nafarrera guztiarekin erkatu. Guretzat hego-nafarrera halako batasuna duen azpieuskalki bat da, lau aldaki edo lau hizkera lituzkeena, ezaugarri esklusibo eta ia esklusibo batzuk diruena eta ezaugarri esklusibo banatzaile ugari dituena; gure ikuspegian hego-nafarrera nafarreraren azpieuskalki bat da. Halaz guztiz ere, guk ezina.-dierazi dugu gainerareko nafarreran zenbat azpieuskalki edo hizkera dauden, hori lan zabalago bati baitagokio; gure iritzian hori irekirik eta eskualdeetako mintzoei buruzko azterketa gehiagoren menpe gelditzen den gaia da. HHego-nafarrera&quot; diogunean hizkuntzazkoa -azterketa dialektologiko bati dagokionez ezaugarri zehatzak eman dira-eta aldi berean geografikoa den izendapena darabilgu, eremu horri hizkuntza ezaugarri batzuk dagozkiola frogaturik; berdinberdin erabillitzake bestek, komeni izanez gero, &quot;ipar-nafarrera&quot;, Herdialdeko nafarrera&quot;, &quot;mendebaldeko nafarrera&quot; edo Heki-erdialdeko nafarrera&quot; izendapenak, eremu horietako hizkerak honela deitzera bultzatzen duten hizkuntza ezaugarri batzuk badirela eta hizkera horiek batasun zenbait edota errealitatea dutela pentsatuz gero. lruditzen zaigu, Nafarroako hizkerak gero eta hobeki ezagutu, orduan eta aiseago ezartzen ahalko ditugula nafarreraren barreneko azpieuskalkiak; hori da, guk uste, nafarrera definitzen eta ezagutzen lagunduko gairuen bidea. Geolinguistikoak eta dinamikoak diren ezaugarrien gero eta ezagutza hobea dugun ber eta historiko-diakronikoak diren ezaugarriak sakonago ezagutu ahala, are hobea eta osoagoa izan daiteke nafarrerari buruz eta ora har euskarari buruz orain dugun ezagutza, alderdi fiiologikoaren eta idatzizkoaren azterketa landuz, beti ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alderik</forename><surname>Handiena Ez Da Hori, Ordea. Printze Euskalariarendako Iparraldeko Eta Hegoaldeko Goi-Nafarrera Bi Euskalki Ziren</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Ehunetaberrogeitahamarezaugarrisistematikoetaehunkaeieetaaldaeraazter-tuondoren,honaorainhego-nafarrerareningurukoondoriohauekematendutenideiaeragrafikoanmapabateanadierazirik" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Guk ez dakusagu euskalki hierarkia duen Nafarroako euskararen hegoaldeko hizkerarik; guk ez dugu hego-nafarrera gainerateko nafarrerarekin aitzinez aitzin ezartzen, bata azpieuskalki bat -edo euskalki bateta bestea beste bat balira bezala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
