<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Euskal formen aurkezpena Larramendiren hiztegian Blanca U rgell</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Ehu-Gasteiz</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Euskal formen aurkezpena Larramendiren hiztegian Blanca U rgell</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:29+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this paper, we extend our previous lexicographic andphilological description ofLarramendi's Diccionario Trilingiie (1745)   (Urgell 1998a(Urgell  , 1998b(Urgell   and 1999, this time focusing on the target language, Basque, its most novel side.</p><p>First, lexicographic standard aspects are described: the canonical form of Basque equivalents ( § 1), their average ( § 2)  and types ( § 3). The research shows that we are dealing with a very rich dictionary, full ofBasque synonyms and dialectal variants; at the same time, there is nearly always a derivational pattern all along the word family entries. It follows that the lexicographer undoubtedly employed all the written and oral sources and all the language resources he knew in order to cover the large Spanish nomenclature with as many Basque equivalents as possible.</p><p>Second, we deal with some basic philological topics: spelling ( § 4), and determiner and word final hiatus ( § 5). Spelling is partly surprising, because often it does not fit in the system normally employed by Larramendi. We conclude that from time to time he accepted spellings of his sources, mainly those of the northern dialects. On the other hand, it is not an easy task to decide what the indefinite form of the attested nouns is, not only because the canonical form, usually the determinate one, does not always help, but also because combinations that should give us the indeterminate form do not either. It seems there not to be a single system at all, again because ofthe great variety ofsources, as well as ofthe lexicographer's choice itself In fact, he accepted some of the different solutions provided by his sources just as they were -e.g. -a + -a &gt; -a, -ea or even -ia-although seemingly he sometimes tried to offer a more general form. In any event, he had to interpret nearly all the ambiguous determinate forms in order to offer their compounds, derivatives, collocations, and so 012, and evidently he was not able to do so without occasionally falling into error, as we will argue.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Aurreneko hiru lanetan <ref type="bibr">(Urgell 1998a</ref><ref type="bibr">(Urgell , 1998b</ref><ref type="bibr">(Urgell eta 1999</ref> Larramendiren Hiztegi Hirukoitza (HH hemendik aurrera) formazko alderdi zenbaitetatik aztertu genuen, haren eredu lexikografiko eta hiru hizkuntzetako biren -gaztelania eta latinareniturri nagusi izan zen Espainiako Akademiaren Diccionario de Autoridades-ekiko (DAut) erkaketaren laguntzaz. Lan haietan berariaz euskara gehien bat aIde batera geratu zen -baita latina ere, bide batez-, edozein hiztegiren azterketan eta ulerkeran ereduaren edo ereduen garrantzia frogatu nahiz, baita hizkuntza bat baino gehiagoko hiztegietan norberarena bakarrik aintzat hartuaz eta, beraz, beste hizkuntzekin zuzenean eta estuki lotuta dagoen testuingurutik kanpora jarriaz ikertzaileak izan ditzakeen arriskuak -gal dezakeen informazio aberatsa, besteak beste-azpimarratu nahiz.</p><p>Ereduarekiko erkaketa honek bermatu egin du Larramendiren egitasmoari buruz azken urteotan landutako ikuspegi berria, haren zutabeetako bat den HH-aren izaeraz den bezainbatean: alegia, Ibarrez (1935) gero hedatu zen ustearen arabera, euskararen itxurazko aberastasunekin txundituaz erdaldunak atzipetzeko jostailu izan beharrean, HH erraldoia erabiltzeko pentsatutako hiztegia dela; zehazkiago, hiztegigileak berak (1 745: xliii) azaldu bezala, kultura -gehienetan gaztelaniaren bitartez iristen duten euskaldunentzat-euskarara itzuli ahal izateko tresna <ref type="bibr">(Mitxelena 1983a</ref><ref type="bibr">eta 1983b</ref><ref type="bibr">, Lakarra 1985a</ref>. Asmo honetara datoz hala ereduaren hautapena -gaztelaniazko hiztegirik hoberena-, nola handik aldenduaz hiztegiko maila guztietan egin zituen eransketak, kenketak zein aldaketak. Azpimarra dezadan gramatikazko informazio ugaria, Imposible Vencido-koaren osagarri.</p><p>Berme honek HH-ak gerora izan zuen eraginaz beste arrazoi bat, are indartsuagoa, ematen digu bertako euskarari ekiteko, orain arteko atzerapeha -Mitxelenaren hitzetan (1961: 364): « ...ezta erraz jakiten euskal-itz direlako orietan zer den entzuna edo irakurria eta zer den aldatua edo burutik burura asmatua»-gainditzeko ahalegina eginez. Izan ere, hiztegiaren makro eta mikroegituraren azterketaren bitartez erdietsi dugun mapa -gauzak non dauden, nola eta zeren arabera antolatu diren-osatu beharra dago oraindik, euskal informazioa zein itxuratan eman den zehaztuaz. Hauxe da gure oraingo xedea, HH-ko hitzen etorkia argitzea baino distira gutxiagoko zeregina, dudarik gabe, baina ziurrenik hartarako ezinbestekoa eta hura bezain interesgarria zenbait aldetatik.</p><p>Lanak bi atal argi ditu eta, gaingiroki hitz eginez, esan daiteke bata lexikografikoa eta bestea filologikoa direla. Lehenik, HH-aren ezaugarriztatze lexikografikoan aurrera joko dugu, hitzen forma kanonikoa ( § 1), ordainen bataz besteko kopurua ( § 2) eta ordain motak ( § 3) aztertuaz. Kontuan har bedi hizkuntza baten hiztegietako aurkezpena ez dela berezkoa, senari zor zaiona, hein aldakor batean bakarrik baizik: gainerantzean, hiztegigilearen edo hiztegigile tradizioaren hautapen kulturalek erabakitzen dute hizkuntz formak nola aurkeztuko diren, eta hiztegiaren izaerak eta xedeak ordainak nolakoak eta zenbat izango diren, beste zenbait hautapenen artean.</p><p>Larramendiren kasuan, uste dut euskal eredu lexikografiko finkorik gabe lan egin zuela, behar ahala bere kasa erabakiak hartuaz, berea baino nahikoa bakunagoak diren him euskal hiztegi baino ez baitzituen ezagutu -Landucci, Etxeberri Sarakoa eta Harriet-. Haatik, gerora ez da hiztegirik ia, HH kontuan hartuta egin ez zenik XX. mendera arte: Hegoaldeko hiztegi tradizioaren abiada honetan ezarri ziren konbentzioak ezagutzeko bidea emango digu azterketak.</p><p>Bigarrenik, HH-ko euskal hitzak behar bezala ulertzea zeinek bere neurrian oztopatzen duten bi gai orokorrez arituko gara: grafiaz ( § 4) eta mugatzaileaz eta hitz bukaerako hiatoez ( § 5). Dagoenekoz mintzatu gara grafiazko arazo zenbaitez, hala nola &lt;ch&gt;aren balio bikoitzak sortutakoez <ref type="bibr">(Urgell 1998b: § 4.10)</ref>: aIde honetatik dena ez dela gardena iradokitzen digute, eta honegatik HH-ko graB sistema osoa deskribatu behar dela, bide batez euskal grafiaren historiari ekarpenen bat egiteko moduan.</p><p>Antzerakoa da bigarren gaia ere, ez baita erraz jakiten hiztegiko hitzen forma mugagabea zein den, bai hitzak mugaturik emateko ohituragatik, baita honekin lotuta dagoen hitz bukaerako hiatoen bilakaera ezberdinengatik. Esan gabe doa etorkiaren bila hasi aurretik Larramendik jasotakoa ziurtasunez interpretatzea lortu behar dugula.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Forma kanonikoa</head><p>Edozein hizkuntzaz dela, hiztegietan agertzen den hitzaren itxura ez da nahitaez naturala (hots, "Nola esaten da... ?" galderari hiztunak emango liokeen erantzunaren araberakoa) eta bakarra, hitzarmen baten ondorioa baizik: hori da "forma kanonikoa u deritzana. Forma kanonikoa, aldaera fonetikoen artean estandarra eta itxura morfologiko ezberdinen artean hiztunek -edo, hobeki esanda, hiztegi erabiltzaileek-konbentzioz paradigma osoaren ordezkaritzat ezagutzen dutena izaten da <ref type="bibr">(Landau 1989: 76-77)</ref>.</p><p>Euskal hiztegi modernoak, aldaera fonetikoen artean hautatzeko oraindik daudekeen zalantzak gorabehera, ados daude izenkietan mugagabea eta aditzetan partizipioa forma kanonikotzat ematen, baina egoera hau duela oso gutxi lortu da. Hiztegigile zaharrek, XIX. mendearen bigarren zatira arte bederen, bestela jokatzen zuten, ora har hiztunaren erantzun naturala errespetatuz: van Salaberriren hiztegira arte (1856) ez dago, dakidalarik, izenkiak mugatuta ematen ez dituen euskal hiztegirik <ref type="bibr">(Urgell 2002a)</ref>. Aditzean bi tradizio zeuden: Hegoaldeko hiztegi zaharretan, aditzak partizipioaz irudikatuta daude, eta Iparraldekoetan, berriz, aditzizenaz eskuarki. Alabaina, Erronkarin eta Zuberoan bakarrik jasotzen da (zen, tamalez, lehenaren kasuan) aditzizena infinitibo erromantzearen itzulpenaz galdetuta <ref type="bibr">(Mitxelena 1977b: 317)</ref>.</p><p>Tradizio luze eta aberatsagoko hizkuntzak ere ez dira egungo konbentziora gorabeherarik gabe iritsi. Ingelesezko hiztegi zahar zenbaitetan, adibidez, aditza to-z eta izena a artikuluaz lagunduta agertzen dira sarrera-buru direnean <ref type="bibr">(Osselton 1989: 169)</ref>. Osseltonek adierazten duen bezala, gramatika informazio premiazkoena kodetzeko bide ona da (oraingo laburpenen parekoa), nahiz eta alfabetozko ordena zertxobait desitxuratu. Oraindik ere, hiztegi elebidunetan, ingelesa xede-hizkuntza denean, aditzak to-z markatuta daude, izen homonimoetatik bereizteko. 2 Gaztelania-ri dagokionez, ez dugu 050 urruti joan behar: Ibargtien-Cachopinen kronikaren bukaeran agertzen den hiztegitxoan <ref type="bibr" target="#b109">(Sarasola 1983</ref>: 161-1 71) -baina gaztelania-euskara zatian bakarrik, eta honetan ere lehenengo foEoan baino ez-erdal sarrerak artikuluaz agertzen dira: "la caue~a", "el cabello", "la frente", "los ojos", etab.</p><p>Larramendiren hiztegia, esan gabe doa tradizio zaharrean murgilduta dagoela eta are, geroko hainbat hiztegiren eredu izan zen neurrian, haren iraupenean zerikusia izan zuela. Haatik, HH-ko sarreren edukia formaren aldetik uste baino iiabarragoa da: honetan ere normalizazio faltak baduke bere pisua, baina badira hobeto ikertu beharko diren ustekabe batzuk, dela iturriei, dela orain arte deskribatu ez diren gramatikari buruzko pertzeptzio ezberdinei zor dakizkiekeenak.</p><p>Honezaz gainera, tradizioz "eufonia" deitu izan diren gertakari morfofonetiko zenbaiti leku egiten die Larramendik inoiz: -ea bukaerak « -a + a) bereziki maiz aurkitzen ditugu (cf. buruisquea "cabezuela", arrasca, arrasquea "canalon", capa, capea "capa", derechea "ocasion", bernea "pierna"), baita, hein txikiagoan, -aa (atea, ataa «pato»), -iya (ansiya "pena") eta -a / -ya dobleteak (cf. etoa, etoya "aleve"), eta are ekialdeko -uia ere (burua, buruia "cabeza"); areago, ikusiak ikusirik, aztertzekoa da -ia guztiek -i eta -ua guztiek -u bukaera daukatenentz. Baina honelakoez beranduxeago ( § 5) jardungo dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Ordain kopuruak</head><p>Corpusean diren 750 sarrera ordaindunetan 7 ---eta oraingoz ordainen izaera kontuan hartu gabe-honako hauek dira (a) sarrerako ordainen kopurua, <ref type="bibr">(b)</ref> delako kopurua daukaten sarrerak orotara eta <ref type="bibr">(c)</ref>  Hiztegiaren iiabartasunak beharbada bestelako ustea izatera eraman balezake ere, zenbakiok ikusita argi dago HH-ko sarreren erdiak euskal ordain bakar batez osatuta daudela. <ref type="bibr">8</ref> Bateko eta bikoen artean, berriz, hiztegiko sarreren %80 egiten dute.</p><p>Orrialdeko banaketa, bestalde, honako hau cIa, hurrenez hurren orrialdeko sarrera kopuru orokorra eta Ietik 10rako ordaindun sarreren kopurua emanez: Bigarren taula honek erakusten digu 1-4 bitarteko ordain kopurua hiztegiko edozein orrialdetan ager daitekeela. Gainera, hiru orrialdetan <ref type="bibr">(106, 256 eta 221)</ref> biko sarrerak batekoei nagusitzen zaizkie, eta beste bitan (21 eta 71) ia parean daude biak.</p><p>5etik gorako ordaindun sarrerei buruz, zenbakiak baino interesgarriago, haien edukia nolakoa den ikustea izango da. Zeren eta ordain guztiak, edo gehienak bederen, benetan berezi ---eta apika etork.i ezberdinekoak-dituztenak gutxienak baitira; hona hemen gure adibide bakar~ak:</p><p>Adibide klasiko batekin buka dezakegu: mariposa sarrerapean, Larramendik host ordain aski ezberdin eskaintzen ditu, eta haietako bat behinik behin bere hizkeratik aski urrutikoa (uli/ar/alla), beharbada Axularrengandik hartua: <ref type="bibr">Mariposa, inguma, chiquetd, chirita, micheletea, uli/ar/alla.</ref> 3. Ordain motak 3.1. Ordain bakun eta perifrastikoak HH-ko ordain gehienak bakunak edo "itzultzaile" (fr. "traductifs") deritzenak dira: iturri-hizkuntzaren hitzak edo esapideak xede-hizkuntzan adiera ahalik eta hurbileneko hitzek edo esapideek ordezkatzen dituzte, definizio lexikografikoaren lege nagusienetatik baten ariaz: ordezkagarritasunaz (ing. "substitutability"), hots, bata bestearen lekuan jarri ahal izateaz;9 adib.: <ref type="bibr">9</ref> Lege honen erabilgarritasunaz eta mugez, ik. <ref type="bibr">Seco (1987: 19-23)</ref> eta <ref type="bibr">Landau (1989: 132-4)</ref>, nahiz biok hiztegi elebakarrez diharduten. 10 Euskaraz hain arruntak diren aditz esapideak (hitz egin J hitz eman edo hitz hartu erakoak) aide batera utzita. <ref type="bibr">Cf. Quemada 1967</ref><ref type="bibr">: 43, 1539</ref><ref type="bibr">-1863</ref> arteko frantsesezko hiztegi eleanitzez ari dela: «Si aucun mot traducteur n'existe dans la langue de sortie, une periphrase peut en tenir lieu dans des conditions identiques {hots, biak baliokidetzat emanez}». 11 Euskallexikoan, dakigunez, aditz perifrasiak oro har oso usukoak dira <ref type="bibr">(Mitxelena 1977b: 315)</ref>. <ref type="bibr">12</ref> Cf. HH: "Verso, biursa J lototsa J versoa".</p><p>Larramendik isilean egin zuen zerbait, latina sartzeko izan zituen arrazoiak azaltzeko idatzi zuen pasartean lehiatuki aldeztua baizik:</p><p>[He afiadido el Latin] para desengafiar a aquellos mal instruidos Bascongados, que con errada aprehension piensan que a toda voz Castellana ha de corresponder otra voz simple Bascongada. Que presto y facilmente depondrian este error, si al contrario quisiera buscar en Castellano voces correspondientes a otras muchas del Bascuence: pues, luego por experiencia encontrarian muchissimas voces sin correspondientes simples en Castellano. Pongo pues el Latin, para que vean que aun en esta Lengua muchas veces no puede explicarse una voz Castellana, sino por perifrasi 0 por dos 0 mas voces, y que no deben extrafiar esto en el Bascuence (1 745: xliv).</p><p>Akademiak latinezko ordainetan hartu zuen erabakia gidari izan bide zuen:</p><p>En la version Latina de las voces ha procurado poner la Academia la mayor conformidad; aunque muchas veces es casi impossible convertir igualmente la voz Castellana en otra Latina, por cuya razon para inteligencia de 10s extrangeros se ha usado de algunas phrases en los casos que ha sido preciso, con el deseo de la mayor claridad y conocimiento de los iectores: y tambien por evitar no volver la voz Espafiola en otra Latina menos expressiva, y no tan correspondiente (DAut 1726: vii).</p><p>Obtusangulo, choquezqui ciaguea. <ref type="bibr">15</ref> Pielago, alta mar, ichaso betett, ichaso zabala. Sandalo, yerba, especie de yerba buena, menda samurra &lt; "Hierba enteramente parecida a la hierbabuena (...). Tiene las hojas mas tiernas... ". Vestuario, vestidos, jancialdia, jazcai osoa &lt; "El conjunto de las cosas necessarias para el vestido".</p><p>Berbera gertatzen da bestelako egituretan ere:</p><p>Assentador de canteria, arlanden zucentaria &lt; "El oficial que assienta las piedras de silleria... ". Assentar en la Canteria, arlandac zucendu &lt; " se dice (...) quando se assientan una sobre otra las piedras de silleria ". Assessor de juez lego, letradun laguna <ref type="bibr">(eta "Assessoria,</ref>  ...Nebrixa en su deseo de exhaustividad ha de dar entrada en el Lexicon [hau da, latina-gaztelania hiztegian] a voces latinas cuyo significado le resulta oscuro en castellano y asf, por ejemplo, de Alcedo dira "cierta ave marina", 0 en otros casos tendra que dar la equivalencia a la voz latina correspondiente mediante una forma analftica por no conocer la sintetica correspondiente (...) como en Carnifica "el lugar donde atormentar" <ref type="bibr">(Acero 1985: 19</ref>  <ref type="bibr">Cf. DAut, s.v</ref>. agnusdei: «Dnos pedazos de cera blanca, amasados por el Papa, con polvos de reliquias de Santos, a quien sirven y assisten para esto algunos Cardenales y Prelados; metese esta cera entre dos formas, que la una tiene abierta a cincella forma de un Cordero con la inscripcion Agnusdei, y la otra la Imagen de Christo, de nuestra Senora, u de algun Santo, con su inscripcion y el nombre del Ponti'fice que los hace y bendice; y assf salen estas formas en la cera de medio relieve, y regularmenre de hechura circular 0 elyptica». <ref type="bibr">21</ref>  Ghar bedi, bide batez, HH-ko euskal metahizkuntza Larramendiren euskalkia dela, bere ohiko idazkera, zehazkiago. 29</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.2.">Ordain zehazgabeak</head><p>Nebrixaren Alcedo-ren parean, Larramendik batzuetan ez dauka euskal ordain egokirik, eta orduan zehaztapen batez (eskuarki erdaraz eman beraz) konpontzen du auzia, gehienetan bat-ez (erd. un(a)-tik), ez gutxitan halakoak mota edo mota bat-ez <ref type="bibr">22</ref> Cf. DAut: «Dolor, detestacion y arrepentimiento de los pecados cometidos, que nace del temor del eterno castigo de Dios, y de las penas que por ellos se merece, assf de dano, coma de sentido, u de otros motivos honestos y sobrenaturales regulados y manifestados por la Fe Divina». <ref type="bibr">23</ref> Cf. DAut: «En 10 literal es el nombre que pusieron al caballo del Cid; pero se usa de esta voz por translacion mui freqiientemente por 10 mismo que bobo». <ref type="bibr">24</ref>  (erd. especie edo ciertola-tik) markatuaz, Pereyvall-ek (1591), esate baterako, gaztelania-ingelesa hiztegian a kind of darabilen bezalaxe <ref type="bibr">(Steiner 1970: 27)</ref>:</p><p>Alfaneque, ave de rapifia, egazti arrapari bat.</p><p>Obsidiana, se llamaba una piedra negra C..), arri beltz bat.</p><p>Oea, una ralz duIee de eI Peru, Indietaco sustrai gozo bat. Oeal, pera, manzana ocal, udare goz6 bat. Sandaraea, espeeie de rejalgar, arbotzoi mota bat. <ref type="bibr">(Cf.</ref> arbotzoya «rejalgar»). Cf. eorpusean behin baino azaldu ez zaigun mota-ren beste adibide hauek:</p><p>Fildenetor, eierta tela de lana 0 lanilla, oyile mota bat. Fixa, espeeie de gozne, elgontza mota. Eta ordain zehazgabe mota berri zenbait: Bigardo, fraideai deitzen zayen iraind. 30 Ori6n, eonstelaei6n, ori6n deritzan izarquide bat} izarpilla bat. Pernig6n, Genovatic datorren aran gordacaitu bat.3 1</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Ordain errekurtsiboak</head><p>Honela deituko diegu, lehenik, eratorpen atzizki beraz edo berez eratutako sarreretan agertzen direnei. Honelako ordainek, agerian dago, HH-aren sorbideetara daraman ate baten giltza jartzen digute eskuetan. Oso maiz, familia buru den hitzari egokitutako ordainak hartu, eta atzizki bat beraren ezarketaz osatu dira haren eratorrien sarrerak. Adibideak askotxo diren arren, denak ematea merezi du, nik uste, honen benetako eraginaz jabe gaitezen (taket artean ematen ditut oinarrizko sarrerak, nabarmenak direnean):</p><p>Obstinadamente, setaquiro J burcoiro J hisitiro. Obstinarse, setartu J burcoitu, hisitu. Obstinado, setartua, burcoya J burcoitua, hisitia J hisitua. <ref type="bibr">[Pico de aYe, mocoa, aotzia}. Picudo, mocoduna, aotziduna} mocotia J aotzitia.</ref> [Rarefacerse, arrotu, iianditu}. Rarefacci6n, arrotzea J uanditzea. <ref type="bibr">Raridad, rareza, arrogoa, uandigoa. [Sanar, sendatu, osatu, gueritu, erutsitu]</ref> Inoiz, litezkeen ordainen laburketaz batera berriren bat ager daiteke, automatismoak beti jokatu ez duela erakutsiaz: <ref type="bibr">(Verso, biursa, lototsa, versoa]</ref>. Versista, biursaguillea, coplaguillea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Ordain errekurtsibo laburtuak</head><p>Egiatan, oso ordain mota garrantzitsua da: Larramendik, euskal morfologiaren zenbait lege buman izanik, errepikapenak batzuetan alferrikakotzat jotzen ditu, irakurlea legeak bere kabuz ezartzera gonbidatuaz. Gonbidapen hau, "eta abar" adierazten duen &amp;c. markaz egiten du beti. A letraren hasieran -beti berezi-ausartago ageri da hiztegigiIea aIde honetatik, marka eratorpenean erabiliz, eta lot bitez hemengo adibideak gorago aipatu ditudan azkeneraino eramandako eratorpeneko adibideekin:</p><p>Abatido, azpiratua, lurreratua, beeratua. (. ..) Demasiadamente, azpiratueguia, &amp;c. <ref type="bibr">Abaxar, beeratu, beetitu, jachi, erachi. (...)</ref>. <ref type="bibr">Item erautsi,</ref><ref type="bibr">jachierazo,</ref><ref type="bibr">&amp;c. Abollador,</ref><ref type="bibr">abollatzaIlea,</ref><ref type="bibr">zacontzallea,</ref><ref type="bibr">zocontzallea,</ref><ref type="bibr">coscatzaIlea,</ref><ref type="bibr">maliatzallea. Item abollaria,</ref><ref type="bibr">zaconaria,</ref><ref type="bibr">&amp;c. Abonado assl,</ref><ref type="bibr">cimaurtua,</ref><ref type="bibr">gorotzatua,</ref><ref type="bibr">ifiaurquindua,</ref><ref type="bibr">basaratua,</ref><ref type="bibr">&amp;c. Abonador assl,</ref><ref type="bibr">cimaurlea,</ref><ref type="bibr">cimaurtzallea,</ref><ref type="bibr">&amp;c. Acaecimiento,</ref><ref type="bibr">suertaera,</ref><ref type="bibr">guertaera,</ref><ref type="bibr">jas6,</ref><ref type="bibr">jazoera,</ref><ref type="bibr">acertaera;</ref><ref type="bibr">suertapena,</ref><ref type="bibr">guertapena,</ref><ref type="bibr" target="#b61">&amp;c.</ref> Acefia, C..) errota, igara, bolua.</p><p>Acefiero, errotaria, errotazaya, &amp;c.</p><p>Honelakoren bat berriz aurki daiteke corpusetik kanpo:</p><p>Purificador, chautaria, icuztaria, garbitaria, chautzaIlea, &amp;c.</p><p>Baina ziurrenik ez maiztasun beraz. Gainerakoan, kasu bitan bakarrik kausitzen dugu nolabaiteko maiztasunaz: Lehenik, infinitiboaren ondo-ondoan doazen partizipioen itzulpenetan;32 corpusean honelako 14 sarrera ditugu;33 adib.: <ref type="bibr">Assessar,</ref><ref type="bibr">senondu,</ref><ref type="bibr">zurtu,</ref><ref type="bibr">zuhurtu,</ref><ref type="bibr">zentzatu,</ref><ref type="bibr">zoritu. Assessado,</ref><ref type="bibr">senondua,</ref><ref type="bibr">zurtua,</ref><ref type="bibr">&amp;c. Degollar,</ref><ref type="bibr">lepod,</ref><ref type="bibr">idund epaqui,</ref><ref type="bibr">ebaqui,</ref><ref type="bibr">quendu,</ref><ref type="bibr">lepobaguetu,</ref><ref type="bibr">idumbagatu. 32</ref> Gogoratu partizipioak, DAut-en eraginez, eskuarki infinitiboaren azpian agertzen direla <ref type="bibr">(Urgell 1998a</ref> Honelakoak, inoiz, are bidalketa deiaren osrean ere ager daitezke; corpusetik kanpoko adibide hau dugu:</p><p>Puntas, encaxes, vease. Item citarizca.</p><p>Iturriei buruz gehixeago jakiteko bide bat izan baliteke ere, oraingoz ez dago zehazterik eransketok noiz egin ziren, nahiz agian argitaletxean baino, eskuizkribuan bertan eginak izatea egiantzekoagoa izan. Atzen adibidekoa, esate baterako, ez bide da ----dirudien bezala-azken orduan ezagutu eta nolanahi erantsitakoa: cf. "Encaxe, encaxes, puntas de randas, citarizcd, saramea, encaxea, danteld". Bestalde, adibide guztiak 2. liburukikoak izatea kasualitate hutsa cia; cf., adib.:</p><p>Embozarse, igoza estali. Lat. Faciem usque ad oculos tegere. Item bicerna estali. Gallear, querer sobresalir, viene de el Bascuence gallen, gallendu, vencer, sobresalir, sobrepujar. Lat. Se efferre. Item ollartu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.7.">Aldaerak</head><p>Larramendiren asmoa zein-nahi euskalkitako hitzak batzea izaki, euskaldunek zeinek berea edota -behar edo nahi izatekotan-auzokoarena erabil zezaten,35 sarrera beraren azpian aldaerak bat egitea espero izatekoa zen. Hitz beraren aldaera fonetikoak (inoiz grafikoak huts-hutsean) batzen dituzten sarrerak 36 dira gure corpusean; ikus ditzagun adibide batzuk: 36 <ref type="bibr">35</ref> Hitzei dialekto marka ez ezartzeko zituen zioez mintzatzerakoan <ref type="bibr">(Urgell 1998b: § 4.</ref>3) aipatu ditut xehetasunik jakingarrienak. 36 Ik. assentaderas J cabo <ref type="bibr">de vela, cobranza, degollar, degollaci6n, gu{a, ras, tempestuoso eta vestido ere.</ref> Aleve, C..) <ref type="bibr">aribea, bearia, etoa, etoya. Assessar, senondti, zurtu, zuhurtu, zentzatu, zoritu. Asseverar, osoro esan, erran. Cobrar, cobratu, coberatu, escateratu. Cochino, cerdo, cherria, cerria, urdea, charria. Deidad,jaincodea, jaincotasuna, jencodea, jencotasuna. Esturar, quiscaldu, chiscaldu. Guia[r}, guidatu, quidatu, irioitu. Internodio, corapillartea} orapillartea. Intestino, tripas, mora, estea, ertzea. Maiiana, el dfa siguiente, biar, bigar. Mar, itsasoa, ichasoa. Maravedf, cita, cipa, marai} marabedia. Pie, ona, oina. (En) pie, de pies, zutic, zutinic, chutic, chut, zut. Piel, larrua, narrua. Temer, bildur, beldur naiz, cera, da. Tempestad, tormenta, ecaitza, ecacha. Vestir, janci, jaunci, beztitu.</ref> Haien artean aldaera fonetiko baino gehiexeago diren batzuk ere baditugu: 37 (No) obstante, (...) ala ere, alambere. Assf, ala, alan, alatan. Ass!, de esta suerte, ala, onela, alan, onla, onlatan.</p><p>Eta bai erator oinarri ezberdinez eratutakoak ere: 131 <ref type="bibr">Evacuar, ustu, utsitu. Intrincar, naspildu, catrambildu, catrambillatu. Guerrear, guerratu, guerreatu</ref>  <ref type="bibr">Cansar, cansatu, necatu, aricatu, unatu, laatu, enoyatu.</ref> Beste batzuetan, bizkaiera bakarrik dago ordezkatuta gipuzkeraren aldean, eta badirudi euskalki honen xehetasunak ezagutzeko izan bide zuen aukera handiagoarekin lot daitekeela:</p><p>Por 10 mal que 10 hazes, cerren gaizqui eguiten dezun, cerren deungar6 eguiten dozun; eguiten dezun gaizquiagatic, &amp;c. <ref type="bibr">Querer, nai, gura, det, dot, &amp;c. Querer, amar,</ref>  Almendra se dixo de alic mendrea, 10 mas delicado, y tiene mucho de esto el almendro.</p><p>Heroe, hombre famoso, de immortal fama, humanta. Lat... Esta voz, que la usan Griegos y Latinos, viene de el Bascuence eroa, loco de atrevido, y en las hazafias de los heroes huvo mucho de esso.</p><p>Etimoa eta ordainak ongi bereizita daude 3. tankerako etimologietan, baina beste bietan irakurlearengan zalantza sor daiteke, irakurle gisa nire lekukotasunak: balio baldin badu, etimoa ere ordaintzat hartu behar denentz. Dena dela, hainbat sarreratan ez legoke arazorik zertan izan; halaxe gertatzen da sarreraren ohiko ordena errespetatu eta etimoa berariaz ordainen artean errepikatuta agertzen denean:</p><p>Aderezar, viene del Bascuence adreztu, que significa 10 mismo: vease aderezoo Adreztu J zucendu J onguitu, compondu J prestatu J maneatu. Lat... Alzar, viene de el Bascuence altza J alchatu, levantar, altzatu, alchatu. Lat... Honelako berrespenik ez dagoenean, ezezkotzat hartzeko tendaldia izan dezakegu; baina ez da beti hala, egiatan. Aitzitik, badirudi etimoa oro har ordain argitzat har daitekeela -gainerako ordainen artean berragertu zein ez-berari buruz «que significa 10 mismo» iruzkina egiten duenean, DAut-ek latinarekin egiten zuen modu berberean: 39 Alholba, C..) puede venir del Bascuence allorbea J que s~gnifica 10 mismo.</p><p>Lat... Ancora, pudo tomarse de el Bascuence aingura J angura J que significa 10 mismo. Lat... Andamio, viene de el Bascuence aldamioa J que significa 10 mismo, y aldamioa en un dialecto significa tambien afiadidura, y el andamio es el que se pone para ir afiadiendo y aumentando la obra. Lat... Arroz, viene de el Bascuence arroza, que significa 10 mismo, y se compone [de} arro otza J hinchado y frfo, y el arroz hincha, y por frfo se digiere diffcilmente. Lat... Axedrea, yerba, viene de el Bascuence acitraya J que significa 10 mismo.</p><p>Lat... Azaya, (. ..) es voz Bascongada, azayt~, con la misma significaci6n, y viene de atza J dedo, y gaya J oportuno; y la azaya suple oportunamente el trabajo que avfan de tener los dedosen el devanar. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Grafia</head><p>Euskara, Larramendiren aburuz, ortografi arazo berezirik gabeko hizkuntza da: «Escribese como se habla, y quanto se habla puede escribirse con facilidad» (1728: 88). Lehenengo lanaz geroztik errepikatu zuen ideia hau (cf. 1729: 337) ziurrenik hizkuntzaren perfektotasuna aldeztu beharrarekin lotuago dago, euskal grafiaren egoeraren azterketa zehatzarekin baino; nolanahi ere, badirudi gai honi buruz nolabaiteko ardurakabetasunaz mintzo zaigula. Izan ere, praktikan ortografi tradizio ezberdinak eta, areago, puntuzko zenbait arazotan bateragabetasun nabarmena zegoen, eta bera ere -geroko urteetan euskaraz idatziko zuten hainbat bezalaxe-honetaz jakitun zegoen. 41 Euskara noranahiko bihurtzeko saioaren oinarrietatik bat grafia egokitu eta arautzea izan zitekeen: aIde honetatik DAut-en eredura joka zezakeen, hiztegian sistema trinko bat proposatu eta erabiliaz. Haatik, Larrameridik iragaitzaz baino ez du ortografia aipatu ohi, eta badirudi, beraz, ez ziola akademikoek -eta guk-beste garrantzirik aitortzen, erd~l grafian bezalaxe (Urgell 2000: I, § 6.3) euskal grafian ere hein bateko araugabekotasuna -anarkia piska bat ere agian-egoteari ez zeritzala gaizki. «En esto cada Provincia guarde su estilo, como en el tonillo particular de la voz» (Larramendi 1729: 338) esaldiaren garrantzia dagoenekoz azpimarratu dut <ref type="bibr">(Urgell 1998b</ref>: § § 4.9 eta 7).</p><p>Hiztegiari begiratzen baldin badiogu, bertan agertzen diren grafi sistemak bat baino gehiago direla egiaztatu ahal dezakegu. Aldaerak -batez ere hiztegiaren hasieran, beharbada-elkarrekin agertzen dira ez gutxitan: <ref type="bibr">42</ref> </p><formula xml:id="formula_0">jayera eta jaiera «afi- cionarse», ihes eta ies «afufar», arina eta arina «agil», zainac eta zainac «agitides», or eta hor «ahf» , cilleguitu eta cileguitu «ahorrar», illarra eta ilarra «alverja», etab. etab.</formula><p>, ora har hitzen aldaerekin hartu zuen bidea gogoraraziaz (ik. supra § 3.7). Aztertu den neurrian, bestalde, Larramendi ez zen bereziki eraberritzailea grafiari dagokionez, eta ez zuen erabateko iraultzarik eragin geroko idazleengan. Hegoaldeko grafi sistema zaharraren barnean kokatu behar dugu, gaztelaniatik mailegatutako ohiturak (zein ere ziren desegokiak) ia-ia akritikoki onartu eta gaztelaniaren sistemak ongi ezin adieraz zitzakeen hots zenbaitetarako behin betiko ordain egokirik aurkitzen saiatu ez zirenen artean (Urgell1987: 357-359). Bere sistemaren beste ezaugarri nagusi bat, nolabaiteko trinkotasun falta izan liteke: arauez baino, askotan joerez gehiago mintza daiteke aztertuko ditugun hots askotxoren irudikapenean.</p><p>Arduragabetasun hau ez da erabatekoa, ostera. Zenbait gai zalantzazko direla eta, bide egokia (baita besteren usadio zenbait) eztabaidatu egin zuen, eta aipatu tradizio ezberdinez --eta guztiz indartsuena zen idazle lapurtarrenaz-oso iritzi zehatzak zituen, «usan sin necesidad» bezalako epaiak emanez. Lan teorikoaz gainera (ik. 1729: 337-340, 1745: xxvii-xxx eta C'orograjfa 296-298), grafi sistema aski bateratu eta neurri batean berritzaile bat garatu zuen, Lakarrak (1985b) erakutsi bezala, bere idatziak inorenetik bereizteko adinakoa. Esan gabe doa, erabilera horrek eragin handia -nahiz oraino xeheki ikertu gabea-43 izan zuela geroko literaturan.</p><p>Bistan da sistema horren orain artekoa baino azterketa xeheago baten beharra: Lakarrak, aipatu lanean, XVIII. mende hasierako izenik gabeko idatzi baten egiletasuna frogatzeko modukoak zirenak bakarrik miatu zituen. Badituzke, ordea, bestelako 41 Hemen esaten denaz gainera, kontuan har bitez Urgell 1998b: § § 4.9 eta 4.10, grafiaz eta ahoskeraz Larramendik egin zituen adierazpenei buruz, eta Urgell 2000: I, § 6 hiztegiko gaztelaniazko grafiari buruz. 42 Atal guztian, adibideak agertzen diren sarrera-burua kakotx artean aipatuko dut, erreferentzia gisa, ez baliokide gisa. 43 Ustekabekoak agertzeko moduan dago oraindik: adibidez, duela oso gutxi arte Lardizabalen ezaugarri edo bitxikeriatzat jo izan den -cquin soziatibo pluralaren idazkera Larramendiri zor diola egiaztatu ahal izan da <ref type="bibr">(Urgell 1995: xlvii)</ref>.</p><p>betebeharrak Larramendiren grafiaren azterketa honek, eta hauetarako badirudi hain nabariak ez diren beste zenbait ezaugarri ere kontuan hartu beharko liratekeela. Hitzak non eta zeren arabera kokatuta dauden jakin eta gero, nondik hartu edo nola eratu diren jakiteko ez eze, hitzak eurak ongi ulertzeko eta interpretazio zalantzak uxatzeko, HH-an dauden grafi konbentzioak xeheki eta zehazki menperatzea ezinbesteko urratsa dugu. Jadanik iradoki dut gertakari batzuk Iparraldeko grafiarekin lotuta egon daitezkeela, edo Larramendirena ez denen batekin behinik behin; beste batzuk gaztelaniazko grafiarekin, eta bestetzuk oraindik hiztegigiIeak huntaz eta hartaz zituen iritziekin. AIde batetik, beraz, iturri bilaketan ora har grafiak daukan frogagarritasuna eztabaidatzeko aukera eman diezaguke azterketa honek, gordetako grafia «arrotzak» edota gaizki uIertutakoak iturria identifikatzeko baIiabiderik ziurrenetakoak baitira, izan ere (cf. <ref type="bibr">Urgell 2003)</ref>. Bestetik, Larramendik neologismoetan -maiIegu zein hitz berrietan-hartu zituen erabaki batzuk ulertzen Iagun diezaguke, baita hitz herrikoiak izatera, HH-ak zein forma zehatzetan jaso zituen erabakitzen; hots, ora har, hitzak nola irakurri behar diren bederen jakin ahalko dugu, askoren gainean honegatik jausi diren erabateko zaIantza zein badaezpadako ezaxola uxatuaz. Nahitaez, beharrezkoa izango dugu HH-ko hitz zenbaiten inperpretazio lanean hastea, orain artean ikasitakoa -DAut-en azalpenek Iaguntza eskain dezaketela, adibidezbaliaraziaz.</p><p>Grain arteko interpretatzaileen aurka hiru aurreiritzik jokatu dute: HH-ko grafi sistema bat bakarra delako ustea, Hegoaldeko euskara -areago gipuzkera-bakarrik islatzen duelakoa eta, are ezinbarkatuzkoagoa, letrek egun eta orduan balio berbera dutelakoa. Jadanik aipatu ditut &lt;ch&gt;k GEH zein EH-an sortu dituen iratxoetatik batzuk <ref type="bibr">(Urgell 1998b</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Bokal bikoitzak</head><p>Ezaguna denez, dela morfemen bategiteaz, dela tarteko kontsonante baten galeraz, dela ondo ezagutzen ez diren bestelako arrazoiez elkarrekin agertzen diren tinbre bereko bokalek bilakaera ezberdina izan dute hizkeren arabera <ref type="bibr">(Mitxelena 1977a: 109-115)</ref>. Larramendiren sisteman, nahiz batzuetan bilakaera ezberdin horien islapenak agertu, bokal bikoitzak oso usu agertzen dira: 1) Deklinabidean, -e-z hasten diren atzizkietan (leku kasuen eta genitiboaten pluralak), hala nola pareka daitezkeenetan (superlatiboa eta -egi atzizkia):</p><p>LET, hizcundeen <ref type="formula">(22)</ref> </p><formula xml:id="formula_1">bezatu «abezarse» (DAut avezar), alcarobea «alcaravea», aribe «aleve», atra- besatu «atravesar», atrebitu «atreverse», abilanteza «avilantez», baoa «vaho», baliosa «valioso», bardasca «vardasca», baroquiac «varones», beda «veda», bega «vega», beemencia «vehemencia», bella «vela», belartea «velarte», viloa J biloa «vello», bellorea, billorea «vellora», belloria «vellori», belosquera «velo- cidad», belots «veloz», bera «vera», bireda «vereda», biregueta, bidegueta «vericueto», beta «veta», etab.</formula><p>Salbuespen gutxi batzuk badira, halaz ere:</p><formula xml:id="formula_2">averia «averia» (baina cf. «aberla»), provechatu «aprovechar», verdacho «ver- dacho», verga «verga», vergela «verge!», vitoria «vitoria» (baina etimoa bito- rea da).</formula><p>2) Maileguetan, VA-VE zatia hartuaz, &lt;b&gt; sarri aurkitzen dugu:</p><formula xml:id="formula_3">bacac «vacas», bainilla «vainica, vainilla», balerosoa «valeroso», baliamentua «valimiento», baliza «valiza», balona «valona», bara «vara de' alcalde», basoa «vaso», beleta «veleta», beloya «velon», bendabala «vendabal», benga- la «vengala», beztitu «vestir», bisiga «vexiga».</formula><p>Alabaina, &lt;v&gt;z idazten dituen hitz solteak eta are familia osoak ugariago dira:</p><formula xml:id="formula_4">vanagloria «vanagloria», vanagloriosoa «vanaglorioso». vanoqui(ro) «vana- mente», vanidadea «vanidad», vanoa «vano». vela «vela», velagea «velage», velaztatu, velairatu «velejar», velaria «velero». veintiquatroa «veintiquatro». venda «venda», vendatu «vendar». venelloa «veneno», venenotsua «venenoso». venera «venera», venerablea «venerable», venerablequiro «venerablemente», veneracioa «veneracion», veneratzallea «venerador», veneratu «venerar». ven- ganza «venganza». veniala «venial», venialqui(ro) «venialmente». ventaja «ventaja», ventajosquiro, ventajotsuro «ventajosamente», ventajotsua «venta- joso». ventana «ventana». ventosa «ventosa». ventzutzallea «vencedor», ven- tzutu «veneer», ventzugarria «vencible», ventzuera «vencimiento». venus [sic] «Venus». verbena «verbena», Verbo Divinoa «Verbo Divino», verdolaga «verdolaga», Veronica «Veronica». vecindadea «vecindad», vecinoa «vecino».</formula><p>Dena dela, familiek &lt;b&gt;aren aldeko joeraren erakusgarriren bat izan dezakete:</p><formula xml:id="formula_5">valentia «valentia», valientea «valiente», baina balenquiro «valientemente». velochoa «velillo», baina beloa «velo». verdarra «verdal», verdea «verde», ver- daisa «verdegai», verdeitsasquia «verdemar» ... verdularia «verdulera», ver- dura «verdura», baina choaberdea «verdecillo». navartu «variar», navardea J navarrera «variedad de colores», navarra «varlO».</formula><p>4) Honezaz gainera, badirudi &lt;u&gt; kontsonantearen arrastoren bat ere badela HHan (cf. LET 45 euanjelioac):</p><formula xml:id="formula_6">zauartzea «apoltronarse», zauarra J zauartua "apoltronado", zauar jarrij zauartu «arrellanarse», baina zabarra «espacioso», «lento», «pelmazo», «repantigado», «tardlo», zabartu «repantigarse».</formula><p>Honetaz ohartzea garrantzitsua da, zeren eta bokalarteko &lt;u&gt; bokaletik bereizteko batzuetan bakarrik erabiltzen baitu &lt;ii&gt;, eta inoiz edo behin are &lt;v&gt; ere itzuri zaio: <ref type="bibr" target="#b56">48</ref> LET.· ilanditua (21), <ref type="bibr">Gaztelalien (35)</ref>.</p><formula xml:id="formula_7">HH: aua ['ahoa'] «abahar». aliena «aullido», aiiendu «aullar». christaua «christiano», «farfan», «mozarabe», christailen «doctrina christiana». lailoinca «(andar a) gatas», lauoincoa «quadrlipedo», lavoinduna «animal quadrlipedo». chaila «claro», «immaculado», «limpio», cechaiiaj chaiie- za «impuro», chaiiera «limpia», chauera, chaueta «mondadura». iiala «correa». zamaiiaj zabaua «manteles», zamauacj zauauac «alemanisco».</formula><p>AIde honetatik, HH-aren berezitasunetatik bat honelakoetan edozein posiziotan b-aren epentesia (inoiz &lt;v&gt;z ordezkatua) gauzatzeko joera da:</p><formula xml:id="formula_8">auba «boca». aubena «lamentaci6n». lauba «llano». chauba «casto», «immaculado», «limpio», chauva «genuino», chaubeza «impuro». iiala, uvala «correa». zamauba J zabauba «palia».</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.">&lt;C&gt;, &lt;qu&gt;</head><p>, &lt;k&gt; zeharo alferrikakotzat jo zuen <ref type="bibr">(Urgell 1998b</ref> </p><formula xml:id="formula_9">igilitu «tediar», igilicarria «tedioso». eguena «jueves», eguerdia «mediodfa», eguerdialdea «sud», ezaguera «apre- hensi6n», «botanica», «conocimiento», «noticia», «reconocimiento», eza- guerazo «noticiar», «notificar».</formula><p>Aurkitu ditugun adibide hauen azalpena, baliteke etimologiatik etortzea, hots, egun eta ezagun edo ezagutu-rekiko loturatik. Honexegatik, halako azalbiderik gabe beti &lt;gu&gt; daraman ondoko familia, ziurrenik interpretatzen jakin ez zuen --edo interpretatu beharrik sentitu ez zuen-iturri idatziren batetik hartua da:</p><formula xml:id="formula_10">iguindu «tediar», iguintza «tedio», iguingarria «tedioso».</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.5.">&lt;8&gt;, &lt;ss&gt;</head><p>Gaztelaniaz ora har ereduaren banaketa gorde zuen, &lt;ss&gt; &lt;s&gt; bilakatzen duten aldaketa gutxi batzuk badira ere <ref type="bibr">(Urgell 2000</ref>: I, § 6.2.3). Euskaraz, banaketa honek berez funtsik ez izan arren, Larramendik bikoiztasuna gorde egin zuen hurrengo kasu hauetan: a) Etimoetan (1), baita etimologiaz bermatutako maileguetan (2), salbuespenen batekin <ref type="formula">(3)</ref>:</p><formula xml:id="formula_11">(1) assalda «assalto», assayatu «assayar», asse, asseaz «assaz», assi, assitzea «assisia» . (2) assomatu «assomar», assomatua «assomado», maspassa «passa». (3) asustatu «assustar», lasai, lasaitu «lasso». b) Maileguetan (1), salbuespen ugarirekin (2) eta zalantza batzuekin (3): (1) confessorea «confessor», hyssopoa «hyssopo», missioa «mission», missionis- ta «missionero», passaportea «passaporte», possible «(no es) possible». (2) mesana «messana», paseatu «passear», paseatzallea «passeante», pasea «passeo», tasa «tassa», tasatuquiro «tassadamente», tasatzallea «tassa- dor», tasatu «tassar».</formula><p>( </p><formula xml:id="formula_12">asserraldia «escarapela», «mano, reprehension», asserratu «refiir», asserre «begfn», «(estar) refiidos», asserrecorra «enojadizo», asserrerazo, asserraraci «enzarzar», asserrati «arisco», asserretu «enojar», «refiir», «reprehender», etab., baina aserre «bravo», «feroz». nahassi «adulterar», «alear», «(meterlo todo a) barato», nahassia «adulte- rado» , nahassitzea «adozenarse», baina nahasi «desordenar», «desrizar», «emmarafiar», «encartar», naasi «aguar», «afiascar», naasia «mixto», etab. assi eta asi «alear», baina asi «abotonar», «acabar», «amanecer», «mau- lIar», «principiar», «rebotarse», asia «comenzado», «inchoado», etab.</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.6.">&lt;ts&gt;</head><p>Grafema honek adierazten duen hotsaren adierazpena gorabeheratsua izan da testu zaharretan. Bizkaieraz berandu arte &lt;s&gt; aurki dezakegu (Urkizu, Barrutia), frikariak eta afrikariak bereizi gabez; tradizio berankorragokoa den gipuzkeraz, berriz, &lt;ts&gt; dugu Otxoa eta Irazuztarengan <ref type="bibr">(Lakarra 1985b: 243-244)</ref>. Etxeparek, bere aldetik, hiru grafema -&lt;x&gt; nagusiki, &lt;ts&gt; bakan eta behin &lt;stz&gt;-darabiltza, baina &lt;x&gt;k oraingo balioa ere badauka, &lt;ch&gt;rekin batera <ref type="bibr">(Lafon 1951: 315</ref> Ohiko banaketa &lt;za&gt;, &lt;zo&gt;, &lt;zu&gt;, &lt;ce&gt;, &lt;ci&gt; dugu frikarian. Orain normala -baina zaharra-baderitzagu ere, orduko euskaran erdi-berrikuntzatzat hartu behar dugu, betiko bazter batera geratu baitzen lehenagoko -Iparraldeko zein Hegoalde-ko-liburuetako &lt;~&gt;. CatLav-en (1733), adibidez, gaufa edo eguidafu idazten da, baina berce eta obligacione; Otxoarengan, bestalde, gaufa-ren bat aurkitzen da oraindik, gauza 1700-1745 bitarteko Hegoaldeko testuetan nagusi den arren <ref type="bibr">(Lakarra 1984, s.v.)</ref>. Arazoa oraindik pil-pil sentitzen zuen Larramendik: «tambien debe desterrarse la cedilla 0 la f, que en Espafia ha estado tambien en uso, y hacen su oficio la c y z con las vocales correspondientes» (Corografia 298). Gaztelaniaz DAut-ek bezalaxe (1726: lxxii t. hur.), esan daiteke &lt;~&gt;ri atea behin betiko berak itxi ziola euskaraz. Honekin batera, &lt;tee&gt; &lt;tci&gt; eta guztiz &lt;t~e&gt; &lt;t~i&gt; ere baztertu zituen, testuinguru guztietan &lt;tz&gt; sartuaz <ref type="bibr">(Lakarra 1985b: 243)</ref>.</p><p>Badago bertan beste berezitasun bat: inoiz &lt;ze&gt; &lt;zi&gt; topatzen da euskal ordainetan, gaztelaniazko hitzetan legez <ref type="bibr">(Urgell 2000</ref> behin ezin dugula a priori Hegoaldeko usadioa islatzen duela esan, Larramendik Iparraldeko liburu anitz -ia denak----:.... ezagutu baitzituen; halako hitz errazetan bederen, nago biak islatzen dituela, baina lehenik Iparraldeko euskalkiak hainbestean ezagutzen zituela frogatu beharko nuke.</p><p>Ordu horretara iritsiak ez garenez gero, alderantziz saia gaitezke, ezinbestean gaurko &lt;x&gt; islatzen duten &lt;ch&gt; grafiadun hitzak seinalatuaz. Honetarako, baina, onartu behar zait hanbatik hanbatean errazago dela Isl suposatzea Iparraldean ongi lekukotutako formetan, ezen ez inoiz ez jasotako I'C/-dun forma «berreraikitzea» edo, demagun, Nafarroako bazter batean bakarrik erabiltzen dena entzuteko aukera izan zuela sinistea. Hona nire hautagaiak, zerrenda osoa izatetik oraino urruti badago ere;52 ohartu haietako batzuetan aldamenean grafia larramenditarra ere agertzen dela:  <ref type="bibr">(Mitxelena 1977a: 190-194)</ref>. Bestetik, Larramendik Iparraldeko hitzak hegoalderatu nahi zituzkeela eginik, ez zair iruditzen ausartegia denik bere herrikideek chedea idatzi eta txedea ahoskatzea -txori ahoskatzen zuten moduan-axola ez zitzaiola esatea, baldin eta erabiltzera bederen makurtzen baziren. Edota, agian hobeto, litekeena da Ip. Is/= Heg. lel egokitasun normala gainerako hitzeta.ra hedatzea, hots, Ip. xedea-ri Heg. txedea zegokiola pentsatzea. Batera zein bestera, azpimarra dezadan halaxe ez zeritzonean markatzen jakin zuela (baisera, disida J lasyotu J lasyatzea, puisyanta).</p><formula xml:id="formula_13">bachera J baisera «vaxilla» (baxera 1643). dichida J disida «desaflo» (cf. dixi- datu 1630, dixidu *XVII ea.)./achelatu «embarazar»,/achelua «embarazo». queicha 53 «angustia» (kexa 1627). lachoa «floxo, perezoso» (laxo 1545), lachotasuna «floxedad» (laxotasun 1627), lachotu J lachatzea J lasyotu} lasyatzea «afloxar» (laxatu 1545, laxotu *XVII ea.). puchanta J puisyanta «poderoso» (puxant 1627). chaya «bodega» (xai 1857). chaila «claro» (xahu 1545), chahutzea «acrisolar» (xahutu 1545). chedarria «lindero», «termino, moj6n» (xedarri 1712), chedatua «intencionado» (xedatu 1571), chedea «fin, motivo» (<label>xede 1571</label></formula><p>Gatozen orain Larramendik honelakoez gainerakoan erabili zuen sistemara. ]akin badakigu &lt;is&gt; eta «i)sy&gt; erabiltzen dituela bai hiztegian, bai idazlanetan, eta &lt;x&gt; -xe indartzailean ia bakarrik <ref type="bibr">(Mitxelena 1978: 392;</ref><ref type="bibr">Lakarra 1985b</ref><ref type="bibr">: 247, 13. oh., Urgell 1987</ref> Begi-bistan jotzen gaituen lehenengo kontua da bi idazkerak hitz berberetan ager daitezkeela (asyeria / aiseria, aiserre / asyerre, goisyobiurrac / goisobiurrac, gosyorea / goisorea, mosyala / moisala, musyca / muisica). Eta bigarrena, inplosiboan &lt;is&gt; bakarrik erabiltzen duela <ref type="bibr">(buruisquea, eistua, moiscortu... )</ref>. Badakusgu, bestalde, Iparraldeko hitz zenbait zuzenean aldatu egin zituela (aisolduria), bertako grafia islatu gabe (cf., ostera, Brans-eko acholduria «cuidadoso», acholduritu «(hacerse) cuidadoso»). Bidenabar, -xe indartzailea ez cia nahitaez &lt;x&gt;z agertzen, pentsa genezakeen bezala; aitzitik, HH-an bederen bestelako grafien aldamenean gutxiengoan dago: alaxe «(de esta) suerte», alasye «almendron». andisyec «(de) allf». andiseagoa «ampolla en la carne». araise «alla ir». guesyago «(algo) mas». velicar: «Punzar los humores acres y mordaces alguna parte del cuerpo». <ref type="bibr">59</ref> Cf. «Posta, el que la corre, posta, postaria (...), y con este nombre significamos apresuraci6n y correr mucho; y por esto al aguzanieves, que corre con rara velocidad, llamamos en un dialecto postarica, poistarica, y postaca (llamamos} el modo de ir corriendo».</p><p>Larramendik, dakusgunez, bustidura adierazgarriak egiteko aparteko erraztasuna zuen <ref type="bibr">(joxtailu, oxkada, poxkari... )</ref>. Bestalde, oro har ez dago zailtasunik &lt;is&gt; inplosiboan agertzen den guztietan Isl hotsaren aurrean gaudela erabakitzeko; erreparatu, besteak beste, -xka txikigarriari. Alabaina, bi formak zalantza zor dezakete oraindik, pisca eta gaisto-k, goikoek ez bezala, biek berezko i dute eta. Testuinguru honetan &lt;sy&gt; ezinezkoa denez eta &lt;x&gt;rik ez dagoenez gero, &lt;is&gt; cia pixka eta gaixto zein gaxto idazteko Larramendik zeukan aukera bakarra; baina, zer idatzi nahi zuen? Berriro ere «zeinek bere erara» hura gogora dezakegu aIde batetik; baina Isl irakurketa ere aurreikusita ote zegoen? Pisca-ren kasuan baietzean nago, cf. «Fedacico,puisca, pisca, puscachoa, zatichoa J amenchoa J zaticoa» sarrera, non gainerako ordain guztiek txikigarri modu bat daramaten. Besterik da, ostera, gaisto-ri dagokionez: oso oker ez baldin banago, gaizto eta gaisto ez dira sekula elkarrekin agertzen RH-an; banaketa osagarrian daude, beraz, eta gaisto ugariago aurkitzen da bestea baino. Izan liteke, hortaz, honen idazkeran inplosiboan gertatutako txistukarien neutraltzeak bestek baino indar gehiago izatea <ref type="bibr">( § 4.18)</ref>. Arazo berbera genuke eistaria «montero»-ren kasuan, esaterako.</p><p>Bokal artean, berriz, goiko adibideak nahikoa ugal daitezke hain nabariak ez diren, baina ziurtzat jo behar ditugun zenbait aipatuaz: </p><formula xml:id="formula_14">aisalcorra «esclirotica» (cf. aisal --azal). aisurteguia «aprisco» « axuri). gai- sea «gage». gaisoa J gasyoa «pobre hombre». goisacaria «chulo», goisaqueta «chulada» (cf. esale goisoa «chulo»). queisaera «violaci6n», queisaria «viola- dor», queisatu «violar», queisua «violencia». loisencharia «soflamero». luisa- lea «escaramujo».</formula><formula xml:id="formula_15">bisiga «vexiga», bisigada «vexigazo», bisigaguillea «vexigatorio». isildu «callar», isilic «calladamente». lisiva «colada», lisiba J lisibea «lexfa», lisi- bontzia «coladero». maisua «maestro». misarra «marmota». pisazaya «guar- damea» , pisazapia J pisoyalac «pafiales». pisontzia «orinal». chisa «mea», chisaldia «meada», chisontzia «orinal».</formula><p>Nire ustetan, gorago &lt;ch&gt;az esan bezala, irakurketa askea ahalbidetzen duten grafiak dira: bitxia da ixil behin ere ez jasoa, hala nola pixa / txixa bikotean dauden grafi aldaketak, ziurrenik gaisoa, gasyoa «pobre hombre» bikotea bezain adierazgarriak. Aitorkizun bat daukat: ixil behin ere ez jasoa gezurra da; izan ere, badira RH-an zehar agerraldi gutxi batzuk, zalantzagabeko baina beharbada esperoezineko den grafia batean, kasu guztietan &lt;isil-&gt; formen aldamenean: <ref type="bibr">60</ref> Cf. lausarda /luxarda «mostaza negra» (OEH, s.v. lausarda). <ref type="bibr">61</ref>  Gure zalantzekin bukatzeko berme bat eskaintzen digu honek: igil eta isil elkarrekin agertzeak, inolaz ere, isil-en Is/ irakurketa ere aurreikusita zegoela adierazten duo Eta, ikusiak ikusirik, uste dut baiezta daitekeela Larramendi testuinguru horretan bustidura automatikoki egiten zuen hizkera bateko hiztuna zela.</p><p>Azkenik, HH-an &lt;x&gt;rekin zer gertatzen den azaltzeko dugu. AIde batetik, badakigu ez hitz hasieran, ez inplosiboan aurkituko dugula, batean &lt;ch&gt; eta bestean &lt;is&gt; dago eta. Osterantzean, hitz zenbaitetan -oso gutxitan-agertzen da, baina defektiboki, hiru egoera hauetako batean bakarrik: (1) ahoskapenari buruzko oharraz lagunduta; (2) bestelako grafia batez lagunduta; edota (3) &lt;ix&gt; moduan:</p><p>(1) «Bizcocho C..) viene de el Bascuence bisgoiso J bizgoxo J pronunciada la x a la Latina, y significa, sea dulcecito».</p><p>(2) 1nuxicac «abridero», muisica J muxica «melocot6n».</p><p>(3) 1nuix «chapuz», muix sartu «chapuzar» (cf. muisa «zabullida», muiseguin «zabullirse»).</p><p>Gainerantzean, uste dut quexa «querella, quexa», oxala «oxahi», oxte «oxte» edo fenixa «fenix» bezalako gauzak Isl irakurtzea, anakronismo hutsa izango litzatekeela: zeren eta, Larramendik irakurketa hori nahi izatera, hobeto markatuko baitzukeen, behar izan zuenean egin zuen bezala. Dena dela, gai honetaz beheraxeago ( § 4.12) eman ahalko dut argibide gehiago. <ref type="bibr">4.9. &lt;id&gt;, &lt;y&gt;, &lt;ty&gt;, &lt;g&gt;</ref> Larramendik, nahiz gipuzkoarra izan, bustidura gehienak aipatu ez arren, Ofiederrak (1992: 57) esan bezala, egiazki haien lekukotasunak izan badira, hiztegian sakabanatuta eta gratia ezberdinen azpian mozorrotuta, nahiz Is/-ren adierazpideetatik ez urrun: &lt;id&gt; eiderra «decoro, honor», eiderguea, deseidertea, eidercaitza «desacatamiento», eiderto J eiderqui «decorosamente», eiderperatu «degradar», eidertsua «decoroso». &lt;y&gt; anyerea "mofia, figura de muger que sirve para modelo de el trage», "mufieca de nifias», "tltere, figurilla de pasta, &amp;c. bien vestida», "soplado, demasiadamente pulido». anyerequeria «melindre, demasiada delicadeza», anyerequ{er}ietan J &amp;c. ibilli «melindrear». anyerequeta «ada-mamiento», anyeretia «melindroso», anyeretzea «adamarse», anyeretua «afiligranado», anyerechoa «damisela». galyurra «aerotera», «apice», «auge», «caballete de el texado», «capitel», «cima», «cupulino», «penaeho», «pinaculo», «sumidad», «tope», galyurtu «campear», galyurtua «acopado, arbol», galyurchoac «repelar las yerbas». &lt;ty&gt; muisturra, mutyur{r}a «hociquillo». ontoa} ontyoa «hongo».</p><p>Hiru grafiotatik dagoenekoz azaldu zaigun bakarra &lt;ty&gt; da, Larramendik agerriki bestek &lt;tt&gt; idazten zutenarekin berdindu eta ia &lt;ti&gt; (ditiut) ahoskatzen den hotsa dela zehaztu egin baitzuen <ref type="bibr">(Urgell 1998b</ref> (2) beste tradizio bateko formek &lt;i&gt; daramate, baita halaber /j/ ahoskera markatzea interesatu zitzaioneko adibideren batek (cf. bizkaierazko perpausa):</p><formula xml:id="formula_16">(1) i, ia «juncada», ia «izaga», ia «junco», iya «enjuncar», iaduna, iyatsua «juncoso», iyamea «bejuco», iyurdintsua «paja de meca, C..) junco oloro- so». iagoitic «nunca». igandea, iandea «domingo». igartu, iartu «ajar». inoteriac, iauteriac «carnestolendas». iguesi, iesi joan, ieseguin, igueseguin «huir», iesia, iguesia «fuga», igues, ieslea «desertor». ietzi «enrasar, enra- sarse algun vestido», i'etzia, iyetzia «usado, gastado», iyutzia {sic} «(cosa muy) gastada». io, igo «ascender», igo, io, iyo «subir». iomena «fama». i'ori «abundante», i'oria, iyoria «abundancia», ioritasuna, iyoritasuna «abun- dancia». i'otua, igotua «(dolor de) costado», iotua, igotua «impertinente», iyotua, igotua «sobrehuesso, 10 que molesta». i'uncia «escoba», iuncia «sauce», iunciaga «saucedal». i'urtzuria «trueno», iyurzuria «relampago». inusturia, iusturia «trueno».</formula><p>(2) iagoiticotz «(por 10s) siglos de 10s siglos». iardausi «sacudir». iauqui «cometer algun delito». iautsi «agacharse». zulango guizonari deungaro iausten iaca «(ser) ageno de, no quadrar». jan, ian «corner». jo, io «acertar, tirando algo».</p><p>Gogoratu behar dugu &lt;i&gt; grafemak /j/ hotsa adierazi izan duela Iparraldeko tradizioan eta, beraz, bertatik hartuak dirateke 2. taldeko hitz asko <ref type="bibr">(cf., adibidez, Leiz. iagoiticotz, ian, iauqui, iautsi, io)</ref>. Osterantzean, itxura guztien arabera Larramendi zenbait hitz interpretatzera ausartu zen, bai goraxeago ikusi ditugun yelosgoa eta yagoitu delakoa (yagoitic-en ordez, dudarik gabe),66 baita orain azaldu zaigun fori ere (areago iyori; cf. LET 37 ioriena, 75 ioriagoric); ez beti asmatu, ordea: OEH-ak (s.v. jori) dioenez, «.. .los textos parecen descartar una pronunciaci6n coma trlsilabo». N olanahi ere den, HH-an hiatoa hausteko biderik usuena &lt;iy&gt; taldea da; aipatutako familiez gainera, iyelso «hyeso»-renean agertzen da, honetan beti, baita miyan bezalako kasuetan ere: quioric ezteu miyan «(no tiene) pepita en la lengua». Larramendik erose menperatzen zuen hizkera bateko ezaugarria dirudi, hortaz.</p><p>Bokal artean, &lt;y&gt; da grafia normala, eta beheranzko diptongoan, berriz, &lt;i&gt;:</p><p>LET: goi (17), goi (18), sayetsetic, irurazayac <ref type="bibr">(21),</ref><ref type="bibr">etsai,</ref><ref type="bibr">Esayoc,</ref><ref type="bibr">ayetatic (22)</ref>, mayan, oyetan (23), garai (25), beargai (26), Ayena (29), ayec, ayentzat (30), zai (31), Gayari, ayenatzen <ref type="bibr">(33),</ref><ref type="bibr">gaya,</ref><ref type="bibr">goi,</ref><ref type="bibr">oi,</ref><ref type="bibr">beargai,</ref><ref type="bibr">doaya,</ref><ref type="bibr">sayets,</ref><ref type="bibr">oyez,</ref><ref type="bibr">ayec,</ref><ref type="bibr">oyetaco,</ref><ref type="bibr">goi,</ref><ref type="bibr">gaya,</ref><ref type="bibr">gayac,</ref><ref type="bibr">sayoac (34),</ref><ref type="bibr">gueyenac,</ref><ref type="bibr">jayeterrico,</ref><ref type="bibr">nai,</ref><ref type="bibr">oi,</ref><ref type="bibr">ayentzat,</ref><ref type="bibr">oyec,</ref><ref type="bibr">Goyerrico (35)</ref>, <ref type="bibr">Ayenatu,</ref><ref type="bibr">oyec,</ref><ref type="bibr">oyec,</ref><ref type="bibr">escucoi,</ref><ref type="bibr">gueyenac,</ref><ref type="bibr">ayetan,</ref><ref type="bibr">gai,</ref><ref type="bibr">Bizcayan (36)</ref>, aroiqueriaz (37), ayetan <ref type="formula">(41)</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.13.">&lt;h&gt;</head><p>Larramendik hitz batzuk bakarrik idatzi ohi zituen &lt;h&gt;az; berehala igerriko diogu:</p><p>LET: hori (30), Hiri, Hiriae (31), Hiri (32), hori, hizeuntzari <ref type="bibr">(33), hau, bihotzarequieo, hori, H itzetatie, hizeuntzari, hor, hizeundeen, hitzeguiteeo, hizeuntza, hitzaren (34), hileen, hura, hori, hitz, hitzaren, hitzeguin, hizeunzan, hitzera, hizqueta (35), hizeuntza, hizjario, honragarriena, hitzeundeetatie, hitz, horiee, hitzera, zuhu'Y (36), hori, haren, hare (37)</ref>, hizeuntzae <ref type="formula">(38)</ref>  <ref type="formula">(25)</ref>, mutil (30), dabil, nabil <ref type="bibr">(39)</ref>. Idazlanetako banaketa berbera idorotzen dugu HH-an, saill beti honela idazteko joera ere barne:</p><formula xml:id="formula_17">ballera «cofradfa». billa «busca», billatu «buscar». dabil «corre, que» / dabillena «fugitivo». dollorra «bellaco». erabilli «menear» / erabiltea «coleo». erallea «assassino». ereillea «sembrador». gendalla «gentalla». ibilli «andar» / ibiltea «bamboleo». illuna «obscuro». isil «(punto en) boca» , isildu «callar» / isilla «callado». llillura «fascinaci6n», llilluratu «fascinar». milia «mil». naspilla «enredo» I naspildu «intrincar». otsailla «febrero». saill «almacigado», sailla «tablar» / saildu «tablear». soil, soi- lla «so110zo» (etim.), soill, soilla «solo», soillic «s610». cedilla «absoluta- mente».</formula><p>Azpimarra daiteke &lt;ill&gt; grafia &lt;11&gt;ren ordez oso bakana dela hiztegian, eta beti ere jadanik Iparraldean ongi lekukotutako hitzetan agertzen dela; halaz ere, &lt;11&gt; ere emateko joera agerian dago: beilla «velaci6n», beillan «velar», beilla eguin «velar a un difunto» / bella eguin «trasnochar», bella «vela», bellan «(en) vela» (beilla 1571). paillarta «fornicador» (paillart 1571). tallua} taillua «estatura» (thaillu 1571).</p><p>Salbuespen bat egin behar dugu: hitz elkartuak, non batzuetan behintzat lehenengo osagaiaren &lt;-1&gt; bukaera gorde egin duen, bokal artean geratu arren:</p><formula xml:id="formula_18">ileuna / illoyala «mortaja», ilezcorra «immortal», hiloea «feretro». isilaraci, isilerazo «acallar», isileraguillea «acallador».</formula><p>Gainerantzean, beraz, bokal artean &lt;ll&gt;rik ez dagoenean, ziurtzat eman dezakegu bestelako ahoskapenaren (cf. cincilica, LET 32) edota bestelako tradizio idatzi baten aurrean gaudela:</p><formula xml:id="formula_19">biloa «pelo». biloiba «biznieto». biluza «desnudo». dilindaca «colgar». dilista «lenteja». ilintia «tiz6n», ilincha «tizo». quilia, quilica, quilimela «cosquillas». cila «ombligo». cilatu «agujerar». cileguia «permitido».</formula><p>Batzuetan bi tradizioetako -bi ahoskeretako-formak elkarrekin bilduta aurkitzen ditugu, dena dela:</p><formula xml:id="formula_20">bilauna, billaua «villano». illarguia, ilarguia «luna». illarra, ilarra «alver- ja». ilea, ulea, illea «vello». illuna, iluna «16brego».</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.15.">&lt;n &gt;, &lt;in &gt;, &lt;in&gt;</head><p>Sudurkariaren kontua korapilotsuxeagoa da. Berez, bustidura markatzeko ohiko grafema &lt;fi&gt; hutsa da, bokal artean beti eta hitz bukaeran zalantzaz (baina albokarian baino nahikoa maizago), hitz barruko inplosiboan markatzen ez den bitartean (cf. ainbeste, jaquintsu):74 <ref type="bibr">LET: carmifiez,</ref><ref type="bibr">jaquifiez,</ref><ref type="bibr">bafia,</ref><ref type="bibr">urdifi,</ref><ref type="bibr">ciquifiac (14)</ref>, bano (1 7), Espafiarren} jifi <ref type="bibr">(18)</ref>, Espafian <ref type="bibr">(20),</ref><ref type="bibr">latifiezco,</ref><ref type="bibr">aifi,</ref><ref type="bibr">ifior,</ref><ref type="bibr">ifiarrusi (21),</ref><ref type="bibr">ifion,</ref><ref type="bibr">bafia,</ref><ref type="bibr">aifi,</ref><ref type="bibr">ofien,</ref><ref type="bibr">beifi,</ref><ref type="bibr">Espafiian (22)</ref>, ciquifi, berdifi (23), bafia, jaquifiezac <ref type="bibr">(25),</ref><ref type="bibr">ain,</ref><ref type="bibr">ecin,</ref><ref type="bibr">Espanian,</ref><ref type="bibr">espafiiar,</ref><ref type="bibr">min (26)</ref>, inori <ref type="bibr">(30),</ref><ref type="bibr">ifioiz,</ref><ref type="bibr">bana,</ref><ref type="bibr">alabafian,</ref><ref type="bibr">mifiena (31),</ref><ref type="bibr">bafia,</ref><ref type="bibr">Madridafio,</ref><ref type="bibr">ifion,</ref><ref type="bibr">eguifien (32),</ref><ref type="bibr">jaquifi(33),</ref><ref type="bibr">bana,</ref><ref type="bibr">ain,</ref><ref type="bibr">ain,</ref><ref type="bibr">minganari,</ref><ref type="bibr">bano,</ref><ref type="bibr">bezaifi,</ref><ref type="bibr">bafian,</ref><ref type="bibr">equifiaz (34),</ref><ref type="bibr">bana,</ref><ref type="bibr">sifiis,</ref><ref type="bibr">Alabafian,</ref><ref type="bibr">difia,</ref><ref type="bibr">ecifi,</ref><ref type="bibr">beifi,</ref><ref type="bibr">Latinera,</ref><ref type="bibr">beifi (35)</ref>, <ref type="bibr">Espanar,</ref><ref type="bibr">ancifiacoen,</ref><ref type="bibr">jifiena,</ref><ref type="bibr">Latinetic,</ref><ref type="bibr">bafia,</ref><ref type="bibr">bezaifi,</ref><ref type="bibr">bano,</ref><ref type="bibr">jaquifiac,</ref><ref type="bibr">jaquinezen,</ref><ref type="bibr">jaquintsuac (36)</ref>, jaquifi, beifi (37), ancifiaco, Virgifiari <ref type="bibr">(38), labaifia, ainbeste, eguin, gueiagorafio, ain (39</ref> Hiztegiko grafia oraindik argiagoa da; honako hitz guztiotan &lt;BoB&gt; vs &lt;n#&gt; banaketa berresten da:</p><formula xml:id="formula_21">ainbeste «tanto como». bana «pero». bano «antes que». berdin «igualmente» / berdina «igual». virgina «virgen» / virgintasuna «virginidad». dina «digno». equin «exercer» / equina «oficial». fina «fino». inarrusi «sacudir». jaquin «saber» / jaquina «sabido». latina «Iatln» / latindu «latinizar». ciquin «puerco, sucio» / ciquina «sucio».</formula><p>Eta ondokoetan, salbuespenen bat egon arren, agerraIdi gehienak aipatu banaketaren aIde daude; salbuespenetatik batzuk, gainera, sarrera berean agertzen dira, aldaeratzat emanak, albokarian bezala:</p><formula xml:id="formula_22">ancina «antiguamente», ancifia J ancina «ancianidad» (etim.). eguin «hazer», eguin «(hazer) figuras», eguina «hecho». ecin «impossible», ecin «aguantar», eciiia «impotencia». inot; inor «nadie». jaquinez «ignorante», jaquinez «lego». min J min «doler», mina, samiiia, mina, samina «amargo». urdina, urdina «azul», urdina «canas», urdin «acaparrosado», urdin «Iapishlzuli».</formula><p>Beheranzko diptongoetan banaketa normala &lt;BoB&gt; vs &lt;in#&gt; edo &lt;io#&gt; da, hots, &lt;i&gt; inplosiboan bakarrik azalerazten da, eta salbuespenak oso-oso gutxi dira; gainera &lt;in#&gt;ren adibideak hitz guztietan gehiago izaten dira &lt;#ifi&gt;renak baino: ain, aiii «tan». bein «(una) vez», bein «(en fin, por) abreviar». bezain «claro como el agua». labaiia «resbaladizo», labaiiia «soflamero». mingaiia «lengua» / mingaingabea «deslenguado», mingainchoa «lengiiecilla». oin «(de) puntillas», oin «(a pie) enxuto», ona «pie». orain «ahora», orain «acabar de venir», oranago «poco ha», orano «hasta ahora», oraino «(hasta) aqul». Bistan da inoiz edo behin Larramendik bestetan ere darabilen idazkera etimologizaleari amore eman diola honelakoetan. <ref type="bibr">4.17. &lt;lz&gt;,</ref><ref type="bibr">&lt;OZ&gt;,</ref><ref type="bibr">&lt;ltz&gt;,</ref><ref type="bibr">&lt;otz&gt;</ref> Larramendik ozen ondoan frikaria jasotzeko halako joera bat dauka, idatzi batzuetan bestetan baino gehiago; zehazkiago, Mendibururi egindako gutunean (1747; LET 33-37. or.) ia beti frikaria ematen du; hein txikiagoan, halako zerbait antzematen da Azkoitiko sermoian ere (1737; LET 44-57).75 Salbuespen argi modura, -tzat atzizkia bakarrik aipa daiteke:</p><p>LET.' cebiltzan <ref type="bibr">(14)</ref>, ausartzi (18), cartsu, ausartziac <ref type="bibr">(20)</ref>, hizcuntza <ref type="bibr">(21), hitzontziac, isiltzeco, hizcuntza, antza, hizcuntzetatic (22)</ref>, hizcuntza, artzen  <ref type="bibr" target="#b56">(48)</ref>, anza (49), aranzetan, dacarciten (50), preciatuenzat (74), ancecoa (76).</p><p>HR-an idatzietan hartutako hitz berak aztertuaz, bost talde egin daitezke: (1) beti afrikatua daukatenak, (2) afrikatua nagusi, (3) biak paretsuan, (4) beti frikaria, eta (5) frikaria nagusi:</p><p>(1) agertzen «registro de las mercadur1as». auciabartza «pendencia». biltzea «acceso», biltzen «(iglesia) cath6Iica». bostortzatu «arar con el bostortz». dabiltza «(estan jugando a la) pelota», dabiltzanac «andante». darabiltza, darabiltzi «abusar», darabiltzute «que hazeis, cath6Iicos?». galtzea «perdida». hitzontzia «hablador». hizcuntza «lengua». jaquintsua «docto».</p><p>(2) artzecoa «(tener que) aver», arzen «abortar». ausartzia «determinaci6n», ausarcia «atrevimiento». bultzaca «(a) empujones», bulzaca «(a) empellones». dacartzi «administrar», dacartzien «clavera», dacarzu «(esto) apesta». hiltzen «apique esta de», hiltzer «agonizar», ilcer «moribundo». mintzoa «habla», minzoa «acentuar en 10 hablado». ortza «diente», ortzatua «dentado», orzaz «abocar». cintzoa «abil», cintzoro «mafiosamente», cinzoro «abilmente».</p><p>(3) antza «semejanza», anza «assimilar».</p><p>(4) alabanza «alabanza». anciiia «antiguamente». aranza «espina». arzaz «(me) valgo de t1». balanza «balanza». eranzun «responder».</p><p>(5) ansia «ansia», antsia «cuidado». enzule «abad», enzun «oir», entzun «escuchar», entzunlea «oyente».</p><p>Dakusgunez, joera nagusia afrikatuak jasotzea da, guztiz aditzizenetan (agertzen, biltzea.,.) eta adizkietan (dabiltza".), hala nola atzizki jakinetan <ref type="bibr">(hizcuntza, jaquintsua... )</ref>. Hala eta guztiz ere, hitz batzuetan aurkako joera dugu, batzuetan etimologiadunak (alabanza, anciiia, ansia) edo maileguak (balanza) izateagatik, edo atzizki jakinekoak (arzaz). Bestelako azalpena behar dute, agerian denez, enzun / eranzun ia sistematikoek.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.18.">&lt;sK&gt;</head><p>Larramendiren idatzietan, argitalpena fidagarria baldin bada, bi txistukariak bata bestearen truk ager daitezke inplosiboan leherkari aurrean: LET escutagai (18), eztali (30), estuela (36), Euzquerearen (39), gustioc <ref type="bibr">(40)</ref>. HH-an ere joera horren adibideak kausitzen ditugu, baina esan behar da gehienetan agerraldi bakanak direla jatorrizko txistukaria daukatenen aurrean; ezaxola pixka bat izan liteke, beraz, baina nagusiki &lt;s&gt; &lt;z&gt;ren ordez dago: escontza «maridage», ezcontzaidegoa, escontzazco «afinidad», escontzaideac «afines ass!», escontzen «capital». escozuya «hacha», escozuilea «hachero» / ezcozuicada «hachazo», ezcozuichoa. «hacheta». espata «(espada en) cinta». esta [= 'ez da'} «(esso no tiene...) hechura», «salutaci6n angelica». estarriaz «guturalmente». estena «punz6n», estichoa «dulcecito». ezcuztatu «tratar, tocar algo con las manos», ezcuztatua «tratado».</p><p>Alabaina, gehienetan hitzak «zuzen» jasota daude; cf., adibidez:</p><formula xml:id="formula_24">ezcalu «garapita», ezcalua «bermejuela», ezcallu «xaramugo». ezcata «esca- ma». ezquela «bisojo».</formula><p>Aldaera zenbait elkarrekin edota pareko maiztasunez agertzea, beraz, belarria irmo izan zuelako seinale izan daiteke: ezcaratza «cocina», escaraza «portal», «zaguan»; esquilla} ezquilla «campana». Batzuetan aldaera «nagusia» agerraldi nagusiko familian agertzen da, eta bestea, berriz, gutxi-asko sakabanatuta: ezpartzua «esparto», ezpartaria «espartero», ezpartzuaga «espartizal» ... I esparzua «atocha, esparto», esparzuaga «atochal», esparzuzco «alpargata», espartzuzco «Iia» ... Antzera gertatzen zaigu esne / ezne bikotearekin:</p><formula xml:id="formula_25">eznea «leche», ezne-saltzallea «lechero», eznabelarra «lechetrezna» I esnezcoa «lacteo», esnajaquiac «hicteos», esnacraca «lactumen», esnabidea «Via Lactea».</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Mugatzailea eta hitz bukaerako hiatoak</head><p>Euskal zatia arakatzen hasi orduko nabaria izan zen mugatzailea eta hitz bukaerako hiatoak arazotsu suerta zitezkeela, baina arazoaren benetako sakonera ene tesiaren Ill. ataleko corpus trinkoa -euskarazko A letra-aztertu arte ez zen agertu <ref type="bibr">(Urgell 2000)</ref>. lzan ere, hitzez hitz aritzean batzuetan erraza zirudien forma mugagabea erabakitzeak, dela familiako beste hitzen, dela bestelako lekukotasunen laguntzaz; maizegi, ordea, datuek elkar gezurtatzen zuten, edota ez zegoen euskarri argirik. Arazoa orokorrean konpondu ezean, hainbat hitzen forma mugagabea kolokan geratzen zen, baita haietatik ateratako elkartu-eratorrietako balizko hots-aldaketak ere. Honegatik, bi gai hauek aurretiaz lantzea erabaki nuen, berez aipatutako corpusean Larramendiren iturriak eta sorbideak arakatzearen ondorio izan arren, aldi berean han egiten diren baieztapen eta ateratzen diren ondorio askoren oinarrian baitaude eta baliatuko baitzaizkio -halaxe espero dut, behintzat-HH-ko beste edozein corpus mota aztertuko duenari. Alabaina, lanaren kronologiari egiten diodan iruzur ttiki honek nahitaez eskatzen du han bakarrik behar bezain egoki argudiatu ditudan hipotesi batzuk onartzea; hipotesi hauek bai orokorki HH-an erabili diren iturri edo sorbideei, baita hitz jakin zenbaiten etorki edo eraketari dagozkie. Bigarren motakoetan ezinbestean lan hartara bidali behar dudan bitartean, zilegi bekit lehenengoak azaltzea, gaingiroki baino ez bada ere.</p><p>Lehenik eta behin, jakintzat emango dut Larramendik HH-an ahozko hitzak ere --eta ugari-jaso zituela, herrietan egin zituen galdeketen ondorioz <ref type="bibr">(Larramendi 1745: lii-liii;</ref><ref type="bibr" target="#b105">R. M. Pagola 1992)</ref>  Premisa hauen gainean bakarrik uler daitezke alor honetan aurkituko ditugun gertakari fiabarrak. Arazoa ez litzateke hain larria izango, demagun, gipuzkera hutsezko hiztegi baten aurrean bageunde, zeren eta ziurrenik hitz ezezagun gutxi batzuetan bakarrik izango baikenuke zalantzako motiborik. Baina, izan ere, euskalki bat baino gehiagotako eta hizkera bat baino gehiagotako informazioa biltzen duen hiztegi bat aztertzen ari gara: hitzek berezko -a galdu duten eta galdu ez duteneko hizkerak, eta hitz bukaerako hiatoei zeinek bere irtenbidea eman dioten hizkerak islatuta daude RH-an. Halaz ere, ez HH-ak gehienetan laguntzarik eskaintzen du, ez hiztegigileak bildutako datuak beti zuzen ulertu zituela esateko ziurtasunik ere dugu: maiztasun ezberdineko gertakari multzo bat baino ez. Nahiz kasu guztietan behin betiko ebazpenik emateko ahalbiderik izan ez, orokorrean gauzak nola dauden ikusi ahalko dugu, gero hartu beharreko erabakien lagungarri. Esan gabe doa, bidenabar, grafia xeheki aztertu ondoren hemendik aurrera HH-ko euskal hitzak gaurko eran letraldatuko ditudala, behar den bezala, non eta alderantziz egiteko arrazoi berezirik ez dagoen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1.">Berezko -a?</head><p>HH-ak puntu bereziki ahul bat dauka: edonor zoratzeko moduko -a itsatsiarekiko nahaste-borraste izugarria. Espero ez dugun hitzetan agertzen da, eta espero dugunetan ez. Jakina, Larramendik faktore ezagun bat baino gehiago zituen bere kontra: jatorriz gipuzkoarra izatea <ref type="bibr">(Mitxelena 1977a: 131-132)</ref> hitzetan asmatzen ibili beharra, besteak beste. Gauza guztiak ez daude behar bezain argi, gainera; cf., adibidez, Mitxelenak aldia-z esana:</p><p>Es un tanto desconcertante el empleo de aldia, par aldi 'vez, ete.' en autores guipuzcoanos, ya desde O. de Arin. Con todo, Ax(ular] 63 tiene aldia batez, que puede no ser errata, ya que se repite en la 2 a ed., como acaba de sefialar <ref type="bibr">Villasante, Gero, Jakin, Arantzazu, 1976</ref><ref type="bibr">, p. 48. (Mitxelena 1977a</ref>.</p><p>Honi erantsi behar zaio hitz askoren beste lekukotasun bakarra, Azkueren hiztegia, ez dela oso fidagarria, nik uste, egileak zalantzazko kasuetan -a kentzeko joera nabarmena baitauka; cf., adibidez, Ax. 215 albenia (oihalaren albenia eta bazterra) vs Azk. albeni (cf. gazt. albenda). Berberera jo du sarritan OEH-ak ere, nahiz honena aldez barkagarriago izan, Larramendiren hitz batzuekin itsuka aritu beharra izan baitu, hala nola arpetz hautatzean, -tza atzizkiduna bada ere (cf. arpetza «declaraci6n» edo arpetze «interpretaci6n» &lt; arpeztu «declarar», «interpretar»); baina sarri mailegu argietan ere huts egin du: aberi «averla», angurri «angurria», arlantx «lancha» eta albeni bera, alderantziz alabea «alabe», batzuetan lekukotasun berriagoei akritikoki jarraiki. <ref type="bibr">77</ref> Dakigunez, berez HH-ak forma mugatua bakarrik ematen du ( § 1.1), baina ordain perifrastikoek, esapide edota adibideek hitz batzuen forma mugagabea eskaintzen dute, Arakistainek esan bezala; bestela, elkartu-eratorrietan aurki daitekeela dirudi, hasiera batean behinik behin. Halaz ere, hitz mordoxka batean HH-ak ematen dizkigun datuak zalantzazkoak dira edo, are sarriago, elkarren aurka datoz: a) -ia-z amaitzen diren hitz zenbaitetan -i Inugagabea aurkitzea espero genezake <ref type="bibr">(Mitxelena 1977a: 131)</ref>  Gauzak honela, iturri ezberdinak izatea gertakari asko garbitzeko bidea izan daiteke. AIde batetik, iturri mota berean -literaturan, demagun-eta are iturri berean bi eratako jokabideak aurki zitzakeen (cf., adibidez, Leiz. edo Ax. an(t)siarik baina an(t)sikabe). Bestetik, hizkera kontserbatzaileen arrastoekin batera (cf. Leiz. atxakiatu, edo iturri ezezaguneko arraultza-kosko), berritzaileena ere itsats edo itzur zekiokeen (atxaki, arraultz gisako... ), eta susma dezakegu bai aitzakia bat, arraultza bat, bai aitzaki bat, arraultz bat bezalako gauzak entzuteko ez zukeela Loiolatik oso urruti joan behar. Eta, azkenik, alsiki J aranzadi J aizkorri, azka, adineko edo a(h)uldu zuzenak diren heinean, iturri jakin (nahiz ez beti ezagun) batzuetatik hartuak direla pentsa daiteke, haien aldameneko altsiatu J aranzdun, aitzadi J atzakeria, adindu edo aulatu horiek beste batetik-edo diren bitartean. Niketz, bigarren taldekoen iturririk egiantzekoena Larramendi bera da: hots, zalantza askoren eta arauaz kanpoko diruditen forma askoren azpian hiztegigilearen beraren zalantzak edota badaezpadako erabakiak dautza; hau frogatzeko modua, aurkezten dituen zenbait joera azaleraztea dukegu: 1) Elkarketan, Iehen osagaiaren azken bokala galtzeko joera indartsua lagun (cf. abodi «canales» &lt; abe, ageder «especioso» &lt; agi, aitorgume «penitente» &lt; aitorgo, arkaste «arranque» &lt; arku), -a guztiak ---direnak eta ez direnak-desagertu ohi dira, eta honegatik elkartuak ez dira aIde honetatik lekukotasun fidagarriak: adibidez, -a itsatsi ziurra duen arratza «atabal» hitzetik arratzadun «atabalero» / arraz larru «parche» familia dugu; beraz, arraultza-kosko bezaIako salbuespen urriek entzunak edo irakurriak izan behar dutela deritzat.</p><p>2) Eratorpenean, ostera, oinarriaren azken bokala kentzeko joera txiki bat badago ere (cf. argidortar «ilustre» &lt; argidore «ilustracion», asberkide «connovicio» &lt; asi berri, adrilkada «ladrillazo» &lt; adrilu), eskuarki egonkorragoa da: a) -dun atzizkia fidagarrienetakoa izan daiteke: gorago aipatu arratzadun-ez gainera, honen arabera Larramendiren ustetan -a-dunak dira aldia <ref type="formula">(</ref> abrigua «abrigado lugar», albertxigua «albaricoque 0 alberchigo», almendrua «almendro», ahorrua «ahorro».</p><p>Alderantziz gerta liteke, berriz, euskal jatorriko hitz batean: aiztua «cuchillo»: OEH-ak eta EH-ak (s.v. aizto) aiztu interpretatu dute, gainerako lekukotasun guztiek (Azkue, ContR J EAEL) aizto ematen duten arren (ik. Urgell 2000: Ill, § 12.2.9). Ene uste apalean, HH-ak aldizka biltzen dituen eredu ezberdineko bilakaeren beste adibide bat baino ez da, ostera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Ondorioak</head><p>Lan honetan zehar euskal ordainek bere bunlaren berri eman zezatela saiatu naiz, euren sarrerako bataz besteko kopuruaren, gainerako ordainekiko kokapenaren, famili arteko erlazioen eta euren itxura morfologiko eta grafikoaren bitartez. Honela HH-ko hitzen ulerpenerako eta jatorriaren azterketarako benetan baliotsuak izan daitezkeen anitz xehetasun bildu ahal izan ditugu, baita, ezinbestean, azterketa hartan azaldu beharko diren joeretatik batzuk sumatzen hasi. 'Inoiz ez dut besterik egin, ezpada azterketa horretan erabilitako corpusak sortu dizkidan buruhausteak honetara ekarri, adibide multzo osoaren azterketan gertakari arazotsuen azalbidea aurkitzeko esperantzan; hauxe gertatu zait etimologietako ordainekin ( § 3.9) eta mugagabearen arazoarekin ( § 5).</p><p>Sarrerako ordainen bataz besteko kopurua aztertuaz lehen baino argixeago nabaritu ahal izan dugu HH-ak ezkutatzen duen aberastasuna. Aberastasun hau, hainbat alderditan antzeman ahal izan dugunez, aldez Larramendik liburuetan zein herrietan egin zuen bilketa lanari zor zaio, aldez hizkuntzaren baliabide ezberdinak erabiltzeari. Beharbada biek pareko garrantzia dukete hiztegian baina, oraingoz, hitzberrigintza lana oso aise begietaratu dugu: berez bezala dario egin dugun azterketa motari. N olanahi ere den, bilketa lanaren agergarri ezin hobeak izan dira ordain jator eta oso itxura ezberdinekoez -inoiz argi eta garbi oso etorki ezberdinekoez ere-osatutako sarrerak ( § 2), hala nola hitz ber baten aldaera grafiko, fonetiko zein morfologikoak biltzen dituzten sarrerak, haietako batzuk etorki nabarmenekoak (zurtu J zuhurtu «assessar», cherria J cerria J charria «cochino» edo ecaitza J ecacha «tempestad» bezalakoak; § 3.7). Honezaz gainera, egiaztatu ahal izan dugu hiztegigilea hiru euskalki nagusien aldaerak batzen ahalegindu zela eta, honen barruan, bizkaierazkoak emateko erraztasun gehixeago zuela; hau euskalki honetako hizkerekiko hurbiltasun edota haien berri jakiteko erraztasun handiagoari egotzi behar zaio, noski.</p><p>Alabaina, esan bezala, lehenengo hurbilketa honetan hitzberrigintza ageri-agerian geratu da, batez ere Pouvreauren hiztegian antzematen den modu beretsuan <ref type="bibr">(Lakarra 1995)</ref>: izan ere, Larramendik hitz familiei -alfabetatzean, adibidez-eman zien garrantzia, baita adierakako antolakuntzari ere emandakoa <ref type="bibr">(Urgell 1998a: § § 5.4.1 eta 5.4.7</ref> .1) euskar~~familiakako eta adierakako eratorpena errazteko urrats nabari suertatu da, espero bezala: familia eta adiera bereko hitzek erator oinarri bereko ordainak dituzte ia beti. Lan hau bereziki nabaria da A letraren hasieran, non oinarri bakoitza balio bereko atzizki guztiei erantsi zaien ( § 2), edo bestela irakurlea eratorpen legeak bere kabuz ezartzera agerian gonbidatuta dagoen ( § 3.3).</p><p>Hiztegiaren beste hainbat alderditan ikusi dugun bezala, Larramendik A letran aurrera joan ahala osotasun nahia aIde batera utzi, eta oinarri ezberdinekin atzizki bakar bat erabiltzea, edo atzizkiak eta oinarriak aldizkatzea, edo oinarri guztietatik batzuk bakarrik hautatzea aski izaten duo Bistan da irakurle zoliarentzat honelako sarrera laburragoak hasierako sarrera oro-nahikoak bezain iradokitzaile direla; esan daiteke begiaurrean dugun HH-aren azpian askoz ordain gehiago biltzen dituen hiztegi «birtual» bat dagoela: oinarriak eta atzizkiak elkarrekin truka daitezkeen aletxo modura aurkezten direnez gero, aurretiaz· ezin jakin daiteke irakurle jakitun batek har lezakeen erabakia. Honek balio lezake, bidenabar, HH-an zuzenean agertzen ez diren baina «birtualki» aurreikusita dauden geroko idazle eta hiztegigileen hainbat forma azaltzeko, hala nola Afiibarroren HH-ko hitzen bizkaieratzeak <ref type="bibr">(Urgell 1997: § 5.2.2)</ref>.</p><p>Aipatzea merezi duen beste berezitasun bat ordain errekurtsibo laburtuak ( § 3.3) eta ordain laburtuak ( § 3.5) dira. Hauek ere erakusten digute kontuz ibili behar dugula HH-ko ordainen kontu ematerakoan. Hauetako batzuetan, dena dela, partizipioak edo -se aditzak direla eta, erredundantzia ezabatzeko -edo behinik behin ematzeko-joera berragertzen zaigu (cf. gainera partizipio bakanduak, § 3.4). Edonola ere, hala famili buru diren sarreretan nola hauen eratorrietan, halako maiztasun batez ordain bakartuak agertzen dira ( § 3.2): honelakoek HH-an dena automatismoa eta eratorri beharra izan ez zela egiaztatzen dute baina, aldi beretsuan, eransketa batzuk eratorpenean edo hitzaren zatikaketan aritzeko beranduegi iritsi zirela iradoki dezakete.</p><p>lIdo beretik ulertu behar dira itenz-etako batzuk ere ( § 3.6): euren zeregin nagusia ordain sail ezberdinak mugatzea dela ikusi dugu, baina batzuetan euskal ordain baten ezgaraiko eransketa ahalbidetzen duten marka hutsak dira. Zalantza geratu zaigu noizko eransketak diren, zirriborroan ala argitaletxean egindakoak, baina dena dela ez dago zalantzarik azken orduko iturri bat edo batzuk -edo iturri berankor bat edo batzuk bederen-egon zirela adierazten dutela.</p><p>HH-ko ordain gehienak bakunak -beste izenez «itzultzaileak» deituak-dira, hots, gaztelaniazko hitzen hitz bakarreko baliokideak ( § 3.1). Halaz ere, ordain perifrastikoak ugari xamar kausitu ditugu, batzuk hizkuntzaren izaerari ederki dagozkionak (barrilean sartu «embarrilar» bezalakoak); beste batzuk, ordea, gaztelaniazko hitzaren benetako definizioak dira ( § 3.1.1), eta hau bereziki azpimarratu behar da, oraintsu arte, dakidaIarik, hitzak euskaraz definitzeko halako beste saiorik izan ez dela kontuan harturik. N olanahi ere den, honelako definizioen metahizkuntza beti ere Larramendiren idazkera da.</p><p>Oro har, bestalde, ordain perifrastiko anitz eta definizio guztiak, osoki edo zatika, eredutik jalgiak dira, dela DAut-en definizioen laburpenak, dela HH-ko gaztelaniazko azalpen zein zehaztapenen itzulpenak, edo dela latinezko ordainenak ere batzuetan. Inoiz edo behin antzeman ahal izan dugu, gainera, gaztelaniazko hitzaren kalkoa egin duela, erabatekoa zein gutxi gorabeherakoa ( § 3.1). DAut, eta gaztelania ora har (batzuetan latina ere), Larramendiren sorbideak aztertzerakoan behin ere aIde batera utzi ezingo ditugun lekukotasunak dira. Ordain zehazgabeak -«X mota bat» eta antzerako adierazpenak, alegia-ere aurkitu ditugu, eta hiztegi zaharretan honelakoak ohikoak zirela egiaztatu ( § 3.1.2). Oro har, orduan orain baino dena itzuli beharra txikixeago zela dirudi, beraz; eta, Larramendiri dagokionez zehazkiago, «pie forzado» delakoak muga argiak izan zituela HH-an.</p><p>Eratorpenarekin batera, HH-ko ordainen kokapenak -kasu honetan sarrera barruko ordenak-erakutsi digun beste gauza bat, mailegatze lana egon badagoela da: 'euskal hitza + mailegua' bikoteen neurriz gaineko ugaritasunak salatu digu, areago euskal hitz direIakoak sarritan argi eta garbi hitz berriak direla kontuan izanik ( § 3.8): bajodea «embate», articasdea «estudio», izquirillea «rasgo de letra», gozabetatu «saIvarse, ir al cielo», batzola «sandaIia» ... Aurkitu zituen hutsuneen aurrean maiIegua eta hitz berria, bi aukerak eskaini nahi izan zituela dirudi, hortaz.</p><p>Etimologietan Larramendik egiatan proposatzen dituen ordainak zein diren mugatzen saiatu naiz, A Ietrako corpusa eratzerakoan gaiak buruhauste franko eman dit eta. Nahiz eta hasieran etimologi sarrera mota ezberdinetan ordain zer den eta zer ez den erabakitzeko arau argi batzuk aurkitu uste nuen, datu guztiak arakatu eta erkatuta, azkenean aukera nahikoa irekia deIa erabaki behar izan dut. Nolabait, honek lehenago aipatu ditudan ordain eratorri «birtuaIen» kontua dakar gogora: ez dirudi Larramendik aukeran etimoak ordain gisa erabiltzeko oztoporik jarri nahi izan zuenik, ez eta (baina honi argiago iritziko diogu, ziurrenik) aukeran maileguak erabiltzeko. Nolanahi ere den, adibide zenbaiten azaIezko azterketa honek argi eta garbi erakutsi digu maileguak «bataiatzea», «zorrak hartzeko bihurtzea» (MitxeIena 1983a: 914-915) ez zeIa, ez eta hurrik eman ere, etimologien xede eta ondorio bakarra; honegatik, bistan da sorbideen azterketan ez dugula begi bistatik gaIdu behar etimologiaren bitartezko hitzberrigintza.</p><p>Grafian bereziki Iuzatu behar izan gara, hainbat gai ikergabe edota oso korapilotsuak izaki, grafema bakoitzaren benetako balioaren (edo balioen) irudi ahaIik eta oso eta xeheena izatea komeni baitzitzaigun, hala nola fonema bakoitzaren irudikapen ohiko zein ezohikoena, euskal hitzen azterketara filologiak eskaini behar dituen gutxieneko bermeekin iritsi nahi baIdin bagenuen, behintzat: aIegia, hitz bakoitzaren irakurketa zehatza zein den jakinik, den mailegu edo hitz berria, den euskal hitz ezagun zein ezezaguna. Zeinu bakoitza zuzen eta zalantzarik utzi gabe interpretatzeak esan nahi du, besteak beste, HH ziurtasunez erabili ahalko dela --orain artean ez bezala-bera lehen Iekukotasuna -edo bakarra-deneko ondare zaharreko hainbat hitzetarako. Ez da ahuntzaren gauerdiko ezrula, bada.</p><p>Jadanik ezagutzen genituen xehetasun askoren berrespenarekin batera, ustez ustekabekoren bat ere eman digu arIo honek eta, batez ere, grafema askoren interpretaziorako halako ziurtasun bat. Laburpen gisa, Larramendiren (zehazkiago, HH-aren) oinarrizko grafi sistema honako hau da, geroago egingo ditudan zehaztapenekin: Ibl = &lt;b&gt;, &lt;v&gt; Isl = &lt;za&gt;, &lt;ce&gt;, &lt;ci&gt;, &lt;zo&gt;, &lt;zu&gt; Bestetan, berriz, gaztelaniaren eragina haratago doa, euskaraz balio fonikorik ez duten bikoiztasunak maileguetan zein euskal hitzetan agertaraziaz. Hauetako zenbaitetan Larramendik gaztelaniazko bikoiztasuna arbuiatzeko joera dauka, halere, nahiz ez erabatekoa: kasurik nabariena maileguetan &lt;h&gt; ia erabat desagertzea da, hitz arraro edo jasoetan izan ezik ( § 4.13). Halaber, aski adierazgarria da &lt;b&gt; ia salbuespenik gabe etimologietan erabiltzea, &lt;v&gt;-k bestelako maileguetan indartsu dirauen eta, oso bakanki bada ere, euskal hitzetan ere ager daitekeen bitartean <ref type="bibr">( § 4.2)</ref>. Bestalde, erimologia eta maileguetan &lt;ss&gt; gorde ohi duen arren, &lt;s&gt; bihurtzeko joeratxo batekin, badaude, egon ere, beti &lt;ss&gt;z idazten dituen euskal hitzak ( § 4.5). Azkenik, esan gabe doa &lt;ja&gt;, &lt;jo&gt;, &lt;ju&gt; I &lt;ge&gt;, &lt;gi&gt; bereizkuntza gorde duela, eta sa.lbuespenetatik batzuk ere (jipoea «jub6n» erakoak) gaztelaniari zor dakizkiokeela dirudi; hizkuntza honi zor zaizkio, orobat, hitz hasierako &lt;y&gt;ren agerraldi bakanetako zenbait (yuca «yuea» erakoak; § 4.11). b) Iparraldeko grafiaren eragina, baira agian beste sistemaren batena ere. Egia esan, oro har Larramendiren grafi sistema nagusi cia HH-an: oso gertakari arrotz gutxi itzuri zaizkio eta, beraz, egin dezakegu estali egin zuela ia erabat Hegoaldeko aurreko testuetan aurkitzen zirenak, ezaugarri nagusienetan bederen, areago haien grafiaz kexu agertu zela jakinik <ref type="bibr">(Larramendi 1745: xxxv)</ref>. Iparraldeko testuekin, ostera, salbuespen asko egin zituen, batzuk begi-bistakoak, nahiz eta grafi sistema haren ezaugarri nagusietako batzuk zeharo desagertarazi zituela sumatzeko aztarna nahiko izan.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>: abi(a) «nido»-tik abik'aiztu «desanidar», artegi(a) «redargu-ci6n»-tik « egia) artegitu «redargiiir», azkai(a) «caspa»-tik (cf. ezkabia) azkaitsu «casposo». Bitariko eraginak aurkezten dituzte, aldiz, aitzaki(a)-k (aitzakiagarri «disculpable», aitzakiattt «disculpar», «excusar» vs aitzakigarri «excusable», aitzakiezgarri «inexcusable»), antsi(a)-k (antsiarik «darsele... », antsiakiro «congojosamente», antsiati «congojoso»... vs ansidun «importante», ansikabe «ansia», antsikaitz «desahogo» ...) eta ai(a)'-k (aia mota bat «alica» vs ailoizoki «puchada»). b) Berbera gertatzen da -a gabekoak izan litezkeen zenbait hitzekin: aldi(a)-tik anitz aldiz «(muchas) veces», alditsu «avenado»... baina aldia bateall «assentada», aldiako «barco de la vez», aldiadun «atreguado» ... ; altsi(a) «hilacha»-tik (Azk. altsi, baina cf. gorago esana) altsiatu «ffiotear el pano» baina alsiki «lechino»; abodi(a) «canales»-tik « odi(a)) abodiatu «acanalar»; araldi(a) «chacota»-tik « aldi(a)) araldiaka «chacotear» baina araldizale «chacotero»; artzi(a) «raridad»-tik (cf. hartzi L, BN, Sap. Azk) artziatu «enrarecer»; azti(a) «adivino»-tik aztiatu «adivinar» (Azkuek jasoa) eta aztin(a) «adivino»-tik aztinatu «agorar». 77 aberi-n Lardizabal hobetsi du, Larramendi eta Etxeberri Sarakoaren lekukotasun gutxienez zalantzazkoak aintzat hartu gabe; angurri-n xx. mendeko idazle pare bat (Bingen Amezaga eta Txillardegi).Ezberdina da ahi-ren kasua, nahita (eta jakinaren gainean, espero dut) -a gabeko forma aukeratu baita euskara baturako. Ez da alferrik azpimarratuko zeinek eta Larramendik aia mota bat idatzi zuela.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Id'l = &lt;id&gt; I B -B; &lt;y&gt; I I, n -Igl = &lt;ga&gt;, &lt;gue&gt;, &lt;gui&gt;, &lt;go&gt;, &lt;gu&gt; Igwl = &lt;gti&gt; lil = &lt;1&gt; I B -B eta I # -B Ijl = &lt;ja&gt;, &lt;ge&gt;, &lt;gi&gt;, &lt;jo&gt;, &lt;ju&gt; (/xl ahoskera ere posible, baina gaitzetsia) Ixl = &lt;ja&gt;, &lt;ge&gt;, &lt;gi&gt;, &lt;jo&gt;, &lt;ju&gt;; &lt;x&gt; (maileguetan bakarrik) Ikl = &lt;ca&gt;, &lt;que&gt;, &lt;qui&gt;, &lt;co&gt;, &lt;eu&gt;Ikwl = &lt;qu&gt; (maileguetan bakarrik) IfI = &lt;11&gt; In'l = &lt;0.&gt; Isl = &lt;s&gt;; &lt;ss&gt; I B -B IsI = «i)sy&gt;, &lt;is&gt; I B -B; &lt;is&gt; 1-# ; &lt;ch&gt; 1#lel = &lt;tz&gt; lel = &lt;ts&gt; lel = &lt;ch&gt; 1t'1 = &lt;ty&gt; lul = &lt;u&gt; I B -B eta I # -B 177 Gainerantzean hiru eragin nabaritzen dira Larramendik hartzen dituen erabakietan, zein baino zein indartsuagoa dagokion arloan: a) Gaztelaniazko grafiaren eragina: Bere idatzi guztietan ere nabarmena den arren, dudarik gabe gaztelania -honen hitzik ezohikoenak barne-beti aldamenean izateak, garrantzi bereziko ondorioak sortu ditu maileguen letraldatzean. Ezbairik gabe hau abantaila baino ez da filologoarentzat, hainbat arazotan aurrez aurre ikus baititzake abiapuntua eta ondorioa; honi esker, arazorik gabe erabaki ahal izan dugu maileguetan eusk. &lt;x&gt; zehatz-mehatz gazt. &lt;x&gt;i darraiola, hala Ixl nola Iksl hotsak irudikatzen dituenean eta, arrazoi beragatik, &lt;j&gt; eta &lt;g&gt; Ixl ( § 4.12), eta &lt;qu&gt; Ikwl ( § 4.3) irakurri behar direla.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Inoiz, ordainik gabe (gutxiagotan ordainen baten aldamenean), erdal hitzaren definizioa da HH-ak euskaraz eskaintzen duena; honelakoak, gorago aipatu hainbat ordain perifrastiko bezalaxe, Nebrixaren Carni/ica-ren kideak dira. Esan gabe doa Larramendiren definizioa DAut-ekoaren zordun izan ohi dela:AIgalia, el sudor de el gato de algalia, cataurrinaren icerdia, ta andic eguiten dan autsa. Lat. FeEs odoratae pulvis. 17 Emballenar, balea-bizarrez sofiecoac eguin &lt; "Afianzar y guarnecer con pedazos de barbas de ballena 10s jubones y otros vestidos...". Interregno, erregueric eztaneco erartea &lt; "El tiempo que un Reino esta sin Rey...".18 Ocasion proxima, mugaldi urcoa, mugaldi gaitzd, berequin pecatua urrean dacarrena &lt; " ...aquella en que puesto alguno voluntariamente, siempre 0 casi siempre cae en la culpa...".Badago definizio mota konplexuago bat, iritzi edo, gutxiagotan, deitu aditzaz osatutako adierazpenaz hasten dena eta, inoiz, euskaraz ----eta hau oso garrantzitsua dahitzari buruzko informazio lexikografiko berezia ematen duena, DAut-ekoa Larramendiren erara laburtuaz. Bildu ditudan adibide guztiak corpusetik kanpokoak dira, eta haien artean adverbio hitzaren definizioa -gramatika kategoria bat euskaraz definitzeko bigarren saioa, Etxeberrirenen ondoren-azpimarratuko nuke: Definizio hau bereziki azpimarragarria da, autsa latinetik bakarrik har baitzezakeen: DAut-ek gaztelaniaz sudor eta manteca baino ez ditu aipatzen.18  Cf. HH, orrialde berean: CClntervalo, utsartea, erartea".19  Cf. DAut: «Es aquella voz que modifica la significacion del verbo {= aren adieracia no/atzen duena], y da a entender el modo 0 la calidad con que se hace, se dice 0 se piensa: coma velozmente, respecto de correr; elegantemente, respecto de hablar, y ingeniosamente, respecto de discurrir. Yestos se llaman propriamente adverbios de modo. Otros hai de lugar... ». 20</figDesc><table><row><cell>3.1.1. De/inizioak</cell></row><row><cell>).1 6</cell></row></table><note>Adverbio, ala deitzen diogu verboari da)i[rraican eraiscun bati J eta aren adiera- cia nolatzen duenari: eguin, orra verboa; gaizqui, ondo, ederqui, itsusqui, orra adverbioac, verboaren adieracia nolatzen dutenac.19 Agnus, 10s Agnus que vienen de ROlna, ala derizte arguizqui meecho biribil batzuez eguinicaco bildochai J aita Santuac bere eguin berrian bedeicatuac; agnusa J arguizaguizco bildoch bedeictttua.20 Aleluyas, los papelillos que se arrojan el Sabado Santo, aid deriste Larumbat Santuan botatzen diraden paperezco bicheletac (sic, -ai-ren ordez], lendabicico aleluya esatean.21tegiaz (1591): «Percyvall sometimes uses definitions as makeshift substitutes for an equivalent he does not know».17</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Lat. Attritio. Ala deritza} izuac edo icarac diacargun damuari} noiz eta ijernua gogoratu ta, aren bildurraz damu artzen degun]aincoa ojendituaz. 22 Babieca, ala ceritzan Ciden zaldiari}' bana diogunean es un babieca, esan nai degu, guelbera, illaun, motel} gueisancha bat dala. 23 Corniculario, ala ceritzan Erromatarren goyende bati, eta esan nai du adarzaya. 24 Pentecostes, berroguetamar ondoreco jaya. Lat. (...).</figDesc><table><row><cell>Ala deritza Pazcoa Maya-</cell></row><row><cell>tzeco egunari. 25</cell></row><row><cell>Hona hemen beste era bat:</cell></row><row><cell>Seraffn, Angel de el primero y supremo Choro, hitz onec esan nai du, iracequia,</cell></row><row><cell>]aincoaren amodioz sutua, amorezco suac eta garrac dariozcana. Serafina. 26</cell></row><row><cell>Euskaraz bakarrik egiten dituen zehaztapenen adibide eder pare bat aurkitu dut</cell></row><row><cell>corpusetik kanpo:</cell></row><row><cell>Alamar, alamares, son presillas, ojales postizos en 10s capotes y otros vesti-</cell></row><row><cell>dos, alamarac} aribeguiac, ariz ,eguinicaco beguiac} ta ari hori da edo sedaz,</cell></row><row><cell>edo cillarrez, edo urrezcoa. 27</cell></row><row><cell>Beatificar, doatsuguin} santu1'en bat ceruan dagoala esan} erabaqui, ceina dan</cell></row><row><cell>Aita Santuaren equintza. 28</cell></row></table><note>Cf. DAut: «Se llaman por analogfa las estarnpas de papel 0 vitela que se arrojan en demonstracion de jilbilo y alegrfa el Sabado Santo, al tiempo de cantarse la primera vez solemnemente por el Celebrante la Aleluya... ».Atrici6n, iztamua} icidamua} izudamua.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Cf. DAut: «Cierto Oficio u Dignidad [:;;: goyende]  entre los Romanos, que segun dice Calepino era el que mandaba el cuerno 0 a la derecha, 0 izquierda del exercito». DAut: «Era una fiesta de los Judi'os C.. ) y se celebraba cincuenta dfas despues de la Pascua del Cordero; y par esto se llamo Pentecostes, que significa dfa quinquagessimo. Por la misma razon se da este proprio nombre a la festividad de la venida del Espi'ritu Santo... ». DAut: «Hacense de varias maneras, y de diferentes materias: coma de estambre, seda, hilo, plata, ora, u ocro metal».</figDesc><table /><note>25 Cf.26 Cf. DAut: «Es voz Hebrea, que vale encendido 0 inflamado, por ser estos Espfritus 10s mas abrasados en el amor de Dios».27 Cf.28 Cf. DAut: «Declarar el Sumo Pontffice que algun siervo de Dios esta en su presencia, y goza de la bienaventuranza» .29 Aztertzeko dugun alderdia da, dena den; baieztapena nire inpresioan oinarritzen da, eta ez zait iru- ditu ora har ustekabekorik dagoenik.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>.</head><label></label><figDesc>Sanable, sendagarria J osagarria, guerigarria} eruscarria. [Sanear, sendaraci} caltaguetu}. Saneamiento, sendarazta J caltagueta. Abordo, ertzatzea J ertzaera. Assegurador, segurutzallea J seguruguillea. Cocimiento, egosgoa J egosaldia. Deformidad, eracaizdea} eracaiztasuna. Embaramiento, latuera J latugoa. Estufa, berocaya, beroguela. Europeo, Europarra} Europacoa. Guerrero, guerratia J guerranaya} guerrazalea. Interposita persona, hitzarteduna J hitzartecoa. Intransitable, iragoecifia} iragoezgarria. Templar apetitos, &amp;c. gogurritu, goguirotu, templatu). Templador de afectos, apetito, &amp;c. gogurritzallea, goguirotzallea. {Vexiga, (...) masculloa &lt;-uolloa&gt;, ugulloa. (...). Item bisiga &lt;-ija&gt;]. Vexigatorio &lt;Vexij-&gt;, bisigaguillea, masculloguillea.</figDesc><table><row><cell>Eta, bigarrenik, halaxe deituko diegu oinarri berari balio bereko edo beretsuko</cell></row><row><cell>atzizkiak ezarriz lortutakoei:</cell></row></table><note>[Temblor, lardazquia, icara).Temblar, lardazquitu, icaratu.Tembl6n, icaratia} bildurtia.Temeroso, que causa miedo, bildurgarria J icaragarria.Templadura, gogurritzea J goguirotzea, adintzea, nasarotzea.[Verruga, carecha, enora].Verruguiento, verrugoso, careisduna J enorduna.Versatil, giracorra J aldacorra.Vertibilidad, aldacoidea J giracoidea.Vertible, aldacoya} giracoya.Vespertino, arratsaldeco, arrasteguicoa.[Vexiga, mascuria, bisiga).Vexigazo, mascuricada, bisigada.Mafioso, mafiatsua} mafiaduna} mafiatia.Mafiero, el que tiene mafia, mafieru, mafiaria.Marafia, abundancia de maleza, sasitea J sasidia.Vestuario, donde se viste, janciechea, jancilecua J jazteguia.(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Rasar las medidas, C..) arrasatu, arrasquindu, mucuroztatu.Abominaci6n, nazca, naga. Lat. abolninatio C..). Es una grande abominacion, nazca aundi bat da J naga andi bat da &lt;dat&gt;. Item nazca aundi batecoa da, naga aundi batecoa da. Aborrecer (...). Me aborreces, te aborrezco, gorrotatzen nazu J gorrotatzen zaitut; gaitzesten nazu J gaitzesten zaitut. Item gorrotoa J gaitzerizcoa, gaitziriztea didazu, gorrotoa J gaitzerizcoa, gaitziriztea dizut. Lat. Truncus, arbor. Item ondoa, pospuesto al nombre de el arbol, coma sagarrondoa. Piedra pomez (...), arrocarria. Lat. Pumex, cis. Item arbela. , C..) masculloa, ugulloa. Lat. Vesicula. Item bisiga.</figDesc><table><row><cell cols="2">Degollado, lepobaguetua, lepo, idun epaquia, &amp;C. 34 Antzeko betebeharra dute adibide sail ezberdinak bereizten dituzten item-ek:</cell></row><row><cell cols="2">Rarefacerse, arrotu, iianditu. 3.5. Ordain laburtuak</cell></row><row><cell cols="2">Rarefacto, arrotua, &amp;c. Informazioa errepikatu behar litzatekeenean, Larramendik ,badaki beharrezkoa</cell></row><row><cell cols="2">Templar apetitos, &amp;c. gogurritu, goguirotu, templatu. baino ez ematen:</cell></row><row><cell cols="2">Templado assf, gogurritua, &amp;c. Assegurar (...), segurutu, sendotu, seguru, sendo ifiiii.</cell></row><row><cell cols="2">Degollador, lepo, idun epaillea, ebaillea. Bigarrenik, aditz jokoa beste aldaketarik ez duten -se aditzetan edo haien balioki-Evadir, evadirse, iesi J iguesi joan J eguin J itzuri. deetan; honelako bi sarrera daude: Embarcar, embarcatu, itsasgoitu, onciratu. Embarcarse, embarcatu, itsasgoitu, &amp;c. con las terminaciones de el neutro. Sanar, sendatu, osatu, gueritu, erutsitu. (Dar 0 tomar) oeasi6n para algo, bide eman edo artu. Bestetan, gramatikazko hitzen ordain ezberdinak bereizteko erabili dira: (Tienes gana de) raseo, jostallua, jardunaya zaude. Al cabo, al cabo de, 10 mismo que despues de, buruan, ondoan, pospuesto al genitivo (Ponerse en) salvo, izuquean, seguruan jarri J ifiiii. precedente: al cabo de dos di'as, egun biren buruan. Item ezquero, con nominativo pre-(A su) salvo, bere erara J izuquera. cedente: egun bi ezquero. Lat. Post. Sanar, cobrar la salud, sendatu, &amp;c. con las terminaciones de el neutro. Salbuespen bakarra bidalketa dei baten ordez dagoela dirudi, hots, lekurik natu-Dakusgunez, esapideetan batez ere ditugu adibideak; alabaina, ordain perifrasti-Alabaina, beste item batzuen xedea, kokapenak eta edukiak erakusten diguten koen artean ere oso maiz gertatzen da; ekar ditzadan adibide zenbait: bezala, sarrera osatu ondoko eranskinei bide ematea da:</cell></row><row><cell cols="2">ralena ez denez gero, Larramendik ordain bakar bat ezarri duela gidari gisa: Piedra, granizo, chingorra, &amp;c. Orotara, beraz, honela laburtutako 17 (%2,3) sarrera ditugu. Corpusean azaldu ez laburpenak: oinarriak aldaera direnean, atzizkia bigarrenari bakarrik ezarriaz eginda-eman beharra saihestu nahi duena da: Honelakoen aldamenean, badira eorpusean azaldu ez zaigun beste mota bateko zaigun beste mota bat, ezaguna den morfologi sorta oso baten (guztiz izenordainen) Abonanzar el tiempo, eguraldia ondu J ondotu, onguitu, malsotu. Alfaqueque, redemtor de ealltivos, catibu diranen eroslea J ateratzallea. Assentar, presuponer, aurrena, lenena ezarri, ifiiii. Embalar, hazer fardos, lopillatu, bilgotu, lopillac J loturac J bilgoac eguin. Pie, tronco u arbol, zutondoa, zucoitza. Vexiga</cell></row><row><cell>koak, alegia:</cell><cell>Adherido a el, a mf, a ti, &amp;c. arganatua, niganatua, zuganatua, &amp;c.</cell></row><row><cell cols="2">(De proprio) puno, bere escuz, nere esctJz, &amp;c. Aerecentar mas, andi J aundiagotu, gueiagotu; demasiado, andi, aundieguitu,</cell></row><row><cell></cell><cell>gueieguitu [+ andiagotU J andieguitu, beraz}.</cell></row><row><cell cols="2">3.4. Partizipio bakanduak Acriminador, oben J hoguendatzalea, gaizquitzallea J deungarotzallea [+ obenda-</cell></row><row><cell cols="2">tzalea}. Dena dela, batzuetan infinitibopean eman aukerak bakandu egiten ditu partizi-' pioan, besterik gabe; ohartu ordain perifrastikoak egotekotan, berak izan ohi direla Adquisici6n, ira J erabazte... [+ irabazte}.</cell></row><row><cell cols="2">kanpo geratuak: Inoiz edo behin alderantzizkoa ere dakusgu, hots, oinarri berari atzizki forma</cell></row><row><cell cols="2">Aborrecer, gorrotatu, gaitzetsi, higuindu, gorrotoa, gaitzerizcoa, gaitziriztea ezberdinak ezartzea:</cell></row><row><cell cols="2">izan, iduqui. Pillage, pillaJ pillaera J lapurreta, lapurreria J queria... {+ lapurqueria].</cell></row><row><cell></cell><cell>Aborrecido, gorrotatua, gaitzesia, gaitzesitua.</cell></row><row><cell cols="2">Assenderear, bidescatu, bidesquetatic ibillaraci. Assendereado, bidescatua. Tartean behin, sarreran item agertzen da, balio ezberdinekin. Hauxe da erabilera 3.6. ltem-ak</cell></row><row><cell>arrunta:</cell><cell>Rasado, arrasatua, mucuroztatua.</cell></row><row><cell cols="2">Sangrar, abrir la vena, sangratu, zancitu} odola atera. Acombadura, zacond, zocond J macurrd; item zaconera, zoconera J macurrera.</cell></row><row><cell cols="2">Sangrado ass!, sangratua, zanc~tua. Adibide gehiago aipatu ditut goian: abundantemente J revolcarse ( § 3.2) eta abaxar,</cell></row><row><cell cols="2">abollador ( § 3.3). Item hauen zeregina, nabari denez, bi eratako ordainak bereiztea da.</cell></row><row><cell cols="2">Adibiderik landuena honako hau da:</cell></row><row><cell cols="2">34 Adibide hau oso berezia da: gainerakoetan, infinitiboan eman lehen ordainaz, eta hartaz bakarrik (edo Aeidia, vicio capital, pereza en el bien espiritual, naguitasuna, alpertasuna,</cell></row><row><cell cols="2">:  § § 5.1.1 eta 5.4.7.2). 33 Ik. abonado, embarazado, embadurnado J evacuado, guiado, internado, interpuesto, interpretado, intimado eta . gehienera jota lehen biaz: cf. assessado), baliatzen da sarrera laburtua osatzeko: ohartu, dena dela, par-naguiqueria J alperqueria. Item naguia, alperra, alferra J que son tambien tizipioan ordain perifrastikoak ere eman nahi izan dituela, bestetan ez bezala. Bigarren adibide bere-sustantivos. Item mejor ajolacabea, arduracabea, ajolacabetasuna J ardura-zi bat dugu: abonado (gorago aipatua), aditzean eman baino oraindik ordain gehiago eskaintzen baitu. A letraren hasierakoa izaki, ordea, honek ez gaitu harritu behar. cabetasuna; y 10 mismo es ajolabaguea, ardurabaguea animari dagozcan</cell></row><row><cell cols="2">maravillado ere. gauzetan.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>.Hitzaurrean aipatu zuen adibidean ere hurrenkera gordetzen da (&lt;&lt; ...en la voz cansar[pongo} cansatu, necatu, aricatu, unatu, &amp;c. sin decir que aricatu se usa en Bizcaya, unatu en Labort, necatu en Guipuzcoa, cansatu en todas partes», 1745: xlvi; ik.</figDesc><table><row><cell>Sarrera batzuetan oso nabarmena da him euskalkietako -gipuzkera, bizkaiera eta</cell></row><row><cell>lapurterazko-formak eskaini nahi izan zituela, baita hurrenkera horrexetan eskaini</cell></row><row><cell>ere:37bis</cell></row><row><cell>Clavo, iltzea, ultzea, itzea.</cell></row><row><cell>(En ningun) lugar, iiion ere, iiion bere, nihon ere.</cell></row><row><cell>(Es a) saber, conviene a saber, esan nai det, gura dot, erran nai duo</cell></row><row><cell>Urgell</cell></row><row><cell>1998b:  § 4.3), bai halaber dagokion sarreran, eta bietan lehen lekua orokortzat jotzen</cell></row><row><cell>duen fermari uzten die; sarreran, bestalde, ]:litzaurrean aipatu ez dituen beste bi forma</cell></row><row><cell>dakartza, iturri ezberdin eta berankorragokoak direlako susmoa eragiteko moduan:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>nai, gura, con los transitivos diot, deutsat, &amp;c. Lat... Guardia, el cuerpo de Soldados, es voz Bascongada, sineope de guarda dia, multitud de los que guardan, goardia, zaidia, zaindia. Lat... Quedar, viene de el Bascuence gueratu, que significa 10 mismo, de gue, que, posposician negativa, yera, modo, accian; gueratu, guelditu, baratu. Lat...3) Etimologiadun osagarria: aurrean edo sarrienik atzean beste lerrokada bat dago, eta bigarren honetan agertzen di.ra euskal ordainak, hots, sarrera arrunta eta etimologia lerrokada ezberdinetan banatu dira:Alegrar, viene del Bascuence alegueratu, que significa 10 mismo; y este vino de alaiguera, estamos u somos alentados 0 despejados; y es 10 que causa alegria.Alegrar, alegueratu, poztu, boztu, bozcariotu, atseguiii eman, atseguifiez, pozez   bete. Lat...</figDesc><table><row><cell>3.9. Etimologietako ordainak</cell></row><row><cell>Etimologia azaltzen duten sarrerak oso bereziak dira eta, honegatik baino ez</cell></row><row><cell>balitz, ataltxo bat merezi dute HH-aren antolakuntzari buruzko saio honetan; ala-</cell></row><row><cell>baina, bada arrazoi sendoagorik: beren interpretazioak sortzen dituen arazoak aipatu</cell></row><row><cell>behar ditut, etimologia batzuen ondorenak zein diren ulertzeko ezinbestekoak dira</cell></row><row><cell>eta. Lehenik eta behin, komeni da jakitea gaingiroki hiru erako etimologiadun sarre-</cell></row><row><cell>rak daudela Larramendiren hiztegian:</cell></row><row><cell>1) Etimologiadun hutsa: hitzaren etimologia bakarrik eskaintzen du, agirian eus-</cell></row><row><cell>kal ordainik eman gabe, baita batzuetan latinezkorik ere gabe:</cell></row><row><cell>3.8. Maileguak Gura, voz de la Germania, Justicia, gurapas, galeras. Gura es voz Bascon-</cell></row><row><cell>Euskal ordainen banaketari berari bakarrik begiratuta oso nabarmena da mailegu gada, y significa el querer, la voluntad. Gurapea, baxo de el querer, de</cell></row><row><cell>zaharrak jasotzeaz gainera, mailegatze lana ere badagoela Larramendiren hiztegian. la voluntad.</cell></row><row><cell>Nabarmenena, 'mailegua + euskal hitza' (edo alderantziz) bikoteen proportzio han-Pulla, viene de el Bascuence pulla, que significa coz de borrico y otras bes-</cell></row><row><cell>dia dugu, nahiz batzuetan mailegua, Larramendiren ustetan, alderantzizkoa izan, tias, y de aqui, por 10 que se ofenden, se toma la analogia a los dichos. hots, euskal etimologiaduna (azkenok, izarraz markatu ditut): L[at}. Convitium obscaenum.3 8</cell></row><row><cell>*Alferez (...), alfereza, bander-eramallea. 2) Etimologiadun-ordainduna: etimologiarekin batera euskal ordainak ematen</cell></row><row><cell>Cobre, cobrea, urraida. ditu edo, bestela esanda, etimologi azalpena sarrera arruntean barneratuta ageri da,</cell></row><row><cell>Coche, manurga, cochea. eskuarki sarrera-buruaren ondoren, oro har azalpenak txertatu ohi diren lekuan eta</cell></row><row><cell>Embarcaci6n, navfo, embarcacioa, oncia. euskarazko eta latinezko ordainak baino lehenago:</cell></row><row><cell>Embate, de mar, embatea, bajodea. Guacharo, el enfermizo, viene de el Bascuence gachar6, adverbio que signi-Estudio, articasdea, estudioa. fiea enfermamente (y passe este adverbio), de gacha, que en otro dialec-*Guaya (. ..), guaya, negarra. Ochava, la octava parte, zortzigarren partea, ochava. to es gaitza. Erbala, gaisoa, eria.</cell></row><row><cell>*Rascadura, arrascadura, atzaqueria.</cell></row><row><cell>*Rasgo de letra (...), arrasgoa, izquirillea.</cell></row><row><cell>*Rasguear, forma;:-rasgos, arrasgueattt, izquiailletu.</cell></row><row><cell>Salvarse, al Cielo, salvatu, gozabetatu.</cell></row><row><cell>Sandalia, calzado, batzola, sandalia.</cell></row><row><cell>Sangria, incision en la vena, sangria, zancia.</cell></row><row><cell>Templar instrumentos, adindu, templatu.</cell></row><row><cell>Templo, Temploa, Eleizd.</cell></row><row><cell>Hiru ordaindunetan ere inoiz antzerako adibideak aurkitzen dira, eta mailegua</cell></row><row><cell>beti lehena edo azkena dugu:</cell></row><row><cell>*Cabida (...), sdrrera, adisquiura, cabida.</cell></row><row><cell>Cobrar, cobratu, coberatu, escateratu.</cell></row><row><cell>Embarcar, embarcatu, itsasgoitu, onciratu.</cell></row><row><cell>Guayar, Horar (...), guayatu, guayeguin, negar eguin.</cell></row><row><cell>*Rasg6n, arrasgoya, etendura, urratura.</cell></row><row><cell>Sangrar, abrir la vena, sangratu, zancitu, odola atera.</cell></row><row><cell>Templanza (...), gogurria, goguiroa, tenzplanzd.</cell></row><row><cell>Templar apetitos, &amp;c. gogurritu, goguirotu, templatu.</cell></row><row><cell>Verso, biursa, lototsa, versoa.</cell></row></table><note>Almendra, es Bascuence, al1nendra, almendrea. Lat...</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Lat... Aribar, aspar la lana en el aribo, viene de el Bascuence aribatu J ari J hila, batu J recoger. Lat... Arrecife, calzada empedrada, viene de el Bascuence arrizpea J suelo de piedras, como 10 es la calzada. Lat... Arrope, es voz de el Bascuence, arropea J y viene de ardopea J ardope, que significa cimiento 0 fundamento de el vino. Lat... Baita, azkenik, halaxe dela dakigunean: Arienzo, carnero pequefio, viene de el Bascuence aricho. Lat... Haba, viene de el Bascuence babd. Lat... Uste hauek egiaztatzeko, batzuetan familiako hitzen laguntza dugu: Ancorage, aingura saria. Ancorar, ainguratu, anguratu. . aingurac bota, egotzi. Aribo, tornillo para hazer madexas, aribatlea. Arrecife, suelo pefiascoso de la costa de mar, ondarrizpea... , badirudi ordaingabeko sarreratzat har daitezkeela etimoak edozein aldetatik begiratuta esanahi ezberdina duenean (cf. halaber gura gorago): Ajolio, voz usada en Aragon, viene de el Bascuence azolio, que significa las verzas cocidas con azeite. , inondik ere, etimoa huts-hutsean agertzen dutenak dira, zeren eta irakurlea, nik uste, maileguaren eta etimoaren artean zein hartu beharko lukeen jakin gabean uzten baitute: Alicates, viene del Bascuence aricatea, que significa cadena de hilo, de aria, hilo y catea, cadena; y comunmente sirven los alicates para encadenar alambre, y otras cosas delgadas. Lat... Aresta, una tercera suerte que se saca de ellino despues de la estopa, viene de el Bascuence, coma si dixeramos ariesta, de art eztd, no para hilo ni para hilado. Lat... Armino, puede venir de el Bascuence armina, arminoa, de ar, artu, tomar, coger, y mind, amargo: y aunque le es amargo, se dexa coger aquel animalito, por no ensuciarse. Lat... Ataurique, voz antiquada, adorno de albanilerfa que se usaba por la parte exterior de las puertas. Es palabra Bascongada, coma si dixera ataurrequia, de aurrequia, 10 que esta delante, y ata, atea, puerta. Lat... Hala eta guztiz ere, bestelako gertakari zenbaitek erakusten digute Larramendiren jokabidea zein izango zen jakitea oso zaila dela; adibidez, almario-ren etimologia irakurrita, balirudike etimoa (ormarioa) eta ordaina (armarioa) aski ongi bereizita agertzen direla, eta guilla-renean uztailla etimotzat bakarrik eskaintzen dela: Almario, armario, viene de el Bascuence armarioa, y se dixo de ormarioa, porque este modo de alhacenas se hacla en la pared, y dezimos orma a la pared. Lat... Guilla, cosecha abundante, es contracci6n de el Bascuence uztailla, que llamamos a Julio, y quiere dezir Mes de cosecha, de uzta, cosecha, y de ilIa, ila, mes. Lat... Halaber, hacienda-ren etimologia eusk. azienda zuritzeko egina dela, eta gainerakoak bitarteko urratsak baino ez direla pentsa genezakeen arren, gero hacendar-en aciendoa etimoarekin lotuta dagoen ordaina ere ematen du: Hacendar, viene de el Bascuence, ace11datu, acenduatu. Lat ... Hacienda, es de el Bascuence acienda, aciendea, aciendoa, badugu, jai dugu, orain artean ezarrita utzi uste ditudan ziurtasunak ere dardarazteko moduko datuak eskaintzen baititu batzuetan; esate baterako, honek badakar atisbeatu «atisbar» hitza, HH-ko sarrera ustez argiaren arabera ordain ez den arren: Atisbar, viene de el Bascuence atisbeatu, de beatu... Atisbar, beguietsi, celatatu. , beraz, ordain zer den eta zer ez den erabakitzeko egun izan ditzakegun zalantzak alferrikakoak direla, eta Larramendik etimologian eskaintzen duena, etimoa eta abarrak, dena erabilgarri izan zitekeela. Halaxe ulertu bide zuen Lardizabalek ere, etimoa (borda-urde) erabili baitzuen (Urgell 1995: xlvi), Larramendik proposatutako burdela maileguaren ordez, adierazgarriago iritziaz nonbait: Burdel, es voz Bascongada, sincope de borda urde, bordurde,. que significa casa sucia, puerca. Burdela. Lat. ..</figDesc><table><row><cell>AlderantzizHaatik, HH-ak berak gezurtatzen du, etimoak ere ordaingai direla argi eta garbi erakutsiaz:</cell></row><row><cell>Alacena, ormarioa, armarioa.</cell></row><row><cell>Guillote, cosechero, uztaillaria.</cell></row><row><cell>Badirudi</cell></row></table><note>Lat...eta beste horrenbeste esango nuke «es voz bascongada» edo «viene del bascuence» esateaz gainera, euskal hitz delako hori ematen duenean: Adala, en el navfo, por donde sale el agua, que saca la bomba. Es voz Bas- congada adald, y se dixo de adiala, andidiala J que salga 0 sale por allf; o de odiola J odiala J que significa 10 mismo, y quiere dezir conducto, canal de madera, qual es la adala.40 Zalantzazkoak dirudite, berriz, etimoaren esanahia aldez bakarrik ezberdina (adi- bidez, zehatzagoa) denean: Alboroque, dadiva, agasajo u regale por modo de gratitud, puede venir de el Bascuence alboraquia, el agasajo que se da a los que dan la alborada.Lat...nahiz inoiz familiak zalantza erabat uxatzen duen: Arrasar, viene de el Bascuence arrasd, arrasatu, que significa destruir. Lat... Arrasado, arrasatua.Zalantzazkoenaky se dixo de acien doa, doaya, dote, prenda, regalo de semillas, y son las que fructificando hazen la hazienda. Lat... Gure zalantza hauen erantzuna EGH-an (Altuna 1967) aurkitzen dela uste</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>: § 4.10), eta berehaIa ikusiko dugu grafema hau ez dela haIako eragin txarra izan duen bakarra. Hauen guztiengatik, badirudi bere adierazpenen eta euskal idatzien bitartez Larramendiren ohiko sistema mugatu beharko genukeela lehenik, eta gero sistema horren barruan ez dauden gertakariak bakartu eta azaIdu. Asmo honekin, ezer baino lehenago Larramendiren idazlanak aztertu ditut, berriki argitaratutako bilduma (AItuna &amp; Lakarra 1990) baIiatuaz,44 Lakarrak (1985b) dagoenekoz miatutako alderdiak bermatu eta osatzeko; eta, bigarren, HH-ko gertakariekin erkatu ditut idatzien azterketan erdietsitako ondorioak. Ez bedi azterketa bukatutzat eman; gure zereginerako aski izan daitekeen arren, testuak ez daude beti era fidagarrian argitaratuak 45 eta, beraz, noizbait norbaitek argitalpen fidagarri bat, berriro jatorrizko testuetara joaz, egin dezanean, xehekiago ikertu ahalko da alderdi hau. Nago, ordea, erdietsi datuak ora har fidagarriak direla, HH-ko datuekin erkatuaz ikusiko dugun bezala. 44 Adibide guztiak LET laburdura eta bertako orrialde zenbakiaz lagunduta azalduko dira. 45 «San Agustinen Doanditza»-k J.!. Arana lehenengo argitaratzailearen esku luzea pairatu du (Altuna&amp; Lakarra 1990: 58); jakina, azterketa honetatik kanpo utzi dut. Erabiltzen ari naizen argitalpenean ere, ez dira falta -bildumaren asmoari begira txikikeriak fzan arren-ikertzailearentzat estropozu diren oharkabeko aldaketak, zorionez gaurkotzeak (han-hemen &lt;k&gt;ren bat, &lt;ge, gi&gt; &lt;gue, gui&gt;ren ordez, etab.) gehien bat.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>, hitzcundeetatic(36), echeetan (37), urteetan (39), atsecabeetan(41), doloreen(47), orreec(47, 50), nobleena(36), gaitzbagueena<ref type="bibr" target="#b56">(48)</ref>, tristeena(52). HH: ateetan «a», luceeguia «agigantado», aldeetaco «aladares», euleen «alcalde alam{n», erregueena «alc:lzar», aldeetan «alderredor», deungueena «(el mejor 0 peor que sea) possible», maiteena «telesgeto». LET-beeratuco (22), aalic (31), mee (34), naasi (35), naasiaz (37), beeregui (41), miia (48). HH: beeragoacquin «adozenarse», beeratzea «abatir». meea «agudo», meedunac «albillas», meetu «adelgazar», meecho «agnus». naasi «afiascar» (baina nastu), naasiro «alborotadamente». 3) Hitz barruko bokal bikoitzak: 46 LET-beraatia (42), beraa (43, 50), minberaatu (52). HH: agaaca «a», agaaria «apaleador». beraa «abalado», beraatu «ablandar», aoberaatia «blando de boca». eg~a «abutarda», egaada «alazo», egaatu «alear», egaaldatu «alear», egaatsua «aluda». queetea «ahumada», queez betea «ahumado» (baina quea «humo»). 4) Elkarbide eta eratorbidean, berriz ere -e-z hasten diren osagaiekin; HH-an bakarrik lekukotu ahal izan dut: artzeera «acogida», adisquitleera «amistad», aseezgarriro «insaciablemente». 4.2. &lt;b&gt;, &lt;V&gt;, &lt;U&gt;, &lt;U&gt; Larramendik gaztelaniaz &lt;b&gt; indartzen zuela, eta euskaraz &lt;v&gt;rik ez zegoela uste zuela jakinik (Urgell1998b: § 4.9 eta 2000: I, § 6.1.1), pentsatzekoa da euskal hitzetan ez eze, euskal etimologiadun hitzetan eta are maileguetan ora har &lt;b&gt; nahiago zukeela. Idatzien arabera, ostera, maileguetan &lt;v&gt; gorde ohi du, baita tradizionalki mailegutzat hartu izan den bizi-ren familian ere, azken honetan &lt;b&gt;aren aldeko joera txiki bat badu ere: 46 Ez dago argi fonologikoki bokalluze ala bokal bikoitzat hartu behar diren (Mitxelena 1977a: 111): beraz, «bokal bikoitzak» izena zentzurik grafikoenean erabiltzen dut, auzia erabakitzeko inolako asmorik gabe. LET: vici (14), lendavicicoa (17), biciro J polvorac J viztu J valentiari (18), vizcorra (22), vici (29), devocioari (33), vicia J devocio, devocioaren (34), provechuric (35), salvacioari, Provincian (36), viciagatic, servitzaria (37), Virgifiari, salva, vici (39), bici (41), Virgifiarequico, vicioen, viciro (42), lascivia (43), vicitza (45) ... RH-an ausartago izan zela dirudi, baina ez horregatik &lt;b&gt;aren aIde erabat egin: 1) Etimologietan ora har &lt;b&gt; dago; A eta V letretakoak bakarrik kontuan hartuta:</figDesc><table><row><cell>2) Kontsonante galeraren ondorioz:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>: § 4.10) eta, hortaz, gaztelaniazko ohiko banaketari eutsi zion: &lt;ca&gt;, &lt;co&gt;, &lt;cu&gt;, &lt;que&gt;, &lt;qui&gt;. Ez dut salbuespenik aurkitu. Alabaina, gaztelaniazko grafiari atxikita ere, ez zen arazoetatik zeharo libratu: izan ere, /kw/ adierazteko &lt;qu&gt; idazteko ohitura zeharo sartuta zegoen, eta Akademiak ez zuen 1815 arte &lt;c&gt; agindu halakoetarako(Lapesa 1984: 423). Honetan ere gaztelaniaren erara jokatzen du maileguetan:quadroa «quadro», quarangoa «quarango», quartilloa «quartillo», quarto «veI16n», quartoya «quart6n», questorea «questor», questura «questura», quoquea «quoque», veintiqttatroa «veintiquatro».cuelloa «cuello de eclesiasticos», cuerda «cuerda». Osterantzean, &lt;cu&gt; aurkitzen dugu: cualdia «tiro», cuia «calabaza», cuichoa «calabacica». BLANCA URGELL Sistematik kanpo zeharo ditugu ondoko bi hitzok, non &lt;qu&gt;k Ikl adierazten baitu:quaratsa «amargo», quarastasuna «amatgor».Baina, espero genezakeen legetxe, bitxitasuna aise azaltzen da behin iturria ezagutuez gero, kasu honetan ez baitago ezbairik: biak Harrieten hiztegitik hartutako hitzak dira (ik.Lakarra 1991 eta Urgell 2003, grafiak salatzen duen bezala.4.4. &lt;g&gt;, &lt;gu&gt;, &lt;gii&gt;   Antzeratsu gertatzen zaigu Ig/ hotsarekin: HH-ko banaketa &lt;ga&gt;, &lt;go&gt;, &lt;gu&gt;, &lt;gue&gt;, &lt;gui&gt; izaten da, baina arazoak izan zituen /gw/ taldearekin; &lt;glie&gt;, &lt;glii&gt;z islatuta egon daiteke, baina baita &lt;gue&gt;, &lt;gui&gt;z ere:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>3) passa «passa de aves», licapassa «passa, (. ..) un afeite de mugeres», passada, passaera «passada», passagarria «passadero», passatu «passar, activo», etab., bainapasaria «passage»,pasatu «passar de un lugar a otro», pasatua «passado», pasalecua «passo, por donde se passa», pasartea «passo, de Escritura». passio «passion de Christo», baina pasiolorea «passionaria». c) Euskal hitzetan ere ager daiteke; esate baterako, aserre-ren familian ia beti &lt;ss &gt; dugu; nahasi-renean, berriz, &lt;ss&gt;koak gutxiengoan daude eta asi-renean salbuespen bat baino ez:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>). Egungo balioaz non-nahi eta noiznahi &lt;ts&gt; erabiltzeko hautapena, ezaguna denez, Leizarragari zor diogu azken batean, nahiz eta Iparraldean bi sistemek iraun zuten, testu batzuetan batera agertuaz (cf. CatLav-en atseguin eta maizago axeguin, esaterako; ap. Villasante 1985), eta are hirugarren bat lehian sartu: &lt;tx&gt; (cf. Harrieten irritxa «ambition», quaratxa «amer» ...). Hegoaldean, berriz, Lakarrak (loc. cit.) jadanik azpimarratu duen bezala, Larramendik &lt;ts&gt; orokortu zuen, eta ez dago salbuespenik, dakidalarik, HH-an. Gai honetan, Axularren izena aipatzen du bere aIde: Aprendan 105 nuevos traductores a escribir esta pronunciaci6n miretsi como la trae Axular, desterrando de ella la x que importunamente afiaden, etsi, etsian, ardietsi, onetsi, gaitzetsi y atras (Corograjfa 298).</figDesc><table /><note>4.7. &lt;C&gt;, &lt;z&gt; eta &lt;tz&gt;</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>: I, § 6.2.1). Haatik, euskaraz arrazoia etimologikoa bide da: ez-etik ezetz ateratzen da, batez-etik batezere, etab. ,49 bai eta hitzak berezko -a duenean ere, gaztelaniarako DAut-ek (1726: lxxii t. hur.) eman arauan -hots, paz baina pacesez bezala: gauzen «admirador», gauzetan «acidia», gauzeza «inutil». goizean «(esta) mafiana», goizean goiz «(muy de) manana», goizetic «(tan de) manana». mezirurquia «terno de missa». pozez «aclalnar», pozic «alegremente». chanzerea «eutrapelia» « chanza).50 Idatzietan ere beste horrenbeste sumatzen da, gorabehera gehiagorekin bada ere: bezela eta bezala erabili ohi du, batetik; bestetik, ohartu Azkoitiko sermoiko zeuugariei: 51 LET: bezela (14), contuzena, errazen, bezela (34), guzioc (35), baizic, batezere, § 4.10): Iparraldeko testuetako &lt;ch&gt;, Hegoaldeko zenbait testutako &lt;x&gt; eta Larramendik balio beraz baliatu ohi zituen &lt;is&gt; eta «i)sy&gt; berriak. Beste arIo batzuetan ez bezala, honetan ez zuen lortu bere proposamenak aurrera ateratzea; honegatik, besteak: beste, ezerk baino zalantza eta gaizkiulertu gehiago sortu eta sortzen ditu, batez ere &lt;ch&gt; eta &lt;is&gt;ren ulerpenari dagokienez. &lt;ch&gt;k abantaila nabarmen bat dauka: euskaldunek zeinek bere modura irakurtzen baldin badituzte, choratu, chori, chucatu eta churi bezalako idazkerek ahoskapen askea dute: xoratu zein txoratu, xori zein txori ... irakur daitezke, ezer galdu gabe. Desabantaila nabarmenak ere baditu, batez ere gaurko interpretatzaileontzat, bietako zeinen lekukotasuna dugun erabakitzen ez baita beti erraza, guztiz hitz hasieran txistukariek jasan dituzten bilakaera ezberdinak direla eta. Alabaina, bistan da behinik</figDesc><table /><note>gauzetan, jaquifiezen (36), batezere, Eleizetan (37), Guipuzetatic (39), zeure, zeu, atozea (46), zeuri (49),pozic (52),pozic (55), eleizen (77).4.8. &lt;is&gt;, «i)sy&gt;, &lt;ch&gt;, &lt;X&gt;, &lt;g&gt;, &lt;j&gt; Jadanik badakigu HH-an hiru sistema ezberdin bizi direla elkarrekin (Urgell 1998b:49 Gauza bera Lardizabal (Urgell 1995: lix) eta Afiibarrorengan (GGero 3-72 gauzezac, 4-15/16 gauzea, 4-40 errazean, 4-100 dozuzenean, 4-122 ezereztuten...; cf. Urgell 2001).50 Cf. DAut: «Virtud que modera el excesso y desenvoltura en las chanzas y juegos... ».51 Bildutako adibideak eskura dauden lehenagoko argitalpenetan egiaztatu ditut denak.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>). cherloa «cabellera» (xerlo 1635). chilincha (xilintxa 1627). chiloa «hoyuelo», «orificio». biotza chimicatzea «compungirse», chimicoa «disgusto, enfado» (ximiko 1571). chipitu «achicar» (xipitu 1571). chirmendua «sarmiento» (xirmendu 1571). chirripa «arroyo» (xirripa 1664). choil «muy» (xoil 1571). chorrotza «picante, en instrumentos agudos», chorrosquiro J chorroisqui «agudamente», chorroistasuna «agudeza», chorroistu «afilar». chorta «gota, de agua» (xorta 1627), chortaca «gota a gota» (xortaka 1664). chotilla «lindo» (cf. chotiltua 1545). chumea «pequefio» (xume 1664), chumetu «descrecer» (xumetu 1677). chutic «(en) pie» (xutik -1620). chuisen «derechamente» (xuxen 1571). txiki honek gauza bat erakutsi digu Larramendiren sistemari buruz: izan ere, HH-an ez dago &lt;x&gt;z hasten den euskal hitzik, xagua «xagua» eta xea «xea» maileguak izan ezik. 54 bachera &lt;baisera&gt; eta puchanta &lt;puisyanta&gt; bezalakoak letralda ditzakeen arren, ez da inoiz ere hitz hasieran saiatzen: *isedea 'xedea' nahasgarria dela aitorturik, dena dela, ez dago behin ere *syedea edo xedea bezalakorik. Nire intuizioak EH-ak eskaintzen dituen datekin erkatu ditut, eta honek jasotzen ez dituen zenbait hitzetarako GBH-ra zein Azkueren hiztegira jo dut; hitzen bat (jachelatu, /achelua, chiloa eta chorrotzen familia) belarriz-edo epaitu behar izan dut, edo eskura nituen lexikoietara joaz (chipitu, chirmendu, chotilla). Bidenabar, Sarasolak gehienetan ez du Larramendiren lekukotasuna aintzakotzat hartzen (cf. xai), eta agertzen den bakanetan beti ere &lt;tx&gt; (cf. s.vv. xilintxa, xirripa) edo &lt;s&gt; irakurketaz (cf. s.v. Antza denez, &lt;x&gt; ez zitzaion egokia irudirzen Larramendiri -berehala ikusiko ditugu honen aldeko beste xehetasun zenbait-, ziurrenik gaztelaniazko ohituraren arabera Ixl ahoskera iradoki zezakeelako (Urgell 2000: I, § 6.2.4). Berriz, gaztelaniazko ahoskera adierazteko arazorik gabe erabili zuen &lt;#sY&gt; grafemaren (Urgell 1998b: § 4.9) hiztegi osoko adibide bakarra gazt. xea-ren etimologian (chea, syea «que significa cosa menuda») dago; gazt. xetar-enean, ordea, cheatu (&lt;&lt;que significa desmenuzar») bakarrik darabil, adibidez, eta ordain modura beti chea eta cheatu idazten duo Erreparatu, gainera, chorroisqui 'xorroxki', chorroistasuna 'xorroxtasuna', chorroistu 'xorroxtu' eta chuisen 'xuxen' bitarikoei. Beraz, hitz hasieran Isl adierazteko daukan grafema bakarra Iparraldeko &lt;ch&gt; da. Erabakia azalgaitza da, gure ikuspegitik bederen, baina ez azalezina. Kontuan har dezagun, batetik, oso ondorio txikiak izan zitzakeela, Hegoaldean hitz hasierako Is/aren bakantasunagatik</figDesc><table><row><cell>Erakuskari</cell></row></table><note>52dixidu). GBH-an, berriz, laxatu / laxotu-ren lasy-formak &lt;Iax-&gt; baina lach-formak &lt;latx-&gt; letraIda- tuta daude. Zertxobait aIdatu beharko dira gauzak aIde honetatik, beraz.53 Aurkitu dudan &lt;ich&gt;ren adibide bakarra; baliteke iturriaren idazkera izatea.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>). Halaz ere, ez dakigu &lt;is&gt; eta «i)sy&gt; berdin, hots, testuinguru beretan erabiltzen zituenentz, ez eta &lt;is&gt; beti Isl denentz. Ikus ditzagun lehendabizi bakoitzaren adibide ziur batzuk: «i)Sy&gt; (= &lt;isy»: asyeria «raposa». asyerre «perrengue». asyetsua «airoso». basyacoa Ha». aiseria «zorro». aiserre «perrengue». aisolduria «cuidadoso», aisolduro «cuidadosamente». baisera «vaxilla». bisgoiso «bizcocho». buruisquea «cabezuela». eistua «agua manil». eisurrac «acanthobola». gaisigoisoa «agridulce». gueisancha «babieca». goisoa «dulcecito», goisa-biribillac «peladillas», goisaroa [sic]55 «fartes, fruta de massa llena de dulce», goiso biurrac «retorcidos, dulces», goisopilla «ramillere, pifia de dulces», goisorea «caramelo», goisoro «dulcemente», goisochocha «cane16n». queisa «quexa».56 moisala «rocIn». moiscortu «cargar delantero, embriagarse». moistu «afeitar». nzuisica «melo-». muisturra «hociquillo». neisca «rapacilla». puisca «cabito». chorroisqui «agudamente», choroiJtu [sicJ57 «acicalar», «adelgazar», chorroistu «afilar», «aguzar».</figDesc><table /><note>«musgafio». gaisyo «acierto»" «acezar», gasyoa «pobre hombre», gaisyotasu- nac «achaques», gaisyoquiro «achacosamente», gaisyotsua J gaisyotia «achacoso», gaisyotu «adolecer». goisyobiurrac «torcidos, dulces», gosyorea «tallarfn». lasyotu, lasyatzea «afloxar». mosyala «bozal». musyica «persigo». pisya, chysya [sic] «orina», pisyajario J chysyajarioa [sic] «mean», pisyaldia «meada», pisyeguin J chisyeguin «orinar». puisyanta «poderoso». usyatu «ahuyentar».&lt;is&gt; (= &lt;is»: aisala «cascarilla», aisaldarra «somero», aisalmea «farfara, teli-55 Izan liteke goisorea, bestetan bezala, edo goisarea behinik behin.56 Etimologian azaltzen da eta, zehazkiago, hauxe dio: « ...qlteja, queisa, en Bizcaya es fatiga y cansancio».coton</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>Lehenengo galdera, edo haren zati bat behinik behin, erantzunik dago. Bigarrena, berriz, arras zailagoa da erantzuten, ziurrenik gure begietan gaisoa bezalako gauza bat ezinezkoa ez delako. Lehenik eta behin, ezarrita utzi nahi nuke bokal artean &lt;ch&gt; daukaten oinarrietatik ateratako &lt;is &gt; inplosiboek derrigor /s/ hotsa adierazten dutela:aiscondoa «pezon, de el exe», aiscondarria «pezonera» &lt; acha «exe». ecaiztuna, ecaisduna «tempestuoso» &lt; ecaitza, ecacha «tempestad». careisduna «verruguiento» &lt; carecha «verruga». choisguillea «palillero» &lt; chocha «palillo».Beste horrenbeste esan behar da logikak agintzen duenean. Adibidez, cuiscurdura «encogimiento», cuiscurquiro «encogidamente», cuiscurra «encogido», cuiscurtu «encogerse», «ovillarse» formak, OEH-ak (s.v. kizkur) badaezpada ez aipatuak, inolako zalantzarik gabe gaurko grafian kuxkurdura, kuxkurkiro, kuxkurra eta kuxkurtu dira, eta Larramendik hobeto ezagutzen zuen kiskur-en aldamenean (cf. honen erabilera bat 1745: cciv-n, eta s.vv. aladares, rizo, etab.) entzun ahal izan zituen. Aldaera hau bermatu ez eze, bi mendez aurreratu egiten du (kuxkurtu V-gip, kuxkur S.v. kizkur 4 &lt; H [&lt; HH] ap. GBH; cf. kuskurtu And AUzta 135). Hona beste adibide batzuk: beraaisca «papandujo» « beraa «blando», cf. lat. Nimis blandus). goisgalea «regosto», goispilla «chocho, confitura» « goxo). joistallu «(estar de) fiesta», joistallua «mojarrilla, el que siempre esta de chanza y fiesta». naisca, guraisca, gogaisca «veleidad» « nai, gura, gogo). oiscada «velicacion», oiscatu «velicar» (cf. ozka «mordedura» ).58 olaisca «ripia, tabla delgada». poiscaria «mojarrilla», «ojialegre». poistarica «aguzanieve». 59 choisqueriac «buxerfas» « txotx; cf. chocheria «chucherfa»).</figDesc><table /><note>57 Bietan holaxe, chorroistu-ren ordez; cf. "adelgazar mM, chorrochagotu».58 Cf. DAut, s.v. velicaci6n: «Mordicaci6n de 10s humores que punzan alguna parte del cuerpo»; eta s.v.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>60 muisa «zabullida», muiseguin «zabullirse».61 muisarmea «mirlo, afectada gravedad en el rostro», muisarma(tu) «mirlarse».62 chaisaria «chazador» « gazt. chaza). chuisaca «chamiza».63Ohartu &lt;is&gt; guztiak bokal ostean agertzen direla gure adibideotan eta, gainera, gaiso-n izan ezik i ez dela etimologikoa. 2er gertatzen da, berriz, ondokoekin?</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>Cf. Azkue, S.v. mux: «3. (B-m), cabizbajo, meterse de cabeza en el agua. Muxean (B-m), nadar bajo el agua». J igilaraci J igilerazo «acallar», igildu «callar», igila J igildua «callado», igilean «calladamente», igildo «mudamente», igilic «cepos quedos». Ziurrenik quejoa «desasosiego», «inquietud» ere honen erakusgarri bat da. Ez dago esan beharrik, Materrek erabili eta Axularrek iruzkindu zuen haretxen aurrean gaudela: Batac esquiribatcen du chehero J bertceac gehero. Batac chedea J bertceac gedea. Batac ichilic J bertceac igilic. Batac lachoa J bertceac lajoa. Batac choil J bertceac joil. Batac quecho J bertceac quejo. Batac chuchen J bertceac jugen</figDesc><table><row><cell>(Axular</cell></row><row><cell>1643: 17-18).</cell></row></table><note>62 Cf. «Mogicon, viene del Bascuence musucona, que significa 10 mismo, y quiere dezir una carada 0 golpe bueno en la cara, de musu, cara, y on, buena, y musuco, golpe en la cara...» edo «Mogiganga, es de el Bascuence musiganga, que significa 10 mismo, y viene de musu, cara... ».63 Cf. Azkue, s.v. txuxaka: «1. (G-orin), haz de lefia delgada».igildu</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_22"><head></head><label></label><figDesc>, &lt;is&gt;ren antzera, d bustia adierazten du bokal artean, I eta n ostean d bustia &lt;y&gt;z irudikatzen den bitartean. Azpimarra dezadan galyur-en kasua, zalantzazko bakarra izan daiteke eta: Larramendik hitzaren bestelako lekukotasunik ez dakarrenez, OEH-ak (s.v. gailur) &lt;ly&gt; I bustitzat hartu badu ere,64 hainbat arrazoik gailddur ulerpena egitera garamatzatela uste due lehenik, anyere-ko &lt;ny&gt; argiarekiko paralelismo hertsiak; bigarrenik, leku horretan d daukaten formak erdialdeko euskalkietan -batez ere G eta GNn-oso ondo lekukotuta egoteak -ik. OBH} S.VV. gailur (gaildut; galddut; gaildot; kaildur, etab. aldaerak)} galdot; galdur eta gandor; Larramendik berak gandor ere jaso zuen-; herenik, agerraldi asko izan arren beti batera idatzita egoteak; eta, azkenik, I bustia adierazi nahi izanez gero &lt;11&gt; erabiliko zuelako ziurtasunak ( § 4.14). adierazten ez duen orotan, gehienetan alegia, &lt;ch &gt;k gaztelaniazko grafian daukan balioa du HH-an, lehenagoko eta beranduagoko Hegoaldeko testu guztietan legetxe. Halaz ere, bada Iparraldeko &lt;teh&gt;aren arrastorik, oso bakanki antza denez: etcholac «aduares» soilik aurkitu ahal izan dut, besteren bat badagokeen arren (cf. Erans-eko etchalecua «descanso (lugar de)&gt;». Hortaz, badirudi gainerantzean &lt;ch&gt;z aldatu zituzkeela Iparraldeko testuetan aurkitutakoak, hitz hasieratik lekora, Eranseko Harrietengandiko hitzetan erraz egiazta daitekeen bezala: bacochia «nones» « Ht FE 395 bakhotchia), birichia «pares» « ib. 395 biritchia), achiquitu «tener, assir» « ib. 4.11. &lt;j&gt;, &lt;g&gt;, &lt;y&gt;, &lt;i&gt;, &lt;1&gt; Badakigu Larramendik zer uste zuen &lt;j&gt;ren ahoskapenaz, eta hura irudikatzeko &lt;y&gt; baliatu zuela: « ... inclinandose ayauna, yan, &amp;c.» (UrgelI1998b: § 4.10). HH: jabea «amo» , janaria «comida», jario «manar», gela «hielo», gendea «gente», giganteen «agigantado», gicotria «treta», gira «giro», giratu «girar», jo «pegar», joan «ir», jocoa «juego», josi «coser», judua Leku honetan &lt;y&gt; ere aurki daiteke, baina oso gutxitan, eta eskuarki bestelako arrazoiek azal dezaketen moduan: maileguak (yaroa «yaro», yuca «yuca»), etimologiak, gaztelaniazko grafia agertu beharrez edota etimologietan beti informazio gehiago ematen duelako (yan, jan «yantar», jocoa, yocoa, jo, yo «juego», yoa «bermejo», jo, yoa «latigo», yoman, yoeman «iman»), beste tradizio bateko hitzak (yagoitu {sic} «jamas», yelosgoa «emulaci6n») edo ahoskera berezi bat adierazi beharrak (ia, ya «junco»). Bikoteak, etimologietakoak kenduta, oso-oso gutxi dira: jocatu, yocatu «jugar» eta yotzia, jotzia «repullo». Honezaz gainera, bada interpretapen errazik ez bide duen hitz bat: yotorria «eco». 65 Halaber, hitz zenbaitetan &lt;i&gt; agertzen da lehen lekuan. Sistemak akatsen bat badu ere (cf. ia, iuncia), dena bitara laburtzen da: (1) hiatoak edo hiatotzakoak &lt;1&gt; daramate (gogoratu &lt;li», eta eskuarki aldamenean hiatoa hautsitako formaren bat;</figDesc><table><row><cell>:  § 4.10). Ongi ezagutzen dugun &lt;sy&gt;ren parekoa da, eta gure adibideen arabera edozein testuingurutan t bustia adierazteko balio duo &lt;id&gt; grafiak, berrizZalantzarik gabe oraindik bustidura gehiago ezkutatzen dira HH-aren orrietan. Aparteko kasu bat aurkitu ahal izan dut, Larramendiren sistematik kanpokoa zeha-ro, eta honegatik bestela (iturriaz?) azaldu beharrekoa: angerederra «cebellina, especie de eomadreja». 4.10. &lt;ch&gt;, &lt;tch&gt; ere, grafia lehengoan utzi zuen. Nagusiki, hitz hasieran &lt;j&gt; aurkitzen dugu, baina ohartu gaztelaniaren banaketa -hots, &lt;ge-&gt;, &lt;gi-&gt;-gordetzen duela baita erdal etorkirik -nabarmenik behinik behin-ez daukatenetan ere: LET: gendartecoac, gendalla (36), Igitucoen (37), Euangelioac (52), gelaz (76). Salbuespena: euanjelioac (45). «judio». Ohiko banaketaren aurkako adibide bakanak, badirudi tradizio ezberdin bati (Jen-cotasuna «deidad») edota erdal grafiaren beraren eraginari (jupoya, jipoea «jub6n») /s/ Halaz egotz dakizkiokeela.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_23"><head></head><label></label><figDesc>«abogado» vs jarrai niri «slgueme». buyatu «abotagarse». escuyeronz «acia la izquierda» vs escui ta ezquer «(a) diestro y siniestro». gueyegui «abultar» vs guei «mucho, adverbio». gordacayac «guarniciones» vs gordacaiguillea «guarnicionero». ibayari «sangrar» vs ibai «(rIo) caudal». jayoa «abil». loya «cieno» vs loi «(a) piedra y lodo». mandazaya «acemilero». marai «maravedl». naya «apetencia» vs nai «absolutamente». oyala «abatanar». puyata «colada». sayea «abestruz». sugoya «ether» vs sugoitarra «ethereo». sustrayetic «acercen» vs sustrai «oca, una raiz». zaldabayaren «tempano» vs zaldabaiquifia «adufero». Alderantzizko adibideren bat ediren daiteke, dena den; idatzietan, gramatikan (LET 13-20) eta Andoaingo sermoian (LET 73-88) pilatzen dira batez ere: LET.· goierria, goierritar, gueiago (17), arraio, goia (18), etsaiac (20), bay (21), aien, oiec (25), oiec, naiez, saietsetic (26), odeietara (30), gay (34), gueiago (35), gueiago, bay, Loiolan (37), geienac (38), geiagoraiio, etsaiez (39), Loiolan (40), oietan (41), jaiera, beargaiac (42), hipuynac (44), jaiotza (46), ay (47), etsaien (49), aytari (51), Bay, gueiago (52),jaio (53),jaiera, loiaquin, anay, etsaien (54), jaioa (73), gaia (74), naiez (75), aienatzen, celai celaiean (76), oien (77), leialtadez (78), oiechec (79), aiurri, jaieterriac (80). HH: bay «abarcar». buiatua «abuhado». deiartea «interpelaci6n». erlezaia «abejero». gay «abil», gaytasuna «abilidad», gayro «abilmente». gueiagotu «abultar» ... ajola «cuidado». gajotu «apestar», gaisotu, gajotu «enfermar».67 laja «dejar». majadera «pesebre». ojua «aclamaci6n», oiua, ojua «alarido». tajua «traza, modo». ujola «avenida». Hitza ondo ezagutzen ez dugun oro, ostera, zalantzaren bat gera daiteke: ajubetatu «majolar».68 ajuda «ayuda, clyster», ayuda, ajuda mascuria «gaita, melecina», «mangueta».69 ajutua «abil», «capaz».7 0 zaldiz ejatu «(correr) parejas» .71 4.12. &lt;g&gt;, &lt;j&gt;, &lt;x&gt; Hiru grafema hauek etorkiz bi fonema ordezkatzen zituzten gaztelaniaz: &lt;x&gt;k aurresabaikari frikari ahoskabea Isl, eta &lt;j&gt;k -&lt;g&gt; e eta i aurrean-aurresabaikari ahostuna fzl. Bilakaera korapilotsu baten ondoren, XVII. mendearen lehen herenerako bikotea bakandu ez eze, bere ondoren bakarra Ixl da (Lapesa 1984: 377-379). Alabaina, Akademiak ez zuen 1815 arte hirukoiztasuna erraztu, &lt;x&gt; Iksl taldea adierazteko bakarrik utziaz (Lapesa, ib. 423). Beraz, bai DAut-en bai HH-an lehengo banaketa zaharrak dirau, Larramendik aldaketafio batzuk -geroko usadioa iragartzen dutenak-egin bazituen ere (Urgell 2000: I, § 6.2.4). Euskaraz &lt;x&gt;ren balioa ebazteko, kontuan izan behar dugu Larramendik hiru tradizio ezberdin izan zituela begi aurrean: orduko gaztelaniazko Ixl ahoskera, zeharo aIde batera utzi zuen Iparraldeko le I ahoskera ( § 4.6), eta euskal idatzi batzuetan eta 67 Cf. Otxoa 100: Ery edo gajo arquitcen diranac. 68 Cf. GEH, S.v. axubeta. 69 Larramendiren temak eta ayuda aldaerak iradokitzen dute Ixl dela; cf. ajuria (Etxba Bib, ape GBH, S.v. Mogelek adjutu, adiutu idazten zuen (Mirxelena 1977a: 352, 13. oh.) eta OEH-ak (s.v. adiutu) iradokitzen duen bezala, idazkera bitxia da. Hiztegi honen adiutu-ren aldeko aukera, proposatzen duen eti-Bokalarteko &lt;y&gt;aren salbuespena dirudi: cf. eyatu, eyaca joan «correr», eya ta eya joan «correr a rodo correr». Cf. GBH S.vv. ea, eiaka eta eiatu. Espainiako hitz «dialektal» zenbaitetan bakarrik (galegotik, asturianotik... hartutakoak; ik. Urgell 1998b: § 4.9) aurkitzen zuen Isl ahoskera, «a la latina», berak zioenez. Ahoskera berezia azpimarratu behar honek, badirudi izan zela &lt;x&gt; Isl balioaz ia erabat baztertzera eraman zuen zioa ( § 4.8). Izan ere, gaztelaniaz nola, euskaraz hala dugu maileguetan: &lt;ge, gi&gt; al/angea «~lfange», Egira «Egira», evangelioa «evangelio», giraldetea «giraldete», giratu «girar», magestadea «magestad», Sexagesima «Sexagesima Dominica», sugetoa «sugeto». &lt;je, ji&gt; jericotarra «rosa de ]eric6», sujetatu «sujetar». &lt;ja, jo, ju&gt; ajonjolia «ajonjoli», ajustatu «ajustarse», pujanza «pujanza», puja «puja», tajatu «tajar», tajoa «tajo». &lt;x&gt; axedreza «axedrez», caxa «caxa» , caxoya J caxoea «caxon», exemploa «exemplo», exercito «acampamento de el exercito», quixotada «quixotada», quixotea «quixote», xagua «xagua». bajoya «baxon de musica», bajoichoa «baxoncillo». equersitu «exercito». queja, queisa «quexa» (etim.), quejatu «quexarse».7 2 quisyera «quijera», quijera, quisyera «quijero» (etim.). 2) &lt;x&gt; hitz hasierakoa denean, ondoren ezberdinekin: a) gazt. &lt;x&gt; I eusk. &lt;j&gt; (edo &lt;g&gt; e,i aurrean): jabequea «xabeque», jaboea «xab6n», jacara «xacara», jacaroa «xacaro», jandaloa «xandalo, sandalo» (baina cf. menda samurra «sandalo»), jaquea «xaque», jaqueta «xaqueta», jarabea «xarabe», jarcia «xarcia», jaropatu «xaropar», gicara «xicara», jubetea «xubete», juta «xuta». b) gazt. &lt;x&gt; I eusk. &lt;ch&gt;: chalchacotala «xalxaco{t}l», chametea «xamete», chibia «xibia» (etim.). c) gazt. &lt;x&gt; I eusk. &lt;s&gt;: serga «xerga», siringa «xeringa» (etim., giringa-ren bitartez). d) gazt. &lt;x&gt; I eusk. &lt;g&gt; (?): galapa «xalapa, una ralz de Indias».7 3Beste horrenbestetsu esan behar dugu gazt. &lt;x&gt; = Iks/-ri buruz: idazkera berbera gordetzen du euskaraz (1), mailegu iruntsiak direnean izan ezik(2):(1) examina «examen», examinatu «examinar». excelencia «excelencia».(2) escumicatu «excomulgar» (1733), escumicua «excomunion» (1627). escusa «excusa» (1545).</figDesc><table><row><cell>, ayenatu (43), gaya (46), sustraya (47), errayetaco (49), sayetsa (51), ibayac (52), anayac, bai (55). &lt;gi&gt;ren) Ixl ahoskera HH-an, /rigitu «freir» bezalakoetan ez ezik, gipuzkeraz eta Gipuzkoako goinafarreraz gaur ohikoak diren zenbait aldaeratan ere (Mitxelena 1977a: 177 eta 194): Araua hautsi zuen kasu bakanetan, gainera, ia beti &lt;j &gt;ren aIde egin zuen: 1) Maileguetan, batez ere euskaraz berezko ahoskera dutenetan -mailegu irun-HH: auzijarraya Honezkero, baderitzat ziurtzat jo daitekeela bokalarteko &lt;j&gt;ren (eta &lt;ge&gt; tsietan-edota euskal etimologiadun hitzetan:</cell></row><row><cell>aiuda 2).</cell></row><row><cell>72 Gazt. &lt;quexa&gt; izan arren, alfabetoaren arabera &lt;queja&gt;ren lekuan kokatuta dago; eta, bestalde,</cell></row><row><cell>hitzak euskal etimologia duo</cell></row></table><note>70mologiaren menpe dago « adinon) eta ez tradizioaren, zeren eta hau argi eta garbi Mogelen idazkerak behin betiko baldintzatu baitzuen, lekukotasun askerik eskaini gabe. Nabarmena iruditzen zait Moge- lek hots berezi bat -bere hizkeran ezohikoa-adierazi nahi izan zuela, eta bururatzen zaidan hauta- gai bakarra Id'l (*addutu) da. Honek ez digu argitzen, ordea, zergatik Larramendik &lt;j&gt; idatzi zuen.7173 Amerikako hitzekin hartu ditu erabakirik ezberdinenak: juta «xuta, pajaro de las Indias», xagua «xagua, fruta de Indias» eta chalchacotala «xalxacotl, arbol de Nueva Espafia», eta ez da harrigarria, hein batean bederen, DAut-ek ahoskapenari buruzko ezer ez dioenez.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_24"><head></head><label></label><figDesc>hitza «palabra», hitzaburra «epflogo», hitzaldaira «hyperbaton», hitzaldia «platica», hitzartea «interlocucion», hitzaurrea «prologo», hitzeguin «hablar», hitzontzia, hizjarioa «hablador», hizqueta «conversacion», hizqztindea «retorica», hizeuntza «lengua», hiztarra «verbal» ... humea «chico», humealdia «camada», humebiehia «ahijado», humeguifia «prolifico», humeguita «procreacion», humequeria «caduquez», humequia «feto», humelqui «parir», humerria «cabrita» / umerria «cordero», humeehoa «cachorro», humezurtza «huerphano» ... au «este», ona «aca», onen «(a) vista de esto». hori «esse», orren «respecto de esso». hura «aguel», aren «su». Halaz ere, LET-n batzuetan bezala (cf. bihotzarequieo, zuhur, ohore, ihesleeu... ) HH-an badira &lt;h&gt;z idatzitako -zuzen idatzitako-bestelako hitzak ere, Iparraldeko idazkerari batzuetan amore eman ziolako seinale. Adibide gutxi batzuk baino ez: Bokal artean: ahalquea «confusion», ahaleatu «avergonzar. ahanei «desacordarse». aharanza «conversacion». behatu «acechar». ehortzi, ohortzi «sepultar». ihaquina «remedo». ihardetsi «responder». iharrosi «sacudir». lihoa «lino». nihola, niholaz «(de ninguna) manera». nihon «(en ningun) lugar». nihor «ninguno». ohatzea «nido». ohoratu «honrar», ohorea «honor». sehia «domestico». uherritu «menear». uhifia «ola». zlJhaina «forrage». zuhaitza «arbol». zuhirindu «concomerse». zurra, zuhurra «prudente». Hitz hasieran: habea «coluna». haguna «espuma». halsarrae «entranas». hastandu «disgustar». hatseman «abahar». hauzua «licito». hebaina «flaco». hedea «correa». herra «odio». heuraguia «verisimilitud». heiagora «alarido». higatu «gastar». higuingarria «desagradable». hit «feneeer, morir». hildoa «sureo». hobena «crimen». hoguena «peeado». hostatu «(llenarse de) hoja». hudigoa «enemistad». humoa «maduro». hunquitu «acertar, tirando algo». &lt;h&gt; egotea, beraz, Iparraldeko iturri baten aztarna izan daiteke, Erans-ean Axularrengandik (bohatu «arranciarse el tocino», hobenduria «eulpado» ... ; cf. Mitxelena 1970: 62 eta 77) edo Harrietengandik (haizugoa «permission», hazbeguiac «facciones»; cf. Lakarra 1991: 240 eta 230-231) hartutako hitz zenbaitek erakusten diguten legez. Salbuespen gutxirekin, ordea, hauek eta honelakoak aldizka bakarrik agertzen dira &lt;h&gt;z idatzita, eta baliteke Iparraldeko hitzen batzuk beti ere gabe agertzea, Erans-eko iturri ezaguneko zenbait bezalaxe (ambatic ambatean «caeteris paribus» &lt; hanbatic hanbatean Ax GGero 552; obecuntzac «mejoras» &lt; hobequnfac Ht FE 384); hona hautagai batzuk: bearria «oreja». beaztopa «tropezon». beeratzapena «abatimiento». erabea «verglienza». erstura «apuro». leyatttqui «aprisa». meachatu «amenazar». noarroina «mendigo». Derradan, azkenik, erhia «dedo» eta inhurria «calambre» bakarrik aurkitu ditudala, besteren bat egotea litekeen arren, Iparraldeko testuetan aurki zitzakeen &lt;h&gt;dun kontsonante-talde zein digrafoetatik; ef. ordea: burezurra «calavera». matela «carrillo». oroitu «aeordarse». unatu «cansar». cileguia «permitido». zocoa «rincon» ... Bestalde, ez dirudi HH-an hume ezagunetik kanpo ahoskerari zor ez zaion &lt;h&gt;rik dagoenik ora har. Bakan batzuetan, dena dela, lekuz kanpo edo soberan aurkitzen da, hiztegigilearen zein inprimatzailearen erruz, baina oharkabean, nolanahi ere: hasta maiza «alcandia» (cf. astagarbanzua «astragalo», astaillarra «aphaca», astacanabera «canaheja», astalbaca «albahaca silvestre» ...). hiaute «(domingo de) carnestolendas» (ef. i"auteriac «carnestolendas»). Maileguei dagokienez, euskal etimologiaren eraginez &lt;h&gt;rik ez dutenak asko dira; hona HA-HE zatian aurkitu ditudanak: aberia «haberla». acendatu «haeendar», aciendachoa «haeendilla», acienda «hacienda». abrolla «hadrolla». aiz «haiz». arpa «harpa». arpeoa «harpeo». arpillera «harpillera». arpoya «harpon». arpia «harpya». ebilla «hebilla». embra «hembra». eraldetarra, eraldearra «heraldico», eraldoa «heraldo». eritu «herir». errementaria «herramental», erremienta «herramienta». erbera «hervero». Hiru salbuespen aurkitu ditut, bi oso, haietako bat lapurteraren idazkeraren eraginez, eta bat erdizkakoa, eratorri guztiak &lt;h&gt; gabe agertzen dira eta: hatua «hato» (&lt;&lt;de el Bascuenee Labortano»). hazana, azana «hazafia», azaneria «hazafierfa», azanaria «hazafiero», azanosquiro «hazafiosamente», azanotsua «hazafioso». heregea «herege», heregia «heregia», heregetzarra «herejote». Egia esan, ia ez da etimologiarik ez daukan mailegurik HH-ko &lt;h&gt; letran; diren apurretan, dena dela, badirudi &lt;h&gt; galtzeko joera handia dela, letra honetatik kanpora beste1a ager badaiteke ere: abitua «habito», baina habitlJa «mongil». arre «harre». echura «hechura». olanda «holanda», olandilla «holandillla». orchata «horchata». Eta gorde, hitzik arraro edota jasoenetan bakarrik gorde dela (erreparatu kontsonante arteko &lt;y&gt;ren mantenketari ere): halifa «halifa». harmonia «harmonfa». hebreoarra, hebreotarra «hebraico». Herculesarra «herculeo». hyblatarra «hybleo». hiena «hyena». hyssopoa «hys-</figDesc><table><row><cell>,</cell></row><row><cell>hiruroguei (39), Hau (40), hau (41), hizqueta, ohore (42), ihesleeu (43),</cell></row><row><cell>hipuynae, hume, hura (44), hori, hura, hume, hitzie (46), hizeunde, hitzeguin,</cell></row><row><cell>holoeaustorie (49), heritueo (51), honragarria (52) hizeho, humildadez (53),</cell></row><row><cell>honretan, deshonragarri (56)...</cell></row><row><cell>Testuen artean ezberdintasunen bat dagoen arren, maileguak (honra, holoeausto,.,),</cell></row><row><cell>erakusleak eta hitz jakinen bat (hitz, hume) &lt;h&gt;az idazten ditu, salbuespen gutxire-kin. Maileguak oraingoz aIde batera utzita, antzeratsu dabil HH-an, baina are sal-sopo».</cell></row><row><cell>buespen gutxiagorekin; erakusleetarako ematen dudan banaketa (au I hori, hura /</cell></row><row><cell>orren, aren... ) erabat zorrotz betetzen du: 4.14. &lt;11&gt;, &lt;il&gt;, &lt;ill&gt;</cell></row><row><cell>Joera &lt;11&gt; erabiltzea da, guztiz bokal artean, baina baita hitz hasierako kasu baka-</cell></row><row><cell>netan, eta batzuetan hitz bukaeran ere:</cell></row><row><cell>LET: illunac (16), illargui (19), otzaillaren {sic} (19), dabill (21), saill, isill,</cell></row><row><cell>ibilli, naspillatic (22), billa, dabillenean (24), illun, nabillela (25), ballera-</cell></row><row><cell>coac, sallari, isillic (26), dedilla, milia, Erabilli (29), dollor (30), naspillac</cell></row><row><cell>(31), cedilla, billatu (32), erabilliaZ, llilluramenduac (33), erabilli, sai11,</cell></row><row><cell>naspillai (34), ereille, soilla, milia (35), erabilliaz, billatu, gendalla (36),</cell></row><row><cell>sai11, soilla (39), iraillean, ill (44), batallaren (47), gaitzguillea (48),</cell></row><row><cell>dollorqueria, criatzallea (49), eralle (50) ...</cell></row></table><note>Dena dela, bukaeran sarritan &lt;1&gt; besterik ez dakusgu: LET Hil (17), nabil</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_25"><head></head><label></label><figDesc>)... Dirudienez, aifi / ain, bein edo bezaifi hitzetan ez bezala, gain, orain eta cein-en bederen zalantzak izaten ditu berezko i jaso ala ez: LET: ganean (14), gafieracoa (18), gafiez, gafiera (34), gaifi (35). orano (20), oranago (31), oraifi (34), orain (37). edocenec (14), cenaren (18), ceinen (31), cefia (32), ceifi, cefiean, cefietan (34), cenean (35), cena, cein (36), cefiean (37).</figDesc><table /><note>74 Bada ancinaco bat (LET 18 = Larramendi 1729: 391) ohiko ancifia-ren ordez, baina baliteke denok erabiltzen dugun faksimilearen akatsa izatea: nire alean behinik behin, &lt;n&gt;aren gainean makiltxoa- ren aztarnatzat har daitekeen zikintxo bat dago. ]atorrizkoan egiaztatu beharko da, beraz.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_26"><head></head><label></label><figDesc>Halaz ere, ustekaberen bat badugu: carmina «amargo» idazten du HH-an, eta sinistu «creer» eta eratorrien aldamenean (sinisgarria «crefule», sinisguea «descreldo» ...), sinistu «persuadirse» eta eratorriak (sinisezgarria «apocrypho», sinisgarria «credibilidad», sinisquizuna «crefule», siniscoya «credulo», sinistea «creencia» ...) gehiago dira. Badirudi, beraz, aIbokarian bezala hemen ere beste tradizio baten -edota beste ahoskera baten-aztarnak daudela:bana, banan, bainan «pero». danua J dainua «dano». /uinac «seso(s)&gt;&gt;. guinarreba «suegro». queinatu «amagar». leinua «alcuna» vs lenu «cabeza de linage». mainada «familia». maina J mahaina «mesa». ninia «nina», ninicatu «brotar». soiiia J soina «hombro» vs sonean «acuestas», sonecoa «vestido». Beste era bateko saIbuespenak dira mailegu ez iruntsiak, noski, quina «quina» edo pinua «pino» bezalakoak. LET: gambara, illumbean (14), aimbat, ceimbat (17), lembicico, aimbeste (22), Alambere (24), aimbeste, pimpilimpausa (26), lembicicoa (27), barrumbeari, cembat, lembicico, nombait (34), jaquimbicka (35), lembician (36), gaimburuco (82). HH: aimbat, ambat, aimbeste, ambeste «tanto, tanta». alambere «obstante». barrumbea «albergue». gaimparatu «sobreponer». gambara «desvan», «quarto de casa». illumbean «(a) obscuras». lembician «primeramente», lembicicoa «primero». nombait «(en algun) lugar». pimpoila «grano». pimpaleta «barrena». pimporta «grano, en la cara». cembat «quanto».</figDesc><table><row><cell>Nahiz HH-ko agerraldi guztiak begiratu ez, ez eta gutxiagorik ere, &lt;nb&gt; pare bat</cell></row><row><cell>aurkitu ahal izan dut; honek berresten ditu LET-eko salbuespenak, batzuk behinik</cell></row><row><cell>behin, hasiera batean argitalpenaren akatsak zirelakoan banengoen ere:</cell></row><row><cell>LET: minberacor (34), ainbeste (39), rninberaatu (52), lenbician (77), ainbeste</cell></row><row><cell>(79).</cell></row><row><cell>HH: jaquinbidea «catecismo, libro». minberatu «despearse» / mimberatua</cell></row><row><cell>4.16. &lt;mp&gt;, &lt;mb&gt;</cell></row><row><cell>1821 arte ez zen zalantzan jarri gaztelaniaz bezala euskaraz ere &lt;b&gt; eta &lt;p&gt;</cell></row><row><cell>aurrean nahitaez &lt;m&gt; idatzi behar zela (Urgell 1987a: 368-369). Larramendi, jaki-</cell></row><row><cell>na, usadio horri zeharo atxikia dakusgu:</cell></row></table><note>«dolorido». Cf. mimbiciaz «encancerarse» vs. min bicia «cancer», min biciz «canceroso».</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_28"><head></head><label></label><figDesc>Etxeberri Ziburukoa, Axular, Harriet eta Landucci behinik behin HH-aren iturri ziurrak dira dagoenekoz, nahiz azken hirurak Erans-ean ere agertu (Urgell 2000: Ill, § § 9 eta 10; Urgell 2003).</figDesc><table><row><cell>eta, gainera, hitzok ez direla nahitaez gipuzkeraz-koak, are gutxiago hiztegigilearen jaiorerrikoak, hizkera eta euskalki ezberdinetakoak baizik (Urgell 2000: Ill,  § 12). Bigarrenik, jakintzat emango dut literatura (hiztegiak barne) iturri garrantzitsua izan zela, eta HH osatzeko hitzaurrean aipatzen dituen liburuak ora hustu zituela. Iparraldeko liburuetatiko ekarpena bereziki handia eta nabarmena da, baina izenak -hots, Larramendik nola jaso hala transkribatutakoak-, baina beste zenbait siste-matikoak direla, hau da, delako fenomeno bati eman zion interpretazio eta hedadu-raren ondorio; bestela esanda, Larramendi batzuetan lekuko huts izango dugu, eta bestetan materiala lantzen ere jakin zuen hizkuntzalari modura azalduko zaigu. lIdo honetatik, eta laugarrenik, jakintzat emango dut elkartu-eratorri asko Larra-mendik eginak direla, euskarari buruz zekiena profitatuaz hizkuntza berez aberasteko asmoz; halaber, hitz berriok edozein iturritako materialaren berranalisiaren ondorio direla, hitzak ez eze, hitz berrietarako gaiak ere --oinarriak, atzizkiak zein elkarbi-deak-erdiesten saiatu baitzen eta, hortaz, hitz eraketan jokarazi zituen arauak, nahiz maiz ezezagunak izan eta batzuetan harrigarriak iruditu, beti ere trinkoak direla, eta eskurakoiak (Urgell 2000: Ill,  § § 2, 3,4 eta 5). Eta, azkenik, jakintzat emango dut euskarari buruzko berri bila landu zituen materialen artean erdal hitzen euskal etimologiak eta toponimia-antroponimia ere sartzen direla, eta azterketa haren ondorioz arlo hauetako hitzak, atzizkiak eta egitu-ematekotan, Leizarraga, Hirugarrenik, jakintzat emango dut gertakari zenbait halabeharrezkoak direla rak ora har bere egin zituela (Urgell 2000: Ill,  § § 6 eta 8)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_29"><head></head><label></label><figDesc>76 eta ezagutzen ez zituen 76 HH galeraren lehendabiziko lekukotasun handia bide dugu, zeren eta ez Otxoak, ez Irazuztak jasotzen baitute oro har; Lakarra 1984an, begirada arin batean, honakoak aurkitu ditut: eleizaco (Iraz</figDesc><table><row><cell>40), eleiza santa (OA 3), gauzaric (Iraz 6, OA 47), inportantciaric (OA 129), justiciaco (OA 137), con-</cell></row><row><cell>cientciaco (OA 134), legamia bagueco (OA 45).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_30"><head></head><label></label><figDesc>c) ahakoa «parentesco» nola ulertu zuen jakiteko modurik ez dugu; cf., ostera, aino(a) «aiiubIo»-tik ainoatu «anieblarse», baina arrazko(a) «adufe», «atabal»-tik arrazkoalari «adufero» vs arrazkodun «atabalero».d) Txistukari bukaerako hitzetan ez dugu ziurtasun handiagorik aurkitzen: -a ziurra dutenetatik arraultza-k arraultza-kosko «cascaron», arraultzatxo «huevecico» baina arraultz oliozartuak «(huevos) estrellados» edo arraultz gisako «aovado» bezalako gauzak ditu; aranza-k aranzadi «espinar», aranzatu «espinar, punzar» ... baina aranzdun «espinoso». e) -a gabekoetan alderantziz doaz kontuak batzuetan: aitz-etik aizkorri «zancarron» , aiztxori «bahari» edo aiztzar «peiion» dugu, baina baita aitzadi «peiiascal» eta aitzagaineko «bancal» ere; arrotz-etik arrotzain «hospedero» « zain) baina arrotzatu «extrafiar»; artz-tik artzakume «ossesno»; atz-etik atzagiltza «nudillo», atzakeria «rascadura» ... baina azka «(a) tiento» ... ; antz-etik antzeko «parecido», anzdun «semejante» baina anzako «aguileiio», anzaera «apapagayado», antzakabe «tosco» ... Nola uIertu, beraz, hitz berria den arutsa «pausa», arutsaro «pausadamente» baina arusdun «pausado», aruska «(a) pausas» ... izanik? f) Ozen bukaeradunetan, azkenik, bereizketa saio ez burutu zenbait aurkitzen ditugu (adinako «suficiente» &lt; adina vs adineko «adulto» &lt; adin, baina adindu «tantear» zein «templar») eta burututako baina faltsuak diruditen beste zenbait (a(h)uldu «enflaquecer» ... &lt; ahul «flaco» vs aulatu «(poner, ponerse) insulso», aularo «insulsamente» ... &lt; aula «insulso»), betiko zalantzen aldamenean: atzar «dedos corvos»-tik atzarpe «zarpa» baina atzarratu «aranar», atzapar-etik atzaparkatu «araliar» baina atzaparratu «atrapar».</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_31"><head></head><label></label><figDesc>Alabaina, horretara baino lehen zilegi bekit gaiari unetxo batez beste aIde batetik begiratzea, eta filologoak harrapatzeko sare itxura HH-ari kentzea. lzan ere, Larramendik bere irekitasunean buruia «cabeza» bezalako ,zerbaiti sarrera eman zion hiztegian ( § 1.1), bidenabar ziurrenik Harrieten hiztegitik hartua (cf. «buruia, tete» BP 280). Are errazago izan zen quioric ezteu miyan «(no tiene) pepita en la lengua» entzun eta jasotzea, hala nola ansiya «pena, cuidado» edo barrutiya «palatinado» ere: hiatoak ora har era honetara hausten duen hizkera baten aztarnak ugari xamar kausitu ditugu dagoenekoz grafia aztertzerakoan( § 4.11), eta mugatzailearekin gehiago ez agertzea ziurrenik hiztegigilearen erabakiari zor zaio. Hortxe daude, halaber, auba «boca», lauba «llano», txauba «limpio», etab.( § 4.2), testuinguru honetan -iya-dunak baino nahikoa ugariago. Azkenik, hiztegiari buka-78 ]akina, gainerakoetan ez bezala, honetan Larramendiren lekukotasuna badaezpadakoa dugu: ezaguna denez(Urquijo 1907: 82), hitza Etxeberri Sarakoarena da -edo izan liteke-, eta tradizionalki alosia dela egin izan da, nahiz ez dakidan erabakirako oinarri ziurrik dagoen (cf. OEH J s.v.). 79 Cf. DAut: "Mezcla de dos 0 mas vinos...". era eman zionean bizi zen lekuan bizirik, ez da harrigarria, orobat, a + a &gt; -ea bilakaeraren adibideak oso maiz agertzea. Ahaleginean non-nahiko eta nolanahiko euskarari lekua egin ziolako seinale argiak dira hauek guztiak.· Haatik, bistan da denei ez ziela arreta berbera eskaini, dela hurbiltasuna edo dena delakoagatik.Gure arazoetara itzulirik, bistan da, halaber, bilakaera guztiak ez direla arazotsuak: buruia, barrutiya zein auba-ren kasuetan aski ongi menpera dezakegu nondik nora sortu diren. Baina bestetan, bilakaeraren izaerarengatik, era mugagabea bera zalantzan dago. Orotara hiru oztopo nagusi aurkitu ditut A letrako corpusean: -ea bukaerak, hitz ezezagunetan batez ere, -ia bukaerak hitz gutxi batzuetan eta -ua bukaerak, maileguetan bereziki.Ezaguna da ezaugarri hau Azpeitialdea baino hedadura zabalagokoa dela; beraz, Larramendiren aipamena gipuzkeraren barruan ulertu behar da, eta hartan ere tentuz, zeren eta eremu honetan bertan Goierrin ere agertzen baita. 80 Azkoitiko sermoian badira honen arrastoak, salbuespenak -ekialderagoko hiztun bati dagokionezugari izan arren(Lakarra 1985b: 250). Ezaugarri beraren arrastoak ugari dira, halaber, HH-an, eta lehenengo bulkada, errazena egiatan, Loiolaldeko hizkeraren eraginari egoztea da;81 honen aIde etor daiteke Gramatikan honi buruzko aipamenik ez eze, honen aztarnarik ere ez sumatzea, oso oker ez baldin banago. Nolanahi ere, hau dela eta oso gertakari ezberdinak biltzen dira hiztegian, ziurrenik ez denak ahozkoak: saia gaitezen, beraz, nondik nora doazen eta ezer argirik atera ote daitekeen antzematen. Hasteko, bost hitz talde egin ditzakegu, HH-an noiz-nola agertzen diren eta horren arabera: a) Agerraldi guztietan (sarritan bakarrean) -ea duten hitzak: 82agorgea «gorga», allorbea «alholba» (allorba V-gip, allorbe V-pIe-gip, ANlarr-5vill), akoskea «tranquero de puertas y ventanas», alasea «aparador» (ekiald. alase, AN-5vill alasa), albokea «albogue» (orok. alboka), albondigea «alb6ndiga», aldaperea «declive», aldatserea «declive», alegerea «alegre» (orok. alegera), algebrea «algebra», andreerea «sefiorfa», anezkea «lanzadera» (Azk. anezka),arazea «estante» (orok. arasa edo ?araza), arikerea «entresijo», arraskea «rascador» (orok. arraska), artxidukesea «archiduquesa», artzea 80 Jakina, ezaugarri hau hizkera gehiagorekin batera dauka: bizkaieraz gainera, Araba osoan, Burundan, Lanan, Ameskoan « ...eta, beharbada, Allinen eta Ega ibarreko hizkera batzuetan ere» (Zuazo 1998: 136). Ik. orain Hualde &amp; Gaminde 1997. «criba» (orok. artza), asmea «asma», aspirea «artesa» (orok. azpil, V-pIe aspira), atapea «escotilla» (Azk. atapa), atxerea «guadapero», «pera silvestre», «peruetano», aumea «cabritillo» (bizk. auma), azalkerea «barbaria», azufaifea «azufaifa». b) Agerraldi berean bata bestearen ondoan bi formak dauzkatenak, nahiz eta, bestetan agertzera, normalean -a forma erabiltzen cluen: abadesa, abadesea «abadesa», adarga,. adargea «adarga», aizkora, aizkorea «hacha», alabarda, alabardea «alabarda», alaga, alagea «alaga», alaja, alajea «alaja», alba, albea «alba», alborada, alboradea «alborada», almena, almenea «almena», almendra, almendrea «almendra», almendrada, almendradea «almendrada», almilla, almillea «almilla», arlatea, arlata «latas», arpa, arpea «harpa», arroba, arrobea «arroba», artxa, artxea «harpon», aska, askea «arteson», «cuezo», azienda, aziendea «hacienda». c) Agerraldiren batean bakarrik -ea dutenak: aize bunbadea «ventolera» (vs a. bunbada «torbellino», «tremolina»), atxurkinzea «agricultura» (vs atxurkintza «(oficio de) cavadores», «labranza»). d) Agerraldiren batean bakarrik -a dutenak: arraska, arraskea «canaI6n» vs arraskea «vaciadero» (arraska V, G, AN). e) Berreraiketa analogikoak: e + a &gt; -ea bukaera mugatu ziur batzuen aldean -tartean Iparraldeko hitzen bat ere bada--a bukaeradun forma ezezagunak eskaintzen dira HH-an, bizkaierazko berregituraketa (lora, laba, etab.) gogora ekarriaz: ahalkea, ahalka «confusion», «corrimiento» (cf. ahalka «empacho», «rubor», «verglienza»). a Idea, alda «lado». aizea, aiza «viento». alerzea, alerza «alerce». ata, atea (s.vv. ataurique, atrio, estrada, etab., beti etimologietan). atzalda, atzaldea (espalda-ren etim.). atzarpa, -ea (zarpa-ren etim.). aurka, aurkea «cara», aurkea, aurka «delantera», «frente». azora, azorea «azor».83 Talde honen adibide bereziki korapilotsua dugu adra / ad(e)rea bikotea: aderea, adra «aderezo» (etim.), adra, adrea «esquadra» (etim.), adrea, adra «regIa», adrakaia «reglamento», adrakaitza, adrebagea «irregular», aderaskiiia, adraskina «aderezo», adreztu, adraztu «reglar, verbo», adreztu «aderezar», «arreglar» ... adregokia «regIar», adrez, adrezkiro «regladamente». J afespicuquidea «coepiscopo», beticoquidea J betiraunquidea «coeterno», oroiquida «commemoracion», baina cupidaquidea J erruquiquida «commiseraci6n», avisuquida J mezuquida «commonitorio», baquida J anizquida «comun», daquizcoquida, colegialquidea «concolega». eta batez ere -te, -ta, -de eta -da aldaerak izan ditzakeen aditzizena (cf. ib. § 2.1.11): agerrerazte «manifestacion», artezgita «rectificacion», abrilde &lt;&lt;inmolacion», araulida «preposteracion», baina adierazte «demonstracion, seiial, prueba» vs. adierazta «indicacion», tzldegite «desvlo» vs. aldegita «remocion», edo antzesta J antzestea «pintura». Dena dela, hitz batzuen -e forma mugatuak argiak dira, hitz ezezagunak izan edo mend. -a / ekiald. -e zalantza egon arren, Larramendik gehienetan ekialderagoxeko hizkerak islatzen dituelako seinale: AGURE: agure zarra «anciano», agure aurtua «caduco», aguretasun «senectud» ... ALBISTE: albiste saria «albricias». ALTISTE: altiste itsatsiak «fantasias». ALTARE: altare-arria «ara consagrada», altareco «frontal» ... ANDERE: andere, anyeretzea «adamarse», anderetxoa «madamisela». ANDRE: andre monjen agintaria «abadesa», andre jainkotia «beata», andregizona «andr6geno», andretia «deshonesto» ... ANRE: anreketan «(andar) divertido». ANTXUME: antxume argal «chotuno», antxumekia «cabrito» ... ANYERE: anyerekeria «melindre», anyeretxoa «damisela». ARLOTE: arlote arbuia... (atsotitza) «arlote». ARNASE: arnase artu «respirar». ARTISTE: artiste gorria «balax», artiste hirurtia «calcedonia» ... ASNASE -jadanik gramatikan (Larramendi 1729: 393)-: asnase ematea «abahar», asnase nekeza «acezo», asnase artu «alentar» ... Beste horrenbeste gertatzen da beti era batera ematen dituen -tzaile / -le, -gile atzizkiekin (cf. Urgell 2000: Ill, § § 2.1.3 eta 2.1.4), hala nola -bage, -ge-rekin: ahaikatzailea «provocador», abarrosgilea «triscador», aboilatzailea «abollador», abrebaslea «quatrero», adiagilea «plafiidera», adierazlea «significativo», adierazotzailea «amonestador», agurgilea «saludador», aizegilea «abanico» ... adrebagero «irregularmente», amodiobage «desamoradamente», anzketu «dessemejar», apaingetu «desadornar», araudebagekoa «extravagante», aurakero «desconcertadamente», arazogero «desembarazadamente», ardurabagetu «descuidar», argegarria «eclipsable» ... Bestetan, ordea, aldaerak argi eta garbi bi hizkera ezberdini dagozkio: ate, ata «abucasta», «foxa» mugagabean, baina atea) ataa «anade», «pato» mugatuan.85  Bistan da gauza bat baino gehiagoren aurrean gaudela, eta gehienak Larramendiren euskararen irekitasunari -ziurrenik aldez bilatua, aldez oharkabean jasoa-zor zaizkio. Nik uste, -ea / -a bikoteek gertakari honi antzerako besteri (cf. gorago aipatutako -iya kasu bakanak)86 baino garrantzi gehiago eman ziola adierazten dute -bide batez, Hegoaldean daukan zabalkundearekin ondo etorririk.Baderitzat, bestalde, -a / -e bukaerarekiko oro har euskaraz aurkitu zituen gorabeherek (mend.-a / ekiald. -e, elkartu-eratorrietako -e &gt; -a bihurketak, etab.) araua orokortzera eraman zutela, zenbait hiperzuzenketa edo, nahiago bada, zenbait ustezko berreraiketa eraginaz. (e) taldeko -a forma batzuk, argi eta garbi -a-z bukatzen diren gaztelaniazko hitzak hobeki azaldu beharrak eragin ditu (cf. atzalda --espalda) atzarpa --zarpa); halaz ere, besteek erakusten digute etimologietan Larramendik ez zuela egin bestetan ere egitea zilegi ez zenik. Beraz, alderantziz azaldu beharko genuke: alegia, gazt. -a eta eusk. -e baliokidetzea zilegi da, eusk. -e zein -a biak posible direlako. Honen adibiderik onena arika / arikea bikotea dugu: inolaz ere, arikatu aditzetik Larramendik atzerantz eratorritako izena dugu (honelako eratorriez ef. Urgell 2000: Ill, § 5.1.1) eta, aditzoinean -a egonik, ezin erabaki izan zuen -edo ez zuen erabaki nahi izanarta / artatu ala aize / aizatu erlazioa zegoen. Ez da txarra, halaber, ad(e)rea / adra bikotea, baldin eta -dirudien bezala-Ip. drezatu-rekin lotuta badago (ib. § 5.1.1).Bestelako arazoa dugu -ea bukaera bakarrik duten hitzekin -eta honek GBH-an gorabehera handiak sortu ditu-, nahiz eta ora har uste dut ia denetan -a mugagabea proposa daitekeela: a) Jatorrizko -a daukaten mailegu zuzenetan(agorgea,87 albondigea, algebrea, arraskea,  artxidukesea, asmea, atapea,88  azufaifea) ez dago zalantzarik, jakina: 89 ezaugarri honetarako izan zuen estimuaren isla baino ez bide dira. Ezberdina izan liteke allorbea, lekukotasun askok -e-ren aIde egiten baitute (cf. GBH) S.v. ailorbe). Bide batez, gaurko euskaran Hualde &amp; Gamindek (1997: 214) a + a &gt; aa ondorena «In a few localities on the western -ea / central -a isogloss (e.g. Zumaia)&gt;&gt; bakarrik seinalatzen dute. Duela bi mende eta erdi haren eremua zabalagoa zein murritzagoa izan, berriz ere ez bide dago Loiolatik gehiegi zertan higitu. 86 Biak bakarrik (hots, agertzen diren sarreretan -ia formaren aldamenean ez daudela) azaltzen dira, aukeran eskainita dauden -ea forma asko ez bezala. Hiztegi osoko corpusa beharko genuke, ostera, ezaugarri hau egiaztatzeko. 87 Erka bitez Larramendiren azalpena: «oy se llama agorguea en muchas partes a aquella comida con que ceban por fuerza y a la mano a 10s capones y otras aves», eta DAut-ena (s.v. gorga): «El alimento 0 comida que se les dispone alas aves de cetreri'a». Maileguaren esanahi bereziak berma lezake haren herrikoitasuna, besterik ezean (Urgell 2000: In, § 12.2.10). 88 Badugu antzeko lekukotasun bat haren herrikoitasuna bermatzeko: atapa, atape V-ger «musgo 0 argoma con {que} se cubre la pila de lefia destinada a carbon» (Azkue). 89 OEH-ak jakintzat ematen ditu algebra (s.v. aljebra) eta arraska (s.v. 2 arraska) forma mugagabeak, -ea forma aipatu ere gabe; aipatu egiten du asmea forma, baina etimologia moduan eta buruan HH jaso gabe; atapea-ren kasuan, berriz, ez du erantzukizunik hartu. Gainerako hitzek ez dute hiztegi honen arreta merezi izan.</figDesc><table><row><cell>aldiadun «atreguado»)</cell></row><row><cell>eta arrabia (arrabiadun «rabioso») ere, eta -a gabekoak aitz (aiztun «pefiascoso»),</cell></row><row><cell>alosi (alosidun «harmonioso» ),78 antz (anzdun «semejante») eta aruts (arusdun</cell></row><row><cell>«pausado»). Dena dela, hemen ere zalantzazko kasuren bat uzten du: andezdun</cell></row><row><cell>«edematoso» « andeza «edema» &lt; -eze, elkartuen bigarren osagaian maiztxo ger-</cell></row><row><cell>tarazten duen bisilabadunen bukaerako -e, -0, -u &gt; -a arauarekin; cf. halaber aderna</cell></row><row><cell>«piton, cuerno que empieza a salir» « erne), arnasta «calabriada» « nastu)79 edo baita batzuetan elkarren aldamenean agertzen diren -tze / -tza atzizkidunak, atzizki atoltxa «tablilla de excomulgados» « oltxo), eta ik. Urgell 2000: Ill,  § 3.2.3.4). b) Aditzak, beste muturrean, zalantzazkoenak dira, -a-rik behar ez bide duten gehie-nek gorde baitute: abodiatu, ainoatu, aItsiatu, aribeatu «(hacerse) aleve» « aribe «aleve»), arrotzatu « arrotz), atzatu «ajar ass! {i.e. manoseando}» « atz), atzarra-tu «aranar» « atzar «dedo(s) corvo(s)&gt;», aulatu, aztiatu eta aztinatu-k gutxienez. Azalpen modura, bururatzen zait trabes / atrabesatu bezalako bikote mailegatuak aipa daitezkeela, ausaz. Baderitzat kasu honetan azalpena toponimiatik zuzenean datorkigula, zeren eta ora har lehenengo osagaian mugatzailea daramaten leku-izen zein deiturak ugari baitira (Atxaguren, Bgiazabal, Larreategi; Mitxelena 1955:  § 1); honek bidenabar aitzagaineko ere azaltzeko balio lezake. Zehazkiago, -di atzizkiari dagokionez, balirudike bere kideko -aga-ren modura (Urgell 2000: Ill,  § 2.1.6) honek ere mugatzailea eskatzen duela uste izan~ukeela Larramendik. 5.2. Hiatoak Mugagabearen arazoa nahasixeago bihurtzen da oraindik hiatoen bilakaera ezber--ea bilakaera Larramendik behin bederen aipatzen duen ezaugarria da, oso leku zehatzari dagokiola: bion izaera iluna ere tartean,84 eta corpusean agerraldi bakarra duen -zaka / -zake ere: argitza, argitzea «dilucidaci6n» (argitze «alumbramiento», «iluminacion», «lucimiento»), arpetza, arpetzea «interpretaci6n» (arpetza «declara-dinak batzen baldin badizkiogu. 5.2.1. -ea, -ia cion», «definicion»). En Azpeitia (...) aitea, a1nea, damea, senorea, por aita, ama, dama, senora (Corograjfa 301). artezaka «aviesso», artezake «aviessamente».</cell></row><row><cell>85</cell></row><row><cell>Eta hauekin bateratsu azter daiteke hurrengoa ere: arikea «brumamiento» vs arika</cell></row><row><cell>«cansancio», «fatiga» « arikatu, noski). Gertakari hauekin guztiekin lotuta egon</cell></row><row><cell>daiteke zenbait atzizkiren bukaerako -e / -a zalantza eta ildo honetatik Larramendik</cell></row><row><cell>sortu zituen alomorfo berriak; zehazkiago, -kide (izen [+ biziduna] edo izenondo</cell></row><row><cell>[±biziduna}) / -kida (izen [-bizicluna]; cf. Urge1l2000: Ill,  § 4.1.6):</cell></row></table><note>c) Taiu berekoa da -di atzizkia ere (aitzadi «pefiascal», astamaizadi «alcandial»).83 OEH-ak azor « azora) eta azore « azorea) aldaerak egozten dizkio Larramendiri.ipizticuquidea</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Ik. orohar Martin 1975: 157. Ohitura jadanik hiztegi elebidun zaharretan aurki daiteke(Percyvall  1591, ap. Steiner 1970.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="15"> Cf. HH: "Angulo, choquezquia" eta "Obtuso, ciaguea".   16  Berbera gertatzen da, ezinbestean, beste hizkuntzako hitzak nolabait ordezkatu behar dituzten hizkuntza modernoko hiztegi elebidunetan. ef.Steiner (1970: 27)  Percyvall-en gaztelania-ingelesa hiz-</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="37">Ik. ass! ass!, (aun) ass!, etab. eta (sin) embargo ere. 37 his Badirudi sarrera konplexuagoetan ere hurrenkera berari atxiki zitzaiola; cf. Urgell 2002b: 647.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="38">Jac. obscaentum J egileak zuzendua.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="39">DAut-ek ere era ezberdinetara antolatzen du informazio etimologikoa; ef., adibidez, «OBSERVAR. C..). Viene del Latino Observare J que signifiea esto mismo» eta ik. Urgell 2000: I, § 7.1.1.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="40">ef. DAut: «Salsa compuesta de ajos yazeite... ».</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="47">nava-ren (eta Navarra-ren) etimologiarekiko loturarengatik izan liteke Ok. Urgell 2000: Ill, § 11). 48 Aditzean ere adibideak ugari dira -cf. LET ceuan (17), devana, Etzevan (18), deuanic, deuan (22), euen (27), nauen (42), etzeuala (44)-, baina &lt;u&gt; sistematikoki ez markatzeagatik, baliteke hau ere idazkera etimologizalea izatea, hots, deu &gt; dettan, etab.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="54">Gaztelaniazko hitz hasierako &lt;x&gt;dun hitzetatik ateratako maileguen idazkeraz ik. § 4.12.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="431">atchiquitcea), ichindia «tizon» « ib. 432 itchindia). Aldaketa honen HH-ko lekukotasun gisa ef., agian, barach «lentamente», borcha «fuerza», «violencia», borchaz «violentamente», borchatu «violar» edo meachattt «amenazar».64  Egile honek ere erruren bat du erabakian: gailur-tzar hartu dira HH-ko lekukorasun guztiak, eta Lardizabalen galyur ere zalantzazkotzat jo, grafia berezia markatu bada ere(s.vv. gailur, gailurtu, gailurtxo).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="65"> GEH-ak (s.v. jotorri) ez du ezer azaltzen, ez aske den beste lekukotasunik eskaintzen. Haatik, lehen begiratuan bigarren zatia -arria-ren ordez dagokeela deritzat (cf. harri bizi): jo + arria, beraz?</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="66">Lhandek Hiribarrenen hiztegiko lekukotasuna aipatzeagatik errezeloak hartuta, antza denez, GBH-ak (s.v. jagoitu) jagoitik-erako dei batekin arazoa bukatutzat eman badu ere; alabaina, Hiribarren Larramendiren zordun ezaguna da eta, beraz, honelakoetan ez andoaindarra baino fidagarriagoa.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="75">Ez dirudi data kontua denik: gramatikan (1729; 13-20. or.), hiztegiko hitzaurrean (1745; 21-24. or.), Corogra/ia-n (1754; 25-27. or.) eta Sobre los Fueros... en (-1757) ia dena afrikatua da; paretsuan dabiltza frikari eta afrikatuak Gandararen gutunean (1763; 38-40. or.), etab.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="81">Loiolaldeko hizkeren eraginaz, oro har, cf. ·Urgell 2000: Ill, § 12.2.8. 82 Daudenean, ahozko lekukotasunak bildu ditut; zehaztapen gehiagotarako, cf. U rgell 2000: 17. eranskina.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="84">Erorki berekoak izan dairezkeela iradoki zuen Mitxelenak(1977a: 111).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="102">Larramendik egindako hitza dela esan ahal izateko, haren eraketa asmatu beharko genuke eta nik neuk, behintzat, ez diot antzik ematen: baliteke, beraz, hau ere herrikoia izatea.</note>
		</body>
		<back>

			<div type="acknowledgement">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Embarcaci6n, acto de embarcarse, embareatzea, itsasgoitea, oneiratzea. Estupendo, arrigarria, miragarria.  Evacuar, ustu, utsitu.  Evacuaci6n, ustutzea, utsitutzea.  Evaporar, eelaustu, quemeartu (De) mar a mar, oparo, naroro. (Maravillarse, miretsi, marabillatu, mirabillatu}.  Maravillosamente, miresquiro, marabillasquiro, mirabillasquiro.  Maravilloso, miragarria, miresgarria, marabillagarria.  Observatorio,oarteguia, eelatateguia.  (Obstinaci6n, seta, bureoidea, hisia}.   </p></div>
			</div>

			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Badirudi lehenengo orrialdeetan atzizkiak automatiko eta sistematikoki ezartzeari garrantzi gehiago eman ziola geroago baino, hizkuntzaren baliabide ezberdinak erabiliz zerrenda benetan luzeak eratuaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abundantemente</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">.) pilatzea, pillaeatzea, montoitzea, montoieatzea, pillaea, montoica, molsoca biltzea, batzea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Acumular</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Administrador</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ilea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Anticipaci6n</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Item irabiaca, iiialdurizca, aztarriaca, ichausca, buerdaca, iraulca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-&amp;gt;</forename><surname>Geroago Ere Antzekoren Bat Ikusten Da, Halere: Revolcarse &amp;lt; Reval</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>igorca egon, ibilli</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baina gainerakoetan, ordain posibleak gutxi ez izatera (baina batzuetan baita gutxi direnean ere), usuenik atzizki bakar bat hautatzen du, goian ikusi dugunez, edo atzizkiak eta oinarriak aldizkatzen, ondoko adibideotan bezala: Alfahar (...), loyola, buztinola: loiquinteguia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Defender, escudatu, gordoztzil. Defensa, escudagoa, gordozquera. [Definir, arpeztu, arguipetu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Definici6n</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Definidor</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Degradar, eiderperatu, ohorejautsi, maillezpetu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Degradacion</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Embarcar, embarcatu, itsasgoitu, onciratu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Embarcador</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eternidad</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Interpretar, azaldu, arpeztu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Interpretacion</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Intrepido, bildurbaguea, egotzia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mafioso, el que tiene mafia C..), trebea, cintzoa1. Manosamente, cintzor6, trebaquiro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Intrepidamente</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Intrepidez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obstinaci6n, seta, burcoidea, hisia)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Moderadamente</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Obstinadamente</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sangrar, abrir la vena, sangratu, zancitu, odola atera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sangrador</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">), nagatsa, nabatsa, nazcagarria, nagagarria)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edota</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Abominable (...</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abominablemente</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aborrecer, gorrotatu, gaitzetsi, higuindu, gorrotoa, gaitzerizcoa, gaitziriztea izan, iduqui</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aborrecible</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Aleve</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hazerse) aleve, aribeatu, bearitu, etoitu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Alevosamente</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">6</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>beariro</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Defecto, gabendd, utsaldia, itena, bai&quot;a, faltd, escasa1. Defectuoso, faltiarra, gabentsua, gabellduna, utsalditsua, itentia. Defectuosamente, faltiarquiro, escas, escasqui, gabentsuro, utsaldiro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alevosfa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cobrar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cobrador</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Arazoa, eragozqueta, echiquidura, catibuera, debecandea, debecua. ecaira, ecaya, empachua, fachelua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Embarazosamente</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Embarazoso</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Embarcadero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Embarco</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Guia{r), guidatu, quidatu, irioitu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">. )</forename><surname>Guiador</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guijarrefio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Leunezcoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>{Intrincar, naspildu, catrambildu, catrambillatu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Intrincable</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Intrincadamente</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lacd, moturca, mendea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ocasion, mugua, derechea, parada, mugaldia, goaitaldia}. Ocasional, mugaldicoa, goaitaldicoa. Ocasionalmente, mugaldiro, goaitaldiro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Maquilandero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Maquilar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Maquilero</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Rasadura de medidas, arrasquindea, mucurozta. Rasero, palo rollizo para igualar las medidas, arrasquifia, mucurozquina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jatorrizko -e bukaeradunetan (albokea, alegerea) duda egin daiteke, baina nire ustez gainerako lekukotasunek -a mugagabea proposatzera eraman behar gaituzte</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">90</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azkue), arazea (arasa V, G, agasa G-azp), aspirea (azpira V, aspire (mug.)91 V-pIe), Larramendiren ulerpena gorabehera (cf. anezketxo «espolfn», ziur asko berak eratua). Eta, jakina, atzizki ezaguna dutenekin: andreerea «senorfa»; cf., besteak beste, «estuera J estu erea, que significa modo de juntar y apretar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>V-M, Anazka V-M</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gap</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beste horrenbeste gertatzen da gainerako lekukotasun guztietan -a daukaten hitzekin: anezkea (anezka</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>estera-ren etim.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baita -e-dun lekukotasun bakarra zalantzazkoa (ziur asko azken batean HH-tikoa) denean: artzea (artze Gap</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Azkue, artza V, G, AN</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>izan ere, artzari eta artzaturen aldamenean artzelari eta artzetu baditugu ere, lehena G-to {Andoain</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkue, erabat susmagarria)9 2 da, eta bigarrena beste Iekukotasunik gabekoa (cf. OEH)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">93</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eta honen aIde etor liteke, halaber, aumia «cabrita» aldaera ere; beraz, badirudi HH-aren lekukotasunak hitzaren zabalkundea berraztertzera garamatzala. 94 Haatik, nago beste aterabiderik ere badela: izan ere, ez dirudi ezinezkoa denik Larramendik aumia bakarrik entzun eta aume ulertzea, ez eta aumia hori auma + -a &gt; -ea &gt; -ia egiten zuen iturri bati zor izatea. 95 Honen antzekoa izan liteke aboria «negocio</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hh-An -E Bukaeraduna Da</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ocupaci6n», beharbada labore-ren aIdaera izan bailiteke</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page">96</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>hasierako l-aren galeraz, ik. Mitxelena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ill, § 12.2.9) hartua eta, beraz, mugagab. alase izatea, ezen ez nekez eta urrutitxo (AN-5vill {Lesaka] ape Azkue) lekukotuta</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">alasea-ren kasuan, egiantzekoagoa iruditzen zait Iparraldeko iturri batetik (Etxeberriren hiztegitik?; ik</title>
		<meeting><address><addrLine>Urgell</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bigarrenerako, antza denez, erabakitzailea izan da Kardaberatz, Iztueta, etabarrek alegere forma erabiltzea: haatik, arriskutsua iruditzen zait idazle gipuzkoar horien lekukotasunari hainbesteko garrantzia eskaintzea, eurek ere HH-ko aipamena bere kasa -eurentzat ohikoa zen modura-ulertzea oso egiantzekoa baita. Xehetasun gehiagotarako</title>
		<idno>ik. U rgell 2000: 17. eranskina</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">OEH-ak jakintzat ematen du alboka (s.v.), baina alegere-ren aIde erabakitzen du (s.v. alegera)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jakina</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">+ a &gt; ea &gt; e urratsak eman osteko forma mugatua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">laburdurak batzuetan behintzat HH ezkuta dezakeela iradoki izan da: xehetasunetarako, ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Azkueren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<pubPlace>Urgell</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ill, § 12.1.2</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren Iekukotasunari amore emanez, artze-ren aIde erabakitzen du HH-rako (s.v. 1 artza)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oeh-Ak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ostera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Halaxe erabaki du OEH-ak, aume jakintzat emanez HH-rako (s.v. auma), nahiz eta Landucci eta Afiibarroren kasuetan -ea mugatua lekukotzen dutela zehaztu. Aurreiritziak izugarrizko indarra dauka</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>dakusgunez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">XVIII. mendeko markineraz gainera, gaur egun gertakari hau eurek «Lekeitio/Deba type» eta «Larrauri type» deritzenetan, gehi Errezil eta Urdiainen bederen betetzen da, besteak beste. Berriro ere Loiola inguruko eremuan gehien bat</title>
		<editor>Hualde &amp; Gaminderen arabera</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">OEH), baina hau oso susmagarria izateaz gainera, ez dirudi gurearekin zerikusirik duenik. Zehazkiago, Aizkibelek aburi (L) &quot;tropiezo&quot; dakar, euskalki marka gorabehera Larramendiren abttrikai J aburikatu J aburiko familiatik berak erator zezakeena. Bere aldetik, Azkueren &quot;abori (L), tropiezo»-k Aizkibelenaren ondorengo akastuna baino ez izateko aukera asko ditu. dugun alasa, areago Azpirozek alase (nahiz beste adiera batean: ik. GBH, s.v. alasa 2) jaso duela kontuan harturik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Antzeko Lekukotasun Bakarra Abori L «tropiezo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">97</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">98 Bitan Larramendik -e ulerpena egin du (arikerezain «meseraicas», azalkeretsu «barbaro»), baina jadanik ikusi ditugu beti asmatu ez zuelako adibide batzuk. Izan ere, arikerea, lehen zatia identifikatu ez badut ere, argi eta garbi eraa, erea «molleja» (ik. GEH, S.v. 1 hera) hitzaren elkartua da eta, beraz, *arikera behar luke. 99 Halaber, oso egiantzekoa da azalkerea azalkeria-ren ordez egotea,lOO eta ondo datorke goraxeago -ia zuzen ulertzeko iradoki ditudan zailtasunekin. aldaperea eta aldatserea bikotean, postura egingo nuke bata bestearen analogiaz eratutakoak direla, eredua -era atzizkiduna delakoan (cf. lehen aipatutako andreerea). Hautatzekotan, aldaperea joko nuke oinarritzat, errezeloa baitut atzizkia itxurazkoa baino ez dela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Bost Hitz Ezezagun Geratzen Zaizkigu: Akosketz «tranquero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<ptr target="Larramendi-renberranalisiokerrarenondorio-,etaegiatanbigarrenosagaianbehere-duela.101" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez daukat inolako azalpenik, azkenik, akosket&apos;l hapaxerako</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ill, § § 2.1.1 eta 2.1.17), adibidez, hala nola hainbat eta hainbat hitzek ere: adaroa, aitasoa, alainzoa, albifioa, aldaroa, altzoa, apoa, ardoa, artoa, a.stoa} auspoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ae</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bn-Baig</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rap</forename></persName>
		</author>
		<ptr target="2.2.-uaInolakozalantzarikgabe" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">HH-ak ora har 0 + a &gt; oa bilakaera daukaten hizkeren lekukoa da; hala adierazten digute -txo eta -ko atzizkiek</title>
		<meeting><address><addrLine>Urgell</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>GBH) S.v. akuilu). ameloa «amelo» (cf. GBH, s.v. amelo), amelua «estopa. V ap. GEH, S.v. amelu). asmoa «acierto en hablar, curar, &amp;c.», asmua «pretexto» (cf. Ax. asmua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">mendeko gipuzkerazko idazle zenbaiten (Zaitegi alaza J Etxaide eta Txillardegi) erabilerari atxikita: ba ote da jakintzat eman duten ahozko berme gehiago? Nolanahi ere den, orain artean ez bezala, honetan OEH-ak zalantzak azaltzen ditu (&lt;&lt;alasea Lar (de alase 0 alasa + a?)&gt;&gt;, s.v. alasa), nahiz honen azpian datzana, 050 oker ez baldin banago, alasa-ren «hegoaldekotasuna» eta, beraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beste</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Da Zergatik Oeh-Ak Eta</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Larramendikhorixejasobeharzukeelakousteaizan" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiribarrenen aldapere Larramendiren forma ulertzeko gidaritzat harturik, mesfidantzaz bada ere; sei orri beranduago, berriz, aldatsera erabakitzen du, Lhandek dakarren aldatsere forma oker (eta ziurrenik Hiribarrenen bitartez) dela baieztatuaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oeh-Ak ?aldapere Forma Jartzen Du Buruan</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="akos-keaetaazalkereaezditujaso" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tela gruessa y llena de gordura, entretexida de nervios, venas y arterias, y con muchas landrecillas 0 mollejas» (azpimarra nirea da). Bide batez, OEH-ak (s.v. 1 hera) ere forma bat egozten dio Larramendiri, ziurrenik erea mugatutik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Daut</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esaten ditubeela berba desonestubak ta lotsarizko errazoiak; ta egiten ditubeelaJ arei darraikuzan azalkerija berdiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Oeh-Ak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>frai Bartolomeren hiru adibiderekin; (cf., adib.. ffi Olg 60</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Corominasen etimologi proposamena aldapa-rako: aIde + -be J -pe (MDEL&quot;\l, s.V. aldapa)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gure arazoak maileguetan hasten dira; lehenik eta behin, esan behar da inolako dudarik gabe Larramendik -oa / -ua baliokideak izan zitezkeela bazekiela, baita gazt. -o-ri eusk. -u egoki dakiokeela ere, etimologietan erakusten duen bezala: Acero, es de el Bascuence altzairua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>que pronunciado altzairo, qued6 en acero</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">de arrago, arrttgua, que es aquel grande hoyo, pozo ancho y horno abierto en que se cueze y quema primero la vena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Farrago</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">viene de el Bascuence arragua, arragoa, que es aquel horno grande en que se cuece y prepara la vena para hazerse despues la massa de el hierro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fragua</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">es de el Bascuence Labortano hatua, que significa 10 mismo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rebafio</forename><surname>Hato</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bigarrenik</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">mailegu iruntsiak -u bukaera duten bitartean, mailegu berriek -0 dute oraindik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>espero zitekeen bezala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azpimarragarria da, halaber, euskal etimologia izateak ez duela -0 gordetzea oztopatzen: abaninoa «abanino», abetoa «abeto», ablatiboa «ablativo», adulteroa «adultero» (1571), agasajoa «agasajo» (etim.), aginaldoa «aguinaldo» (etim.), akolitoa «ac6lito», alabastroa «alabastro» (etim.), albokeroa «alboguero», alborotoa «alboroto» (etim.), alborozoa «alborozo» (etim.), amafioa «amafios» (etim.), amomoa «amomo», anakardoa «anacardo», animoa «animo» (1562), anparoa «amparo» (1713), antekristoa «antechristo» (1627), apostolikoa «sede apost6lica», argisaltoa «cabra saltante» (cf. saltoa «salto</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Honexegatik</surname></persName>
		</author>
		<idno>badira HH-an -0</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">bukaera argia daukaten mailegu anitz; dena dela, gutxi batzuetan, berritasunak baino lehenagoko tradizioa egoteak garrantzi gehiago izan dezake (lehen agerraldiaren datarekin markatu ditut halakoak)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>arrasoa «raso. arrastoa «rastro» (1627), arzedianoa «arcediano», astrosoa (etim.) «zaparrastroso</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Haietako zenbaitetan -u argia da, dela zahar itxuragatik, dela bestelako lekukotasunengatik, edo dela HH-ak berak aztarna ematen digulako: abisua «aviso», abisu-ontzia «(navfo de) aviso». (h)abitua «habito», «mongil» (1610). adrailuaj adrilua «ladrillo». arrastelua «bieldo», «vieldo». astagarbanzua «astragalo», cf. garbantzua «garbanzo», garbanzutegia j garbanzudia «garbanzal». hatua «hato</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Berriz</forename><surname>Bestetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>VocBN j ap. GBH s.v. hatu 2</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta ora har ez dut uste arazorik legokeenik ondokoetan ere -u ikusteko: amitua «amito» (1656). arrazoi usua «uso de razon</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>cf. usu errazoakora j V</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">715). austrapua «rodilla de cocina» (cf. GBH, HAUTS-TRAPU, s.v. hauts)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Honen arabera, ez dakit nola ulertu behar diren ondokoak, nahiz, ikusiak ikusirik, -u bukaeradunak izatea egiantzekoena izan: Lehenik eta behin, Larramendik Iparraldeko testuak erabili zituela oraindik frogatu beharrik balego, &lt;tch&gt;, &lt;nh&gt; eta &lt;rh&gt;-ren arrastoak ( § § 4.10 eta 4.13) froga bikainak dira, hala nola Harrieti egotzi behar zaion &lt;qu&gt; = Ikl gratia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alabaina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bada Bederen -Oa / -Ua Bikote</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bat</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">arrojoa «arrojamiento» vs arrojua «arrojo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>§ 4.3. eta Materre edo Axularrengandik zuzenean datorkion &lt;g&gt;, &lt;j&gt; = Isl ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hau bezain nabarmena da hitz hasieran zein bokalartean &lt;h&gt; kokatzeko Larramendiren trebetasunak Iparraldeko tradizioaren ezagutza sakona --edo bertako iturri zehatzak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>behintzat-eskatzen duela ( § 4.13</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Froga modura indar gutxixeagokoak izan arren, antzeko iturriei lepora dakizkieke, ikusiak ikusirik, hitz hasierako &lt;iB&gt; grafemaren adibideak eta ohiko &lt;ge&gt;ren &lt;je&gt; salbuespenen bat ( § 4.11). Halaber, ez da mezprezatzekoa gazt</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">&lt;in&gt; eta &lt;il&gt;-ren adibide batzuk orokorrak diren arren (dilista, quilica, ninia... ), ezin da ukatu beste askok (biloa, ilarguia, bainan, mahaina... ) ekialdeko euskalkiek berezkoa duten ahoskera ez sabaikaria islatzen dutela ( § § 4.14 eta 4.15), eta errazago izango dela honelakoak Iparraldeko testuei egoztea, ezen ez Larramendik Nafarroa Garaiko haranetan zehar egindako balizko bilketari. Neurri berean -edo handiagoan, beharbada-epaitu behar ditugu &lt;ill&gt; grafiak (adib. beilla), normalean &lt;il&gt; ez sabaikari den idazkeretan bustidura azpimarra</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">&lt;xK&gt; arauak dituen salbuespen bakanak, denak Iparraldeko testuetan ondo lekukotuak egotea (escumicatu 1733</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1627</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>escusa 1545; § 4.12. tzeko erabiliak ( § 4.14</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitz hasierako &lt;ch&gt;aren maiztasunari dagokionez, uste dut nahikoa datu bildu ahal izan dudala Iparraldeko testuetatik datorrela, eta berariaz gorde duela, HH-an posizio horretan Is/ hotsak daukan adierazpide bakarra izateraino, ziurrenik irakurketa askea -xoria zein txoria</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>alegia-ahalbidetzen duelako ( § 4.8</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larramendik haren balioa ondo ezagutzen zuen, zeren eta hitz barruan Iparraldeko &lt;ch&gt; idazkeraren aldamenean (edo haren ordez) bere erako letraldatzea «is&gt; zein «i)sy» ematen baitu maiz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<pubPlace>Urgell</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Adibide bakarra dugun arren, azkenik, &lt;ng&gt; (= Ind&apos;/) angereder hitzean Iparraldeko grafiatzat hartzera makurtuko nintzateke ( § 4.9; cf. Ill, § 12.2.9</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">zeharo garrantzizkoa baita: Larramendiren sistema, eskura izan zituen beste sistemen bereizgarrien gainetik zapalgailu baten modura igaro zen. Zehazkiago, Iparraldeari dagokionez, bertako hitzak harrapaerrazagoak direnez gero, ziurtasun osoz esan dezakegu aldaketak eurrez egin zituela: &lt;X&gt;, &lt;tx&gt; ( § 4.6), &lt;tch&gt; ( § 4.10), &lt;h&gt;, &lt;lh&gt;, &lt;nh&gt;, eta &lt;rh&gt;, &lt;cc&gt; zein &lt;kh&gt;, &lt;pp&gt; zein &lt;ph&gt;, eta &lt;th&gt; ( § 4.13), eta &lt;ch&gt; bera ere, neurri ezberdinetan, arrastorik utzi gabe, edo arrasto txikiak utzita bakarrik desagertu dira HH-rako bidean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larramendiren Iritzien Eragina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lehenik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Oro har</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>beste horrenbeste gertatu da &lt;~&gt;, &lt;t~&gt; eta &lt;tc&gt;rekin ( § 4.7</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ezaguna da, ordea, &lt;tz#&gt; eta &lt;ts#&gt; bezalakoak gaitzetsi zituela (1745: xxvii; ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bigarrenik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Larramendik idazkera etimologizaleetarako halako joera bat izan zuela adierazten duten datuak bildu ditugu: deu &gt; deuan ( § 4.2)</title>
		<meeting><address><addrLine>Urgell</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Igwl = Igul (eguerdia, ezaguera. § 4.10</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Honekin nolabait Iotuta dagoen kontu bat: Larramendik (bereziki zenbait idatzitan) ozen ostean frikari emateko daukan joera HH-an normalean muga zehatzen barnean geratzen da: afrikatua dago ia beti aditzizenetan, adizkietan eta haIa dagokien atzizkietan, eta frikaria etimologietan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>maileguetan eta berezko duten atzizkietan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ill, § 2.2.5.2), baina, dena dela, etorki horretako &lt;is&gt; guztien interpretapena ziurtatzeko bidea ematen digu. Beharbada Ip. &lt;ch&gt; hitz hasieran gordetzea ere jakinaren gaineko aukera da, baldin eta Ip. Isl = Heg. lel arauaren orokortzea bada ( § 4.8). Hotz-hotzean nekez sinestekoa dirudien arren, lan honetan bertan azaldu zaizkigu honen antzeko orokortze zenbait (zehazkiago, -ea / -a bikoteetan, § 5.2.1), eta are gehiago ikusi ahalko ditugu sorbideen azterketan. HH eta DAut-en eduki osagarri ezberdinak erkatzerakoan (Urgell 1998b: § 7) hautemandakoarekin bat, ahoskapenaren arloan ere etimologietan beti informazio gehiago kausitu dugu. Oso interesgarriak dira Ip. &lt;#iB&gt; letraIdatzeko egin zituen ahaleginak, dela &lt;y&gt; dela &lt;1&gt; erabiliaz</title>
		<idno>aztertu ditugun adibideen artean enZ1Jn J eranzun bakarrik bestelako arrazoiei egotzi behar zaizkiela dirudi ( § 4.17</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Oraindik argiago, jakinaren gainean egina da lel &gt; IsI aldaketa inplosiboan ( § 4.8), zalantzarik gabe testuinguru bereko tz &gt; z eta ts &gt; s aldaketekin lotu beharrekoa</title>
		<meeting><address><addrLine>Urgell</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eta are interesgarriago batzuetan oker zite-keeIa (fori) ohartu garenetik, nahiz eta idatzietan baliatu zuen hitza izan ( § 4.11</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larramendiren ezaugarri aipagarrienetatik dugu irakurlearen jatorri eta ohituren araberako bi irakurkera eskaintzen aritu zelako posibilitatea: &lt;ch&gt; (/el zein Is/; § 4.8), &lt;j&gt; (/jl zein lxi, azkena gaitzetsia, baina ez debekatua; § 4.11), &lt;is&gt; (lsl zein &lt;is&gt;; § 4.8), jadanik hainbatetan gogoratu dudan «En esto cada cual. .. » esaldiaren kariaz. Ardurakabetasun pixka bat azpimarratuko nuke leherkari aurreko txistukaria idatziz jartzerakoan; Larramendiren hizkeraren (edo belarriaren) ezaugarri izatea, testuinguru berean txistukariak jasotzeko erakusten duen gaitasunak gezurtatzen duo Batzuetan, &lt;z&gt; eta &lt;s&gt;dun aIdaerak sarrera berean, edo sarrera ezberdinetan esanahi ezberdinez agertzea aldi berean hitzen etorki ezberdinaren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Baliteke egokitze saioak zuzen edo zeharka lotuta egotea Larramendiren ustetan hitzak etorkizuneko Hegoaldeko idazleen artean izan zezakeen erabilgarritasunarekin, hain zuzen. eta hiztegigilearen belarri onaren seinale dira ( § 4.18</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">batzuetako) ezaugarriak diruditen batzuk aipatuko ditut: bokal bikoitzak ( § 4.1), bustidura adierazgarriak eta i ondoko IsIren bustidura automatikoa ( § 4.8), hiatoak hausteko &lt;b&gt; eta &lt;y&gt;ren epentesia ( § § 4.2 eta 4.11), hitz barruan Ijl &gt; Ixl bilakaeraren adibide ugariak ( § 4.11), i osteko 1nl eta II/ren sabaikaritze erregularra bokal artean eta beheranzko diptongoaren ondoren inplosiboan, eta, bestalde, mailegu (ziurrenik ez iruntsi) zenbaiten ez sabaikaritzea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Azkenik</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hh-An Daukaten Iraunkortasun Edo Garrantziagatik Egiieak Bereziki Ongi Menperatzen Zuen Hizkera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bateko</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>edo. § § 4.14 eta 4.15</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Berezko -a-ri dagokionez, ondokoak azpimarratuko nituzke ( § 5.1): (a) iturri ezberdinek ondorio ezberdinak eskaini dizkiote hiztegigileari, HH-an eredu bat baino gehiago agertaraziaz; iturria identifikatzea, beraz, bide ona dateke zertaz ari garen jakiteko; (b) arauaz kanpoko adibide nabarmen gehienak, badirudi Larramendiren gaizkiulertuei egotz dakizkiekeela; eratorpen eta elkarketan ezarri zituen arauak aztertzeak arazoetatik batzuk konpontzen lagunduko digu: (c) zehazki, aurrera daiteke elkarketan ezin fida gaitezkeela, azken bokala galarazteko joera indartsuarengatik; arrazoi honexegatik, elkarketan bokalak irautea zalantzarik gabe lekukotasun aske baten seinale da; (d) eratorrietan -dun atzizkia fidagarrienetakoa dela egiaztatu ahal izan dugu; (e) aditza, berriz, sarritan bereziki zalantzazko suertatzen da, -a zalantzazko edo ezinezkoa daukaten formen ugaria kontuan hartuaz; (f) berbera gertatzen da -di atzizkiarekin: honek badirudi zehazkiago -aga-ren eragina pairatu duela</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Corpusaren azterketan buruhauste handiak eman dizkidan beste gai bat hitz askoren forma mugagabea ezarri ezina izan da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>berezko -a duten eta ez duten hitzak bereizteko zaiItasunagatik, eta HH-an hitz bukaerako hiatoen ondorio ezberdinengatik. Hemen egindako azterketari esker, uste dut argibide zenbait eskaintzeko paradan nagoela. oinarrian mugatua baitarama, dakigunez (eta Larramendik ongi zekienez; ik. Urgell2000: Ill, § 2.1.6)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">hemen ere iturri ezberdinak izan direla egiaztatu ahal izan dugu lehenik: iturri idatzizkoren bat eta batez ere ahozkoak, jakina, zeren eta gehienetan Hegoaldeko gertakariak baitira. Azpimarratzekoa da Larramendik aIde honetatik izan zuen irekitasuna</title>
		<ptr target="Badirudiongiezagutzenzituengertakariak-hur-bilekogertakariak-direla-iyaetabereziki-ubaJetaoraindikhobetoa+a&gt;-ea" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hiatoei dagokienez ( § 5.2)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiatoen bilakaera zenbaitek ulerpen arazoak eragiten dituzte, ez bakarrik guri, baizik eta baita Larramendiri ere ziurrenik: berak dakarren guztia ezin dugu besterik gabe sinistu, ez eta besterik gabe gipuzkera arrunt -literatur gipuzkera, Beterriko gipuzkera...-bailitzan epaitu, ez eta hurrik eman ere: hizkera bateko baino gehiagotako ezaugarriak daude HHan, eta gure lana da zeinen arabera interpretatu behar diren erabakitzea. Adibiderik argiena -ea bukaera da, batzuetan -ia bukaera zenbaitekin batera: HH-an honen adibideek argi eta garbi gutxienez hiru iturburu ezberdin dituzte: (a) adibide «kanonikoak», a + a &gt; -a eta -ea bikoteak: anitzetan Larramendik automatiko bihurtutako gertakaria dirudi. Ederki menperatzen zuen eta nahi adina egin zezakeen zerbait da, dena dela (cf</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azken Honek Hiztegi Lanetan Gehien Aritu Zen Urteetako Ingurunetik Datorrelako Itxura Osoa Dauka: Loiolako Inguruetatik Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ora</forename><surname>Honetaz Dena Dela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hh-An</forename><surname>Har Larramendik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ezaugarri Honixe -Gorago Aipatutakoei Ez Bezala-Eman Zion Garrantzia Oso Ondo Dator Mendebaldean Daukan Hedadurarekin</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="honelakohitzakelkarrekinetabanakaaztertzetikikasidugu,ezitxura,ezaurreiritziak,ezgeroagokolekukotasunak-HH-arenzordundirenean0)-eraba-kitzaileizandaitezkeelanahaspilahonetan,ereduezberdinakelkarrenlehianegondaitezkeeta" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<pubPlace>Urgell</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2). Neurri txikiagoan bada ere, agerian jartzen saiatu naiz -ua zenbaiten interpretazioaren gaitza, eskuarki maileguetan baina baita euskal hitzen batean ere. Nolanahi ere, HH-ak ora har 0 + a &gt; oa eta u + a &gt; ua bilakaeraren adibideak dakartza. Dena dela</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">euskal ordainetan aurkituko ditugun gauza batzuk Larramendik oharkabean-edo jasoak direla, hots, iturri ezberdinei zor zaizkiela eta, hein berean, iturria sala lezaketela. Baina, aldi berean, beste gauza batzuk Larramendik hala nahita gertatzen dira, berak euskaraz zekiena baliaturik orokortu edo maiztu zituelako. Tartean behin Larramendi hizkuntz aztertzailearen itzala ikusi ahal izan dugu, beraz, baina baita Larramendi hitz biltzailearena ere. Gauza hauek, baina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beharbada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>denak haren sorbideak aztertzerakoan banaka frogatu beharko ditugu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«El Diccionario latino-espafiol y el Vocabulario espafiol-latino de Elio Antonio de Nebrija: analisis comparativo», Anuario de Lingilfstica I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Acero</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="11" to="21" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dictionnaire occitan-franfais J Institut d&apos;Etudes Occitanes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Alibert</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Larramendiren hiztegi berria</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="139" to="300" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>__</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bilbo</forename><surname>Mensajero</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Manuel Larramendi. Euskal testuak J Andoaingo Udala, etab</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;j</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1880-81, «Suplementos al Diccionario trilingiie del P. Larramendi, escritos en 1746 por el P. fray Jose de Maria, Carmelita Descalzo», Revista de Ciencias Hist6ricas J 11-111</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Fita</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="41" to="91" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">W S</forename><surname>Householder</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saporta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<pubPlace>Bloomingron</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Problems in LexicographYJ Indiana University</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">&amp; 1. Gaminde, 1997, «Vowel interaction in Basque: A nearly exhaustive catalogue</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="211" to="256" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ibar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Genio Y Lengua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tolosa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>James</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Lexicographers and their works J University of Exeter</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«La langue de Bernard Dechepare</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1951" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="309" to="347" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal thesaurttserako gaiak: Hegoaldeko testuak (1700-1745)J EHUko tesina argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename><surname>Larramendiren Hiztegigintzaren Inguruan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="9" to="50" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Literatur gipuzkerarantz: Larramendiren Azkoitiko Sermoia (1737)&gt;&gt;</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="235" to="81" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>__</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Testukritika eta hiztegiak: Harriet eta Larramendi</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lakarra &amp; Ruiz Arzalluz (arg.), I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="217" to="58" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Manuel de Larramendi. Hirugarren mendeurrena (1690-1990)J Andoaingo Udala, etab</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Arg</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<pubPlace>Andoain</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">1993</forename><surname>__</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xviii</forename><surname>Mendeko Hiztegigintzttren Etorkiez. Doktorego Tesi Argitaragabea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gasteiz</forename><surname>Ehu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pouvreauren hiztegiez eta hiztegigintzaren historiaz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="52" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Iturrien erabilera eta tamainak egitura(z) zehaztuaz: Refranes y Sentencias eta Hiztegi Hirukoitza</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="21" to="55" />
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">1</forename><surname>Ruiz Arzalluz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<pubPlace>Memoriae L. Mitxelena J ASjU-ren Gehigarriak, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la lengua espafiola J 9. arg. zuzendu eta emendatua, Madril. Larramendi, M., 1728, De la antigiledad y universalidad del Bascuenze en Espana: de sus perfecciones y ventajas sobre otras muchas lenguas. Demonstraci6n previa al Arte que se dard a luz desta Lengua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">1</forename><surname>Landau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Craft Of Lexicography</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Cambridge</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lapesa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<publisher>Ediciones Vascas</publisher>
			<pubPlace>Salamanca; Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arte de la Lengua Bascongadaj Salamanca. Arg. faksimilea, Hordago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>__</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>El Imposible</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vencido</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario Trilingue del Castellano, Bascuence y Latfn (2 lib.). Arg. faksimilea, Txertoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>__</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Tellechea Idigorasen arg</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Sociedad Guipuzcoana de Ediciones y Publicaciones</publisher>
			<date type="published" when="1764" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Corograjfa de Guipuzcoaj</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Selection and Presentation of Ready equivalents in a Translation Dictionary</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Martin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Householder &amp; Saporta (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<biblScope unit="page" from="153" to="59" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal iztegigilleak XVII-xvIIIgarren mendeetan</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="361" to="72" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Apellidos Vascos. 4. arg., Donostia, 1989. _ , {1961</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudio sobre las juentes del Diccionario de ilzkue J Centro de Estudios Hist6ricos de Vizcaya</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Fonetica historica vasca J 2. arg. osatua, A5.JU-ren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<publisher>Gipuzkoako Foru Aldundia</publisher>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Notas sobre compuestos verbales vascos». Grain PT</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="311" to="346" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Para una historia de la ortograffa vasca</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«Miscehinea filol6gica vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="391" to="95" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Mendiburu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera 28: 1. Grain SHLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="912" to="917" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskara eta euskararekiko ikerlanak (1700-1880)&gt;</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eusko Ikaskuntzaren IX. Kongresoa, Bilbo. Orain SHLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="948" to="64" />
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sobre Historia de la Lengua Vasca J (2 lib</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Lakarra ; Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Ofiederra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskalaritzaren historioaz Ij ASjU-ren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="49" to="66" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal fonologikoazko berriak 1900 arte</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Osselton</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Alphabetisation in monolingual English dictionaries to Johnson</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="165" to="73" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in lames (arg.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendi eta dialektologia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lakarra (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="247" to="65" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Palay</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dictionnaire du Bearnais et du Gascon modernes, Editions du Centre National de la Recherche Scientifique</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etude sur leur histoire, leurs types et leurs methodes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Quemada</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Les dictionnaires du jranfais moderne</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris, etab</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="page" from="1539" to="1863" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Real Academia Espafiola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Diccionario de Autoridades. Berrarg. faks., 3 lib., Editorial Gredos, Madril</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="1726" to="1765" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Contribuci6n al estudio y edici6n de textos antiguos vascos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="69" to="212" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudios de lexicograjfa espanolaj Paraninfo, Madril</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Seco</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">]</forename><surname>Steiner</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Two Centuries of Spanish and English Bilingual Lexicography</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">108</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1590" to="1806" />
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Janua Linguarum. Series practica</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Esku~liburuarengrafi aldaketak (1802-1821)&gt;&gt;</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="357" to="87" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Atari gisa» in F. 1. Lardizabal, Testamentu Zarreko Kondaira (2 lib</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudios en torno a la historia de la lexicografia vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="643" to="85" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz (I): oinarrizko ezaugarri zenbait</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="109" to="163" />
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>__</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="365" to="414" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>__</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hiztegi Hirkoitza eta Diccionatio de Autoridades erkatuaz (Ill): Gaztelania»</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="volume">33</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="157" to="238" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>__</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hiztegi</forename><surname>__</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hirukoitza-Ren Osagaiez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ehu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gasteiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>__</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">P. A. Afiibarro. Gueroco Guero</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal Lexikografia. Irakaskuntza proiektu argitaragabea, EHU, Gasteiz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename><surname>Hiztegi Hirukoitza-Ren Kanpoko Eta Barruko Historiaz»</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">In</forename><forename type="middle">X</forename><surname>Artiagoitia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Erra1nu Boneta: Fetschrift for RudolfP. G. de Rijk, ASjU-ren Gehigarriak 44</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="629" to="678" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendiren Hiztegi Hirukoitza-ren enanskina: saio bat hiztegigintzaren testukritikaz</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU-ren Gehigarriak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">47</biblScope>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>__. argitaratzear</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Obras vascongadas del doctor labortanojoannes D&apos;Etcheberri (1712) con una introducci6n y notas por julio de Urquijo e Ibarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Paris. Berrarg. faks. RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<date type="published" when="1907" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lavieuxville-Harosteguy. Bayonaco Diocesaco bi-garren Catichima, Euskaltzaindia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arabako Euskararen Lekukoak. Ikerketak eta Testuak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Azterlan Bilduma</title>
		<editor>H. Knorr &amp; K. Zuazo</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="125" to="89" />
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Eusko Legebiltzarra</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
