<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">LEXIKOAREN HEDAPENA GOI-NAFARRERAREN HIRU IBARROTAN: ERROIBAR, ESTERIBAR ETA ANUE</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Orreaga</forename><forename type="middle">Ibarra</forename><surname>Murillo</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Unibertsitate Publikoa)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">LEXIKOAREN HEDAPENA GOI-NAFARRERAREN HIRU IBARROTAN: ERROIBAR, ESTERIBAR ETA ANUE</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:27+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Lan honetan bertan Caminok Esteribar eta Anue eremu berean sartzen ditu "erdialdeko goi-nafarrera" osatuko lukete, baina, egia esan, ez dakigu oso ongi Esteribartik ezker zer dagoen, alegia Anue eta Ultzama aldera. Gainera, mapa marrazterakoan, Anue erdialdeko eremuan sartzen du, baina margotu gabe zehazki zer dagoen. Geografikoki mugakideak diren hiru ibar dira hauek, ekialdetik mendebaldera hedatzen direnak, bat bestetik elkarren ondoan, continuum geografikoa irudikatzen dute, eta oso egokiak dira gure xedea frogatzeko, alegia, eremu lektalaren continua aztertzeko, edota ia nolabaiteko eten lektala dagoen ondorioztatzeko.</p><p>Izan ere Caminok maisuki dioenez:</p><p>Dialektoak gauza bat dira, eta eremu lektal edo continua lektalak beste bat: hizkeren argazkiaren ikuspegi desberdinak ateratzea edo irudiari beste leku batetik begiratzea bezala litzateke <ref type="bibr">(Camino 1999: 11)</ref> Guk jakin nahi izan dugu zein ondorio ematen zuen hiru haran hauetako lexikoa parekatzeak, nolabaiteko muga ote dagoen argitu ahal izateko. Izan ere, gauza jakina da euskarak fragmentazio lexiko handia erakusten duela, Videgain ere (1987: 147) lexikoa jorratzerakoan ondorio berera heltzen da. Oztopoak ez dira gutxi. Caminoren lan hauetan goinafarreraren mugak zertxobait aldatzen ari direla iruditzen zaio, eta berak dioenez, muga antzeko zerbait bada Goñiko euskaratik Elkanokora, geolinguistikoki eta kualitatiboki garrantzia duena. Elkano bere ekialdera dauden hizkera batzuekin lotzen da: Erroibarrekin eta Aezkoarekin gehienetan. Goñibarko hizkera, ordea, mendebalderagokoekin lotzen da <ref type="bibr">(Camino 1999: 18)</ref>.</p><p>Lan honetan soilik lexikoiko itemak dira galdezkatzen direnak eta hori izanen da aztergai izanen dena. Emandako 300 inguruko erantzunetatik, guk aukeratu ditugu desberdintasuna suposatzen zutenak, bereziki lexema ezberdina edota aldaera ezberdina aukeratzea ekartzen zutenak, nahiz kasu batzuetan aldaketa fonetikoa besterik ez zen, eta baztertu ditugu inolako aldaketarik suposatzen zutenak.</p><p>Onartzen dugu galdetegi batean oinarrituz etor daitezkeen arazoak, izan ere, galdetegien arriskua da galdera bakar bat hiztun bakoitzari egiten zaiola, eta horretan, jakina, polimorfismoa ekiditen da, ez dugu modurik polimorfismoa ikusteko. Hauxe bera da dialektologia tradizionalari egozten zaion aitzakia, hiztun bakoitzari erantzun bakar bat egokitzea. Baina hori ez da desabantaila bakarra, galdetegien erantzunak gehienetan oso formalak izaten dira:</p><p>Por el contrario, el uso de preguntas concretas, aunque sea indirectas, encaminadas a obtener unas respuestas concretas, mantiene un nivel de formalidad mayor. Muchas de las preguntas presentan el aspecto de una especie de intercambio entre un maestro y un discípulo, y un intercambio no especialmente agradable, cuando la respuesta resulta trivial u obvia <ref type="bibr">(Chambers &amp; Trudgill 1994: 50)</ref>.</p><p>Bestalde, galdetegi batean ezaugarri bat ez agertzeak ezaugarri hori existitzen ez dela baieztatzera eraman gaitzake kontuan hartu gabe, momentuaren eta hiztunaren arabera, hiztunak forma gehiago ezagut ditzakeela, etab. Era berean, ez da ahaztu behar hizkeren edo herrien arteko desberdintasunak ezin direla besterik gabe kontatu, desberdintasun horiek ponderatu behar direla, batzuk garrantzitsuagoak direlako besteak baino. Azken honetan Caminok burututako lan zehatzean <ref type="bibr" target="#b20">(Camino 1999</ref><ref type="bibr" target="#b20">(Camino , 2000</ref>, goinafarreraren irudikapen berria dakarkigu (1999: 16, 21), lan honetan dialektometriaren beharra aipatzen du, baina horretarako datu-oinarri bat behar da ezinbestean, eta begien bistakoak diren arrazoiengatik hori orain ezina dela ere dio.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Datuen zerrenda</head><p>Honatx datuak, ezkerreko zenbakiak liburuan <ref type="bibr" target="#b21">(Etxaide 1989</ref> Osotara, 28 hitz dira, galdetegi orokorra 300 hitz osatzen dutelarik, honenbestez %8 alditan Anue bat dator Ultzamarekin Esteribar eta Errotik aldenduz. Nolanahi dela ere, argi ikusten da graduzkoa dela hedapen hau eta pixkanaka suertatzen dela. Jakina, ez zaigu atzendu behar continuum horretan, batzuetan aldaketa hurrengo ibarrean gertatzen dela. Nola bakarrik azpimarratu ditugun desberdintasuna duten aldaerak, hemen ez da ikusten amankomuneko ezaugarririk. Esaterako, hiru ibarrotan kune esaten da, eta behin Basaburura helduz gero, seaska erabiltzen hasiko da. Edo txilkoa, xilkoa esaten dela hiru ibarrotan eta txilborra Etxalekun esaten hasten dela. Era berean hiru ibarrotan ertzea dugu 'intestino' esateko, alegia, -rtz-aldaerak nagusitzen dira. Edo barea 'limaco' esaten hasten da Ultzaman, ez Anuen.</p><p>Gauza bera gertatzen da neskato -ekialdeko aldaerarekinneskame erabiltzen hasten da Etxalekun edo olvidar 'atzendu' ekialde guztian eta Etxalekura heldu orduko aztu dokumentatzen da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Erroibar, Esteribar eta Baztan: elkarren artekoak</head><p>Honainokoa ikusi ondoren, esan dezakegu Esteribar eta Erro lotuxeagoak agertzen direla, eta eremu geolektalarekin bat datozela. Zenbaitetan haran hauek lotura gehixeago erakusten dute Baztanekin; esaterako, honako hitz guztiak konpartitzen dituzte Baztanekin eta ez Anuerekin: aingiru, gerruntzia, urtuxi, nior, bakarrendako, barkamendua. Jakina, Baztan-Esteribar-Erroibar ibarrek konpartitzen duten hitz-ze-La noción de continuum dialectal es quizá dificil de entender porque, como ya hemos comentado, estamos acostumbrados a pensar en las variedades lingüísticas como entidades discretas, pero el hecho de que tales continua existan acentúa la legitimidad de usar de modo ad hoc etiquetas para las variedades. Puesto que tenemos continua dialectales, el modo en que dividimos y clasificamos fragmentos particulares de un continuum puede ser a menudo, desde un punto de vista puramente lingüístico, arbitrario. <ref type="bibr">(Chambers &amp; Trudgill 1994: 24)</ref> Artikulu xume honekin erdialdeko eremu hau, eragin lektal anitz jasotzen dituena, argitzen saiatu nahi izan dugu honetarako lexiko arloko froga batzuk ekarriz.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Aurrekoetxeak egindako azterketa dialektometrikoa ere kontuan izanen dugu, galdetegi honetantxe oinarritzen baita. Aurrekoetxeak dioskunez (1992: 102) 10. mapan Aintzioak, Inbuluzketak eta Leranotzek antzekotasun handia dute haien artean, alegia Erroibar eta Esteribarko herrien artean. Bestaldetik, Esteribar eta Anueko herriak daude, Eugik, Iragik eta Arizuk dute similaritate handia haien artean. Horrela dio (1992: 77) Aurrekoetxeak:</figDesc><table><row><cell>Erroko azpieuskalkia barietate bik ordezkatzen dute: Erroibar eta Esteribarre-</cell></row><row><cell>koak, hain zuzen ere. Lehen barietatean herri bat baino ez dago gure puntuen ar-</cell></row><row><cell>tean: Aintzioa (12). Esteribar lau herrik ordezkatzen dute: Eugi, Iragi, Leranoz eta</cell></row><row><cell>Inbuluzketa. Azken hau hartu da prototipo moduan.</cell></row><row><cell>Leranoz eta Aintzioa ez ditu hurbilen, bai ordea Eugi eta Iragi. Eta hauekin</cell></row><row><cell>iparraldeko nafarrera garaiko Ultzamako azpieuskalkikoak diren Arizu Anuen;</cell></row><row><cell>Arraitz eta Auza Ultzaman: eta Arostegi eta Berasain Atezen.</cell></row><row><cell>Esaten duenean oinarrituz eremu makrodialektalak ikus ditzakegu, eta honetan</cell></row><row><cell>bistan denez, Erroibarko hizkera Esteribar eta Anuekoarekin lotuta agertzen da, eta</cell></row><row><cell>horretan ere ados gaude. Ideia beretsua du Zuazok (1998) euskalkien banaketa egin</cell></row><row><cell>zuenean, nafarrera euskalkiak hori guztia hartzen zuela baieztatzerakoan.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>Erroibarko eta Esteribarko hizkerak eta ekialdeaAnueko hitzak Ultzamakoekin bat datozenak eta ez Esteribar eta Errorekin Zerrenda</head><label></label><figDesc>Pastor: artzea, artzaya (Erro) / artzaya (Ester) / artzaya, artzaye (Anue) 191. Niñera: aurtzai, aurtzegie (Erro) / aurtzaya (Ester, Anue) 206. Desnudo: buluxi (Erro) / buluxi, ator utsean (Ester) / biluxik (Anue) 207. Descalzo: urtuxi (Erro) / urtuxik, oñetako kabe (Ester) / oñutsik (Anue) 211. Francés: frantsa (Erro) / frantsa, frantsesa (Anue) / franzesa (Anue) 212. Hablar: mintzatu, yarduki (Erro) / mintzatu, yarduki (Ester) / itziteut Anue) 202. Holgazán: perezosoa (Erro) / alferra, kostagiro, kostalarie, auferra (Ester) / Alferra (Anue) 221. De dentro: barreneko (Erro) / barreneko, barneko (Ester) / barneko (Anue) 222. Morder: ozka (Erro) / ozkin (Ester) / ozka (Anue) 225. Subir: iyen (Erro) / iyen, goratu (Ester) / iyen (Anue) 237. Se ha despertado: iretzarri (Erro) / itzarri, itzerri (Ester) / itzerri, tzerri (Anue) 240. Desvestir: buluxi (Erro) / buluxi, buruxi (Ester) / biluxi (Anue) 260. Enviar: igorri (Erro)/ bieli, igorri (Ester) / bieli (Anue) 262. Nadie: niok (Erro) / niorek, iñok, iok (Ester) / iñork (Anue) 287. Cien: eun (Erro) / eun (Ester) / egun (Anue) 288. Mil: mille (Erro) / mile (Ester) / mille (Anue) 290. Segundo: bigarrena, bigarrena (Erro, Ester) / bigarna (Anue) 292. Cada uno: bakarrendako (Erro) / bakarrendako / bakarrendako (Ester) / bakotxandako &amp; bakarrendako (Anue) Luzaiden eta Auritzen erabiltzen da. Era berean, burdina/burdine aldaerak agertuko dira Baztanen, Urdazubin eta Zugarramurdin. Esteribarren txandaketa hasten da: burrina eta burdina baititugu, eta azkenean, Anuen burnie dugu. 8. galderan, eguri forma, -g-duna, hedatzen da Anuen eta Ultzaman. Ezin dugu esan hemengo esklusiboa denik, Basaburuko Itxason, eta anitz ere ekialderago dagoen Orotz Betelun ere agertzen da. Galdeketa hartzen badugu, 9. galderan txetxorra / kazkarabarra banatzen duen muga Anuetik mendebaldera hedatzen da -Ultzamara eta Basaburura-, nahiz Esteribarren bi formak nagusitzen diren. Ekialdeko ibar guztiek txitxorra erabiltzen dute, Baztanen salbu, hor zizerkora agertzen da bi herritan. 15. galderan ilargiarena dugu. Lexema aldaketarik ez dago, baina Anuen hasten dira aldaki palatalizatuak hedatzen, illargie eta iyargie, bigarren honek yeismoa erakusten badu ere. Erroibarren txandaketa dago, baina gehienetan palatalizatu gabeko aldaerak dira gailen. Banaketa berbera ikusten da mil hitzean 288 zenbakia duena. Honetan ere Anuen hedatzen dira forma palatalak, Esteribarren palatalizatugabeak eta Erron mille agertzen da, nahiz guk frogatu dugun mile forma nagusitzen dela. 35. galdera, julio-ri dagokiona da. Ikusten dugu mendebaldeko aldaera bat agertzen dela gure herrietan, kontuan hartzen badugu banaketa hau uzta (mend.), Gipuzkoan hedatzen dena, garila (ek) Bonapartek Elkanon, Oltzan eta Goñin testigatzen du eta baita zaraitzueraz eta aezkeraz ere (Ik. Echaide 1999: 353). Uzta lexema, erdialderago nagusitzen dena, Esteribarren agertzen da, Eugin eta Baztanen. Eta Ultzaman eta Imotzen, bestaldetik, ekialdekoa den garille forma agertzen da oraindik. Honek adierazten du aldaketa pixkanaka egiten dela, batzuetan item hauek Esteribarren dute hasiera, hortik mendebaldera hedatuz, besteetan itxura kapritxosoagoa dute eta eremu erdian tartekatzen dira. 81. galdera. Armimaua esaten da Eugin, baina oraindik ekialdeko aldaerak agertzen dira zeren armamiloa baldin bada ekialdeko hizkerena, oraindik ere honen antzeko bat, arbinboa, agertzen da. Armanbilo gisakoak Aezkoan eta Zaraitzun agertzen dira. Beraz, aldaerak pixkanaka hasten dira agertzen. 43. galdera. Otoño. Larrazkena esaten da Erron eta Esteribarren eta hau da Aezkoan eta Luzaiden erabiltzen den aldaera, ekialdekoa. Anuen hau desagertzen da eta, honen ordez, otoño nagusitzen da. 53. galdera. Amanecer. Argiastea, ekialdeko elea Erroibarren eta Esteribarren hedatzen da. Anuen, ordea, argistian eta argitzean dugu. 59. galdera. Lino. Kasu honetan, -g-bokal artekoa, ligue agertzen da ekialdeko hizkeretan eta -g-gabekoak Anuen hasten dira hedatzen. Guk Anuen linoa dugu, eta Ultzaman liyua eta gisa hortakoak zabaltzen dira. 71. galderari dagokionez, prado hitzean Erron eta Esteribarren saroya, pentzea, eta soloa aldaerak biltzen dira, baina Anuera heltzen denean pentze hitza desagertzen da. Pentze forma ekialdean agertzen da Luzaiden, Orbaran eta Espartzan, nahiz beti beste lexema batzuekin txandaketan. Sakanan eta Larraunen eutze gisakoak daude, alegia, familia berekoak, baina ez pentze. 72. eta 73. galderei dagokienez, sembrar hitzean berrikuntza bat gertatzen da Esteribarren eta Erron ereki 'sembrar' eta ez da hedatzen ez ekialdera erein egiten dutelako ekialdeko ibarretan, ez eta Anue ibarrera ere, hemen erein/ erain erabiltzen baitituzte. Honenbestez ikusten dugu, aldaera batzuk ez direla hortik pasatzen eta bertan sortutako berrikuntzak direla. 83. galdera. Burtxintxa aldaera, b-hasieran duena Aezkoan, Erroibarren eta Esteribarren agertzen da. Etxaideren liburuan ardille agertu arren, guk badakigu burtxintxe esaten dela. Beraz eremu honetako esklusiboa dela esan dezakegu, Anuen urtxintxa dugu, eta hortik Ultzama eta Atetz aldera, mendebaldera katagorri hedatzen da. Berriz ere Anuek trantsizioa erakusten du. EHHA-ko 187. mapa ikusten badugu, erraz da konturatzea banaketa berbera dela, eta hain zuzen ere Ultzamatik mendebaldera kattagorri hedatzen dela. Bestalde, kata-burtxintxa lemapean bildu dira Donamaria, Sunbilla eta Anizko aldaerak. 105. galdera. Gerruntzia aldaera nagusi da Erroibarren, Esteribarren, Aezkoan, Baztanen eta baita Arraitzen eta Atezko Arostegin. Anuen, berriz, erraye eta saiets formak hedatzen dira Ultzaman Imotz eta mendebaldeko eremuetan bezala. 108. galdera. Pelo lexemaren erantzunean Esteribarren eta Erron biloa dugu eta illa Anuen. Bilo ekialdeko forma da, Erronkarin, Zaraitzun eta Erroibarren zabaltzen dena eta Esteribarreraino du hedadura. Anuetik mendabaldera, ordea, illa agertzen zaigu. Erantzun hau argi eta nabarmenki frogatzen du orain arte aipatutakoa. 111. galdera. Dedo hitzean, eria lexematik eratorritako formak (eria, erie, edea, eddie) dauzkagu Erroibarren eta Esteribarren. Aitzitik beatza eta biatza Anueko aldaerak dira. Ultzaman pertza eta aldaera horiek hasten dira agertzen. 148. galdera. Tijeras. Honetan ere k-dun aldaerak ekialdean hedatzen dira, baita Erroibarren ere; Esteribarren kurixak eta piruxek txandaketa hasten da eta azkenik, Anuen piruxek dugu. 156. galdera. Nudo, lazada hitzean badira /r/ anitza duten aldaerak. Horrela, korropilloa aldaera hedatzen da Luzaiden eta Orotz Betelun, Erroibarren ere bai, Esteribarren txandaketa dago, eta azkenik Anuen koropilo aldaera hedatzen da. Geroztik ez dugu inon aurkitzen, beraz eremu honetako esklusiboa da aldaera hori. 159. galderan Sábana dugu. Erroibarren eta Esteribarren maindrea aldaera sinkopaduna dugu, horretaz gain, larrie ere erabiltzen da. Eta bestaldetik, mainderia dugu Anuen, sinkoparen eraginaren ahultasuna erakutsiz. 163. galdera 'anverso de la mano' da. Erantzunetan eskuazpia hitza hasten da Anuetik mendebaldera hedatzen, alegia, Ultzaman, Imotz, Basaburuan… Ordea, pe, atzizki gisa, nahiz hitz independiente gisa -eskupea eta pekua-Eugin eta Erroibarren dugu baita ekialdeko haranetan ere. 168. galdera. Ekialdeko ibarretan sandue dugu, Anueko Etulainen, ordea, santue hasten da hedatzen, eta santue eta sandue izanen ditugu Ultzaman. 165. galdera. Ikus dezagun mapa honetan aingiru hitzaren hedapena: bi ibar hauetan hedatzen da -Esteribarren eta Erroibarren-baita Baztanen eta ekialderago ere: Aezkoako Garaioan, Abaurregainan eta Zaraitzuko Espartzan. Bistan denez, Esteribarreraino hedatzen da, eta Anuera helduz gero, aingeru gisakoak nagusitzen dira, mendebalderago bezala. 171. galdera. Perdón hitzean barkamendua dugu Erroibarren eta Esteribarren. Aezkoan, Baztanen eta Luzaiden bezala -erdaratik eratorritako perdona-rekin batera-. Ordea, -zioa atzizkitik eratorritakoak Anuen, Ultzama, Atetzen eta mendebalderago hedatzen dira. 174. galdera. Abuelo hitzean apitxi eta aputxi gisako aldaerak ditugu Erroibarren eta Esteribarren, aldiz Anuen aituxi eta aiteutxi nagusitzen dira. 188. galdera. Mujer hitzean ekialde osotik emazte aldaerak nagusitzen dira, Erron mazte dugu, Esteribarren mazteki da nagusi nahiz andrea ere erabiltzen den, baina Anuen azkenik desagertu da aldaera hori eta andre nagusitzen da. 202. galdera. Vago. Kontua da badakigula Erroibarren auferra esaten dela, nahiz galdetegian perezosoa agertzen den. Esteribarren txandaketak daude, baina auferra ere erabiltzen da. Azkenik Anuen alferra dugu Ultzaman eta mendebalderagoko herrietan bezala. Kasu honetan ere ikusten dugu auferra aldaera Aezkoako Abaurrean eta Garaioan esaten dela eta Esteribarreraino heltzen da hedapen hau. 221. galderan barrenekoa dugu Erroibarren eta barreneko, barnekoa Esteribarren, Anuen ordea, barneko besterik ez. EHHAL-n galdera honi egindako banaketa geolektala ikusten badugu -galdera 32190 zenbakia duena-frogatuko dugu banaketa ez dela garbia, baina erakusten du Esteribarren eta Erroibarren barren izatean, Goinafarreraren iparraldeko eragina. Nolanahi dela ere, kasu honetan argi dago continuum sistematikorik ez dagoela eta lexemak txertatzen direla bat bestearen eremuan. 260. galdera aurrekoen gisakoa dugu. Eta sail honetako dugu 'enviar' ere, igorri dugu Erroibarren, Zaraitzun bezala, Esteribarren bieli eta igorri eta azkenik, Anuen bieli nagusitzen da. 240. galdera. Bada lexema bat, buluxi, u-u bokal taldea duena, forma asimilatu hau ekialdeko ibarretan gertatzen da, Zaraitzun, Aezkoan eta Luzaiden. Anuen hasten dira biluxik forma nagusitzen nahiz beste batzuekin txandakatzen diren. Bestalde, descalzo forma urtuxi da Erroibarren eta Esteribarren, Aezkoan, Zaraitzun eta Baztanen bezala. Oñutsik dugu Anuen, nahiz mendebalderago dagoen Ultzaman berriz ere oñutsik agertzen hasten den. 262. galdera. Nadie dugu aztergai oraingoan. Eta zenbaki honetan Niok (Erro) motako aldaerak agertzen zaizkigu Erroibarren eta Esteribarren txandaketak dituzte. Hauek dira ekialdeko formak, Luzaiden, Auritzen eta baita Baztango Amaiurren, Urdazubin eta Zugarramurdin ere. 292. galdera. Para cada uno. Hor ikusten da Erroibar eta Esteribar lerratzen direla Baztanekin eta baita Zugarramurdirekin ere, bakarrendako erabiliz, ez ekialdeko euskalkiekin, horietan bakoitz erabiltzen baita. Anuen bi aldaerak erabiltzen dira. Orografia oinarri harturik Nafarroako Erroibar eta Esteribar, bereziki iparreko herriak, oso hurbil daude BN-tik, mugakideak baitira. Giza harremak ere ugariak izan dira, eta jakina denez, artzantza, sal-erosketak eta beste hartu-emanen bidez, hizkerak poliki-poliki bata besteari eragiten irudikatzen joan dira. Era berean, euskalki honek behenafarrerarekin dituen kidetasunak ere handiak izan dira. Dialektologiaren helburuetariko bat da hizkera batek beste hizkerekiko zein konbergentzia eta dibergentzia maila duen neurtzea eta hizkerak nola egituratzen eta erlazionatzen diren jakitea. Hori helburu izanik, guk egindako ikerketa baten ondorioz, lan honetan baino galdeketa sakonagoa burutu dugu, eta horretan oinarrituz, esan dezakegu badela lexiko ugari iparraldearekin lotzen duena, hain zuzen ere behenafarreraz erabiltzen diren hitzekin. Hona item hauetako batzuk: abarrikatu, abata, afera, aixtur, alimaleko, alkea, alta (= ordea), anitz, aratxe, arnoa, atsalaskaria, aufer, bazterretxea, berant, buluxik, elea atra, elia 'abere taldea', erreindure, eskaratzea, esoala 'hesi-ohola', ezpartiña, fier 'indartsu', fite 'laster', galdin 'eskatu &amp; galdetu', gasna, iler, kabala, kafia, kukurruxte 'kaildurra', larrazken, lotsa (=beldur), muzikon, orga, oren, ortzadar, osagarri, propia, samurtu (= haserretu), sobera, ttipi, txar, urde, yauzi, yin, yinko, zango, zerrol, zilo. Hauetako hitz batzuk ez dira gaur entzuten, galbidean abiatu dira euskararen egoera makala dela eta, horrekin argi ikusten dugu ekialdeko ezaugarriak gibelerantz joan direla. Askoz gehiago badira ere, honatx 'elia' hitza: Azkuek biltzen du Esteribarren, baina, orain ez da erabiltzen. Bestaldetik, badira hitz ugari frantsesetik edo biarnesetik eratorri direnak, Iparraldean hedatu direnak eta hegoaldean ere barneratu direnak. Hona batzuk: arribetu, bisaia (Zil), fier (indartsu &amp; ausart) (&lt; fier), finitu, afera, defota &lt; fr. defaut, fite, galdegin 'eskatu &amp; galdetu' (fr. demander 'eskatu'), kadera 'aulki' (biar. cadiére), kaskuin ('burugogor'), lerra 'pinua', montra 'erlojua', xarmanta, xerka 'bila'. Bistan denez, aufer hitzaren au-, kaskoineratik datorrena, Iruñerriraino hedatu dela ematen du. Dena den, ez dago gaur egungo frantsesetik eratorritako inolako mailegu-rik, eten egin direla esan dezakegu. Hori dela eta ez dago mera 'alkatea', lusagar, lanjer, promena, plafuna 'sapaia', yuye 'epaile' bezalako adibiderik Zugarramurdin eta iparraldeko herrietan hedatu direnak. Honek erakusten digu iparraldekoarekiko harremana gutxitu egin dela eta mailegu berririk ez dagoela, pixkanaka-pixkanaka isoglosak horizontalak izaten hasiak direlako, eta iparraldean frantsesa eta hegoaldean gaztelaniak gero eta eragin handiagoa izaten hasiak direla. Nolanahi dela ere, ez dago herri guztietan kopuru bera, horrela Zilbetin eta Eugin -Erroibar nahiz Esteribarko iparreko herrietanomeleta 'tortilla', otoa 'autoa', montra 'erlojua' eta antzekoak entzun ditugu, herri hauek muga-mugan daudelako, eta hiztunen arabera ere aldeak daudelako. honetan, galdetegi beretik ateratako beste ondorio batzuk ekarri ditugu. Frogatu nahi izan dugu Anueko lexikoak noraino duen eragina Ultzamakoarekin, hain zuzen ere mugakidea den ibarrarekin, eta honekin argiago ikusiko dugu Bonapartek ezarririko muga arrazoizkoa den ala ez (ik. honetaz Ibarra 1995). Hurrengo zerrenda honetan Ultzama eta Anue bat datoz, baina Esteribar eta Errotik urrutiratzen dira. Honek ez du esan nahi aipatu hitzak esklusiboak direnik, jakina, baita eremu handiagoan ere hedatzen direla:burnie, tximiste, egurie, kazkarabarra, jainkoen paxa, launbeta, mayetza, iyaute/ iyotiak, negurritu/ nigurtu, ausiñe, armimaue, errayek, arraultzia, auspoa/ auskua, piruxek, agozbaye 'criba, tamiz', isillue, aundiz, eskuazpia, aitutxi, nesako, andre (ez emazteki), edeki, itzerri (&lt; iratzarri), biluxi (ez buluxi), bieli, aingeru, alferra.</figDesc><table><row><cell>90. Cabrito: antzumia, antzumia (Erro, Ester) / aunskumia (Anue), aunsumea</cell></row><row><cell>(Arizu)</cell></row><row><cell>91. Cuerpo: korputze (Erro) / gorputza (Ester) / gorputza (Anue)</cell></row><row><cell>99. Quijada: kokotxa (Erro) 7 / matelasurre (Ester) (ns/nc) (Anue)</cell></row><row><cell>105. Lomo, riñones: gerruntzia (Erro), (Ester) / erraye, saiets (Anue)</cell></row><row><cell>108. Pelo: biloa, bilua (Erro, Ester) / illa (Anue)</cell></row><row><cell>109. Lana: illea, ellea (Erro) / biloa, ella (Ester)/ illa (Anue)</cell></row><row><cell>111. Dedo: edea, eddie (Erro) / éria, érie (Ester) / beátza, biatza (Anue)</cell></row><row><cell>121. Huevos: arrautzea, arrotzia (Erro) / arrotziak, arraultzea (Anue)</cell></row><row><cell>137. Bostezar: arrausia (Erro) / arrausie (Ester) / agua erekitzen, agua zabaldu</cell></row><row><cell>(Anue)</cell></row><row><cell>143.</cell></row><row><cell>) duen berbera da,</cell></row><row><cell>errazago aurki dadin. (Erro) laburtzapena erabili dugu Erroibar osorako, eta (Ester)</cell></row><row><cell>Esteribarrerako:</cell></row><row><cell>4. Hierro: burrina, birrune, burdine 1 (Erro) / burdine/a, burnie (Ester) / bur-</cell></row><row><cell>nie (Anue)</cell></row><row><cell>6. Rayo, relámpago: tximista (Erro)/ aire gaixtoa, oñazture (Ester) / tximiste</cell></row><row><cell>(Anue)</cell></row><row><cell>8. Lluvia: euria (Erro)/ eurie (Ester) / egurie (Anue)</cell></row><row><cell>9. Granizo: txetxorra (Erro) / txitxorra, kazkarabarra (Ester) / kazkarabarra</cell></row><row><cell>(Anue)</cell></row><row><cell>10. Rocío: izotza, intze (Erro)/ intza,e (Ester) / intze (Anue)</cell></row><row><cell>11. Escarcha: izotza (Erro)/ izotza (Ester) / izotza, orma (Anue)</cell></row><row><cell>12. Hielo: izotza (Erro)/ orma, izotza (Ester) / izoztuik, ormatue (Anue)</cell></row><row><cell>15. Luna: ilergie, illargia (Erro)/ ilergie (Ester)/ illargie, iyargie (Anue)</cell></row><row><cell>26. Viernes: ortzilaria (Erro)/ ortzirelia (Ester) / ortzilleria, ortzileria (Anue)</cell></row><row><cell>21. Reloj: erlojua, relojia (Erro)/ montra, errelojue (Ester) / errelojue (Ester)</cell></row></table><note>Cuchillo: kanibeta (Erro) / kanabite (Ester) / nabala (Anue) 145. Caldero: bezkoa (Erro) / bezkoa, pozala (Ester) / pozala (Anue) 148: Tijeras: kurixa (Erro) / kurixak, purixek (Ester) / piruxek (Anue) 149. Criba, tamiz: baya, kribe (Erro) / pasadera, aozbaya (Ester) / pasadera (Anue) 151. Escaño: eskalue (Erro) / eskañue, zizeilluak (Ester) / respaldue, izillue (Anue) 152. Tizón: ikatza (Erro) / sutillekia, egurre (Ester) / iketza (Anue) 'tizón' 153. Hollín: kedarra (Erro) / kedarria (Ester) / kedarrea (Anue) 'hollín' 155. Lejía: lixua (Erro) / lixue (Ester) / lixue (Anue) 156. Nudo: korropillua (Erro) / korropilloa, koropilloa (Ester) / koropilloa (Anue) 159. Sábana: maindrea (Erro) / larrie, maindria (Ester) / mainderia (Anue) 163. Anverso de la mano: eskupean (Erro) / pekua (Ester)/ esku azpie (Anue). 165. Ángel: angiru, anjel (Erro) / aingiru (Ester) / aingeru (Anue) 168. Santo: sandua (Erro) / sandue (Ester) / santue (Anue) 171. Perdón: barkamendua (Erro) / barkaziua (Ester) / barkazioa (Anue) 174. Abuelo: apitxi (Erro) / aputxi, abuelo (Ester), aitegutxi, aiteutxi (Ester) / abuelo, aitutxi, aiteutxi, aitutxi (Anue) 175. Abuela: amitxi (Erro) / amutxi, amitxi, abuela (Ester) / abuela, amutxi (Anue) 188. Mujer: mazte, andre (Erro) / mazteki, andre (Ester) / andre, makume (Anue) 190.(Anue) 214. Detrás: gibeletik (Erro, Ester) / gibeletik (Anue) 218. Estoy peor: makurrago (Erro) / makurrago (Ester) / gaizkiago (2. Hainbat item lexikoren azterketa Atal honetan aipatutako itemak aztertzeari ekingo diogu: Burdina aldaera -4. galderakoa-Aezkoan, Erroibarren,143. galdera. Cuchillo lexeman kanibeta eta kanabite ditugu Erroibarren eta Es- teribarren eta nabala Anuen, lehenbiziko aldaerek frantsesaren eragina islatzen dute, baina mailegu zaharra da, aspaldidanik sartu zelako. 145. galdera. Caldero lexema bezkoa da ekialde osoan eta pozala hasten da Anuen hedatzen, gero3.4.</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Hau ez da agertzen den aldaera, baina, guk Erroibarren burdine erraten dela badakigu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Nahiz eta (ns/nc) ekarri, guk badakigu primedera dela Erroibarren. 3 43. galderan ez du hori ekartzen, otoñoa esaten du, baina hau Aintzioan galdetu zelako da, baina guk badakigu Erroibarren larrazken esaten dela. 4 Liburuan ns/ nc agertzen da, baina guk Erroibarren ligue bildu dugu. 5 Ns/nc agertzen da baina Erroibarren maruri esaten da. 6 Banaketa horrelakoa bada ere, ez du baliagarritasun handirik zeren Erroko erantzunak, alegia,babatsa "hayuco"-ari egien dio erreferentzia, eta ez "bellota"-ri.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7">Hemendik ezin da deus ondorioztatu, kokotxak 'barbilla' adierazi nahi duelako Erron.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Enero: izotzilla (Ai) / ilbeltza (Eu) / ootzille (Anue) 30. Febrero: otsalla (Erro) / zotzille</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Anue</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Marzo: martxoa (Erro) / epalla (Ester) / martxoa (Anue)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Abril: aprilla (Erro) / loralla (Eu) / aprille (Anue) 34. Junio: garagartzaroa (Erro) / garagarrilla (Eu) / gaarsarue</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Anue</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Septiembre: urria (Erro) / agorra (Ester) / urrie (Anue)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Octubre: lastalla (Erro) / Ester (ns/nc)/ otubria (Anue)/ 39. Noviembre: azaroa (Erro) / nobienbria, azarue (Anue)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diciembre: abendue (Erro) / diziembria, abendue (Anue)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erro) 2 (ns/nc) / primabera, primedera (Ester) / primabera (Anue)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Primavera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Otoño: Larrazkena, otoñoa (Erro) 3 / larrazkena (Ester) / otoñoko denbora (Anue)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">irautriak, irautiak (Ester) / iyaute, iyotiak (Anue) 48. Nochebuena: gabona (Erro) / subilero (Eu), eguarriko arratsa (Eu) / sunbillero</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Carnaval: iyautiak (Eu)</title>
		<meeting><address><addrLine>Anue</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eguarriko bespera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Día de fiesta: festa (Erro), besta (Ester)/ jai eune, jaya (Inb)/ besta, yai (Anue)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El amanecer: argiestean (Erro)/ argiastia (Ester) / argistian, argitzean (Anue)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El anochecer: ilunian, ilunabarrean (Erro) / ilunian (Ester)/ illuntzian (Anue)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zarza: larra (Erro) / sasie, larra (Ester) / sasiek, larrak (Anue) 66. Zarzamora: martosa (Erro) / martuse (Ester) / martuxe (Anue) 67. Fresa: ns/nc (Erro) 5 / malubie (Ester) / marurie, malubie (Anue) 68</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Viña</surname></persName>
		</author>
		<idno>uva: matsa (Erro) / ardantzea (Ester) / matsa (Anue) 65</idno>
		<imprint>
			<pubPlace>Anue</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>6 Bellota: babatsa (Erro) / ezkurra (Ester) / ezkurre</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nuez: txagurra, txaurre (Erro) / eltzaurre, giltzaurre (Ester) eltzaurre (Anue)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Prado: saroya, pentzia (Erro) / pentzea, sóloa (Ester) / soro bat (Anue) 72. Sembrado: alorra (Erro)/ alorra erekie (Ester) / alor bat ereiteko</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Anue</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<title level="m">Ardilla: burtxintxe, gatapurtxintxe (Ester) / urritxintxe (Anue)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">490</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orreaga Ibarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Murillo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Talde honetatik berezixeago agertzen da Anue, eten lexiko eta fonetiko batzuk badirela esan daitekeelarik. Honek ez du esan nahi isoglosak irmoak direnik eta beti leku beretik pasatzen direnik, zenbait lexematan Anue batera dator Esteribarrekin. Esaterako, hor dugu 48 zenbakiarekin nochebuena, gabona Erroibarren, baina Esteribarren eta Anuen subilero gisako aldaerak daude. 48. Nochebuena: gabona (Erro) / subilero (Eu), eguarriko arratsa (Ester) / sunbillero, eguarriko bespera (Anue)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Galdetegi Honetan Jartzen Duenari Mugatu Nahi Izan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Diogu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Baina ez dezagun ahantz Anuek ere badituela ekialdeko eremuarekin lotura anitz. honatx Anueko ele hauetan nola ikusten den ekialderako isuria: aitzin, ameka, armimaua, erran, ertze, iyen, ortzegun, ortzirala, nesako, gartzarue</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dudarik gabe, amankomuneko ezaugarriak handiak dira, nolabaiteko continuum bat osatzen dutelarik, baina, etenaldi bat badagoela ere esan daiteke. Horrela, aztertutako lexemen ondorioz, argi ikusten da Anueko euskarak Nafarroako ekialdeko ezaugarri batzuk ez dituela erakusten. Horrela, Erroibarren eta Esteribarren erabiltzen diren hitz hauek ez dira Anuen agertzen: bakarra, nion, igorri, buluxi, barren, yarduki, urtuxi, buluxi, mazte, kurixa, kanibeta, eria, biloa, gerruntzea, saroi, sagoi, larrazkena, garila, txitxorra, pea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Adibide Hauen Bidez Adierazi Nahi Dugu Lexiko Alorrean Badagoela Halako Jauzi Edota Etenaldi Bat Erro Eta Esteribar Alde Batetik Lerratzen Duena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Bestetik Anue</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>sandue (21 hitz dira osotara, galdetegi honetatik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Adierazi nahi dugu alderaketa hau graduzkoa dela, eta diferentziak gutxinaka hedatzen direla, dena continuum bat dela adieraziz. Eta continuum horretan badira atzera-aurrera pausuak ere. Horrela, Anue eta Erroibar -ertzetan daudenak-batera doaz zenbaitetan, esan nahi dugu kapritxozko irudia erakusten dutela, eta ez datozela bat, eta zein bere bidetik doala edota elkar gurutzatzen direla. Hona adibide bat: izotzilla Aintzioan eta ootzille Anuen, Esteribar aparte dago, ilbeltza duelarik. Era berean, &apos;vergüenza&apos; hitzean alke esaten da hiru ibarrotan Anuen, Esteribarren eta Erron eta, lotsa, ordea, Ultzaman hasiko da hedatzen. Bukatzeko, Chambers &amp; Trudgill-en aipamena ekarriko dugu hona continuum zer den adierazten duena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Portzentaietan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hau Kontuan Hartuz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dira Hitz Hauek. Hauen Ordez Erdialderagokoak Nagusitzen Dira</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Honek Erakusten Du Anue Ultzamari Begira Dagoela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Anueko Lexikoa Eta Esteribarkoa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Argi ikusten da honen bidez, banaketa dialektologikoa batzuetan arbitrarioa izan daitekeela eta neke izaten dela dialektoak bereiztea: Bibliografia Aurrekoetxea</title>
		<meeting><address><addrLine>Uztaro</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="59" to="109" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Nafarroako euskara: azterketa dialektometrikoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Goñerriko hizkera I&quot;, ASJU 33-1, 5-78</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Camino</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="137" to="96" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Goñerriko hizkera II</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Etxaide</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">El euskera en Navarra. encuestas lingüísticas</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Eusko Ikaskuntza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Chambers</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Trudgill</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<pubPlace>La dialectología, Visor Libros</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Inguruko euskalkiekiko harremanak, Nafarroako Gobernua, Iruñea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><surname>Ibarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Erroibarko lexikoaren gainean</title>
		<imprint>
			<publisher>Nafarroako Unibertsitate Publikoa</publisher>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="volume">41</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="929" to="75" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Erroibarko eta Esteribarko hizkera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mitxelenaz eta dialektologiaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Videgain</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="141" to="53" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nafarroako euskal hizkerak&quot;, in I. Camino (arg.), Nafarroako hizkerak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="22" />
			<pubPlace>UEU, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
