<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ATZIZKIAK AZTERGAI AUTORE EZBERDINEN BEGIRADAPEAN</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ane</forename><surname>Bueno Berridi</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">ATZIZKIAK AZTERGAI AUTORE EZBERDINEN BEGIRADAPEAN</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>(UPV/EHU)</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:27+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Eratorpen atzizkiez orokorrean eta gure ikerketan aztergai izango ditugun -dura, -(k)era, -(k)eta, -kuntza, -men, -mendu eta -pen atzizkiez bereziki, orain arte dakigun guztia jasotzeko helburuarekin, gaiari buruzko aurreko bibliografia miatu dugu. 1</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Larramendiren El imposible vencido (1729)</head><p>Garai diferenteetan autore ezberdinek esandakoaren errepasoa Larramendirekin eta euskararen lehen gramatika denarekin hasiko dugu. 1729.ean argitaratutako gramatikaren bigarren partean, Formación de los nombres substantivos, y adjetivos deitutako atal laburrean, euskarak hitz konposatu eta eratorriak eratzeko dituen baliabideen berri emango digu. Bost talde bereiziko ditu; nahiz eta oinarriak garrantzia izan, garrantzitsuagoa da atzizkia erantsita zein hitz mota sortzen den eta zein adiera duen. Zeregin honetan lagungarri erromantzeko eredua izango du gehienetan. 1. Adberbioak sortzen dituztenak, -ka: erromantzez à pedradas arríca, à cachetes ucabilca. Era berean adberbioei -da erantsita izen bat sortuko da: arricadá pedrada, osticadá patada. 2. Izen abstraktuak sortzen dituztenak, -tasun: guizatásuna, guizontasúna humanidad; aunditasúna grandeza. -keria (querí, ò quería): eroquería locura, liquisquería porquería. 3. Talde honetan "verbales del activo" deitzen dituenak nola eratzen diren azalduko digu. Erromantzez eta latinez -or amaiera dutela doctor, lector, auditor euskaraz hiru modutara, -tzaile amaiera dutela: eracastzalle, iracurtzálle, aditzálle. -le bidez: eracásle, iracúrle, adíle. Eta -ari (taria, ò aria): eracastaria, iracurtaria, aditaria. 1 "Nominalizazio atzizki deitutakoen azterketa historikoa eta morfologikoa" (J. A. Lakarra Andrinua zuzendari) E.H.U-ko Euskal Linguistika eta Filologia Doktorego programaren ikerkuntza lanaren ataletako bat da. Proiektu horretako beste datu eta pasarte batzuk ere ekarri ditugu hona hemen esandakoen osagarri. [ASJU, XL, 2006, 221-244] Arranque, el acto de arrancar, sacar de raiz, arraquera, urtiguindea, irazqueta, idoquiera. (I, 97. or.) Vision, icusquera, icusqueta. (II, 375. or.)</p><p>Nahiz eta maiztasun handikoak izan, ez dira hauek aditz bati lotu eta izena sortzen duten atzizki bakarrak. Hiztegian aurki daitezke suertapen "acaecimiento", sinestamen "artículo de la fe", irekuntza "boquerón", itsasmen "conexión", idoropen "encuentro en que se halla algo", seinalamendu "señalamiento", irazkidura "urdidura" eta beste hamaika. Hitz hauetako asko ez ditugu Larramendiren hiztegitik at aurkituko, bertan izango dute lehen agerraldia eta azkena. 2 222 ANE BUENO BERRIDI Gramatikatik Hiztegi Hirukoitz-era atzizkietan dagoen aldea nabarmena da, hauek jatorri anitzekoak dira. Ahozko eta, batez ere, idatzizko iturriek badute lekurik hiztegian, eta eratorpenean uste baino garrantzitsuagoa Urgellen esanean: Beste horrenbestetsu gertatzen da, neurri batean behinik behin, literaturatik datozkeen hitzekin. (...) Besteak beste, honek bide eman digu HH-an euskal liburu eta hiztegiek, betebehar anekdotikoaz gainera (hitz gehiago edo gutxiago eskaintzea, alegia), Larramendik hartu zituen erabaki orokorretan eragina izan zutela somatzen hasteko: -kide atzizkia emankor bihurtzeko Leizarraga bere aldera dakarren moduan, antzeko gertakari gehiago egon izan zirela iradoki dut azterketan zehar: -di eta Etxeberri Ziburukoa, -kiro eta Beriain, -ro eta Beriain edota Landucci..., baita agian -era eta Otxoa ere, adibidez. (2000: 676-77) Baina testuak ez ezik, bere aurreko hiztegiak ere erabili zituen, Landuccirena, eta Larramendik aitortu baino zertxobait gehixeago Martin Harrietena, Gramatica escuaraz eta francesez (1741) lanaren amaieran dagoen hiztegia (edo hiztegiak), Lakarrak frogatu zuenez. Larramendik Harriet Eranskin-ean ez ezik HH-ean ere erabili zuela, baieztatu zuen. Harrietenetik hartutakoen artean hitz eratorriak ere badaude. Batzutan hitzak bere horretan hartzen ditu bestetan, berriz, erroa gorde eta atzizkia aldatu egiten du: Larramendik oinarriak onartu arren, atzizkiok (-mendu agerriki) ez bide gogoko eta bestez ditu aldatzen. Hertsi-hertsian hitzberriok Larramendiren sorkuntza direla esan beharko bada ere, zehaztasunak moldakuntza baino ez direla kontuan hartzera garamatza (...). (1995a: 65)</p><p>Hona hemen esandakoaren adibidetzat emandako zenbait:</p><p>Abatimiento, beeratzapena (...), beeratzea: abaissement, beheramendua. batek du jatorria Harrietenean; Hiztegian, ia ziurtasun osoz harenak direnen artean badira bakarren batzuk: Austeridad, mortificación, hildurá, illerazqueta: appesantissement, hildura.  Atadura, lotura, lotera, estecadura, estecallua: attachement, estequadura. (Ib.,  65. or.)    Gure lanean aztertutako HH-ko adibide 3 gehienak aurretiaz lekukotu gabeak dira, oraintxe azaldutakoek, ordea, beste ikuspuntu batetik aztertzera eraman gaituzte.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ATZIZKIAK AZTERGAI AUTORE EZBERDINEN BEGIRADAPEAN</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>223</head><p>Goragoko adibidean ez bezala, -kuntza atzizkiz eratuak ez ditu jasotzen, ez eta -mendu bidez eratua ere, -(k)era bidezko eratorriak ditugu maizen haien ordez (zentzu honetan atzizki ordezkapenaz hitz egin genezakeen). Aldiz, -pen eta -dura ez ditu baztertzen, baina, ikusten denez, atzizki hauen bidezko eratorriak ez ditu zuzenean hartzen. Modu batera edo bestera, Lakarrak aipatutako moldaketen aurrean geundeke. 224 ANE BUENO BERRIDI 4 Atzizki honen bidez gure zerrendan jasotakoez gain, irakaskintza eratorria ere badugu HH-ean: manejo de caballos, zaldien irakaskinza. OEH-an irakaskuntza sarrerapean dago jasoa eratorri hau, haren aldaera bailitzan. Bertako informazioaren arabera Maiztasun " aldaera nagusitzat hartu zuen Larramendik (2000: 570). Hemen kokatuko genuke irakaskintza (&lt; irakatsi), zalantzaren bat izatekotan erroak sortarazia, -gintza atzizkiak izena hartzen baitu oinarritzat, aditzoina zeharo ezohikoa dela diosku Urgellek, berak jasotakoen artean bakarra, antzeskintza hain zuzen; hortaz bigarrena gurea.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>4. Erromantzez ofizioa adierazi eta -ero amaiera dutenen kideak dira talde honetakoak, -gile: bizarguille barbero, osaguille medico, burniguille herrero. -gin (guiña): oguiquiñá, oquiñá panadero, sorguiñá hechizero brujo. Baita erromantzez -or amaiera duten beste hauek ere bienhechór, malhechór euskaraz onguille, gaizguille esaten baitira. 5. Larramendik "verbales del neutro, y passivo" deitzen dituenak eta euskaraz -kor eta -koi atzizkien bidez eratzen direnak ditugu azkeneko taldean: ibilcorra andariego, iragancorra facil de passarse, ò transitorio; ibilcoi, iragancoi. Baita izenekin ere barrencoi, intrinseco, interior, y retirado; campocoi, extrinseco, superficial, y amigo de bulla. Larramendik berak aditz izenak eratzeko modu asko dagoela esan arren, azalpen labur hau nahikoa omen da euskararen nondik norakoak ezagutzeko. Gainerakoak ezagutzeko hiztegira jo beharko dugu:</p><p>Dexo algunos otros modos de formacion en los nombres verbales, que se pondran en el Diccionario: pues para el fin de que conozcan todos, quan regular, y oportunamente forma sus derivados el <ref type="bibr">Bascuenze, bastan estos. (1729: 268)</ref> Hiztegigile zaharrez ari garela ezinbestekoa da, Lakarraren ustez, hiztegiaren eta gramatikaren arteko erlazioa ikertzea. Pouvreauren kasuan, esaterako, hiztegiaren oinarri dugu gramatika; hiztegiaren hasierako gramatika oharretan bildurik dago morfologiaz dakiena eta hauetan oinarrituta osatuko ditu hitz-familiak. Pouvreau bat dator antzinako hiztegigileekin <ref type="bibr">(1995b: 21-25)</ref>. Larramendi labur arituko da eratorpen moduez gramatikan, gainerakoak hiztegirako utziko ditu. Baina hau ere ez da bere berezitasun bat Lakarrak dioenez:</p><p>Eratorriak gramatikan azaldu arren beren kokagunetzat hiztegia esleitzean Larramendi bat dator bai Nebrijarekin (...), bai Grammaire generale et <ref type="bibr">raisonnée-arekin ere. (1995b: 33)</ref> 1745.ean argitaratutako Diccionario trilingüe del castellano, bascuence y latin hiztegian, atzizki bidez eraturako hitz ugari aurki daitezke. Guri dagokigunez, -(k)eta nahiz -(k)era atzizkien erabilera nabarmena azpimarratu behar da. Badirudi atzizki diferenteak izan arren adiera bera dutela, maiz erromantzeko hitz beraren euskarazko ordain desberdinetan aurkitzen baitira. Esaterako:</p><p>Eratorrien artean -kuntza atzizki bidezkoak ditugu gutxien, bi besterik ez: irekuntza "boquerón"; sarkuntza "entrada". Hiztegian atzizki honen bidez eratutako hitz gutxi batzuk baino ez zituela jaso dirudi, 4 eta ez zuela eratorri berriak sortzeko erabili, ez behintzat beste atzizki batzuk bezain beste, baina saiakeraren bat egin zuen gure zerrendako irekuntza Larramendiren uztakoa delakoan baikaude. Bigarrena aldez aurretik dokumentatua da, Harrietenean hain zuzen. Oraingo honetan Larramendik handik hartua duela ez dugu zalantzarik izan: <ref type="bibr">Entrée, sarrilguia, sarqunça, sarbidea. (Ht) Entrada, sarrera, sarcunza, sarbidea, sarrilguia, sartzea, barrutea, barrendea. (Lar)</ref> Larramendik Harrietenak jasotzeaz gain, -era atzizkidun eratorri berria, aurretik dokumentatu gabea bederen, eta -tze formaduna gehitu ditu. Hauxe dugu jasotako -kuntza bakarra, izan ere gainerakoetan atzizki gehiketaz baino ordezkapenaz hitz egin beharko genuke. Hona hemen adibideak:</p><p>Adibideek garbi erakusten dute Larramendiren joera -(k)era atzizkiarekiko, bereziki emankorra gertatu zitzaion, goikoez gain zerrendako gainerako adibideak ikusita. Neurri apalagoan -keta, maiz -(k)era-ren ondoan agertzen dena.</p><p>-Dura atzizki bidezko hamalau eratorritatik lau Iparraldeko idazleen lanetan dokumentatuak ditugu jada, badago bosgarren bat, hiztegian aurreneko agerraldia edukita, Larramendiren sorkuntza ez dirudiena: sumindura eratorriaz ari gara. Eratorri honen ondorengo erabilerak, Haraneder, Larregi, Duhalde, Duvoisin... ekialdeko hizkeraren batean entzundakoa izan daitekeela dio. 5 Baditugu bestalde, mailegu itxurako honako hauek: sacadura, sakadura, un corte...; selladura, ciguillera, ciguillatzea, selladura. Orain arte horrelakorik topatu ez, eta harritu egin gaitu, batez ere, Larramendik hauen jatorriaz azalpenik ez ematea aldamenean. Gainerakoak, berriak dirudite, tartean kalko modukoa "urdidura, irazkidura", e.a.</p><p>-Men/-pen atzizkiei dagokienean, lau baino ez dira (espero baino gutxiago) aldez aurretik dokumentatuak, guztiak -pen atzizkiaz. <ref type="bibr">Lehenengo</ref>  Barietatea eskaintzen digu Pouvreauk sarrerak aurkezteko eran. Goiko ereduari jarraiki bitan, gerundio eran soilik behin eta izen soila beste bitan. Azken hauei dagokienez, bata, gosalketa, itzulpenik gabe ematen du eta bestea, presentketak, adiera berriaz, Axularrenean "acción de regalar" izango litzatekeelako eta Pouvreaurenean objektua bera (ondorioa). Sarrera honi buruz, "la fuente de Pouvreau tal vez sea el ejemplo de Axular citado" esaten digu OEH-k (gorago eman dugun hori bera, alegia).</p><p>Badugu, bestalde, "emanketa, quantité de présents" izena Duvoisinengan, esanahiagatik Ithurriren hurrengo taldean sartuko genukeena. Izan ere, Ithurrik hirugarren keta bat jasotzen du, ez eratorpenean hitz-elkarketan baizik, aurretik izen nahiz adjektibo bat duela kantitatea adierazten duena. Duhalderen adibideak ematen ditu: hutsketa (D., 59), bekhatuketa (D., 56); Hitzketa (D., 140) (443. or.). Beraz, Duvoisinen emanketa esanahia dela eta talde honetan sartu badugu ere, oinarrian aditza edukita salbuespena izango litzateke.</p><p>Azkuez geroxeago hitz egingo badugu ere, esan dezagun, berak ere jaso zuela keta 10 forma hau bere Morfología-n "Derivativos nominales colectivos" multzoan. Ithurrirentzat hitz-elkarketako elementua dena, eratorpeneko atzizkia da Azkuerentzat. Alde formaz ari dela, hona hemen zer dioen:</p><p>El hecho de que como sufijo no forme más vocablos se debe,(...), a que su función es también desempeñada por otros elementos: temas independientes como saldo (...) y sufijos como -keta, -tegi (...). <ref type="bibr">(1923-25: 81)</ref> "Pila, mordo, talde" adiera duela euskalki guztietan aurkituko dugu, bizkaieraz eta gipuzkeraz izan ezik. Baliteke jatorrian -eta izatea, k epentetikoa ondoren erantsiko litzaioke. Azkuerentzat -eta atzizki honek "Derivativos evolutivos" taldean aipatzen duenarekin 11 harremanik duen, atzizki beraz ari den, ezin jakin ez baitu lotura zuzenik egiten. Dena dela, Ithurrik ematen dion erabileraz ez du ezer aipatzen. Baliteke, Azkuek jasotako adibideak lexikalizatuta egotea ordurako. OEH-k izena den keta honi buruz horixe dio, jada lexikalizatuta dauden hitz ugari eman dituela, hala <ref type="bibr">nola: arrainketa, bihiketa, diruketa, gizonketa, jendeketa, lurketa... 12</ref> Baina hauen aldamenean Azkueren garaian eta baita beranduago ere, keta bereizirik idatzita duten beste elkarketa batzuk beste elkarketa batzuk aurki daitezke, guztiak Iparraldeko autoreenak. Adibidez: Sarako apaizaren gramatikara itzuliz, aditzoinari lotu eta izen bat eratzen duten atzizkien artean -tzapen aurkituko dugu. Adibide gehienak Axularrenak dira. Honela: galtzapen (A., 233), perte; goratzapen (A., 234); erakas, enseigner, erakast zapen, enseignement. Amaitzeko, aipatzen du askok, Axularrek esate baterako, erakuspen esaten dutela.</p><p>Larramendiren gramatikarekin alderatuta atzizki kopuru handiagoa aztertzen du, dudarik gabe. Aztertu baino, jaso eta deskribatu, ez baitu bestelako azalpenik ematen. 13 Hala ere, alde handia dago aditzari ematen zaion trataera eta eratorpenari ematen zaionaren artean. Bestalde, eratorpenaren eta hitz-elkarketaren arteko muga zehatzik ez dago; gorago aipatutako keta formaz gain, egun eratorpen atzizki diren beste hainbat ere (-tegi, kasu) elkarketan azaltzen dira Ithurrirenean. 14</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Azkueren Morfología vasca (1923-25)</head><p>Euskaltzaindiko bere kideek hala eskatuta euskal hizkien azterketari ekin zion Azkuek, baina hasiera batean hizkien tratatua izan behar zuena Morfología vasca 15 lan erraldoia bihurtu zen, beste atal batzuk erantsi baitzizkion lanari.</p><p>Lan honetan lehenengo aldiz eratorpen atzizkien deskribapen eta azterketa zabala aurkituko dugu, ikuspegi orokor ezin hobea. Gainera, egiten duen sailkapena, eduki daitezkeen desadostasun eta zalantzak gorabehera, abiapuntu erabat lagungarria zaio gaur egun atzizkien azterketan sakondu nahi duen orori.</p><p>Azal dezagun baina, Azkuek hizki edo afijoez egiten duen sailkapena gure lanean zein eremutan ibiliko garen zehazteko. Zazpi talde bereizten ditu eginkizunaren arabera: oinarrizkoak, eratorpenezkoak, graduatzaileak, adberbialak, determinatzaileak, deklinabidekoak eta loturazkoak. Era berean, eratorpen hizkiak lau azpitaldetan banatzen ditu sortzen den hitz berriaren kategoriaren arabera (hauxe da gramatiketan eta, maizen aurkituko dugun eredua): izenak sortzen dituztenak, adjektiboak sortzen dituztenak, aditzak sortzen dituztenak eta numeralak.</p><p>Lehenengo taldean kokatzen dira gurean aztergai ditugunak, hau da, erro bati lotu eta izen bat eratortzen dutenen multzoan. Azkuek mota honetako ehun eta berrogei atzizkiren azalpena ematen digu, berau errazagoa eta argiagoa gerta dadin hamabi taldetan banatuko ditu. Hamar adieraren araberakoak dira: 1. Agentes (74. or.); 2. Colectivos (80. or.); 3. Efectos (85. or.); 4. Instrumentales (97. or.); 5. Locales (100. or.); 6. Materiales (102. or.); 7. Operativos (112. or.); 8. Patronímicos (116. or.); 9. De tiempo (119. or.); 10. <ref type="bibr">Toponímicos (124. or.)</ref>. Bilakaera bidez atzizki izatera iritsi direnek osatzen dute beste talde bat: 11. Evolutivos (89. or.). Adiera diferentea duten atzizkiak aurkituko ditugu bertan, gainera batzuk errepikatuak dira, aurretik beste talderen batean azaldutakoak (-en atzizkiak, esaterako, patronimikoen taldean badu lekua). Amaitzeko, izen abstraktuak eratortzen dituztenak dauzkagu: 12. Abstractos (59. or.). Aurrekoan bezalaxe adieraz diferenteak diren atzizkiak aurkituko ditugu. Dena den, badira gainerako taldeetan barreiatuta izen abstraktuak sortzen dituzten beste atzizki batzuk ere.</p><p>Adieraren araberakoei dagokienez, zenbaitetan ez dugu argi ikusten talde batzuen eta besteen artean dagoen aldea. -Era atzizkia, esate baterako, "efectos" eta "operativos" taldeetan aurkituko dugu, baina gure ustez adibide gehienak batekoak nahiz bestekoak izan daitezke.</p><p>Hona hemen Azkueren sailkapenaren arabera gure zazpi atzizkiak:</p><p>--men: izen abstraktuak sortzen dituztenen taldekoa. Adibidez: aipamen (AN, G), aiphamen (BN, L, S) mención; entzumen (B, G) oído, sentido auditivo. --mendu/-mentu: abstraktuak. Ad: baimendu (Axul) consentimiento.</p><p>--kuntza: abstraktuen taldekoa. Ad: atzerakuntza (B) retraimiento, izkuntza (AN, B, G) lenguaje; abadekuntza sacerdocio.</p><p>--dura (tura, kura): "efectos" taldekoa. Ad: abiadura (c.) impulso, oitura (AN, B, G) costumbre, lokura (AN, G) atadura. --eta/-keta: abstraktuak. Ad: asmetan (B), bialketan (bialduten, bidaltzen); multzoa, kantitatea adierazten dutenen taldekoa. Ad: ardiketa muchedumbre de ovejas, lurketa montón de tierra; bilakaera bidez atzizki izatera iritsi direnen taldekoa; toponimikoetan; ekintza, jarduera adierazten dutenen taldekoa. Ad: lapurreta (B, G) robo. --era/-kera: denbora adierazten dutenen taldekoa. Ad: ibilera (c) paseo, ilunkera (B-otx.) anochecer (momento); "efectos" taldekoa. Ad: luzera largura; lankera (B) estilo, forma de trabajo, salakera (G) denuncia; bilakaera bidez atzizki izatera heldu direnen taldekoa; ekintza adierazten dutenen taldekoa. Ad: yaera (B) acto de comer, yakera manera de comer. Sailkapenaz gain, Azkue arduratzen duten beste gai batzuk atzizkien jatorria eta bilakaera dira. Euskarak erabiltzen dituen atzizkien bertako izaera frogatzeko premia erakutsiko du. Onartuko du, hala ere, laurehun inguru aurrizki, artizki eta atzizkiren artean jatorri arrotzeko gutxi batzuk badaudela.</p><p>Badira euskaraz garai batean elementu aske izan eta bilakaera bidez afijo izatera iritsi direnak. Eratorpen hizkiak omen dira horrela sortutakoak. Hitz aske izatetik menpeko izatera dagoen tartean hitz-elkarketa legoke.</p><p>Izenak ez ezik, bestelako elementu batzuk ere bihurtu dira hizki:</p><p>Hay afijos evolutivos de origen nominal, de origen numeral, declinativo y adverbial. <ref type="bibr">(1923-25: 89)</ref> Guri dagokigunez era (acto, ocasión, oportunidad) hitzetik -era, -kera atzizkia sortuko litzateke, oinarrian aditza duela eratorri ugari eman dituena. Epentesirik gabe: egieran al hacer, etorreratik desde la venida e.a. K epentetikoaz, berriz: edakera acto de beber, yoakera ida, acto de ir, e.a. <ref type="bibr">16</ref> . Herriak bi forma hauek semantikoki bereizteko joera duela esaten du. Honela: ibilera andanza eta ibilkera porte; egoera estancia eta egokera postura, eta beste.</p><p>Ekintza adierazten duten izenez gain, atzizki izatera heldu den era hitzak "anverso" esanahia duela, honelakoak eman ditu: egutera, ekera oriente, cara al sol, eskuera jurisdicción, alcance de la mano, aukera elección, alcance de la boca (90. or.).</p><p>Modu honetan sortutako beste atzizki bat -eta da, baina Azkuek ez du azaltzen bilakaera prozesua nola burutu den. Hala ere, kapitulu diferentetan barreiatuta ematen dituen azalpenengatik deklinabidetik heldu dela suposatuko dugu. Izan ere, badakigu, atzizki honek ekintza adierazteaz gain aniztasuna adierazten duela toponimian. Eta aipatua du lehenago (30. or.) deklinabideko -eta-artizkia, eskuetan, eskuetara hitzetan azaltzen den hori bera dela Arrieta pedregal, Ilarrieta cementerio, Arizketa robledal, bezalakoetan dagoena.</p><p>Bestalde, kontrako bidea egin dutenak ere badira, hau da, atzizki izatetik tema morfologiko izatera heldu direnak. Mendiburu 17 izan omen zen -tasun atzizkia, esa-230 terako, izen bihurtu zuena. -Kuntza atzizkia ere izen izateraino bilakaera bidez iritsi ote den galdegiten du Azkuek, hainbat tokitan entzun daitekeen "kuntza txarreko gizona da ori es de mala traza ese hombre", adibidearen (68. or.) arabera.</p><p>Azkenik, lehentxeago aipatu bezalaxe jatorri arrotzekoak leudeke, Azkuek "Sufijos alienígenas" (21. or.) izenburupean jaso zituenak. Oso gutxi laurehun inguru aurrizki, artizki eta atzizkiren artean hamabost baino ez ditu aipatzen eta. Are gehiago, horietako bi, -ari: pelotari, salatari...eta -tasun: edertasun, anditasun... askoren ustearen kontra, bertakoak direla defendatuko duela esaten du.</p><p>Talde honetakoa dugu aztergai dugun -dura atzizkia. Esaterako: hedadura extensión, oitura costumbre, aztura experiencia, baitura prenda, prendamiento, txikitura... e.a. Jatorriaz ondokoa dio Azkuek:</p><p>Su origen estará en el femenino del futuro activo, scriptura, lectura... etc. <ref type="bibr">(1923-25: 23)</ref> Hemen kokatu beharko genituzke, Azkuek zuzenean egiten ez badu ere, -men atzizkia eta baita -mendu/-mentu ere. Azken honi buruz, agian latineko -mentum atzizkiaren seme dela dio:</p><p>Parientes de -men y tal vez hijos del latino -mentum son nuestros derivativos -mendi y especialmente -mendu y -mentu. <ref type="bibr">(1923-25: 69)</ref> -Men atzizkia aditz izenak eratzen dituen atzizki garrantzitsua da. Bi adiera izan ditzake: a. Ekintza, b. Ahalmena. Bigarren adiera duela ez omen da hain erabilia, hitz gutxi batzutan aurkituko dugu: entzumen oído, sentido auditivo; irudimen imaginación, e.a. Ekintza adierazten dutenak, besteak beste: erakusmen 1. (B, L) manifestación, 2. (B) muestra, modelo; galmen (BN, G, L) perdición; goramen (AN, B, G) elevación; irudimen 1. (G) recelo, 2. (G) ilusión; salmen (B) venta; sendamen (G) curación; sinismen (B, G) creencia (68-69. or.). Sail honetan -pen atzizkia aipatu ere ez du egiten, ez du adibide bakar bat ere ematen, nahiz eta aurreko guztiek baduten Azkuek eman ez zuen, edo eman nahi izan ez zuen -pen atzizkidun aldaera: galpen, gorapen, irudipen... Gipuzkerari eta bizkaierari dagozkion neurrian egokiak dira -men bidez ematen dituenak. Lapurterazko galmen eta erakusmen, berriz, ezinezkoak direnik ez dugu esango, bai ordea ezohikoak, euskalki honetan -pen nahiz -tzapen baitugu maiztasun handiagoz.</p><p>Urte batzuk lehenago argitaratutako Diccionario vasco-español-francés hiztegian ere -men atzizkiari bi adiera horiek ematen zizkion, baina orduko hartan atzizkiak hiru aldaera onartzen zituela zioen. Aldaerak -mendi, -mendu eta -pen dira. Ez omen dago lau formen arteko funtsezko ezberdintasunik. 18 Argi dago beraz, Azkueren ustez -men/-pen atzizki beraren aldaerak baino ez direla eta ez dagoela haien arteko ezberdintasun semantikorik. Adibide gisa: Harrigarria iruditzen zitzaigun, hala ere, hainbeste datu eta zehaztapen ematen dituen MV lan ikaragarri honetan, gure hizkuntzan hain erabilia den atzizkia albo batera utzi izana. Baina, Severo Altuberi esker, adjektiboak sortzen dituzten atzizkien artean ezkutatuta aurkitu genuen. Bertan, bost lerro eskaintzen dizkio atzizki honi. Zegokion lekuan eta gainerako atzizkiak bezala zergatik ez zuen garatu ez dakigu.</p><p>Aipamen txiki horretan irakur daiteke -pen atzizkia hainbat aditzi lotuta honelako adibideak ematen dituela: erospen compra, irakaspen enseñanza, iraupen duración... e.a. Atzizkia zuzenean lotzen zaio aditzari kasu hauetan. -Tu amaiera duten aditzekin, berriz, -tza-elementuaren bidez eransten zaie: edertzapen embellecimiento, galtzapen pérdida, othoitzapen (?) recuerdo (?), goi-nafarreraz, behe-nafarreraz eta lapurteraz (159. or.). Dezente beranduago, -men/-pen atzizkiei buruzko artikulu batean -tzapen aldaeraz ari dela, -tu/-du amaiera duten aditzei lotzeaz gain, i ez den bokalez amaitzen direnei ere eransten zaiela esango digu de Rijkek. Salbuespen bakarra hastapen izango litzateke, partizipioa "hasi" i bokalez amaitu arren, haspen forma baino erabiliagoa dena (1991: 316).</p><p>Honen harira, Altubek Morfología ri egiten dizkion oharretan eta eratorpena arautzearren, nolabait, partizipioaren amaierari baino nominalizazio atzizkiei erreparatuko die. Horren arabera, aditz-izena -te bidez egiten duten aditzek, -taile, -tapen... aldaerak baliatzen dituztelako printzipioa ematen du. Esaterako: Zenbait euskalkitan -ta zein -tza artizkien elisioa gertatzea ez da arau honentzako oztopo <ref type="bibr">(1934: 29)</ref>. Eredu berriagoek ordezkatu dituzte artizkidun formak euskalki horietan: asi-pen, oroi-pen; eros-le eta beste. Hala ere, -tzapen da, Altuberen esanetan, artizkiaren galerari oztopo gehien jartzen dion atzizkietako bat, beraz, bi eratako formak aurkituko ditugu:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>As</head><formula xml:id="formula_0">sartzapen (Duv.)</formula><p>sarpen (L?) (orhoitzapen (BN, L, S)) oroipen (37. or.)</p><p>Altubek ez du azaltzen zergatik ematen ote den artizkiaren galera. Mitxelenak txistukarien gaineko kapituluan Leizarragaren adibiderako ematen duen azalpena baliagarria izan daiteke goiko kasuren baterako. Mitxelenak dio hitz barnean txistukariaren galera ematen dela batzutan disimilazioa dela eta, hori izan omen daiteke iziapen "espanto" (Leiç.) hitzaren kasuan -tzapen atzizkiarekin gertatu dena <ref type="bibr">(1961: 293)</ref>. De Rijkek galeraz baino "derrigortasunaz" hitz egiten du gorago aipatu artikuluan. Hein batean -pen/-tzapen alternantziak -le/-tzaile egoera gogorarazten badigu ere, partizipioaren formak baldintzatzen baitu bata ala bestea izatea, badago diferentzia. Azken honetan partizipioak erabat baldintzatzen du -le ala -tzaile izatea, eta -tzaile eskatzen den tokietan forma hori derrigorrezkoa da. -Tzapen atzizkiaren erabileraz, berriz: Il n'est pas de même pour -tzapen, dont l'usage n'est jamais obligatoire, sinon pour des motifs purement stylistiques. (...) pour des raisons historiques, certaines bases verbales qui font leur participe passé en -tu ont l'option d 'intercaler entre elles et le suffixe -PEN un formant -tzat-(...). (1991: 317)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Mitxelenaren Fonética histórica vasca (1961)</head><p>Mitxelenak FHV lanean ez zituen atzizkiak aztertu bereziki, baina tarteka erabili zituen, atzizkiak beraiek edo hitz atzizkidunak, hainbat gertaera fonetikoren lekuko gisa. Han-hemen emandako azalpenek hainbat atzizki hobeto ezagutzeko aukera eskainiko digute.</p><p>-Men atzizkia -pen atzizkiaren sinonimoa da. 20 Bi atzizkien arteko alternantziak, -t + -m &gt; p gertatu den kasuetan izan lezake jatorria Mitxelenaren ustez, eta adibide moduan ondokoa ematen du: oroipen (AN, G "recuerdo") &lt; *oroit-men, cf. S orhitmen (Onsa, 158). <ref type="bibr">(Ib.,</ref><ref type="bibr">346. or.)</ref> De Rijkek, bi atzizki hauek gaitzat hartuta idatzita duen artikulu luzean, Mitxelenaren ideia jasotzen du bere azalpena osatzeko. De Rijken azterketaren arabera -men atzizkia -pen izan daiteke fonologikoki. Aldaketa fonetiko honen kausa asimilazioa nahiz disimilazioa lirateke.</p><p>Asimilazioaren lekuko izango genuke Mitxelenaren adibide hori bera, zeinetan oinarriak duen leherkaria atzizkiaren m-rekin ukipenean p eman duen. Adibidea onartu arren, de Rijkek zehaztapen bat egingo dio oroipen hitzak bi adiera izan ditzakeelako, "souvenir, recuerdo" batetik, "mémoire" bestetik. Gipuzkeraz lehen adiera du, hortaz morfologikoki -pen atzizkia dagokio. Goi-nafarreraz, berriz, "memoria" adieraz dezake, -men atzizkia dagokio, beraz. Morfologikoki -men dugun neurrian da baliagarria Mitxelenaren analisia, izan ere, -men atzizkia oroitu aditzaren erroari lotuko litzaioke, oroit goi-nafarreraz parte handi batean, oroit + -men &gt; oroipen emango lukeelarik. Gipuzkeraz, berriz, oroimen erabiltzen da "memoria" adierazteko, oroitu + -men banaketa modernoago baten emaitza dena (1991: 310).</p><p>-Men atzizkiaren jatorria dela eta, Mitxelenak zalantzan jartzen du Schuchardten planteamendua, zeinaren arabera gure atzizkiaren jatorrian ez legoke latineko -men, okzitanierazko -men(t) baizik (1961: 271).</p><p>FHV-n aipatzen den beste atzizki bat -mendu da. Oraingo honetan Schuchardtekin bat dator latineko -mentum duela jatorrian esaten duenean. Egia esan, kontsultatu ditugun autore guztiak, nabardurak gora behera, bat datoz puntu honetan. Azkuek ez du erabat ziurtatzen hala denik, Luis M.ª Mujikarentzat, berriz, agerikoa du latindar izaera. Gainera, Azkue bera latindar jatorriaren alde egin izana darabil argudioa indartzeko <ref type="bibr">(1978: 196)</ref>. Eta bukatzeko, de Rijkek erromaniko jatorriko 21 atzizkitzat jotzen du -mendu/-mentu.</p><p>ATZIZKIAK AZTERGAI AUTORE EZBERDINEN BEGIRADAPEAN 233 Jatorriarena argituta, euskarak atzizkia mailegatu zuenean hartu zuen formaz arituko gara segidan. Mitxelenak dio mailegu zaharretan latineko leherkari ahoskabeen ordez leherkari ahostunak aurkituko ditugula euskaraz sudurkari eta l ondoren, zubereraz eta erronkarieraz izan ezik, euskalki hauetan ahoskabeak gorde baitira. Horrela, besteak beste, -mendu &lt; lat. -mentum, -mentu erronk., -mentü zub. <ref type="bibr">22</ref> Mailegu berriagoetan, berriz, leherkari ahoskabeak ez dira ahostun bihurtu, jatorriko kontsonante taldea, sudurkaria/ l + leherkari ahoskabea, mantendu egin da. Areago, eredu erromanikoekin antza duten formek ordezkatu dituzte zenbaitetan antzinako formak. Hau dela eta, -mentu izango dugu mendebaldean, ekialdeko -mendu formaren ordez <ref type="bibr">(1961: 230, 352-353, 360)</ref>.</p><p>Mujikaren ustez, -mentu litzateke mailegu formarik zaharrena. Beranduago, euskaraz gertatzen diren konstante fonetikoen kausaz, n sudurkariaren ondorengo t leherkari ahoskabea ozendu egin zen, -mendu izanik ondorioz, erronkarieraz eta zubereraz izan ezik. Euskalki hauetan aldaketa fonetikorik eman ez zenez -mentu izaten jarraitu zuen <ref type="bibr">(1978: 197)</ref>. Mujikaren iritziz, latineko -arius atzizkiaren forma arrunta da -era. Euskaraz ekintza edo gertakaria, dimentsioa, denbora (momentua, unea) eta modua adieraz ditzake. Azken semantika edo adiera duela erabiltzen den -era atzizkiaren jatorrian, era "modo, semejanza" hitza egon daitekeela aipatzen du. Era berean, euskarazko hitza bera mailegu erromanikoa ez ote den galdegiten du. Nolanahi ere, atzizki honen bidez eratutako hitz askotan esanahi diferenteak nahasteak, atzizkiak dituen semantika guztien jatorrian latin-erromantzeko afijo bera dagoela adierazten du <ref type="bibr">(1978: 90, 95, 97</ref> Latineko -etum atzizkiak euskaraz gazteleraz baino eragin handiagoa izan du. Zer esanik ez gainerako erromantzeekin (italiera, frantsesa, e.a) alderatzen badugu, hauetan eskasa baita atzizkiaren eragina. Mujikaren iritziz badirudi gure hizkuntzan aldez aurretik zegoen deklinabideko atzizkiak indartu egingo lukeela latineko pluralaren eragina toponimian eta "ugaritasuna" adieran, oro har.</p><p>Honenbestez, FHV-n barrena egin dugun bidaia amaituta, Mujikaren lanean zentratuko gara. Hainbat atzizkiren jatorriaz esaten dituenak ezagunak ditugu jada, Azkuek eta Mitxelenak ematen dituzten azalpenekin alderatu baititugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">L. M.ª Mujikaren Origen y desarrollo de la sufijación euskérica (1978)</head><p>Autoreak berak sarreran azaltzen duenez, atzizkien azterketa, mugaketa-lana eta finkapena beharrezkotzat jotzen ditu euskara egoera kultural eta sozial berrira moldatu ahal izateko. Hizkuntza bateratu eta normalizatua helburu ekingo dio lanari, beraz.</p><p>Atzizkien gaineko beste ikerketa batzuk egon arren, Mujikak jatorria kontuan hartuta burutuko du berea. Nahiz eta Azkueren MV lanaz baliatu, puntu honetan urrundu egingo da han esandakoetatik. Alderantziz, maiz joko du Schuchardtek XX. mendearen hasieran egindako planteamenduetara.</p><p>Mujikak jatorriaren araberako hiru taldetan sailkatzen ditu atzizkiak: a) Substrato autóctono o prerrománico restringido. b) Substrato prerrománico, compartido con otros idiomas. c) Substrato abstrativo-lógico de incidencia románica.</p><p>Bertako jatorria duten edo latina baino lehenagokoak diren atzizkiak ditugu lehenengoan. Asko, hitz aske izandakoak sorreran eta konposizioan benetako eratorpen elementu bihurtutakoak ditugu, hala nola: -ALDE/TALDE (iparralde, artalde, sortalde), -ARO (zahartzaro, gaztaro) e.a. Hemen kokatu beharko genituzke hainbat atzizki ere: -DI (artadi, pagadi), -AGA (iturriaga, arriaga), e.a. Azkenik, deklinabidearen zati handi bat (-KIN, -TZAT, -RI, -EN) eta aditzari dagozkion hizkiak <ref type="bibr">(1978: 14, 15</ref> Sospechamos que tal labor, a falta de una producción literaria de escritores del momento, probablemente se efectuó a través de la iglesia en sermones, catequesis, contacto comercial con hablas de otros <ref type="bibr">romances, etc. (19. or.)</ref> Asimilazio prozesu motela izango litzateke, baina hala ere, Etxepare, Leizarraga, Axularren... garairako osatua legoke egungo atzizki sistema.</p><p>Mujikaren hipotesia abiaburu hartuta, XVI eta XVII. mendeko idazleak gure lanean aztergai izan ditugun atzizkiez ("sufijación abstrativa" deituari baitagozkio bete-betean, gorago esan bezalaxe) baliatzen diren jakiteko lehen gain-begirada eman diegu datuei eta hau da emaitza: <ref type="bibr">Etxepare: sagramendu,</ref><ref type="bibr">salbamendu A Leizarraga: gaudimendu,</ref><ref type="bibr">gaztigamendu,</ref><ref type="bibr">gidamendu,</ref><ref type="bibr">glorifikamendu,</ref><ref type="bibr">gutiziamendu,</ref><ref type="bibr">inpedimendu,</ref><ref type="bibr">intsentsamendu,</ref><ref type="bibr">soleimendu,</ref><ref type="bibr">sufrimendu,</ref><ref type="bibr">suntsimendu,</ref><ref type="bibr">suplikamendu (sakramentu,</ref><ref type="bibr">salbamendu A)</ref>; ilundura 1, itxura 1A, izidura, izurdura A, samindura 1, sinadura 1; galtzapen 1, iziapen; Axular:</p><p>gibelamendu 1 (sakramentu, salbamendu A, sentimendu 3-4A, sosegamendu, sufrimendu); gaizkoadura, irakidura 1 (izialdura); galtzapen 2, goratzapen 1, iragaipen 23 (iraupen, itxurapen 1); seinalatzeketa(n).</p><p>Aztergai ditugun zazpi atzizkietatik bakarra, -mendu hain zuzen ere, darabil Etxeparek. Hareago, hiztegiko hiru letra arakatuta, <ref type="bibr" target="#b1">24</ref> bi hitz atzizkidun soilik agertzen direla zehaztu beharko genuke. De Rijkek jasotako datuen arabera, badakigu ez dagoela Etxeparegan -men/-pen bidezko adibide bakar bat ere. Hala ere, bere lanean izen abstrakturik ez dela falta esaten digu, hauen artean goian jasotakoez gain, -mendu bidezko beste zazpi hitz (1991: 321).</p><p>Azken talde honetako hainbat atzizkiren jatorriaz zioena aipatua dugu jada. Falta direnez dioena ildo beretik doa. Latineko -tura atzizkiak, -dura/-tura emango luke gazteleraz, -ture frantsesez eta -dura <ref type="bibr">/-tura euskaraz (1978: 86)</ref>. Kasu honetan, -mendu atzizkiarekin bezalaxe, Azkuerekin bat etorriko litzateke.</p><p>-Kuntza atzizkia ere, itxuraz erromanikoa ez dirudien arren, latindar jatorrikoa da. Latineko maileguak diren bi atzizkiz, -(k)un eta -tza, osatua dugu. Lehena -undus da, elkarketan -und bihurtzen dena, bigarrena -ities (-itia), erromantze arruntean -eza eman duena. K epentetikoa dugu t, <ref type="bibr" target="#b2">25</ref> berriz, sudurkari ondoren sartu den elementua, Mujikaren esanetan gure fonetikan maiz aurkituko dugun gertaera <ref type="bibr">(186, 188. or.)</ref>.</p><p>Amaitzeko, -men/-pen atzizkiez Mujikak bi orrialde eskasetan dioena jasoko dugu. Mujikaz ari garela "atzizkiaz" esan beharko genuke, izan ere, egilearen ustez atzizki bakarra da. Aldaera baino ez litzateke izango -pen, m/p ezpainkarien alternantzia dela eta. <ref type="bibr" target="#b3">26</ref> Jatorriari dagokionez latindarra dela ezin uka. Agian, -mendu atzizkiaren ahaide urruna, egun atzizki diferenteak diren arren.</p><p>Ibon Sarasolak badu Euskal hitz altxorraz izenburuko artikulua zeinetan hitz eratorri eta elkartuen bilakaera aztertzen den, besteak beste. Bilakaera honek erakusten digu denboran zehar 27 berezko hitzen kopuruak behera egin ahala, gora egin duela etengabe hitz eratorri eta elkartuen kopuruak. Etenik ez duen prozesu honetan lapurtar klasikoen garaia ematen den gorakada nabarmendu behar da:  <ref type="bibr">(1997: 641)</ref> Sarasolak dio badela hizkuntza guztietan idazkera jasoaren eta hitz eratorrien eta elkartuen ugaritasunaren arteko lotura. Hitz hauen ehuneko altuak hizkuntza jasoa eta landua adierazten du eta alderantziz urritasunak idazkera herrikoia, nolabait esateko. Etxeparegan adibidez hitz hauen ehunekoa baxuagoa da (ikus oraintxe emandako ehunekoa, baita gure lanetik ateratako adibideak ere), harritzekoa ez dena, beti izan baita idazle herrikoitzat hartua <ref type="bibr">(1997: 635, 640)</ref>.</p><p>Horren ondoren, hainbat atzizkiren lehen agerraldiak zein garaitakoak diren, 1900 baino lehenagokoak edo ondorengoak, aztertu du. Datuen arabera atzizki asko nahikoa modernoak dira, modernotzat ulertuta lehen agerraldien ehuneko altua XX. mendean dutela. -Mendu atzizkia da batere modernoa ez den bakarra, bere sarrera guztiak 1900 baino lehenagokoak baitira, beste muturrean -keta dugu, oso modernoa bera, agerraldi guztien % 73 baitu XX. mendekoa. <ref type="bibr">28</ref> Gure datuetan 1550.era arteko lekukotasunetan -mendu atzizkia bakarrik dagoela dokumentatua ikusi dugu. Etxeparerenak dira atzizki honen bidezko bi eratorriak (lehentxeago emandako bi horiek, hain zuzen). XVI eta XVII. mendeetako datuak aztertuta ikus daitekeenez, atzizkiak ez zaizkigu lehenengo momentutik azaltzen testuetan (Mujikak esandakoengatik espero zitekeenaren kontra). Aitzitik, poliki-poliki azalduko dira: XVI. mendearen bigarren erdialdean -dura atzizki bidezko lehen eratorriak, baita -pen eta -kera atzizkien adibide bana ere; XVII. mendearen lehen erdialdean -keta atzizkiaren lehen lekukotasunak; XVIII.aren lehen erdialdean -kuntza dokumentatuko da. Hala ere, Pouvreauren hiztegian atzizki honen bidezko eratorri batzuk badirela ikusi dugu; guztiak dira aldez aurretik dokumentatutakoak, Materrengan bakarra, bi Axularrengan. Beraz, -kuntza atzizkiaren testuetako agerraldiaren data aurreratu beharra dugu.</p><p>Denborarekin, hitz atzizkidunak ugaritzen joan direla ikusi dugu; baina gorakada ez da mailakatua atzizki guztietarako, bakoitzak bere bilakaera propioa duelako. Atzizki bakoitzak badu bere goraldi garaia, emankortasun goreneko epea. Jada finkatuta dauden formekin hitz berriak eratu eta aurretik dokumentatuetarako adiera berriak sortzeaz gain, atzizki berriak azalduko dira testuetan. Baina sarrera ugaritasunak ez dakar erabilera maiztasuna. Eratorri berri asko sortu badira ere, hauen erabilera eskasa da kasu askotan, gehienak autore bakarrak baino ez ditu erabiltzen. Aztertutako elementu guztiek eratorri kopururik altuena multzo honetan duela ikusi dugu.</p><p>Mujikak dioenaren arabera, Etxepare eta Leizarragaren garairako egungo atzizki sistema, hein batean behintzat, osatua baldin bazegoen, gure datuetan oinarrituta esandakoek (atzizkien lehenengo lekukotasunez eta ondorengo bilakaeraz; erabileraz; e.a) ez dute egoera hori islatzen. Mujikak aipatzen duen asimilazio prozesua aurretik baino, ondoren burutu dela ematen du, hizkuntza idatzia ahozko molde eta ereduetatik urrundu ahala hasi direla hitz eratorri eta elkartuak ezagutzen eta erabiltzen. Dena den, de Rijkek, -men eta -pen atzizkien erabileran, gaur egun oraindik ere, sortzen den nahasketa dela eta ematen dituen arrazoiak batetik, eta Mujikak berak atzizkien gaian ikusten dituen arazoak bestetik, asimilazioa ez dela erabat burutu pentsarazten digu.</p><p>Bi dira behintzat, atzizkien gaian Mujikak dituen kezkak. Batetik, ahozko hizkuntzan herriak atzizkietatik ihes egiteko duen joera, haien ordez bestelako irtenbideak erabiliz, -tze/-te aditz-izena esate baterako. Bestetik, hainbat atzizkiren eremu semantikoa finkatu gabe 29 egotearen ondorioz sortzen diren alternantziak (ikasketa, ikaskuntza, ikaskintza adibidez), hizkuntzaren aberastasunaren adierazgarri izan beharrean arazo iturri dira askotan. Honek guztiak, autoreak berak hasieran esan bezala atzizki sistema ondo aztertu eta ondo finkatzea dakar.</p><p>Esan bezala, de Rijk -men eta -pen atzizkien erabileran sortzen den nahasteaz arituko zaigu. Baina badira atzizkiok erabiltzen ez dituzten hiztunak ere. Bere hitzetan, bizkaitar eta gipuzkoar askorentzat bi atzizki hauek goi mailako literatur estiloari dagozkio, ez dituzte elkarrizketa arruntean erabiltzen. Hau da, ez daude erabat txertatuta hiztun askoren konpetentzia linguistikoan <ref type="bibr">(1991: 317)</ref>. Beste hainbat atzizkirekin ere arazo bera daukagula iruditzen zaigu. Horregatik, XX. mendean oraindik ere, Mujikak arazotzat dauka, lehentxeago aipatu bezala, herriak atzizkien ordezko bide errazagoak balizatzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">R. de Rijken Deux suffixes capricieux: -pen et -men (1991)</head><p>Orain arteko autore guztiak bat etorri dira -men/-pen atzizki bakarra direla esatean. De Rijkek, berriz, bi atzizki desberdin, bi unitate morfologiko direla esango digu jada aipatutako bere artikuluan.</p><p>Hainbat egileren gramatiketan eta lanetan atzizki hauei buruz esandakoak bildu eta aztertu ondoren, maila morfologikoa eta maila fonologikoaren arteko bereizketa garbirik ez duela inork egiten esaten digu. Gai honetan nahitaezkoa da, izan ere:</p><p>Il y a certes deux suffixes -PEN et -MEN, dont les sens restent à préciser. Seulement, l'unité morphologique -PEN est capable de se réaliser phonologiquement comme -men, et l'unité morphologique -MEN comme -pen. (...) dans certains contextes phonologiques il y a neutralisation de la distinction formelle entre les  Bi atzizki hauek, bi unitate morfologiko hauek adieraren arabera bereizten dira, bestela esanda, bakoitzak bere eremu semantiko propioa dauka, baina bereizketa hau ez da beti azaleko mailan (ahoskeran) gauzatzen. Orduan sortzen dira arazoak eta nahasteak. Hortaz, hauxe izango genuke abiapuntua, bi atzizki diferente dira eta ez atzizki beraren aldaera arbitrarioak, hainbat arazo tarteko, batzutan egoera hain argia ez bada ere.</p><p>Esan bezala, sakonean dugun egoera ez da beti azalean islatzen dena, -men atzizkia -pen bihur daitekeelako fonologikoki, eta alderantziz. Asimilazioak nahiz disimilazioak eragin dezakete aldaketa fonetiko hau.</p><p>-Men atzizkiarekin asimilazioa gertatzen da oinarriak leherkari bat duenean amaieran: leherkaria + -m-&gt; p . <ref type="bibr">30</ref> Aitzitik, disimilazioa ematen da -men atzizkia m-z hasitako oinarri bati lotzen zaionean. Hizkuntzak bi m elkarren ondoan egon daitezen eragozten du: 31 *maithamen &gt; maithapen (Lhanderen hiztegian, Maurice Harrietenean aurkitua) (1991: 310).</p><p>Alderantziz, -pen &gt; -men gerta daiteke fonologikoki. Baina oraingoan zertxobait nahasiagoa da egoera, aldaketa ez baita beti eta euskalki guztietan berdin ematen. De Rijkek bi sistema bereizten ditu, "sistema erregularra" deitzen duena batetik, "sistema periferikoa" deitutakoa bestetik. Lehenak lapurtera klasikoaren joera erakusten digu eta egungo batuaren ohituretara molda daiteke. Hiruna erregelez osatuta daude sistema hauek.</p><p>Sistema  <ref type="bibr">(1991: 318)</ref> Lanari amaiera emateko, atzizki hauen inguruan sortu den nahastea argituta, etimologiaz ere arituko zaigu de Rijk, zuhurki bada ere. -Men atzizkiaren bidezko eratorriak jatorrian men, "menpekotasun; aukera", hitz askearen bidez eratutako konposatuak lirateke. Bizkaierak eta gipuzkerak aspaldi galdu zuten forma askea, Iparraldeko euskalkitan, aldiz, bizirik dirau, "eskumen; barruti" adiera duela. Men hitzaren jatorria zein den ez du zehazten, gaskoiez man eta frantsesez main diren formekin zerikusirik ote duen galdetzen du. <ref type="bibr">33</ref> Atzizki honen erabilera hedatu egin zen eta de Rijken ustez, ukaezina da hedapena jatorri erromanikoa duen -mendu/-mentu atzizkiari zor zaiola, esanahiaren aldetik kideak baitira. Zaharragoak edo lehenagokoak lirateke -mendu bidezko formak; adimen, begiramen, etsimen, zoramen baino lehen izango genituzke adimendu, begiramentu, etsimendu, zoramendu, e.a. -Men atzizkiak -mendu ordezkatu zuen, or-dezkatze morfologikoa izan zen. Ordezkapenaren arrazoia gurean ezaguna dugun garbizaletasuna:</p><p>Le motif de cette substitution réside dans le souci de pureté (...) les dérivés en -mendu tenaient une grande place si bien que les cercles cultivés ne pouvaient aucunement s'en passer, quoi que le suffixe en question fût de filiation plus que suspecte.(...) les courants puristes ont sauté sur le suffixe -MEN, disponible et tout proche de sens, qu'on considérait plus basque, et par là préférable au suffixe "barbare <ref type="bibr">" -mendu. (319. or.)</ref> Baina garbizalekeriak ez du -mendu atzizkia ezabatu, eta Gipuzkoa eta Bizkaian -men atzizkiaren erabilera oso hedatua egon arren -mendu-k konpetentzia egiten dio oraindik ere.</p><p>-Pen atzizkiari dagokionez, Iparraldean izango luke sorrera, euskara, frantsesa eta beste hizkuntza erromanikoen arteko ukipena ematen den lekuan. Hizkuntza hauetan latineko -mentum &gt; -men, silaba bakarreko atzizki, bihurtu zen. Modu horretan Iparraldeko euskalkietara iritsi zen maileguen bidez. Euskalki hauek bereganatu egin zuten atzizkia eta bertako jatorriko erroekin erabiltzen hasi. -Men atzizki hori genuke -pen atzizkiaren sorburu. Hona hemen zenbait adibide:</p><p>Sinistamen &gt; sinistmen (Ubillos) &gt; sinispen Ikustamen &gt; ikustmen &gt; ikuspen. <ref type="bibr">(320. or.)</ref> Azentu ondorengo tarteko bokalaren erorketa gertatuko litzateke lehenik. Fenomeno hau ez da orokorra, intentsitate azentua nagusi den zonaldekoa baizik. Erorketak kontsonante asimilazioa ekarriko luke. Zonalde jakin eta mugatu batetik Euskal Herri ia osora zabalduko litzateke, beraz, -pen atzizkia.</p><p>De Rijken artikuluarekin amaitutzat emango genuke ordena kronologikoa jarraituta egindako errepaso hau. Badakigu badirela atzizkiez arduratu diren beste autore batzuk ere, baina luzeegi joko luke guztiak hemen sartuko bagenitu. 34 Aukeratutakoekin, atzizkien azterketak edo ikasketak zer nolako bilakaera izan duen erakusteko balio izan duela iruditzen zaigu. Larramendik gramatikan atzizki gutxi batzuk lantzen dituela ikusi dugu, gainerakoak hiztegirako uzten dituelarik; garaiko gramatikarien eredua jarraitzen du eta hiztegigile zaharrengan gramatikaren eta hiztegiaren artean dagoen harremanaren adierazgarria da. Ithurrik ez ohiko sailkapena eskaintzen digu bere gramatikan: oinarriaren kategoriaren araberakoa. Gure lanean aztergai ditugun atzizkiak aditzari (aditzoinari) lotzen zaizkio, Ithurrirenean, ordea, </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Ustez etxe eta mutil ketak egiten ahal dakotela nausitasun zerbeit. JE Bur 49. Aitortzera behartuak gara ipuin-beretsu keta ederra kausi ditakeela nonhai. Lf ELit 65. (Ib.)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Atzizki hasierako posizioan k eta t kontsonante leherkariak dituzten formak eta kontsonanterik gabekoak aurki ditzakegu. Alternantzia hau ezaguna da atzizki askotan: -(t)ar, -(t)asun...k dutenak ugariagoak: -(k)ara, -(k)ide, -(k)izun, -(k)or... Baita -(k)eria, -(k)era eta -(k)eta atzizkien kasuan ere. Baina hauetan leherkariaren jatorria beste bat da Mitxelenaren ustez: (...) -(k)eria por las apariencias procede del rom. -ería (cast. tontería, bellaquería, etc.) y cuya oclusiva inicial se deberá a división equivocada de modelos romances. (1961: 247) Badirudi mendebaldeko -(k)era eta euskalki guztietakoa den -(k)eta atzizkiekin beste horrenbeste gertatzen dela. Lehena, goian aipatutako -(k)eria bezalaxe, mailegua omen da, Azkueren bertako jatorriaren ideiaren kontra.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>2. Ithurriren Grammaire Basque (1895)</head><label></label><figDesc>lekukotasuna hiztegian dutenetatik bi, ibilpen (He) eta ilkipen (He, Dv), Haranederrengan dokumentatuko dira beranduago (1749). Haranederrengan Larramendiren eraginik ez dagoela esan berri dugu (eta sumindura eratorriari azalpena bilatu). -Pen atzizkidun eratorri berri hauekin, baina, zalantza sortu zaigu; Lar-enean aipatu eta He-gan dokumentatutako eratorri gehiago ba ote dagoen aztertu beharko litzateke. -Mendu-ri dagokionez, gure zerrendako eratorri gehienek badute aldez aurretiko lekukotasuna, sarmentu eta señalamentu sarrerek izan ezik. Aitzitik, argi dago ez direla Larramendiren uztakoak, maileguak baizik (mailegaketaren norabideaz Larramendik bestelako iritzia badu ere). 6 Mende eta erdi pasatxo geroago beste gramatika bat argitaratu zen, Jean Ithurri Sarako apaizaren Grammaire Basque hain zuzen ere. 7 Larramendirenean bezalaxe luze aditzaz eta ataltxo bat (hartan baino zabalagoa) hitz eraketaz eta eratorpenaz sintaxiari dagokion partean. Sarmiento, de el Bascuence sarmentua, su origen es sarrimentua (...)" Sarri hitzak "frecuente" esan nahi du, mentua "el renuevo, vastago, ramo tierno", ondorioz "el que da repetidos ramitos tiernos" izango litzateke sarrimentu, sarmentu. Larramendiren ustetan mentu ez da atzizkia, izena baizik. Beharbada, Larramendirenak badu zentzua, euskaraz mentu izena, "injerto; vástago, púa de injerto" esanahia duena, badela jakinda. Oinarriaren arabera sailkatzen ditu eratorpen atzizkiak Ithurrik: 1. Izena eta adjektiboa dutenak oinarrian, 2. Pertsona eta leku izena, 3. Galdetzailea eta erakuslea, 4. Aditzoina (infinitifs capitaux), 5. Partizipioa (infinitifs passés et des participes passés). Aztergai ditugunetatik hiru azaltzen dira gramatikan: -dura, -keta (eta -ketari ), -tzapen. Azken honetaz dio zenbaitek -pen erabiltzen duela. Bitxia iruditzen zaigu -mendu atzizkiari esaterako, lerro bat ere eskaini ez izana forma hau iparraldeko idazleen artean hain erabilia izanda.Testuinguru honetan beste euskalki batzutan seinalatzen eta ematen formak izango genituzke: -te/-tze + -n (inesiboko kasu-marka).Ithurriren haritik planteatutako gaiak, -keta atzizkiaren bidezko izen eta -ketan zenbait euskalkitan partizipio burutugabea adierazteko formen arteko loturak, alegia, kapitulu oso bat eskatuko luke. Hala ere, Trasken beraren iritzia ekarri nahiko genuke hona Azkaratek eta Altunak egindako laburpenean oinarrituta(2001: 196):    (...) zuzentzat dauzkaTraskek (1995: 221-222)  beste bi hizkuntzalariek, Schuchardtek eta Lafonek, proposatutako paralelotasunak: -te bera da jakite aditz izenekoa eta eurite izen eratorrikoa; -tze bera da sartze aditz izenekoa eta jendetze izen eratorrikoa. Bide beretik, Gipuzkoako mendebaldean aditz izenetan aurki daitekeen -keta (bialketan) ere, -keta erator atzizkiarekin lotzen du (ogiketa, jendeketa, hizketa...). Azken finean, hiru erator atzizkiak, -te, -tze eta -keta, izenari lotzen zaizkio, eta izenak sortzen dituzte, (...). Beraz, behin eta berriz defendatu duen ikuspegian oinarrituaz, ez da harritzekoa azken batean izenak diren ibil-, ikus-edo etor-aditzoinei ere lotu izana (...).</figDesc><table><row><cell>ATZIZKIAK AZTERGAI AUTORE EZBERDINEN BEGIRADAPEAN 226</cell><cell>225</cell></row><row><cell cols="2">tuetan badira Pouvreau baino lehenagoko agerraldia edo aipamena duten -keta bi-</cell></row><row><cell cols="2">dezko zenbait. Horietako batek iturri marka darama, Axularren esaldi baten zatia</cell></row><row><cell>da:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Behin aztura hartuz gero, trebatuz gero, anhitz gauza egiten da, gogoa pentsa-</cell></row><row><cell>tzeketan eta borondatea ere hautatzeketan ibili gabe. (Ax)</cell><cell></cell></row><row><cell>Honela Pouvreaurenean:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Izenari nahiz adjektiboari lotzen zaizkienen artean dugu -dura atzizkia. Axula-Pensatcequetac. rren bi adibide ematen ditu hasserredura (A., 271), graziaren berretura (A., 538) eta Gogoa pensatcequetan ibilli gabe A.9: sans que l' esprit s'en aille a diverses pen-Etxeberri Ziburukoaren uzkurdura (E., 109). Besterik ez atzizki honi buruz, aditzari lotutako ereduez aipamenik ez. sées.</cell></row><row><cell cols="2">-Keta atzizkia ere talde honetakoa genuke, erroan dagoen adjektiboak edo izenak Pouvreauk beraz, Axularren adibideaz gain, -keta bidez eratutako izena ematen</cell></row><row><cell cols="2">adierazten duenaren bila aritzea izanik bere adiera. Hona hemen Martin Harrieti digu itzulpenik gabe. Esaldiak badu jarraipenik, ordea, eta hiztegian jasota azaltzen</cell></row><row><cell cols="2">hartutako adibidea: ohatze, nid, ohatzeketa, à la recherche de nids. (H., 475). Axu-da modu berean baina iturri markarik gabe oraingoan:</cell></row><row><cell cols="2">larrek gainera, aditzei atzizki hori bera erantsi eta izenak sortzen dituela aipatzen Hautatcequetac. du. Ondorengo aipua jasotzen du: Hautatcequetan ibiltea: chercher a choisir.</cell></row><row><cell cols="2">Zertako ibili behar zara seinalatzeketan eta bertzeri kargu emanketan (A., 242). Axularrenean inesiboz aurki daitezke Pouvreauren hiztegiko beste hainbat sa-(1895: 435) rrera ere. Hona hemen Axularren pasarte hau:</cell></row><row><cell cols="2">Behin (...) adiskidetuz gero (...) eta elkharrekin solhasean, hitzketan, elheke-</cell></row><row><cell cols="2">tan, presentketan, gosalketan eta bisitaketan hasiz gero, peril handia da arima-</cell></row><row><cell>rako. (Ax)</cell><cell></cell></row><row><cell>Pouvreaurenean:</cell><cell></cell></row><row><cell>Elhequetan ibiltea.</cell><cell></cell></row><row><cell>Gosalquetac.</cell><cell></cell></row><row><cell>Hitzquetac: caqueteries.</cell><cell></cell></row><row><cell>Hitzquetan egoitea: caqueter.</cell><cell></cell></row><row><cell>Presentquetac: presents qu'on se fait l'un a l'autre.</cell><cell></cell></row><row><cell>Visitaquetac: entrevisites.</cell><cell></cell></row><row><cell>Visitaquetan ibiltea: aller de visite en visite.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Axularren adibidean inesiboan agertzen diren aditz izen horiek Pouvreauren eta</cell></row><row><cell cols="2">Duvoisinen hiztegietan aurkituko ditugu. Lehenak bere hiztegian seinalatzeketak 8</cell></row><row><cell cols="2">sarrera dakar. OEH-k dioenaren arabera Axularren aipu hau bera izan daiteke hizte-</cell></row><row><cell cols="2">gigilearen iturburua. Pouvreauk Axularri hartutakoak izan daitezkeen beste adibide</cell></row><row><cell cols="2">batzuk ere aurkitu ditugu bere hiztegiko eratorriak 9 aztertu ditugunean. Gure da-</cell></row></table><note>5 Areago, Haranederrek berak (bere itzulpen lanean dokumentatzen baita lehenengoz sumindura) "Escara garbiago batetarat, edo herri Escaldunak mintzo diren molderat itçulia" dela berea, esango digu. Eta, beraz, Haraneder baitan ez dagoela Larramendiren eraginik zehazten du Urkizuk. (1992: 315). Hortaz, garaiko euskaran erabilitakoa, ezagututakoa behintzat, ematen du.6 "7 F. Krutwigek gramatika filologikoen tipokoetan sartuko du Ithurrirena. Gramatika hauek arau- emaileak dira eta literaturatik bertatik ateratzen dituzte adibideak. Literatur hizkuntza tratatzen dute. Gramatikaren hitzaurrean "Dudarik gabe Grammatika hau, orain-arte euskarari buruz iz- kiriatu diren grammatiketarik onena da. (...) Ithurry abadeak bere Grammatika hunen bidez eus- karazko hizkuntza literario authentikoari balio handiko lana eman derauko, zeren-eta literatur hizkuntzak bethi izkiriatzaile hoberenek erabilten duten hizkuntza tradizonekoa bait da. Eta eus- kararen kasuan (...) laburdara klasikoan dugu" idatziko du.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Kriston sinizmena daukan gizona. A Cat 5. Gizon txaldar, narrats, lotsagaberik, sinespena galdu duen gizonik. A Ardi 28. 19</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>-te ...........</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>as-tapen</cell></row><row><cell>Ikus-te</cell><cell>ikus-taile</cell><cell>ikus-tapen</cell></row><row><cell>eder-tze</cell><cell cols="2">eder-tzaile eder-tzapen</cell></row><row><cell>ixil-tze</cell><cell>ixil-tzaile</cell><cell>ixil-tzapen</cell></row></table><note>-Tze bidez egiten dutenek, berriz, nahiago dituzte -tzaile, -tzapen... aldaerak:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Azkueren esanean deklinabideko -eta toponimiako hainbat hitzetan ere badela, aipatu dugu bere garaian (2.3). Ideia bera dugu Mitxelenarengan (238. or., 28. oharra), toponimiak eta pluraleko zenbait kasuk atzizki komuna dutela, -eta alegia, dioenean. Gainera, batean zein bestean jokaera bera du atzizkiak, erroari lotzen zaionean, oinarrian ez baita aldaketarik ematen. Beste horrenbeste gertatzen da -aga atzizkiarekin. ...) -aga y -eta,... se diferencian de los demás debido a que el tema nominal a que van unidos no sufre los cambios regulares (...) a que están sujetos en composición y derivación. Se conducen, en otras palabras, como sufijos de flexión: Harriaga como harriak, Harrieta como harrietan, etc. (529. or.) Mujika bat dator Schuchardtekin toponimiako -eta atzizkiaren jatorria dela eta. Euskaraz atzizki hau landare eta zuhaitz izenei lotzen zaie batez ere, eta ugaritasuna, pluraltasuna adierazten du. Ad: elordieta, ariztieta, e.a. Euskal hizkuntzan ordea, toponimiaz haratago doa eta bestelako adierak dituela aurkituko dugu, ugaritasuna esate baterako: egurketa AN, montón de leña; larruketa BN, L cantidad de pieles; sabeleta S, exceso de comida, e.a. Baita ekintza ere: salaketa G, denuncia; berriketa AN, G, L habladuría, broma, e.a. Zenbait adibidetan k epentetikoz ikusten denez.</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Bigarrena, -(k)eta, euskalki guztietakoa esan bezalaxe, toponimian ere oso erabi-</cell></row><row><cell>lia da eta garrantzitsua bizkaitar aditz-jokoan. Schuchardtez gero, latineko -eta</cell></row><row><cell>(-etum kolektiboaren plurala) forman duela jatorria uste da, "aunque quedan graves</cell></row><row><cell>dificultades" zehazten du Mitxelenak (248. or.).</cell></row></table><note>(Deklinabidean ere badugu, inesiboan. Zaharragoa ziurrenik ere:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>abstraktu eta garatuak azal daitezke eta horrek hizkuntza aurreratua eta garatua dela erakusten du.-Tate, -asun, -pen, -mendu, -kuntza, -kunde,  -dura,... atzizki hauek ez bagenitu, ezingo genituzke hainbat ideia eta kontzeptu azaldu, hizkuntza primitibo eta oinarrizkoa izango genuke, garatu gabea. Horregatik, talde honetakoak dira, Mujikaren ustez, atzizkirik garrantzitsuenak.Ideia hauek adierazten dituzten atzizki gehienak latindar jatorrikoak dira. Zordun da euskara latinarekiko, izan ere, gure hizkuntzak bizirik iraun badu bere garaian asimilazio lan garrantzitsu hori burutu zuelako da. Hau da Mujikak bere lanean behin eta berriro defendatuko duena.Badirudi, lehen erromanizazio garaian hasi eta Erdi Aroan zehar bereganatu zituela euskarak elementu horiek, hau da, latinetik zuzenean nahiz honen ondorengo erromantzeetatik hartutako maileguak lirateke. Eliza, merkatal harremanak... izango lirateke sarbidea; hau da Mujikak dioena:</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Bigarrenean, latinean nahiz ondorengo erromantzeetan eragin duten latin aurre-</cell></row><row><cell>tiko hizkiak ditugu. Txikigarriak lirateke nagusi, euskaraz eta erromantzeetan bat</cell></row><row><cell>datozenak. Besteak beste: -SKA (zuriska/blancuzca), -OTE (grandote/handikote),</cell></row><row><cell>-TXO (debilucho, flacucho/aitatxo, mutiltxo), e.a. (15. or.).</cell></row><row><cell>Gurean aztergai ditugun atzizkiak hirugarren taldean kokatzen dira. Atzizki</cell></row><row><cell>hauen bidez ideia</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>ATZIZKIAK AZTERGAI AUTORE EZBERDINEN BEGIRADAPEAN 237 Leizarragarengan hasten den hitz eratorrien ehunekoaren gorakada nabarmenak (% 48.96 hitz eratorri eta elkartu, Etxepareren % 33.43ren aldean) gorago egiten du Etxeberri Ziburukoarengan (% 57.76), Axularren % 67.43rekin joera bururatuz.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>-men atzizkidun hitzen ondoan sendapen, sentipen, ukapen, e.a ere onartzen dira. Disimilazio araua, berriz, derrigorrezkoa da ohiko eratorrietan, ez ordea oinarri erromantzeko eratorri berrietan, aplikapen «application», deskribapen «description» bezalakoetan.Sistema periferikoa erregularra baino zaharragoa da. Bi ezaugarri ditu, aldaezintasun araua mugatua da eta asimilazio araua orokorra. Hona hemen hiru arauak: Erregela hauen nondik norakoak azalduko ditugu xehetasunetan eta praktikan eman daitezkeen gorabeheratan sartu gabe. Horretarako, ikus de Rijken aipatu artikulua, 311-13. or. -men bidezko adibideak ugariagoak dira. Hona hemen adibide batzuk: agermen «manifestation; apparition; révélation»; aitormen «confession»; hitzarmen «convention»; salmen «vente»; sarmen «entrée; introduction», e.a. Adibide batzuk arrotzak egiten zaizkigu egungo ikuspegitik, agermen esate baterako.Arauen izaera dela eta, kontuan hartu behar dugu sistema erregularrean m bihurtzen den p, m bihurtuko dela sistema periferikoan ere. Baina sistema periferikoan gauzatzen den p &gt; m, ez da derrigor gauzatuko erregularrean (314. or.). Alde horretatik sistema erregularra argiagoa da, sakoneko forma eta azalekoa bat datoz maizago.Badirudi, sistema erregularra deitua XVII. menderako bazela, bere sorreran Lapurdi aldera mugatua. Periferikoa, berriz, aurrekoa baino zaharragoa aipatu bezala, Behe Nafarroan, Zuberoan, Bizkaian eta Gipuzkoan zen nagusi. Sistema honetan -men formak gailentzen ziren, ikusi berri dugun bezala. Berrikuntza zena hasiera batean, sistema erregularra, XX. mendearen hasieran hedatzen hasi zen Hegoaldera. Gaur egun sistema nagusia dela esan daiteke, ez soilik Gipuzkoan baita Bizkaian ere. Sinpleagoa eta argiagoa denez, azaleko -men eta -pen bat datoz gehienetan -men eta -pen morfemekin, gailendu egin zaio periferikoari. Adiera dela eta zalantzak sortzen direnean, egungo ereduak edo erabilerak -pen atzizkidun formaren alde egiten du. Adibide moduan hauxe ematen digu autoreak:Le Corpus 1977 ne recueille aucune citation d'etsimen ni d'itxaromen, tandis que la forme etsipen y figure 23 fois, et la forme itxaropen non moins de 117 fois.</figDesc><table><row><cell>240</cell><cell>ANE BUENO BERRIDI</cell></row><row><cell cols="2">2b. Asimilazio arau orokorra (Règle généralisée d'Assimilation):</cell></row><row><cell cols="2">oinarriaren azken-azkenaurreko silaban u (hasierako posizioan), sudurkaria</cell></row><row><cell>edo urkaria + -pen &gt; -men</cell><cell></cell></row><row><cell>3b. Disimilazio araua:</cell><cell></cell></row><row><cell>Sistema erregularrerako dugun arau bera da.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Sistema honetako 1b eta 2b arauek konbinatu edo elkarren artean osatu egiten</cell></row><row><cell>dira, ondorioz</cell><cell></cell></row><row><cell>erregularrak ondoko erregelak ditu: 32</cell><cell></cell></row><row><cell>1a. Aldaezintasun araua (Règle d'Immunisation):</cell><cell></cell></row><row><cell>oinarri amaieran edozein kontsonante + -pen &gt; -pen</cell><cell></cell></row><row><cell>2a. Asimilazio araua:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">oinarriaren azken-azkenaurreko silaban u (hasierako posizioan) edo sudur-</cell></row><row><cell>kari inplosiboa + -pen &gt; -men</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Adibidez: hondamen «ruine»; sendamen «guérison»; sentimen «sentiment»;</cell></row><row><cell cols="2">ukamen «refus», «désaveu»; ukimen «attouchement», e.a</cell></row><row><cell>3a. Disimilazio araua:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">oinarriak leherkari ezpainkaria atzizkitik bi silaba baino gutxiagora + -pen &gt;</cell></row><row><cell>-men</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Adibidez: abiamen «dérramage»; aipamen «mention»; baimen «permission»;</cell></row><row><cell>barkamen «pardon»; proposamen «proposition», e.a.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Egungo batuan asimilazioa aukerakoa da, 1b. Aldaezintasun arau murriztua (Règle restreinte d'Immunisation):</cell></row><row><cell cols="2">oinarri amaieran leherkaria, frikaria edo afrikatua + -pen &gt; -pen</cell></row><row><cell cols="2">30 Gogora ekarriko dugu Mitxelenak emandako adibidea, *oroit-men &gt; oroipen, baliatuko duela de</cell></row><row><cell>Rijkek zehaztapen batzuk eginda (ikus zabalago 2.4 atalean).</cell><cell></cell></row></table><note>31 Hizkuntzak beste zerbait eragotzi nahi duelako, bi soinu homorganiko elkarren ondoan egotea adibidez, bi m elkarren ondoan suertatu diren kasuak eman dira, esaterako: bizk. mesmeru "nís- pero", cf. mizpira; nabarben "manifiesto" &lt; nabarmen. Erabateko asimilazioa gertatzen da hauetan (Mitxelena 1961: 258-59).32</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>242 ANE BUENO BERRIDI 34 Aipa dezagun, 1884.ean argitaratu zela Arturo Campionen gramatika eta bertan baduela atzizkiei buruzko atala (de Rijken ustez bera izan zen euskal atzizkiez arduratu zen lehena). Iparraldeko autoreek ere aztertu dituzte atzizkiak, hor dugu esate baterako Lafitteren gramatika. Lafittek atzizkiak sailkatzeko garaian hitz berriaren kategoriari ematen dio garrantzia. Azkue eta Mujikak bezalaxe, Villasantek 76ko bere lanean atzizki guztiak izango ditu aztergai. Ordena alfabetikoaren arabera antolatuta, morfologiari ematen dio garrantzia, hau da, atzizkien lema eta aldagaiei. Garai berriagoetara etorrita, Xabier Artiagoitiaren 95eko artikulua daukagu. Gai bakartzat -garri atzizkia hartuta, de Rijkek -men/-pen atzizkiekin bezalaxe, honen azterketa sakona egiten du. Bi azterketa mota diferente dira, hala ere, planteamendu teoriko desberdinetatik abiatzen baitira.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Orotariko euskal hiztegi-ra jo dugu Larramendiren Hiztegiko eratorriak ondorengo literatur tradizioan dokumentatzen diren ala ez jakiteko.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">HH-ren bolumena kontuan, Larramendiren hiztegiko atzizkien azterketarako euskarazko ordainetan i eta s hizkiez hasitako eratorriak soilik baliatu ditugu (gaztelerazko ordainak a-tik v-ra bitartekoak dira). Osatutako corpusa honakoa da: -(k)era 45 sarrera/49 aldaera; -(k)eta 19 sarrera/20 aldaera; -men/-pen 17 sarrera/18 aldaera; -dura 14 sarrera; -mendu 5 sarrera/6 aldaera; -kuntza 2 sarrera.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">Seinalatzeketak, billets qu'on s'entrevoie SP. OEH,XIV, 646. or.  9  Oraingo honetan, lan orokorrean eta HH-ren azterketan ez bezala, hiztegiko letra guztiak hartu ditugu kontuan. Kerejetak prestaturiko edizioa erabili dugu (hiztegia informatizatuta edukitzeak izugarri lagundu digu). Honako corpusa eratu dugu: -dura atzizkidun 214 sarrera; -mendu 108 sarrera; -(k)eta atzizkidun 32 sarrera; -men/-pen bidezko 31 sarrera; -kuntza 3 sarrera.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="228">ANE BUENO BERRIDI10  Azkuek jasotzen dituen adibideetan ere izena dugu oinarrian: ardiketa, lurketa, egurketa, lagunketa, zaldiketa e.a. (1923-25: 84). 11 "Eta. Sufijo evolutivo que por olvido no se incluyó en el lugar correspondiente (117-129). En Toponimia, (...), denota pluralidad. En vocablos no toponímicos denota acción". (1923-25: 113) 12 OEH, X, 547. or. 13 Honexegatik hain justu goraipatzen du Krutwigek Ithurri. Hona hemen zer dioen gramatikaren hitzaurrean: "Liburu hunen egileak, egiazko jakintzalari baten umiltasunaz -....-eredu serios eta onest batetan lan egin du. Ez du egin bertze alegia-jakintzalariek egiten ohi duten araura Euskalherrian, zeinek ez bait dira askiesten registratzeaz, eta faktu grammatikalei buruz theorizatzen dutela, beren legezko eginbeharraren harantz bait dioaz". Ithurri, Sarrera I. 14 "De donde se sigue que Composición y Derivación, en el fondo, serían una misma cosa" dioVillasantek (1974: 11). Azkaratek ere "Badira, ordea, hitz elkarketaren mugan dauden egiturak ere, edo hitz elkartu ala hitz eratorri ote diren, eztabaida sortu dutenak" aipatzen du (1990: 10).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="15">Azkueren lana gramatika linguistikoen tipokoetan kokatzen du Krutwigek. Tipo honetako gramatikek hizkuntzaren forma bizidunak tratatzen dituzte batez ere. Azkuerena mota honetako lan onen taldean sartuko du. Ithurri, Sarrera III.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16">14. orrialdeko adibide horiez gain, beste hauek ditugu 89. orrialdean: ibilera acto de andar, igoera ascensión, ikusera acto de ver, sorrera nacimiento, e.a. 17 Gauza bakar bat dira bi tasun oriek; eta tasun bat dagoen tokian dago, nai-ta-ez, Jesusen beraren Jaungoikotasuna ere. (Mend. Otoitzgayak III 156-4);(1923-25: 17).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="18">Gainera, -pen atzizkiak, aldaera besterik ez den arren, badu bere tokia hiztegian. Aditz izenak sortzen dituen eratorpen atzizki honek ekintza adierazten du. Ad: EROSPEN (c), compra. OROIPEN (AN, G), recuerdo.SALPEN, venta (Duv.).(1905-06: 28-29; 162). 19 Lehen adibidea 1896.eko Dotrina argitaragabean, bigarrena 1918.ean argitaratutako Ardi Galdua lanean. OEH, XIV, 738. or.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20"> Dio Mitxelenak (271. or.)  parentesi artean, Azkuek -men atzizkiaz esandakoa jasotzen duen aipu batean. Parentesi artekoa berdin izan liteke Azkuerena berarena. 21 "(...) à l'existence préalable du suffixe d'origine romane -mendu /-mentu de sens voisin";(1991:  319).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="234">ANE BUENO BERRIDI22  Erronkarierak eta zubererak antzinako egoera mantenduko lukete baldin eta, sudurkari nahiz l ondorengo leherkari ahoskabearen ozentzea latineko lehen maileguen ondorengoa balitz. Alderantziz, euskalki berritzaileak lirateke, posizio horretan leherkariak ahostun ahoskatuko balira eta maileguak ere egoera horretara moldatu izan balira. Zub. eta erronk. lirateke aldatzen lehenak.(1961: 355)   </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">En efecto, la sufijación declinativa supone, en general, en euskara un estadio anterior y más primitivo que la abstractiva (...). Pensamos que en un idioma las ideas de localidad, procedencia o dirección son más elementales y primitivas que las de cualidad o negatividad, de estructura más abstractiva y desarrollada, y por tanto posterior. Es posible, por ello, que el euskara contara ya con un -ETA en su declinación, aunque luego influyera específicamente en la botánica por efecto de la incidencia del latín y de sus romances.(1978: 101)   </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="28">. Bestalde, -pen atzizkiak agerraldi guztien erdia baino zertxobait gehiago XX.ean duela ikusita, de Rijkek esandakoak datozkigu gogora. Batetik, sistema erregularra nagusitasunean dela batuan, bestetik, zalantza kasuetan -pen atzizkiaren alde egiten dela(1997: 636). Ehunekoak oso modu adierazgarrian jasota daude hurrengo orrialdeko grafikoan.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="29">"fenómeno de la desfijación sufijal" deitzen dio Mujikak gertaera horri(1978: 21).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="33">Gogora dezagun Schuchardtek okzitanieratik zetorrela zioela; okzitaniar -men(t) formatik (ikus 2.4).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Azkueren</forename><surname>Arabera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lanerako corpusa bildu eta osatzeko OEH izan dugu iturri nagusia, hiztegiko i eta s letrak. G hizkiaz hasitako eratorriak ere jasota ditugu, hain modu sistematikoan ez bada ere</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta zenbaitetan lagungarri izan zaizkigu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">MV-n k epentetikoa duten adibideen artean dugu (h)izkuntza (ikus adibide gehiago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Honetan Bat Dator Azkuerekin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
			<biblScope unit="volume">52</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alternantzia</forename><surname>Honi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dio</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">obedece a fenómenos de alternancia labial P por M, constatable en otros casos, aunque es más frecuente el caso inverso, esto es, el de la reconversión de la B en M</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="page">194</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Datuak</surname></persName>
		</author>
		<idno>&lt;1550 hasi eta &gt;1950 artekoak dira (1997: 635: 20. taula</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alde handia dago Azkueren MV-rekin. Bertan atzizkien sailkapenaz gain, hauen jatorriari eta bilakaerari buruzko azalpenak, besteak beste, emango dizkigu Azkuek. Eratorpen atzizki gehienen bertako izaera defendatuko du. Mujika erabat urruntzen da Azkueren planteamenduetatik gai honetan (eta Schuchardten azalpenetara hurbildu). Bere lanean atzizkirik garrantzitsuenak, ideia abstraktu eta garatuak azaltzeko balio dutenak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ithurrik ez du azalpen teorikorik ematen, atzizkiak aurkeztu eta adibide ezberdinak ematen dizkigu. latindar jatorrikoak direla defendatuko du. batzuk haren ondorengo erromantzeetatik mailegatuak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">De Rijken artikulua atzizki bat, pare bat asko jota, aztertzen dutenen eredukoa da. -Men/-pen ditu aztergai, eta orain arte ez bezalako azalpena emango digu. Egilearen esanean bi atzizki ezberdin, bi unitate morfologiko</title>
		<ptr target="diraetaezatzizkibera-renaldaerak" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Observaciones al tratado de &quot;Morfología vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Altube</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>De Don</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Azkue</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskera XX, 1-231. Berrarg. facsimila (Bilbo: La Gran Enciclopedia Vasca 1969) da erabili dudana</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Garri atzizkiaren izaera bikoitzaz: Zergatik den maitagarria bezain mingarria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Artiagoitia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2/3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="355" to="405" />
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitz elkartuak euskaraz, Mundaiz &quot;Euskal Filologia&quot; 3, Deustuko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Azkarate</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lexikologia (irakaskuntza proiektua), EHU, Filosofi eta Hezkuntz Zientzien Fakultatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal morfologiaren historia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal Filologia Saila</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Morfología vasca, Euskera. Berrarg. facsimila (Bilbo: La Gran Enciclopedia Vasca 1969) da erabili dudana</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1923" to="1948" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo: Euskaltzaindia 1984) da erabili dudana</title>
		<idno>1905-06</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tours. Berrarg</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Diccionario vasco-español-francés</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grammaire basque, dialecte labourdin. Ediciones Vascas. Berrarg. facsimila (Ediciones Vascas 1979) da erabili dudana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ithurri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1895" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Silvain Pouvreauren hiztegi argitaragabearen edizio argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Kerejeta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="865" to="99" />
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Oihenart Silvain Pouvreauren hiztegian</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grammaire basque (navarro-labourdin littéraire). Berrarg. (Donostia: Elkar 1979) da erabili dudana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1944" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pouvreauren hiztegiez eta hiztegigintzaren historiaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Memoriae</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelena Magistri Sacrum</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Asju-Ren</forename><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gehigarriak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Manuel Larramendi: hirugarren mendeurrena</title>
		<meeting><address><addrLine>Udala, Andoain; Donostia, ASJU-ren Gehigarriak</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="52" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Harrieten Gramatikako hiztegiak (1741</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El imposible vencido, Salamanca. Berrarg. facsimila (Euskal Klasikoak, Hordago, 1979) da erabili dudana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1729" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario trilingüe del castellano, bascuence y latín, Donostia. Berrarg. facsimila (Donostia: Txertoa 1984) 2 lib. da erabili dudana</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1745</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Fonética histórica vasca. Donostia, Gipuzkoako Foru Aldundia. 2. arg. Donostia 1977. 3. arg. Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>da erabili dudana</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario general vasco-Orotariko euskal hiztegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<pubPlace>Bilbao, Euskaltzaindia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Origen y desarrollo de la sufijación euskérica. Bilbo, Ediciones Vascas. -, 1982, Hitz konposatu eta eratorrien morfo-fonetika</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mujika</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mª</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<pubPlace>Bilbao, Ediciones Vascas</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">De lingua vasconum: Selected writings, Bilbo, Supplements of the ASJU XLIII. Sarasola, I</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">P G</forename><surname>Rijk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<idno>709-51. 2. arg.</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lakarra (arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="volume">da erabili dudana</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="617" to="659" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal hitz altxorraz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Estudios en torno a la historia de la lexicografía vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hiztegi Hirukoitza-ren osagaiez</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="643" to="85" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lakarra (arg.). tesi argitaragabea. EHU: Gasteiz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Palabras vascas compuestas y derivadas, Serie &quot;Luis de Eleizalde&quot; sobre unificación del euskera escrito</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<pubPlace>Oñati, EFA</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
