<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">DARRIGOLEN GRAMATIKAZ</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ricardo</forename><surname>Gómez</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">DARRIGOLEN GRAMATIKAZ</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>(UPV/EHU eta JUMI)</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:28+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This article presents the main grammatical ideas expressed by Jean-Pierre Darrigol  (1790-1829 in his Dissertation critique et apologétique sur la langue basque. Da-rrigol´s starting point is a logicistic analysis of the Basque language, whose clear antecedents can be found in the French general grammar of a rationalistic orientation (e.g.,  Girard, Du Marsais, Beauzée...). Within that perspective, he presents (or retakes) proposals such as the existence of the indefinite as a separate number, a case system which is conceived as different from the Latin model, the idea that there are only two real verbs (niz 'to be' and dut 'to have'), and the typological implications of combining a freer word order together with the existence of declension in the language, among others.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Sarrera*</head><p>Euskalari guztiek ezagutzen dute, izenez bederen, Darrigol apaizak XIX. mende hasieran idatzi zuen euskal gramatika <ref type="bibr" target="#b14">(Darrigol 1827)</ref>. Gutxiagok dakite, ziurrenik, gramatika hori -edo, hobeki esanda, haren beste bertsio bat-1829an Parisen euskal gramatikaren analisiari buruzko sari baten irabazle suertatu zela. Jean-Pierre Darrigol Lehuntzen jaio zen 1790eko maiatzaren 17an. 1 Haurtzaroa Logroñon igaro ondoren, Akizen ikasi zuen eta 1815ean apaiztu zen. Donibane Garazin eta Baionan bikario gisa jardun zuen; Jatsun eta Haltsun, erretore gisa. 1818tik Teologia irakatsi zuen Bétharram-en, baina berehala aldatu zen Baionara, bertako <ref type="bibr">Apaiztegi</ref> Handian Moraleko katedra eman baitzioten, 1825etik, Apaiztegiko supérieur izendatu zuten. Baionan hil zen 1829ko uztailaren 17an.</p><p>Darrigolen Dissertation critique et apologétique sur la langue basque Baionan argitaratu zen, baina urterik azaldu gabe. Nolanahi ere den, eskuarki 1827ko data eza--Hitzaurrea: gramatika unibertsala eta gramatika orokorra; lanaren laburpena. -Fonologia:</p><p>• letrak eta ahoskera: 1-16.</p><p>-Morfologia:</p><p>• erroak: <ref type="bibr">[16]</ref><ref type="bibr">[17]</ref><ref type="bibr">[18]</ref>. • erator morfemak: <ref type="bibr">[18]</ref><ref type="bibr">[19]</ref><ref type="bibr">[20]</ref><ref type="bibr">[21]</ref>.</p><p>• perpaus-atalak: 22.</p><p>-Izen morfologia:</p><p>• zenbait etimologia: <ref type="bibr">22-39.</ref> • generoa: <ref type="bibr">39-43.</ref> • numeroa: <ref type="bibr">43-58.</ref> • deklinabidea: 58-86.</p><p>-Adberbioak: <ref type="bibr">[86]</ref><ref type="bibr">[87]</ref><ref type="bibr">[88]</ref>.</p><p>-Aditz morfologia:</p><p>• aditz bakarraren teoria: <ref type="bibr">[89]</ref><ref type="bibr">[90]</ref><ref type="bibr">[91]</ref><ref type="bibr">[92]</ref><ref type="bibr">[93]</ref>.</p><p>• adizki jokatugabeen egitura: <ref type="bibr">[93]</ref><ref type="bibr">[94]</ref><ref type="bibr">[95]</ref><ref type="bibr">[96]</ref><ref type="bibr">[97]</ref><ref type="bibr">[98]</ref><ref type="bibr">[99]</ref><ref type="bibr">[100]</ref><ref type="bibr">[101]</ref><ref type="bibr">[102]</ref><ref type="bibr">[103]</ref><ref type="bibr">[104]</ref><ref type="bibr">[105]</ref><ref type="bibr">[106]</ref><ref type="bibr">[107]</ref>.</p><p>• egiazko bi aditz: <ref type="bibr">107-111. • moduak: 111-114</ref>.</p><p>• denbora-sistema: <ref type="bibr">[115]</ref><ref type="bibr">[116]</ref><ref type="bibr">[117]</ref><ref type="bibr">[118]</ref>.</p><p>• aditz perifrastikoen paradigmak: <ref type="bibr">118-137.</ref> • adizki trinkoak: 137-142.</p><p>-Sintaxia:</p><p>• komunztadura: <ref type="bibr">143-145.</ref> • gobernua: <ref type="bibr">145-150.</ref> • hitz ordena: 150-158.</p><p>-Euskararen antzinako ezaugarriak: 158-162.</p><p>-Hitzatzea: <ref type="bibr">[162]</ref><ref type="bibr">[163]</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Ezaugarri orokorrak</head><p>Darrigolen gramatikak zenbait ezaugarri orokor ditu; aipagarrienak, nire ustez, hiru puntutan bil daitezke. Lehenengo eta behin, Darrigolen lanaren azpian den helburua ikuspegi logiko eta filosofiko batetik euskararen perfekzioa eta antzinatasuna frogatzea da. Jakina, halako xede bat ez zen berria, XVII. mendeaz geroztik euskal apologista askok defendatu baitzuten, bereziki toponimoen etimologietan oinarriturik <ref type="bibr">(ik., esaterako, Tovar 1980)</ref>. Geroago, XVIII. mendean Larramendik eta XIX. mende hasieran Astarloak, besteak beste, izen arrunten hainbat etimologia ere erabili zituzten. Astarloak eta Darrigolek berak, bestalde, gramatika orokorrari jarraitu zioten. Eta, haren eraginez, bi autoreok euskara hizkuntza filosofikoena, logikoena eta naturalena dela aldarrikatu zuten. <ref type="bibr">6</ref> Bigarrenik, Darrigolek hitzez hitzeko aipamen franko biltzen ditu bere gramatikan. Gehienetan erabiltzen dituen egileak du Marsais, <ref type="bibr">7</ref> Beauzée 8 eta Court de <ref type="bibr">Gébelin 9</ref> dira. Hala ere, Darrigolen iturri nagusietariko bat Girard 10 izan zen. Ez dirudi lekuz kanpokoa ohartarazten badut euskal gramatika-tradizio zaharrean honako hitzez hitzeko aipamenak oso gutxitan aurki ditzakegula.</p><p>Azkenik, Darrigolen liburuan morfologiari ematen zaion leku nabaria azpimarratu nahi nuke. 162 orrialdeetatik 127 eskaintzen zaizkio morfologiari. Ene irudiko, bi arrazoi desberdin proposa daitezke gramatikaren atal honi emandako maila gorena ulertzeko. Batetik, «tradiziozko» gramatikak deitu izan direnek 11 perpaus-atalen sailkapena eta banaketa izan dute xede nagusia. Bestetik, egia esan, euskal gramatikaren osagai bereziena eta deigarriena morfologia da, aditz morfologia batik bat.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Darrigolen gramatikaren zenbait gai</head><p>Hurrengo lerroetan, Darrigolek darabiltzan zenbait puntu interesgarriri buruz jardungo dut laburki eta, aurreko zein ondoko euskal gramatikarien proposamenekin lotuko ditut, ahal den neurrian behintzat.  <ref type="bibr" target="#b49">Sarmiento (1996)</ref> eta <ref type="bibr" target="#b36">Lliteras (1998).</ref> Le mot primitif est à tous les mots qui en dérivent ce que le genre est à ses espèces; il entre donc dans l'idée de ce mot de présenter un sens qui conserve l'indétermination propre du genre: de là tout mot primitif doit être un mot infinitif dans toute la force du terme, c'est-à-dire un mot d'un sens étendu et indéfini quant à l'espèce. [...] La marche de notre langue en ce point dénote plus de philosophie [hebreerarenak baino -R.G.]. En effet, comment procède la rigoureuse logique pour donner une définition, pour transmettre les notions les plus exactes possibles sur l'espèce qu'elle se propose de faire connaître? D'abord elle signale le genre, c'est-à-dire qu'elle commence par appeler l'attention sur une classe étendue, contenant l'espèce dont il s'agit. Elle propose ensuite la différence qui fixe l'esprit à l'espèce subalterne qu'elle avait pour but de faire connaître. Or voilà justement la marche constante de notre langue: elle pose d'abord le mot primitif, qui est un genre; et l'accompagne immédiatement d'une désinence ou d'une inflexion, qui est une véritable différence logique, et qui détermine l'espèce grammaticale du mot, en particularisant sa signification. <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 18-19)</ref> Zenbait urte lehenago, Humboldtek euskal erro zaharren gramatika-kategoriarik eza aipatu zuen eta orobatsu egingo zuen Mitxelenak hurrengo mendean (ik. <ref type="bibr" target="#b23">Gómez 1996)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Erroak eta kategoriak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Mugagabea</head><p>Darrigolen iritziz, mugagabea (indéfini) numerorik ezari edo numeroaren abstrakzioari legokioke (1827: 44). Izan ere, Darrigolek uste du artikuluak numeromarkak direla 12 eta, beraz, mugagabeari dagokiona artikulurik ez agertzea dela: L'article étant ce qui détermine le nombre, son indétermination résulte évidemment de l'absence de ce même article, de l'absence des sons a, e, qui, en effet, n'entrent jamais dans la place de l'indéfini consacrée à l'article, immédiatement après les radicales handi et autres de même nature. <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 71-72)</ref> Ohar bedi Darrigolen ustez singularraren ezaugarria a dela eta pluralarena e, <ref type="bibr">deklinabidearen</ref> paradigmek halaxe erakusten baitiote: «Comme le singulier est caractérisé par un a, le pluriel l'est par un e pris dans le nominatif actif, lequel par cela même doit être envisagé comme formatif de tous les cas pluriels» (1827: 71).</p><p>Beste alde batetik, Darrigolek absolutibo mugagabea (adib. zenbait asto) eta erro soila (adib. asto handia) nahasten ditu. <ref type="bibr">13</ref> Baina egiazki lehenbizikoan asto izenari -ø morfemak jarraitzen dio; bigarrenean, aldiz, izenak ez du inolako flexio-markarik, absolutiboaren eta numeroaren markak, ohi bezala, izen sintagmaren amaieran agertzen baitira. <ref type="bibr">Darrigol (1827: 44, 70)</ref> harritzen da aurreko gramatikariak ez zirelako mugagabeaz ohartu, edo ohartu baziren ez zutelako aintzat hartu. Baina, aitzitik, paradigma mugagabearen berri eman zuen lehen euskalaria <ref type="bibr">Oihenart (1638</ref><ref type="bibr">Oihenart ( / 1656</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Kasuak eta preposizioak</head><p>Darrigol ederki konturatu zen hizkuntza baten sisteman kasuek eta preposizioek zeregin berbera betetzen dutela, Beauzéerengandik (1767) jaso zuen ideia alegia; izan ere, hala kasuek nola preposizioek balio baitute izakien arteko erlazioak adierazteko. Darrigolek hizkuntzek izakien arteko erlazioak adierazteko erabiltzen dituzten bide desberdinak aztertzen ditu. Bere ondorioen arabera, euskara erlazio guzti-guztiak adierazteko kasuez baliatzen den hizkuntza da, Estarac-en hitzak aldatuz adierazten duen bezala: 16 «…la langue basque est absolument sans prépositions, et exprime par des terminaisons différentes, qui sont de vrais cas, tous les rapports qu'on désigne ailleurs par des prépositions (I).» [(I) Estarac, Gramm. gén., tom. 1., pag. 442 et suiv.]. <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 58)</ref> Aurreko euskal gramatikari gehienak -Oihenart (1638/1656), Mikoleta (1653), Urte (1712), Larramendi (1729)-latinaren ereduari atxiki zitzaizkion, mende haietako Europako gramatikagintza tradizioan ohi bezala. Hau dela-eta, nola edo hala, latinaren sei kasuko paradigma agertzen zaigu behin eta berriz lehen euskal gramatiketan. Hala, euskararen zenbait atzizki kasu-sistema batean antolatu zituzten, eskuarki latindar deklinabidearekin bat zetozenak, eta gainerako atzizkiak preposiziotzat edo postposiziotzat hartu zituzten, edota adberbioekin lotu. 144 <ref type="bibr">RICARDO GÓMEZ 13</ref> Cf. esaterako, ondoko pasarte hau: «Le pluriel se forme du nom indéfini, en y ajoutant la terminaison ac, s'il s'agit d'en faire un simple nominatif pluriel; et la terminaison ec, pour un nom pluriel qui soit le sujet du verbe actif» <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 55)</ref>. Cf. orobat <ref type="bibr">Darrigol (1827: 144)</ref>.</p><p>14 Jakina, Oihenartek ez Darrigolek ez zuten izen sintagma kontzeptua ezagutzen. Izan ere, sintagmaren inguruko gogoetak XX. mende hasierako estrukturalismoarekin abiatu ziren (cf. Lauwers 2004). Puntu honetan Larramendiren deskribapena egokixeagoa suertatu zen, andoaindarrak artikuluaz zuen ikuspegia lagun (cf. <ref type="bibr">Gómez 2001)</ref>. <ref type="bibr">15</ref> Bien bitartean geratuko litzateke Larramendi. Gramatikari hau ez zen mugagabeaz ohartu, eredu latindarrak eskaintzen zizkion singularra eta plurala bakarrik aintzat hartu baitzituen; alabaina, bidenabar bederen, euskal IS konplexuen flexioa aski ongi azaldu zuen, artikuluari buruz zuen ikuspegiari esker (ik. <ref type="bibr">Gómez 2001)</ref>. <ref type="bibr">16</ref> Auguste François Estarac-ek Grammaire générale argitaratu zuen bi liburukitan (Paris: Nicolle, 1811). Baina XIX. mendean, batetik gramatika orokorraren eraginez (Humboldt) eta, aldi berean, helburu apologetiko batek gidaturik <ref type="bibr">(Astarloa)</ref>, latinarekiko morrontza salatu zen eta bestelako bideak bilatu ziren. Irtenbide bat kasuak -edo Astarloarentzat «artikuluak»; ik. Gómez (2001)-eta postposizioak hertsiki bereiztea izan zen, 17 Astarloak (1803, 1883), Humboldtek (1817), <ref type="bibr">Lécluse-k (1826)</ref> eta geroago van Eysek (1867) hartu zuten bidea. <ref type="bibr">18</ref> Baina beste bide bat kasuen zerrenda luzatzea izan zen, atzizki bakoitzari nolabait kasu berezi bat egokituz, hau da, irizpide morfologiko bati jarraituz. <ref type="bibr">19</ref> Horixe izan zen Darrigolen ikuspegia. <ref type="bibr">20</ref> Deklinabideari buruzko ideiei dagokienez behinik behin, Darrigolen iturria Beauzée izan zen <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 66)</ref>. Beauzéek latinaren ereduaren mugak agerian utzi zituen, hizkuntza baten kasu-sistema gainerakoen sistemetan bortxaz islatzeko ohitura kritikatuz. Horretarako, kasu-kopuru handia duten hizkuntza batzuen kasu-paradigmak aurkeztu zituen, hala nola euskara, kitxua eta laponiera. <ref type="bibr">Darrigolek</ref> Beauzéeren hitzak gogorarazten ditu eta euskarari aplikatzen dizkio, euskal deklinabidea azaltzeko ordu arte egindako latindar sistemaren hedapenak arbuiatzen dituelarik <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 66-68</ref>  <ref type="bibr">17</ref> Oihenartek ere kasuak eta postposizioak nolabait bereizi zituen, azken hauek adberbio eta juntagailuekin batera «deklinaezinen» barruan sailkatuz <ref type="bibr">(Oihenart 1656: 71-72)</ref>; alabaina, latindar ereduari atxikirik aritu zenez, zerrendatik kanpo utzi dut. Nolanahi ere den, Oyharçabalek (1993: <ref type="bibr">[276]</ref><ref type="bibr">[277]</ref><ref type="bibr">[278]</ref>) ongi ohartarazten duenez, Oihenartek postposizioak (ra, tic, co, tara, taric, taco) deklinabide paradigmetan ez sartzeko arrazoi nagusia ez bide da, besterik gabe, latinaren sei kasuko eskemari eustea. Aitzitik, postposiziotzat hartzen dituenak halakotzat dauzka beraietan ez duelako aurkitzen deklinabide-kasuek duten artikuludun/artikulugabe bereizketarik. Hau da, Oihenart gogor atxikitzen zaio bere irizpide morfologikoari: bi deklinabide paradigma bereizi ditu, artikuluduna eta artikulugabea; postposiziotzat hartu dituen atzizkietan halakorik ez dagoenez, ez dira kasuak. <ref type="bibr">18</ref> Astarloaz, ik. <ref type="bibr" target="#b4">Alberdi (1989)</ref> eta <ref type="bibr">Gómez (2002c)</ref>; Humboldtez, ik. <ref type="bibr" target="#b4">Alberdi (1989)</ref> eta <ref type="bibr" target="#b23">Gómez (1996)</ref>; van Eysi buruz, ik. <ref type="bibr" target="#b48">Sarasola (1989)</ref> eta <ref type="bibr">Gómez (2002b)</ref>. <ref type="bibr">19</ref> Bide beretik joko zuten Chahok <ref type="formula">(1836)</ref> Indéfini.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>1.</head><p>Handi grand, grande.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>2.</head><p>Handic grand, grande.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.</head><p>Handiz de grand, de grande.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4.</head><p>Handitan dans, en. 5.</p><p>Handiri à. 6.</p><p>Handiren de. 7.</p><p>Handirentçat pour.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>8.</head><p>Handiren-gatic malgré, pour. 9.</p><p>Handiren-ganic du côté, de la part de. 10.</p><p>Handiren-ganat vers. 11.</p><p>Handirekin avec. 12.</p><p>Handitaco pour. 13.</p><p>Handitaric de.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>14.</head><p>Handitara baten eta aditz-oin baten biltzetik sortzen direla. <ref type="bibr">27</ref> Hurrengo lerroetan, haatik, euskal aditzari dagokion beste gai bat hartu nahi nuke hizpide: denbora-sistema. Aditz denborak banatzeko, Darrigolek aintzat hartzen du ea aditzak adierazten duen gertaera edo ekintza hizketa-unea baino lehenago, aldi berean edo ondoren paratzen den: «Une événement, confronté avec l'instant où je parle, peut se trouver, ou simultané, ou antérieur, ou postérieur à cet instant» <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 115)</ref>.</p><p>Bestalde, gertaeraren denbora hizketa-unearekin erkatuz gero, aditzak -benetako aditzak alegia-orainaldiko forma hartzen du: niz. Eta, aditz hau adizki jokatugabeekin -hots, izenkiekin-konbinatuz gero, hiru denbora lortzen dira: iraganaldia (erori niz), orainaldia (erorten niz) eta geroaldia (erorico niz): «Jusqu'ici nous n'avons conjugué que le présent du verbe être; mais sa combinaison avec un nom nous a donné trois temps qui répondent au prétérit, au présent et au futur» ( <ref type="bibr">Darrigol 1827: 115-116)</ref>.</p><p>Alabaina gertaeraren denbora iragan denbora batekin ere erka daiteke eta, orduan, euskarak beste aditz-forma bat erabiltzen du, ez-burutua (imparfait) izendatu ohi dena: nintzen. Darrigolek adizki hau ere hiru izenkiekin konbinatu ahal dela diosku, ikusi berri dugun bezalaxe, aurrekotasuna, aldiberekotasuna eta ondokotasuna adierazteko. Nolanahi ere den, oraingoan Darrigolek zuhurrago jokatzen du eta, emaitzak izendatzeko, ez ditu ohiko hiru denboren deiturak errepikatzen: ethortcen nintzen, ethorri nintzen, ethorrico nintzen (1827: <ref type="bibr">[117]</ref><ref type="bibr">[118]</ref>. Ikus dezagun hurrengo taula honetan Darrigolek proposatzen duen denbora-sistemaren laburpena:</p><p>Goiko taulari erreparatzen badiogu, aise ohar gaitezke Darrigolek hizketa-unearekin erlazionatzen dituen aldaketak egungo aspektu sistemari dagozkiola: aurrekoa = burutua, aldiberekoa = ez-burutua, ondokoa = etorkizuna. Azkenik, honelako sistema bat «Port-Royalen Hatsarrea» deitu izan denarekin bete-betean lotzen da (cf. Calero <ref type="bibr" target="#b12">Vaquera 1986)</ref>. Frantziako arrazionalismoan sortu zen sistema honek hizketa-unearekiko erlazioa aintzat hartzen du aditz denborak sailkatzeko. 28 Nolanahi ere den, Darrigolen aurretik honelako sistema bat baliatu zuen lehenbiziko euskalaria Astarloa izan zen (ik. <ref type="bibr">Gómez 1999</ref>  <ref type="bibr" target="#b1">Gómez (2002a)</ref>. <ref type="bibr">28</ref>  <ref type="bibr">Fournier-ek (1991)</ref>, Port-Royalen hatsarretik abiatuz, Frantziako gramatika orokorrean aspektu bereizketak nola azaleratu ziren aztertu du. Aspektu kategoria, dena dela, gramatikari estoikoek erabili bide zuten aurrenekoz, nahiz eta luze egon zen gero ahantzia. Bereziki XIX. mendearen bigarren erditik aurrera -eta hein handi batean pentsamolde eslavofiloari atxikia-hizkuntza eslaviarren ikerketan berragertu zen aspektu kategoria, mendebaldeko gramatikagintzaren moldetik aldendu nahian ( <ref type="bibr" target="#b21">Gasparov 1995)</ref>. Ondoren, pixkanaka hainbat hizkuntzaren gramatiketan sartuko zen. Esate baterako, Espainiako gramatikagintzan ez zen XX. mende hasiera arte erabili, estrukturalismoaren eragina jaso ondoren hain zuzen ere <ref type="bibr" target="#b47">(Rojo 1990</ref>).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.5.">Sintaxia</head><p>Entziklopedistei jarraituz <ref type="bibr" target="#b8">(Beauzée 1767</ref><ref type="bibr" target="#b37">, du Marsais 1987</ref>, Darrigolek adierazten du sintaxiaren erregela guztiak bi sailetan bil daitezkeela, komunztadura (concordance) eta gobernua (dépendance): «Toutes les règles de la syntaxe se rapportent à deux classes générales, concordance et dépendance» <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 143)</ref>. <ref type="bibr">29</ref> Honelaxe definitzen du lehenengoa: «La concordance est cette portion de la syntaxe qui indique les moyens propres à faire accorder entre eux les mots qui peignent les diverses parties d'une idée» (ibid.  <ref type="bibr">Badire giçon prestuak (ibid.)</ref>.</p><p>Harrigarria badirudi ere, Darrigolek ez du hemen euskararen komunztadura anizkuna aipatzen. Aldiz, aditzaren eta subjektuaren arteko komunztadura «ezaguna» besterik ez du azaltzen <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 144)</ref>. Nolanahi ere den, euskarari bi berezitasun aitortzen dizkio: batetik, aditz batzuek subjektu nominatiboa hartzen dute eta beste batzuek, kasu aktiboan dagoen subjektua; 30 bestetik, aditzak eta objektuak numeroan egiten dute komunztadura. Baina hementxe gelditzen da, objektuaren edo objektuen pertsona-komunztaduraz hitzik ere esan gabe. Eta harrigarria dela diot, dut aditz aktiboaren paradigmak aurkeztean euskal aditzak erakusten dituen pertsona-konbinaketez jardun duelako, are hizkuntzaren etorki jainkotiarraren seinaletzat hartuz eta, oro har, ondoko pasartean nabari daitekeen tonu apologetikoa erabiliz: S'il est vrai que les secrets du langage humain sont profonds; que le mécanisme du verbe en particulier présente un caractère divin dans chaque langue, nous ne craignons pas de dire que ce caractère est surtout bien marqué dans la conjugaison basque <ref type="bibr">[...]</ref>.</p><p>Affirmer l'influence la plus étendue qui se puisse imaginer, l'action la plus générale possible d'un sujet sur un autre, telle est la valeur première et la fonction essentielle de notre verbe actif. Renfermer en soi les pronoms tant singuliers que pluriels des trois personnes; épuiser avec un laconisme parfait toutes les combinaisons mathématiquement possibles entre les six pronoms personnels, en les présentant d'abord deux à deux, puis trois à trois; exprimer, avec une facilité qui étonne, DARRIGOLEN GRAMATIKAZ 149 29 Cf. esaterako: «C'est uniquement de ces principes que je tire toutes les régles de la syntaxe nécessaire, c'est-à-dire, de cette syntaxe qui est établie dans une langue pour marquer les diférens rapports de concordance ou de régime que les mots entre eux, selon la liaison des idées qu'ils expriment» (du Marsais 1987 [1729]: 28). <ref type="bibr">30</ref> Cf. Oihenarten ondoko pasarte hau: «Casus agendi est qui verbo actiuo praemittitur vice nominatiui» (1656: 58); honen antzeko adierazpenak aurki litezke Humboldten eta Astarloaren idatzietan ere. Aitzitik, beste zenbait gramatikariren lanetan halako bereizketa bat agertzen zaigu jada, <ref type="bibr">Larramendirenean (1729)</ref> kasu; baina, autore hauentzat euskararen jokabidea ez zen arazo, bi atzizkiak sartzen baitzituzten nominatiboan, latinez subjektuaren kasua zen hartan alegia. une variété qui enchante, une rapidité d'expression que rien n'égale, toutes les attitudes ou situations respectives que peuvent prendre ces divers pronoms, employés en sujet et en complément, en complément direct et en complément indirect; tel est le mécanisme intéressant et la richesse singulière de ce verbe incomparable. <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 125-126;</ref><ref type="bibr">etzana nirea da)</ref> Hala ere, susma liteke arazo hau sintaxian ez agertzeko arrazoia azpimarratu ditudan hitzetan bertan kausi daitekeela, hain zuzen. Darrigolen formulazioaren arabera, adizki aktiboan agertzen diren izenordainek berek (klitikoek gehituko genuke egun) betetzen dute subjektuaren, osagarri zuzenaren eta zeharkako osagarriaren funtzioa eta, beraz, ez dira adizkiaz kanpoko beste deusekin komunztatzen. Hau gehienetan egia da euskara bezalako pro-drop hizkuntza batean; haatik, dirudienez, Darrigolek ez du aintzat hartzen perpaus batean izenordain beteak ere ager daitezkeela.</p><p>Gobernuari dagokionez, euskarak arazo gutxi aurkezten dituela diosku, grekoarekin edo latinarekin parekatuz gero bederen. Alde batetik, euskarak ez du preposiziorik eta, bestalde, adberbioek eta aditzek ez dute ezer gobernatzen. Arazoa arras laburtuz, hauxe da zioa: Darrigolek erakutsi nahi izan du bai adberbioak bai aditzak izenki deklinatuak baino ez direla eta, hortaz, izenak edo atributuak diren neurrian gobernatzen dute, ez adberbio edo aditz direlako. Azken batean, Darrigolen iritziz, gobernatzaile posible bakarrak izenak, izenordainak, adjektiboak eta partizipioak dira; puntu honetan Beauzéeren proposamenetatik urruntzen da, honek aditza ere sartu baitzuen <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 148)</ref>.</p><p>Badu Darrigolen sintaxiak beste gai interesgarri bat, perpausaren eraikuntzari (construction) dagokiona alegia. Beauzéeri hartzen dion sintaxiaren definiziotik idoki daitekeenez («l'art de fixer les rangs et les formes accidentelles des mots dans l'ensemble d'une proposition» <ref type="bibr">[Darrigol 1827: 142]</ref>), Darrigolek berebiziko garrantzia ematen die hitzak perpausean lotzeko bideei. Hizkuntzen sintaxiak bi bide nagusi erabiltzen ditu: hitzen ordena edo arrangement, batetik, eta formes accidentelles direlakoak, bestetik (ibid.). Baina askoz markagarriagoa da Girard abadearen ildotik Darrigolek hitz ordenaren eta deklinabidearen artean egiten duen inplikazio tipologikoa. Funtsean, Darrigolek adierazten du deklinabiderik ez duten hizkuntzak maizago baliatzen direla ordenaz hitzen arteko erlazioak adierazteko, frantsesean gertatzen den bezala. Aitzitik, deklinabidea duten hizkuntzetan, latina eta euskara kasu, ordena ez da finkoa izaten:</p><p>Le premier moyen est la grande ressource des langues qui ne déclinent pas leurs noms. Ainsi, quand je dis, Le père aime le fils, le placement des mots est ce qui détermine le rapport que l'on veut établir ici entre le père et le fils; et il ne faudrait que changer cet ordre pour renverser aussi le rapport des termes, en disant, par exemple, Le fils aime le père. Il n'en est pas de même dans les langues qui déclinent; on ne renverserait pas le rapport de dépendance énoncé dans la proposition ci-dessus, lors même que l'on renverserait l'ordre des mots. Que l'on dise en latin, Pater amat filium, ou Filium amat pater; que l'on se dise en basque, Aitac maite du semea, ou semea maite du aitac; c'est toujours de même rapport de dépendance qui est affirmé du fils. <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 142-143)</ref> Areago dena, Darrigolek baieztatzen du deklinabidedun hizkuntzetan hitz ordena, gramatikari barik, erretorikari dagokiola gehienbat; gustu kontua dela, eta ez sintaxi arazoa (1827: 143). 31 Abiapuntu hori hartuta, Girardek proposatu zuen hizkuntzen sailkapen bitarra bere egiten du:</p><p>Tel est le fondement de la division des langues en deux espèces générales. L'abbé Girard appelle analogues les langues qui ont adopté une marche invariable, et transpositives celles qui, ayant fixé leur syntaxe par la forme des mots, ne sont pas assujetties à cette marche uniforme. <ref type="bibr">(Darrigol 1827: 150)</ref> Egia esan, Girardek hiru sail bereizi zituen (1747: <ref type="bibr">[22]</ref><ref type="bibr">[23]</ref><ref type="bibr">[24]</ref><ref type="bibr">[25]</ref><ref type="bibr">[26]</ref> Analogue izenak, esan bezala, aditzera ematen du hitzen hurrenkerak ideien hurrenkera naturalari jarraitzen diola. Arazoa zen, orduan, zein ote zen ideien hurrenkera naturala. Honekin Darrigol bete-betean sartzen da Frantzian aspalditik eztabaidatzen zen hitzen ordena naturalari buruzko auzian. Ordo naturalis vs. ordo artificialis bereizketa Erdi Aroko eskolastikan sortu zen, nahiz eta haren arrastoak Halikarnasoko Dionisiorenganaino ere gibeleratu daitezkeen <ref type="bibr" target="#b45">(Ricken 1978)</ref>. Alabaina Frantzian ideien inguruko hausnarketa arrazionalistek eztabaida berpiztu zuten, orduko arazo filosofikoetan erdiz erdi kokatu zelarik. Bereziki autore arrazionalistek ordena naturala frantsesaren hitz ordenari zegokiola aldeztu zuten (du Marsais, Beauzée); beste batzuek, aldiz, latinaren ordenaren alde egin zuten (Batteux, Pluche) eta, azkenik, sentsualistek (Condillac edo Court de Gébelin, kasu), hizkuntzaren eta pentsamenduaren bilakaera paraleloak nabarmenduz, hitz ordenaren auzia ikuspuntu historiko batetik aztertzea hobetsi zuten. Eztabaidan, espero zitekeenez, argudio gramatikalak gutxienak izan ziren eta laster apriorizko baieztapenei kutsu apolo-DARRIGOLEN GRAMATIKAZ 151 getiko eta nazionalistak eta frantsesen hegemonia kulturalaren inguruko tira-birak erantsi zitzaizkien (Rivarol izan daiteke honen adibide garbia). <ref type="bibr">33</ref> Court de Gébelinen ildotik analogue eta transpositive terminoen egokitasuna zalantzan jarri ondoren, Darrigolek defendatzen du bai hurrenkera finkoa, bai askea -edozein deitura ematen zaielarik <ref type="bibr">ere-naturalak direla (1827: 152)</ref>. Areago dena, hitz ordena finkoa baizik ez duen hizkuntza bat, nolabait esateko, osagabea izango litzateke, ez baititu naturak eskaintzen dituen aukera guztiak baliatzen: «tout ce qu'elle a reçu est bon dans l'ordre naturel, mais elle n'a pas reçu tout ce qui est bon dans ce même ordre» (1827: 155). Esate baterako, ordena finkoak hizketaldiaren monotonia dakar eta ez dirudi batere egokia bihotza eta grinak hunkitu edo entzuleak konbentzitu nahi dituzten erabileretarako, hala nola abokatuen, sermolarien, irakasleen edo poesiaren solasetarako (1827: 156). Beste alde batetik, ez da egia ordena finkoa hizkera zientifiko eta metodikorako egokiagoa denik; izan ere, ordena askea duen hizkuntza batek, askatasun berorretaz baliatuz, hizkera metodikorako egokien irizten dion hitzen hurrenkera hauta dezake eta, beraz, argitasun eta zehaztasun osoz adieraz dezake solasak eskatzen duena. Ondorioz, «[c]oncluons qu'une langue à construction libre, et notamment celle qui nous intéresse le plus, possède tous les avantages des langues serviles, sans partager leurs inconvéniens» (1827: 158). Azken buruan, ikuspegi honekin Darrigolek euskararen estatusa «salbatu» nahi du, nagusiki frantsesaren hitz ordena finkoa goraipatzen zen garai <ref type="bibr">batean. 34</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Ondorio gisa</head><p>Astarloa eta Humboldtekin batera, Darrigolek euskal gramatikagintza eredu latindarretik askatzeko lehenbiziko ahaleginak egin zituen. Ildo honetan, euskara gramatika orokor eta filosofikoaren ereduari atxikita aztertu zuen. Horregatik, segurki, gertatu zen bere lana Volney Saria epaitu zuen Batzordearen gustuko. Hortaz, Darrigolen Dissertation critique et apologétique sur la langue basque lanaren edukiari so eginez gero, aise ohartzen gara euskal gramatika-tradizioan aurki daitekeen Frantziako arrazionalismoaren eta entziklopedismoaren eraginik garbienetakoa dugula. Euskal gramatikaren barneko ekarpenei bagagozkie, aipagarriak dira, besteak 152 <ref type="bibr">RICARDO GÓMEZ 33</ref> Hitz ordena naturalaren inguruko eztabaidaren azterketa onak <ref type="bibr" target="#b18">Delesalle (1986)</ref> eta, batez ere, <ref type="bibr" target="#b45">Ricken (1978)</ref> lanetan aurki daitezke. <ref type="bibr">34</ref> Frantsesaren hitz ordena naturalaren kritika nagusia Condillacen filosofia sentsualistatik eta haren ikuspegi historikotik etorri zen <ref type="bibr">(Ricken 1978: 100)</ref>. Kasurako, Condillacen ideien barruan kokatzen da Dominique-Joseph Garatek Rivarolen diskurtsoari egindako iruzkina <ref type="bibr" target="#b20">(Garat 1785;</ref><ref type="bibr">ik. Ricken 1978: 161-165)</ref>, non ideologo lapurtarrak hitz ordena finkoaren ustezko abantailei pentsamenduen hurrenkera egokia eta hitzen hautapen zuzena kontrajartzen dizkien: «C'est que peut-être la clarté ne vient pas plus de l'ordre direct que l'obscurité des inversions. Des idées bien déterminées, bien ordonnées, rendues ou avec le mot propre ou avec le mot qui fait une image juste, seront claires dans toutes les langues; et dans toutes les langues on sera obscur avec des idées vagues, des phrases mal construites, des mots impropres et de fausses images [...] L'ordre direct est, dit-on, très favorable à la clarté; il serait plus vrai de dire que la clarté est très nécessaire à l'ordre direct» <ref type="bibr" target="#b20">(Garat 1785</ref><ref type="bibr">, apud Ricken 1978</ref>. Hegoaldeari dagokionez, Astarloaren sintaxia koka genezake filosofia sentsualistaren ildotik (cf. <ref type="bibr" target="#b30">Hidalgo 1995</ref><ref type="bibr">eta Gómez 2007b</ref>.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>César Chesneu du Marsais, edo Dumarsais, (1676-1756) tutore eta irakasle gisa aritu zen Parisen, inoiz egoera ekonomiko lasaia erdietsi ez bazuen ere. Nouvelle Méthode pour apprendre la langue latine (1722) eta, batik bat, Traité des tropes (1730) kaleratu ondoren, d'Alembertek Entziklopedian parte har zezan eskatu zion eta, hala, gramatikari buruzko artikulu guztiak idatzi zituen, hil arte. Bestalde, logikaz eta politikaz ere arduratu zen, ideia arrazionalistak eta erlijioaren kontrakoak aldarrikatu zituelarik. Entziklopedian hizkuntzaren inguruko artikuluak idaztea hartu zuen bere gain. Hala ere, bere lan nagusia Grammaire générale (1767) izan zen, garai hartan arrakasta handia lortu zuena (ik. Bartlett 1975). École Royale militaire sortu berrian irakasle izan zen. Le Monde primitif lan mardularen lehen liburukia 1773an argitaratu zuen eta bederatzigarrena, 1782an, bukatu gabe geratu zelarik. Bertan gizakien jatorrizko zibilizazioa berreraikitzen ahalegindu zen, bereziki hizkuntza eta mitologia aztertuz, baina aldi berean kutsu esoterikoa erabiliz; esaterako, Tarotari buruzko lehen azterketa egin zuen. 1771tik framazona izaki, artean Amerikako Estatu Batuen enbaxadorea zen Benjamin Franklin ezagutu zuen eta herri haren independentziaren alde jardun zuen.</figDesc><table><row><cell>142</cell><cell>RICARDO GÓMEZ</cell></row><row><cell cols="2">Beheko pasartean ikus daitekeenez, Darrigolek azpimarratzen du euskararen ja-</cell></row><row><cell cols="2">torrizko erroak, gramatikaz den bezainbatean, zehaztugabeak direla eta euskarak</cell></row><row><cell cols="2">gramatika-kategoriak atzizkien bitartez bereizten dituela, hizkuntza filosofiko eta</cell></row><row><cell>logiko bati dagokion legez:</cell><cell></cell></row></table><note>78 Nicolas Beauzée (1717-1789) gramatikari eta itzultzailea izan zen. 1756tik aurrera, du Marsais hildakoan,9 Antoine Court de Gébelin (1725-1784) artzain protestantea izan zen, baina laster bertan behera utzi zuen bizibide hori idazteari ekiteko.10 Gabriel Girard (1677-1748) abadea poliglota, filologo eta gramatikari ospetsua izan zen. Gai- nera, Frantziako erregearentzat hizkuntza eslaviarren interpretari gisa lan egin zuen. La Justesse de la langue françoise (1718) eta Les vrais principes de la langue françoise (1747) izan ziren bere lanik ezagu- nenak. Lehenengoan sinonimiaren teoria bat sortu zuen eta bigarrenari esker hizkuntz tipologiaren ai- tzindaritzat hartu da.11 Deitura honen inguruko zalantzez eta gorabeherez, ik., besteak beste,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>izan zen, aurreko paragrafoan aipatutako bi formak nahastu zituen arren (ik. Oyharçabal 1993: 272 eta Gómez 2001). 14 Bestalde, XIX. mende hasieran Astarloak (1803, 1883) eta Humboldtek (1817) mugagabea bereizi zuten eta, era berean, aurreko bi formen arteko diferentziaz ere ohartu ziren, azkenekoz. 15</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Abiapuntu gisa, hamabost kasu -eta zalantzazko hiru-aurkezten ditu, oraingoz izenik gabe. Hiru paradigma aurkezten ditu: mugagabea, singularra eta plurala. Gorago adierazi dudanez, singularraren ezaugarria -a-dela esaten du, artikulua alegia; 21 pluralarena -e-, eta mugagabearena, artikulurik eza. Horregatik, kasua bat bera da, numeroa edozein delarik ere. Hurrengo taulan paradigma mugagabea dugu, adibide gisa:</figDesc><table><row><cell>DARRIGOLEN GRAMATIKAZ</cell><cell>145</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>, Bonapartek (1869) eta geroko euskalari gehienek. Badago, halere, jarrera honen aitzindari bat:<ref type="bibr" target="#b29">Harriet (1741</ref>). Hausnarketa teoriko handirik gabe, Harrietek hamaika kasu bereizi zituen, baina ez zien izenik eman. Hala ere, liburuaren bukaera aldera (1741: 505-506), Harrietek bere jokabidea justifikatzen du, euskara latinarekin eta frantsesarekin parekatuz gero bere berezitasunak aurkezten dituelako. 20 Aurreko lerroetan datzan sailkapena Antoine Abbadieri zor zaio (1836) eta Oyharçabalek jaso du (1998: 442). Abbadiek Darrigolen azterketa onartzen du, bereziki mugagabearen berri ematen duelako (Abbadie 1836: 37). Aipagarria da -gan atzizkiari legokiokeen kasua ez agertzea, ezta singularreko eta pluraleko paradigmetan ere; seguruenik, Darrigolen euskalkian -gan atzizkia ez zen (baithan edo -tan erabiltzen baitzuen, ik. 1827: 76-83), baina bai -ganik eta -ganat. 22 Bestalde, arrazoi desberdinak direla kausa, Darrigolek goiko «kasu» batzuk zerrendatik kentzea erabakitzen du: a. -ka, -rik eta -tzat: hasiera-hasieratik zalantzak ditu ea paradigman sartu behar ote diren, eta horrexegatik erabakitzen du lehen zerrendan zenbakirik gabe aurkeztea (Darrigol 1827: 71), hurrengoetan agertuko ez direlarik. . 15. zenbakian agertzen den -(d)ino atzizkia ere zerrendatik kanpo uztea erabakitzen du, goikoaren (hots, egungo adlatiboaren) aldaera delakoan. Honentzako etimologia ere badu: den-oro (1827: 74). d. Azkenik, frantsesez 'pour' esanahia duten bi atzizkiak, -ko eta -entzat, gaur banaketa osagarria esango genukeen egoeran ikusten ditu, alegia, lehena bizigabeekin eta bigarrena bizidunekin erabiltzen da. Hau dela-eta, biak kutxatila berean sartuko ditu (1827: 72, 74). Honen guztiaren ondorioz, jarraian hamar kasuko paradigmak proposatzen ditu, oraingoan deiturak eta guzti. Hona haietariko lehena:</figDesc><table><row><cell>(Darrigol 1827: 68-69)</cell></row></table><note>21 Lekuzko kasuek agertutako salbuespenak aintzat hartzen ditu, nahiz eta erabilerak eragindako galera bati egotzi: «excepte les quatre dernières terminaisons, où l'on trouve handico et non handiaco, handitic et non handiatic, &amp;c.; l'usage ayant ainsi prévalu contre l'analogie, mais toujours sans danger de confusion, parce que l'indéfini prend en cet endroit le caractéristique ta, qui le distingue du singulier» (Darrigol 1827: 71). Bidenabar, urte batzuk geroago Belsuncek (1858) «bere onera» itzuli nahi izan zituen salbuespenok, bere paradigmetan Darrigolek aipatutako handiaco, handiatic, etab. sartu zituelarik (ik. Mounole 2003).b. Bizidunen kasuetarako etimologia bat proposatzen du: -ganik, -gatik &lt; gaine- tic, gaintik edo gaitik; -ganat &lt; gainerat. 23 Hortaz, ez lirateke kasu bereziak izango, baizik eta hitz bat gehi -ik edo -at hondarkiak (1827: 73-74).c</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>'actif est ainsi appelé, parce qu'il désigne le sujet agissant. Le médiatif, pris du latin medium, sert à exprimer le rapport par du milieu que l'on traverse, ou du moyen que l'on emploie. Les quatre noms restans expriment sans équivoque les rapports de position dans, d'union avec, de destination pour, et de mouvement vers [positif, unitif, destinatif eta approximatif, hurrenez hurren].Darrigolen aditz teoriaren helburu nagusia euskarak bi aditz besterik ez duela frogatzea da: n(a)iz 26 eta dut, azken buruan aditz bakar batean bil litezkeenak. Horretarako, zenbait analisi proposatu behar ditu, hala nola adizki jokatugabeak ez direla egiazko aditzak, izenkiak baizik; edo adizki trinkoak funtsean benetako aditz</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Indéfini.</cell><cell></cell></row><row><cell>Nominatif</cell><cell>mendi</cell><cell>montagne.</cell></row><row><cell>Actif</cell><cell>mendic</cell><cell>montagne.</cell></row><row><cell>Médiatif</cell><cell>mendiz</cell><cell>de, par montagne.</cell></row><row><cell>Positif</cell><cell>menditan</cell><cell>dans.</cell></row><row><cell>Datif</cell><cell>mendiri</cell><cell>à.</cell></row><row><cell>Génitif</cell><cell>mendiren</cell><cell>de.</cell></row><row><cell>Unitif</cell><cell>mendirekin</cell><cell>avec.</cell></row><row><cell>Destinatif</cell><cell>menditaco</cell><cell>pour.</cell></row><row><cell>Ablatif</cell><cell>menditaric</cell><cell>de.</cell></row><row><cell>Approximatif</cell><cell>menditarat</cell><cell>à, vers.</cell></row><row><cell cols="3">. Handitara-dino Darrigolek zenbait paradigma eskaintzen ditu numero guztietan: izen biziga-à. 15, jusques à Handica par. beak (mendi), bizidunak (seme) 24 eta bereziak (Joanes, Maria, hauek mugagabean</cell></row><row><cell cols="3">Handiric soilik agertzen direlarik, jakina: «avec abstraction de tout nombre» [1827: 78]). Ka-de.</cell></row><row><cell cols="2">Handitçat suen deiturei buruzko hausnarketa egiten du:</cell><cell>pour.</cell></row><row><cell cols="3">. Euskaraz ez dago akusatiborik, subjektu aktiboak flexio berezia duelako.</cell></row><row><cell cols="3">c. Orobat ez dago bokatiborik. Izan ere, bokatiboa erretorikari dagokio, ez</cell></row><row><cell cols="3">gramatikari: ozenki edo harriduraz ahoskatutako nominatiboa baino ez</cell></row><row><cell>da.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Azken bi oharrek Oihenarten adierazpena dakarte gogora: «Carent etiam no-</cell></row><row><cell cols="3">mina accusatiuo &amp; vocatiuo, eorumque vicem fungitur 25 rectus» (Oihenart 1656:</cell></row><row><cell cols="3">57). Amaitzeko, proposatu dituen kasu-izen berriak justifikatzen saiatzen da:</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>(Darrigol 1827:</cell></row><row><cell>80)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>3.4. Aditza</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>a. Latinaren sei kasuetarik lau agertzen dira euskaran (nominatiboa, datiboa, ablatiboa eta genitiboa). «Genitiboa» dela-eta, hala ere, Darrigolek zalantzan jartzen du ea deitura egokia den, dituen funtzio desberdinak besarkatzeko.bL</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">«Natural» terminoak Astarloaren idatzietan duen adierari buruz, ik.Gómez (1999Gómez ( , 2004Gómez ( , 2007.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="12">Beste pasarte batean argiago azaltzen du, Court de Gébelinen hitzak ere ekarriz, artikulua determinatzailetzat hartzen duen ikuspegia: «Comme les noms communs ne désignent les êtres, selon la doctrine des grammairiens, que par l'idée générale d'une nature commune à plusieurs, toutes les fois que nous avons occasion d'employer ces noms d'espèces, nous sommes obligés, sous peine de n'être point entendus, de les accompagner de quelque mot qui les tire de leur généralité, et les détermine à être l'indice de l'objet précis que nous voulons peindre; en sorte qu'on les reconnaisse à l'instant aussi sûrement que si nous les montrions de la main. Tel est l'usage de l'article; il détermine, comme par le geste, entre plusieurs objets auxquels convient le même nom, celui que nous avons en vue (I). [(I) Gébelin, Gramm. univ. liv. 2., part. 2., chap. 2.]»(Darrigol 1827: 77-78).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="22">B. Oyharçabali (ahozko ad.) zor diot falta horren arrazoiaz ohartu izana. 23 Nabarmentzekoa da Traskek (1997) ere gain-etik eratortzen dituela bizidunen lekuzko kasuak.(Darrigol 1827: 75)   </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="24">Nahiz eta paradigman semean bezalako formak onartu(Darrigol 1827: 77).25  Testuan fungirur. 26 Dissertation-en zehar bi forma, naiz eta niz, txandakatzen ditu. Aurrerantzean, laburtzearren, niz bakarrik aipatuko dut.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="31">Cf. beste pasarte hau, non beharbada inplikazio tipologikoa argiago formulatzen den: «Les langues privées du premier moyen, celles dont les mots ne se plient pas généralement aux diverses formes de la déclinaison, sont nécessairement réduites à placer chaque mot dans la position qu'il exige pour exprimer le rapport qu'il a à telle ou telle autre partie du discours. Celles dont les élémens se plient aux formes accidentelles qui caractérisent les relations des mots, ne sont pas nécessitées à la marche uniforme des premières; elles abandonnent la construction à l'influence de l'harmonie, au feu de l'imagination, à l'intérêt, &amp;c.»(Darrigol 1827: 150).32  Bidenabar, Girardek bazuen laugarren aukera bat gutxienez, alegia artikulurik eta kasurik ez duten ordena finkoko hizkuntzak, hala nola txinera edo vietnamera, baina badirudi Girardek ez zuela hizkuntza hauen berririk izan<ref type="bibr" target="#b44">(Plank 2001)</ref>. Girarden hizkuntz ideiez, ik. orobatSwiggers-en sarrera  (Swiggers 1982).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">deklinabide paradigmetan mugagabea aintzat hartzea (lehena izan ez bazen ere), aditz denboren sailkapenak aspektu-bereizketarako bidea ireki izana, edo euskal hitz ordenaren eta egoera pragmatikoen artean sumatu zuen erlazioa. Beste alde batetik, Darrigolen gramatikaren eragina ez da oraino behar bezala aztertu, batere txikia ez izanagatik. Adibide batzuk eskaintzearren</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Garrantzia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>argi dago Chaho Darrigolengan oinarritu zela bere laneko deklinabide-paradigmak eratzerakoan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Belsunceren gramatikak Darrigol eta Chaho ditu iturri nagusiak, hain zuzen. Azkenik, ezin da ahantzi Darrigolekin abiatzen direla euskalaritzan aditz bakarraren teoriaren formulazioak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Halaber</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Bibliografia Abbadie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Th</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1836, «Prolegomènes</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1836</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="50" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Études grammaticales sur la langue euskarienne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">J A</forename><surname>Chaho</surname></persName>
		</author>
		<editor>A. Bertrand</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1836" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Ohar batzuk euskal deklinabidearen historiografiarako</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Alberdi</surname></persName>
		</author>
		<idno>ASJU 23:2. 411- 434</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="67" to="90" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berrargit. in Gómez &amp; Lakarra (arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">An Essay Concerning Aspect: Some Considerations of a General Character Arising from the Abbe Darrigol&apos;s Analysis of the Basque Verb</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Anderson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<publisher>Mouton</publisher>
			<pubPlace>The Hague/Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Apología de la lengua bascongada, ó ensayo crítico filosófico de su perfeccion y antigüedad sobre todas las que se conocen: en respuesta á los reparos propuestos en el Diccionario geográfico histórico de España, tomo ii, palabra Nabarra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Astarloa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bilbo, 1882. Lehenaren berrargit. faksim. Bilbo: Amigos del Libro Vasco, 1983. Idem. Valentzia: Librerías «París-Valencia»</title>
		<editor>Madril: G. Ortega. Bigarren argit. P. Velasco</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1803" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Discursos Filosóficos sobre la lengua primitiva ó Gramática y análisis razonada de la euskara ó bascuence. Bilbo: P. Velasco. Berrargit. faksim. Bilbo: Amigos del Libro Vasco</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beauzée´s Grammaire générale: Theory and methodology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Bartlett</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<publisher>Mouton</publisher>
			<pubPlace>The Hague</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grammaire générale, ou Exposition raisonnée des éléments nécessaires du langage, pour servir de fondement à l´etude de toutes les langues</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Beauzée</surname></persName>
		</author>
		<editor>J. Barbou. [Berrargit. faksim</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1767" />
			<publisher>Frommann/Holzboog</publisher>
			<pubPlace>Paris; Stuttgart/Bad Canstatt</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tableau analytique et grammatical de la langue Basque. (Nafarroako Diputazioaren Artxibo Orokorra: ADN m/s B-6). Iruñea: eskuizkribu argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vicomte</forename><surname>Belsunce</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ik. Mounole</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1858" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le verbe basque en tableaux, accompagné de notes grammaticales, selon les huit dialectes de l&apos;euskara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L.-L</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<editor>Strangeways &amp; Walden. [Berrargit. faksim</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1869" />
			<biblScope unit="volume">I</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="175" to="442" />
			<pubPlace>Londres; Bonaparte</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arana Martija (arg.). Bilbo: Euskaltzaindia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. A</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Opera Omnia Vasconice. 4 lib</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la gramática española (1847-1920)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Calero</forename><surname>Vaquera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<publisher>De A. Bello a R. Lenz. Madril: Gredos</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1836, «Grammaire euskarienne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Chaho</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Abbadie &amp; Chaho</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1836</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="184" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>51-234</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dissertation critique et apologétique sur la langue basque, par un ecclésiastique du diocèse de Bayonne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-P</forename><surname>Darrigol</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baiona: Duhart-Fauvet</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1827" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Analyse raisonnée du Système Grammatical de la langue Basque. Paris, Bibliothèque Nationale</title>
		<idno>1833 [1828</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Antoine d&apos;Abbadiek eginiko kopia da.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«L&apos;Abbé Darrigol et le Prix Volney de 1829</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Dassance</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1922" />
			<biblScope unit="page" from="557" to="565" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Biographie Universelle (Michaud) ancienne et moderne. Nouvelle édition, X. lib</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Dassance</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Darrigol</surname></persName>
		</author>
		<editor>L.-G. Michaud</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="141" to="142" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«La problématique de l&apos;ordre des mots</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Delesalle</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La linguistique, la grammaire et l&apos;école</title>
		<editor>A. Colin</editor>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="37" to="77" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«L&apos;émergence des catégories aspectuelles dans la grammaire générale de Port-Royal à Beauzée</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-M</forename><surname>Fournier</surname></persName>
		</author>
		<idno>HEL 13:2.111-130</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D.-J</forename><surname>Garat</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1785" />
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="34" to="63" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Rivarol 1784ren iruzkina]». Mercure de France</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«La linguistique slavophile</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Gasparov</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="125" to="145" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Les Vrais Principes de la Langue françoise</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Girard</surname></persName>
		</author>
		<editor>Le Breton. [Berrargit. faksim. P.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1747" />
			<publisher>Gèneve/Paris: Droz</publisher>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Swiggers-en sarrera batekin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«La aportación de W. von Humboldt a la gramática vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Gómez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="volume">41</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="607" to="622" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Actas del II Congreso Internacional de la Sociedad Española de Historiografía Lingüística. León, 2-5 de marzo de 1999</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">El verbo en movimiento: una teoría sobre el verbo vasco de comienzos del XIX</title>
		<editor>M. Fernández, F. García &amp; N. Vázquez</editor>
		<meeting><address><addrLine>Arco/Libros</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="465" to="478" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Madril</note>
	<note>Actas del I Congreso Internacional de la Sociedad Española de Historiografía Lingüística</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Actas del III Congreso Internacional de la Sociedad Española de Historiografía Lingüística. Vigo, 7-10 de febrero de 2001. Tomo I: Gramaticografía, 179-196. Hamburgo: H. Buske. -, 2002b, «Los inicios de la vascología en Holanda: El Essai de grammaire de la langue basque de Willem J. van Eys (1865, 1867)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La teoría del &apos;verbo único&apos; en la gramaticografía vasca del s. XIX</title>
		<editor>X. Artiagoitia, P. Goenaga &amp; J. A. Lakarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<biblScope unit="page" from="277" to="298" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Erramu boneta: Feitschcrift for Rudolf P. G. De Rijk. Bilbo: UPV-EHU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basque and (Paleo)Hispanic Studies in the wake of Michelena&apos;s work</title>
		<idno>47:2.857-867</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Astarloaren Discursos filosóficos: iturriak eta axiomak», Lapurdum 9.117-133. -2007a, XIX. mendeko euskal gramatikagintzari buruzko ikerketak. Bilbo: UPV-EHU. -2007b, «Astarloaren sintaxia eta hitz ordena naturala», Vitoria-Gazteiz: Koldo Mitxelena Katedraren II. Biltzarrean aurkeztutako komunikazio argitaragabea</title>
		<editor>J. Gorrochategui</editor>
		<meeting><address><addrLine>Vitoria-Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="page" from="389" to="404" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">UPV-EHU. -2004</note>
	<note>Proceedings of the First Conference of the Koldo Mitxelena Chair</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskalaritzaren historiaz, I: XVI-XIX. mendeak. (ASJU-ren gehigarriak, 25)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">J A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gipuzkoako Foru Aldundia/UPV-EHU</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Plank ; «l&amp;apos;abée</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Darrigol</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ALT Inaugural Meeting / Koldo Mitxelena I. Jardunaldiak biltzarrean aurkeztutako komunikazio argitaragabea</title>
		<meeting><address><addrLine>Vitoria-Gasteiz/Konstanz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gramatica escuaraz eta francesez, composatua francez hitzcunça ikhasi nahi dutenen faboretan. Baiona: Fauvet Alarguna eta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Harriet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Fauvet</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1741" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitzen ordena euskarz. Vitoria-Gazteiz: EHUko doktorego tesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Hidalgo</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.inguma.org/tesiak/Hidalgo_Eizagirre_1995.pdf&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1933-34, «Correcciones y adiciones a la 1ª Sección del segundo volumen de la obra intitulada el Mithridates sobre la Lengua Cantábrica ó Vasca por Guillermo de Humboldt en Berlín año de 1817, en la Librería de Voss</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Humboldt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Von</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gazt. itz.: Gárate, J</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1817" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Berichtigungen und Zusätze zum ersten Abschmitte des zweiten Bandes des Mithridates über die Cantabrische oder Baskische Sprache. Berlin: Vossischen Buchhandlung. RIEV 24.460-487; 25.87-126.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Lécluse-ren euskal gramatika. Euskalaritzaren historiarako lanabesak (I)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="813" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lécluseren hiztegia. Euskalaritzaren historiarako lanabesak (II)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="99" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1729, El impossible vencido. Arte de la lengua bascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrargit. faksim. Donostia: Hordago</title>
		<editor>A. J. Villagorde.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1826, Manuel de la langue basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Lécluse</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tolosa/Baiona: J. M. Douladoure/ L. M. Cluzeau. [Berrargit. in Lakarra 1987 eta Lakarra &amp; Urgell</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Homenaje al profesor Emilio Alarcos García en el centenario de su nacimiento</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lliteras</surname></persName>
		</author>
		<editor>C. Hernández Alonso</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="357" to="366" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Valladolid: Junta de Castilla y León/Universidad de Valladolid</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Sobre la llamada «gramática tradicional» de la lengua española</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Les Véritables Principes de la Grammaire et autres textes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Du Marsais</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ch</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<publisher>Tours: Fayard</publisher>
			<biblScope unit="page" from="1729" to="1756" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Mikoleta</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Modo breue de aprender la lengua bizcayna. (British Museum: Harl. 6314) Londres. Ik. Zelaieta</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tableau analytique et grammatical de la langue basque (1858)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Mounole</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">H</forename><surname>2003</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Belsunce Bizkondea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Monumenta linguae Vasconum: Studia et Instrumenta, V). Donostia/Bilbo: Guipuzkoako Foru Aldundia/EHU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Azterketa eta edizioa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">S. Cramoisy. [2. argit. gehitua, 1656. Gazt. itz., 2. argit.-ean oinarritua eta J. Gorosterratzuk moldatua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Notitia utriusque Vasconiae tum Ibericae tum Aquitanicae</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris; Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1638" />
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page">19</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Eusko Legebiltzarra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oyharçabal</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Les premières analyses des particularités morphosyntaxiques du basque au 17ème siècle</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="265" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Abbadieren euskal gramatikari buruzko ideiak eta ordu arteko euskal gramatikagintza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename></persName>
		</author>
		<editor>Eusko Ikaskuntza &amp; Euskaltzaindia. Antoine</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="1897" to="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hendaia/Bilbo: Eusko Ikaskuntza/Euskaltzaindia</title>
		<meeting><address><addrLine>Hendaye-Sare</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="page" from="431" to="451" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Congrès International</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">History of the Language Sciences. An International Handbook on the Evolution of the Study of Language from the Beginnings to the Present</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Plank</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">S. Auroux et alii (arg.)</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Mouton de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="2001" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«Typology by the end of the 18th century</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U</forename><surname>Ricken</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire et philosophie au siècles lumières. Controverses sur l&apos;ordre naturel et la clarté du française</title>
		<meeting><address><addrLine>Lille</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Université de Lille III</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L´universalité de la langue française</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Rivarol</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<editor>Bailly/Dessene. [Berrargit. París: Obsidiane, 1991 eta J. Dutourd</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1784" />
			<publisher>Arléa</publisher>
			<pubPlace>Berlin/Paris; Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Relaciones entre temporalidad y aspecto en el verbo español</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Rojo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tiempo y aspecto en español</title>
		<editor>I. Bosque</editor>
		<imprint>
			<publisher>Madril: Cátedra</publisher>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="17" to="43" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Van Eysen gramatika-lanak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrargit. in Gómez &amp; Lakarra (arg.)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="467" to="474" />
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tres modelos de gramática tradicional en España</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Sarmiento</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Theorie und Rekonstruction</title>
		<editor>K. Dutz &amp; H.-J. Niederehe</editor>
		<meeting><address><addrLine>Münster</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Nodus</publisher>
			<date type="published" when="1996" />
			<biblScope unit="page" from="25" to="53" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Introduction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Swiggers</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1747" />
			<biblScope unit="page" from="11" to="73" />
			<pubPlace>Girard</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mitología e ideología sobre la lengua vasca. Madril: Alianza Editorial</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Tovar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<publisher>Routledge</publisher>
			<pubPlace>Londres/New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The History of Basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urte</surname></persName>
		</author>
		<editor>Grammaire Cantabrique Basque. W. Webster-en arg., Bulletin de la Société Ramond. Bagnères-de-Bigorre: D. Barot</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1896" to="1900" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Essai de grammaire de la langue basque. Deuxième édition revue et augmentée</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Van Eys</surname></persName>
		</author>
		<editor>C. M. van Gogh</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1867" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1868, «Coup d&apos;oeil sur l&apos;étude de la langue basque», RLPhC 1.381-405</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aipuak separatari dagozkio: Paris, 1868.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Essai d&apos;une bibliographie de la langue basque</title>
		<idno>1891-98</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Donostia: Gipuzkoako Foru Aldundia</title>
		<editor>Maisonneuve. [Berrargit. faksim. liburuki bakarrean, J. Urquijoren oharrekin eta K. Mitxelenaren sarrerarekin</editor>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>ASJU-ren gehigarriak</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Rafael Mikoletaren era llaburra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Zelaieta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbo: AEK</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
