<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">«EZTUT JEUSIC NEURE BAITHARIC EKHARRI, EZ ETA ERE AUTORETAN CAUSITCEN EZTEN GAUÇARIC ISQUIRIBATU»: ETXEBERRI SARAKOAREN ASMATZE-LANERAKO ITURRIAK</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gidor</forename><surname>Bilbao Telletxea</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">(JUMI</orgName>
								<orgName type="institution">UPV/EHU)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">«EZTUT JEUSIC NEURE BAITHARIC EKHARRI, EZ ETA ERE AUTORETAN CAUSITCEN EZTEN GAUÇARIC ISQUIRIBATU»: ETXEBERRI SARAKOAREN ASMATZE-LANERAKO ITURRIAK</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:27+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Ez dugu uste soilik baliabide erretoriko moduan (apaltasuna agertzearren) ulertu behar direnik hitz horiek. Aitzitik uste dugu, neurri handi batean behintzat, benebenetan ari dela. Jakina, Aro Berriko autoreak dira, gehienbat, zentzua ematen diotenak «lehen autorec erran tuzten gaucei plegadura berri baten emaitea, edo hor-hemen vanaturic ceudecinac elkhargana biltcea eta escuarara gambiatcea» esaldiari. Gure kontuen arabera, multzo horretako hogeita hamar autoretatik hamasei XVI. mendekoak dira (aipaturiko lanaren lehen edizioari begiratuez gero), hamar XVII. mendeko lehenengo erdikoak dira, eta soilik lau XVII. mendearen bigarren aldekoak, eta, espero zitekeen bezala, garau bat ere ez XVIII. mendekoa. XVIII. mendean bizi den gizonak, beraz, XVI. eta XVII. mendeetako jakintzari ematen dio plegadura berria.</p><p>Horrek ez du esan nahi, noski, Etxeberrik beti (ziurrenik ezta gehienetan ere) lehenengo edizioa erabili duenik. Badakigu, adibidez, Oihenarten Notitia-ren bigarren edizioa erabili zuela, 1656koa, eta ez 1638koa, bigarren edizioko orrialdeak baitira Etxeberrik aipatzen dituenak <ref type="bibr">(ikus EHats 128,</ref><ref type="bibr">135/136,</ref><ref type="bibr">220)</ref>. Adierazgarria da baita Joannes Aurelius Augurellusen (1456-1524) kasua ere. Aipaturiko lana (Chrysopoeia carmine conscripta) 1515ekoa da, baina Etxeberrik zehaztu du (EHats 60-61) 4 kimikako eta alkimiako lanen bilduma bat erabili duela, Theatrum chemicum, 1613an hasi eta 1651ra bitartean, Estrasburgon, sei liburuki handitan argitaratua. 5 quae didicisti, ita doce, ut dicas nove, non dicas nova» (Lirinens. Opusculo advers. haereses).</p><p>Lehen autorec erran tuzten gaucei plegadura berri baten emaitea, edo horhemen vanaturic ceudecinac elkhargana biltcea eta escuarara gambiatcea, bide hunetaz escualdunec bertce hitzcuntcetaco istorioetaco itçalaren azpian dauntçan gauçac jaquin detçaten amoreacgatic.</p><p>quae didicisti ita doce, ut dicas nove, non dicas nova». (Lirinens. opusculo adverus haereses)</p><p>Rebus quas olim auctores praedicaverunt novam adhibere plicaturam, vel quae huc atque illuc sparsa erant in unum adiungere et in Cantabrismum transferre, ut hoc pacto rebus quae sub aliorum sermonum historiis latent calleant Cantabri.</p><p>Gérard Cremer Mercator  Atlas sive cosmographicae meditiones de fabrica mundi et fabricati figura (1595) Agustin Davila y Padilla  Historia de la fundación y discurso de la prouincia de Santiago de México, de la Orden de Predicadores, por las vidas de sus varones insignes, y casos notables <ref type="bibr">de Nueva España (1596)</ref>. Joseph Justus <ref type="bibr">Scaligero (1540</ref><ref type="bibr">Scaligero ( -1645</ref> Diatriba de Europaeorum linguis (1599) César Oudin <ref type="bibr">( -1625)</ref>  <ref type="bibr">8</ref> Grammaire espagnolle expliquée en Francois (1597) Le trésor des deux langues espagnolle et françoise (1607) José de Sigüenza  Historia de la Orden de San Jerónimo (1605) Bernardo José <ref type="bibr">Aldrete (1560</ref><ref type="bibr">Aldrete ( -1641</ref> Del origen y principio de la lengua castellana o romance que oi se usa en España (1606) Sebastián <ref type="bibr">de Covarrubias Orozco (1539</ref><ref type="bibr">-1613</ref> Tesoro de la lengua castellana o española (1611) Esteban Materre Dotrina Christiana (1617) Jean Godard  La langue françoise (1620) Joanes Etxeberri Ziburukoa Eliçara erabiltceco liburua (1635) Pedro Axular  Guero (1643) Ivigne Broissinière Dictionnaire théologique, historique, poétique, cosmographique, et chronologique (1644) Arnald <ref type="bibr">Oihenart (1592</ref><ref type="bibr">Oihenart ( -1667</ref> Notitia utriusque Vasconiae (1638 / 1656) 9 Silvain Pouvreau Philotea (1664) José de <ref type="bibr">Moret (1615</ref><ref type="bibr">Moret ( -1687</ref> Anales del Reino de Navarra (1665-) Louis Moréri  Le grand dictionnaire historique, ou mêlange curieux de l'histoire sacrée et profane (1671) Pedro de Salas  Thesaurus hispanolatinus <ref type="bibr">(1688)</ref> Aurrerago erakutsiko dugunaren arabera, autore eta aipu guztien balioa ez da berdina Etxeberriren lanean izan duten eraginari dagokionean, baina hori da, edozelan ere, Sarakoak aurkeztu gura izan duen autoritateen mapa.</p><p>Aro Berriko idazleez gain badira, jakina, Bibliako aipamenak, Patrologiako idazleen aipamenak, idazle klasikoen aipamenak... Bibliatik harturiko aipamenetan ziur ari da; are gehiago, badirudi asko eta asko buruz egindako aipamenak direla, eta bigarren aldi batean goitik behera berrikusi dituela guztiak, jatorrizko testua eskuan hartuta. Horregatik dute askok eta askok gainetik edo lerroartean egindako zuzenketaren bat. Jatorriaren aipamen zehatza ere lerroartean dago askotan, hain zuzen bigarren idatzaldi batean erantsia den seinale. Ikus, adibidez, EHats 113ko aipua, lehenbiziko idatzaldian (ezkerreko zutabean emango dugu) eta bigarren idatzaldian (eskuinekoan):</p><p>Patrologiako idazleen aipuak ere zehatzak izan ohi dira, eta, gehienetan, ez da zaila izaten erreferentzia zuzena aurkitzea. Normalean autorearen izena ematen du, eta lanaren izenburu laburtua. Jakina, nahasmenerako bideekin ere adi izan behar da. Esaterako, Gienako Prosperoren de vita contemplati. liburua aipatzen du (EHats 30) hortik aipua hartu duelakoan, baina Akitaniako Prospero sainduak ez zuen izen horretako libururik idatzi, luzaroan (batik bat Erdi Aroan) horrela zela uste bazen ere; izan ere, Juliano Pomerio da De vita contemplativa liburuaren egilea, eta haren liburukoa da aipua. Nondik hartu du Etxeberrik? Kasurik onenean, Elizako Gurasoen lanen bilduma bat erabiliko zuela pentsatu behar dugu, eta, zorionez, behin (EHats 224) aipatzen du bildumaren izena izan daitekeen laburdura: Biblioth. Veter. Patr., hots Bibliotheca Veterum Patrum. Ezin dugu ziurtatu zein edizioz ari den, baina edozelan ere Migneren lan erraldoiaren aitzindarietako bat da; horrela deitzen da, adibidez, 1624an Fronton du Duc-ek argitaraturiko edizioa. Bilduma horrek 12 liburuki ditu. Herri txiki bateko sendagileak etxean izan zezakeela pentsatu behar dugu? Edo bilduma zuen biblioteka baterako sarbidea zuela?</p><p>Kasu batzuetan behintzat, badakigu bestelakoa izan dela aipuak ugaritzeko bidea: liburu batetik beste baten aipua hartzea. Horrela da, esaterako, ustez artxiboetako bilaketa-lanaren ondorioak aurkezten dituen aldi bakanetako batean. Osorik bilduko dut hemen aipua, polita baita Etxeberrik egin duena ikustea (EHats 207): Oihenarten aurka ari da Etxeberri atal osoan, Lau-urdi / Lapurdi / Laburdiren etimologia argitzen. Oihenartek, Notitia-ko III. liburuko IV. kapituluan, kontuari garrantzi handirik eman gabe, esan du lapur hitzarekin duela zerikusia Lapurdi izenak, baina benetan erakutsi nahi duena da zein diren Vascitania izeneko lurraldearen mugak. Testuinguru horretan erabili du Arasioren dokumentua, oso-osorik transkribatuta <ref type="bibr">(Oihenart 1656: 404-405)</ref>. Sarako sendagileak aipua bere helburuetarako hartu du, eta, hain zuzen, ustez Oihenarten argudioaren aurka balio duen lekukotasun zahar gisa erabili du, orrialde oso bateko dokumentutik lehenengo lau lerroak hartuta.</p><p>Are Juan de Marianaren kasuan ere, liburuttoaren orrialde osoak haren aipuaren aurka idatziak izan arren, esango nuke Etxeberrik ez duela haren libururik irakurri. Izan ere Marianaren lerro gutxi batzuk dira behin eta berriro aipatzen dituenak, eta lerro horiek Oihenarten liburutik <ref type="bibr">(Oihenart 1656: 37-38)</ref> hartuak dira. <ref type="bibr">10</ref> Berdin esan genezake, ziurrenik, Scaligeroren kasuan. Bi lekutan erabili du aipu bera (EHats 39 eta 140), Tractatus de linguis Europaeorum izenarekin aipatuta, hain justu Oihenartek <ref type="bibr">(Oihenart 1656: 36)</ref>  buruki, orrialde eta abarrez ere ez da gogoratzen Etxeberri, Oihenartek ere ez baitakar halakorik. <ref type="bibr">11</ref> Susmo hutsalekin ari garela pentsa lezake baten batek, baina kontua da zalantzarik gabe dakigula jokabide hori ohikoa zela Etxeberriren lanean. Beste kasu bat ekarriko dugu hona, oraingoan autore klasiko batena. Tazitoren aipu lauso bat biltzen du Etxeberrik euskarazko zutabean (EHats 73):</p><p>Lekhuko da Tacito, erromarrec anglesen, alemanen eta hequien capitain generalaren contra içan çuten guerla hartan, vitoria etsajetarat erortcera cihoana, escualdun tropelac estrosadaren min-minean ethorriric, erromarrac garaitiar eraguin cituztela.</p><p>Baina latinezko zutabean zehatzagoa da jatorriaren aipamena, liburua eta kapitulua zehazten baititu (EHats 73):</p><p>Testis enim est Tacitus (lib. 4 Histor., cap. 7) in eo bello quod Vitelliani contra Britanos et Germanos eorumque ducem Civilem sustinuere, inclinantem iam in hostes victoriam, Vasconum cohortes fervente proelio accitas, Romanis asseruisse.</p><p>Arazoa da Tazitoren Historiae liburuaren IV, 7 atalean ez dela halakorik aipatzen (bai ordea IV, 33 atalean). Etxeberriren errakuntza bat? Ez, Oihenartengandik kopiaturiko akatsa. Gainera oraingoan beste jokamolde bat ere agerian geratu da: ez du kopiatu soilik aipua, Oihenarten hitzak eurak baino, oso-osoan. Goian bildu ditugun hiru lerroak hitzez hitz Oihenarten I, VIII ataletik <ref type="bibr">(Oihenart 1656: 28)</ref>   <ref type="bibr" target="#b9">(Mitxelena 1984</ref><ref type="bibr" target="#b9">(Mitxelena [1970</ref>. Patxi Altunak erakutsi zigun gero, 1988an, zer zen "transcriptor literal" izatea: «Etxeberriren 98-104 orrialdeak Axularrenetik mozturiko adabakiz onduak eta josiak daude <ref type="bibr">[...]</ref>. Jarraitzen da Etxeberri esaldiak eskuak bete hartzen eta bere gisara moldatzen, tartean-tartean beste zenbait bazterrera uzten duelarik» <ref type="bibr">(Altuna 1988: 242</ref> Plutarkoren Moralia liburuko Apophthegmata aipatzen ari da Axular, eta Etxeberrik ahal izan duen moduan azaldu behar izan du berak ulertu ez duen laburdura.</p><p>Edozelan ere, Salaberrik baino ulerkorrago izan gura izan zuen Altunak Etxeberrirekin:</p><p>Ez nuke nahi inork pentsa lezan -eta ez dut uste horretarako bide eman dudanik-Sarako Etxeberriren hizkera eta are idazkera inorenaren aldean gutxiesten ditudanik. Ez eta hurrik eman ere. Eta neure ikerlan honetan idazkera oso eta oro baztertu baitut ene mintzagai besterik zelako, agirian utzi nahi dut neure txosten honen bukaeran gutxietsi ez baizik oso istimutan daukadala. Gehiago esango dut: bada liburu honetan testu zati bat euskaraz inoiz idatzi den hoberenaren parean ipintzea merezi duena eta euskarazko edozein antologia edo puskarik ederrenen bilduman agertu behar lukeena. <ref type="bibr">(Altuna 1988: 247-48)</ref> Baina hautatu zuen testua, zinez ederra izanik, euskal itzulpenaren bildumetan sartu beharko litzateke, ez sormen-lanaren antologietan. Izan ere Etxeberrik erabili dituen irudietatik bat bera ere ez da berak asmatua, literatura-baliabideen eskola-liburu batean aurkitu baititugu guzti-guztiak: Francesc Dassióren Epitome in Erasmi Copiam (Valentzia, 1548) liburuan, hain zuzen. <ref type="bibr">13</ref> Oratoriako irakaslea zen Dassió Valentziako Unibertsitatean, XVI. mendean. Liburuaren izen osoa ere aipagarria da, eskola-liburu gisa erabiltzeko idatzia dela erakusten baitu: ... Instituendis pueris utilissima... Funtsean idazkuntza-liburua da: idazkuntzarako baliabideen eta literatura-baliabideen azalpen laburra, Erasmoren De duplici copia verborum lanean oinarritua.</p><p>Ezin dugu ziurtatu Etxeberriren lehenengo iturria epitome hori den, ala Erasmo bera, ala bestelako bigarren mailako iturriren bat, baina guk Francesc Dassióren liburuan aurkitu ditugu Etxeberriren irudiak. <ref type="bibr">14</ref>  Hor dago, hitzez hitz, Etxeberrirenaren bigarren zatia. Ideia hori Hieronimorena ere bada (ikus, adibidez, orobat Ep. 57, 5 atalean: «linguae gratiam in interpretatione mutari»), baina hitzak Aulo Geliorenak dira.</p><p>Zer gertatu da? Etxeberrik ez du aipua ez Hieronimonetik ez Aulo Geliorenetik hartu, biak batera aipatzen zituen beste batetik baino, hain zuzen Bernardo Aldreteren Del origen i principio de la lengua castellana o romance-tik <ref type="bibr">(II,</ref><ref type="bibr">8;</ref><ref type="bibr">195. or</ref> Edo ez da ohartu, edo ez du ohartu gura izan, Gelioren izena zerbaitengatik ezabatu baitu gutxienez beste bitan ere Etxeberrik, haren aipuez baliatzean. Beste adibide honetan ere Aldrete da iturria <ref type="bibr">(I, 7; 45. or.)</ref>, eta, Etxeberriren erreferentziako datuak onartuez gero, ezingo genuke jakin zein den testuaren jatorria, Zizeronen izenarekin aurkeztu baitu Sarakoak Aulo Gelioren aipua:</p><p>Hemen ere orrialdearen eskuineko bazterrean daude adierazita, Aldreteren jatorrizko edizioan, erreferentzia zuzenak, baina oraingoan, lehengo adibidean ez bezala, argi-argi bereizten dira Zizeronen aipua eta Aulo Geliorena <ref type="bibr">(Aldrete I,</ref><ref type="bibr">7;</ref><ref type="bibr">45. or</ref> Los argumentos eruditos extraídos de toda clase de saber se hicieron imprescindibles en el discurso de cualquier escrito culto de los siglos XVI y XVII y aunque oficialmente se desdeñara el uso de estas ayudas en sustitución del método considerado más correcto, el del cartapacio personal basado en las lecturas de primera mano, algunos educadores han de rendirse a la evidencia. <ref type="bibr">(López Poza 2000: 193)</ref> El gusto por la cita erudita hace que cada vez con más frecuencia se editen compilaciones que recogen el legado de la antigüedad profana y sagrada: florilegios, polyantheas, silvas, oficinas, cornucopias, estobeos, calepinos... y demás sumas de doctrina o ayuda-memoria proliferan rápidamente. Los usuarios de estos repertorios de citas son escritores, polígrafos, predicadores y hombres cultos o curiosos que ya no acuden con tanta veneración como los primeros humanistas a las fuentes o que, aun recopilando su propio codex excerptorius 17 -nutrido cada vez más con citas usadas por otro-no dudan en acudir a estas ayudas cuando lo precisan. <ref type="bibr">(López Poza 1990: 63)</ref> Enciclopedie rinascimentali etiketarekin biltzen ditu Alfredo Serraik <ref type="bibr" target="#b16">(Serrai 1988</ref><ref type="bibr">eta Serrai 1991</ref> asmatze-lanean erabiltzen ziren liburu horiek; zein ziren jakiteko erreferentzia gisa Serrairen aurkibideak, López Pozaren "Florilegios, polyantheas, repertorios de sentencias y lugares comunes. Aproximación bibliográfica" (López Poza 1990) eta Fumaroliren "Recueils de sources de l'invention" <ref type="bibr">(Fumaroli 2002: 738-48)</ref>   <ref type="bibr">Cor. 14,</ref><ref type="bibr">20 et 15,</ref><ref type="bibr">34. Eph. 4,</ref><ref type="bibr">18. 2 Thess. 1,</ref><ref type="bibr">8. Hebr. 5,</ref><ref type="bibr">14 et 8,</ref><ref type="bibr">11 et 13,</ref><ref type="bibr">9.</ref>  Bilduma ia agortezina aurkitzen du, beraz, idazleak, era guztietako gaiak lantzeko, bilaketa erraz baten ondoren. Esango nuke Amedeo Quondamek asmatu duela, beste inork baino hobeto, liburu horien ezaugarriak definitzean:</p><p>Libri particolarissimi questi libri-utensile: non solo perché sono tutti compilative raccolte di citazioni desunte dal canone più o meno largo delle auctoritates; non solo perché sono tutti nella lingua ufficiale della res publica litteraria, cioè in latino; non solo perché sono tutti, o quasi tutti, di grosso formato e di ampie proporzioni. Sono libri particolarissimi anche per la destinazione d'uso inscrita nel propio codice genetico: non può essere mai una lettura lineare, bensì sempre una consultazione intermittente e circoscritta ad locum; e questa avviene in uno spazio riservato (lo studio di chi scrive), finalizzata a un immediato reimpiego pratico. <ref type="bibr">(Quondam 2003: 318)</ref>  [...] es la primera letra que el hombre pronuncia en naciendo <ref type="bibr">[...]</ref> No se niega su pronunciación a los mudos, los quales con sola ella, ayudándose del tono, del semblante, del movimiento de manos, pies, ojos y todo su cuerpo, nos dan a entender en un momento lo que los muy bien hablados no podrían con muchas palabras;</p><p>[...]</p><p>Los latinos dizen a, los griegos alpha, los hebreos aleph, los árabes aliph, los fenices alioz, el indio alephu.</p><p>[ Tienen las vallenas en su compañía un pescado pequeño, el qual, como dize Plinio, Eliano y otros, por amistad natural, como criado para este fin, anda siempre navegando delante de su cabeça y con maravilloso cuydado les da aviso con la cola de todo quanto se ofrece, assi de los peligros como de los alimentos; porque con el tiempo y años, por la grande cantidad de carne y gordura que les atapa las vías del oído y vista, quedan sordas y ciegas, de manera que si este pecezillo que las guia perece, necessariamente también ellas han de perecer con él.</p><p>Baldinetariac presuna bat laudatcen baduçu ceren aberats den -egungo egunean guerthatcen den beçala-, hori çor çajo fortunari; baldin ceren sendoa eta azcarra den, eritasunarequin flaccatcen eta herbaltcen da; baldin ceren sortcez noble den, eztuçu hura bera laudatcen, baina bai haren burasoac eta aitcineco egoquiac. Salieron mui mal con la lengua latina esta gente, mas dada a las armas que a las letras, i como los que entravan de nuevo, unas letras entendian por otras, juntaron los nombres latinos con los suios, i siendoles prolixa la declinacion de los nombres latinos i la variacion de los verbos por sus tiempos, contentaronse con usar de los nombres latinos i dexaron la declinacion, la qual tomaron de su lengua. En la qual los nombres son indeclinables i los casos se distinguen por los articulos i preposiciones, como oi se usa en la lengua italiana i española, i abaxo mostrare. Hala nola eguiazco philosophian materia eta forma baitira gorpputçaren lehen hatsapenac eta, bere muetan, içaite ossoa eta perfeta emaiten diotenac, manera berean, ceinnahi hitzcuntçaren lehen hatsapenac dira hitçac eta gramatica.</p><p>Quemadmodum in vera philosophia materia et forma sunt prima corporis principia, illudque in sua specie integré et perfecté constituentia, similiter cuiuslibet idiomatis prima principia sunt voces et grammatica.</p><p>Assi como la materia i forma son los principios essenciales de que cualquier cuerpo se compone i recibe el ser perfecto en su especie, de la misma manera qualquiera lengua tiene dos partes principales, como ia dixe arriba: Escuarac, bere mintçatceco maneretaric ere, ecin erran diteque bertce hitzcuntcetaric ethorquiric baduela. Ecen gauça segura da cembatenaz ere hitzcuntçac elkharren artean baitira diferentago, hambatenaz hequien mintçatceco manerac ere direla elkharren iduri gutiagocoac. Hau da gauça bat Agustin Sainduac erraiten darocuna:</p><p>Neque secundum loquendi mores dici potest Cantabrismum ab aliis idiomatibus ullam ducere originem. Nam certum est, quo idiomata inter se dissimiliora fuerint, eo illorum loquendi proprietates esse remotiores. Hoc est quod nobis inquit Divus Augustinus:</p><p>Por que aviendo tantas diferencias en las maneras de hablar en una mesma lengua, en una mesma ciudad i tiempo, [...] sin duda que sera maior la diversidad, quanto fuere maior la distancia de los lugares i diferencia de tiempos. I assi no es mucho que aviendose corrompido la lengua latina en España, discrepe despues de tantos siglos de su original en muchos modos de dezir. Por lo qual no se puede traduzir de latin en romance, o al contrario, sin mucha mudança, por la diversidad de las propiedades de ambas lenguas, i errará mucho quien bolviere palabra por palabra, por la razon que daba San Agustin (De vera relig. c. 50): los vocablos i la gramatica. Aquellos son como la materia i esta como la forma con que reciben ser, no teniendo más que disposicion para ella. [..] Porque la semejança que entresi tienen la gramatica castellana con la italiana, i ambas con la latina, no se puede mejor ver que declinando algunos nombres i conjugando algun verbo de todas tres lenguas, porque esta via se vendra en maior conocimiento de lo que tienen de semejança i en lo que se apartan, para esto puse aqui lo uno i lo otro, con diferentes letras. «Omnem autem linguam unusquisque hominum, sive Graecam, sive Latinam, sive caeterarum gentium, aut audiendo potest tenere, aut legendo, aut ex praeceptore accipere. Cum autem omnium linguarum scientiam difficilis cuique sit, nemo tam desidiosus est, ut in sua gente positus, suae gentis linguam nesciat. Nam quid aliud putandum est, nisi animalium brutorum deterior, qui propriae linguae caret notitia?» (S. Isidor., lib. 9, Orig., cap. 1) Dize maravillosamente San Isidro (lib. 9, Origi. c. I) i da su sentencia: que cualquiera hombre puede saber todas las lenguas, ora sea griega, ora latina, ora de otra cualquiera gente, aprendiendolas, i de oir hablar, o leiendo, o enseñado de maestro. I que como quiera que sea dificultoso a uno saber todas las lenguas, con todo ninguno ai tan inabil i floxo que, estando con los de su nacion, no sepa su lengua natural. Porque qué puede entenderse deste tal, sino que es mas fuera de razon que los animales brutos? Pues estos con el clamor de su vozes declaran su especie, i el otro es de peor condicion, pues no tiene noticia de su propia lengua: «Omnem autem linguam unusquisque hominum, sive Graecam, sive Latinam, sive caeterarum gentium, aut audiendo potest tenere, aut legendo, aut ex praeceptore accipere. Cum autem omnium linguarum scientia difficilis cuique sit, nemo tam desidiosus est, ut in sua gente positus, suae gentis linguam nesciat. Nam quid aliud putandum est, nisi animalium brutorum deterior, qui propriae linguae caret notitia?» 208 Plura reliqui immemorata, ut antea dixi, et quaedam alia adduxi. Nihilominus si quisque momento suo studiose ponderet examinetque ea, spe ducor minime ab eo nimis extensa iudicanda esse, quia omnia tendunt ad idem obiectum; et insuper argumenta enim quae adducuntur ut res melius et apertius manifestetur nunquam sunt superflua nec productiora. E dexado de industria muchas cosas passando las en silencio, i dicho otras que, si se notan, se reconocera sin largo discurso, que todas no salen del proposito. Todo lo que se dize para maior demostracion de lo que se trata, no es sobrado ni demasiado. Baldin desiratcen badugu garbitasuna, hunen baithan hain da manera chahuan, non ez baitu onhesten notharen cutsuric gutiena; hargatic hainitcec bilhatcen ohi dute chahutasuneco eguinbidetan.</p><p>Sed ideo singulis qualitatibus egregiis, quibus per se et naturaliter gaudere potest, est tam ornatus ac munitus, ut plura alia idiomata astricturus sit, ut eum honore et reverentia prosequantur.</p><p>Si enim degustetur huius dulcedo, ipsa invitat.</p><p>Si ingenuitatem severamque gravitatem intendis invenire, videbis possidentem eas sine superbia et levitate.</p><p>Puritatem si cupis, tam castè inhaeret huic, ut neutiquam consentiat aliquod minimum labeculae contagium; ideo multi solent eum perquirere in puritatis muneribus.</p><p>Este es el estado de nuestra lengua: mui falta de arte i artificio, i mui llena de todo lo bueno que cualquiera lengua tiene mui digno de estima i que nos preciemos della.</p><p>Si buscamos suavidad i dulçura, ella la tiene, acompañada de gran ser i magestad, conviniente a pechos varoniles i nada afeminados.</p><p>Si gravedad, tienela tan apazible que no admite arrogancia ni liviandad.</p><p>Si candidez i pureza, hallase en ella con tanto primor i compostura que no sufre cosa lasciva ni descompuesta.</p><p>Hargatic, bere gendaquiari edo bere umei deraue obligacino guti, ceren, hequien laguntcen bidez, jeusic ez baitu errecibitu; duen guztia bere propiala du. Lur edo landa bere baitharic emancara dagoenac, laguntça eta ontcailluric gabe, asco arbola progotchos, çuhaitz eder eta belhar on bere baitharic emaiten tuen beçala, hunec ere, guisa berean, eracutsi tu bere naturaleça onaren effetu aberatsac, halaco moldez non erran baiteçaquegu baldin causitcen baliz hitzcuntça naturazcoric hau dela.</p><p>Ob hanc rationem parva eius extant in suam gentem sive natos suos merita, quia per eorum auxilia nihil recepit; omne quod possidet proprium habet. Quemadmodum ferax terra seu fertilis ager, sine cultura et fimo, plures ex natura sua producit fructuosas arbores, iucunda arbusta, utilesque herbas, hic etiam suae probae naturae effectus copiosos similiter ostendit, ita ut affirmare nobis liceat si aliquis adesset sermo nativus hunc esse. ran enjoiado, estuviera mucho mas a delante. Poco deve a los suios, pues ni de su industria ni solicitud nada le a venido, i todo es de su cosecha lo que tiene. Porque como campo fertil, que sin que nadie le aia puesto la mano se viste <ref type="bibr">[...]</ref>. Ad quodlibet sacrae theologiae altissimum cacumen, excelsissimumque culmen quo humana mens accedere potest, sublimissi-I si los que saben i tienen caudal de eloquencia la tratassen i enseñassen a disponer como la latina, no dudo sino que la igualaria, i en algunas cosas se le aventajaria. Impressa seria esta digna de los animos grandes i valerosos que España produce invidiados de otras naciones, i no menos gloriosa que la que con tanto esfuerço an llevado tan adelante con sus armas i navegaciones <ref type="bibr">[...]</ref>; no es justo olviden la [lengua] propia, que bien merece qualquiera honrra que se le haga; i su gravedad, acompañada de primor i dulçura, es digna de ser favorecida i levantada.</p><p>Esta consideracion me despertó a otra del principio i origen della, sin que me impediesse que, siendo nuestra natural i vulgarmente usada, seria de poca estima mi trabajo. <ref type="bibr">(Aldrete 1606: 3)</ref> Are gehiago, orain badakigu Etxeberriren testu programatiko nagusia (EHats 274-75: «Eta, hala, ene chedea ezta jeus ere bertceric içan... / Itaque nullum habui alium scopum, praeter...») Aldreteren liburutik hitzez hitz euskaratua dela:</p><p>Mi intento solo a sido mostrar su origen i principio, que como no a sido de lengua barbara, sino de la mas prima i elegante que á tenido el mundo, suficiente causa es de su estima i loa, i para preciarnos della, i no tenerla en poco como algunos hazen. <ref type="bibr">(Aldrete 1606: 367)</ref> Hitz horiek Aldreteren liburuko azken kapitulukoak dira, eta kapitulu osoa liburuaren kolofoi gisa sortua da. Etxeberrik ere ez ditu horko hitzak edozein ataletan erabili, «Iracurtçaileari / Lectori» izeneko kapitulu berezian baino, eta, gainera, ia osorik erabiliaz izenburu aski adierazgarria duen azken oharra: De las grandes partes dignas de mucha estima que la lengua castellana tiene. <ref type="bibr">39</ref> Ez dugu pentsatu behar, ordea, Etxeberrik Aldreteren hizkuntza-ideia guztiak beretzat hartzen dituenik. Liburuaren kontzeptua bera da, gure ustez, Etxeberri liluratu duena eta «nik halako bat egin nahi dut euskararentzat» pentsatzera eraman duena. Eginkizun horretan, behar izan duena hartu du hitzez hitz, behar izan duena egokitu du, eta behar izan duena eraldatu. Bien ideien arteko desberdintasun nagusia Espainiako lehenengo hizkuntzari buruzkoa da, jakina: Etxeberrik gauza jakintzat ematen du Tubalen hizkuntza euskara zela (EHats 45, 51, 91-95), eta ez du onartzen Aldreteren eszeptizismoa eta aniztasunaren aldeko apustua:</p><p>La lengua que se hablava en España antes que los romanos vinieran a ella, entiendo que no se puede saber con certidumbre ni aun probabilidad, si bien ai diversos pareceres sobre ello. Unos afirman que fue la caldea; otros dizen que la primera que traxo Tubal fue la vascuence o vizcaina, como procura provar Estevan de Garibai (lib. 4, c. 4 &amp; Poza supra) i otros <ref type="bibr">[...]</ref>. <ref type="bibr">(Aldrete 1606: 227)</ref> Esto bien lo confiessan los que dizen que [la vascuence o vizcaina] fue lengua general porque lo fue tambien al tiempo que vino Tubal i que con las venidas de otras naciones se fue perdiendo i se conservó en Vizcaia, i que esta fue una de las setenta i dos. Si esto les es de consuelo, nunca por mi lo pierdan, que aora no trato de quitarselo. <ref type="bibr">(Aldrete 1606: 229)</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Arasioc, celarican Laburdico ippizpicu, bederatci ehun eta laurhogoygarreneco urthearen ingurunean, eguin çuen declaracino bat, ceinetan declaratcen baitçuen noraraino hedatcen cen haren Ippizpicutasuneco eremua, çucena eta autoritatea. Eta da guisa hunetan: «In nomine Domini Nostri Jesu Christi. Amen. Ego, Arsius, indignus Cum Arasius esset episcopus Laburdi, circa annum nongentesimum octogesimum, suam aperuit mentem, penes quam patefaciebat sui Episcopatus amplitudinem, iurisdictionem et facultatem, et est in hunc modum: «In nomine Domini Nostri Iesu Christi. Amen. Ego, Arsius, indignus «Fecit duo luminaria magna, ut unum praeesset diei et alterum nocti». «Fecit Deus duo luminaria magna; luminare maius ut praeesset diei, et luminare minus ut praeesset nocti». (Gen. 1, vs. 16)</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>darabilen izenarekin, izen ohikoena Diatriba de Europaeorum linguis izan arren. Beste batzuetan hain zehatz adierazten dituen li-et humilis Laburdensis episcopus, volo tradere notitiae successoribus et posteris, ea qua nostro Episcopatui, scilicet Sanctae Mariae Laburdensi, subiacent loca, etc.». (e Chartario Capituli Baionensis, circa annum Christi 980). Jesu Christo Gure Jaunaren icenean. Halabiz. Nic, Arsio, Laburdico ippizpicu merecigabeac eta humilac, nahi dut jaquin deçaten gure ondocoec, cein herri diren Laburdico Andre Dena Mariaco Ippizpicutasunaren azpicoac, etc. (Hau da Bajonaco Capituluaren archivotic edo paperteguitic, bederatci ehun eta laurhogoygarren urthearen ingurunecoa). et humilis Laburdensis episcopus, volo tradere notitiae successoribus et posteris, ea quae nostro Episcopatui, scilicet Sanctae Mariae Laburdensi, subiacent loca, etc.». (é Chartario Capituli Bayonensis, circa annum Christi 980)</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>hartuak dira, eta gero euskarara "ganbiatuak". Zati honetan, beraz, latinezkoa da jatorrizko testua, eta euskarazkoa haren itzulpena. Zati luzeagoekin ere aurkitu dugu Etxeberri horrela jokatzen. Orreagako borrokaren kontakizuna (EHats 73 hh.), adibidez, ia osorik hartu du latinez Oihenarten Notitia-ko I, IX kapitulutik, eta gero handik euskarara itzuli. Pasartearen hasiera baino ez dugu hemen bilduko, aski baita Etxeberriren jokabidea ikusteko: EHats 128 orrialdeko euskarazko zutabean ere. Oihenarten izenik aipatu gabe idatzi du Sarako sendagileak zutabe osoa, Oihenarten zati batzuk hitzez hitz euskaratu arren eta beste batzuk zintzo-zintzo parafraseatu arren. Latinezko zutabea idazten hasi denean, ordea, Oihenarten hitzei are lotuago jokatzea erabaki du, Varronen, Kintilianoren eta Sexto Zezilio legelariaren aipuak ere beren hartan kopiatuta, eta, ordainetan edo, Oihenarten izena eta are orrialdeak aipatzea erabaki du. Orrialdeen aipamen hori, dena den, ez dakigu bertsio inprimatuan sartzeko pentsatua den, ala (beste aukera hau sinesgarriago iruditzen zaigu) beretako ohar gisa paratua, hurrengo idatzaldi batean (edo are inprentarako bidean) latinezko zutabea osatzeko edo euskarazko zutabea latinezkoaren antzera berridazteko. Izan ere, vide eta ojo oharrak ere ez dira ohikoak gainerako aipuetan. Bide batez, orrialdeak zehazteari esker, badakigu Notitia utriusque Vasconiae-ren bigarren edizioa dela, 1656koa, Etxeberrik aurrean zuena. Hona hemen, bata bestearen parean, Etxeberriren bi zutabeak eta Oihenartena:</figDesc><table><row><cell>Romanis conservarant contra Suevos, EHats 128 EHats 128 EHats 128 EHats 128</cell><cell>Vascones libertatem, quam illibatam Oihenart, Oihenart,</cell></row><row><cell>Gothos et Sarracenos intrepide defende-euskaraz latinez euskaraz latinez</cell><cell>sub Romanis conservaverunt, contra 38-39 38-39</cell></row><row><cell>rant, magna ex parte sub Carolo amisere. Hic enim dum Hispaniam ab Ibnabala Regulo Sarraceno sollicitatus cum valido exercitu contenderet, per Vasconum et Navarrorum terras iter faciens, utrumque içaitetic. Aitcitic, badirudi handic latinac tuela hambat icen diferent gauça batentçat, ceren hartu bai-titu gendaqui diferentetaric icen diferentac, eta moldatu bere gra-</cell><cell>Suevos, Gothos et Sarracenos intrepide Polybius lib 4. Histor.: defenderant, magna ex parte sub Carolo Magno amisere. Hic enim, dum Hispa-niam ab Ibnabala Regulo Sarraceno solli-«Primum igitur foedus in-ter utrumque populum [...]». citatus cum valido exercitu contenderet, Varro (lib. 4, De lingua Lat.):</cell></row><row><cell cols="2">populum suo subesse Imperio et ditioni coegit, et tributo imposito vectigalem fe-cit, Pompelonem etiam oppidum caput gentis, dirutis moenibus, per speciem de-fectionis praecavendae, in vici formam redegit, testibus Eginhardo et aliis illius maticcaco erreguelen eredura. Or-«Quae ideo sunt obscura, per Vasconum et Navarrorum terras iter faciens, utrumque populum suo subesse imperio et ditioni cogere, et tributo im-posito vectigalem facere nitens, Pompe-lonem etiam oppidum caput gentis, diru-tis moenibus, per speciem defectionis «Quae ideo sunt obscura, dea, halere, nola guisa hunetaco quod neque omnis impositio quod neque omnis impositio hitçac appurrac baitciren bertce verborum extat, quod vetustas verborum extat, quod vetustas latinezcoen aldean, etciren asqui quaedam delevit, etc.». quaedam delevit, nec quae ex-içan haren iraunguitceco, ez eta tat sine mendo omni imposita, ere ethorquiaren emaiteco. nec quae recte imposita cuncta</cell></row><row><cell>seculi historicis, qui res a Carolo gestas li-</cell><cell>praecavendae, ad vici formam redegit, manet; multa enim verba lite-</cell></row><row><cell>teris mandarunt...</cell><cell>testibus Eginhardo et aliis illius saeculi ris commutatis sunt interpo-</cell></row><row><cell></cell><cell>lata, neque omnis origo est historicis, qui res a Carolo gestas literas nostrae linguae e vernaculeis mandarunt... verbeis; multa verba aliud</cell></row><row><cell cols="2">nunc ostendunt, aliud ante Letrakera beltzez nabarmendu ditugu aldaketak, horien hutsaltasuna erakusteko significabant, ut hostis, nam hain zuzen. Gainera, testua ulergarriago egiteko guk hemen puntuazioa aldatu dugun tunc eo verbo dicebant pere-</cell></row><row><cell cols="2">Oihenart Hic interim nolim omitti, ea quae inter ipsos et Caroli magni exercitum, citra Pyrenaeum contigere; insignem scilicet illam et toto orbe decantatam stragem, quam is exercitus ad Roncava-llim, anno Christi 778 passus est. Vas-cones libertatem quam illibatam sub Romanis conservarant contra Suevos, Gauça bera guerthatcen da bertce hitzcuntcetan ere. Ecen erromarrec, latinean errecibitu ci-tuztelarican hitz arrotçac, guztia-requin ere etcioten eman ethorqui berri bat, ez eta ere gambiatu bere Non ne etiam in aliis linguis Iudico iam interesse proponere ac Etxeberri Sarakoa referre ea quae inter Vascones et Caroli Magni exercitum, in Pyrineis conti-gere; insignem scilicet illam decanta-tam stragem, quam is exercitus ad est. hoc usuvenit, ut longa temporis intercapedine mutent voces ali-quae atque loquendi modi. De Latina equidem testantur Varro (lib. 4, De lingua Latina): Varro, Quintilianus et Gellius. meret. tina equidem testantur Polybius, munibusque sermonibus expro-quae atque loquendi modi. De La-ignotissimas in quotidianis com-intercapedine mutentur voces ali-plerasque voces nimis priscas et hoc usuvenit, ut longa temporis lescentem quemdam carpit quod At non ne etiam in aliis linguis A. Gellium (lib. I, cap. 10) ado-tesimo septuagesimo octavo passus euskaraz latinez 38-39 Phavorinus philosophus apud Roncavallim, anno Christi septingen-arren, Oihenartenetik zintzo-zintzo kopiatuta daude komak eta zeinu gehienak ere (adibidez iniuriâ). Etxeberriren lehenengo bertsioan, halere, Oihenarten izena ez zen inondik agertzen atal honen egiletasuna aitortzeko; gero, bigarren idatzaldi batean, le-grinum qui suis legibus utere-Kopiatze eta moldatze-lanaren bi ezaugarri azpimarratu gura ditugu hemen: ba-tur, nunc dicunt eum quem tetik aipuak hautatzea (Polibio ez zaio interesatu Etxeberriri), eta, bestetik, testua tunc dicebant perduellem etc.». bere beharretara egokitzea: latinaren eredutik abiatuta, frantsesak eta alemanierak rroartean erantsi du nolabaiteko aitormena (EHats 73): «Oihenartoc dioen beçala». EHats 128 Oihenart, Deinde sic: «Vetustas non pauca de-pravat, multa tollit, quoniam verborum novorum et vete-rum discordia omnis in con-suetudine communi, etc.». Quintilian. (lib. 9, c. 3, Ora-tor. Instit.): «Itaque si antiquum ser-monem nostro comparemus, pene iam quidquid loquimur figura est». Deinde sic: «Vetustas non pauca de-pravat, multa tollit» Et paulo post: «quoniam verborum novo-rum et veterum discordia om-Quintilianus (lib. 9, c. 3, Ora-tor. Inst.): «Itaque si antiquum ser-monem nostro comparemus, pene iam quidquid loquimur figura est». ere antzera jokatu dutela dio Oihenartek, baina Etxeberriri gehiago interesatu zaio frantsesaren eta gaztelaniaren kasua, ez alemanierarena, horiek baitira bere irakurle-goarentzat erreferenteak; eta horretarako behar zen moldaketa egin du testuan, ara-zorik gabe. Etxeberriren jokatzeko molde hori, testu-zati luzeak beste idazle batenetik har-tzea eta moldatzea, ez zitzaigun ezezaguna. 12 Mitxelenak salatu zuen lehenengoz, 1970ean, Sarako Etxeberriren eta Axularren arteko erlazioa miresmenetik haratago Antzera gertatzen da EHats 128 nis in consuetudine com-zihoala: «Etcheberri, admirador, seguidor, imitador y hasta transcriptor literal de muni, etc.». Axular»</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>). Azkenik, Patxi Salaberri Muñoak 2002an azaldu du kontua era esplizitu eta argiagoan, are bi zutabetan bata bestearen parean aurkeztuta Etxeberrik Axularrenetik harturikoak. Iruzkinak ere gordinagoak dira: Sarako erretoreak liburuan eman bezala jasotzen ditu medikuak autore klasikoen aipu gehienak eta dagozkien euskarazko bertsioak bere diskurtso-an. Ez legoke, beraz, emulaziorik; ez legoke urdazubiarraren eragin-ik. Axularren hitzak berak dira Etxeberrik darabiltzanak. Hori bai, inoizka testuari forma berria emanez eta urak iturburua zein den jakiteko lorratz gehiegirik erakutsi gabe eskainiz. [...] Guk behintzat ez genuke jakingo noraino den Etxeberriren honako testu hau</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Sextus Coelius iurisconsultus,</cell><cell>Sextus Coecilius iuriscons.,</cell></row><row><cell></cell><cell>apud eumdem (lib. 20, cap. 10):</cell><cell>apud eumdem (lib. 20, cap. 10):</cell></row><row><cell></cell><cell>«Longa aetas -inquit-</cell><cell>«Longa aetas -inquit-</cell></row><row><cell cols="3">verba atque mores veteres obliteravit». plagioaren arloko narraskeria -gehiago edo gutxiago-barkagarria edota jakin-verba atque mores veteres obliteravit». tsu arimazurien intertestualitate arloko ekarpen garden eta laudagarria. (Salaberri</cell></row><row><cell>2002: 308-309).</cell><cell>Haec, nisi fallor, satis de-</cell><cell>Haec, nisi fallor, satis de-</cell></row><row><cell></cell><cell>monstrant quibus olim mutatio-</cell><cell>monstrant quibus olim mutatio-</cell></row><row><cell cols="3">nibus lingua Latina obnoxia fue-rit. De Gallica quoque, atque Hispanica, idem iudicabit quis-quis idiomata veterum autorum cum hodiernis Gallicis atque His-panicis contulerit (vide Oihenart, p. 38 et 39). Ojo! Salaberriren artikuluaren eranskinean argiro bilduta daude testu guztiak, eta nibus lingua Latina obnoxia fue-rit. De Gallica quoque, atque ez dago, beraz, hemen errepikatu beharrik, baina interesgarria izan liteke kopia-Teutonica, idem iudicabit quis-ketan gertaturiko aldaketa eta akats batzuen garrantzia hemen azaltzea. Adibi-quis formulam foederis inter Lu-dez, «Desideria occidunt pigrum, erraiten oi da (Prov. 2)» (EHats 251) kopiatu du dovicum et Carolum reges Ludo-Etxeberrik Axularrenetik, baina bigarren idatzaldian, Bibliako aipu guztiak zu-vici Pii imperatoris filios, anno 842 percussi, quae apud Nitar-zendu dituenean, konturatu da Bibliako aipua ez dela zuzena, eta zuzendu egin</cell></row><row><cell cols="3">dum utramque linguam extat, du: Prov. 2 &gt; Prov. 21. Aurrerago (EHats 258 eta 264) Etxeberri bera izan da</cell></row><row><cell>akatsa egin duena:</cell><cell></cell><cell>cum hodiernis Gallicis atque</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Teutonicis contulerit.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>Qui verum honorem sitit, fontem petat Musarum.Ex fonte Musarum ingentes tibi gloriae rivos derivabis. Portus et navis. Traiicere volo ad portum laudum, navem studiorum conscendam. Seminis et messis. Speciosum tibi nomen metere cupis, semina iacta literarum. Curriculi et bravii. Si ad honoris bravium avidè anhelas, studiorum curriculum invictè percurrere. Aedificii. Qui bonae famae turrim erigere desiderat, caementa iaciat librorum.Perpetuae praedicationis figuram mihi adumbrabo, si Musarum adhibeo penicillum.Venustum nomen optas, come animum Musarum pectine, calamistris intorque, de- alba cerussa, pinget coloribus, unguentis line: breviter omni mundo cole et orna.Ascendere desideras ad famae culmen, literarum scalas admoveto. Militiae. Verae gloriae triumphum quaeris, in castris Musarum milita. Aurifodinae. Ditescere gloria cupis, in librorum aurifodinis elaborat.Ferire cupis gloriae album, Musarum arcum intendito.Perdunt enim gratiam pleraque, si quasi invita et recusantia violentius transferantur.</head><label></label><figDesc>Apuleio... baita Virgilio ere, behin. Baina bada Virgilioren izenean emandako bat latindarraren lanetan aurkitzen ez dena (EHats 52): Norena da aipua? XV-XVI. mendeko idazle batena. Nondik dator nahastea? Idazlearen izenetik. Sarako Etxeberrik ez zeukan aurrean Virgilioren liburua, ez eta bi bertsolerro horien egloga-liburua ere, testuingurutik kanpo bilduriko bi bertsolerroak baino, besteren batek aipatuta (gorago azaldu dugun jokabideaz ariko bagina), edo, ziurrago (beste jokamolde baten arabera), aipu-bildumaren batean. Bi bertsolerroen azpian Mantuanus bide zegoen idatzita, aipuaren autore gisa; eta Sarako mirikuak beste mantuanorik ezagutu ez, Mantuan jaiotako Virgilio baino. Ez zuen ezagutzen, jakina, Giovanni Battista Spagnoli karmeldarra, Mantuan jaio eta hil zelako (1447-1516) Baptista Mantuanus izenarekin ere ezagutzen zena. Beste adibide bat aurkeztuko dugu, erakusteko ez dela beti erraza izaten aipuaren jatorria aurkitzea, Etxeberrik itxura batean datu guztiak eman arren. Hona hemen aipua (EHats 132-133): Hunen arroçoina Geronimo Sainduac emaiten du: «Difficile est, et arduum, ut quae in alia lingua bene dicta sunt, eumdem decorem in translatione conservent; perdunt gratiam, pleraque si quasi invita et recusantia violentius transferantur». (Tom. 2, Epistol. 101, De optimo genere interpretandi). Gaitz da hitzcuntça batean ederqui erraniccaco gaucec, bertce batera gambiatcen direnean, iduc eta conserva deçaten edertasun bera; galtcen dute bere garacia, ceren bortchaz beçala baithoaci. Patrologian, Hieronymus Stridolensis autorearen gutunetan (Epistolae), gaurko antolaketan (eta ez da atzo goizekoa), 101.a bilatuez gero, ikusiko dugu ez daukala inolako zerikusirik gai honekin. Izan ere ez da Hieronimoren gutuna ere, Augustin Sainduak Hieronimori idatzia baino, eta ez da ari itzulpenaz. 57. gutuna da, hain zuzen, itzulpenaz diharduena: de optimo genere interpretandi. Gutun horretan Pamakio adiskideari idazten dio, Rufinoren salaketei erantzunez, bildumako 51. gutuna txarto itzuli zuela leporatu baitzion hark. Hieronimoren tesia ezaguna da: itzulpen-lanean ez da hitzez hitz aldatu behar hizkuntza batetik bestera, esanahiari eta zentzuari osoan begiratuta baino. Horretarako, autore klasikoak erabiltzen ditu autoritate gisa. Epistola 57, 5), zalantzarik gabe, nahiz eta aldiberean Hieronimok berak beste lan batean idatzitakoaren aipua izan. Hona hemen testu biak alderatuta (letrakera beltzean eman ditugu bat datozen zatiak): Bigarren zatia (perdunt gratiam...) ez dago Hieronimorenean. Baina ez da Etxeberriren asmakizuna. Ikus dezagun Aulo Geliok Noctes Aticcae liburuan (9, 9, 1-3) grekozko testuak latinera itzultzeaz dioena: Quando ex poematis Graecis vertendae imitandaeque sunt insignes sententiae, non semper aiunt enitendum, ut omnia omnino verba in eum, in quem dicta sunt, modum vertamus. Scite ergo et considerate Vergilius, cum aut Homeri aut Hesiodi aut Apollonii aut Parthenii aut Callimachi aut Theocriti aut quorundam aliorum locos effingeret, partem reliquit, alia expressit.</figDesc><table><row><cell>172</cell><cell></cell><cell>GIDOR BILBAO TELLETXEA</cell></row><row><cell cols="3">EHats 269-271 saturiko metafora-zerrenda. Hona hemen jatorrizko testua, Etxeberrik hartu dituen EHats 269-271 Decio, Tecti et scalarum. dago (</cell></row><row><cell>euskaraz zatiak letrakera beltzean emanda:</cell><cell>latinez</cell><cell>Epitome in Erasmi Copiam</cell></row><row><cell cols="3">Atzerako bidea eginez, Etxeberriren euskarazko testutik abiatuko gara hemen, alboan latinezko ordaina emanez, eta, hi-rugarren zutabean, atal bakoitzari dagokion Dassióren zatia: EHats 269-271 EHats 269-271 Decio, euskaraz latinez Epitome in Erasmi Copiam Ordea, baldin escoletaco har-men bidez nahi baduçue çuen bethiereco omena hedaraci, ja-quin çaçue çuen eguinbidea dela estudioan behar beçala emplega-tcea, eguiazco garaitiaren ardies-teco. Errecompentsa bereci bat nahi baduçue ardietsi, letren haciac erain çatçue, ceren estudioco ar-bolatic bilduco baituçue bethie-reco omenaren fruitua. Si tamen Musarum armis ae-ternum vobis nomen evincere op-tatis, vestrum est in castris Mi-nervae legitime militare, ut verae gloriae triumphum reportetis. Speciosum vobis praemium metere cupitis? Semina iactate li-terarum, nam ex arbore studii co-lligetis vobis aeterni nominis fructum. Verae gloriae triumphum quaeris, in castris Musarum mi-lita. Speciosum tibi nomen metere cupis, semina iacta literarum. Ex arbore Musarum colliges tibi ae-terni nominis fructum. 13 Francesc Dassió edo Francisco Decioren 1548ko edizioko ale bat baino ez dugu ezagutzen, Ma-drilgo Biblioteka Nazionalean dagoena. Liburuaren edizio digitala dago &lt;http://parnaseo.uv.es&gt; helbidean. Liburu honen inguruan ikus Helena Rausellen "Un texto escolar del siglo XVI: el epí-tome de Francisco Decio del De duplici copia verborum ac rerum de Erasmo de Rótterdam" artiku-lua (Rausell 2002). 14 Liburuaren lehenengo hamabi orrialdeak Erasmorenetik hartuak dira, adibide eta guzti, baina hain zuzen 12r orrialdean hasten den atala, Etxeberrik erabili duena, guk ez dugu aurkitu Eras-morenean. Rausellen ustez, Dassiók berak asmatua da: «Al hablar de la perífrasis, Decio recurre a ejemplos propios y en el caso de la metáfora el tratamiento es mucho más amplio, a pesar de que omite el capítulo dieciséis de Erasmo (metáfora recíproca). Así, bajo el título de metaphorae variae, nuestro autor aporta hasta treinta y siete variaciones sobre una misma frase -Qui bonum nomen optat, literis incumbat-para que éstas sirvan de modelo a sus alumnos, utilizándola además para defender, como hará en el ejercicio retórico final, la importancia de las buenas letras» (Rausell 2002: 481). Dassióren jatorrizko testua, jakina, beste era batera antolatuta dago, eta Etxebe-rriri berari zor zaio lotura moldatzea, baina gutxienez bitxia da ikustea zein izan den irudien jatorria: metafora zer den azaltzeko eskola-liburu batean adibide gisa propo-Baldin guticios baçarete loriaz aberasteco, escoletaco urre mea-tcetan emplega eta trabailla çaitezte. Baldin desiros baçarete oho-rearen celai eder eta çabaletan passajetan ibiltcera, har çaçue es-tudioaren carrosa. Baldin nihor causitcen bada çuen artean estimuaren egartsuaz sequeriatua dagoenic, laster eguin beça escolaco ithurrira; handic atheraco tu eguiazco estimuaren usin hondargabeac, chirripa eta hibay usintsuac. Nahi duçue laudorioen por-tura hedatu? Sar çaitezte autoren untcian edo fragatan. Nahi dioçue thiratu çuhur-tciaren chedeari? Banda çaçue Apoloren balezta. Baldin erreputacino onaren dorrea eçartcera guticiatcen baça-rete, fintca çatçue liburuetaco ci-menduac. Baldinetariac errepausuaren eta soseguaren capetara ikhaiteco gogoa baduçue, trabailluaren çu-rubiac hurbil çatçue. Baldin bethiereco aippamena-ren itchura edo figura nahi ba-duçue pintatu, har çatçue escole-taco coloreac, tintac eta pintcela. Nahi duçue khoroa eder bat? Orrazta çaçue izpiritua Minerva-ren orraceaz, adatsa içur eta cros-coilla, pinta eta unguentuz gan-tçu. Ditescere gloria si cupitis, Musarum aurifodinis elaborate. Si ad honoris bravium avidé anhelatis, studiorum curriculum invicté percurrite. Quicumque vestrum nominis gloriam sitiat, fontem scholae pe-tat; inde enim ingentes gloriae ri-vos derivabit. Traiicere vultis ad portum laudum? Navem literarum cons-cendite. In scopum sapientiae collinea-tis? Apollinis arcum intendite. Bonae famae turrim erigere desideratis? Iacite librorum cae-menta. Ad quietis atque tranquillitatis culmen ascendere intenditis? La-boris scalas admovete. Si praedicationis perpetuae vobis figuram adumbrare vultis, Musarum adhibite colores et pe-nicillum. Venustam coronam optatis? Comite animum Minervae pec-tine, crines calamistris intorquete, pingite coloribus, et unguentis li-nite. Ditescere gloria cupis, in li-brorum aurifodinis elaborat. Si ad honoris bravium avidè anhelas, studiorum curriculum invictè percurrere. Qui verum honorem sitit, fontem petat Musarum. Traiicere volo ad portum lau-dum, navem studiorum conscen-dam. Ferire cupis gloriae album, Musarum arcum intendito. Qui bonae famae turrim eri-gere desiderat, caementa iaciat li-brorum. Ascendere desideras ad famae culmen, literarum scalas admo-veto. Perpetuae praedicationis figu-ram mihi adumbrabo, si Musa-rum adhibeo penicillum. Venustum nomen optas, come animum Musarum pectine, calamistris intorque, dealba ce-russa, pinget coloribus, unguentis line De metaphora [...] Thesis: Qui bonum nomen optat, literis incumbat. Metaphorae variae: Silicis et luminis. Qui vult sibi clarissimi nominis lumen excutere, literarum silicem feriat. Ignis et fomitis. Qui bonae famae ignem cupit incendere, librorum fomitem admoveat. Acus et vestis. Honesti nominis pallium farcire cupis acum sume Musarum. Idem aliter. Gestis induere gloriae vestem, sume pannum ex libris. Fontis et sitis. Situlae et putei. Studiorum situla perennem tibi commendationem hauries. Idem aliter. Texturae. Literarum filo aut stamine spliendidam tibi gloriae telam pertexes. Venationis. Librorum canibus ingentem mihi aestimationem venabor. Aucupii. Par est, ut qui aucupari velit gloriae aviculam, viscum ex libris sumat. Picturae. Matrimonii. Gestis inter senatores referri, Thaliam uxorem ducas. Inaurationis. Nomine cupis multum splendere, inaura literis animum. Mundi muliebris. Actionis. Qui plasum amat bonorum, comoediam Musarum agat. Penus. Qui pinguescere gloria vult, cibum sumat de p[..]u literarum. Limae. Literearum lima splendidum mihi nomen perpoliam. Follium. Follibus literarum conflabis tibi summam autoritatem. Incudis. In Musarum incude aeternam tibi aestimationem fabrefacies. Praeli. Musarum praelo excudes tibi laudis nomen. Arboris. Ex arbore Musarum colliges tibi aeterni nominis fructum. Typi. Literarum typis solidam tibi gloriam effigiabis. Scalpelli. Insculpe tibi aeternum nomen Musarum scalpello. Volatus. Volare cupis ad clari nominis verticem, indue Musarum talaria, aut pennas. Magnetis. Convertere in te omnes desideras, literarum magnetem gestato. aut: Literarum magnete omnium ora et oculos in te convertes. Scopi. Religionis. Pervenire cupio ad caelum gloriae, templa igitur Musarum colam. Pugnae. Musarum armis aeternum tibi nomen evinces. Clavis. Aeternitatis tibi gloriam cupis aperire, Musarum clavem adhibeto. Ikusten denez, beraz, era guztietako materialak ziren erabilgarri, eta, Axular eta Oihenartekiko zorra nolabait (soilik nolabait) aitortuak dituen arren, beste kasu batzuetan Etxeberrik ez du jatorrizkoaren inolako aztarnarik utzi: Etxebe-rriren lanetan ez dago ez Dassióren, ez Erasmoren, ez antzeko eskola-liburuen egileen aitorrik. Aztarnarik ez dagoenean, jakina, Lachmannen testu-kritikak erakutsi duenez, akatsa izan ohi da lorratzak seinalatu ohi dituena. Beste akats batek beste jokamolde baten aztarnetara zuzenduko gaitu, hain zuzen. Ugari dira idazle klasikoen aipu zuzenak: Zizeron, Horazio, Ovidio, Martzial, Seneka, Pli-hari direla. Beharbada, ustez ecen Virgi-lioren erranaren eredura: «Qui viret in foliis venit a radicibus humor et patris in natos abeunt cum «Qui genus iactat suum, aliena lau-dat». Fortasse putantes iuxta Virgilii senten-tiam: «Qui viret in foliis venit a radicibus humor et patris in natos abeunt cum nio Gaztea, Kintiliano, Suetonio, Halacoac bertceren gaucen laudatcen semine mores». semine mores».</cell></row></table><note>Arazoa da Etxeberriren aipuetan ez dugula Hieronimoren testua osorik aurki- tzen. Aipuaren jatorria, zati bati dagokionean, Pamakiori zuzenduriko gutunean</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head>et arduum, ut quae in alia lingua bene dicta sunt, eumdem decorem in translatione con- servent...». Etxeberri Sarakoaren aipua Difficile est, et arduum, ut quae in alia lingua bene dicta sunt, eumdem decorem in translatione conservent</head><label></label><figDesc>.), 15 eta hor ia ezkutatuta dago Aulo Gelioren izena, aipu bien artean harrapatuta, soilik letrakera aldaketaz (etzana vs zuzena) bereizita: Erreferentziak («Tom. 2, Epist. 101, De optimo genere interpretandi» eta «Lib. 9, c. 9») orrialdearen eskuineko alboan erantsita daude, eta Etxeberri ez da ohartu Aulo Geliorenaz. Difficile est, et arduum, ut quae in alia lingua bene dicta sunt, eumdem decorem in translatione conservent i Aulo Gelio* perdunt gratiam pleraque, si quasi invita et recusantia violentius transferantur.</figDesc><table><row><cell>Hieronimo, Ep. 57, 5</cell><cell></cell></row><row><cell>tali inter caetera usus sum Praefatione:</cell><cell></cell></row><row><cell>«Difficile est alienas lineas insequen-</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">tem, non alicubi excidere: ;</cell></row><row><cell cols="2">perdunt gratiam, pleraque si quasi in-</cell></row><row><cell cols="2">vita et recusantia violentius transferan-</cell></row><row><cell>tur</cell><cell></cell></row><row><cell>I por esto dixo San Hieronymo*</cell><cell>Tom. 2, E pist. 101, de optimo genere in-</cell></row><row><cell></cell><cell>terpretandi.</cell></row><row><cell></cell><cell>* Lib. 9. c. 9.</cell></row></table><note>*</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Marco Tullio, que como emos visto dixo que la latina era la vulgar i natural de Roma, hablando en persona de Q. Catulo la dize «nuestra lengua»:* Quamquam non haec ita statuo atque decerno, ut desperem Latine ea de quibus disputavimus tradi ac perpoliri.Patitur  enim lingua nostra et natura rerum veterem illam excellentemque prudentiam Graecorum ad nostrum ussum moremque transferri. De la misma manera habló A. Gellio* en persona de Marco Fronto, varon consular, tratando Phavorino que era mas pobre la lengua latina que la griega en los nombres de los colores: Tum Fronto ad Phavorinum "non inficias" inquit "imus, quin lingua Graeca, quam tu videre legisse, prolixior fusiorque sit, quam nostra. Sed in iis tamen coloribus, quibus modo dixisti, designandis non perinde inopes sumus, ut tibi videmur". Azkenik, 16 beste adibide honetan, Etxeberrik emandako aipuaren jatorria azaltzea are zailagoa da. Hona hemen aipua bera (fol. 134-35): Non, arroçoin bera dela causa, erranen baitu Geronimo Sainduac ere: «Versionem omnem in qua originalis textus exprimitur sensus, esse optimam, esto aliis verbis exprimatur. Nec verbo reddere curabit fidus interpres (ait ille) sed sententias et sensus transferre studebit». (D. Hyeronym., Tom. 2, De optimo genere interpretandi, Epistol. 101, cap. 2). Eztira bethi escritura sainduco eta dotoren erranac hitcez hitz hitzcuntça batetic bertcera itçuli behar; hitz diferentequin badere, sentsu onaren causitcera entsejatu behar da, eta hurache date interpretacino edo gambiadura ona. Etxeberrik ematen dituen jatorriaren datuak gorago aztertu dugunaren berdinberdinak izan arren (Hieronimoren 101. gutuna, De optimo genere interpretandi) Hieronimorenean hitzez hitz aurkitu dugun zati bakarra berez Horaziorenetik hartua da, Hieronimok berak ondo aitortzen duen moduan («ait ille»): «nec verbo verbum curabis reddere fidus interpres» (Ars poetica, 133-34). Gainerakoa ez dugu aurkitu, hitzez hitz, beste inon. Bai, ordea, hitz horien atzean dagoen ideia, Hieronimoren gutun honetako tesi nagusia baita, izan ere (Ep. 57, 6): Dena batera aurkitzen dugu, beraz, Hieronimoren kapelapean: Hieronimoren hitzak («difficile est...»), Hieronimoren ideiak («sententias et sensus transferre»), Hieronimok aipaturiko klasikoak (Horazio), eta inondik ere Hieronimok aipatu gabeak (Aulo Gelio). Baina ez dakigu zein den hibridazioaren egilea, Etxeberri bera, ala Etxeberrik erabili duen iturriren bat. Ez dakigu Etxeberrik aurrean zuen iturria zein motatakoa zen, aipu-bilduma ala bestelakoa; baina halakoren bat erabiltzean ere ez zen bere garaiko beste idazle, hizlari eta artisten ohituretatik asko urruntzen. Marc Fumarolik, XVII. mendeko lehenengo erdiko jesuiten erretorika aztertzean, "rhéthorique des citations" deitzen dio «EZTUT JEUSIC NEURE BAITHARIC EKHARRI, EZ ETA ERE AUTORETAN... 179 16 Aurrerago frogatuko dugunez, Aldreteren Sobre el origen... izan zen, hain zuzen, Etxeberriren iturri oparoena. Hortaz ez da harritzekoa akats salatzaile gehien ere handik harturiko aipuetan aurkitzea. Ez ditugu hemen denak banan-banan aztertuko, baina aski izan bedi batzuk behintzat markatuta uztea: -«Suetonio Franquillo» pro «Suetonio Tranquilo» akatsa, Aldreteren edizioan dago eta Etxeberrik ez du jakin zuzentzen (EHats 217). -De censibus liburua Espartzianoren izenean, eta ez Paulo legelariaren izenean ematea, Etxeberriren akatsa da (EHats. 226), baina Aldretek eragindakoa; Aldretek datu zuzena eman du (I, 11, 70. or.) Paulorentzat, baina erreferentzia zehatzik gabe utzi du Etxeberriri interesatu zaion Espartzianoren aipua. -Akitaniako Prosperoren aipu bat Hugo Kardinalaren izenean ematea (EHats 273). Aldretek (I, 12; 80. or.) ez dakar erreferentzia osoa, baina argi zehazten du Akitaniako santuarena dela aipua. jokabide horri: "mosaïques de citations puisées dans l'encyclopédique mémoire des Polyanthées et Cornucopiae où se résumait la sagesse antique et chrétienne" (Fumaroli 2002: 444).</figDesc><table><row><cell cols="2">Sagrario López Pozak, Espainiako literaturaren urrezko aroaz aritzean, beste hau</cell></row><row><cell>dakar:</cell><cell></cell></row><row><cell>EHats 220-221</cell><cell>EHats 220-221</cell></row><row><cell>euskaraz</cell><cell>latinez</cell></row><row><cell>[...] choilqui contentatcen naiz Ci-</cell><cell>[...] duntaxat contentus sum res-</cell></row><row><cell>ceronec Phavorinori eman cioen erres-</cell><cell>ponsione quam Cicero praebuit Phavo-</cell></row><row><cell>pustaz:</cell><cell>rino:</cell></row><row><cell>«Tum Fronto ad Phavorinum</cell><cell>«Tum Fronto ad Phavorinum</cell></row><row><cell>"non inficias" inquit "imus, quin</cell><cell>"non inficias" inquit "imus, quin</cell></row><row><cell>lingua Graeca, quam tu videre le-</cell><cell>lingua Graeca, quam tu videre le-</cell></row><row><cell>gisse, prolixior fusiorque sit, quam</cell><cell>gisse, prolixior fusiorque sit, quam</cell></row><row><cell>nostra. Sed in iis tamen coloribus,</cell><cell>nostra. Sed in iis tamen coloribus,</cell></row><row><cell>quibus modo dixisti, designandis</cell><cell>quibus modo dixisti, designandis</cell></row><row><cell>non perinde inopes sumus, ut tibi</cell><cell>non perinde inopes sumus, ut tibi</cell></row><row><cell>videmur"». (Marc. Tul., lib. De</cell><cell>videmur"». (Marc. Tul., lib. De</cell></row><row><cell>Oratore)</cell><cell>Oratore)</cell></row><row><cell>Diotsa Ciceronec greca baçatequela</cell><cell></cell></row><row><cell>cen compliagoa eta hedatuagoa latina</cell><cell></cell></row><row><cell>baino; ordea, hargatic etceçala pentsa</cell><cell></cell></row><row><cell>hari iduritcen citçajon beçain erromes</cell><cell></cell></row><row><cell>eta escas cirela.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Lib. 3.</cell></row><row><cell></cell><cell>De orato-</cell></row><row><cell></cell><cell>re.</cell></row><row><cell></cell><cell>* Lib. 2.</cell></row><row><cell></cell><cell>cap. 26.</cell></row></table><note>.): Aulo Gelioren izenaren hirugarren ezabaketa Oihenartenetik harturiko aipu ba- tean ikusi dugu gorago (EHats 128; Oihenart 1656: 39).*Antonium, te petente, transposui, ut nihil desit ex sensu, cum aliquid desit ex verbis. Alii syllabas aucupentur et litteras, tu quaere sententias.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>zerrendak erabiliez gero, horietako lau behintzat berariaz aipatzen ditu Etxeberri Sarakoak: -Joseph Langeren Florilegii magni seu polyantheae floribus novissimis sparsae libri XX (1598-). 18 -Polidoro Virgilioren De inventoribus rerum (1499). 19 -Theodor Zwingerren Theatrum Vitae Humanae (1565). 20 -Pierre Bercheureren Reductorium morale (1355). 21 Bosgarren bat ere bada, Solino Polyhistor-en Collectanea rerum memorabilium, López Pozaren zerrenda horretan dena eta Etxeberrik aipatzen duena (EHats 162), baina, edukiari dagokionean liburu-multzo honetan sar daitekeen arren (Plinioren eta Melaren lan eruditoen konpilazio-lana da, izatez), liburuaren antolaketa diskurtsiboak ez du biderik uzten bilaketa errazak egiteko gaiaren arabera, alfabetoaren arabera... eta uste dugu lan-mota honetan funtsezkoa dela idazleak behar duena erraz bilatu eta arin irakurri ahal izatea. Etxeberrik berak ere halako zerbait iradokitzen du Polidoro Virgilio aipatzean: «fite eta laburtzqui jaquin nahi tuenac iracur beça Polidoro Virgilio» (GC 12). Zertaz ari garen ikusteko, ikus dezagun zein den, adibidez, Langeren polyanthea erabiltzeko modua. 22 Zerbait bilatu behar duenak, aurkibide alfabetikora jo behar du lehenbizi: Horrelako 960 sarrera-inguru dira liburuan. Etxeberrik aipatu duena ignorantia da, eta, sarrerak zelan antolatu diren ikusteko, guztien eredu gisa, baliagarri izango «EZTUT JEUSIC NEURE BAITHARIC EKHARRI, EZ ETA ERE AUTORETAN... 181 zaigu hemen ikustea sarrera hori zelan dagoen antolatuta, eta atal bakoitzeko hirulau adibide aurkeztea: Ignorantia. Ubi non est scientia animae, non est bonum. 19 Stultus in via ambulans, cum ipse insipiens sit, omnes stultos aestimat. Eccl. 10 [...] Ignorantia turpiter admittitur Vani autem sunt omnes homines, in quibus non subest scientia Dei. Sap. 13 [...] Graviter punitur Leones interficiunt eos, qui ignorant ritum Dei terrae. 4 reg. 17 [...] Patrum sententiae Melius est nescire, quam errare; melior est fidelis ignorantia, quam temeraria scientia. August. Pessimae matris ignorantiae, pessimae itidem duae filiae sunt, scilicet falsitas et dubietas, illa miserior, ista miserabilior, illa perniciosior, ista molestior. ibid. Ordinis ignorantia conturbat negotiorum naturam formamque meritorum. Statutis facere contraria non est intelligere sed ignorare. Ambr. in Psal. 118 [...] Tolerabilior est poena vivere non posse quam scire. Senec. in Proverbior. Non est levius omnino nescire quod liceat, quam facere aliquid quod scias non licere. ibid. Optimus ac gravissimus quisque confitetur se multa ignorare et multa sibi etiam atque etiam esse discenda. Cic. 3. Tusc. [...] Similitudines Ut morbus, non celandus est, sed in publicum asserendus, quo sanari possit, ut dixit Heraclitus, sic inscitia non est regenda. Plut.Sicuti vinum, alios hebetiores reddit, alios acutiores, alios elingues facit, alios loquaculos pro corporum habitu; ita eadem stultitia et ignorantia veri quosdam incitat ad studium pecuniae, quosdam ad voluptates. Arist.</figDesc><table><row><cell>Adagia</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>[...]</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Definitio et etymolog. In tua ipsius arena.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">[...] Id est, in tua ipsius arte.Sumptum a gladiatoribus solitis in arena digladiari. Neque</cell></row><row><cell cols="3">Sententiae Biblicae vero parvi referebat horum, nota an ignota dimicarent arena.</cell></row><row><cell cols="3">Usquequo imprudentes odibunt scientiam. Proverb. 5 Albus an ater sis nescio. Tullius.</cell></row><row><cell cols="3">Solet dici de homine vehementer ignoto. Horatius in extrema epistola, vultu mutabi-</cell></row><row><cell cols="3">lis albus et ater, pro eo quod est bonus et malus.</cell></row><row><cell>[...]</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Loci Biblici</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Ignorantia, pro quovis peccato Hebr. 9, 7. Piis fugienda I</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Index titulorum</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>secundum literarum ordinem</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">in hoc polyantheae novissimae opere digestorum,</cell></row><row><cell cols="3">additis paginarum numeris, quo facilius possint inveniri</cell></row><row><cell>Abnegatio</cell><cell>Pag.</cell><cell>1</cell></row><row><cell>Absolutio</cell><cell></cell><cell>3</cell></row><row><cell>Abstemii</cell><cell></cell><cell>4</cell></row><row><cell>Abstinentia</cell><cell></cell><cell>5</cell></row><row><cell>Abusio, Abusus</cell><cell></cell><cell>11</cell></row><row><cell cols="2">Acceptio personarum</cell><cell>13</cell></row><row><cell cols="3">Accesio Accidens Sententiae poeticae Accusatio Ovid. Epist. 19: Acedia Praeteritae veniam dabit ignorantia culpae. 14 14 15 16 Acquisitio Bot. 3.8: 18 Actio Eheu, quam miseros tramite devio 19 Actor abducit ignorantia? 19 Non aurum in viridi quaeritis arbore ... nec vite gemmas carpitis.</cell></row><row><cell cols="3">Non altis laqueos montibus abditis...</cell></row><row><cell>[...]</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Philosophicae sententia</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Ignorantia mors est Eph 4, 18. [...] [...] Exempla Biblica Ignorantiae exempla in Abimelech Gen. 20, 4, 5, patre et matre Sansonis Iudic. 14, v. 4 [...] Hieroglyphicum Illud addendum ex Hesychio squamas ignorantiae hieroglyphicum esse, quae quidem opera beneficioque scientiae excuri amoverique possunt. Confirmat hoc D. Pauli historia Actor. Apost. c. 9.</figDesc><table><row><cell>Emblema</cell></row><row><cell>Submovendam ignorantiam.</cell></row><row><cell>Emblema CLXXXVII</cell></row><row><cell>Quod monstrum id Sphinx est. Cur candida virginis ora</cell></row><row><cell>et volucrum pennas, crura leonis habet?</cell></row><row><cell>Hanc faciem assumpsit rerum ignorantia: tanti</cell></row><row><cell>scilicet est triplex causa et origo mali.</cell></row><row><cell>Vide Scientia</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Liburu horiez gain, bada gure ustez Etxeberrik antzeko erabilerarekin, hots, inventio-rako iturri erabilterraz gisa, baliatu duen liburu-sorta bat: hiztegiak, hain zuzen, kasu honetan herri-hizkuntzetan idatziak.Le Grand dictionnaire historique, ou le melange curieux de l'histoire sacree et profane, qui contient, en abrege l'histoire fabuleuse des dieux et des heros de l'antiquite payenne; les vies et les actions remarquables des Patriarches, des juges, des rois des juifs, des Papes, des saints peres et anciens docteurs orthodoxes; des eveques, des cardinaux, et autres prealts celebres; des heresiarques et des schismatiques, avec leurs principaux dogmes; des empereurs, des rois, des princes et des grands capitaines; l'etablissement et le progres des ordres religieux et militaires; et la vie de leurs fondateurs; les genealogies de plusieurs famille illustres de France et d'autres Pays; la description des empires, royaumes, republiques, provinces, villes, isles, montagnes, fleuves et autres lieux. L'histoire des conciles generaux et particuliers sous le nom des lieux ou ils ont ete tenus. 184 GIDOR BILBAO TELLETXEA 23 Erantsitako oharretan beste bi hiztegi ere aipatzen dira: «Vide "honneur" in Dictionario Historico» (EHats 50) eta «v. Dictionnaire royalle, au mot La valeur. Y alla se hallara todo explicado» (EHLI 447). Baina, izen hain generikoekin, ez dakigu zein hiztegiri buruz ari den. 24 EHats 70: «Ludovicus Moreri, dans son Dictionnaire Historique, au mot Basque». Berez ez dira Moreriren hitzak, De Marca-k Histoire de Bearn liburuan idatziak eta Morerik bere hiztegian bilduak baino. Izan ere sarrera honetan De la Marca eta Oihenart dira Moreriren iturriak. Baina Etxeberriri gehiago interesatzen zaio autoritate gisa Moreri aipatzea. 25 EHats 65: «Eta, lehembiciric, D. De Ivigne Brossiniere avocat handi hura, ceinac erraiten baitu bere hitztegui istoriozcoan / Et primo D. de Ivigne Brossiniere illustrem causidicum, qui in suo vocabulario historico ait». Polita da aipu honetan Etxeberrik zelan erabili duen artazia ikustea. Broissiniereren hiztegian honela hasten da Cantabres sarrera: «Cantabres. Peuples d'Arragon en Espagne, voisins des Asturiens, qui estoient iadis fort farouches et adonnez du tout aux armes (Sil. Eta beste hau da Broissinièrerena, 1643ko ediziotik hartua: Dictionnaire theologique, historique, poetique, cosmographique, et chronologique, contenant sommairement les vies plus remarquables des SS. patriarches, et docteurs de l'Eglise tant iudaique que chretienne, des papes, empereurs, roys et autres princes plus signalez de la terre, et des personnes plus illustres en chaque profession, et specialement des philosophes et heresiarques auec leurs opinions et erreurs; ensemble toutes les fables auec leurs mythologies et explications tant naturelles, morales, politiques, que theologiques. Comme aussi la description et l'estat des empires, royaumes, prouinces, villes, isles, presqu'isles, montagnes, promontoires, mers, fleuues, lacs et fontaines de la geographie tant ancienne que moderne. Auec la qualitè des dignitez, offices, et magistratures, moeur, police et religions de leurs habitans. Dena den, Etxeberriren jokabidea ezagutzeko, Covarrubiasen Tesoro de la lengua castellana o española da interesgarriena. Behin aipatu du Etxeberrik Covarrubias autoritate gisa (EHats 70), baina beste batzuetan ere aurkitu ditugu haren gaztelaniazko hitzak euskarara eta latinera itzulita. Zalantzarik gabe Covarrubiasenetik hartuak dira, gure ustez, ondoko hauek gutxienez: 28 Aleph. Grecoec Alpha. Arabiarrec Aliph. Feniciarrec Alios. Indiarrec Alephu. Graeci Alpha. Arabi Aliph. Fenici Alios. Indi Alephu.</figDesc><table><row><cell></cell><cell cols="2">Hiru aipatzen ditu Etxe-</cell></row><row><cell>berrik: 23</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">-Louis Morériren Le grand dictionnaire historique, ou mêlange curieux de l'his-</cell></row><row><cell cols="2">toire sacrée et profane (lehenengo edizioa 1671koa da). 24</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">-Ivigne Broissinièreren Dictionnaire théologique, historique, poétique, cosmo-</cell></row><row><cell cols="3">graphique, et chronologique (lehenengo edizioa 1644koa da). 25</cell></row><row><cell cols="3">-Sebastián de Covarrubiasen Tesoro de la lengua castellana o española (lehe-</cell></row><row><cell cols="3">nengo edizioa 1611koa da, baina badakigu 1673ko bigarren ediziorako</cell></row><row><cell cols="3">Benito Remigio Noydensek erantsitako zatiak erabili zituela Etxebe-</cell></row><row><cell>rrik). 26</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Hiztegi izenarekin, jakina, aitzinentziklopediak ezkutatzen dira. Aski adierazga-</cell></row><row><cell cols="2">rriak dira izenburuak. Hona hemen Morérirena: 27</cell><cell></cell></row><row><cell>EHats 136-138</cell><cell>EHats 136-138</cell><cell>Covarrubias,</cell></row><row><cell>euskaraz</cell><cell>latinez</cell><cell>a</cell></row><row><cell cols="2">A, letra guztietaric lehenbici-coa, naturalena eta goçoena, gui-çonac ere lehenbiciric hitcez mol-datcen duena. Ecen ikhusten dugu nola haur enocentac, hitcen moldatcen has-ten direnean, lehenbiciric hasten direla erraiten A, A, A, ceina, ber-tce letren laguntçaric gabe, hain eztiqui pronuntciatcen eta decla-ratcen baita. Non mutuec ere, hunen bidez eta kheinuequin ba-tean, emaiten baitarozquigute aditcera asco gauça, ceinac, hai-nitz hitcez, pena baitquenduque adiarazteco. Hargatic A da letra guztietaric hain misteriotsua: Hebreoec dei-tcen dute A, omnium litterarum prima, naturalissima et suavissima, quamque homo in primis articu-lat atque enunciat. Nam aperte videmus infantes, formare verba incipientes, dicere A, A, A, quae sine aliarum littera-rum ope tam suaviter profertur, ut muti quoque cum hac et simul signis indicent nobis plurima quae pluribus verbis vix possemus significare. Ideo inter omnes litteras A est valde mystica: Hebraici nomi-nant Aleph.</cell><cell></cell></row></table><note>Ital. liv. 3). Mais d'un tel courage qu'ils...». Etxeberrik ondo hautatu du non hasi: «Les Cantabres estoient d'un tel courage qu'ils...».26 EHats 70: «Orai, dugun entçun D. Sebastian de Covarrubias Orozco, Erregueren Capillan eta Cuencaco Calongeac erraiten darocuna / Nunc audiamus quod D. Sebastianus de Covarrubias Orozco, Regio Sacello Praefectus, Caucensium populorum Canonicus, nobis refert».27 Amsterdamen 1740an argitaraturiko edizioaren izenburua bildu dugu. 1753an gaztelaniaz argitara- turiko itzulpenak (Gasteizko Apaiztegiko bibliotekan dago ale bat) izenburu hori berori du.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>...]</figDesc><table><row><cell>EHats 136-138 EHats 136-138 EHats 179-180 EHats 51-52</cell><cell>EHats 136-138 EHats 136-138 EHats 269-271 EHats 51-52</cell><cell>Covarrubias, Covarrubias, Covarrubias, Covarrubias,</cell></row><row><cell>euskaraz euskaraz euskaraz euskaraz</cell><cell>latinez latinez latinez latinez</cell><cell>a a gloria noble</cell></row><row><cell>Letretaric misterio atheratcen Spiritu Saindua) eta eguiazco Jin-Eta baldin Ovidioc, bici cela-</cell><cell>Qui ex litteris mysterium de-Spiritum Sanctum), et unum Si tamen Ovidius, dum esset</cell><cell>Los que sacan misterios de las ayude con su gracia para poder Marcial tomó gloria por fama</cell></row><row><cell>dutenec diote Aleph hebreoec co bat. rican, merecitu baçuen gentilen</cell><cell>ducunt, aiunt Aleph Hebreorum Deum verum. in vivorum numero, inter ethni-</cell><cell>letras, dizen que la A, dicha aleph continuar este trabajo y acabarle a y nombradía de gran poeta, y</cell></row><row><cell>deitcen dutenac erran nahi duela artean, copla erguel batçuen ca-</cell><cell>significare 'doctrinam', 'viam' seu cos propter quaedam carmina</cell><cell>cerca de los hebreos, se interpreta gloria suya y aprovechamiento de porque ésta no se concede sino a</cell></row><row><cell>'dotrina', 'bidea' eta 'dohatsuta-riaz, goça ceçan jaquintasunaren</cell><cell>'beatitudinem'. Et ex his tribus profana dignus fuit qui frueretur</cell><cell>'doctrina', 'camino' y 'bienaven-todos [...] los que ya son muertos y no tie-</cell></row><row><cell>suna'. Eta hirur gauça hautaric atheratcen dutelarican pentsa-mendu bat, diote: Halatan, bada, othoizten dut ene Jainco hirur presunetacoa, arren demadan garacia, baldin loria eta ohorea, berac sendagailla handirequin contatcen duen be-çala:</cell><cell>unam constituentes sententiam, aiunt: sapientiae gloria et honore, ut Quapropter ad Maximum meum Numen Trinum preces fundo, ut, si oportuerit, gratiam ipse vehementer canit gaudio</cell><cell>turança'; haziendo de todas tres significaciones un concepto, di-zen: nen quien los embidie, dixo: «Si post fata venit gloria, non propero»</cell></row><row><cell>«Doctrina legis est via ad beatitudinem aeternam». Eta grecoen Alpha-c erran nahi du 'hastea'. «Ego sum alpha et omega, principium et finis». (Apoca-lip. cap. ultim.) bozcario eta sendagailla handire-conveni bada, trabaillu hunen continuatceco, eta, haren loria sainducotz eta bat bederaren pro-gotchucotçat, akhabatceco. «Tu mihi, quod rarum est, vivo sublime dedisti nomen, ab exequiis quod dare fama solet». (Ovid., Lib. 4 Tris-tium, egloga 9) Eta orduan erranen duquet, aithorra eta ohorea: eman deçagun merecimenduen EHats 288-289 euskaraz larri çor çajo, hil ondoan bederen, Egun, beraz, arroçoin guehia-gorequin catholicoen artean Axu-</cell><cell>«Doctrina legis est via ad beatitudinem aeternam». Et Graecorum Alpha significat 'principium': «Ego sum alpha et omega, principium et finis». (Apoca-cabo quod praedicavit Angerinus: lip. cap. ultim.) in me infundendo, fas sit mihi hoc opusculum altius immittere in rerum divinarum fretum pro-ximique solatium. «Tu mihi, quod rarum est, vivo sublime dedisti nomen, ab exequiis quod dare fama solet». (Ovid., Lib. 4 Tristium, egloga 9) Et tunc magno gaudio praedi-ramus: EHats 269-271 latinez rum agnitionem et decus ei refe-A fortiori ergo inter catholicos condignus est Axular ut merito-</cell><cell>que le davan la vaya, con que su «Doctrina legis est via ad beatitudinem aeternam». Cerca de los griegos la A, dicha Ovidio dize averla alcançado en vida (lib. 4 Tristium, egloga 9), hablando de la musa: alpha, sinifica 'principio', por ser la «Tu mihi, quod rarum est primera letra de su alfabeto, como la omega 'el fin', a causa de ser la postrera. Apocalipsis, cap. último: Angeriano, satisfaciendo a los principium et finis». «Ego sum alpha et omega, carbón Covarrubias, vivo, sublime dedisti nomen, ab exequiis quod dare fama solet».</cell></row><row><cell>Ni naiz hastea eta akhabantça. quin, Angerinoc erran çuena:</cell><cell></cell><cell>dama era negra o morena, dize assí:</cell></row><row><cell>Egyptoarrec Canopo bere jainco faltsuari escuan eçartcen «Quid tunc? Carbones quoque sunt nigri, sed flam-EHats 54-55 euskaraz</cell><cell>Aegyptii Canopo deo ficto in manu imponebant A, in signum «Quid tunc? Carbones quoque sunt nigri, sed flam-EHats 54 latinez</cell><cell>Los egypcios formaron su dios Canopo con esta letra A en la Covarrubias, «Nigra est. Quid tunc? Carbones quoque sunt quo-noble</cell></row><row><cell cols="3">cioten A, haren jincotasunaren seinaletçat. Hala diote hainitz au-torec, eta, bereciqui, Aita Joseph Singuineoc, Geronimo Saindua-ren vicitcean (lib. 1, fol. 16). ma tacti unde rosa verna ru-bent». Ceren, Aristotelesec dioen Beste hauek, eurak bakarrik balira, pentsatuko genuke agian iturri bera erabili eius deitatis. Ita aiunt plures auc-tores, et praecipue Pater Iosephus Singuineus, in vita Divi Hyero-nimi (lib. 1, fol. 16). mano, en señal de su divinidad, como lo refieren muchos autores y lo pondera fray Joseph de Si-ma tacti unde rosa verna ru-bent». que nigri, sed flamma tacti, Nam iuxta id, quod Aristote-Pero yo me arrimo a Aristóte-ceu rosa verna rubent». eredura: les ait: les, que en el lib. 5 De Republica, dutela Etxeberrik eta Covarrubiasek, edo are kasualitatezko kointzidentzia dela; cap. I, dize assí: baina, aurreko lekukotasun ziurren ondoan, esango genuke sinesgarria dela Cova-güença en la vida de San Gero-nimo, lib. I, fol. 16. «Nobiles ii demum viden-«Nobiles ii demum viden-«Nobiles y demum viden-rrubias izatea, hauetan ere, Etxeberriren goiargia:</cell></row><row><cell>Beraz, arroçoin hauquien ere-dura, erran behar da escuara, hi-tcen akhabantcetan ere, abantai-llatua dela, A denaz gueroztican letra guztien artean hautuena eta abantaillatuena, ceinaz mutuac eta haur enocent mintçatcen ezta-quitenac baliatcen ohi baitira. Eta, nola ni ere halatsu bai-naiz ene obra hunetan, hargatic erranen dut hiruretan A, Jeremias Profetarequin batean: EHats 179-180 euskaraz Eta baldin Ovidioc, bici cela-rican, merecitu baçuen gentilen artean, copla erguel batçuen ca-riaz, goça ceçan jaquintasunaren loria eta ohorea, berac sendagailla handirequin contatcen duen be-«Tu mihi, quod rarum est, vivo sublime dedisti nomen, ab exequiis quod dare fama solet». (Ovid., Lib. 4 Tris-tsun harc bertceric dio: Ordea Apulejo guiçon jaquin-EHats 51-52 euskaraz hau? arrainei eman othe diote escola çala: tcen duela. Norc itsas hondarreco tur esse, in quibus maiorum virtus inest et copia». (lib. 5, De Republ., cap. 1) EHats 162 euskaraz Nobleac dira, ceinen bai-Baleaz ere contatcen da vista faltatcen çayoela, ceren guicenta-than causitcen baitira aitcine-sunac beguiac tapatcen baitiotça, coen verthute eta eguinbide escutic balerama beçala, guida-ohorezcoac. eta, orduan, bertce arrain batec,</cell><cell>Secundum has ergo rationes, asserendum est Cantabrismum in nominum desitionibus etiam esse excellentem, cum A inter omnes litteras sit praestantissima ac praeclarissima, qua elingues et parvuli loqui nescientes utuntur. Quia vero eis ego quoque consimilis sum, ideo ter repetam A, cum Ieremia Propheta: EHats 269-271 latinez «Tu mihi, quod rarum est, exequiis quod dare fama solet». (Ovid., Lib. 4 Tristium, egloga 9) aliud dicit: At ille sapiens vir Apuleius vivo sublime dedisti nomen, ab EHats 51-52 latinez Si tamen Ovidius, dum esset in vivorum numero, inter ethni-cos propter quaedam carmina profana dignus fuit qui frueretur sapientiae gloria et honore, ut ipse vehementer canit gaudio tur esse, in quibus maiorum virtus inest et copia». (lib. 5, EHats 162 latinez De Republ., cap. 1) Dicitur balenam quoque carere visu, ob pinguedinem eius oculos obstruentem, et tunc ab alio pisce deduci.</cell><cell>[...] Repetida tres vezes, la A de-clara la impotencia del mudo para poder hablar; y para mí, que lo soy en lo que pretendo y que-rría explicarme, sinificarán las tres personas, Padre, Hijo y Espíritu Santo, un solo Dios verdadero, diziendo con el Profeta Jeremías: Covarrubias, gloria Metamorphoseon: 9), hablando de la musa: como cuenta Ovidio, lib. 13 en vida (lib. 4 Tristium, egloga propero» Ovidio dize averla alcançado noble Covarrubias, «Si post fata venit gloria, non tur esse, in quibus maiorum Covarrubias, virtus inest et copia». vallena Marcial tomó gloria por fama y nombradía de gran poeta, y porque ésta no se concede sino a los que ya son muertos y no tie-nen quien los embidie, dixo: [...]</cell></row><row><cell>« A, A, A. Domine Deus, ecce nescio loqui, quia puer ego sum». (Ierem. 1, 6) tium, egloga 9) Egun, beraz, arroçoin guehia-gorequin catholicoen artean Axu-«Si laudas virum quia di-ves, hoc fortunae debetur; si quia fortis, aegritudine debili-</cell><cell>« A, A, A. Domine Deus, ecce nescio loqui, quia ego puer sum». (Ierem. 1, vs. 6) A fortiori ergo inter catholicos condignus est Axular ut merito-«Si laudas virum quia di-ves, hoc fortunae debetur; si quia fortis, aegritudine debili-</cell><cell>« A, A, A. Domine Deus, ecce nescio loqui, quia ego puer sum» «Tu mihi, quod rarum est vivo, sublime dedisti nomen, ab exequiis quod dare fama solet». «Nam genues et proavos, et quae non fecimus ipsi, vix ea nostra voco».</cell></row><row><cell>Ceinec erran nahi baitute hi-rur presuna (Aita eta Semea eta larri çor çajo, hil ondoan bederen, tatur seu fatigatur; si quia no-eman deçagun merecimenduen bilis, non ipsum sed parentes aithorra eta ohorea: eius laudas».</cell><cell>Quae significant tres divinas personas (Patrem et Filium et rum agnitionem et decus ei refe-tatur seu fatigatur; si quia no-ramus: bilis, non ipsum sed paren-te[s] eius laudas».</cell><cell>Y Apuleyo, en el lib. De Deo suplicando a mi Dios trino en Sacratis, tratando que sólo por la personas y uno en essencia me ciencia y virtud propia merece un</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>principio de la lengua castellana o romance que oi se usa en España liburua zeukan atxekita, Tesoro-aren aurretik.29   Datu hori ez da inola ere gutxiestekoa, Aldrete ere ezagutzen baitu Etxeberri Sarakoak, gorago ikusi dugun legez, eta, gainera, bi lekutan aipatzen baitu izen-deiturekin. Lehenengo aipua testu nagusian dago (EHats 35-36): 30 «Doctor Bernardo Aldrete Cordovaco Calongea»-ren beste aipamena, ordea, bigarren mailako aipu batean dator Etxeberrirenean, hain zuzen liburuaren haritik kanpo geratzen den 324. orrialdean, azken orduko eransketa gisa. Esango nuke Aldreteren lana, orain arte ikusi ditugun beste batzuk bezala, asmatze-lanerako iturri izan dela Etxeberrirentzat, baina hori baino zerbait gehiago ere bai. Gure ustez nahikoa arrazoi dago pentsatzeko prosa-lanerako eredu gisa EZTUT JEUSIC NEURE BAITHARIC EKHARRI, EZ ETA ERE AUTORETAN... Aipu honen arazo nagusia hizkuntza da, ez baitugu Aldreteren lanaren latinezko ediziorik ezagutzen. hartu zuela Etxeberrik Aldreteren lana, 31 baina, bestelako hausnarketei ekin baino lehen, ikus ditzagun, bata bestearen parean jarrita, gure ustez 32 Etxeberrik Aldreteren liburutik hartu dituen zatien euskarazko bertsioa, latinezkoa, eta Aldreteren gaztelaniazkoa: 33 Bilaketa "buruz eta eskuz" egin da, ez baitaukagu Aldreteren bertsio elektronikorik. Hortaz, litekeena da hemen bildu ditugunak baino bat-etortze gehiago ere izatea bi autoreen artean. 33 Hemen bildu ditugun guztiak dira Escuararen Hatsapenac prosa-lanetik hartuak (eta horko agerpe-</figDesc><table><row><cell>192</cell><cell></cell><cell>191 GIDOR BILBAO TELLETXEA</cell></row><row><cell>EHats 62 EHats 30 EHats 33 EHats 33-34 EHats 34 EHats 34-35</cell><cell>EHats 62-63 EHats 30 EHats 33 EHats 33-34 EHats 34 EHats 35</cell><cell>Covarrubias, Aldrete, Aldrete, Aldrete, Aldrete, Aldrete,</cell></row><row><cell>euskaraz euskaraz euskaraz euskaraz euskaraz euskaraz</cell><cell>latinez latinez latinez latinez latinez latinez</cell><cell>Cantabria 50-51 176 261 177 153</cell></row><row><cell>Ecen Silio Italliarrac ere badio: delarican, verboen propietatez «Et confessis quoque Gra-Eta nola antcecaitz baitciren,</cell><cell>Nam Silius Italus sic alloquitur: novisset, aequo animo se dictu-«Et confessis quoque Gra-Quia vero erant rudes et indo-</cell><cell>hombre albança, y no por las de-Dellos escrive Silio Itálico: observata dumtaxat verborum [...] lo mucho que en las pala-«Et confessis quoque Gra-Polybio declaró esto mui bien,</cell></row><row><cell cols="3">Ovidioc ere hala erran çuen: «Nam genus et proavos et quae non fecimus ipsi, vix ea nostra voco». Bere ethorquia eta leinua, ar-basoac, eta berac eguin etcituen gauçac, etcituela bereac deitcen. EHats 293 euskaraz Zalantzarik gabe, goiko adibideekin frogatuta geratu da Etxeberrik Covarrubia-Ovidius quoque pari modo lo-quutus fuit: «Nam genus et proavos et quae non fecimus ipsi, vix ea nos-tra voco». más cosas, dize: «Si laudas virum quia di-ves, hoc fortunae debetur; si quia fortis, agritudine debili-tabitur seu fatigabitur; si quia nobilis, non ipsum sed paren-tes eius laudas». EHats 293 Covarrubias, latinez cocodrilo sen Tesoro-a erabili duela, ez soilik hiztegi gisa, baizik eta baita inventio-rako tresna gisa ere, hain zuzen hiztegiaren antolaketak eskaintzen duen bilaketa-erraztasunaz baliatuz. Adibiderik adierazgarrienak, ziurrenik, noble eta a sarreren erabilerari da-gozkionak dira; Escuara noblea da / Cantabrismus nobilis est kapitulua idazten ari ze-nean, noble hitza bilatu du Covarrubiasen Tesoro-an, hor aurkitu dituen aipuez ba-liatzeko (Aristoteles, Ovidio, Apuleio); euskararen nolakotasunak goraipatzen ari zenean, -a bukaeraren abantailak zehazteko, a sarrera bilatu du Covarrubiasenean, eta hortik hartu ditu ez soilik aipuak (Bibliakoak eta José Sigüenzarenak), baizik eta ideia eta zati osoak. Esango genuke, beraz, "hiztegi" izenarekin multzo berean bildu ditugun Cova-rrubiasen, Morériren eta Broissinièreren lanek ere, Enciclopedie rinascimentali deitu diren besteen erabilera antzekoa izan dutela Etxeberrirenean, asmatze-lanerako ba-liabide gisa, hain zuzen erreferentzia-lanen ezaugarri guztiak dituztelako: informa-zio espezifikoa ahal den modurik eraginkorrenean eskaintzeko egindako lanak dira, informazio autonomo anitz biltzeko eginak dira, informazioa erraz erdiesteko anto-latuak dira (antolaketa oso formalizatua eta ez diskurtsiboa dute), askotariko infor-mazioa dakarte, eta ez dira irakurketa jarraiturako idatziak, arin-arin kontsultatzeko baino. Bestalde, Covarrubiasen aipuen artean, interes berezia dute noble sarreratik harturikoek beste arrazoi batengatik ere: zati horiek, Covarrubiasenean, bigarren argitaraldirako Benito Remigio Noydensek erantsiak dira, eta horrek frogatzen du Etxeberrik erabili duen edizioa ez dela lehenengoa izan. Bigarren edizioak, 1673-1674koak, badu ezaugarri bereziki interesgarri bat: Bernardo Aldreteren Del origen Edo, itchurapenezco urri-caltçapenaren azpian, crocodila-ren contua dute: mintço dira ahoan bat gogoan bertce bat; unde factus locus proverbio crocodili lacrymae, quod de iis dici solet qui sub specie pietatis alios fallunt. tiene un fingido llanto, con que engaña a los passageros, que piensan ser persona humana, afli-gida y puesta en necessidad, y quando vee que llegan cerca dél, los acomete y mata en la tierra. «Cantaber, ante omnes, hiemisque, aestusque, famis-que invictus». (lib. 3) Escualduna da guztien ar-tean ez hotcetez, ez berotez, ez gosetez ecin bentçuturiccacoa. «Cantaber, ante omnes, hiemisque, aestusque, famis-que invictus». (lib. 3) declaratcen tu jaquin behar rum fuisse: proprietate, res intelligendas bras vale el uso i costumbre, i ecis utimur verbis, ubi nostra ecis utimur verbis, ubi nostra ecis utimur verbis, ubi nostra diziendo que avia hecho la lengua eta harmetara emanagoac letretara ciles, atque ad arma procliviores «Cantaber, ante omnes, hyemisque, aestusque, famis-que invictus». Edozelan ere uste dugu funtsezkoa dela Aldreteren lana, Etxeberrirena ulertzeko. Izan ere, soilik harturikoaren kopuruari begiratuta, argi ikusten da iturri gisa Aldre-tek izan duen garrantzia; baina ez da hori bakarrik gure interesa piztu duena, are in-teresgarriagoa iruditu baitzaigu harturikoaren gaiak aztertzea gainerako iturrieta-koen aldean, eta Sarakoak zelan erabili duen ikustea. Gure ustez ez da kasualitatea, gainera, Aldreteren liburu ezagunenaren izenbu-rua (Del origen y principio de la lengua castellana o romance) bat etortzea Etxeberri-ren prosa-lan nagusiak hartu duen izenburuarekin (Escuararen hatsapenac) eta lan horretako lehenengo kapituluaren izenarekin («Escuararen ethorquia / Cantabrismi 29 «Ambas partes se incluyen a continuación de la obra Del origen y principio de la lengua castellana, de Bernardo de Aldrete. Esta ocupa 91 folios» (Martín de Riquer 1943: xi). Interesgarria da, oro-bat, Catálogo Colectivo del Patrimonio Bibliográfico Español izenekoan ematen duten deskrip-zioa, bi lanen arteko erlazioaren argigarri: «La obra de Aldrete y la de Covarrubias forman una edi-pero saindu handi harc, latinez mintço celarican, erran baçuen: «Ea est, ni fallor, iudicata latinitas, quae breviter et apertè observata dumtaxat verborum propietate, res intelligendas enuntiat, non quae vernantis eloquii venustate atque ameni-tate luxuriat» (Libr. 3 de vita contemplati.) Latin onac, hitç gutiz la-burzqui eta lanoqui valiatcen Sanctus Prosperus, loquens de la-tinitate, dixit: «Ea est, nisi fallor, iudicata latinitas, quae breviter et aperte observata dumtaxat verborum propietate, res intelligendas enuntiat, non quae vernantis eloquii venustate atque ameni-tate luxuriat» (Libr. 3 De vita contemplat.) licet ergo mihi asserere quod, si hic sanctus vir Cantabrismum pero Aquitanico (Lib. 3 de vita contempla. c. fin.): Aquello se juzga por lenguaje latino, lo que brevemene i con claridad, guardando solamente la propiedad de las palabras dize lo que conviene que se entienda, i no lo que se espacia i deleita con la gala i la frescura del hablar flo-rido. «Ea est, nisi fallor, iudicata latinitas, quae breviter et aperte 31 Honetan ere, Etxeberri Sarakoaren hizkuntz-ideiak eta Bernardo Aldreterenak lotzen alegia, Joseba Lakarra izan zen, guk dakigula, lehenengoa, Lakarra 2001-en apuntatu baitzituen bien arteko bat etortze batzuk. EHats 32-33 EHats 32-33 Aldrete, euskaraz latinez 138 Baina, hebreoaz lehembiciric mintça nadin, Babiloniaco gathi-butasunean hirur hogoi eta hamar urthez hebreoei ahantcitçajen bere hitçcuntça propiala, eta ikhasi çu-ten caldeoa, bere etsai garaitia-rrena, eta bere herrirat itçuli cire-nean ere, hura cerabilaten bere hitzcuntçatçat. Eta Jaincoaren semea guiçon eguin cenecotçat, hequien hitzcuntça hebreoa na-hastecatua cen syriacarequin eta caldeoarequin, halaco moldez non, liburu sacratuac aditcecotçat, obligatuac baitciren estudiatuz hebreoaren ikhastera, guc orai la-tina beçala. Sed, ut in primis de Hae-braico loquar sermone, Hoebrei in captivitate Babylonis septua-ginta annis obliti fuerunt suum idioma, et inimicorum suorum Caldaeum didicerunt, cumque reversi fuissent in patriam suam, eo pro suo sermone utebantur. Per idque temporis quo filius Dei homo factus fuit, illorum idioma Haebraicum cum Syriaco et Cal-daeo permixtum erat, ita ut, ad sacros intelligendos codices, co-acti essent ut ope studii Haebrai-cum discerent, quemadmodum nos Latinum. Exemplo mui grande es lo que passó en aquel pueblo hebreo, que en la captividad de Babilonia perdio su lengua antigua i apren-dio la de los caldeos vencedores que lo llevaron captivo, que, en setenta años que duró este capti-verio, tomaron la lengua caldea de Babilonia, la qual conservaron despues bueltos a su tierra. De-manera que fue forçoso que de alli adelante aprendissen el he-breo para entender los libros sa-grados, como nosotros el latin. comun cebiltçanac, edirenen dugu ja estudiatuz baicic nihorc eztituela ikhasten, eta ja erregue-len menera eta bat bederaren tra-ballura eroriac daudela. vulgariter vagabantur, compertum nobis erit nisi per studium nemi-nem ea discere, necnon sub regula-rum dictionem et uniuscuiusque laborem iam esse submissa. rias ocasiones an dexado de ser lo, i por arte se aprenden. EHats 33 EHats 33 Aldrete, euskaraz latinez 176 EHats 33-34 EHats 33-34 Aldrete, euskaraz latinez 261 Eta, hala, grecoac ere manera hunetan galdu çuen bere garbita-suna. Ecen Quintilianoc eta Dio-nisioc, bioc diote: Sic etiam Graecum coinqui-natum fuit, nam Quintilianus et Dionisius aiunt: [...] de que Quintiliano i Dio-nisio testifican. De mas que toda ella decendio de la griega aeolica; i liano (lib. I, c. 5): tic bertce bat. amaris: hi aiz maitatua los propios, como dize Quinti-nari iratsequitcen ciotelaric bere-Gothicum. hala nola amor: ni naiz maitatua; mente griegos, quando le faltavan ric latinetic hitz bat, bertcean lati-mel adiungendo Latino aliud (naiz) eta participio preteritocoaz, tia de nuevo vocablos conoscida-ikhastera, batean hartcen çutela-unum vocabulum ex Latino, se-valiatu ciren verbo sustantivo despues de ia perfecionada, admi-Hitzcuntçac demborarequin gambiatcen eta çahartcen dira, halaco guisaz non ehun edo be-rrehun urtheric barrenean, hai-nitç hitç ecin adi baititezque, hitzcuntça arrotça balitç baino guehiago. Idiomata annorum intercessu mutantur ac senescunt, ita ut, post centum aut ducentos annos, plura vocabula instar peregrino-rum vix intelligi possint. Deve se pues advertir que la lengua vulgar naturalmente con el tiempo se envejeçe i muda, i en ciento o docientos años se trueca, de manera que muchas palabras della no se entienden, como si fueran vocablos de lengua pere-grina o estrangera. modo ea civitas penitus bar-bara non fuerit reddita». Miresten çuela nola Erroma etcen eguin ossoqui barbaro. Eta Isidoro Sainduac emaiten du arroçoina: «Unaquaeque enim gens facta Romanorum, cum suis opibus, vitia quoque (et ver-borum, et morum) Romam transmisit». (Lib. 1, cap. De barbaris.) Cerenetariac Erromara joan ciren gendaqui hetaric bakhochac eraman baitcituen lean, ensejatu ciren latinaren dare latinitati, semel assumentes cantçaric. Hartaracotç, bada, hitzcuntçaren vicioac eta bajac. modo ea civitas penitùs bar-bara non fuerit reddita». Et Sanctus Isidorus reddit ra-tionem: «Unaquaeque enim gens facta Romanorum, cum suis opibus, vitia quoque (et ver-borum, et morum) Romam transmisit». (Lib. 1, cap. De emperadorcoarequin ethorri cire-nean, vençutuec hartu baitçuten garaitiarren hitzcuntça. Ordea, godoac ere, bere aha-runt, victi victorum sermonem receperunt. At Gothi quoque, iuxta facul-tatem suam, curabant operam a la lengua de los vencedores, los tuqui erantçun ceçoquion sinifi-amado / tu es aimè mui mal i la corrompieron. cetçaqueten verbo passivoari jus-vel amare: hi aiz maitatua / tu eres aprender la latina, qu se les dio Cerenetariac ecin ediren bait-amado / ni naiz maitatua; amaris quales desearon i procuraron amor: je suis aimè / jo soy fecto verbi passivi». barbaris.) modo ea civitas penitùs bar-bara non fuerit reddita» [...] I dixo mui bien San Isidro (lib. Origin., c. de Barbarismo), que cada una de las gentes que fueron sugetas al imperio llevó a Roma los vicios i faltas de su len-gua i costumbres: «Una quaeque enim gens facta Romanorum, cum suis eta bertce hainitç erresumetara plura regna cum imperio accesse-vencidos se uvieron de acomodar praesenti et praeterito imper-tivo et participio praeteriti; v. g. transmisit». barbaro eta bassotarrac Italiara multae ad Italiam aliaque com-las provincias del imperio, los in omnibus, et praecipuè in brem usi fuerunt verbo substan-borum, et morum) Romam godoac eta bertce jendaqui Gothi et reliquae barbarae gentes otras barbaras naciones a Italia i a quibusdam partibus; sed non pondentes verbo passivo. Quamo-opibus, vitia quoque (et ver-EHats 34 EHats 34-35 Aldrete, euskaraz latinez 151 Ordea, ezta miresteco, ceren Sed non mirum, nam quando Con la venida de los godos i du hain mudantça handia noiz-baitdanic hunat, non istorioen berri daquiten jaquinsunec ere pena baitute hequien aditcea eta comprenditcea. EHats 35-36 EHats 35-36 Aldrete, euskaraz latinez 153 Verbo latinezcoen conjugacio-neac godoec seguitu cituzten cem-bait partetan, bainan ez guztietan, eta bereciqui verbo pairuzcoaren edo passivoaren presentean eta preterito imperfectoan, don Bernardo Aldre-tec dioen eredura (Lib. 2, cap. 1, De orig. et principio linguae Castellanae): «Variationes verborum pas-sivorum Gothi secuti sunt in Variationes verborum passivo-rum Gothi secuti sunt in quibus-dam partibus, sed non in omni-bus, et praecipuè in praesenti et praeterito imperfecto verbi passivi, ut Doctor Bernardus Aldrete ait (Lib. 2, capit. 1, De origine et principio linguae Castellanae). Eo quod neutiquam poterant invenire voces adequatè corres-En los verbos siguieron las conjugaciones latinas en algo, pero totalmente perdieron la voz passiva, i usaron de los participios con el verbo ser o aver, como en amor, amaris soi amado, eres amado origo»). Verbo latinezcoen conjugacioneac godoec seguitu cituzten cembait parte-tan, bainan ez guztietan, eta bereciqui verbo pairuzcoaren edo passivoaren presentean eta preterito imperfectoan, don Bernardo Aldretec dioen eredura (Lib. 2, cap. 1, De orig. et principio lin-guae Castellanae): «Variationes verborum passivo-rum Gothi secuti sunt in quibus-dam partibus; sed non in omnibus, et praecipuè in praesenti et praete-rito imperfecto verbi passivi». Variationes verborum passivorum Gothi secuti sunt in quibusdam parti-bus, sed non in omnibus, et praecipue in praesenti et praeterito imperfecto verbi passivi, ut Doctor Bernardus Al-drete ait (Lib. 2, capit. 1, De origine et principio linguae Castellanae): «Variationes verborum passivo-rum Gothi secuti sunt in quibus-dam partibus; sed non in omnibus, et praecipuè in praesenti et praete-rito imperfecto verbi passivi». EHats 24 EHats 24 Aldrete, euskaraz latinez 191 EHats 30 EHats 30 Aldrete, euskaraz latinez 50-51 Eta, baldin Guienaco Pros-Etsi ille illustris Aquitaniae Porque, como dize San Pros-Matheo Evangelistaren ere-dura, orobat guerthatu citçajoen Jondoni Petriri ere, bere nausiaz utkhatu çuenean: «Nam et loquela tua mani-festum te facit». (Math. 26) Hire mintçoac salhatcen hau nor haicen. Secundum Matheum Evange-listam, idem evenit divino Petro, quando negavit magistrum suum: «Nam et loquela tua mani-festum te facit». (Math. 26) [...] tratando de San Pedro, que por la habla fue conocido que era galileo [...]. Dize pues assi (Matth. 26): «Nam et loquela tua mani-festum te facit». EHats 32 EHats 32 Aldrete, euskaraz latinez 42 Ecen, considera badeçagu munduan içan diren hitzcuntça-ric famatuenac (hebreoa, grecoa eta latina), noizbait arduraco eta Si enim diligenter perpenda-mus idiomata quae in orbe fuere nominatissima, nempe Hebraicum, Graecum et Latinum, quae olim La lengua hebrea, griega i la-tina fueron en sus principios vul-gares, como oi lo es la castellana, pero aquellas con el tiempo i va-diren gauçac, elhe conturic eta hitç alferric emplegatu gabe erran deçaquet, beraz, saindu handi hunec, jaquin içan balu es-cuara, cinez erranen çuela escuara enuntiat, non quae vernantis que como los ojos se alegran de desunt, sicut illi a nobis no-desunt, sicut illi a nobis non-desunt, sicut illi a nobis non-romana tan gran mudança desde el baino, gaitzqui eta moldegaizqui quam ad studia, perperam ac in-«Is est, nisi fallor, iudica-eloquii venustate atque ameni-ver vestidos nuevos i les desa-numquam mutuantur». nunquam mutuantur». nunquam mutuantur». tiempo que fueron echados de ikhasten çuten latina. Icenen de-culte et rusticè latinitatis intelli-tus Cantabrismus, qui breviter et apertè observata dumtaxat verborum propietate, res inte-lligendas enuntiat». tate luxuriat» (Libr. 3 De vita contemplat.) Grecoa ere, bada, demboraz munduan içan cen estimu eta errespetu handitan. Ordea, hunec Similiter Graecum quoque olim magna estimatione et ho-nore fuit in orbe. At hoc quoque grada ver los viejos, no es de peor condicion el oido, que no tenga tambien su gusto en oir vocablos nuevos, i los antiguos selo estra-Roma los reies hasta el suio (que fue clinacioneac eta verboen conjuga-gentiam assequebantur. Et nomi-Latinac eta grecoac, ordainzca cosa de trecientos i cinquenta años, cioneac luceac idurituric, conten-num inflexiones verborumque edo aldizca, batac bertceaganic Erromaco emperadorcoac porque fue maestro de Scipion el tatu ciren latinetic icen choilen variationes cum visae fuissent eis hitçac hartcen tuztela. irauntçueino, latinac ere on edu-Interea dum permansit impe-Africano el menor, que destruio a hartceaz, declinacinoac utciric, ce-prolixae, relictis flexionibus ex-hitçcuntça ona eta ederra, ceren, ere bere beheratçapena hartu labem accepit, nam Horatius ait guen. Esta mudança dixo Hora-qui çuen, eta, hura akhabatceare-rium Romanorum, Latinum quo-Cartago i a Numancia), que lo mas ren hec, bere hitzcunçan, icenac plebant animum suum sumendo hitç gutiz eta laburzqui valiatcen çuen, ecen Horacioc dio: in Arte Poetica: cio mui bien (in Arte Poetica): quin, hau ere gambiatu cen, eta que stetit, et, consumato illo, hoc de lo escrito de aquellos tiempos los ez baitcituzten declinatcen, latinac tantum nomina Latina, quia in delarican, verboen propietatez hain antçosqui eta çucentqui gau-çac adiarazten baititu. «Licuit semperque licebit signatum praesente nota pr ducere nomen. Ut silvae foliis pronos mutantur in annos, prima cadunt, ita verborum vetus interit aetas, et iuvenum ritu florent modo nata vigent-que. Debemur morti nos nos-traque... nedum sermonum stet honos et gratia vivax». «Licuit semperque licebit signatum praesente nota pro-ducere nomen. Ut silvae foliis pronos mutantur in annos, prima cadunt, ita verborum vetus interit aetas, et iuvenum ritu florent modo nata vigent-que. Debemur morti nos nos-traque... nedum sermonum stet honos et gratia vivax». hartu çuen bere beheratçapena, etiam declinare coepit, ut ait Po-peritissimos en antiguedades no lo eta escuarac eguiten tuen beçala. illorum idiomate neutiquam flec-«Licuit, semperque licebit EHats 34 EHats 34 Aldrete, Polybioc dioen eredura: lybius: entendian sino con dificultad (lib. 3): Casuen diferenciac eguiten cituz-tebantur nomina quemadmodum signatum praesente nota pro-ducere nomen. Ut silvae foliis pronos mutantur in annos, prima cadunt, ita verborum vetus interit aetas, et iuvenum ritu florent modo nata vigent-que. Debemur morti nos nos-traque... nedum sermonum «Mirum videri possit, quo-«Mirum videri possit, quo-«Mirum videri possit, quo-Erromaco hitzcuntçac hartu stet honos et gratia vivax». euskaraz latinez 151 Eta cer erranen dut latinaz, Dionisio Arcanasioc dioena bai-cic? Et quid dicam de Latino, nisi quod ait Dionisius Alicarnasius? [...] i Dionysio Alicarnaseo no se hartava de admirar que, avien-do sido tantas las gentes que avian entrado en Roma, total-mente no se uviesse hecho bar-bara (lib. I Antiquit.): «Tanta enim facta est mu-tatio Romanae linguae ab ea tempestate in hodiernumm diem, ut etiam qui antiqui-tatis peritissimi sunt, pleraque non nisi difficulter intelli-gant». (Polyb., lib. 3) «Tanta enim facta est mu-tatio Romanae linguae ab ea tempestate in hodiernum diem, ut etiam qui antiqui-tatis peritissimi sunt, pleraque non nisi dificulter intelligant». ten articuluen edo emendailluen in Latino et Cantabrismo. Diffe-«Tanta enim facta est mutatio bidez, hala nola españolac, italia-rentias casuum componebant per Romanae linguae ab ea tempes-noac eta francesac eguiten baiti-articulos vel additamenta, ut pote tate in hodiernumm diem, ut tuzte. Hargatic, hauquien icenac Hispanus sermo, Italicus et Galli-etiam qui antiquitatis peritissimi ere dira indeclinableac edo decli-cus. Ideo eorum nomina quoque sint, pleraque non nisi difficulter natcen eztirenac, orai hemen sunt inflexibilia, ut modo hic in intelligant». ekharcera nohan exempluan ikhu-exemplis a me proponendis tibi (Polybius, lib. 3) sico duçun beçala. aperte patefaciam.</cell></row></table><note>y«ción; entre ambas hay reclamo y la "Suma de la Tassa" (en §4 v.) es común a los dos títulos. Existe emisión con igual pie de imprenta, pero con fecha en portada, y con dedicatoria dirigida a otra persona (Don Gregorio Altamirano Portocarrero). Fecha 1674 tomada del colofón. Las dos partes de la obra de Covarrubias con portada propia, la segunda con fecha 1673. Dedicatoria fechada en 1682 y dirigida a Don Juan de Andicano, cuyo texto va precedido del esc. xil. nobiliar del mismo».3032nen hurrenkeran antolatuak). Gomendiozco carta-n (GC 23 eta GC 38) badira San Augustinen bi aipu, biak De civitate Dei XIX, 7koak, Aldretek ere bildu dituenak. Baina kasu honetan ez dugu uste Aldrete izan denik Etxeberriren iturria; besteak beste, badagoelako testu-zati bat Aldretek gaz- telaniazko itzulpenean soilik eman duena, latinezkoan etc. bizkor batekin laburtuta, eta Etxeberrik berriz osorik bildu duena, bai euskaraz eta bai latinez (latinezkoa, beraz, beste nonbaitetik hartu behar izan du ezinbestean).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>Pompeio Festo dize que antiguamente dixeron los antiguos aulas quas nos dicimus ollas; i que por aurum dezian los rusticos orum, i assi se dixo orata de auro; i que por auriculas, oriculas; i que los antiguos dezian ausculari por osculari; i, de cauda, coda. De manera que el au hizieron o, de que uvo entre los latinos hartos exemplos: aurichalcum / orichalcum, caudex / codex, caurus / corus, lautus / lotus, faurex / forex.</figDesc><table><row><cell>EHats 131-134 EHats 131-134 EHats 145-146 EHats 148 EHats 153-154 EHats 217 EHats 224-225</cell><cell>EHats 131-133 EHats 131-133 EHats 145-146 EHats 148 EHats 153-154 EHats 217 EHats 224-225</cell><cell>Aldrete, Aldrete, Aldrete, Aldrete, Aldrete, Aldrete, Aldrete,</cell></row><row><cell>euskaraz euskaraz euskaraz euskaraz euskaraz euskaraz euskaraz</cell><cell>latinez latinez latinez latinez latinez latinez latinez</cell><cell>195-196 195-196 191 206 189-190 53 130-131</cell></row><row><cell>«Habet enim omnis lingua nez betheac eta hitzcuntça mol-Eguiazqui badirudite hunela eta moldera; bai halaber, icenac Erromarrec bereciqui estimu Ecen ezta aitçaquiaric ez desen-</cell><cell>«Habet enim omnis lingua Augustinus quoque aliqua Hi profecto videntur Cantabri non nominibus et additamentis Praesertim vero Romani suum Siquidem nullus est praetextus</cell><cell>«Habet enim omnis lingua faltas maiores de barbarismos i Pedro, que por la habla fue cono-Antiguamente por esta causa zieron nombres nuevos, i de las El aprecio i estima que los ro-</cell></row><row><cell>sua quaedam propria genera degaitcetacoac. Eta, hala, gauça mintço diren escualdun hauc bere eta berretgailluac elkharrequin handia eguiten çuten bere hitz-cusaric bat bederac sortceticcaco</cell><cell>sua quaedam propria genera circa hoc praebet exempla (lib. 2 simili loquentes modo suam lo-inter se copulatis formaverunt magni pendebant sermonem, nullaque legitima excusatio igno-</cell><cell>sua quaedam propria genera solecismos; i San Augustin puso cido que era galileo, con que ha-dezian puerei, ubei, utei, quei, particulas i otras dicciones com-manos hizieron de su lengua fue</cell></row><row><cell>locutionum, quae cum in hunen gainean Agustin Sainduac mintçaira hartu dutela lehena-juntaturic, moldatu cituzten ver-cuntçaz, ecen lekhu eta dembora hitzcuntçaren ez jaquiteco. Harga-</cell><cell>locutionum, quae cum in De doctrina christ.), docens regu-quendi formulam assumpsisse ab verba; quidam demptis litteris, ubique enim et quovis tempore randi natale idioma. Propterea di-</cell><cell>loquutionum, quae cum in algunos exemplos (lib. 2 De doct. blava en la misma lengua sira en como dize Quintiliano (lib. 1, pusieron nuevos verbos; una en la tan grande, que en todo lugar i</cell></row><row><cell>aliam linguam transferuntur emaiten cembait exemplu (lib. 2 goco latindun hetaric, ceinac, boac; batçuec letrac khenduz, guztietan berec berea ohoratcen tic erran çuen Isidoro Sainduac ere:</cell><cell>aliam linguam transferuntur lam et modum recte interpre-illis veteribus Latinis qui, secun-alii auctis, quidam commutatis, ipsi proprium reverebantur, atque xit etiam Sanctus Isidorus:</cell><cell>aliam linguam transferuntur christian. c. 12 et 130); i San que hablavan todos en Iudea i c. 7), por pueri, ubi, uti, qui. pronunciacion quitó letras, otra tiempo la honrraron, i procu-</cell></row><row><cell>videntur absurda». (De vera relig., cap. 50) Ceinnahi hitzcuntçac baitu bere mintçatceco ma-nera diferentac, ceinec estrai-nio baitirudite bertce hitz-cuntça batetara gambiatcen direnean. Eta, hala, norc ere nahico bai-tuque hitzcuntça batetic bertcera cembait gauça hitcez hitz gam-biatu, hainac jaquiteco du ma-nera hartan eguinen tuela milla huts eta falta, eta hunen arroçoi-na Geronimo Sainduac emaiten du: «Difficile est, et arduum, ut quae in alia lingua bene dicta sunt, eumdem decorem in translatione conservent; perdunt gratiam, pleraque si quasi invita et recusantia vio-lentius transferantur». (Tom. 2, Epistol. 101, De optimo ge-nere interpretandi) Gaitz da hitzcuntça batean ederqui erraniccaco gaucec, bertce batera gambiatcen dire-nean, iduc eta conserva deça-ten edertasun bera; galtcen dute bere garacia, ceren bor-tchaz beçala baitohaci. Eta hitcez hitz ez baitute cen-tçu ona eguiten, hitzcuntcen mintçatceco manera diferentac direla causa. Non Aita Saindu Nicolao, icen hunetaco lehenbici-coac, isquiribatcen dioelarican Miguel Emperadoreari, erraiten baitio hargatic direla hambat in-terpretacinozco liburu ilhuntasu-EHats 144-145 euskaraz EHats 145-146 euskaraz Geronimo Sainduac, mintço delarican Jondoni Betriz, dio eça-gutu çutela gallilearra cela, min-tço celarican Judeaco hitzcuntçaz: Hargatic, bada, guc geurea be-har dugu seguitu, eta bertcerenac utci, Ciceronec erraiten darocun beçala: «Quare cum sit certa vox Romani generis urbisque pro-pria, in qua nihil animadverti possit, nihil sonare aut alere peregrinum, hanc sequamur, neque solum rusticam asperi-tatem, sed etiam peregrinam insolentiam fugere discamus». (Cic., 3 De orat.) De doctrina christ.), iracasten tue-larican ongui interpretatceco traça eta manera. EHats 146 euskaraz EHats 147 euskaraz Bada oraino escualdunen ar-tean bertce mintçaira diferent bat, ceinetan mintço baitira herri batçuetan, hitcei letrac berretuz, eta, berriz, bertce batçuetan, le-trac gambiatuz. Halaber Ciceronec ere min-tçairan edo mintçatceco manera choillean eçagutcen cituen copla edo vertsu latinezcoac, cein ciren erromarrenac eta cein gende arro-tcenac. Halaco guisaz non erroma-rrec, gutiago jaquinic ere, bere mintçairaren manera emeaz eta ez-tiaz, garaitcen baitcituzten gende arrotz guehiago ceaquitenac. «Vere tu ex illis es, nam et loquela tua manifestum te fa-cit». (Matth. 26, vs. 73) Guztiac ciren hebreoac eta hitzcuntça berecoac, hala acu-satçailleac nola acusatua. Ordea, nola herrico mintçaira diferenta baitçuten (orai guc beçala), handi-can eçagutu çuten gallilearra cela. EHats 148 euskaraz Bertce batçuec mintço ciren letrac gambiatuz, Pompeyo Fes-toc dioen beçala; erran behar bi-dean: aulas, aurum, auriculus, cauda, aurichalcum, erraiten ohi çuten: ollas, orum, oriculus, coda, orichalcum. Quintilianoc dioen arauera (lib. 1, c. 7) mintço baitciren hi-tcei letrac berretuz. Hala nola: puerei, ubei, utei, quei, erran be-har bidean: pueri, ubi, uti, qui. EHats 154-155 euskaraz Eta oraino hautan ere causit-cen da, içan arren erresuma eta hitzcuntça berecoac, differentcia badela herritic herrira, hitcetan eta mintçatceco maneretan: ba-tçuec delicatuqui, bertcec molde-bertcec berretuz, bertce batçuec letrac aldatuz edo gambiatuz eta truccatuz, batac labur cena eguin du luce, eta bertceac, contrara, luce cena laburtu du. çuten, eta bertcec ere ohora ceça-ten eguin ahalaz entsejatcen ci-ren. Hargatic, grecoei ihardetsi be-har ciotenean, errespustac latinez emaiten ciotçaten, eta oraino etcituzten entçun nahi, non lati-nez edo interpretez etciren min-tçatcen. Etçuten hau choilqui eguiten Erroman, baina bai oraino Grecian eta Asian ere, bide hartaz bere hitzcuntça, la-tina, hobequiago errespetarazteco eta gendaqui arrotcetara hedaraz-teco, Valerio Maximoc dioen beçala (lib. 2, c. 2,  § 2). «Omnem autem linguam unusquisque hominum, sive Graecam, sive Latinam, sive caeterarum gentium, aut au-diendo potest tenere, aut le-gendo, aut ex praeceptore acci-pere. Cum autem omnium linguarum scientiam difficilis cuique sit, nemo tam desidio-sus est, ut in sua gente positus, suae gentis linguam nesciat. Nam quid aliud putandum est, nisi animalium brutorum deterior, qui propriae linguae caret notitia?» (S. Isidor., lib. 9, Orig., cap. 1) gaizqui, batçuec mintçoari emai-ten diote bertcetaric mintçaira differenta. Ordea, hargatic, he-quien hitzcuntça mueta bat da, hala nola escuararic bat baici ez baita, orai seguidantçan ikhustera goacin beçala. Bat bederac -dio-ikhas detçaquela hitzcuntça guztiac, edo dela greca, edo dela latina, edo dela ceinnahi bertce, edo EHats 217-219 mintçatcen entçunez, edo ira-euskaraz curriz, edo dela escola-nausia-ganic. Baina hitzcuntça guztien Erraiten du Suetonio Fran-jaquitea gaitz baita, hargatic ez-quiloc 34 ere: tela hain laçoric sortherrian EHats 153-154 euskaraz Ecen erran den differentcia molde hau causitcen da ceinnahi bertce hitzcuntcetan ere, bereci-qui italianoan, erdaran eta france-sean; ceinec, bere ethorquia dute-larican latinetican, guztiarequin ere differentciatcen baitira elkha-rren artean. Batac latinetic hartu tu hitz batçuec, eta bertceac ber-tce batçuec; batac sinificantça ba-tean, bertceac bertcean; batac mintçatceco manera batean, ber-tceac bertcean; verboetaric eguin cituzten icen berriac, bere traçara dirudi dela p, ecen ez b. beharrietaco soinuan, lehen du bigarren letratçat b. Ordea, EHats 209 euskaraz Ecen ezta gauça erraçagoric nola baita -b-khendu, eta, haren lekhuan, eçartcea -p-. Quintilia-noc ere hargatic erran çuen: «Cum dico obtinuit, se-cundam enim b literam ratio poscit, aures magis audiunt p». (Quintil., lib. 1, cap. 7) Erraiten dudanean obti-nuit, arroçoinac galdeguiten «Sermone Graeco quan-quam alias promptus et facilis, non tamen usquequaque usus est. Abstinuitque maxime in Senatu, adeo quidem ut mo-nopolium nominaturus, prius veniam postularit, quod sibi verbo peregrino utendum es-set. Atque etiam quodam de-creto patrum cum emblema recitaretur, commutandam censuerit vocem et pro pere-grina nostratem requirendam, sortherrico hitzcuntça ezta-quienic. Ecen, sortherrico hitz-cuntça eztaquienaz, cer erran ahal diteque, baicic bestiac ahalcagarri den sortherrico hitz Eta, oraino, cein itsusi eta euskaraz EHats 226-227 baino bestiago dela?</cell><cell>videntur absurda». (D. Aug., De vera relig., cap. 50) Et ideo, quicumque voluerit unum idioma in aliud verbatim traducere, oportet ut ille conscius sit se mille errores et defectus commissum ire, et huius ratio ex-hauritur a Divo Hyeronimo: «Difficile est, et arduum, ut quae in alia lingua bene dicta sunt, eumdem decorem in translatione conservent; perdunt gratiam, pleraque si quasi invita et recusantia vio-lentius transferantur». (Tom. 2, Epistol. 101, De optimo genere interpretandi) Et verbatim traducta sensus dissentionem efficiunt ob discre-pantes idiomatum loquendi mo-dos. Ita ut Nicolaus Papa, hoc nomine primus, Michaeli Impe-ratori scribens, refert idcirco tot reperiri interpretationum libros obscuritate et deformitate idio-matum plenos. Propterea Divus EHats 144-145 latinez EHats 145-146 latinez Divus Hyeronimus, verba fa-ciens de Divo Petro, inquit no-tum fuisse Galilaeum cum Iu-daeae sermone uteretur: Idcirco inquit etiam Cicero: «Quare cum sit certa vox Romani generis urbisque pro-pria, in qua nihil animadverti possit, nihil sonare aut alere peregrinum, hanc sequamur, neque solum rusticam asperi-tatem, sed etiam peregrinam insolentiam fugere discamus». (Cic., 3 De orat.) tandi. EHats 146 latinez EHats 147 latinez Praeterea apud Cantabros alius est loquendi mos, penes quem alii augent et alii mutant vocabulorum litteras. Pariter Cicero, per locutio-nem seu per solam loquendi for-mulam, carmina cognoscebat quoque Latina, distinguendo a peregrinis Romana. Adeo ut Ro-mani litteris minus imbuti, lo-quelae lenitate ac suavitate, adve-nos superarent sapientiores. «Vere tu ex illis es, nam et loquela tua manifestum te fa-cit». (Matth. 26, vs. 73) Omnes quidem erant He-braei, eiusdemque idiomatis, tum delatores tum delatus. Quia vero inter eos distincta erat dicendi ra-tio (veluti modo apud nos), inde eum noverunt Galilaeum esse. EHats 148 latinez Alii loquebantur mutatis litte-ris, ut refert Pompeius Festus; quando enim debebant pronun-ciare: aulas, aurum, auriculus, cauda, aurichalcum, solebant di-dum Quintilianum (lib. 1, c. 7), loquebantur litteras vocabulis co-niungendo superfluas, verbi gratia: puerei, ubei, utei, quei, cum debe-rent dicere: pueri, ubi, uti, qui. EHats 154-155 latinez Et praeterea inter hos etiam reperies passim inter oppida dari discrimen in vocabulis et locutio-nibus, etsi easdem incolant patriam et linguam: quidam molliter, alii inculte, quidam aliis dissimili ra-conversis ac permutatis elementis literariis; alter quod erat contrac-tum longum fecit, et econtra quod erat productum alter corri-puit. omnibus viribus omnem cona-tum parabant, ut alii quoque ho-nore illum prosequerentur. Ideo quando Graecis debebant respondere, Latine reddebant eis responsa, et praeterea nolebant eos audire, nisi loquerentur La-tine sive per interpretem. Hoc non exequebantur solummodo Romae, verum etiam in Graecia et in Asia quoque, ut eo modo melius coleretur atque apud ex-traneas nationes propagaretur eo-rum idioma, ut ait Valerius Ma-ximus (lib. 2, c. 2,  § 2). cere: ollas, orum, oriculus, coda, orichalcum. tione modelantur loquelam. Atta-men eorum idioma specifice unum est, quemadmodum et Cantabrismus unicus est, ut con-sequenter modo inspecturi su-mus. EHats 217-219 latinez Narrat etiam Suetonius Fran-quilus: EHats 153-154 latinez Praedictum enim hoc discri-men in quolibet alio etiam ser-mone reperitur, praecipue tamen in Italico, Castiliano et Gallico; qui licet ex Latino originem du-cant, nihilominus inter se discre-pantur. Quidam ex Latino quae-dam hausit vocabula, quidam alia; alter sub quadam vocis no-tione, alter sub alia; alius secun-dum quemdam loquendi mo-dum, alter secundum alium; ex verbis suo instituto et more no-mina composuerunt nova; nec-EHats 209 latinez Nihil quidem facilius quam, dempta -b-, eius loco collocare -p-. Quapropter Quintilianus quoque dixit: «Cum dico obtinuit, se-cundam enim b literam ratio poscit, aures magis audiunt p». (Quintil., lib. 1, cap. 7) «Sermone Graeco quam-quam alias promptus et facilis, non tamen usquequaque usus est. Abstinuitque maxime in creto patrum cum emblema recitaretur, commutandam grina nostratem requirendam, censuerit vocem et pro pere-idioma quám absurdum et vere-At etiam ignorare natale set. Atque etiam quodam de-latinez verbo peregrino utendum es-EHats 226-227 veniam postularit, quod sibi nopolium nominaturus, prius Senatu, adeo quidem ut mo-</cell><cell>videntur absurda». I por esto dixo San Hie-ronymo (Tom. 2, Epist. 101, De optimo genere interpretandi): «Difficile est, et arduum, ut quae in alia lingua bene dicta sunt, eumdem decorem in trans-latione conservent»; i Aulo Gelio (lib. 9, c. 9): «Perdunt gratiam, pleraque si quasi invita et recusantia violen-tius transferantur». [...] I el Papa Nicolao primero, es-criviendo al emperador Micael, afirma lo mesmo; no pongo sus palabras, con ser mui graves, por no multiplicarlas en cosa tan llana i de que se veen exemplos en libros enteros de interpretacio-nes semejantes, llenas de obscuri-dad i mal lenguaje, i aun otras Aldrete, 88-89 Aldrete, 191 [...] traere solo al gran doctor de la Iglesia, maestro de lenguas, San Hieronymo, el qual en una palabra lo dixo, tratando de San Ciceron, en los latinos mis-mos, como no fuessen de Roma, tenia el oido tan delicado que le sonaban a lo peregrino. [...] Dize assi (3 de oratores): «Nostri minus student li-teris quam Latini, tamen ex illis quos nostis urbanis, in quibus minimum est litera-rum, nemo est quin literatissi-mum togatorum omnium Quintum Valerium Soranum lenitate vocis atque ipso oris pressu et sonu, facile vincat. Quare cum sit certa vox Ro-mani generis urbisque pro-pria, in qua nihil offendi, nihil displicere, nihil animad-verti possit, nihil sonare aut olere peregrinum, hanc sequa-mur, neque solum rusticam asperitatem, sed etiam pere-grinam insolentiam fugere discamus». Hieronymo (Epist.101, quaest. 5) lo dilató, dando la forma que se avia de tener para interpretar bien. Aldrete, 88 Aldrete, 205 El tercero i quarto modo, en que es mas escura la derivacion, i es mas ordinaria i en que ai mu-cho que notar, es intriduziendo se unas letras en lugar de otras, o todo junto, trocando, dismi-nuiendo o acrecentando. Ciceron, en los latinos mis-mos, como no fuessen de Roma, tenia el oido tan delicado que le que usavan los presentes. Pero por el modo particular de dezir que se usaba en Galilea, diverso del de Hierusalen, lo conocieron. Dize pues assi (Matth. 26): «Vere tu ex illis es, nam et loquela tua manifestum te fa-cit». Aldrete, 205 Aldrete, 191 Por lo qual los de una misma provincia, hablando una misma lengua, siendo de diferentes par-tes, se conocen i distinguen entre si por los varios modos de dezir con que se habla diversamente en las añidio; una las mudó, otra las conservó; una hizo lo que era breve largo, otra al contrario de lo largo breve. raron que todos la venerassen i respetassen. I aunque la lengua griega tuvo en Roma i en todo el mundo gran punto i fama, con todo los romanos, en los casos que se ofrecieron en que uviessen de responder a los griegos, fue en latin, i no los querian oir sino por interprete. Lo qual no solo fue en Roma, sino en Grecia i Asia, a fin que la lengua latina fuesse mas venerada i respetada i se esten-diesse por todas las gentes i na-ciones, segun que lo ponderó i es-crivio Valerio Maximo (lib. 2, c. 2,  § 2): cada lugar, bien que la lengua sea toda una. «Magistratus vero prisci, quantopere [...]» Aldrete, 46 sonaban a lo peregrino. I el que I algunos emperadores fueron menos sabia en Roma se la ga-en esto mui supersticiosos i rigu-nava al que mas letrado era de los latinos en la blandura de la voz i en el cortar de la lengua i darle su sonido. Aldrete, 189-190 A esto añado que, como las mismas gentes vinieron a Italia, Francia i España, assi casi igual introduxeron la gramatica [...]. Lo que mas distingue estas tres lenguas es que, de la copia i abundancia de la latina, una tomo unos vocablos, i otra otros; unos en una significacion, i otros en otra; unos admite por meta-gentes, otra no. Delos verbos hi-cablos de los que tenian a quellas no siguio la otra; una recibio vo-fora, otros por traslacion, lo qual Aldrete, 209 En el sonido se parecen mu-cha la b y la p, segun Quintiliano (lib. 1, c. 7): «Cum dico obtinuit, se-cundam enim b literam ratio poscit, aures magis audiunt p». rosos, en particular Tiberio Ce-sar, de quien escribe Suetonio Franquillo que, sabiendo hablar el griego bien i con expedixion, tin (Sueto. in Tiber. cap. 71): su dicho como testigo sino en la-lengua latina en Africa que la que un soldado prohibio que dixesse Aun mas antigua noticia de la otra, i que se pusiesse en latin, i a un auto del senado mando quitar 70 bra peregrina o estrangera, i en Aldrete, 35 pidio licencia para usar de pala-en el senado una diccion griega, no lo usó; antes, aviendo de dezir</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6">Ez dakigu aipua zehazki zein liburutakoa den. 7 Ez dakigu aipua zehazki zein liburutakoa den.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8">Ez dakigu aipua zehazki zein liburutakoa den. 9 Badakigu 1656ko edizioa erabili zuela Etxeberri Sarakoak, bigarrena alegia.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">Hona hemen EHats 140: «Hispani eam regionem in qua dialectus locum habet, generali nomine vascuença vocant. Nihil barbari aut stridoris aut anhelitus habet; lenissima est, et suavissima, et ante tempora Romanorum illis finibus in usu erat. (Tract. de linguis Europaeorum)».</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="15">Aurrerago ikusiko dugunaren arabera, ez dugu uste Etxeberrik 1606ko edizioa erabili zuenik, baina hori izan da guk erabili ahal izan dugun bakarra, eta horko orrialdeen arabera aipatu dugu.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="180">GIDOR BILBAO TELLETXEA 17 Codex excerptorius itxura dute Zarauzko Eskuizkribuko 446-48 orrialdeek. 18 EHats 249: «Hysych. ap. Lang. tit. de ignor.; Act. Apost. c. 9». Lang eta Langius aldaerak ere berdin erabiltzen dira egile honen izenarentzat. Edizioei buruz, ikus López Pozak dioena (2000: 198): «El título inicial fue presentando variaciones que indicaban que la obra había sido ampliada, pero cualquiera de sus diferentes versiones a lo largo de los siglos XVI y XVII se consideraba como la Polyanthea por antonomasia». Ikus orobat Serrai 1991: 163-64. 19 GC 12: «Polidoro Virgilio (lib. 1, De inventione rer. -de Monarchia Ecclesiastica-)». Polidoro Virgiliori buruz, ikus Serrai 1991: 147-48: «L'urbinate Polidoro Vergilio (1470-1555), vissuto dal 1501 al 1551 in Inghilterra, [...] è stato -oltre che autore di una prima grande storia del paese che l'ospitava-l'iniziatore della fortuna rinascimentale di due generi, uno letterario ed uno disciplinare: le raccolte di proverbi e la storia della scienza, o più precisamente delle scoperte scientifiche e tecnologiche. Se la priorità paremiologica di Vergilio fu praticamente annullata, e comunque resa insignificante, dagli Adagiorum collectanea di Erasmo -stampati a Parigi nel 1500-la sua precedenza nel campo della storia della scienza gli venne confermata del successo del suo De inventoribus rerum, la cui prima edizione, avutasi nel 1499, fu seguita nei tre secoli successivi da un numero sterminato di altre edizioni, e da traduzioni nelle principali lingue europee compreso il russo».</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20">EHats 245: «Lampridius (ap. Teatr. vitae humanae)». Ziurrenik Laurentius Beyerlinckek mundu katolikorako egokituriko bertsioa erabili bide zuen Etxeberrik (Magnum theatrum vitae humanae, 1631). Bien edizio ugariei buruz ikus Blair 2003 eta Serrai 1988: 396-413. 21 EHats 163: «iuxta sententiam Borcorii (in Reductorio morali, lib. 7, c. 39)». Pierre Bercheure (1290-1362) egilearen izena aldaera askorekin ezagutzen da (Berchoire, Bersuire, Berchorius, Bercorius...) baina beste inon ez dugu aurkitu Etxeberriren Borcorio / Borcorius. Egile honi buruz ikus Serrai 1988: 260-61. 22 Loiolako Bibliotekan Polyanthea novissima izenarekin eta argitalpen-datarik gabe dagoen edizioa erabili dugu guk.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="28">Martín de Riquerren 1943ko edizioa erabili dugu, 1611koan eta 1673-1674koan oinarritua.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="34">Argi ikusten da hemen Aldreteren edizioko akatsa dela Etxeberriren «Franquilo» (pro «Tranquilo») akatsaren jatorria.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="35">Espartzianoren lanaren eta Paulo legelariarenaren arteko nahastea hobeto ulertzeko bildu dugu hemen Aldreteren hain zati luzea. De censibus liburua Espartzianoren izenean eman du Etxeberrik, eta ez Paulo legelariaren izenean, Aldretek Paulorenaren erreferentzia zehatza eman duelako aipua bildu gabe, eta erreferentzia zehatzik gabe utzi duelako, ordea, Etxeberriri interesatu zitzaion Espartzianoren aipua.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="36">Hugo Kardinalaz ari da lerro batzuk gorago, baina izatez Akitaniako Prosperorena da aipua, Aldretek ondo dioen bezala.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Mi intento solo a sido mostrar su origen i principio, que como no a sido de lengua barbara, sino de la mas prima i elegante que á tenido el mundo, suficiente causa es de su estima i loa, i para preciarnos della, i no tenerla en poco como algunos hazen. Hasta en esto a sido semejante a su madre la latina, que tarde fue admitida en cosas graves, i no sin murmuracion de sus mismos naturales.Utci tut hainitz gauça aippatu gabe, lehen erran dudan beçala, eta ekharri bertce batçuec. Ordea, halere, baldin bat bederac ongui pisa eta considera badetça, esperantça dut eztituela soberetsico, ceren guztiec baitarontsate chede berera, eta, oraino bertce alde, ceren gauçaren hobequiago eta clarquiago arguitara emaiteco ekhartcen diren frogantçac behin ere ez baitira sobera ez lucegui.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="37">Zati hau beste guztiaren ondoren dago Aldreteren liburuan, 370. orrialdearen amaieran.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">no de palabras una gran multitud de cosas que en otras lenguas no se allan; corresponde a manifestar con propiedad sin limite ni tassa todo lo que el entendimiento humano concibe i alcança i en lo criado se conoce.En la oratoria no dexa requisito a que complidamente no satisfaga con eloquencia, hinche todo lo que las reglas della piden; tiene gran fuerça i energia en persuadir i disuadir, siendo en el mover vehementissima.En la poesia es admirable, no liviana ni licenciosa; excluie lo que otras admiten cortar, alargar i abreviar; con que requiere que el verso sea sonoro, limpio, terso, sin que le falte numero. Los que esto no guardan a nadie agradan, i sireven solo de lo que el lirico dixo, de papel para cubiertas en las especerias.En la historia, con grandeza i magestad todas sus partes abraça i aun las colma. Es facil i graciosa en el decir, aguda i facunda en las sentencias; discurre con libertad modesta, de suerte que a todo lo hinche, sin que por ella se quede.En la philosophia i medicina a todas las cosas acude i da gran punto. En la facultad de ambos derechos en nada es corta; ni de las unas ni las otras sus terminos particulares le impiden para que con facilidad se explique con tanta destreza i cortesania que parece que en ella fueron nacidas i criadas.A lo mas alto de la sagrada theologia quanto nuestra capacidad sufre se encumbra i levanta.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="38">Aldreteren hirugarren liburua izan da, gaztelaniak latina ez beste hizkuntzetatik harturiko hitzak aztertzen dituelako, kopuru aldetik harrobirik eskasena. Baina, aurrerago ikusiko denez, hain zuzen hirugarren liburu horretako azken kapitulutik harturikoa da balio erlatibo handiena duena.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="39"> Muñoz-ek (1994)  aztertzen du berariaz kapitulua.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>«Nullum alium inter pueros ludum nisi ad iudices exercuit, cum ipse praelatis fascibus ac securibus ordine puerorum circunstante sederet ac iudicaret».</p><p>Assi que los muchachos, jugando a los juezes, usavan lo mismo que los romanos; i, si ellos no lo fueran i lo vieran usar en su lugar, no pudieran tener noticia de las segures i haces de varas. De humildes principios vino a ser emperador de Roma, i del dize mas Sparciano, que le vino a ver su hermana desde Leptis, que apenas hablava latin, i como della se avergonçasse mucho el emperador, aviendo le dado a su hijo el lato clavo, tunica o vestido de senadores i a ella mui grandes dones, la mandó bolver a su tierra. Dize: «Cum soror sua Leptitana ad eum venisset vix Latiné loquens, ac de illa imperator erubesceret, dato filio eius lato clavo atque ipsi multis muneribus, redire mulierem in patriam praecipit». Beraz, cinez erran diteque gure escuara dela laudaquiçun, ceren, egundaino batere antçatua içan eztelarican, halarican ere munduan diren etsairic borthitcenen contra mantenatu eta mantenatcen baita.</p><p>Iure ergo affirmari licet nostrum Cantabrismum laude dignum esse, quia cum prorsus nunquam cultus fuerit, contra fortissimos tamen orbis inimicos permansit et permanet.</p><p>Grande alabança del romance es que, sin aver la procurado cultivar, antes desmanparado, aia florecido con tanta excelencia; evidencia manifiesta que, si lo uvieran con artificio dispuesto i con lo mismo que tiene lo uvie- Et penes loquendi modos nullum est idioma illi affine, suasque orationes tam recte concordans et metiens, ut sine tumida verborum ostentatione res quasi libra exploratas mirifice significet, ut vidisti quando sermonem de huius sapientia fecimus.</p><p>In ordine ad pronuntiandi sonum, omnes suo dicendi lepore atque hilaritate antecellit.</p><p>Cum loquitur, labia non extendit nec retrahit, neque linguam e sede sua educit. Imo elementa literaria miro ordine distribuit: aliquando mutata et sublata d ponit t, necnon expulsa z supplet t, ut verba suavius personent. Ita ut etiam ipsis qui odio eum prosequuntur placeat.</p><p>Vocabulorumque copia non est inops nec mendicus, ut quidam putant. Pluribus vocabulis potius abundat diversis, ad dissimiliter loquendum et exprimen-Si agudeza, la suia es con tal biveza que pica sin lastimar.</p><p>Si modos de dezir, en ellos ninguna lengua le haze ventaja; tan proporcionados i ajustados que sin afectacion declaran i contienen gran emphasis i significacion.</p><p>Si donaire i gracia, excede a las demas con tan buen gusto que todo los que lo tienen la reconocen sin eceptuar, los que della no tienen buen agrado.</p><p>[Por no alargarme no digo de su pronunciacion: 37 quan facil i suave es, como reparte las letras que en el ablar no causen fealdad, Huie en las finales la m i la t, dificiles i duras, que con razon Quintiliano (lib. I, c. II &amp; lib. 12, c. 10) deseó ver quitadas en la lengua latina. Cuando es menester, ablanda la ce mudandola en ge, i la te en de; para que suenen bien las varia. I otra muchas cosas que todas hazen, que ni saqueis los labios ni lengua de sus quicios, sino con toda buena compostura se hable llanamente i sin estorvo]</p><p>Si copia i abundancia, alcança la tan grande que no mendiga, como algunos piensan, sino antes como riquissima descrive, pinta i enseña con variedad i buen ador- Sin que se muestre torpe o muda, en todo habla despiertamente sin tropieço ni impedimento.</p><p>Testigos son de aquesto los libros que desta soberana materia an sacado varones insignes en sanctidad i doctrina de nuestros tiempos dichosos en esto, que assi los ilustra i illustrara en los venideros. Con que claramente muestra que para las alabanças divinas, ora sea en prosa ora en verso, es mui a proposito. I si todo lo bueno que con bivo sentimiento i espiritu venido del cielo se a cantado i dicho se viera recogido i puesto en orden, como vemos lo griego i lo latino, no fuera a estos inferior ni de menor estima. </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Enciclopedie rinascimentali deiturikoen ondoan, Covarrubiasenaren moduko hiztegien alboan, Bibliotheca Veterum Patrum edo antzeko bildumaren batekin, Axular edo Oihenart bezalako autoreekin batera, prosa-lanerako inventio-a errazteko tresna gisa. Horrela, lanaren hasieran eman dugun Aro Berriko idazleen zerrendaren balioa asko erlatibizatzen da, orain badakigulako Vives</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">José</forename><surname>Scaligero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sigüenza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Davila</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dena den, uste dugu frogatuta geratu dela Etxeberriren mahaian leku berezia izan zuela Aldreteren Del origen liburuak</title>
		<editor>Bodin, Godard, Moret...</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>), baina esango nuke horiek ere bigarren eskuko aipuak direla. Zer esanik ez idazle klasikoez. Garaiko ohiturak ezagututa ere, Etxeberrik Axularri buruz esandakoa esan be. harko dugu guk autore horiei guztiei buruz, Aldretez batik bat (EHats 177-178</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Del origen y principio de la lengua castellana o romance que oi se usa en España, Madril</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Aldrete</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1606" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Erromako 1606koaren facsimila</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Axularren eta Sarako Etxeberriren hizkera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Altuna</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">II. Euskal Mundu-Biltzarra. Euskara biltzarra, Gasteiz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="234" to="283" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Copiying with information overload in Early Modern Europe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Blair</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;web.princeton.edu/sites/english/csbm/papers/blairpaper.doc&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Princeton Unibertsitatean 2003-02-14an emandako hitzaldia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tesoro de la lengua castellana o española... añadido por el Padre Benito Remigio Noydens</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Covarrubias</surname></persName>
		</author>
		<idno>1673 [1. arg. 1611</idno>
		<imprint>
			<publisher>Madril</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L&apos;âge de l&apos;eloquence. Rhéthorique et res literaria de la Renaissance au seuil de l&apos;époque classique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Decio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Valentzia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Fumaroli</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1548" />
			<pubPlace>Geneba</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Epitome in Erasmi copiam</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Práctica lexicográfica y teoría lingüística en el País Vasco (siglos XVII-XVIII)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Y</forename><surname>Haskell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actas del II Congreso Internacional de la Sociedad Española de Historiografía Lingüística</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="page" from="603" to="624" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>León, 2-5 de marzo de</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Florilegios, polyantheas, repertorios de sentencias y lugares comunes. Aproximación bibliográfica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>López Poza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Criticón</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">49</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="61" to="76" />
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Polianteas y otros repertorios de utilidad para la edición de textos del Siglo de Oro</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La perinola, Revista de Investigación quevediana</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="207" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Estudio sobre las fuentes del diccionario de Azcue</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">R. M.ª de Azkue, Diccionario vasco-español-francés</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Elogio y defensa de la lengua española en Bernardo de Aldrete</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Muñoz Cortés</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actas del Congreso Internacional de Historiografía Lingüística. Nebrija V Centenario III. liburukia</title>
		<editor>R. Escavy, M. Hernández Terrés eta A. Roldán</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="451" to="468" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Notitia utriusque Vasconiae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eusko Legebiltzarra</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1656" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Strumenti dell&apos;officina classicistica: Polyanthea &amp; Co</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Quondam</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Modern Philology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">101</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="316" to="352" />
			<date type="published" when="2003" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Un texto escolar del siglo XVI: el epítome de Francisco Decio del De duplici copia verborum ac rerum de Erasmo de Rótterdam</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Rausell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Estudis: revista de historia moderna</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="473" to="82" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Introducción&quot;, in Tesoro de la lengua castellana o española: según la impresión de 1611, con las adiciones de Benito Remigio Noydens publicadas en la de 1674</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Martín</forename><surname>Riquer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1943" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>I-XV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etxeberri Sarakoaren Escual-herrico gazteriari eta kultura klasikoaren transmisioaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Salaberri Muñoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002" />
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="307" to="328" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Storia della bibliografia I: Bibliografia e Cabala. Le Enciclopedie rinascimentali (I), Erroma. -, 1991, Storia della bibliografia II: Le Enciclopedie rinascimentali (II)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Serrai</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<pubPlace>Erroma</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bibliografi universali</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Axular: mendea, gizona, liburua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<publisher>Arantzazu</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
