<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:30+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Eusk. gorosti, sardinierazko golostri, eta errusiar xvorost. Ohar etimologikoa (In Basque gorosti, in Sardinian golostri, and in Russian xvorost. Etymological note) Igartua, Ivan Euskal Herriko Unib. Filologia, Geografia eta Hisroria Fak. Ikasketa Klasikoen Saila U nibertsita~eko Etorbidea, 5 01006 Vitoria-Gasteiz Esan egin da hiru hitz hauek (gorosti e1",skaraz, golostri sardini~raz eta xvorost errusieraz) substratuzko loturaz erlazionaturik daudela. Lan honetan, lotura horren aIde eman diren frogak aztertu ondoren, autoreak proposamen etimologikoa egiten du gorosti euskal hitzari dagokionez, gehienbat onomastikatik datozen datuetan oinarrituz. Gaur egungo ikerketa diakronikoaren egituraren barne, etimologia honek substratuzko hipotesia oraindik onargarria delako konklusioa bidera dezake sardinieraren eta euskararen bat etortze lexikoari dagokionez, nahiz eta lehen bezain garbi ez geratu. Bestalde, errusierazko (eslavierazko) hitzari dagokionez, autorea azalpen bera onartzeko argudio nahikorik ez dagoela frogatzen saiatzen da. Giltz-Hitzak: Sustratoa. Hizkuntzalaritza historikoa. Euskararen historiaurrea.</p><p>Se ha senalado en ocasiones que estas tres palabras (gorosti en euskera, golostri en sardo y xvorost en ruso) estan relacionadas por conexiones de sustrato. En este trabajo, el autor revisa las distintas pruebas que se han aducido en favor de esta conexion y posteriormente desarrolla una propuesta etimologica en 10 referente a la palabra vasca gorosti, sustentada en datos procedentes principalmente de la onomdstica. Dentro de la estructura de la investigacion diacronica contemporanea, esta etimologia puede llevarnos a la conclusion de que la hipotesis de sustrato todavia es plausible para la coincidencia lixica entre el sardo y el vasco, aunque no tan claramente como antes. Por otra parte, el autor intenta demostrar que no hay motivos suficientes para aceptar la misma explication en cuanto a la palabra rusa (eslava).</p><p>Palabras Clave: Sustrato. Lingiiistica historica. Prehistoria del vasco. It a ete dit que ces trois mots (gorosti en basque, golostri en sarde et xvorost en russe) sont lies par une connexion de substrat. Dans ce travail, Pauteur revoit les dif/erentes preuves qui ont appuye en faveur de cette connexion et ensuite il developpe une proposition etymologique concernant le mot basque gorosti, soutenue par des donnees provenant principalement de l'onomastique. Dans la structure de la recherche diachronique contemporaine, cette etymologie peut nous amener a la conclusion que l'hypothese de substrat est toujours plausible pour la coincidence lexique entre le sarde et le b~sque, bien qu'elle ne le soit pas aussi clairement quJauparavant. D'autre part, l'auteur tente de demontrer quJil n'y a pas de motifs su/fisants pour accepter la meme explication en ce qui concerne le mot russe (slave).</p><p>Mots CIls: Substrat. Linguistique hist~rique. Prehistoire du basque. (ASjU, XXXIII-2, 1999,453-462]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>o. Datozen lerroetan 1 garatuko dugun ohar etimologiko honek ez luke ia zentzurik izango, aztertuko diren hitz horiek ikertzaile bat edo bestek lotu izan ez balitu. Euskarak ez du, guk dakigula, inongo ahaidetasun edo kontaktu harremanik ez sardinierarekin ez eta errusierarekin, eta azken bi hauen arteko erlazioa, ezaguna denez, oso urrutikoa da, biak indoeuroparrak izan arren. Esan dezagun, bide batez, ahaidetasun hurbil ezak ez duela esan nahi hizkuntza ezberdinetako hitz jakin batzuk genetikoki lotuak izan ez daitezkeenik, maileguen kasuak erakusten digunez. Halere, errusiera eta sardinieraren (edo euskara eta errusieraren) arteko harremanen eremuan ez da antzematen elkarren arteko mailegutza esplika lezakeen lotura historikorik.</p><p>Artikulu honen izenburuan aipatutako izenek duten elkarrekiko antzekotasuna azaltzeko bestelako esplikazioak bilatu izan dira, batez ere forma horiek Mediterraneoko sustratoaren aztarna bezala azaldu dutenak. Azalpen hori euskarazko eta sardinierazko formei dagokie gehienbat, hizkuntzalaritza erromanikoari buruzko lan orokorrek, esaterako, behin baino gehiagotan gogoratu dutenez (baina modu beretsuan, nahiz eta kopuru txikiago batean izan, Iberian eta Corcega edo Sicilian antzematen diren antzeko fenomenoei aplika dakieke). Errusierazko hitza (xvorost) beranduago lotu zaie eta proposamen horrek ez du inolaz ere besteak izan duen hedadura lortu (V. Machek, apud M. Vasmer, Etimologiceskij slovar' russkogo jazyka, <ref type="bibr">Mosku, Progress, 1986-87, s.v. xvorost)</ref>. Honen arrazoia, besteak beste, errusieraren eta ora har eslavieraren historiaren ezagutza sakonak ezartzen dituen oztopo etimologikoetan datzala esan genezake. Ikuspegi horretatik eusk. gorosti eta sard. golostri izenek oinarri etimologiko askozaz ahulagoa daukate, ezer gutxi ezagutzen baita -modu finko eta seguruan, bederen-hitz horien historia edo historiaurre fonetiko eta morfologikoaz. Argi dagoen gauza bakarretariko bat da forma horiek, batez ere sardinieraren kasuan, ez direla latinetik garatuak.</p><p>1. Vittorio Bertoldi ikerlaria izan zen, itxura guztien arabera, euskarazko eta sardinierazko formak lotu zituen lehenbizikoa. Haren sustratoari buruzko saio metodologikoan forma horien ezaugarriak aztertzen dira, adibidez, hasierako leherkariaren ahostasun edo ahoskabetasun aldakorra (nahiz euskaraz, korosti-khorostii-gorosti, zein sardinieraz, colostri-golostri), edo toponimian utzi duten aztarna: Colostrai, Sardinian,2 Gorostegi, Gorostiaga, Gorostidi, Gorostiza, Gorostarztt, etab., euskallurraldeetan. Fonema ozenen arteko ezberdintasunak (1; I), azalpen historiko erraza aurkitzen du, egungo -r- <ref type="bibr" target="#b5">(1)</ref> Lan hau]. Gorrotxategik zuzendutako UPV/EHU-ren ikerketa-proiektu baten barnean kokatzen da (UPV 106.130-HA34/98). Eskertu nahi dizkiot L. M. Igartuari testu honen inguruan eginiko proposamenak, estiloari zein edukinari buruz, eta euskal hitzaren egiturari eta konposaketan ageri diren aldaerei buruzko gogoetetarako eman zizkidan hainbat datu.</p><p>(2) Colostrai <ref type="bibr">(-s)</ref>  aitzin-euskararen bokalen arteko -1batetik datorrela ordurako gauza segurutzat hartzen baita.3 Handik gutxira argitaratutako beste lan batean 4 Bertoldi hitz horien konparaketara itzultzen da, Sardiniako oinarri lexiko beretik eratorritako bigarren toponimo bat aipatzen du (Golostia) eta colostri, golosti formen· kokagune geografikoa zehazten du, oraingoan euskarazko eta sardinierazko hitzen arteko lotura modu sendoago batean baieztatuz: «11 nome basco trova invece il suo perfetto equivalente nel cuore della Sardegna in colostri, golosti, olosti 'aquifoglio' (topon. Colostrais, Golostia) dei dialetti della Barbagia e del N uorese, a cui le zone dialettali del sud e del nord contrappongono i sinonimi arangiu burdu 0 caracutu» (V. Bertoldi, «Contatti e conflitti ... », 154. orr.).</p><p>Sustratoaren teoria bermatzeko, hau da, aitzinako Iberian eta Sardinian mota bereko hizkuntzak hitz egiten zirela eglin egiten direnak heldu baino lehen" Bertoldik beste datu batzuk gogoratzen ditu: toponimian Leza, Leitza, Lezama, Lezaun bezalako formek badute Sardinian zerekin erkatu (.A1l(ja, Lesei, Lesanis).5 Bestalde, Mediterraneoko hizkuntza galduek eusk. gorosti edo sard. colostri hitzen oroitzapenaz gain, beraien arteko berdintasun fonologiko zenbaiten aztarna ere utzi zuten gaur egun hitz egiten diren hizkuntzetan, hala nola,/fonema ez aurkitzea, r-aurreko protesi bokalikoa izatea (kontinentearen kasuan, gaskoierara hedatzen diren tasunak), 6 edo hitz hasierako leherkarien ahostasun/ahoskabetasun aldakorra (gure adibidean, eusk. gorostilkorosti, sard. golostrilcolostri). Haler~., hipotesiaren aldeko frogatzat hitzen arteko berdintasun semantiko osoa (antzekotasun materialarekin bat) soilik onartzen du BertoldikJ Baldintza horiek beste zenbait formaren artean ematen dira, haren ustez: eusk. zakur, txakur, sard. gdgaru (eta kors. gdkaru) 'cane mastino, cane da pastori', eusk. aurri 'planta (3) Esan dezagun, bide batez, I &gt; r aldaketa eremu zabalago batera hedatzen dela, Bertoldiren adibideek adierazten dutenez: «Instruetif, aeet egard, est aussi l'exemple de CLUNIA Celtiberiae finis (Pline, Ill, 27) &gt; CULUNIA (CIL., 11, 5238) &gt; j. Corufia, eomportant une evolution basque: KL-&gt; KUL-et -1-&gt; -r-» (efr. V. Bertoldi, «Problemes de substrat. Essai de methodologie dans le domaine de la toponymie et du vocabulaire», BSL 32 (1931), 137. orr.). Euskal hitzek bokalen arteko -r-bat erakusten dute kasu guztietan: -I-dun forma bakarra (Golostrandi toponimoa, sardinierazko hitzetatik hurbilen dagoena fonetikaren ikuspuntutik) zalantzazkoa da jaso zuen ikerlariarentzat ere (efr. L. de Eleizalde, «Listas alfabetieas de voees toponomasticas vaseas», RIEV XX (1929), 35. orr.: «Golostrandi (?), monte de Letona (Zigoitia, Alaba)&gt;».</p><p>(4) V. Bertoldi, «Contatti e eonflitti di lingue nell'antieo Mediterraneo», in Festschrift Karl Jab~rg, <ref type="bibr">Halle, Max Niemeyer, 1937, 136-169.</ref> (5) G. Serra-ren lanean (op. eit., 187-88. orr., datuak, halere, Wagner-en lanetatik bildutakoak dira) toponimian, herri-izenetan gehienbat, somatzen diren beste kointzidentzia batzuk aurki daitezke: Sardiniako Goni, Goy maiore, Goy de Sile (==eusk. goi, aitzin-eusk. *goni, efr. Goimendi), Uri, Uras (==eusk. ur); zerrenda honi Aritzo herri-izena erants dakioke, nahiz eta Sardiniako herri hori gaztainondoz inguratuta egon, eta ez haritzez. C. Tagliavini-k (Or/genes de las lenguas neolatinas, Mexico, Fondo de eultura economica, 1973, 187. orr.), aldameneko irlaren (Corcega) eta Iberiaren arteko beste antzekotasun toponimiko bat gogoratzen du: Basalla eta Basauri.</p><p>(6) Berezitasun fonetiko horiek izan dezaketen garrantzia e~eztatu gabe, esan behar da, halere, hizkuntza ezberdinetan eta elkarren arteko loturarik ez dutenetan ere antzematen direla (esaterako, aitzin-eslavierak ere ez zuen/fonemarik eta armenieran hitz hasierako r-aurreko protesi bokalikoa nahitaezkoa da).</p><p>(7) «Ma solo la perfetta eongruenza di significato in due gruppi distinti d'appellativi, isolati nelrinterno della Sardegna e nelle vallate basehe dei Pirenei, PUQ considerarsi atta a eonferire all'indizio il valore di prova» (&lt;&lt;Contatti e conflitti... », 153. orr.). de raiz larga y hoja ancha' (Azkue) eta sard. aurri 'carpino nero'8 (cfr. baita: log. sakkayu 'agnello di un anno', eusk. sekail J segail 'urtebeteko ahuntza', cat. sagall; barb~-nuor. ospile 'piccolo chiuso per i vitelli di latte, ombroso e fresco', eusk. ospel J ozpel 'paraje sombrio, umbria'9 (vid. Serra, op. cit., 187. orr.); sard. bega 'valle. acquitrinosa' zalantzarik gabe lotzen ahal zaie Iberian aurki daitezkeen esp. vega, port. veiga bezalako for-  <ref type="bibr">XXVI-3 (1992)</ref>, 825-826. orr.). Eremu indoeuroparretik atera gabe, ingelesean eta anglosaxoieran ere aurkitu da euskararen formarekin agian loturaren bat izan zezakeen hitzik (horrela aurkeztu zuen behintzat Lewy-k 11 ing!. gorse 'tojo' edo, forma zaharragoan, gorst 'erica, rubus' aipatuaz). Lewyren ildotik segitu zuen V Pisani-k, ingelesezko forma berretsi eta gainera alemanaren beste hitz baten -haien ahaide omen zenaren-existentzia baieztatu baitzuen (Agud eta Tovaren ustetan, hizkuntzalari italiarra Gerste 'garagarra' bezalako hitz batean ari zen pentsatzen hori idatzi zuenean, beraz, esanahiaren ezberdintasuna aintzakotzat hartuz, azken adibide hau zuzenean baztertu behar da). Hizkuntza zeltikoetan ere, nola ez bada, antzekotasunen bat erakus zezaketen formen bila abiatu ziren ikerlariak: miaketa horien fruitu nagusia badirudi zelt. col-enno (kolinno) forma dela (efr. bret. kelenn 'gorosti'), izan ere batek baino gehiagok, modu autonomoan seguraski, lotu izan baitu hitz hori eusk. gorosti eta sard. colostri, goloJtri hitzekin.</p><p>Orain arte berrikusitako konparaketa horietan, mendebaldeko hizkuntza indoeuroparrak izan dira erkaketaren bigarren muturra. Horrezaz gain, azalean bederen antzekotasun nabaria, baina ez kasu guztietan, erakusten duten hitzak erabili izan dira eusk. gorosti formara hurbiltzeko (ezeztatu ezin diren gauza horietariko bat bada ere, agian sineskorregiak izan beharko genuke, dena den, antzekotasun horiek hitzen jatorri amankomunaren froga ziurtzat besterik gabe onartzeko). Eremu indoeuroparrean batik bat bilatu izanak ez du esan nahi, bestalde, euskara eta sardinieraren hitzen jatorria nahitanahiez hizkuntza indoeuroparretan aurkitu behar zela; alderantziz, bilaketa horien emaitza (eta asmoa) hizkuntza indoeuroparretan oraindik zehazki identifikatu gabeko hitzak euroafrikarra deitua izan zenaren edota Mediterraneoko galdutako hizkuntzen aztarna bezala aurkeztea izan zitekeen (Hubschmid eta beste ikerlarien kasuan soma daitekeenez). Baina arazoa da bi mutur horien konparaketaren ondoren, ez batak ez besteak ez zuela argitasun nahikorik ematen hitz ezberdinen jatorria azaltzeko: bestela esanda, konparaketak ez zeraman inora.</p><p>3. Beste ikerketa bide bat, euskararen kasuan gehienbat jorratu izan dena, barneanalisira, barne-konparaketara eta ahal zen neurrian barne-berreraiketara zeramana zen. K. Bouda-k, sardinieraren lotura baztertuz,12 garratz, garratx 'latz' bezalako formekin erkatzea nahiago izan zuen zuen eusk. gorosti, honen jatorri etimologikoaren kontua gehiago ilunduz (arazoak gehitu baitzituen bai fonologia bai semantikari dagokienean). Lehenago H. de Chareneey-k egin zuen proposamenak,13 bestaldetik, ez dirudi urrunegi eraman zezakeenik eta batez ere analisi morfologiko serio baten itxura behintzat zuenik: gorosti, harentzat, gora 'sursum' eta osto 'folium' hitzen bidez egindako konposaketa zen, gorostiaren hostoak gora begira zeudela iruditzen zitzaiolako agian ("feuille qui se dresse en haut"). Era horretan argitutako adibideak gainera beste hitzetan ematen omen den bokal-aldaketaren berri emateko balio izan zion: 0 &gt; i hitz bukaeran, hain zuzen, gorosti &lt; gora-osto forman bezala, adibide gisa, *uro-s dokumeritatzen ez den galiar hitzetik euskal hori 'amarillo' formara daraman bidearen zati bat azaltzeko erabili zuen Charenceyk 14 (prozesuaren azalpen osoa emateko aldaketa berri bat (0 &gt; u) aldarrikatu eta hasperenaren protesi bat asmatu besterik ez zuen).</p><p>Mota honetako analisiak dira halaber Mendizabalena (gorosti &lt; oro 'helecho' hitzetik eratorria balitz bezala, vid. Agud eta Tovar, loc. cit; esan dezagun, bidenabar, gorosti ez dela behin ere hasierako herskaririk gabe erregistratu)15 eta Lopelmann-ek bere hiztegi etimologikoan (Etymologisches Wiirterbuch der baskischen Sprache, Berlin, WaIter de Gruyter, 1968) proposatzen duena. Itxura denez, azken ikerIari horrena da fantasiarik sutsuena erakusten duen etimologia: gorostia &lt; garats( =gorots)-osto-ia «-ika). Jatorrizko esanahia, elkarketa horren ondorioz, honako hau izango litzateke: «mit BHittern in der Art der Stechwinde (con hojas a la manera de la zarzaparrilla)&gt;&gt;. L6pelmannentzat gainera, sardinieraren hitza zuzenenan euskaratik hartutakoa da. Barne-analisiak, beraz, orain arte aurkeztutako saioetan behintzat, ez du konparaketak baino emaitza hoberik eman. Gorosti hitzaren jatorria ez dago Iehen baino argiago, eta haren ·eta sardinieraren formaren arteko harremana are gutxiago.</p><p>Honelako egoera hauek omen dira egokienak sustratozko azaIpen bat onartzeko, hau da, bestelako azaIpenik eman ezin denean, azken errekurtso (last resort) gisa. Baina bestalde badakigu, jakin, erabilera horiek ahuIezia maila arriskutsu samarra agertzen dutela, eIiminazioz Iortutako azaIpena ez baita benetako azalpena, baizik eta haren ordezkoa. <ref type="bibr">16</ref> Halere esan behar da hipotesi sustratistaren aIde bestelako datu zehatz batzuk erabil daitezkeela, hala nola toponimian aurkitzen diren kointziden-(14) «Neuf Etymologies Basques», 663. orr.: «Le 0 final de Uro-s (gorago «un ancien Gaulois hypothetique Uro-s» aurkeztu du) sera devenu i en Basque».</p><p>(15) Ik. K. <ref type="bibr">Mitxelena, Orotariko Euskal HiztegialDiccionario General Vasco, VIII. t., Bilbo, 1995, S.v. gorosti, ematen diren aldakiak: gorozti J korosti, korostu, khorostu, goroxti, gorostia, gorhostu, korostin, goosti J kostei, koostui, koostei, koosti, korostoi, korostui.</ref> (16) Sustrato-filiak eta fobiak baztertzen saiatuz E. E Hampek zentzuzko inenbide baten bila ematen dituen erizpideak (eta hauekin lotutako burutazioak) hemen ere ez lirateke baliogabekoak: «As we know, some people inmediately shy away from substrata and condemn everything that mentions the name as something to be automatically rejected; one presumably rejects the notion on grounds of not using loose arguments anchored only in thin air. On the other hand, one also disassociates oneself from the supposed other group that invokes substrata for every set offacts or for even a single fact which cannot be substantiated anywhere else. I take substrata in an entirely different sense: briefly put, evidence of substrata, by definition, will be traces of material that fail to find a correlation in any large body of full language documentation. When we posses such documentation we just call it by name: we say, for example, that something in English or in French has been borrowed from e.g., German or learned Latin or even British Celtic or Gaulish because we have a body of known linguistic material called German or Latin or Gaulish. But when we possess no body ofdata such as that, yet find traits which cannot by a set oforderly reasoning be assigned within a stemma such as we have just discussed, which thus cannot be fitted into a genetic dialectology, but which yield subgroups in effect cross-cutting established branchings, then we are talking about material which is susceptible of being assigned to substrata» (vid. E. P. Hamp., op. cit., 292-293. orr.). tziak et.a beste zenbait hitzen arteko hurbiltasun fonetiko zein semantikoa (oharretan aipaturiko sard. giddostru 'Seopa arborea' eta eusk. (g)illar, (g)ilharre 'brezo', sard. karva, eusk. arba, arbasta, efr., gainera, ast. garbu 'lefia menuda', efr. L. Miehelena, loco cit. 481-2. orr.); luzera, hau da, gorputz fonetiko dexente duten hitzak direla kontuan hartu behar da gainera. 17 Bi sistemen fonetika (edo honen alderdiren bat edo beste behintzat) bateratzen duten ezaugarri batzuk eransten badizkiegu antzekotasun horiei, sustratoaren teoria ez litzateke negatiboa bakarrik izango (hau da, azken azalpen bide gisa); bere aIde arrazoi positiboak ere izango lituzke, argumentazioa era esanguratsu batean sendotuz eta sustratoaren zoru irristakorretik igarotzeko euskarriren bat behintzat emanaz.</p><p>Orotariko Euskal Hiztegia-n gorosti hitzari dagokion sarreran ohar etimologiko xehe bat aurki daiteke: «euenta con elaros paralelos sardos: gol6stru, gol6st(r)i, coI6stri» , baina horretantxe amaitzen dira azalpenak: sustrato hitza ez da aipatzen, baina ia segurutzat eman genezake paralelismoaren iturburua harekiko harreman estuan ulertu behar dela. Eremu erromantzearen barneko mailegutzaren posibilitateak, aipatua izan bada ere (H. Gavel),18 ez du inongo arrakastarik izan (arazoa da, jakina, mailegu horren jatorria non bilatu behar den). Hitz eslaviarraren etimologiak, zailtasunak zailtasun eta esanahia aIde batera utzita, euskarazko eta sardienierazko hitzekin eginiko konparaketa baztertzera behartzen duo Finkatutzat eman daiteke, beste bi kasu horietan ez bezala (batez ere sardinierari dagokionez), errusierazko xvorost hitzak konplexotasun morfologiko nabari eta argia duela « i.e. *kurs-tos). Analisi honek euskarari eman ziezaiokeen argibidea zentzurik gabea ez bada ere (gorosti &lt; *golots + ti « *di)23; halere, atzizkiaren desemantizazio prozesuren bat berreraiki beharko litzateke), ez dugu horren aldeko datu ugaririk. Bada, dena den, formaren historiaurrea argitzeko gai izan daitekeen daturen bat edo beste: efr. Gorospe &lt; *goros-pe &lt; *golots-behe 'bajo el aeebo'24 (Arizpe hitzean antzematen den egituraz), *gorosoinarri bera erakusten duten Gorospizcar edo <ref type="bibr">(20)</ref> M. Vasmer, op. cit.; P. Ja. Cerpyx, Istoriko-etimologiceskij slovar' sovremennogo russkogo jazyka, Mosku, Russkij jazyk, 1994.</p><p>(21) Cfr.]. Pokorny, Indogermanisches etymologisches <ref type="bibr">WO'rterbuch, Bern, Francke, 1959, 633. orr. . (22)</ref> Hitz eslaviarrak aurkeztu ondoren,]. Pokornyk, ibidem, arazoa gogoratzen duo Forma horiek «mic unerkHirtem Anlauc» iruditzen zaizkio.</p><p>(23) Zatiketa hau, iradokizun gisa, R. L. Traskek ere proposaczen du bere The History ofBasque, London, Routlegde, 1997 1anean (262. orr.).</p><p>(24) Beste interpretazio bat ere, agian desegokiagoa dena, jaso du hitzak. Manue1 de Lecuonaren ustetan (apud L. Michelena, Apellidos vascos, Donostia, Biblioteca Vascongada de 10s Amigos del Pals, 1953, §518), Gorospe-ren jatorria goroz-&lt; gurutzoinarrian bilatu behar da.</p><p>Gorosondo bezalako abizenak 25 edo toponimian lehenbiziko elementu horrek utzi omen dituen aztarnak. <ref type="bibr" target="#b1">26</ref> Egoerak ez du sinpleago ematen sardinieran (halere colostri forma nolabait zatitzeko saiorik ez da izan, guk dakigula).</p><p>Euskarazko hitzak (gorosti forman) ez ditu hizkuntzaren arau fonologikoak inondik ere bortxatzen, baina onartu behar da hitz luzea dela, agian luzeegia, bere zahartasuna kontuan hartzen bada (batik bat Mediterraneoko sustratoaren aztarna baldin bada), aitzin-euskararen jatorrizko hitz-forma izateko. Gaur egungo ikuspegitik eta, are zehatzago, Mitxelenak euskararen erro kanonikoari buruz zuen iritzi eta teoriatik abiatuz, hiru silabatako oinarririk ezin da onartu aitzin-euskararen egitura morfologikorako, behintzat berreraiki daitekeen garairik zaharrenerako. 27 Gorosti hitza konposaketaren</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>toponimoa, G. Serra-ren ustez (&lt;&lt;Sostratos mediternineos», RFE ,XL (1956), 182. orr.), Tolostrai benetako izenaren transkripzio okerra besterik ez litzateke: «il toponimo Colostrais, che attesterebbe l'antichita delle voci sarde golostru, ecc., attinto dal B. (Bertoldi) alle Osservazio.ni da! T. (Terracini), e una trascrizione erronea per Tolostrai della~osidetta «Carta Cagliaritana» (a. 1070-1080): «esa villa de sancta Ilia, et Quartu iossu, et sancta Maria de Paradisu, et billa de archiepiscopu de Tolostrai», ed anche il toponimo Stagno dei Colostrais... , non PUQ pe~nulla rappresentare una voce a riscontro con il sardo golostru «agrifoglio», perche zona eminentemente paludosa, allivello del mare e sulla costa marina, ove l'ilex aquifolium, che cresce nelle zone montane da 1000 ai 1300 metri circa».</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>mei (eusk. ibar, ibai), efr. L. Miehelena, Word 15-3,525. orr. Ez dago esan beharrik hitz talde honen formarik preziatuena eusk. gorostisard. colostri dela. 2. Hipotesi sustratista nagusi honekin lotuta, bestelako proposamen batzuk egin izan dira gorosti eta sardinieraren golostri J colostru eta antzeko hitz-formak elkartzeko. ]. B. Hofmann etimologoak eta]. Hubschmidek grekeraren X1}Aaa-rpos eta KfJAaa-rpa 'gorosti' hitzak euskarazko formarekin erlazionatu nahi izan zituzten;10 haiekin batera italieraren forma dialektal bat ere (Trentoko goross 'veratrum album') aipatu izan da. Hitz-forma (8) Cfr., dena den, L. Michelenak, «Dizionario etimologico sardo (M. L. Wagneren iruzkina)&gt;&gt;, Word 15-3 (1959), 524. orr., azpimarratzen dituen zailtasun semantikoak: «Dans certaines cas... les mots sont mal attestees ou avaleur imprecise (cfr. sard. aurri : basq. aurri...)&gt;&gt;. Bertoldiren bigarren lanean aipatzen direnei beste hauek ere erants dakizkieke: eusk. astigar/gastigar, sard. costigue (vid. V. Bertoldi, «Problemes de substrat... », 131. orr.: «Le vocabulaire sarde possede le mot, non signale jusqu'ici, costigue 'erable' du Nuoro et du Logudoro»; Mitxelenak, halere, ik. loc. cit., 525. orr., euskal hitz-forman soma daitekeen konplexotasun morfologikoak (ast-igar &lt; *kast-ihar) ezartzen dituen oztopoak gogorarazten ditu), eusk. (g)illar, (g)ilharre 'brezo', sard. giddostru 'Scopa arborea'; eusk. arba} arbasta, sard. karva 'rama', ast. garbu 'lena menuda' (Hubschmidek bildurako adibideak, vid. L. Michelena, «Sardische Studien. Das mediterrane Substrat des Sardischen, seine Beziehungen zum Berberischen sowie zum Eurafrikanischen und Hispano-Kaukasichen Substrat der Romanischen Sprachen a. Hubschmiden iruzkina)&gt;&gt;, BAP 9 (1953),479-483. Ik. baita B. Terracini, «Gli studi linguistici sulla Sardegna preromana», in Pagine e appunti di linguistica storica, Firenze, Felice Le Monnier, 1957, 122. orr. Haren iritziz, taide lexiko horretan antzematen diren antzekotasunek «permittono di padare di una pastorizia preromana». (9) Azken adibide honen gainean, antzekotasun fonetiko zein semantikoa harrigarria bada ere, L. Michelenak (Fonetica historica vasca, San Sebastian, 2. argitalpena, 1977, 272. orr.) biltzen dituen aldaerak aipatu behar dira (guip. mospel} a. nav. nospel), aIde batetik. Bestalde, ospel} ozpel formek konposaketaren bidez eratutako hitzen itxura daukate (-bel delarik bigarren elementua, erk. goibel, harbel, horbel, ubel, etab., cfr. J. A. Lakarra, «Hizkuntzalaritza konparatua eta aitzineuskararen erroa», Uztaro 25 (1998),95. orr.). (10) Cfr. J. B. Hofmann, Etymologisches Wlirterbuch des Griechischen, Miinchen, R. Oldenbourg Verlag, 1971 (1949), 142. orr., s.v. KJ1Aa(J,!po~. Grekeraren eta euskararen antzeko formak hizkuntza «egeo» baten maileguak direla dio (&lt;&lt;end. aus einer agaischen Sprache». H. Frisk-ek, Griechisches Etymologisches Wiirterbuch, Heidelberg, Carl Winter, 1973, 838. orr., hitz beraren jatorria ezezaguna dela esaten du (&lt;&lt;Herkunft unbekannt»), baina Hofmann gogoratuz, haren erkaketa aipatzen du (&lt;&lt;Hofmann erinnert an bask. gorostri»). Azkenik, P. Chantraine, bere hiztegian, Dictionnaire etymologique de la langue grecque. Histoire des mots, Paris, 1968,524. orr. Hofmann-en konparaketa baztertzearen aIde agertzen da eta sardinieraren forma hurbilagoa aipatzen du, Hubschmiden izena gogoratzeaz bat, lehenbiziko aldiz hiztegi hauetan (&lt;&lt;Hofmann, cite chez Frisk, evoque basque gorostri et songe aune origine egeenne; il existe des formes plus proches comme sard. colostri} golostru} golostri 'houx'»). Chantrainek, gainera, etimologiaren arazoa argitzeko beste hiru aukera ematen ditu, K71A(x6rpoc; hitza grekerazko beste erro bereko formekin lotzen dituelarik (ik. baita H. Boisacq, Dictionnaire etymologique de la langue grecque, Heidelberg-Paris, 1938, s.v. K71Aa(J,!po~ere; honentzat, K77AtC; 'tache', eta 1GJA6.C;, -fJ,&amp;;C; 'tachetee' formekin bat egingo Iuke ikertutako hitzak eta, ondorioz, erro i.e. *kauel-, *kulizango litzateke, cfr. is1. zah. (batez ere grekerazkoetan) oinarriturik, Carnoy-k erro indoeuropar berezi baten berreraiketari ekin zion (hau guztia apud M. Agud eta A. Tovar, «Materiales para un diceionario etimol6gieo de la lengua vasea, XV», ASjU</figDesc><table /><note>haull, id. cui} es1. zah. kyla 'hernia', ik. s.v. KijAl1). Horrela K71A(Xarpoc; forman -rpoc; (-rpov) atzizki ins- trumentala-edo isolatu beharko litzateke (P. Chantraine, cfr. atzizkiari buruz, besteak beste, E. Schwy- zer, Griechische Grammatik, Miinchen, C.H. Beck Verlag, 5. Auflage, 1977, 532. orr., eta B. Olsen} The Proto-Indo-European Suffix *-tlom and Its Variants, Copenhagen, Munksgaard, 1988).horietan</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>E. Lewy, «Zur Heimatfrage», Munchener Studien zur Sprachwissenschaft 19 (1966), 23. orr. Hitz horiei buruz efr. baita E. P. Hamp, «The Pre-lndo-European languages of Northern (Central) Europe», in T. L. Markey y J. A. C. Greppin (arg.), When worlds collide. Indo-Europeans and Pre-Indo-Europeans, Ann Arbor, Karoma Publishers, 300. orr. (12) Cfr. L. Michelena, op. cit., 480. orr.: «De 105 paralelos sardos reunidos en este 1ibro (hau da, Hubschmidenean) algunos parecen seguros: as! sardo gol6stru, gol6st(r)i, col6stri 4 aeebo', vase. gorosti, korosti, id., a pesar de que Bouda expres6 a1gunos reparos que no me pareeen fundados».</figDesc><table /><note>(13) H. de Chareneey, «NeufEtymologies Basques», RIEV II (1909), 660-666, eta «Quelques Ety- mologies Basques», RIEV VIr (1913), 138-142.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>4. Lehenxeago aurreratu bezala, V. Maehek txekiarrak hitz errusiar bat (aldi berean, ukraniarra eta bielorrusiarra ere badena) sartu zuen konparaketan, xvorost J hain zuzen ere. Sardiniera eta euskarazko hitzekiko lotura benetakoa balitz, askotxo hedatu beharko litzateke Mediterraneoko sustratoaren eragina, edo, kasurik deserosoenean, beste esplikazio baten bila abiatzeko beharra sentituko genuke. Ez baitirudi erraza azaltzeak, beste inongo datu edo laguntzarik gabe, jatorri bereko hitz bera bata bestearengandik hain urrun dauden toki eta hizkuntzetan aurkitzea. Baina hautatutako hitz errusiarrak, hasteko, badu arazorik: esanahia ez da 'gorosti', baizik eta 'abar siku'; are gehiago, beste hizkuntza eslaviarretara jotzen bada, hitz errusiarrarekin zuzenean lotutako formen esanahia hizkuntzen arabera aldatzen dela ikus daiteke: bulgarieraz xrast-at 'zuhaiska', txekieraz bezala chrast, serbokroazieraz eta eslovenieraz xrast eta hrast 'haritza'.19 Ezin da esan eremu semantiko berean koka-(17) Hizkuntzen zein hitzen ahaidetasunaren aIdeko frogetan, ezaguna denez, elkartzen diren hitzen Iuzera funtsezko irizpidetariko bat da (efr., adibidez, L. Campbell, «Review of Greenberg's Language in the Americas», Lg 64-3 (1988), 591-615). HaIere, luzera ez da berez nahikoa hitz-formen ahaidetasuna garantizatzeko (garantia horrek bestelako baIiabide eta irizpide batzuk eskatzen ditu); efr. L. Miehelenak, «De etimologfa vasea» lanean (orain Sobre historia de la lengua vasca, I, Donostia, ASJU-ren Gehigarriak 10. zbk., 443. orr.) emandako adibide esanguratsua: eusk. i-korzirin 'ealIo (de la mano)', georg. kordzi, idem. HaIabeharra horraino ere hel daiteke. (18) H. Gavel, Elements de Phonetique Basque (=RIEV XII), Paris, Champion, 1920,376. orr.: «Du moins gorosti ne para!t etre un emprunt au roman, bien qu'il semble apparente adiverses formes de franc;. merid. d'origine probablement preromane; efr. Sehuehardt, Museum 1903,401». (19) Ezberdintasun semantiko hauek direIa eta, V. Maehek, bigarren hurbiIketa batean, euskarazko eta sardinierazko hitzekin 'haritza' esanahia bakarrik zuten hrast familiako formak Iotzearen aIde agertu zen (vid. M. Vasmer, Etimologiceskij slovar' russkogo jazyka (O.N. Trubacov-ek prestatutako itzulpen eta edizioa), Mosku, Progress, 1986-87, IV. t., 231. orr.; Maehek-en jarrera aldaketa horren berri Trubacov-ek ematen du).tzen ez direnik hitz guzti horiek (euskarazkoa eta sardinierazkoa barne), baina, hala eta guztiz ere, hori ez da nahikoa izaten ez hizkuntza konparaketetan ez eta hitz konparaketetan ere (metodo klasikotik ateratzen ez bagara behintzat). Halere, semantikaz kanpo, hitz eslaviarren arteko loturaz ez dago zalantzarik: denak dira elkarren ahaide. Baina batez ere hitz eslaviarraren etimologia ikertzen denean nabarmentzen dira ezberdintasunak orain arte aztertu den bikote lexikoarekiko. M. Vasmer-en nahiz P. ]a. Cernyx-en arabera,20 xvorost hitzak (bokal bikoitza 0-0 eVRe testuinguruan ekialdeko hizkuntza eslaviarretan soilik ematen den pleofonia da) aitzin-eslavieraren *xvorstu bezalako arketipo batera garamatza, eta forma hau i.e. *kuers-/kuors-/kurs-'baso, zuhaitz' errotik 21 sortua genuke (azken -t leherkaria t-o-s atzizkiaren eboluzioaren ondorioa izango litzateke). Hona hemen aitzin-erro beraren emaitzak beste hizkuntza i.e.-etan: anglosaxoieraz hyrst 'zuhaiska', goi aleman zaharrean horst, hurst 'baso', aleman berrian Horst 'hegazti basatien habia', hizkuntza germanikoetan legezko den lehenbiziko Lautverschiebung aldaketaren aztarnaz hitz-hasierako kontsonantean (azken -t leherkariaren aurreko txistukariak aldaketa hori galarazten du, ezaguna denez), hizkuntza zeltikoetan, gal. prenne 'arborem grandem', eymr. corn, bret. prenn 'zuhaitz', grekeraz nplvoc; 'Steineche, roble (albar)'. Hizkuntza zeltikoen (batez ere britonikoen) eta grekeraren garapenek erroaren lehenbiziko kontsonantea i.e. *k uzela adierazten dute. Germanikoan, berriz, *k-soil batetik abiatu beharra dago.Azken zailtasuna gainditzeko (zergatik i.e. *k(u)hasierako fonemak eslavieraz xematen duen, beste gainontzeko kasuetan k-(edo, kontsonante atzetik doan bokala aurrekoa bazen, afrikatu bat) dugunean (i.e. *k u -&gt; gr. Tct'&gt;cloC;, esl. zah. kolo 'gurpila', lat. quis, ay. ko, lit. kas, esl. zah. kuto 'nor'; i.e. *k-&gt; sanskr. kravfJ-'okela', esl. zah. kruvz, lit. kraujas 'odola'),22 etimologoek beste erro baten eragina suposatzen dute (*xrustu 'karraska'), agian jatorri onomatopeikoduna.</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bertan Gorospe hitzarentzako erabiltzen duen azalpena ez da egokiena: goros-pe &apos;aeebal&apos;, pe=-&apos;sufijo abundaneiai&apos;. Hiztegian ageri den Gorondo &apos;aeebal&apos; forma Gorosondo, id., bezalako beste batzuen parekoa izango litzateke, egilearen arabera (oinarri laburrago bat onartzen duen ala haplologia baten bidez eratuta uste</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lapez Mendizabal, Etimologfas de apellidos vascos</title>
		<meeting><address><addrLine>Buenos Aires</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="493" to="494" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>duen ez da, halere, argi geratzen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario etimologico de los nombres de los pueblos J villas y ciudades de Navarra. Apellidos navarros, Iruna, Pamiela, 1996,215. orr.): Gorostapalo (Baztanen) «compuesto de vaseo goros &apos;acebo&apos; y probablemente apal &apos;humilde&apos; seguido del sufijo -0: &apos;acebos bajos&apos;» (atzizki bera ote Gorostio XVI. mendeko abizen bizkaitarrean aurki daitekeena?</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">M. Belaskok goros, &apos;acebo&apos; bezala identifikatzen duen oinarri lexiko baten bidez eratutako bi toponimo ematen ditu bere lanean (M. Belasko</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>efr. V. Bertoldi, «Contatti e conflitti ..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bazter dezakegu, arrisku handirik gabe, toponimo horren jatorri euskal-erromantze hibridoa (bada, oraindik ere, beste etimologizatze aukera bat, baina horretarako *pal-&apos;malda&apos; oinarri pre-indoeuroparrera jo beharko genuke eta ez dirudi irtenbiderik egokiena). Gorosurreta toponimoan, aldiz, lehenengo elementuaren formari buruz ez dago dudarik (oinarri beraren aurrean bagaude behintzat). Bidenabar, esan dezagun Araban Los Huetos herrien ondoan dokumentatua izan den Goroste formak (efr. L. de Eleizalde, loc. cit.) azalpen bidea eman diezaiokeela bertan los Goros bezala ezagutzen diren kobazuloen izenari</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>De Eleizalde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Riev Xx</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gauzak horrela, goros-« *golots) oinarriren existentzia frogatzeari posible baderitzogu</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1929" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>220. orr.) eta Gorosurreta (Etxalarren) «posiblemente derivado de vasco goros</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beta emango luke, gainera, goian aurkeztu den zatiketa saioa defendatzeko. lkuspegi honetatik Gorostidi eta antzeko formak hiperkarakterizazio baten ondorio bezala ulertu beharko lirateke (1. L6pez Mendizabalen hiztegian, yid. supra, op. cit., Gorosti abizena &apos;aeebal&apos; esanahiarekin ere jasotzen da). Bide batez, esan behar da *golots edo *kolots (&gt; goros-, koros-) bezalako berreraiketak fonetikoki asko hurbilduko lukeela euskal jatorrizko forma i.e.-erako ikusi dugun arketipora (*kurs-/kuors-(zuhaitza&apos;)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aipatu Trentoko</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Grekerak eta hizkuntza zeltikoek erakusten duten fonema-antolaketan oinarritllz (krV-), gainera, euskarazko oinarriaren berreraiketa harantzago eramaterik bada (elukubrazio maila indartzeaz bat, jakina) eta aurre-eusk. *gros-(*kros-) bezalako sustratoko erro bat suposatzen badugu, orduan muta cum liquida taldeak euskaran ohikoa den eboluzioa jasoko luke, bokal nagusiaren kopia izango litzatekeen elementu svarabhaktiko baten garapenaren bidez. ik. prozesu beragarau &lt; lat. granlJ(m), gurutze &lt; lat. cruce(m) edo liburu &lt; lat. libru(m) hitzetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Andere bezalako formak, Akitaniako epigrafian, besteak beste, aurkitzen direnak, konposaketaren bidez interpretatuak izan dira (kasu honetan and-erehYe, efr</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The Basque Language and Its Neighbors in Antiquity</title>
		<editor>J. Gorroehategui, «Vasco-eeltiea», ASjU XXI-3</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">956</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Kasu honetan gaurko bokalen arteko dardarkaria ez litzateke aitzin -1-baten garapena izango</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ondorio balitz (*golots-ti, eman dezagun), artean ere bi silaba izango genituzke hitzaren oinarri lexikoan. Nahiz eta honelako erroak arrotzegiak ez izan euskal hitz zaharrenetarikoen artean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">R L</forename><surname>Trask ; Cfr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Towards a History of the Basque Language</title>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam-Philadelphia; Vitoria-Gasteiz; London, Routledge</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="page" from="171" to="172" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The History 0/Basque. orr.), azken bolada honetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ikuspuntu berri honetatik, beraz, gorosti hitza, zatitua ala ez, sistematik erabat kanpo --edota oso egoera marginalean-geratuko litzateke (hemen ere E. P. Hampen sustratoari buruzko hitzak gogora daitezke: «evidence of substrata, by definition, will be traces of material that fail to find a correlation in any large body of full language documentation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Lakarrak garatu duenhipotesiaren barne 28 erro monosilabikoa izango lit~ateke aitzin-euskararen egiturari hobekien egokitzen zaion berezitasun morfologikoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hau guztia kontuan izanik, eta bai euskaraz bai sardinieraz antzematen diren ezaugarri batzuen arteko erlazio berezi baten aIde dauden datuak ikusiaz, badirudi sustratoan oinarritutako azalpenak oraindik ere beste edozerk baino indar gehiago duela (nahiz eta azken lerroetan eta batez ere 26. oharrean ikusi ahal izan den bezala, bikote lexiko horren antzekotasuna pentsa zitekeen baino korapilatsuago suertatu). Hortik kanpo edota horren inguruan egin diren proposamen etimologikoak eta konparaketak askozaz ere ahulagoak dira. Haien artean, eta bestelako informaziorik ez dugun bitartean, baztertzekoa da, eta ez dut uste bakarra denik</title>
		<ptr target="eusk.gorostietasard.golostri,colos-tribezalakohitzakerrusierazkoxvorostformarekinbateratunahiizanduena" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Reconstructing the Pre-Proto-Basque root</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Vide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta «Hizkuntzalaritza konparatua eta aitzineuskararen erroa</title>
		<editor>J. 1. Hualde, J. A. Lakarra eta R. L. Trask</editor>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam-Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="47" to="110" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Towards a History of the Basque Language</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
