<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:30+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Abilitado, cintzotua, gay eguifia Lat Aptitudine donatus ACAIRELADO Adornado con cairel Acairelado, adornado con caireles, cirpitz ederrez ertzatua Lat Floculis fimbria- tus, a, urn ACINA Vease Hacina ACINAR Vease Hacinar Acinar, juntar dineros, hazienda, &amp;c bildu, biribillatu diruac, &amp;c Acinar, gabillatu, gabicotu, gabillac, gabi- coac eguin Acinado, gabillatua, gabicotua Acina, monton de haces, gabilld, gabicod Lat Fascium congeries, ei Alagar, [h}alagar, acariciar, viene de el Bascuence balacua, balacatu, que sig- nifica acariciar Alagar, balacatu, palacatu} maitatu Lat Blandior, iris</term>
					<term>demulceo, es Alagado, balacatua} palacatua} maitatua Lat Blanditiis allectus, exceptus, a, um Alagar mas, balacaagotu} demasiado, balacaeguitu Alagado mas, balacaagotua} demasiado, balacaeguitua Alagador, que alaga, balacaria} palacaria} maita}i[tzallea Lat Blandiens, tis Alago, balacua} palacua} maitapena Lat Blanditiae, arum</term>
					<term>blandimentum, 1</term>
					<term>illecebrae, arum</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Hiztegi Hirukoitza eta Diccionario de Autoridades erkatuaz (Ill): Gaztelania (Comparing the Trilingual Dictionary and the Dictionary of Authorities (Ill): Spanish) U rgell, Blanca Euskal Herriko Unib. Lan Harremanen Eskola Sarriena Auzoa, z/g. 48940 Leioa Lan honetan Larramendiren Hiztegi Hirukoitza iturri-hizkuntza -gaztelania-aztertu da: ereduak nomenklaturan izan duen eragina, hiztegi elebidunari egokitzeko sarrera-maila bakoitzean egin behar izan diren aldaketak, eta esanahi azalpenen forma, betebehar eta etorkia. Sarreraren eta haren osagaien azterketak ezinutzizko datuak eskaintzen ditu hiztegiko euskal ordain motei buruz, besteak beste, baita inoiz euren etorkiari buruz ere. Giltz-Hitzak: Gaztelania eta Euskara Hiztegia.</p><p>En este trabajo se analiza la lengua-fuente del diccionario bilingiie de Larramendi, el castellano: la contribucion del modelo en nomenclatura, los cambios efectuados en cada nivel para adecuarlos a la condicion bilingiie del diccionario, y la forma, funcion y procedencia de las precisiones de significado. Entre otras contribuciones importantes, el andlisis de la entrada y sus componentes ofrece datos inestimables sobre el tipo de equivalentes vascos que podemos encontrar e incluso, en algun caso, sobre su origen. Palabras clave: Diccionario de Castellano y Euskera. Dans ce travail, on analyse la langue-source du dictionnaire bilingue de Larramendi, l'espagnol: la contribution du modele en nomenclature, les changements effectues achaque niveau pour les adapter ala condition bilingue du dictionnaire, et la forme, la fonction et la provenance des precisions du signifie. Parmi d'autres contributions importantes, l'analyse de I'entree et ses composants oflre des donnees inestimables sur le type d'equivalents basques que nous pouvons trouver et meme, dans certains cas, sur son origine. Mots Cles: Dictionnaire d'Espagnol et Euskera. [ASJU, XXXIII-I, 1999, I57-238} 8 1 %12,5 intima.</p><p>Orotara, galdutako 34 hitzen (% 16,2) kontu ematen digu eta, corpusaren arabera, hitz zaharkituak bakantzea oso nabarmenki batez ere I. liburukiko gertakaria da, bigarrenean ziur aski ia eraginik izan ez duen bitartean.</p><p>Labur bilduz, Larramendik agerian ematen dituen bi arrazoien artean, 37 hitz (% 17,6) baino ez ditugu azaldu. Bistan da hitz gehienak bestelako arrazoiek galarazi dituztela. Kenketa lanean ez nahierara, irizpide gutxi-asko trinko batzuekin baizik aritu zela erakusten digu azterketak. Gure corpusak, bere txikian, hiru arrazoi nagusi eskaintzen dizkigu, eragin txikiago daukaten beste batzuekin batera, hurren ikustera goazen bezala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.2.">Partizipioak</head><p>Hona hemen Larramendik aitortzen ez duen arrazoi nagusienetako bat. Halaz ere, badirudi ez aitortua ulergarria ez eze espero izatekoa zela. Izan ere, Larramendiren sisteman euskal partizipio mugagabea erdarazko infinitiboaren ordain normala da, (5) Besterik esaten ez dudan bitartean, hauek berak: izango dira ondoko atalen tauletako osagaiak.</p><p>(9) Jakina, oharkabean ahaztutako hitzen bat edo beste ere egon daiteke. Aptum, habilem efficere. Le han abilitado, cintzotu, gayeguindute.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>o. Sarrera</head><p>Lan honi hasiera ematerakoan <ref type="bibr" target="#b135">(Urgell 1998a)</ref>, hiztegi elebidunei buruzko ohiko azterketen akats nagusienetakoa norberarena ez den hizkuntzari jaramonik ez egitean datzala nioen. Beste hizkuntza bateko eredurik egon dela susma daitekeen orotan, ezinbestean jarrera horrek ikertutako hiztegia gaizki ulertzea dakar berekin, zeren eta, besteak beste, haren hizkuntz osagaiak elkarrekin zuzenean lotuta egonik, eredua eta ereduko hizkuntza erabakigarri izan baitaitezke are beste hizkuntzaren gertakariak behar bezala azaltzeko.</p><p>Lehenengo emanaldi hartan izaera eta egiturazko zenbait ezaugarri, eta bigarrenean <ref type="bibr">(Urgell 1998b</ref>) sarreraren egitura eta haren eduki osagarriak aztertu ondoren, oraingo honetan Hiztegi Hirukoitza-ren gaztelaniazko zatia ahalik eta xehekiena aztertzeari ekingo diogu. Berariaz, hainbat hizkuntzatako ikerketetan -eta euskarazkoetan orobat edo areago, agian-nabaria den ohitura bat hautsi nahi izan dut, HH-aren euskarari jaramonik ez egitetik abiatuaz. Zeren eta bere egituratik beretik dator gaztelania ora har -eta gaztelaniazko eredua, zehazkiago--hiztegiko eduki lexikografikoa erabakitzen eta ordenatzen duen hizkuntza izatea.</p><p>Balirudike, honenbestez, Ibarren "pie forzado H delakoaren teoriari atxiki nabilela neu ere, gaztelania-euskara egiturak HH-ko euskal edukia baldintzatu zuela demostratu nahian. Eta ez da hala; aitzitik, ereduak baldintzatu zuela aldezten ari naiz, eta ez hizkuntzen ordenak: gaztelania-euskara zein euskara-gaztelania hiztegia egitea erabaki, ereduak eragin bera izan dezakeela, alegia. Adibide ona da fra Antoni Oliver-en Vocabulari mallorquf-castelld (a. 1787):1 Oliver-ek ere DAut izan zuen eredu; alabaina, bere hiztegiak gaztelania bigarren lekuan jasotzen du, mallorkeraren ondoren eta latinaren aurretik; gaztelaniazko hitzetarako bere dialektoko hitzak bilatuaz eta alderantzizko ordenan jarriaz egin zuen, noski. Ereduarekiko atxikimenduak ezagun gertatuko zaigun ondorio bat izan du: "La dependencia confessada del castella ha fet que Oliver inclogues corn a lemes formes catalanes que nomes son en realitat una tra-ducci6 artificiosa ,del model: aixl, accio afectada J perque al davant te el castella melindre" <ref type="bibr">(Colon &amp; Soberanas 1986: 126)</ref>.</p><p>Haatik, eredua funtsezkoago den zerbaiten ageriko aurpegietatik bat baino ez da: hiztegigilearen egitasmoarena, alegia. Honek egiten du eredua garrantzizko, eta harekiko erkaketari zentzua ematen: gutxienez berdindu nahi zukeen marka non dagoen erakusten digu, erakutsi ere. Lehiaketa horretan hiztegigileak hiztegigintzari buruz ez eze, ora har hizkuntzari buruz zituen ideiek -eta garaiko giroak berebatberebiziko esanahia daukate: Larramendik badaki euskarak aurrean jar dakiokeen 'edozein hiztegitako hitzak adierazteko gaitasuna duela, zeren haren erraiak miatzen urteak eman ondoren hitzberrigintzarako bere hizkuntzak dituen mekanismoak ongi ezagutzen dituelakoan baitago. 2 Eredua baino ez du behar, beraz, ezagutza hori gau-(1) Eta adibide ona izango da, orobat, Pouvreauren euskara-frantsesa-(latina-gaztelania) hiztegia, haren eta Oudinen arteko loturak xehekiago miatuko diren unetik: Lakarrak (1995: 22 t. hur.) hurbilketa ezin adierazgarriagoa gauzatu du aide honetatik.</p><p>(2) Ene usteko, hiztegiari ez eze Larramendiren lan osoari dagokionez HH-ko hitzaurrearen pasarte garrantzitsuena, "De la gran dificultad que he tenido en componer este Diccionario" derirzon atalaren hasiera da (Larramendi 1745: li-liii): bertan oso xeheki kontatzen digu ezer baino lehenago gaztelania zatzeko. Jokabidea orain arrotz egin badakiguke ere,3 ongi ikusia izan zen Larramendiren garaian eta lehenago ere (cf. <ref type="bibr">Lakarra 1994</ref><ref type="bibr">Lakarra eta 1995</ref>, eta berak lainotasun osoz aitortzen du, estali beharrik gabe, "voces facultativas" direlakoak denak asmatu beharra izan duela, edo hainbat erdal hitzen ordaintzat maileguak baino ezin eskain ditzakeela (zeren "no ha avido Bascongado que fabrique voces proprias yacomodadas al canlcter de su lengua~~, 1745: xlvii) dioenean.</p><p>Ereduak hiztegigileari zer eskatzen dion ezagutzea, hortaz, bere erantzuna nondik datorren eta nolakoa den jakiteko biderik sendoenetakoa da, bai berez, baita bestelako ikerbideei -hala nola iturriei-ekiteko oinarri trinkoak eskaintzen baititu: gauzak non· eta zeren arabera antolatuak: dauden jakiteak bakarrik ematen duen ziurtasun mota, alegia.</p><p>Lan honek bi zati argi ditu: Lehenean, eduki orokorreko ezberdintasunak aztertuko dira, hots, nomenklaturan eta sarrerako gainerako osagai lexikaletan (adierak, esapideak eta errefrauak) DAut-etik HH-ra gertatu diren kenketak, aldaketak eta eransketak ( § I). Bigarrenean, berriz, HH-ko gaztelaniazko azalpenak nolakoak diren, nondik eratu diren eta Larramendik zertarako erabiltzen dituen miatuko dugu ( § 11).</p><p>Bai batean bai bestean aurreneko emanaldiko corpus berbera erabiliko dut: A (I, 6, <ref type="bibr">56 eta 106)</ref>, C (I, 156 eta 206), D (1,256), E (1,306 eta 356), G (1,406), I (11,21), M (11,71), 0 (11, 121), P (11, 171), <ref type="bibr">R (11,221), S (11,271)</ref>, <ref type="bibr">T (11,321) eta V (11,371)</ref>. Orotara DAut-eko 857 makrosarrera eta HH-ko 891 mikrosarrera izango ditugu aztergai eta adibide, beraz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I. Eduki orokorreko ezberdintasunak</head><p>Gaztelaniazko nomenklaturaren hurrenkeran Larramendik batzuetan bere erara jokatu zuela jakin eta gero, orain haren edukiarekin zer egin zuen aztertzeko garaia iritsi da, bien nomenklaturak erkatuaz ezer erantsi edo kendu zuen egiaztatzeko.</p><p>Azterketak joerarik indartsuena edukia bakantzea izan zela erakusten digu, eta bi , eratara: DAut-eko sarrera nagusi zenbait, eta adiera, esapide eta errefrau anitz kenduaz ( § 1), eta sarrera eta azpisarrera asko bidalketa-dei bihurtuaz ( § 3). Alabaina, dena ez da kenketa. Aide batetik, ereduko edukia bestela antolatzeko zioren bat ere izan zuen ( § 2). Bestetik, batez ere euskara deskribakizun izateak, DAut-ek eskaintzen ez zuen informazio multzo bat eranstera eraman zuen. Informazio orokorra, guztiz gramatikazkoa, dagoenekoz aztertu dugu; atal honetan, nomenklaturan erantsi ikasi zuela "repasando 10 que antes sab{a" eta gero DAut astiro, hausnartuaz, irakurri zuela; gaztelaniazko hitzei euskal ordainak emateko ordua iritsita, berriz, atzera egin zuen eta, inolako laguntzarik gabe bere burua ikusita, berak bere kasa euskara ikasteari ekin behar izan ziola, "primero en mi Dialecto Guipuzcoano, y despues en los otros, hasta que los reduje a methodo y Arte". Argi dago, beraz, hiztegia egiteko nahiak gramatika eragin ziola, eta gramatika eginez gero bakarrik ekin ahal izan ziola hiztegiari. Gramatiken eta hiztegien arteko lotura -Lakarrak hainbestetan eta hain argiro ikusarazi diguna-ez da, beraz, boladan egon zitekeen zerbait, Larramendi bezalako hiztegigile amateur bati une batetik aurrera ezinbesteko bilakatu zitzaion eginbeharra baizik.</p><p>(3) Alabaina, arrotz egiten baldin bazaigu, ez da orain euskaraz hartara jokatzen ez dugulako, bestaldera begira egiten dugulako baizik: interesgarri oso izan daiteke Elhuyar 1996 edo Hiztegi 3000 <ref type="bibr">(1996)</ref>, adibidez, aIde honetatik aztertzea, zenbat lehendabiziko lekukotasun eskaintzen dituzten (eta zein eredu erabili duten) jakitearrean. zituen gauzak (sarrera, adiera zein esapide berriak) miatuko ditugu ( § 4). Joera nagusiaren -hots, hiztegia laburtzearen-kontra jokatzen cluen beste eransketa mota bat badago, azkenik: HH-an dauden sarrera errepikatuen kopuru ez txikia ( § 5).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Larramendiren hautapenak</head><p>Larramendiren esana,alegia, hitzez hitz jarraitu ziola DAut-i, cum mica salis hartu behar da. Honetaz ohanzeko aski dateke gogoratzea corpusean DAut-ek 857 makrosarrera dituela eta HH-ak, berriz, 891 mikrosarrera: aldeak 34 baino ez lituzke utziko Akademiaren hiztegiaren adiera, esapide eta errefrau ugariak jasotzeko. Bistan da, beraz, bakanketa lana handia izan dela, baina ez maila guztietan neurri berean gertatu da, ez eta beti arrazoi berengatik. Ondoko atalen helburua maila bakoitzean Larramendik zein osagai eta nolakoak aIde batera utzi zituen erakusteaz gain, horretarako izan zituen zioak ahaleginean zehaztea izango da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">. Sarrerak</head><p>DAut-eko 857 sarreretatik 210 (%24,5) galdu egin dira batetik bestera igarotzean. Ondoko taulan jasotzen diren datuak hauexek dira: (1) HH-ko orrialdea, (2) DAut-eko sarrera kopurua, (3) alde batera utzitako sarrera kopurua eta (4) haien portzentaia orrialdeko:</p><p>(1)</p><p>(2) Taulako emaitzetatik dagoenekoz ondorio orokor zenbait atera ditzakegu. Ohartu hiztegian zehar hiru zati aski argi egin daitezkeela: lehen bi orrialdeek, A letrakoak (beti bezala berezi xamarrak), kenketa portzentaiarik handienak ematen dituzte; bi hauek kenduta, berriz, portzentaiak aski egonkorrak dira: 1. liburukiko gainontzeko orrialdeetan %20-30 inguruan (7tik 5etan %25etik goiti) daude; eta 11. liburukian (171. or.ko erpina kenduta) %10-20 inguruan (7tik 6tan %15etik goiti). Beraz, A letran gehien kendu zuela esan daiteke, eta ora har 1. liburukian gehiago, 11.ean baino; bataz bestekoka .esanda, A letran %40 inguru,4 I. liburuko gainerako letretan %25,8 eta 11. liburukian %19.</p><p>(4) Kopurua ikaragarria da, baina bi orrialderen gainekoa baizik ez izanik -baita antzemandako bestelako arrazoiengatik ere-komeniko litzateke A letran azterketa zehatzagoa egitea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">1~Ageriko arrazoiak</head><p>Larramendik hi erako salbuespenak adierazi zituen Hiztegiaren hitzaurrean: germaniaren hitzak eta hitz zaharkituak. Konpli da, beraz, ezer baino lehenago zehaztea hauei zer nolako zatia dagokien hiztegi batetik bestera galdu diren hitzen kopuruan.</p><p>Germaniaren hitzei dagokienez, nabarmena da bi hiztegien arteko aldea ez. dutela oso neurri txikian baizik azaltzerik, berez DAut-en osotasunean deus gutxiko kopurua osatzen baitute. Gure corpusean 3 (baztertutako hitzen %1,4) baino ez dira: guido, guinchado eta salvatierra.</p><p>Zer esan gehiago ematen dute hitz zaharkituek. Larramendik, jadanik aipatu dugu, "Tambien puede ser que se me ayan escapado algunas pocas voces. antiquadas" aitortzen zuen (1745: liv), hori aitortzea bada, zeren eta zalantzarik gabe hauxe baita galeraren arrazoietatik bat. Ikus ditzagun orrialdeko, honelakorik agertzen ez den orrialdeak kenduta, (1) hitz galduen kopuru orokorra, <ref type="bibr">(2)</ref> haietatik D·Aut-ek "antiquada"-tzat -inoiz adierazpen konplexuagoen bitartez-jotzen dituenen kopurua, eta erdarazko partizipioarena, berriz, partizipio mugatua: "Comentar, azaldu, edarguitu", "Comentado, azaldua, edarguitua", adibidez. Larramendi ez da alboko erdaren eta euskararen arteko asimetria honekin topoz topo egiten zuen lehen hiztegigilea:</p><p>Harrietek bere gramatikako hiztegietan bi prozedura ezberdin erabili zituen, hiztegiaren norabidearen arabera <ref type="bibr">(Lakarra 1993: 158)</ref>: euskara-frantsesean euskal aditzizenari infinitiboa eta, partizipioa jasotzen duen gutxietao, birritan emandako partizipio mugatuari frantsesezko partizipio maskulino eta femeninoa dagozkie: aberastea, / enrichir aberastua, / enrichi, m. aberastua, s'enrichie, f aditcea, entendre aditua, entendu, m.</p><p>aditua, entendue; f Frantsesa-euskara hiztegian, ordea, salbuespen bakar batekin, frantses infinitiboa eta euskal aditzizena baino ez ditu ematen. Larramehdi erdibidean geratuko da. Lehenago <ref type="bibr">(Urgell 1998b: § 3.</ref>2) ikusi dugu DAut-ek partizipio maskulino eta femeninoa, biak sarrera beraren azpian jasotzen dituen arren, Larramendik eskuarki genero bereizketa aIde batera utzi duela. Ereduari atxikita, baina, ez du erabat saihesten bi hizkuntzen arteko asimetria, euskal zatian errepikapenak maiz sortzen dituena. Baditu, haIere, estrategia batzuk errepikapenok saihesteko, hala nola "Descoger, desbildu, destolestu, zabaldu", "Descogido, desbildua, &amp;c.", eta hauen barnean sartzen da aditz zenbaiten partizipioa zeharo ezabatzea. Zerrendatik kenduko ditugu aditza bera ezabatu -edo bildaketa-dei bihurtu-delako desagertzen diren partizipioak (hauetaz ik. § I, <ref type="bibr">1.1.5</ref> Ikus daitekeen bezala, honelako bakanketak orrialde guztietan aurkitzen dira. Arrazoi indartsu bat, bada: galdutako 57 hitzen (%27,1) atzean dugu. Atzizki batzuk desagerkizunago dira besteak baino, guztiz txikigarriak (15) eta superlatiboak (7): lehenengoetatik bat edo batek irauten du corpusean, baina bigarreneko guztiak desagertu dira. Hona hemen errepikatzen diren bestelako erator atzizkiak: -dor (4), -nte (4), -miento <ref type="formula" target="#formula_0">(3)</ref>, -azo (2), -ero (2), -ico (2), -mente (2) eta izen balioko partizipioak (2). DAut-ek "voz inventada H ) "j.ocosa" edota "voluntaria"-tzat jotzen dituen hitzak beti desagertzen dira HH-an; halaxe gertatzen da bederen gure corpusean, adibideak asko ez badira ere, 6 (%2,9) orotara: HH "Ascendenre, termino de Astronomia"). GUERMECES. Enfermedad que padecen las ayes de rapifia en la cabeza, tragadero y oidos, y son muchos granos pequefios... INTITULATA. El titulo 0 inscripcion del libro u otro escrito (cf. HH "Titulo, inscripci6n"). RASCON. Ave 10 mismo que Rey de Codornices. SAMPSUCO. Lo mismo que Almoradux (cf. HH "'Almoradux"). VEROS. En el Blas6n son unas figuras coma copas 0 vasos de vidrio...</p><formula xml:id="formula_2">&lt;I,</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.5.">Desagertutako hitz nagusien ondorenak</head><p>Aditz bat sarrera normala osatu beharrean bidalketa-dei bihurtuta geratzen denean, aditz-multzoko beste osagaiak,guztiz partizipioak, desagertzen dira. Askoz adibide gutxiago eskaintzen duen arren, berbera gertatzen da, jakina, beste norabait bidaltzen den edozein hitzen eratorriekin. Honekin 14 hitz (%6,7) azal daitezke: <ref type="table">&lt;1,6&gt;  9  1  %11,1  abondado.  &lt;56&gt;  39  3  %7,7  alfardero, alfardilla, alfard6n.  &lt;306&gt;  19  1  %5,3  embarnizado.  &lt;406&gt;  12  1  %8,3</ref>  Dagoenekoz esan daiteke Larramendik DAut-en eduki lexikografikoa batez ere norabide batean inausi zuela: alegia, garai hartako hiztun neutro --dialektalismorik gabeko--eta jaso -baina ez jasoegi-batek menperatzen ez zituen edo, ziurrenik hobeto, menperatu beharrik ez zuen hitzen aldetik, zeren eta~'ezohiko hitzak" deitu ditugunen, hitz zaharkituen eta germaniakoen artean desagerpenen ia erdiak azaltzen baitira. Hortaz, DAut batzuetan gehiegizko eredu gertatu zitzaiola egin behar dugu, zeren eta Sevillan edo Murtzian, FueroJuzgo edo kronika zaharretan, edota Quevedoren jolas poetiko batean bakarrik agertzen diren hitzak jasotzea, bestelako arrazoiak tartean ez izatera (etimologiak, adibidez), alferrikako lantzat jo baitzuen, eskuarki halako hitzek gaztelaniaz esanahikide arrunt ezagunagoak dituztenez gero. . Aukeraketa, oro har, zentzuzkoa dateke, bere xedea gaztelaniazko liburuetan euskaldunak ikasten ari ziren kultura (garaikidea, jakina) euskarara itzultzeko baliabideak eskuratzea baitzen.</p><p>Eragin gutxiago izan duen arren, berriz, partizipioen eta -se aditzen desagerpena euskal lexikografiaren historiarako daukan garrantziarengatik bereziki azpimarratzekoa da, ezen erreferentzi hizkuntzen eta ·euskararen artean dauden asimetriek eragindako erredundantzien saihestean urrats bat izan baitzen, oraino txikia izanda ere.</p><p>Gainerako erabakiak ere ora har lexikografikoak dira, baina antolakuntzari baino gehiago hiztegiaren tamainari dagozkio, nik uste. Esanahikide hurbilak sarrera bakar batean bilduaz hiztegiaren erabiltzailea gehiegi kaltetugabe hiztegia zertxobait txikitzea lortzen da, nabarmena denez. Eratorrien murrizketak antzerako esanahia daukake, baina, hasieran batez ere, alderantzizko joera ere izan zuela kontuan izanik (ik. § 4), kenketa erabaki pisutsuago baten ondorioa izan zela dirudi: alegia, une batetik aurrera ulertu bide zuen gramatikaren eta hiztegiko gainerako eduki zehatzaren bitartez edozein euskaldunek, behar izatekotan, arazorik gabe berak irekitako bidetik aurrera egin zezakeela, batzuetan behintzat.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Adierak</head><p>Hitzetan baino, adieretan igartzen da areago Larramendik DAut-ekin egin zuen murrizketaren handia. Gure corpusean, Larramendik aukeratu dituenetatik DAut-en adiera bat baino gehiago duten hitzak 216 dira, eta haietatik HH-an 36k (%16,7) bakarrik gorde dituzte denak. 11</p><p>Badirudi adiera guztiak gordetzeko joera zertxobait sendotzen ,dela, beti ere bere txikian, 2. liburukian; kontuak honela daude, orrialdeko adiera bat baino gehiago duten sarrerak denak gorde dutenekin erkatuaz:</p><p>(11) 36etatik bakar batean (abonar-en) adiera kopurua handitu egin da; 6 bider <ref type="bibr">(abono, eoeer, coeido, guerra, mafioso eta templar-en)</ref>  Adiera edukia errazkienik gorde duten sarrerak, bi adieradunak izan dira (33 orotara, %91,7); handik gora, cochinilla-k 3 eta manero. eta tempano-k 4na adiera gorde dituzte, baina salbuespenak dira. HH-aren joerarik sendoena adiera kopurua batera jaistea da. DAut-en, ora har, bi adieradun sarrerak usukoenak direlarik, 2 &gt; 1 jaisketa 88 bider (galdutakoen %40,7) gertatzen da; hona gainerakoak: 3 &gt; 1 (24 bider); 4 &gt; 1 (15); 5 &gt; 1 (2); 6 &gt; 1 (2); 13 &gt; 1 (1); 3 &gt; 2 (12); 4 &gt; 2 (11); 5 &gt; 2 (5); 6 &gt; 2 (1); 7 &gt; 2 (2); 8 &gt; 2 (1); 13 &gt; 2 (1); 4 &gt; 3 (2); 5 &gt; 3 (2); 6 &gt; 3 (2); 7 &gt; 3 (1); 13 &gt; 3 (1); 5 &gt; 4 (2); 9&gt; 4 (1); 16 &gt; 5 (1); 10 &gt; 5 (1); 10 &gt; 7 (1); 12 &gt; 8-(1).</p><p>Honek esan nahi du, laburbilduz, 216 adieradun sarreretatik 84k -(%38,'9) bakarrik mantendu dutela adiera bat baino gehiago; 160 sarreratan (%74,1) murrizketa %50 edo gehiagokoa izan dela; eta, oratara, DAut-eko 683 adieratatik HH-an 336 bakarrik (%49,2) gorde direla. Inausketa itzela, edonola ere.</p><p>Hautatutako adieraz den bezainbatean, murrizketa hobekien definitzen duen gertakaria, DAut-eko lehen adiera 209 aldiz gorde dela da, hau da: murrizketak zazpitan bakarrik (embaimiento J estufilla J manoso J ocaso J temblante J tempestad J vertedor) adiera nagusiaren sunrsipena erakarri du.-Honek, lehen'eta behin, eusk~raz behin eta berriz ordain berbera izango luketen adierak nagusiari itsatsi dizkiola esan nahi du; batzuetan agerian, neurri bateraino bederen: Inoiz, ideia hori buruan zuela agerian utzi zigun Larramendik: "Ala, en todas las demas significaciones, egala"', "Caer, tiene otras significaciones, y en las mas es erori J jauct). <ref type="bibr">A</ref>  ...si 105 Bascongados se toman, como pueden, la licencia de usar la analogfa y metafora, sera el Bascuence incomparablemente Lengua mas fecunda que las otras: las quales, con especialidad el Romance, si cercenan essas locuciones figuradas, perderan mas de la mitad de 10 que llaman afluencia (Larramendi 1745: xii).</p><p>Bazekien zertaz hitz egiten ari zen, noski.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">Esapideak</head><p>MaiIaz maila jaitsi ahaIa murrizketa areagotzen da. Larramendik aukeratutako sarreretatik DAut-en esapideren bat daramatenak 83 (% 12,8) dira, eta haietatik 24k (%28,9) bakarrik gorde dute zerbait. Zenbaki hori, nolanahikoa ere ez izaki, erreaIitate nabarrago bat estaItzen ari da. Gertatu denaz ongi jabetu nahi badugu, aIde esanguratsu bi azpimarratu behar ditugu adieren eta esapideen artean: Batetik, hitza galdu ezean, adiera bat bederen gorde behar da, jakina;' esapideetan, berriz, 59 sarreratan (% 71,1) ez da bat ere geratu. Bestetik, adieretan 16koa izan da eorpusean aurkitu dugun kopururik altuena; esapideetan askorekin gainditzen da, 76ra (ez behin, bitan baizik: cabeza eta pie-n) iritsiaz. Beraz, badirudi guretzat zenbat esapide dauden jakingarriagoa deIa, zenbat esapidedun sarrera dauden baino. DAut-en 423 esapide ezberdin daude bilduta, eta haietatik 69k (%16,3) bakarrik iraun dute HH-an.</p><p>Desagerpenaren arrazoiak ez bide dira bereziak, aurreko ataIetan bezala. Antzeman dezakedan arrazoi objektibo bakarra, haietako zenbait DAut-en bidaIketa-deiak izatea da; ef., adibidez:</p><formula xml:id="formula_3">MANANA SERA OTRO DIA. Vease Dfa. TEMPLAR GAITAS. Vease Gaita. Al temple. Vease Pintura. VESTIDO Y CALZADO. Vease CaIzar.</formula><p>Baina honek oso eragin txikia du laginean (% 1,7). Gainerantzean, susmoa dut ora har gaztelaniazko esapideei axola gutxi ziela Larramendik, eta badirudi esapideek bestalde jasaten dituzten eransketek (ik. § 4.2) sendotuko luketela nire susmoa. "Esapideak" izenarekin bataiatu dudan taIdea, sarreraren gainerako osagaien aIdean, saski-naski bat da DAut-en, honako taIde hauek gutxienez barneratuaz 13 : esapide adierazIeak ("Noehe toledana", "PIE DE ALTAR", "Tomar pie", etab.), loturazko esapideak ("AHORA BIEN" zein "AI pie [de)" motakoak), kolokazioak ("CABEZA DE BANDO, DE PARTIDO, TUMULTO Y OTRAS COSAS", "PIE GEOMETRICO"), hitz eIkartu zenbait ("AGUAMANOS", "AGUANIEVE" vs "AGUAMANIL") eta esaerak ("Estar eon un pie en la sepultura").</p><p>Argi dago aipatutako guztiak ez daudela egoera berean, ez hizkuntzan bertan, ez eta, hainbat gutxiago, hiztegi elebidun bati begira. Kolokazioak, esate baterako, esapideen aIdean finkotasunik gabekoak eta esanahi gardenekoak direnez <ref type="bibr" target="#b126">(Hausmann 1989</ref><ref type="bibr">(Hausmann : 1010</ref>, haietako hainbat hiztegiak besteIa aska zitzakeen, osagaiak zein bere Iekuan eskainiaz, aIegia. Esapideak, eta batez ere esaerak, hizkuntza batenak bai eta nekez beste batenak izan ohi dira <ref type="bibr">(Casares 1992: 196)</ref>. Badirudi Larramendik uIertu (13) Ziurrenik garaiko beste edozein hiztegi handitan bezala. Ez da berez Akademiaren akatsa: jakina, artean hainbat hobekuntza egin dira, bai lexikologian baita lexikografian ere, esapide eta bereziki kolokazioen atalean, baina, halaz ere, batzen dituen gauzen arteko mugak gaur ere hein handian zehaztugabe, eztabaidapean kasurik onenetan, daude (ef. Haenseh et alii 1982:249 t.hur.); gainera, nabarmena denez, sintagma osatzen duten hitzen arteko lotura historikoki aldakorra da <ref type="bibr">(Casares 1992: 93-94)</ref>. Haren edukia deskribatzeko, Akademiaren hiztegiak gutxik adina ezagutzen dituen Casaresen lanaz (1992) baliatu naiz, beti oso ortodoxoa ez den arren, oso argia delakoan. Ahaleginean, ortodoxoago bilakatu dut, <ref type="bibr">Haenseh et alii, 1982</ref><ref type="bibr">eta Hausmann 1989</ref> zuela ez zutela nahitaez euskal ordain berezirik behar. Honetan bederen "pie forzado" hain aipatuak (ik. Urgell 1998a: § 0.1) eragin gutxi izan zuela uste dut: hiztegigileak, nonbait, euskaraz baliagarri izan zitezkeenak bakarrik jaso zituela nago, eta erdaraz ez zeudenak (ikusiko dugun bezala) erantsi.</p><p>Nolanahi ere den, esapide batzuk batu egin ditu:</p><p>De pies. Modo adv. que vale 10 mismo En pie, de pies. que en pie. En pie.</p><p>Boca rasgada.</p><p>Ojos rasgados, boca rasgada, &amp;c. Ojos rasgados.</p><p>Edo beste sarrera batera eraman:</p><p>Alas mil maravillas. <ref type="bibr">Maravillosamente, (...)</ref>. Lo mismo es alas mil maravillas.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.">Atsotitzak</head><p>Erabatekoa da atsotitzek jasan duten inausketa: 28 atsotiztun sarrera kontatu ditut DAut-en, orotara 65 atsotitz, eta 3 sarrera errefrau banarekin HH-an (ik. alevoso, cobertera eta cobrar). Arrazoiak, hemen ere, objektibaezinezkoak direla deritzat. Larramendik jasotako errefrauen nolakoa ezagututa (ik. Urge1l1998b: § 6), badirudi aukerak (euskal kidea ezagutzea) eta gogoak (atsotitz itzulien kasuan) baino ezerk ez duela paper erabakigarririk jokatu gertakari honetan. Zalantzarik gabe, esapideez esandakoarekin lotu beharrean gaude.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Izaera aldaketak</head><p>Sarrera, adiera eta esapideei eskainitako ataletan jasotako zenbaki huts eta hotzek bestela aditzera ematen badute ere, DAut-eko edukiak HH-an diren ala ez, eta non zehaztea ez da beti erraza suertatzen: sarrera buruak grafikoki bakunagoak izateaz eta alfabetikoki desordenatuagoak egoteaz gain, bidalketa deiek (ik. § I, 3) eta definizioek -eta azken hauen artean zehaztapenek (ik. § rI, 2.3) batez ere-, sarritan ereduko sarrera oso ezberdin bilakatu dute, erkaketa zailduaz.</p><p>Halakoak geroko utziaz, hemen oso gertakari berezi batez mintzatzera mugatuko naiz: izaera aldatu dutenez, hots, DAut-en adiera izatetik HH-an esapidea i~atera, edo alderantziz, igaro direnez. DAut-en aIdean HH bereizketa grafikorik gabeko hiztegia izanik, izaeraren aldakuntza ez da sarreraren i txuran antzematen, baina bai sarreraren edukian eta, jakina, honek eragina izango du, hala informazioa aurkezteko eran, nola euskarazko eta latinezko ordainetan; zehazkiago, badirudi sarritan hiztegigileari DAut-en aurkezpena desegokia iruditu zitzaiola euskal ordainak ahalik eta argiena emateko, hots, euskarak zerikusi zuzena izan duela bere hautapenean. Adibideak corpusean ez dira oso ugari, baina bai, nik uste, adierazgarriak: a) Esapide bihurtu diren adierak: ASSI. Adv. de tiempo y su immediaci6n: como quando se dice Assf que Ileg6 la notieia" assf que amaneci6... Abonado, en hazienda~aberatsa, dirutia, onic asco duena. Cabezadas, de el que duerme, culuscac, loculuscac. Oea, juego de la oea, oca.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>INTIMO</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Bidalketa-deiak</head><p>Bidalketa-deiek bi erako lanak bete ditzakete: sarrera osatzea, informazio gehiago aurki daitekeen beste batera bidaliaz, edo sarrera bere gutxieneko neurrian uztea; bigarrenean, sarrera bera edukiz hustuta bidalketa-dei bihurtzen da, jakina. DAut-en lehenengo erakoak dira agertzen diren ia guztiak; adibidez: ALFA]OR. Lo mismo que Alaju. Vease. WAR. fo1.42. No 10 hace el adobo, sino que este gentilhombre se ha criado con rosquillas de a/fajor.</p><p>Bigarren modua, gutxi-gutxitan baino ez du baliatzen: gure corpusean 12 sarrera baizik ez daude era honetara antolatuak. Haietatik 10 aldaera hobetsien kontu emateko dira: </p><formula xml:id="formula_4">ALFONSI</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.2.">Etimologia batean</head><p>Orotara 5 adibide (%3,3) ditugu; haietatik hiruk, beste dei normalen antzera, etimologia daraman aldaeratik euskal ordainak daramatzanera bidaltzen dute ("Assensios", "Guay", "Veta"). Beste biek, berriz, zeregin berezia daukace: bigarren mailako etimologiatik etimologia nagusira bidaltzea. Hemen ere adierazpidea "vease" cia eta bukaera aldera agertzen, baina erreparatu lehenetik beste hiruretara dagoen joskera ezberdintasunari: Abordar, viene de borde u bordo; y este nace de el Bascuence, vease. Assensios, es palabra Basc6ngada que significa axenjos. Vease axenjo. Asserrar, cerratu, cerraztu. Tiene origen Bascongado. Vease sierra. Lat. Serra secare. Guay, interjecci6n, 10 mismo que ay, se toma de e1 Bascuence, y significa ay de nosotros, de gu 0 gueu, nostros, vease ay. Veta, 10 mismo que vena, vease. Esta voz beta en el mismo sentido es muy usada en Bascuence...</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">1.Gramatikazko oharrak</head><p>Birritan (% 1,3), deia beste nonbait azaltzen diren gramatikazko azalpenetara -batean adizki trinkoak, bestean denborazko menperagailuak-bidaltzeko da; oso sarrera bereziak dira:</p><p>Veanse en el verbo parecer 10s irregulares de el irudin, que sirven comunmente (s.v. assemejarse). Ass! que, denotando tiempo, se haze con la terminaci6n verbal correspondiente al desde que, vease; y tambien quando, que es anean, y el adverbio bereala, bertatic.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.4.">Bidalketa-dei hutsak</head><p>Hauek dira gehien-gehien agertzen direnak, orotara 111 (%73,5). Asko direnez gero, sarreren normalkuntzan urrats gutxitxo emana den hiztegi batean espero zitekeen bezala (honetaz gehiago ik. Urgell 1998a: § 4), 12 adierazpide ezberdin aurkitzen ditugu. Hona hemen, bakoitzeko adibide batzuk eta agerraldien kopuruak orotara eta orrialdeko zehaztuta:</p><p>1. Orotara 38 (%34,2). Orrialdeko: 2 (I, 6)-6 (56)-0 (106)-3 (156)-2 (206)-0 (256)-0 (306)-1 (356)-1 (406)-2 (11, 21)-1 (71)-6 (121)-0 (171)-3 (221)-5 (271)-3 (321)-3 (371).</p><p>Abonanza, 10 mismo que bonanza. Vease. Cabezalero, 10 mismo que albacea J vease. Estuque, 10 mismo que estuco, vease. Maraguto, 10 mismo que foque, vease. Sandix, 10 mismo que albayalde, vease. Versi6n, 10 mismo que traducci6n J vease.</p><p>2. Orotara 35 (%31,5). Orrialdeko: 0 (I, 6)-1 <ref type="formula">(56)</ref></p><formula xml:id="formula_5">-1 (106)-4 (156)-3 (206)-3 (256)-3 (306)-5 (356)-0 (406)-2 (11, 21)-1 (71)-2 (121)-1 (171)-1 (221)-3 (271)-3 (321)-2 (371).</formula><p>Alfandiga, vease alhondiga. Cabo de esquadra, vease esquadra y oficial. Cochino, sucio, vease puerco.</p><p>Evanecer, vease desaparecer. Piedra cenizal, vease sel. Temoso, vease temdtico. <ref type="bibr" target="#b80">3</ref>. Orotara 19 (%17,1). Orrialdeko: 0 (1,6)-0 (56)-0 (106)-0 (156)-1 (206)-1 (256)-3 (306)-7 (356)-0 (406)-1 (11, 21)-1 (71)-2 (121)-2 (171)-1 (221)-0 (271)-0 (321)-0 (371). Guarnir, antiquado, guarnecer, vease.</p><p>8. Orotara 1 (%0,9). Orrialdeko: 1 (I, 56).</p><p>Salvedad, antiquado, impunidad J vease.</p><p>Aleve, en 10 antiguo significaba alevosfa J vease.</p><p>9. Orotara 1 (%0,9). Orrialdeko: 1 (I, 56).</p><p>Alfarda, ay farda, vease.</p><p>10. Orotara 1 (%0,9). Orrialdeko: 1 (I, 56).</p><p>Alfayate, voz antiquada, 10 mismo que sastre, vease.</p><p>11. Orotara 1 (%0,9). Orrialdeko: 1 (I, 106).</p><p>Assentar, por tomar 0 dar assiento. Vease sentar.</p><p>12. Orotara 1 (%0,9). Orrialdeko: 1 (11, 171).</p><p>(Poner) pies en pared, es insistir, vease.</p><p>1. eta 2. adierazpideak dira, aIde handiaz, gehien erabiliak gure corpusean: beste guztiek batera hartuta hauen erdia inguru baino ez dute egiten. Haatik, paretsuan badabiltza ere, ohartu 2.ak ora har banaketa erregularragoa daukala hiztegi guztian zehar. Badago gutxienez beste xehetasun bat, hiztegi osoan 2.aren aIde mintzo dena, (15) Jat. maiiaiiear. batetik, eta bestetik 3.aren indarra gutxiestetik urrundu behar gaituena, alegia, 4.etik aurrerako adierazpide guztiak gehien erabiltzen diren hiru horien aldaerak baino ez direla, ondoko eskeman ikus daitekeen bezala (parentesi artean denak batuta egiten duten deien kopurua azaltzen da):</p><formula xml:id="formula_6">1-10 (=39). 2-4-5 (=45). 3-6-7-8-9-11-12 (=27).</formula><p>Azkenik, erreparatu 10.ak 1.ari eta 7,8 eta 9~ak 3.ari eransten dioten informazioa diakronikoa dela ("antiquado", etab.); berriz, 6, 11 eta 12.ak 3.ari adierazpidea luzatu baino egiten ez duten (eta, beraz, ekonomiaren kontra doazen) hitzak ("por", "es") gehitzen dizkiote. Bigarrenaren aldaerek, aldiz, informazioa trinkoagotzera jotzen dute bi hitz bakar batera (4) eta bi hitz zein bere kidera <ref type="formula">(5)</ref> bidaliaz.</p><p>Esanguratsuki, bestalde, agerraldi bakarra baino ez daukaten sei adierazpideetatik bost (8, 9, 10, 11 eta 12) lehenengo liburukian batzen dira, C letratik atzera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">1.5. Agindurik gabeko deiak</head><p>Bidalketa-deien antzera eratuak, baina "vease" falta dutela, sarrera kopuru ez txiki bat (22 orotara, % 14,6) aurkitzen dugu corpusean. Badakigu, bestalde, DAut-en ere ez direla ezezagunak, itxura guztien arabera gutxiengoan badaude ere; goian aipatu 12 bidalketa-dei hutsetatik bat hauxe da: "SAMUGA. Lo mismo que Xamuga". Besteak ez bezala, honek ere "vease" falta duo Gogoratzea baino ez dugu adierazpidearen aldetik normaldu eta bakunduago dauden hiztegi modernoetan laburdura batek ("ik."), zeinu batek (*) edo letra-tipo batek (beltza, demagun) bete ohi duela "vease"-aren lekua, beti ere ekonomiaren mesedetan. Beraz, azken finean honelakoak bidalketa-deitzat har ditzakegula dirudi. Ikus ditzagun orain, adierazpideka, gure corpusak eskaintzen dizkigun adibideak: " 1. Orotara 10 (%45,5). Orrialdeko: 1 <ref type="formula">(6)-1 (206)-1 (21)-1 (71)-1 (171)</ref> 3. Orotara 2 (%9,1). Orrialdeko: 1 (171)-1 (371).</p><p>Piertega, anriquado, 10 mismo que pertiga.</p><p>Vesquir, antiquado, 10 mismo que vivir.</p><p>4. Orotara 1 (%4,5). Orrialdeko: 1 (306).</p><p>(No) embargante, es 10 mismo que sin embargo.</p><p>5. Orotara 1 (%4,5). Orrialdeko: 1 (71).</p><p>Mafiero, en 10 antiguo era substituto para pagar por otro.</p><p>6. Orotara 1 (%4,5). Orrialdeko: 1 (371).</p><p>Vestidura, 10 mismo. Lat. Indumentum.</p><p>7. Orotara 1 (%4,5). Orrialdeko: 1 (171).</p><p>Pieza, 10 mismo qu~porciOn J antiquado.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>181</head><p>Ohar hauen adierazpideak bat datoz -erabat batzuetan, ia-ia bestetan-bidalketa-deienekin, "vease" kenduta. Egokitasunak honako hauek dira:</p><formula xml:id="formula_7">1 = 1 II 2 = 7 II 3 = 10 II 4 = 1 II 5 = 8 II 6 == 1 II 7 == 10</formula><p>Bidalketa-deien 1. adierazpideari bete-betean dagokiona hemen lehena da; 4.ak "es" aditza eransten dio; 6.a, berriz, ekonomiaren aldeko saiorik indartsuena da: izan ere, sarreren hurrenkera honako hau da: Veste, 10 mismo que vestido. Vestido; soiiecoa, jazcaya J jaunzcaya, aldagarria} filda, abillamendua. Lat. Vestis, vestirus. Vestidura, 10 mismo.</p><p>Talde honetako sarrerak beste zerbaitean datoz bat: batean izan ezik ("marafiado"), hurbil-hurbil (orrialde berean kasu gehienetan) dauden, inoiz familia berekoak diren hitzei buruzkoak dira denak. Sarrera hauetatik gehienak (11 orotara), beraz, inguruneko hitz bati buruzkoak dira, eta emango luke honelakoetan "vease" alfertzat jo zuela Larramendik. Alabaina, ohartu behar da dei normalak diren sarreretan ere badirela -eta aski sarri-honelako gertakariak (cf., eman adibideen artean, "temoso", "intimo", "rascufiar" edo "temperancia", nabarmen batzuk baino ez aipatzearren).</p><p>Bigarren taldea (8 hitzekoa) fiabarragoa da adierazpidearen aldetik: 3.a ia-ia 10. adierazpide beta da, baina, hemengo guztiak 11. liburukikoak izaki, "voz antiquada" "antiquado" laburragoaz ordezkatuta dago; 7.ak osagaien ordena aldatuta beste ezberdintasunik ez duo 5.a, berriz, 8. adierazpidearen kidea da, hemen "era" eta han "significaba" aditzarekin (berriro ere 11. liburukian laburragoa I.an baino). Hauen ezaugarria, informazio diakronikoa eskaintzea da. Bidalketa-deietan honelako 5 baino aurkitu ez ditugunez gero, gure corpusaren arabera badirudi, beraz, era honetako informazioa maizago "vease" deirik gabe eskaintzen dela HH-an.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Bidalketa-deien betebeharrak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.1.">Esanahikideak lotzea</head><p>Aztertutako corpusean agertzen diren edozein motatako 15 1 bidalketa deietatik 132k (%87,4) esanahikide batera bidaltzen dute irakurlea. Nabarmena da, beraz, esanahikidetasunak paper nagusi bat jokatu duela Larramendik DAut-etik ahalik eta informazio gehiena ahalik eta leku laburrenean emateko egin cluen saioan: sarrerako atera zaigun 2 lerroko bataz bestekoan (ik. Urgell1998a: § 1), zalantzarik gabe, zerikusi handia dute gehienetan lerro bakar batean geratzen diren bidalketa-dei hauek.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.2.">Hurbileko hitzak bakuntzea</head><p>Familia beraren barruan esanahi bereko hitzak egonez gero, hiztegigileak oso tarte laburrean euskal ordain berberak errepikatu beharko lituzke. Ekonomiaren kontrako gertakari hauek saihesteko, hain zuzen, sarritan (34 bider, %22,5) deiez baliatzen da (zeinuak deiak nondik nora bidaltzen duen adierazten du): </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.2.3.' Aldaerak lotzea</head><p>Corpusean 12 sarreratan (% 7,9) elkarrekin lotzen diren sarrera-buruak ez dira esanahikideak zehazki, hitz beraren aldaerak baino: normalean, DAut-ek zaharkitutzat ematen duenetik erabiltzen ari denera bidaltzen du HH-ko deiak, ereduaren iradokizunak onartuaz:  <ref type="bibr">cabezon, cabezuela, cochino, defender, defensivo, dejinici6n, embargar, embarrar, estupor, evacuacion, interrogacion, intimo, maiiero, oca, ochava, picudo, piedad, pieza, rapto, rasgo, sangradera, sangria, timpano, templanza,</ref>  </p><formula xml:id="formula_8">ABONDAMIENTO</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.3.2.. DAut-ek ez eragindakoak</head><p>Irakurleak dagoenekoz susmatzen bide du Larramendik deiak beti edo gehienetan DAut-en iradokizunak baliatuaz osatu zituela. Aztertu ditugun 151 deietatik 21i (% 13,9) bakarrik ez die DAut-ek zuzenean biderik eman. Ikus'ditzagun, arrazoi orokorrak ahal den heinean zehaztuaz: a) Familia bereko esanahikideak direnean, ezeren beharrik ez zuen bere kabuz lotura asmatzeko:  <ref type="bibr">alfonsario, asseguradamente, assentar, cahezalero, cabimiento, coccfneo, cocedura, cocho, emhaimiento, emhallestado, embargar, (no) embargante, embarnizar, emhastardar, estuque, et, ithnico, eupatorio, evad, evenir, guarnir, gueltre, internamente, intern0, interposita persona, interromper, intestino, maranado, obyecto, oca, ocasion (,causa, motivo')</ref>, ocasion ('peligro'), ocha, ochava, (poner) pies en <ref type="bibr">polvorosa, piedad, piertega, pieza, rapto ('extasis'), rasco, rascunar, samblage, sangradera, temblante, tempano, temperancia, temperar, temperatura, templamiento, veronica, vertigo, vesquir, veste, vestidura, vestimenta</ref>  Obtestaci6n, vease protesta. <ref type="bibr">Haien arteko zenbait (cf., adib., estulticia, estuoso, estupido, et)</ref>, gutxi erabi1iak izateaz gain, Hpuramente latina" antzeko iruzkinaz agertzen dira. Ziurrenik, erabilerari buruzko oharrik gabe agertzen denean ere, halako iruzkinak -hitz bat latin edo greko hutsa dela esateak, alegia-nolabaiteko garrantzia izan du Larramendiren hau-(25) Ik. abondamiento <ref type="bibr">(eta abondar), abordonar, a/farda, aleve, a/fageme, al/ayate, al/ondiga, al/onsario, cabezalero, (no) embargante, embastardar, estulticia, estuoso, estupido, et, evad, evanecer, evenir, guarnir, interrogacion, manero, manera, obyecto, piertega, pieza, rascufio, salvatiquez, salvedad, tembloso, templamiento, veronica, vesquir, veste</ref>  Coccineo, 10 mismo que purpureo, vease.</p><formula xml:id="formula_9">alevoso J cabezuela J defensable J degolladura J picudo J salvatiquez J tembloso J temedero J temoso J templanza J verticidad. b) DAut-</formula><p>Estupor, entorpecimiento, vease.</p><p>Ethnico, vease genti!.</p><p>Eversi6n, destrucci6n, vease.</p><p>Temperancia, temperanza, vease templanza.</p><p>Alabaina, ora har bidalketa-deiak antolatzeko eragingarrienik suertatu den faktorea, DAut-ek haren esanahikide bat ora har -den hura gaztelaniaz, den latinezeskaintzea izan da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4.">Bidalketa-deien eraginkortasuna</head><p>Larramendik gehien erabili ohi dituen bidalketa-deiek informaziorik galdu gabe hiztegia laburtzen laguntzen diote. Hiztegietako lanabes ezinutzizkoa izan ohi badira ere, argi dago ez irakurlearentzat, ez egilearentzat erosoak direla. Aparteko lan bat eskatzen diote bai batari, begiratzera joan den hitzetik beste batera joanaraziz, bai besteari ere, sarreren arteko koordinaketa bereziki zainduaraziz; bigarrena da garrantzizkoena, noski, zeren eta bere lana behar bezain ondo beteko ez balu, hiztegiaren erabiltzaileari alferrikako lana eragingo bailioke. Erabiltzaile garenez, denok dakigu honek zer nolako amorrazioa eman dezakeen; alabaina, ulertu behar dugu hiztegigilearen lanaren handia, areago orain baino arras baliabide tekniko gutxiago ziren garaietan. Baldintzok buruan izanik, beraz, interesgarria izan daiteke HH-aren aIde honetatiko zuzentasuna neurtzea.</p><p>Jakina, HH-ko dei gehienek bere papera betetzen dute, behar den lekura bidaliaz; alabaina, corpusean, inora ez daramaten edo leku okerrera daramaten 9 dei (%6) aurkitu ditut. Ezin esan daiteke kopurua harritzekoa denik, eta bai ordea, ia-ia gutxi dela pertsona bakar batek egin eta zuzendu duen hiztegi erraldoi bat izanda. Ikus ditzagun orain, banan-banan, antzematen diren gertakariak: a) Lautan, era ezberdinetara, hitz zehatza ez dugu gero aurkitzen, nahiz familiakorik baden: (1) "Abondamiento, abondar. Vease abundamien}o, abundar" sarrerari gero ABUN-en abundar sarrerak bakarrik erantzuten dio; (2) "Abordonar, 10 mismo que bordonear"-ek ez dauka erantzunik BORD-en, non bord6n, bordoncillo, bordonerfa, bordonero bakarrik azaltzen diren; <ref type="formula" target="#formula_0">(3)</ref>  c) Batean, grafiak huts egin dio: "Marafiado, 10 mismo que enmaranado" vs "Emmarafiar, catrambillatu... ". d) Beste batean, irakurlea gurpil zoro batean sarrarazten du: "Cabo de mar, vease promontorio H &lt; &gt; '(Promontorio, 10 mismo que cabo, vease".</p><p>Aipatzekoa den beste huts bat, hasierako hitz batean egin zuen agindua ez betea da: uAbonar assl, cimaurtu, inaurquindu J basaratu. Vease estercolar, y alII se dira la diferencia de abonos y sus nombres" &gt; ' <ref type="bibr">(Estercolar, goroztu, gorotzatu, goroztatu, cimaurtu, cismaurtu, inaurquindu, basaratu".</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Erantsitako sarrerez</head><p>Badago guretzat -baita espainiar filologoentzat ere, ausaz-interes berezia cluen beste frogakizun bat: Larramendik hitzaurrean ('he afiadido algunas otras (voces] que no se encuentran en el Diccionario Espafiol" (1745: Iiv) baieztatu zuen, eta gure zeregina, badirela egiaztatu ondoren, zein eta zein eratakoak diren zehaztea izango da.</p><p>Corpusean, HH-ak jasotzen dituen 647 sarrera nagusietatik berriak orotara 12 (% 1,9) baino ez dira. Ohi bezala taldeak egiten baditugu, gainera, berehala antzemango dugu benetan Larramendiren ekarria aIde honetatik ora har oso txikerra dela: a) Aldaera ortografikoek eragindako sarrera berriak: Normalean erabiltzen dugun 17 orrialdeko corpusean, honelako 4 aurkitu ditugu (orrialdeko 0,2); A-ko laginean, berriz, 40 (orrialdeko 2).</p><formula xml:id="formula_10">embaramiento (+ envaramiento) / ENVARAMIENTO embararse (+ envararse) / ENVARAR embarado (+ envarado) / ENVARADO etica (+ hetica) / HETICA b) DAut-ek</formula><p>Azken finean sarrerak ugaldu baina informazioa lehengo bera denez gero, oso antzekoak dira DAut-eko sarrera berean agertzen diren bi formaren banakatzeak:</p><p>Abejaruco. Abejeruco. Abuela. Abuelo.</p><p>Alabaina, oso esanahi ezberdineko adibideak dira: abejaruco sarrerakide ohira daraman bidalketa-dei hutsa da; beraz, A letraren hasieran DAut-eko informazioa bere erara antolatzeko Larramendiren joeraren beste erakusgarri bat baino ez. Bestean, berriz, grafia gorabehera, euskal ordain ezberdinak eman beharrari erantzun dio sarrera bikoizketarekin. Bete-betean sail honetan kokatzekoak dira, ordea, eransten dituen preposiziodun sintagmak, beti ere hitz nagusiaren lekura bidaltzeko:</p><p>Abueltas deesso, orrequin batean, orrez naste. (...). Vease vuelta. Abuenas, de buenas a buenas, vease bien} buena. Abulto, vease bulto. A cada passo, vease cada. A cozes, vease coz. b) Partizipio berriak berdintsu dabiltza bi laginetan (bietan 4 ale, orrialdeko 0,2): abismado, abordado, acechado, acocotado. Ostera, A-n gure corpusean ikusi ez dugun zerbait agertzen da, hots, sarritan -se aditzak erantsi egin zituela: *abaxarse, *abismarse, *ablandarse, abnegarse, abrigarse, *aburrirse, aeafiaberearse J *aeafionearse J *aelararse.</p><p>Denek DAut-en hutsuneak betetzen dituzte, noski; baina izarraz markatu ditudanek badirudi euskal kideek bi jokoak -iragankor eta iragangaitza-izan dezaketela azpimarratzeaz beste xederik ez dutela: A letrako zehatz-nahiaren beste adibide bat,. beraz. c) Familietako partaide berrietan ere, aIde handi bat igartzen da sail batetik bestera; corpusean 3 adibide (orrialdeko 0,2) baino ez daude, eta A letrako laginean, berriz, 18 (orrialdeko 0,9); ohartu -dor atzizkiaz berriki eratutako izenen sailari (orotara 13): <ref type="bibr">abatanador, abatidor, abejita, abilmente} abjuracion, abollador, abultador, aburrimiento, acallador, acanalador, acaiioneador, aeaudalador, aeendrador, acepillador, acerador</ref> Zerrenda irakurrita ber.ehala ohartzen gar.a, nahiz batzuk erdaraz ere badiren, denek batera duten ezaugarri bakarra hauxe dela: euskaraz era berezi batean esaten diren gauzak dira. Salbuespen bakarra "No obstante que" dugu, bidalketa-dei normala; beste deia, orqea, bete-betean euskal hitz :batera darama, zeren eta ez '~piedra cenizal" ez "sel" erdal hizregietan agerrzendiren hitzak baitira. <ref type="bibr">31</ref> b) DAut-etik hartutako sarrerei egindako eransketak, ,euskal gertakari zenbaiten kontu emateko balio dutenak; ezkerretara sarrera nagusiak eskaintzen ditut, eta eskuinetara handik eratorritako esap-ideak:</p><p>Aleve~traidor, (...) aribea, bearia J etoa, <ref type="bibr">Hazerse aleve., ,aribeatu, bearitu, etoitu.</ref> etoya. Asserrar, cerratu 1 cerraztuB istan denez, "esapide" izena ez da batere egokia kasu honetan: egiatan, hitz bakunen euskal eratorriak, erdaraz itzulpen trinkorik gabekoak, sartzeko baliatu zuen prozedura da.</p><p>Aide honetatik, badirudi hiztegi osoan zehar berdintsu jokatu zuela, A eta P letretan eranskin ugari aurkitzen baitira, nahiz ora har A-n ugariago (eta zehaztasun gehiagoz) P-n baino:</p><p>&lt;A letra&gt; <ref type="bibr">(52, orrialdeko 2,6)</ref> Abesana mayor, muchas juntas de bueyes, lorrd.</p><p>Abrigado lugar, lecu beroa J otzetic gordea, segurua, nozguea, abrigua.</p><p>La castana, nuez y otras frutas, quando Began a tal saz6n~miauria (s.v. abrirse). Quedarse, ponerse absorto, sorrd guelditzea, arritzea... <ref type="bibr">Abstrahfdo yo,</ref><ref type="bibr">nere,</ref><ref type="bibr">neurequicotua,</ref><ref type="bibr">abstrahfdo tu... (31)</ref> Erkaketarako baliatu dudan Moliner-enean honako hau bakarrik edireten cia: "Sel (Santander)P rado en que sestean las vacas". Hona hemen HH-koa: "Sel, es un IDonte de cirboles en clrculo perfecto, con su mojon enel centro, sarobea, cortd',.</p><p>(Mas) aea, onago, onarago, onatago. Ven mas aea, atoz onarago... <ref type="figure">(Haeia)</ref>  Quantas veces sois con nosotros crueles, parte por recreo de vuestra inc1i-naci6n feroz, parte con pretexto de cumplimiento de 1as 1eyes? PARTES. Se llaman assimismo 10s intrumentos de la generaci6n. PAZ. En e1 juego se toma por la igualdad del caudal u del dinero que se expone, de modo que no hai perdida ni ganancia...</p><p>Parte por esto, parte por essotro, beiii onegatie, berriz orregatie.</p><p>Partes vergonzosas, ezeutaquiae.</p><p>(Estamos en) paz, en el juego, quito gaude, guera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.1.">Esapide berrien nolakoa</head><p>Hiru adibide mu1tzoetatik aski gaia izan dezakegu, nik uste, RH-an ora har aurkituko direnak, usukoenak bederen, nolakoak izango diren igartzeko asmoz. a) A-ko zehatz-nahiaren agerbide eder bat dugu ugari aurkitu ditugun U mas" eta "demasiadol-damente"-z osaturako sarreretan (aeercarse, achiea~acia, aclarar); berrizko, euska1 ordain berezi baren kontu emateko bakarrik ropatu dugun zerbait da (eoeer). Ez dirudi gainontzeko letretan aditzari erantsitako -ago ,eta -egi-ko eratorbide automatiko hau berriro agertzen denik. Adiz1agunekin ere antzeko zerbait gerta dai-tekee1ako adibide bat dugu (aeeleradamente). b) Ha1aber, hasierako ezaugarria bide da aditz erazleak er.anstea: acabar, aealcat; aeechar. c) Adjektiboen sarreren ostean ·agertzen diren "hacerse"-dun sarrerak, berriz, 1iburu guztiko gertakariak dira, apika: A letran (aeepto, aleve, aea) zein P letran (pardo) azaldu zaizkigu. Gogora dezakegu Erans-ean ere sarri xamar agertzen dire1a: Comun -Raeer eomun, Cuidadoso -Haeerse euidadoso, Deerepito -Raeerse J Friolento -Haeerse friolento ... d) Esanahi orokorra mugatzen duten euskal hitz trinkoak: kodeiiatu, kodeiieaz epaki "asserrar con sierra corva", lapaztu, gazuratu~"acedarse la leche", berakia "palo de carbonero" , artoa "pan de maiz" , taloa, galoa "pan subcinericio", erresa, naskia, etab. "pan bazo", zarrapela "pan cocido... ". e) 'Ta1dea' edo 'multzoa' adierazten duten euskal hitz trinkoak: lorra '''abesana mayor, muchas juntas de bueyes", errotategia J etab. "(paraje de muchas) acefias". cl) -zko atzizkia: oliozeoa "(cosa de) aceite", cobrezeo, urraidazeoa "(cosa de) cobre". f) Lanbidea edota langilea (aeeitero, aeero).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Sarrera errepikatuak</head><p>Alfabeto hurrenkerari buruzko desbideratzeak dauzkaten hiztegietan sarrera errepikatuak, hots, hitza bere lekuan eta lekuz kanpo agertzea aski normala da. 32 Larramendirena, beraz, haIakorik gerta dadin eremu ezin hobea da. Hurrengo lerroetan HH-ko sarrera errepikatuen mota ezberdinak deskribatzeari ekingo diot baina, gertakari bakana izanik, batez ere A-tik kanpo, ohiko corpusa aIde batera utzi eta HH-ko ibilaIdietan harrapatutakoak izango dira iruzkinaren oinarria.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.1.">Aldaerak eragindako errepikapenak</head><p>Erdal grafiarekiko zalantzak zirela eta, DAut-ek bezalaxe jokatu zuen, nahiz hautapenak ez diren beti berberak, batzuetan aldaera hobetsira vease batez bidaliaz C'Avutarda, vease abutarda"), besteetan hobespena de facto eginez, haren kontu eman gabe (HH-an abismo vs DAut-en abysmo).  <ref type="bibr">(Guerrero 1990: 139)</ref>. F. del Rosal-en hiztegi etimologikoan <ref type="bibr">(Carrasco 1992: 84)</ref>, ikertzaileak hiztegigileak bere ortografia ez normalizatzeari egozten dio hau. Abilitar a uno, cintzotu, gay eguin. Lat.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.2.">Familiakako ordenak eragindakoak</head><p>Alfabeto hurrenkeraren kontrako desbideratzerik usukoenak, hitzak familiaka ordenatzeko joerak eragin zituen <ref type="bibr" target="#b135">(Urgell 1998a</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.3.">Bata bestearen ondoko errepikapenak</head><p>Elkarren osagarri dirudite bata .bestearen ondoan errepikatuta agertzen diren oodoko sarrerok, batzuetan era ezberdinetako euskal ordainen kontu emateko (cf. acordar eta acordarse), besteetan, ziurrenik, hiztegigileak geroago --eta sarrera zaharraren egitura apurtu nahi edo ahal izan gabe-egindako eranskinak (cf. acaudillar, adibidez):</p><p>Abusar, usar mal, gaizqui-usatzea, dongaro usatzea. Lat. Abutor, oris. Abusa de sus bienes, de sus prendas, bere ondasunaz, bere doaiiiaz gaizqui, dongaro usatzen da; bere ondasunac, doaiiiac gaizqui usatzen ditu.</p><p>Abusar, gaizqui .erabilli; abusa de sus bienes, gaizqui ddrabiltza, ddrabiltzi bere ondasunac. <ref type="bibr">Acaso, preguntando, nauasqui, noasqui, noasquiro, ausd, aujaz, menturaz.</ref> Lat. An, utrum, num, nonne. Acaso no es tan sabio como el otro? Noasquiro ezta bestea bezain jaquifia, jaquintsua? Lat. An aeque sapiens non est atque alius?</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.5.">Esapideak</head><p>Inoiz esapide bat osatzen duten bi hitz nagusien azpian agertzen da: PIEDRA DE AMOIAR.</p><p>Amolar. Piedra. Amolado. Amolador.</p><p>Piedra de amolar, eztera, zorroztarria. Piedra de amolar, eztera. Lat. Cos, tis.</p><p>Lat. Cos, cotis.</p><p>C£. oraindik ondoko agerraldia, burua zertxobait aldatuta, non esapidea lekuz kanpo dagoen, ziurrenik eransketa delako seinale:</p><p>Afilar. Afilado. Afilador. Afiligranado. Piedra de afilar, eztera, cimarria. Lat. Cos, tis.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.6.">Inprentako hutsak</head><p>Oharkabeko errepikapenak, hutsegitezkoak ere badira; ikus ondoko adibidea, non inprimatzaileak bi sarrera nahasita, erdikoa sobran dagoen:</p><p>Haciaca, hacia aca, ononz, unonz, mas haciaca, ononzago, unonzago. Hacia alIa, acialla, aronz, arunz; mas haciaca, ononzago, unonzago. Hacia alla, acialla, aronz, arunz; mas acialla, aronzago, arunzago.</p><p>11. Azalpenak HH-aren erdigune eta xede den euskal zatira iristeko bitartekoa, ikusten ari garen bezala, DAut-etik zuzenean hartutako gaztelaniazko nomenklatura da, batik bat. Haatik, gaztelaniazko zatia ez da buru-hitzean amaitzen, edo ez beti behintzat. Gure corpuseko 891 sarreretatik 418k (%46,9) input bakuna daukate, hots, gaztelaniazko hitz edo esapide bakar batez 34 irekitzen zaie bidea euskal ordainei. Ezberdinak direnetatik batzuk jadanik ezagutzen ditugu:</p><p>-133 bidalketa-dei hutsak dira (ik. § § 1,3.1.4 eta 3.1.5); eta bat, sarrera normal batean buru-hitzaren alboan agertzen den bidalketa-deia ( § I, 3.1.1).   ALEXI]AS. Es una especie de puches, s610 diferente en el nombre del farro: pues se hacen coma este de la cebada C..), la qual se cuece con agua y sa1. ..</p><p>ALFAHAR. El obrador U oficina donde se labran todo genero de vasijas de barro. ALFANA. Caballo corpulento, fuerte y brioso. ALFANEQUE. Ave de rapifia... AlFANJAZO. La herida 0 golpe que se cia con el alfanje. ALFAQUEQUE. Lo mismo que Redentor de cautivos... ALFARACES. Los caballos en que montaba cierto genero de caballerfa ligera de que se servlan los Moras. ALFAREME. Especie de toca a velD para cubrir la cabeza... ALFARGIA. Madero delgado (. ..) sirve regularmente para fundar puertas y ventanas. ALFENIQUE. Pasta de azllcac .. ALFERECIA. La primera especie de enfermedades convulsivas, que consiste en una lesion y perturbaci6n de las acciones animales... ALFEREZ. El cabo u oficial que tiene a su cargo llevar la bandera en su compafifa... ALFOLI. El Granero, Alhondiga 0 Posito donde se guarda el trigo (...). Dfcese tambien Alholf.</p><p>ALFOMBRA. C..) Muchos escriben esta voz con h, diciendo Alhombra.</p><p>ALFOMBRILLA. Se llama tambien la enfermedad dicha Alfombra 0 Alhombra ( ".. .la enfermedad a manera de sarampion (...) y brota afuera coma unas manchas roxas ..."). ALFONSIGO. Arbol, cuya fruta tiene el mismo nambre. (...) Llamase tambien con mas propriedad en Castellano Alh6cigo... Bestalde, corpuseko lehen orrialdeetan aurkitzen ditugun definizio luzeak &lt;6&gt; Abominar, tener horror, aborrecer y ofenderse mucho de una cosa (2 lerro ken 5 karaktere). Abordar una nave a otra, u con otra cosa, acercarse, pegarse borde con borde (2 lerro gehi 5 karak.). &lt;56&gt; Alexijas ... (ik. supra; 2 1erro gehi 5 karak.).</p><p>Alferecla, enfermedad convu1siba que inutiliza y turba las acciones animales (2 lerro gehi 3 karak.). Alfombrilla, enfermedad a manera de sarampi6n y con manchas (2 lerro ken 8 karak.).</p><p>bakanago, eta ora har laburxeago baizik, ez dira gainerakoetan agertzen:</p><p>&lt;156&gt; Cabezal, colchoncillo largo y angosto en que duermen los labradores (2 lerro ken 6 karak.). &lt;71&gt; Marbete, pedacito de papel que ponen a 10s extremos de las piezas de patio, &amp;c. (2 lerro gehi 3 karak.). &lt;121 &gt; Obsidiana... (ik. supra; 2 1erro).</p><p>Tafier de occisa, en la Monterfa, es avisar con bocina estar muerta la res (2 terro). &lt;271&gt; Sangradura, sangria, se llama la parte de el brazo que se dob1a y sangra (2 lerro ken 7 karak.). &lt;321&gt; Templanza, virtud que modera el excesso de sentidos y apetitos (2 lerro ken 11 karak.). </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Definizio sinonimiko'ak</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Zehaztapenak</head><p>Batzuetan, buru-hitzaren aldamenean agertzen dena ez da definizioa, esanahia mugatzen edo zehazten laguntzen duen xehetasun bat baizik; corpusean honelakoak definizio perifrastikoen ia parean dabiltza kopuruaren aldetik. Zehaztapen motak anitz dira; usukoenek (orotara 71, %65,1), esanahia izenlagun edo adizlagun baten bitartez zehazten dute;39 sarrien agertzen denetik 'hasita aipatuko ditut: de preposizioaz (orotara 36) Abono de tierras, sembrados, huertas, &amp;c. Assessor de juez lego. Cabezadas de el que duerme. Cabezada de mula 0 caballo. Cabezal de sangria. Cabez6n de camisa. <ref type="bibr">Cabo de cuchillo,</ref><ref type="bibr">&amp;c. en preposizioaz (16)</ref> Abonado en hacienda. Aletas, en los pezes. Cabra, cabrilla en las piernas. Coeer en agua. osagarri zuzenaz, edo sub;ektuaz inoiz (13) Abonanzar el tiempo.</p><p>Assentar pazes. Assentar piedras preciosas los plateros. Assestar artilleria, &amp;c. a preposizioaz <ref type="bibr" target="#b80">(3)</ref> Deferir al juicio 0 dictamen de otro. Rapto a la cabeza. <ref type="bibr">Salvarse,</ref><ref type="bibr">al Cielo. para preposizioaz (2)</ref> Cochinilla, para tefiir. Cocimiento, para curar. con preposizioaz (1) Asserrar con sierra 0 sobre sierra corva.</p><p>(39) Hurrengo atalean ikusi ahalko dugu DAut-en sarrera bakunen ordez agertzen direla eta, hein handi batean bederen, hango definizioetatik ateratakoak direla.</p><p>Taldea adierazten duten 24 zehaztapenetatik, berriz, 23 hitzez hitz edo ia, DAutetik hartuak'dira; salbuespen bakarra "Evangelio, Sagrada Escritura" da.</p><p>Zehaztapenak, ora har, definizioa saihesteko biderik eroso, eraginkor eta laburrena izan ohi dira; ikus ditzagun adibide zenbait (Larramendik erabilitako zatia DAut-en etzanetan jarri dut):</p><p>ALETAS. Se llaman en los peces aquellas palas que tienen en los costados, con las quales se mueven hacia la parte que quieren: y se llaman assi por la semejanza con las alas de las aves &gt; Aletas, en los pezes. ASSENTADOR. Term. de Canter/a. El oficial que assienta las piedras de siBeria en las obras que se hacen de este material &gt; Assentador de canter/a. ESTURION. Pescado mui regalado y sabroso, que tiene las escamas al reves de 10s demas, vue1tas hacia la cabeza, y nada siempre contra la corriente de las aguas &gt; Esturi6n, pescado. PIERNA. Se llama el muslo del animal en la Carnicerfa: y tambien el del aye. Lat. Cora carnea. GRANAD. Art.de Cocin. £.12. Desta manera es mui sabrosa la carne de la pierna del carnero &gt; Pierna, de carnero J &amp;c.</p><p>Azpimarra daiteke, batetortze nabarmenez gain, Larramendiren zehaztapenen iturri inoiz adibideak ere izan daitezkeela (cf. pierna).</p><p>Sail honetako beste berezitasun bat, adiera batuketak dira: HH-ko "Guarnecer, plazas, vestidos H DAut-eko birena da, "Guarnici6n de plaza, vestido, espada" hirurena eta "Guia, de danzas, juegos, &amp;c." beste birena.</p><p>Definizio perifrastikoen artean, azkenik, 113tik 9 besterik ez dira nolabait Larramendik bere erara antolatuak, dela sarrerak berriak direlako, dela DAut-ekoak asebete ez zuelako. Gainerakoetan (%92), DAut da inolako zalantzarik gabe HH-ko definizioaren iturria. Hasteko, ohartu portzentaiak gorantz dihoazkigula sailez sail, sinonimoek emandako %74,6 eta zehaztapen arruntenen %81,7tik oraingo kopurura.</p><p>Mota honetan gertatu den laburpen lana adierazteko, gorago aipatu ditugun gure corpuseko definiziorik luzeenetan luzeena ekarriko dut, eta eredukoarekin erkatuko (HH-koaren oinarri diren hitzak etzanetan jarri ditut):</p><p>ALEXIJAS. Es una especie de puches J s610 diferente en el nombre del farro: pues se hacen coma este de la cebada quebrantada y media molida despues de tostada y mondada, la qual se cuece con agua y sal hasta que se espessa y toma algun cuerpo: y para que esten mas sabrosas le echan por encima Ajonjoli 0 Alegria. Tamarid las llama A1exfas; pero el usa cOffiun con . que se pronuncian en Andaluc/a J donde se, venden publicamente par las calles, es de Alexijas,y es ffias conforme a su origen Arabigo &gt; Alexijas, puches que se hazen de cevada, agua y sal {...}; se venden en Andaluc/a. Handian bezala txikian ere jokatu zuen; ohartu, besteak beste, izen bereziaren laburpenari:</p><p>VERONICA. La imagen 0 representaci6n del Rostro de nuestro Senor Jesu-Christo J que qued6 impressa en ellienzo con que aquella piadosa muger, 1_ .. _ .. _. __", _ .. .."</p><p>HIZTEGI HIRUKOITZA ETA DICCIONARIO DE AUTORIDADES ERKATUAZ (Ill): GAZTELANIA 231 a quien dan este mismo nombre, le limpi6 el sudor quando iba con la Cruz aeuestas eamino del Calvario. Tambien llaman ass! alas copias sacadas de 10s originales que se veneran en Jerusalen, Roma y Espafia, por haber quedado impresso en 10s tres dobleces dellienzo &gt; Veronica, imagen de et Rostro de Christo. Batzuetan, ostera, iaburpena aurkezpen hitzak kentzean datza:</p><p>SANGRAR. Usado coma verba neutro, se tOffia por 10 mismo que arrojar sangre &gt; Sangrar, arrojar sangre. Inoiz bi sarrerak berdinak dira, juntagailua edo artikulua gorabehera: SANGRAZA 0 SANGUAZA. La sangre aquosa &gt; Sangraza, sanguaza, la sangre aquosa. VERRIONDEZ. El zeio de 10s puercos &gt; Verriondez, zeIo de 10s puercos.</p><p>Alderantziz, gutxi batzuetan badira Larramendiren eransketak: EMBATE. Se llama tambien el viento fresco y suave que suele correr en el verano, y se experimenta mas en las cercanfas del Mar&gt; Embate, ayre fresco con neblina alta. GUBIA. Escoplo de media cana, delgado, de que se sirven 10s Carpinteros y otros Artifices para las obras ffias sutiles y delicadas &gt; Gubia, escoplo delicado, arqueadito.</p><p>Lehenengorako ez daukat azalpenik; bai, ordea, bigarrenerako: eransketakLarramendiren etimologiari bide ematen dio: "...es voz Bascongada, que significa areo, corvadura... ". 4. Azalpenen betebeharrak 4.1. Adiera argitzea edota bereiztea Aztertu ditugun azalpenak ez dira ereduaren heredentzia hutsak. Neurri handi batean bederen, hitz ezohikoen adiera argitzea xede eginak direla dirudi: 301 azalpendun sarreratatik, 134 (%44,5) adiera bakarreko hitzak dira. <ref type="bibr">46</ref> Gainerakoan, azalpenak adiera bat baino gehiago daukaten hitz edo esapideetan agertzen dira eta, horretarako grafismo berezirik ez egonik, argi dago adiera bereizketan paper nagusia joka dezaketela, taiu berekoak izan ohi diren bidalketa-deiekin batera. Corpuseko 92 hitz edo esapidek adiera bat baino gehiago daukate, eta haien artean ez dago era batera edo bestera adieren arteko bereizkuntza azalpenen bitartez egiten ez duenik; hots, adieren arteko bereizketa grafiko eza bereizketa kontzeptualaren bitartez estali da.</p><p>Maiz (25 bider, %27,2), lehenengo adiera hutsik doa, eta bigarrenetik aurrera hasten dira azalpenak agertzen; adib. :47 (46) Kopurutik partizipioak eta oro hat ass! tankerako erreferenrzia daraman oro kendu ditut. (47) <ref type="bibr">Ik. alfombrilla, asserrar, eabida, eoehinilla, eoeimiento, eoeina, defendet; dejinicion, embargar, embargo, embarrar, evacuacion, gu!a, maravilla, oeasionado, pieotear, pie, piedra, ras</ref>  baino, zeren eta erabilitako argitaletxeak ezar ziezaizkiokeen oztopoak gorabehera, ez baitirudi hiztegi modernoetako aurrerakuntzak bere egiteko inolako ahaleginik egin zuenik. Amateur baten modura jokatu zuen honetan, hiztegiaren egitura orokorraren kaltetan. Haatik, ez dut ezagutzen honetaz arrenkuratu den erabiltzailerik: ez onerako baliatu zutenak, ez txarrerako ireki dutenak -ireki baldin badute-ohartu dira, antza denez, ereduarekiko erkaketak agerian jarri dituen ezaugarri hauetaz. xx. mendearen hasiera arteko erabiltzaileei dagokienez, honek ikerbide oso zabal bat irekitzen du, Larramendik euskal lexikografian ezarri zuen ereduaren iraupenaz eta suntsipenaz, hiztegi erabiltzaileen sentsibilitate aldaketarekin batera.</p><p>Mikroegiturari dagokionez, berriz, erkaketak hainbat azterkizun iradoki dizkigu, hala nola HH-ko gramatikazko edukia eta Imposible Vencido-koarekiko erkaketa, edo etimologietan sakabanatuta dauden euskarari buruzko berri interesgarriak, edo· Larramendik gaztelaniazko ortografia berriari buruz zituen iritziak eta hauek eraginik izan ote zuten erabili zuen euskarazkoan, besteak beste. Badago aIde honetatik zeregin aski, nik uste, euskalaritzaren ez eze hizkuntzalaritzaren historian interesik dutenentzat.</p><p>Alabaina, mikroegituraren azterketan gaztelaniazko atalean -hiztegiko iturrihizkuntzan-geratu naiz: aztergabe daude, orobat, euskara eta latina, HH-ko xedehizkuntzak. Xehenetik hasita, gogoratu nahi nuke oso interesgarria izan litekeela akademikoek eta Larramendik latina sartzeko izan zituzten arrazoiak alderatzea, baita bi hiztegietako ordainak erkatzea, Larramendiren hitzak, alegia "Afiado finalmente el LatIn correspondiente, no siempre el que esta en el Diccionario [DAut-en}, pero SI comunmente, y muchas veces con harto escrupulo, y sin atreverme a decir que sea de su cuenta. Que le haremos? no sera este el tinico defecto que tendra mi Diccionario" (1745: liv), zertan geratu ziren jakiteko.</p><p>Grain euskarari buruz hitz egin beharko nuke baina, hasieran egin dudan agintza zinezkoa zenez gero, zilegi bekit berriro ere gaztelaniatik hastea. Azkeneko zati honetan HH-ko gaztelania nondik datorren eta nola dabilen miatzen aritu gara, eta ariketa alferrikakoa izan ez dela nago. Aide batetik, HH-ko oihan ustez arriskutsuan barneratzeko mapa moduko zerbait erdietsi dugu, ezen badakigu, jakin ere, hitzak ez direla beti espero genezakeen lekuan egongo, DAut-en makrosarreren erdizkako iraupenagatik ez eze adierakako antolakuntza eta grafi irizpide ezberdinengatik ere; badakigu, bestalde, buru-hitzaren eta hari laguntzen dioten gainerakoen (definizioa, esanahikidea, familiakidea edo zehaztapena) artean bereizten; eta badakigu, azkenik, inprimaki zahar anitzetan -eta gaurko berri gehiegitan-bezala, HH-an oharkabeko hutsek eragin handi xamarra izan dutela, zeinarengatik HH-ak argitalpen kritiko baten beharrean aurkitzen den. 65 Premia are handiagoa izan daiteke egun, Larramendiren hiztegia berriro ere informazio iturri gisa -Mitxelenaren Orotariko (65) Eta "kritiko U diodanean kritiko esan nahi dut, eta ez besterik, hots, DAut-en ez eze Diccionario Castellano Vasco eta hartarako egokiak izan daitezkeen bestelako laguntzez baliaturik HH-aren original hipotetikoa berreraiki nahi lukeena. Utz diezaiodan hitza Rico irakasleari: "aunque no faltan quienes, por ignorancia, llaman aparato critico al conjunto de introduccion y notas lingiifsticas, historicas y literarias que acompafian a muchas ediciones, que en general no son critical) <ref type="bibr">(Rico 1991: 310-311)</ref>. Ai, gurean ere edizio kritiko ez kritiko guztiak hone1akoak bederen balira! "pexemuller", esaterako. Haietako askori buruz ziurtasunez mintzatzeko, DAut-eko sarrera irakurri beharko luke, ordea: ezen arakarri "sardio, piedra preciosa" &lt; (h)aragi + (h )arri &lt; "Es ordinariamente de color de carne (por 10 qual se llama tambien carnalina...)'), artelatza &lt; arte + latz, noski &lt; "Arbol semejante a la encina. C..). SU fruto es bellota, como el de la encina, pero mas pequefia, y cubierta del cascar6n 0 capullo, que es mui aspero" ,66 astorro &lt; asto + orro &lt; "Su grito 0 graznido es semejante al rebuzno del asno, y por esso le llamaron Onocr6talo en Griego, de ones, asno, y crotalos, grito 0 ruido" eta azucre ezcurra &lt; "El que se hace en unos piloncitos, coma bellotas grandes)). Latinari ere arreta pixka bat ipini beharko lioke: arbazkatu &lt; (h )aragi + bazkatu &lt; carnes vorare, edo oilo guicena &lt; gallina crassa.</p><p>Bi mailatan ari naiz, beraz: lexikografikoan, ereduak eta ereduko hizkuntzak ezartzen dute euskara sartuko deneko ingurunea, lekua eta modua, eta aIde honetatik ezinbestekoak dira euskal ordainen nondik norako guztiak ongi ulertzeko; Iexikoan, berriz, ereduko hizkuntza berdindu beharraren kariaz sortzen da, ezin ezagunagoa denez, euskaraz neologismoak -maileguak zein hitz berriak-eman beharra: maileguak eta haien itxura erabakitzeko eredua lagungarri den bezalaxe, hiztegigileen arabera kalkoak (arraianrea) edota itzulpenak (gogoratu hasieran aipatu dudan Oliver mallorkarraren accio afectada "melindre", Larramendik, bide batez, anyerequeria-ren taiuko hitzez ordezkatua) eragiteko gauza izan daiteke. Larramendi bezalako irakurle zehatz baten kasu berezian, berriz, DAut-en sarrerako zoko-moko guztiek baIio lezakete inspirazio iturri gisara euskaraz eman beharreko ordaina asmatzerakoan: "hausnartuaz)) irakurri zuela esan zuen, eta beharbada oraintxe arte ez genuen bere esanahi betean ulertu. N olanahi ere den, ereduarekin ala gabe, edozein hiztegiren azterketa sistematikoak -edukiari ez eze egiturari ere begiratzen dionak-zeharo gainditzen ditu hizkako azterketak lor ditzakeen emaitzik interesgarrienak ere, eta honek dituen akats guztiak saihesten. Gorago ikusitako adibideetan, DAut-en azalpenaren edota latinaren eta HH-ko euskal ordainaren arteko batetortzeak, banan-banan hartuta, denak halabeharrezkoak izan zitezkeen: hala ez dela baieztatzera garamatzan xehetasun erabakigarria, gertakarien maiztasuna da, hain zuzen. Erka bitez,67 berriz, HH-ko "Conversaci6n, solasa, jolasa, hizqueta, aharanza, goyea" eta Harrieten frantsesa-euskara hiztegiko "conversation, solasa, aharan~a, goiea": aharanza Etxeberri Ziburukoarengan ere irakur zezakeen arren (ef. OEH, s.v. aharantza), biak batera eta adiera horretan Harrietengandik baino ezin etor daitezke; eta ezker-eskuin bezalaxe gerta daiteke goitik behera ere: quaratsa "amargo" eta quarastuna "amargor", biak batera eta grafia horrekin Harrietengan bakarrik irakur zitzakeen (cf. GEH s.v. kirats 3 eta kirastasun).</p><p>Azken adibide bat, hau ere jadanik aipatua: "Camarera, camarero, gambararia, gambarazaya, guelazaya. Lat. Cubicularia, cubieularius" sarreran camarero euskal ordaina ez dela jakiteko bide asko ditugu, baina denek nahitaez euskal hitzei baino gehiagori begiratzea eskatzen dute: bertan ditugu latinezko ordainak, femenino eta maskulinoa hurrenez hurren; hurrengo sarrera "Camarera, ro, mayor" da, eta haren latinezko (66) Ohar bedi, bide batez, artelatz iraun duten Larramendiren hitz bakanen taldeari erantsi behar zaiola, oraingoan Orixe eta Ibifiagabeitia bezalako berme oniritziekin (ik. OBH} s.v.).</p><p>(67) Adibide gehiago ere aurki daitezke <ref type="bibr">Lakarra 1993: 272-273.</ref> ordainak "Reginae cubicularia, regius cubicularius". Sarrera kopuru handiago bat aztertuko bagenu, RR-an normalean maskulinoa bakarrik agertzen dela jakingo genuke, haren aldamenean femeninoa agertzea bakanki baizik ez dela gertatzen, eta are bakankiago femeninoa bera bakarrik agertzea, genero honi bakarrik dagozkion gauzak ez izatera ("Embarazada", esate baterako). Ereduan begiratuko bagenu, RH-an "Camarero H peituko genuke eta, gainera, "Camarera, ro, mayor" DAut-eko bi esapide ezberdin bat egitetik datorrela; beste horrenbeste gertatu da, jakina, jatorrizko "Camarera" eta "Camarero" sarrerekin, eta dagoenekoz ez gara harritzen, bai baitakigu 050 sarri familia bereko eta hurbileko esanahikideak, euskaraz ordain berbera eraman beharrekoak, bakantzeko. joera handia izan zuela Larramendik. HH-an Larramendik ehotutako hariak norabide guztietan barraiatzen dira, baina beste horrenbeste gerta daiteke -gertatzen da-edozein hiztegirekin. Hari bakar batetik tiraka hasteak, eredua zein izan den, hiztegigileak zein asmo zeukan edota hiztegiaren egitura nolakoa den jakin gabe, eta are harrapatu nahi den hitzaren alboalboan zer jartzen duen begiratu ere gabe, mataza gehiago nahasteko edo, onenean ere, lehen bezain ezjakitun geratzeko baizik ezin dezake balio. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliografia</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 27 )</head><label>27</label><figDesc>Larramendiren grafi zalantzek eragindako errepikapenetarako, ik. § I, 5.1.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>§ 3.3.1). (34) Birritan, bi esapide batera azaltzen dira input-ean: batean, ereduko bitik bat egin du Ok. § I, 1.3); bestean, ereduan zetorren horrela: "Al cabo al cabo, al cabo y a la postre" &lt; "Al cabo, 0 Al cabo al cabo, 0 Al cabo y a la postre".</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>haien portzentaia galduei buruz,. eta (4) zein hitz diren:5</figDesc><table><row><cell>&lt;1,56&gt;</cell><cell>39</cell><cell>12</cell><cell>%30,8</cell><cell>alfadfa, alfaja, alfalfez, alfaya, alfefia,</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>alfefiado, alferezado, alfilel~alfirecia,</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>alfirez, alfolla, alfostigo.</cell></row><row><cell>&lt;106&gt;</cell><cell>8</cell><cell>1</cell><cell>%12,5,</cell><cell>asseguranza.</cell></row><row><cell>&lt;156&gt;</cell><cell>7</cell><cell>3</cell><cell>%42,9</cell><cell>cabezai, cabezo, caboral.</cell></row><row><cell>&lt;206&gt;</cell><cell>18</cell><cell>11</cell><cell>%61,1</cell><cell>cobdicia, cobdiciar, cobdicioso, cob-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>diza,. cobegera, cobijadura, cobijera,</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>cobramiento, cobrir, coce, coceadura.</cell></row><row><cell>&lt;256&gt;</cell><cell>18</cell><cell>3</cell><cell>%16,.7</cell><cell>defensar, defeso~degredo.</cell></row><row><cell>&lt;306&gt;</cell><cell>19</cell><cell>3</cell><cell>%15,8</cell><cell>embarcadura, embargamiento, embar-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>goso.</cell></row><row><cell>&lt;11,21&gt;</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>DAut-en azalpenetan zuzenean kendua izateko ziorik aurkitz,en ez duena, baina haien artean dauden hitzek, itxuraz zein esanahiaz, ezohikoak direla erakusten digute.Orotara 16 hitz (%7,6).. Erdiak baino ,gehiagok gaztelaniaz beste ordainen bat badu, kendutakoa baino ohikoagoa, .eta Larramendik huraxe jaso zuela erakusten saiatzen naiz behean. Taldean harrigarri egiten zaidan bakarra alfil da, baina hemen sailkatu dut, beste inon sailka ezin zitezkeenez gero: 9 METO. Especie de halcon que se cria en las Indias... Modo de hablar baxo y vulgar que se compone de palabras barbaras, con que se significa que se hace 0 se ha hecho alguna cosa atropelladamente... ESULA. Una de las siete especies u diferencias de la hierba llamada en Castellano Lechetrezna... (cf. HH "Lechetrezna"). ETNA. Lo que esta mui encendido y ardiente, y como echando llamas. Dixose assl a semejanza del monte Etna... EVEHENTE. Lo mismo que Ascendente. Es epftheto que se suele dar al Nodo boreal de la Luna... (cf.</figDesc><table><row><cell>&lt;256&gt;</cell><cell>18</cell><cell>3</cell><cell>%16,7</cell><cell cols="2">defensoria, deferente, defluxo.</cell></row><row><cell>&lt;406&gt;</cell><cell>12</cell><cell>1</cell><cell>%8,3</cell><cell cols="2">guarnes.</cell></row><row><cell>&lt;11,21&gt;</cell><cell>9</cell><cell>1</cell><cell>%11,1</cell><cell cols="2">interusurio.</cell></row><row><cell cols="6">Azkenik, bada sail handi bat ALFAMAR. Manta 0 cobertor, y 10 mismo que Alhamar (cf. HH "Manta" eta</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">"Cobenor").</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="6">MFELICHE. Lo mismo que Alferecia (cf. HH "Alferecia").</cell></row><row><cell cols="6">ALFENICADO, DA. Metaph6ricamente se dice de la cosa que es sumamente</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">blanda, ,delicada .y sutiL</cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">ALFIL. Pieza del juego del Axedrez.</cell></row><row><cell cols="6">ALFITETE. Composici6n de massa como la semola 0 sarro, 0 como 10s hor-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="5">migos y alcllZcuz de Andalucia.</cell></row><row><cell cols="6">COCATRIZ. Serpiente -que se crfa enel Nilo, 10 mismo que Crocodilo (cf.</cell></row><row><cell>156&gt;</cell><cell cols="2">7 HH~'Crocodilo"). 1</cell><cell cols="2">%14,3</cell><cell>cabizbaxar.</cell></row><row><cell cols="3">&lt;406&gt; COCHITEHERVITE. 12 1</cell><cell cols="2">%8,3</cell><cell>guedejar.</cell></row><row><cell>&lt;11, 71&gt;</cell><cell>5</cell><cell>1</cell><cell>%20</cell><cell></cell><cell>mananar.</cell></row><row><cell>&lt;171&gt;</cell><cell>7</cell><cell>2</cell><cell cols="2">%28~6</cell><cell>pido, pidon.</cell></row><row><cell>&lt;321&gt;</cell><cell>9-</cell><cell>1</cell><cell cols="2">%11,1</cell><cell>tempestividad.</cell></row><row><cell cols="4">DAut-ek "es voz puramente latina H</cell><cell cols="2">, "es voz latina" eta antzeko adierazpideez ager-</cell></row><row><cell cols="6">tzen dituen hitz zenbait eta, hain gabe, aldamenean dakarren latinarengatik halakotzat</cell></row><row><cell cols="6">jo daitezkeen beste zenbait ere desagertutakoen artean ditugu;8 orotara 5 (%2,4):</cell></row><row><cell>&lt;11,71&gt;</cell><cell>5</cell><cell>1</cell><cell cols="2">%20</cell><cell>mapalia.</cell></row><row><cell>&lt;121&gt;</cell><cell>8</cell><cell>1</cell><cell cols="2">%12,5</cell><cell>obtento.</cell></row><row><cell>&lt;271&gt;</cell><cell>8</cell><cell>3</cell><cell cols="2">%37,5</cell><cell>sampsuchino, sancta santorum, santus.</cell></row><row><cell cols="6">Badira batzuk azalpen bakarra hitz berezituak izatean aurki lezaketenak, hots,</cell></row><row><cell cols="6">Arkitekturan, Auzitegian, Astronomian, etab. bakarrik erabilera daukatenak; orotara</cell></row><row><cell cols="2">8 hitz (%3,8):</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>&lt;I, 56&gt;</cell><cell>39</cell><cell>1</cell><cell cols="2">%2,6</cell><cell>alfeiza.</cell></row><row><cell>&lt;106&gt;</cell><cell>8</cell><cell>1</cell><cell cols="2">%12,5</cell><cell>asserto.</cell></row><row><cell>&lt;206&gt;</cell><cell>18</cell><cell>1</cell><cell cols="2">%0,1</cell><cell>cochinata.</cell></row><row><cell cols="6">(7) DAut-ek ez du agerian esaten, baina coca-ren eratorria cia, 'eta argi aski geratzen da</cell></row><row><cell cols="2">amerikanismoa de1a.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>(8) Hauen estatusa behar bezala ulertzeko, interesgarria izan daiteke Covarrubiasen antzeko hitzei buruzko iruzkinetako bat ezagutzea: ((MACULA, este vocablo es mas Larino que castelIano, pero al fin se usa del" (ap. von Gemmingen 1992: 29).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Bestetan, berriz, sarrera normal bakar bat. lortzen da, euskarazko eta latinezko ordainekin: ALFILEL &gt; Alfiler, y en 10 antiguo alfilel. AldaketakHitz bakar bat azalgabe geratu zaigu; halaz ere, eorpusean ia ezereza izan arren, badirudi ezin dugula hortik bet-betan erabaki HH osoan ere hala izango denik. Kontua da DEGENERANTE sarrera ez dela bere lekuan agertzen, eta bai ostera inolako zalantzarik gabe bere ordezkoa den H(EI que) degenera u ha degenerado" (ef., beharrezkoa balitz, DAut-en definizioa: "El que degenera"). Itxurazko kenketa bat baino ez da izan, beraz. 10</figDesc><table><row><cell cols="6">guarnido. interrogado, intimidado. obtenido, obviado. EMBARAZADAMENTE &gt; Embarazosamente, embarazadamente. &lt;11,21&gt; 8 2 %25 CABILLO &gt; Cabito, cabillo. &lt;121&gt; 8 2 %25 DEFENSION &gt; Defendimiento, defensi6n. &lt;221&gt; 6 1 %16,7 rascufiado. &lt;321&gt; 9 2 %22,2 ETERNALMENTE &gt; Eternamente, eternalmente. temperante, temperado. &lt;371&gt; 15 1 %6,7 GUI]ENO &gt; Guijarrefio, guijeno. verosimilitud. INTERROGANTE &gt; Interrogaci6n, interrogante.</cell></row><row><cell cols="6">MAQUILON &gt; Maquilero, maqui16n. 1.1.6. -se aditzak OCCIDENTE &gt; Oecaso [sic], oeeidente. Erakutsi dut dagoenekoz (Urgell 1998a:  § 5.1.3) sarri xamar Larramendik ere-RAREZA &gt; Raridad, rareza. duari atxikitzen zaiola aditz arrunta eta -se aditza sarrera banatan emanaz, nahiz eta TEMEDOR "Lo que es digno de temerse" eta "El que teme"&gt; Temedero, temedor II eskuarki euskaraz aditz beraz edo berez adieraz daitezkeen, laguntzailearen aldatze soilarekin. 1noiz edo behin, ordea, errepikapena saihestu du, -se aditza ezabatuaz. Temiente, temedor.</cell></row><row><cell cols="6">Orotara 5 hitzetan (%2,4) eman daitekeen azalpena da, eta ohartu batez ere 11. libu-</cell></row><row><cell cols="6">rukiko gertakaria dela: &lt;1,206&gt; &lt;11, 171&gt; &lt;271&gt; &lt;371&gt; 1.1.7. DAut-en "vease JJ -ak 18 7 8 14 Hitz bat HH-an ez agertzeko arrazoi bat, DAut-en bidalketa-dei huts gisa azal-1 1 1 2 %5,6 %14,3 %12,5 %14,3 cocerse. picotearse. sangrarse. versarse, vestirse. 1. 1.9', 1.1.10. Labur bilduz tzea da; orotara 5 hitz (%2,4): DAut-eko hitzak HH-an ez agertzeko aurreneko ataletan jqrratu ditugun zioak</cell></row><row><cell cols="6">&lt;I, 56&gt; hurrengo taulan bilduta daude, eraginaren arabera kokatuak. Kontuan har bedi hitz 39 2 %5,1 alfonsf, alfonsina.</cell></row><row><cell cols="6">&lt;256&gt; batzuek azalpen bat baino gehiago erdietsi dutela. Taulak (1) arrazoia, (2) eragindako 18 1 %5,6 de forma.</cell></row><row><cell cols="6">&lt;11, 121&gt; 8 hitzen kopurua eta (3) portzentaia jasotzen ditu hurrenez hurren: 1 %12,5 obsidional.</cell></row><row><cell>&lt; 171 &gt;</cell><cell>7</cell><cell>1</cell><cell cols="2">%14,3</cell><cell>pictima.</cell></row><row><cell>ezohiko hitzak</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>64</cell><cell>%30,5</cell></row><row><cell cols="2">1.1.8. Sarrera bakanketak eratorriak</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>57</cell><cell>%27,1</cell></row><row><cell cols="6">Larramendik hiztegia laburtzeko daukan estrategien artean bat da bi sarrera hur-zaharkituak' 34 %16,2</cell></row><row><cell cols="6">biletatik bat egitea. Honela azaltzen diren hitz desagertuak orotara 20 dira (%9,5) partizipioak 25 %11,9</cell></row><row><cell cols="6">eta, asko ez badira ere, ohartu adibideak nahiko erregularki banatzen direla lagin sarrera bakanduak 20 %9,5</cell></row><row><cell cols="6">guztian zehar. Maiz, familia bereko hitzekin bidalketa-dei bakar bat eratzeko eginak hitz nagusiaren desagerpenak eragindakoak 14 %6,7 dira (" &gt;" zeinuak DAut-eko hitza nora doan adierazten du): -se aditzak 5 %2,4</cell></row><row><cell cols="4">ABONDAR &gt; Abondamiento, abondar. COCEDRON &gt; Cocedra, cocedron. INTERROGAR &gt; Interrogacion, vease-ak germaniakoak</cell><cell cols="2">VERMINOSO &gt; Vermicular, verminoso. 5 %2,4 VERRUECO &gt; Verrocal, verrueco. VERTIGINOSO &gt; Vertigo, vertiginoso. 3 %1,4</cell></row><row><cell cols="2">interrogar. itxura aldaketak</cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">VESTIMENTO &gt; Vestimenta, vestimento. 1 %0,5</cell></row><row><cell cols="3">OBTENER &gt; Obtenci6n, obtener.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">RASCUNO &gt; Rascufiar, rascufio.</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>(10) Sarrerako beste maila batzuetan dauden itxurazko kenketez eta gehiketez ik. § I, 2.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>bera leukaketela edo, osterantzean, irakurleak hiztegiko esanahikide berezituagoetan(adornar, guarnecer, dissimular, etab.) errazago bila litzakeela: VESTIR. Cubrir 0 adornar el cuerpo con el Vestir, janci J jaunci J beztitu.</figDesc><table><row><cell>itzulpen bat eta vestido.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. Por extension se toma por adornar</cell></row><row><cell cols="2">qualquier cosa...</cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. Se usa tambien por guarnecer 0</cell></row><row><cell cols="2">cubrir alguna cosa...</cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. Vale tambien dar a otro liberal-</cell></row><row><cell cols="2">mente, u de limosna, con que se vista.</cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. Metaph6ricamente vale adornar</cell></row><row><cell cols="2">con conceptos y palabras...</cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. Val.e asimismo disfrazar u dissi-</cell></row><row><cell cols="2">mular artificiosamente la realidad .</cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. Significa tambien andar vestido .</cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. Se dice por extension de los brutos</cell></row><row><cell cols="2">y plantas, respecto de las pieles u cor-</cell></row><row><cell>tezas...</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. Significa tambien hacer los vesti-</cell></row><row><cell cols="2">dos para otro...</cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. Vale tambien instruir a alguno de</cell></row><row><cell>noticias...</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. Vale asimismo afectar alguna pas-</cell></row><row><cell cols="2">sion del animo, demostrtindolo exte-</cell></row><row><cell cols="2">riormente (...): y ass{ se dice: Fulano</cell></row><row><cell cols="2">vistio el rostro de severidad...</cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. En la Architectura es guarnecer u</cell></row><row><cell cols="2">cubrir enteramente la fabrica de hyes-</cell></row><row><cell>so...</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">VESTIR. Usado como substantivo, se toma GUARNECER. Circundar 0 rodear alguna cosa... por 10 mismo que vestido.</cell></row><row><cell cols="2">GUARNECER,. Vale tambien adornar 10s</cell></row><row><cell>vestidos.,..</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">GUARNECER. Se tOffia tambien por engas-</cell></row><row><cell cols="2">tar alguna cosa en oro...</cell></row><row><cell cols="2">GUARNECER. Significa tambien presidiar</cell></row><row><cell cols="2">alguna Plaza...</cell></row><row><cell>GUARNECER.</cell><cell>Metaph6ricamente vale</cell></row><row><cell cols="2">adornar una cosa con otra...</cell></row><row><cell cols="2">GUARNECER. En la Volaterfa vale poner</cell></row><row><cell cols="2">lonja y cascabel al ave de rapina.</cell></row><row><cell cols="2">baina bestetan de facto; jarriko dudan adibideko inausketa handienetakoa izan da</cell></row><row><cell cols="2">(1/13) eta adiera gehienek -zenbat esatera~z naiz ausartzen-argi dago euskaraz</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Dar firmeza a una cosa (...). Assegurar, poner segura alguna cosa, Lat. Rem aliquam stabilem facere... (. ..). Lat. Stabilem facere. Una ASSEGURAR. En terminos de comercio... paga...</figDesc><table><row><cell></cell><cell>173</cell></row><row><cell cols="2">MARANA. Metaph6ricamente significa el Marafia, vease enredo... enredo, confusion... DEGRADAR. Por Antonomasia se enriende del Clerigo a quien privan... ASSEGURAR. Sarrera mailan jadanik ikusi bezala ( § 1.1.8), adiera mailan ere inoiz edo behin itxuraz desagertutako adiera familiako esanahikide batera eramana izan da: MARANA . DEGUELLO. La acci6n de degollar... Degiiello, vease degollaci6n. MARANA . DEGUELLO. Por extension se suele llamar MARANA. En la German{a significa la muger publica. ass! la parte estrecha de alguna cosa...</cell></row><row><cell cols="2">VERTEDERO. El sitio u parage adonde Vertedero, vertedor. SANGRIA. Incision de la vena... ESTUDIO. Aplicaci6n a saber y entender... Estudio, articasdea, estudioa... Sangria, incision de la vena... se vierte u por donde se vierte. ESTUDIO ... SANGRIA . VERTEDOR. Lo que vierte. Aplfcase ESTUDIOS. Figuradarnente se suelen llamar SANGRIA . regularmente en los puentes u otras las rnisrnas obras, escritos y tratados ... SANGRIA . fabricas alas figuras 0 canales por ESTUDIO . SANGRIA.. donde se -da curso a la agua... SANGRIA. Se toma tambien por 10 mismo Sangria, 10 mismo que sangradera ESTUDIO .</cell></row><row><cell cols="2">que sangradura. ESTUDIO .. Bestalde, DAut-eko sarrera nagusien ezabaketa azaltzeko baliatu ditugun irizpi-[sic}. .. deek hemen ere zerikusia izan dute; ikus ditzagun adibide batzuk: 12 Adiera zaharra edo zaharkitua: SANGRIA. En la Germanla significa la ras-INTRATABLE. Lo que no se puede tratar Intratable, uquitezgarria... gadura... o manejar...</cell></row><row><cell cols="2">Gutxi erabilia: INTRATABLE ... ABONDO. Copiosa y abundantemente, con Abondo, con abundancia... .abundacia y largueza. ABONDO. Termino antiguo, que significa... COBERTOR. ·Cierto genero de manta... INTRATABLE. Por analogfa se dice de 10s Cobertor, oestalquia... COBERTOR. Vale tambien 10 mismo que carnInos...</cell></row><row><cell cols="2">Cubierta 0 tapa. ,Tiene poco uso en MAQUIlAR. Medir, cobrar y sacar para sf Maquilar" lacatu... ALFANEQUE. Ave de rapifia, especie de Alfaneque, ave de rapifia... este significado... el molinero... halcon... MFANEQUE. Significa tambien la tienda 0 pabellon de campafia. Es voz antiqua-da. ESTUFAR. Caldear, calentar... MAQUILAR. Por semejanza significa cerce-Estufar, berotu... nar y desfalcar alguna cosa de la por-ESTUFAR. Se toma tambien par Estofar y guisar la carne; pero en este sentido ci6n principaL ..</cell></row><row><cell>no tiene usa... SANGRE. HUffior roxo... Hedadura gutxikoa: COCA. Droga 0 hierba... SANGRE... Lexiko berezitukoa: SANGRE. Se toma tambien por qualquiera</cell><cell>Coca, yerba... Sangre,odola...</cell></row><row><cell cols="2">Coca, una hoja... Obtuso, sin punta... cosa util que haya costado trabajo COCA. Es tambien cierta hoja pequefia y OBTUSO. La que esta sin punta.</cell></row><row><cell>verde que se crfa en el Peru... OBTUSO. En la Geometria. (. ..): tomada por Metonymia, la causa</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">COCA... COCA. En algunas partes, coma es en Gali-por el efecto... VESPERTINO. Lo que pertenece a la Vespertino, arratsaldeco, arrasteguicoa... SANGRE ... tarde... cia y la Mancha, llaman assf a la que VESPERTINO. Se llama en la Astronoffila... VERRIONDEZ. El zelo de los puercos... Verriondez, zeIo de 10s puercos... comunmente se llama Tarasca... VERTER. Derramar u vaciar alguna cosa, Verter, isuri. arrojandola. VERRIONDEZ. Par translaci6n se dice de las Irizpide berri eta oso indartsu bat sartzen da, ordea: lehenago (Urgell 1998b:  § 4.7) "garapen semantikoak" deitua. Paper handia dauka honek adiera ugalketan, hierbas que estan lacias...</cell></row><row><cell cols="2">letran, gure corpusaren arabera, gerta daiteke adiera ez benetan desagertzea, beste batera egitea baizik, baina berezkotasuna nolabait gordeaz: ASSEGURACION. Resguardo y seguro que se da C..). Lat. Fiducia, ae. Cautio, onis. Securitas, atis. ASSEGURACION. Contrato que se hace entre y confussion que suele haber en las COCEAR. Meaphoricamente vale resistir... madexas de seda, hilo, lana... Cocear, osticatu... COCEAR. Dar golpes con 10s pies... securitas. De una paga... MARANA. Por translacion significa el enredo Marafia en la seda, hilo, lana... ezberdinetako adibide zenbait: Asseguraci6n, C..). Lat. Cautio, VERTER. Significa en Madrid... Germaniakoa: MARANA. La abundancia de malezas.. Marafia, abundancia de maleza... jakina denez, eta neurri beretsuan DAut-etik HH-ra galdu diren adieren desagerpe-Hau dela eta, ezin adierazgarriagoa da -erdaraz "aviso para navegantes" deitu nean..Begiak goiko vestir-a bihurtzen baditugu, hango hiru adiera azalpen honek zuri-ohi diren horietakoa, inondik ere-honetaz Larramendik hitzaurrean egin zuen tzen dituela ikusiko dugu; zeren eta han esandakoarekin (hots, Larramendik adiera nagusiaren a1deko apostua egin zuela) erabat lotuta baitago. Erants ditzagun era iruzkina:</cell></row><row><cell cols="2">dos 0 mas personas de poner en algu-DEGRADAR. Privar, deponer a alguna Degradar, eiderperatu, ohorejausi...</cell></row><row><cell>na parte dinero... persona...</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>URGELLAss! que, denotando tiempo, se hace con la term'inaeion verbal eorrespondiente al desde que, que es anean, y el adverbio bereala, bertatic.</figDesc><table><row><cell>. Significa tambien amigo</cell><cell>BLANCA Intima amigo, onetsia, adisquide biotze-</cell></row><row><cell>estrecho...</cell><cell>coa.</cell></row><row><cell>RASERO. Metaph6ricamente signifiea</cell><cell>A rodos por un rasero, guciac erabatera,</cell></row><row><cell>igualdad rigurosa~..</cell><cell>guciac arrasquin batez.</cell></row><row><cell>SALVO. Usado como adverbio, equivale</cell><cell>Salvo uno, todos los demas, bat ez beste</cell></row><row><cell>a con exclusion 0 excepci6n de algu-</cell><cell>guciac; 14 salbu bat, berce guztiac,</cell></row><row><cell>na cosa...</cell><cell>ezpada bat, beste guciac.</cell></row><row><cell></cell><cell>Esta de buen temple, onguiroa dago,</cell></row><row><cell></cell><cell>gozaldiaz dago.</cell></row><row><cell></cell><cell>Esta de mal temple, gaizguiroa dago,</cell></row><row><cell></cell><cell>gozacaitza, gozaguea dago.</cell></row></table><note>TEMPLE. Metaph6ricamente vale la ealidad u estado del genio C..); y ass! se diee~estar de buen 0 mal temple.b) Adiera bihurtu diren esapideak: Hombre abonado.Dar cabezadas.Juego de la Dca.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>. Vease Alphonsf. ALFONSINA. Vease Aphonsina. COCEDRA. Vease Colcedra. COCEDRON. Vease coleedron. PICTIMA. Vease Epithyma. Batean bakarrik badirudi esanahikide batera bidaltzekoa dela: "GUAY. Vease Ay". Eta, azkenik, beste baten xedea hitza lagundu ohi duten hitz bakanen sarreretara bidaltzea da: "OBSIDIONAL. Vease Linea y Corona", egiatan hauen azpiko LfNEAS OBSIDIONALES eta CORONA OBSIDIONAL esapideetara daramana. HH-an proportzioak guztiz alderantzizkoak dira. Aztertu dudan corpuseko 891 sarreretatik 151 k daramate bidalketa-deia, eta haietatik 133 (%88,1) dei hutsak dira. Hurrengo ataletan, Larramendik hainbeste erabilitako prozedura honek nolako motak dituen ( § 3.1), zeintzuk diren bere betebeharrak ( § 3.2), nolako hitzak eragiten dituen ( § 3.3) eta deien eraginkortasuna ( § 3.4) azaltzen saiatuko naiz. Abonar ass{, cimaurtu, inaurquindu, basaratu. Vease estercolar, y alIi se dira la diferencia de abonos y sus nombres. Abordo, ertzatzea, ertzaera. Lat. Appulsus, commissio. Abordo, vease bordo, ir a bordo, ontzian egotea, ontzira joatea. Lat. In navi esse, ad navem accedere. &lt;206&gt; Cocido asS!, verdoldua. Lat. Semi coctus, vease sancochar. &lt;71&gt; Marafia, vease enredo, naspilla, catrambilla. Lat. Fraus, dolus. Sarrera normalaren eta dei hutsaren artean geratu diren adibide batzuk ere baditugu, dela latina, dela euskal ordaina, baina bietako bat bakarrik, erantsi duelako: Degolla9.ura, vease degollaci6n. Lat. Vulous jugulo inflictum. Embaidor, bairatzallea, vease enganador.</figDesc><table><row><cell>3.1. Dei motak</cell></row><row><cell>3,1,1. Sarrera normal batean</cell></row><row><cell>SAMUGA. La mismo que Xamuga.</cell></row><row><cell>VEROSIMIL. Vease Verisimil.</cell></row><row><cell>VEROSIMILITUD. Vease Verisimi-</cell></row><row><cell>litud.</cell></row><row><cell>VERROCAL. Vease Berroeal.</cell></row><row><cell>VERRUECO. Vease Berrueeo.</cell></row></table><note>(14) Jar. guciaz.Aurreratu bezala, hauek dira usukoenak DAut-en; HH-an, berriz, zortzi (%5,3) baino ez, eta erdiak 6. orrialdean daude. Ohartzekoa da adierazpidea normalduta dagoela ("vease" denetan), baina deiak ez daukala leku zehatzik sarreran: buruan, erdian zein bukaeran joan daiteke, bukaera alderako joera handixeagoa badu ere. Ikus ditzagun adibide guztiak: &lt;6&gt; Abonar, salir por fiador. Veasefiador, afianzar. Ha dicho cosas bellas en su abono, gauza ederrac esan ditu bere ontzatean. Que podras hablar en aboDo de un ladron?Cer hitzeguin dezaquezu, cer erausi daguiquezu lapur baten ontzatean? Abono ass!, en particular de fierno, de estiercol, &amp;c. Cimaurrd, inaurquina, basara. Lat. Fimus, is; stercus, oris. Vease estiercol.&lt; 106&gt; Asseguracion, segurutzea, segurundea, bermea, bermegoa. Lat. Cautio, securitas. De una paga, ditd. Vease saneamiento.&lt; 171&gt; Piedad, biotzuquia, biotzuquiera, biozbera, vease ldstima, compassion.Embaimiento, baira, vease engafio.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Cobrarse, recobrarse J vease. Evacuaci6n, diarrhea, camaras J veanse. Intimo, interior, vease. Mafianear,lS madrugar, vease. (Poner) pies en polvorosa, escapar, huir, vease. Rasgo, garbo, vease. Rascufiar, rascufio, vease rasgufiar.</figDesc><table><row><cell cols="2">4. Orotara 6 (%5,4). Orrialdeko: 1 (1,206)-1 (11, 221)~1 (321)-3 (371).</cell></row><row><cell>Cocedra, cocedr6n, vease colcedra.</cell><cell>Temperancia, temperanza, vease tem-</cell></row><row><cell></cell><cell>planza.</cell></row><row><cell></cell><cell>Vermicular, verminoso, vease gusa-</cell></row><row><cell></cell><cell>niento.</cell></row><row><cell cols="2">5. Orotara 4 (%3,6). Orrialdeko: 1 (1,6)-1 (11,21)-1 (121)-1 (371).</cell></row><row><cell>Abondamiento, abondar. Vease abunda-</cell><cell>Obtenci6n, obtener, vease consecuci6n J</cell></row><row><cell>miento, abundar.</cell><cell>conseguir.</cell></row><row><cell>Interrogaci6n, interrogar, vease pregunta,</cell><cell>Verrocal, verrueco, vease berrocal J</cell></row><row><cell>preguntar.</cell><cell>berrueco.</cell></row></table><note>6. Orotara 2 (% 1,8). Orrialdeko: 2 (I, 256). Defensivo, por defensa J vease. Definici6n, por decretoJ vease.7. Orotara: 2 (%1,8). Orrialdeko: 1 (1,406)-1 (11,271).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Abonar el riempo, 10 mismo que abonanzar. Cocho, cocha, 10 mismo que cocido J da. Interromper, 10 mismo que interru1JJ,pir. Marafiado, 10 mismo que enmaraiiado. Picudo, 10 mismo que picotero, hablador.Temblanre, 10 mismo que tembleque. Tembloso, 10 mismo que temb16n. Temperarura, 10 mismo que temperamento. Templanza, 10 mismo que temple de aire, &amp;. Veste, 10 mismo que vestido.Kopuruan sartu beharko genuke honako hau ere: "Interposita persona, hitzarteduna, hitzartecoa, 10 mismo que interlocutor".</figDesc><table><row><cell></cell><cell>-4</cell></row><row><cell>(321)-1 (371).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2. Orotara 5 (%22,7)~Orrialdeko: 3 (356) -1 (406)-1 (321).</cell></row><row><cell>Et, antiquado, y, conjuncion.</cell><cell>Guarnimiento, antiquado, adorno.</cell></row><row><cell>Evad, antiquado, mirad.</cell><cell>Templamiento, anriquado, templanza.</cell></row><row><cell>Evenir, antiquado, suceder.</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>Ohartzekoa da, amaitzeko, familia barruko deien xedea beti sarrera bera izan ohi dela: degollaci6n (degolladura eta degiiello), interior (interno, intestino eta intimo), octava (ocha eta ochava), templanza (temperancia eta templamiento), vestido (veste, vestidura eta vestimenta).</figDesc><table><row><cell>Aleve &gt; Alevosla. Alevoso &gt; Aleve. Cabezal &gt; Cabecera. Cabezuela &gt;</cell></row><row><cell>Cabeeilla. Cabimiento &gt; Cabida. Cocedura &gt; Coecion. Coeho &gt; Cocido.</cell></row><row><cell>Defensable &gt; Defendedero. Defensivo &gt; Defensa. Degolladura &gt; Degolla-</cell></row><row><cell>cion. Degliello &gt; Degollacion. (No) embargante &gt; (Sin) embargo. Guarnir</cell></row><row><cell>&gt; Guarneeer. Internamente &gt; Interiormente. Interno &gt; Interior. Picudo &gt;</cell></row><row><cell>Picotero. Raseo &gt; Raseadura. Rasgadura &gt; Rasgon. Salvatiquez &gt; Salvage-</cell></row><row><cell>rla. Sanado &gt; Sano. Temblante &gt; Tembleque. Tembloso &gt; Tembl6n. Teme-</cell></row><row><cell>dero &gt; Temedor. Terooso &gt; Tematieo. Temperancia &gt; Templanza.</cell></row><row><cell>Temperar &gt; Templar. Temperatura &gt; Temperamento. Templamiento &gt;</cell></row><row><cell>Templanza. Templanza &gt; Temple del aire. Temple&gt; Templarios. Vertici-</cell></row><row><cell>dad&gt; Vertibilidad. Veste &gt; Vesticlo. Vestidura &gt; Vestido. Vestimenta &gt;</cell></row><row><cell>Vestido.</cell></row><row><cell>Hertsiki familia berekoak ez izan arren, antzera jokatu du oso hurbil dauden</cell></row><row><cell>ondoko hauekin ere:</cell></row><row><cell>Abonar el tiempo &gt; Abonanzar. Embargar &gt; Embarazar. Intestino &gt; Inte-</cell></row><row><cell>rior. Intimo &gt; Interior. Obyecto &gt; Objecei6n. Oeha &gt; Oetava. Ochava &gt;</cell></row><row><cell>Oetava.</cell></row><row><cell>Orotara, beraz, gutxienez 41 dei (%27,2) zio honegatik azal daitezke.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>. (...) Es VOz antigua y de poco usa, porque comunmente se dice abundar. Assensios, (...). Vease axenjo. Estuque, 10 mismo que estuco} vease. lnterromper, 10 mismo que interrumpir. , 10 mismo que xamuga, vease. Tempano, 10 mismo que tfmpano, vease. Verosimil, vease verisimil. , aldaera ortografikoek deia eragin dezakete, noiz DAut-i jarraiki, noiz bere irizpide edo zalantzei: VERROCAL. Vease Berrocal. VERRUECO. Vease Berrueco. Etica, enfermedad, vease hetica. Gure corpusean ez dago behar bezala ordezkatuta, ora har gune "beroak" harrapatzen ez dituelako, baina orokorrean honelako deiek ere pisu handia daukate Larramendiren hiztegian. Besteak beste, sarrera erantsiei buruzko atalean ( § 4) erakusten saiatuko naiz ortografiazko aldaerak eta deiak asko ugaldu· zituela Larramendik DAut-en aldean (cf.'itica gure adibidean). Beste xede bat sarrera-buruaren aldaketaren berri ematea da; hau birritan aurkitu dut, eta bietan preposizioa aurrean itsatsita daramaten hitzak --eta haien esapideak, etab.-beste leku batean agertuko direla iragartzeko eginak dira: Abordo, ertzatzea, ertzaera. Lat. Appulsus, commissio. Abordo, vease bordo, ir a bordo, ontzian egotea, ontzira joatea. ,Lat. In navi esse, ad navem accedere. Defuera, vease fuera. ABORDO. El acto de abordar... ABORDO. Tambien se usa esta voz para decir que se ha estado en alguna embarcaci6n... DEFUERA. adv. de lugar. Lo que esta 0 se ve de la parte exterior de qualquier sitio u cosa... Caer por de/uera .. Por de/uera ... adibidea aski fiabarra da (A-ren hasieran espero daitekeen bezala), DAut-en bi adiera ezberdin (izena eta preposiziodun esapidea) sarrera bakarrean emateaz gain, bigarrenaren adibideak ematen baititu, berari dagokion deia gorabehera.Beste behar bat, sarrerako hitzarekin erlazionatuta dagoen hitzen batera eramatea da; eskuarki, sarrera-buruaren aldamenean datorren azalpenaren partaide izan ohi da eta, beraz, berarekin esanahi bereko ordaina erraz erdiets daiteke; gainera, deian sarrera-buruaren esanahikide bat ere badator, corpusean agertu zaizkigun aleetan bederen:Abonar, salir por fiador. Vease fiador, a/ianzar. Cabo de esquadra, vease esquadra y o/icial. batere ordezkapenik izan ez arren, beste bat dagoenekoz ezagutzen dugu (ik. Urgell1998a: § 5.3): familiakako antolakuntza dela eta, familiara -zehazkiago, aditz-multzoaren burua den infinitibora-daramatenak: "Abertura. Vease abrir", "Abierta, to, vease abrir" edota "Acierto, vease acertar", adibidez.Azkenik, gogoratu etimologiadun sarreretan (ik. § I, 3.1.2) batzuetan deiak etimologia nagusira bid"altzeko erabiltzen dituela, eta badela inoiz adizki trinkoak luzez azaldu diren.lekurako deiren bat ere (ik. § I, 3.1.3). 3.3. Bidalketa-deiek eragiten dituzten hitzen nolakoa 3.3.1. Adierak eta esapideak ere Murrizketarik handiena -goian ikusi dugu-eskaini adiereri eta esapideen kopuruan gertatu da. Gure corpusean ageri da adiera murrizketan deiek ere paper handia jokatu dutela: Batzuetan deia besterik ez delako geratzen; adibidez: 16 ALFAJOR. Lo mismo que Alaju. Vease. Alfajor, 10 mismo que alajd, vease. ALFAJOR. Se llama tambien cierta bebida compuesta de vino... Beste batzuetan, era ezberdinetako konbinazioetan, adiera bat edo batzuk dei huts bihurtu direlako; adiera bat baino gehiago gorde duten 83 hitzetatik 40k (ia erdiak, hortaz) dei bat daukate gutxienez; adibidez: 17 (16) Ikus aifarda, cobija, degolladura, degilello, embarnizat; eunucho, obtener, temblante, vestidura eta veta ere.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>183</cell></row><row><cell>ALFONDEGA 0 ALFONDIGA. Lo</cell><cell>Alfondiga, vease alh6ndiga.</cell></row><row><cell>mismo que Alh6ndiga. Es voz anti-</cell><cell></cell></row><row><cell>quada.</cell><cell></cell></row><row><cell>ASSENSlOS. (...). Lo mismo que Axen-</cell><cell></cell></row><row><cell>jos. Vease. Es voz baxa y vulgar...</cell><cell></cell></row><row><cell>COCEDRA. Vease Colcedra. COCEDRON. Vease Colcedr6n. ESTUQUE. Lo mismo que Estuco. lNTERROMPER. Lo mismo que lnte-rrumpir. Tiene poco uso. PlERTEGA. Lo mismo que Pertiga. Es voz antiquada. RASCUNAR. Lo mismo que Rasgufiar. RASCUNO. Lo mismo que Rasgufio, que es como oy se dice. Lehen Corpusean</cell><cell>Cocedra, cocedr6n, vease colcedra. Piertega, antiquado, 10 mismo que pertiga.</cell></row><row><cell>SAMUGA. Lo mismo que Xamuga.</cell><cell></cell></row><row><cell>TEMPANO. Lo mismo que Tympano.</cell><cell></cell></row><row><cell>VEROSlMIL. Vease Verisimil.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">OrobatVerrocal, verrueco, vease berrocal}</cell></row><row><cell></cell><cell>berrueco.</cell></row><row><cell>3.2.4~Bestelako xedeak</cell><cell></cell></row><row><cell>. (. ..) Es voz anti-</cell><cell>Abondamiento, abondar. Vease abun-</cell></row><row><cell>quada, y modernamente se dice</cell><cell>damiento, abundar.</cell></row><row><cell>abundamiento.</cell><cell></cell></row></table><note>ABONDARRascufiar, rascufio, vease rasgunar.Samuga(1 7) Ikus cabezal,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>temple eta veronica ere. ALEVE~Vale 10 mismo que Infiel, desleal, perfido, alevoso y traidor... ALEVE. Lo mismo que Alevosla 0 traicion. Es termino antiguo... OCASION. Oportunidad 0 comodidad de tiempo 0 lugar... OCASION. Vale tambien causa 0 motivo... Aleve, traidor, (...) aribea J bearia J etoa J etoya. Lat. Proditor, ris. Aleve, en 10 antiguo significaba alevos!a J vease. Ocasion, mugua J derechea J parada J mugaldia J goaitaldia. Ocasion, 10 mismo que causa, motivo J vease. Ocasion, 10 mismo que peligro J vease. Batek interes berezia dauka: estupor-ek DAut-en zituen bi adierak mantendu ditu, baina biak dei bihurtuta: ESTUPOR. Entorpecimiento de los Estupor, entorpecimientO J vease. nervlOS ... ESTUPOR. Vale tambien admiraci6n, Estupor, admiraci6n J ass0mbro J veanse. assombro, pasmo... Gure corpusean aski berandu arte ez da ia deirik aurkitzen esapideetan; badira batzuk halaz ere: (No) embargante, es 10 mismo que sin (Poner) pies en polvorosa, escapar, huir, embargo. vease. (No) obstante que, vease aunque J despues Piedra cenizal, vease sell que. Sangre de espaldas, vease almorrana. (Irse por) pies, escaparse J vease. (Poner) pies en pared, es insistir, vease.</figDesc><table><row><cell>OCASION. Significa tambien peligro u</cell></row><row><cell>riesgo.</cell></row><row><cell>OCASION. Se toma tambien por tiempo</cell></row><row><cell>oportuno, sazon y coyuntura.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>en ez dauden hitzak direnean, bistan da Larramendik moldatuak direla; bi kasutan (rasgadura J sanado) eratorriak dira, behin (etica) grafi aldaera eta beste behin (abonar el tiempo) esanahikidetik oso hurbil dagoena. Interesgarrienak, inondik ere, ereduak jasotzen ez dituen adierak (abono J abonar ass! eta cocido ass!) eta esapideak (piedra ceniza!)18 dira. (18) Honetan, deiaren jomuga den sel ere ez dago DAut-en. c) Sei kasutan, Larramendiren erabakiak dira, DAut-ek zuzenean ez baitzion inolako laguntzarik eskaintzen: abordo, ,asseguracion, cabo de esquadra, embarrar, (no) obstante que, salvedad, sangre de espaldas. d) Bi bereizi behar ditugu: hain zuzen euskal gramatikazko kontuei buruzkoak (ik. § I, 3.1.3). 3.3.3. DAut-ek eragindakoak Larramendik DAut-ek sarreran eskaintzen dituen gal la guztiak baliatu ditu, nahiz neurri ezberdinetan, bidalketa-deiaren jomuga hautatzeko: a) DAut-en dei hutsak (5 kasutan, %3,4); adib.: 19 SAMUGA. Lo mismo que Xamuga. Samuga, 10 mismo que xamuga, vease. VEROSIMIL. Vease Verisimil. Verosfmil, vease verisimil. Es) 10 mismo que" aurkezpenaz agertzen dira. Oro har taIde honek, aide handiaz, HH-ko dei gehienak eskaintzen ditu (orotara 62, %41,6); adib.: 21 CABEZON. C..) Covarr. dice que es 10 Cabez6n, 10 mismo que encabezamiento, mismo que Encabezamiento... vease. , pasmo. EVACUACION. Se toma vulgarmente por la Evacuaci6n, diarrhea, cdmaras, veanse. copia grande de humor excremental que los Medicos llaman Diarrhea, y el comtin Camaras. MARAGUTO. Lo mismo que Foque. Maraguto, 10 mismo quefoque, vease.</figDesc><table /><note>b) DAut-eko sarrera normaletan agertzen diren "vease"-ak (orotara 7tan, %4,7); adib.: 20 ALFABEGA. Lo mismo que Alabega, A1fabega, 10 mismo que albahaca, Alhabega y Albahaca. Veanse. vease. ALFALFA. Hierba mui conocida con Alfalfa, 10 mismo que mielga, vease. este nombre en los, Reinos de Murcia y Valencia, introducido ya en muchas partes de Espafia, donde su proprio nombre es Mielga. Vease.c) DAut-ek agerian eskaini esanahikidea edo esanahikideetatik bat(zuk); sarrienik "(CABO. C..)Lhimase tambien Promontorio. Cabo de mar, vease promontorio.ESTUPOR. Vale tambien admiraci6n, Estupor, admiracion, assombro, veanse.assombro(19) Ik. cocedra, guay eta verrocal ere.(20) Ik. alfageme, alfajor, alfondiga, assensios eta cohertura ere.(21) Ik. aleve,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>eta veta er~ d) DAut-ek definizioan eskaini esanahikideerarik bat(zuk) (orotara 20, %13,4); aurrekoaren oso antzekoa da, maiz erredaktoreak aukeratutako formulan baino bereizten ez dena; adib. :22 COCHING. Metaph6ricamente se llama Cochino, sucio, vease puerco. assf la persona que es desalifiada, asquerosa 0 puerca. EMBARAZADA. Se dice de la muger que Embarazada muger, prefiada, vease. esta en cinta y prefiada. ESTULTICIA. Locura, boberfa, necedad Estulticia, necedad, vease. y falta de juicio. EUNUCHO. El hombre castrado que Eunucho, vease castrado, capon. comtin y vulgarmente se llama Capon. INTIMIDADO, DA. (...) Amedrentado, Intimidar, 10 mismo que amedrentar, , y se pone a la cabecera de ella... EMBAIDOR. El que engafia y embeleca... Embaidor, bairatzallea, vease engafiador. VERMICULAR. Lo que tiene gusanos 0 Vermicular, verminoso, vease gusalos crfa. niento. . (. ..) Viene del Latino Deco-Degiiello, vease degollacion. llatio, que significa esto mismo. i) DAut-en latina (orotara 2, %1,3): DEFINICION. Significa tambien Deci-Definici6n, por decreto, vease. pies en la pared. (...). Lat. Tenaciter Poner pies en pared, es insistir, vease. insistere. Alcahi en su Vocabulario, y tiene poco uso. OBTESTACION. Protesta 0 amenaza C..). Es voz de poco uso ... Abonanza, 10 mismo .que bonanza. vease. Eupatorio, yerva, vease agrimonia. , antiquado, adorno.</figDesc><table><row><cell>si6n u determinaci6n de alguna</cell><cell></cell></row><row><cell>duda, pleito u contienda, hecha por</cell><cell></cell></row><row><cell>autoridad 0 superioridad de Juez; y</cell><cell></cell></row><row><cell>ass! se llaman Definiciones las resolu-</cell><cell></cell></row><row><cell>ciones u determinaciones de 10s Con-</cell><cell></cell></row><row><cell>cilios y de 10s Papas. Lat. Decisio.</cell><cell></cell></row><row><cell>Decretum, 'i.</cell><cell></cell></row><row><cell>turbado de miedo 0 temor.</cell><cell>vease.</cell></row><row><cell>comunmente</cell><cell></cell></row><row><cell>bonanza.</cell><cell></cell></row><row><cell>EUPATORIO. (...). En Castellano, vul-</cell><cell></cell></row><row><cell>gar y comunmente, se llama Agrimo-</cell><cell></cell></row><row><cell>nla.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">g) DAut-en clefinizioa (orotara 2, %1,3): MANERO. Se usaba en 10 antiguo por delegado para pagar por otro. GUARNIMIENTO. El adorno y vesti-dura de la persona. Es voz anriquada. INTERROMPER. Lo mismo que Inte-rrumpir. Tiene poco uso. MANANEAR. Madrugar mucho, levantarse mui temprano. Trahe esta voz el P. GuarnimienroInterromper, 10 mismo que interrum-Mafiero, en 10 antiguo era substituto para pagar por otro. pir.</cell></row><row><cell>OCCISION. Muerte violenta.</cell><cell>Occissi6n, muerte violenta, vease.</cell></row><row><cell>h) DAut-en etimologia (orotara 3, %2):</cell><cell></cell></row><row><cell>ABORDAR. C..) Es voz compuesta de la</cell><cell>Abordar, viene de borde u bordo, y este</cell></row><row><cell>partfcula A, y del nombre Bordo.</cell><cell>nace de el Bascuence, vease.</cell></row><row><cell>DEFUERA. (...) Es compuesto de la pre-</cell><cell>Defuera, vease fuera.</cell></row><row><cell>posicion De, y de la voz Fuera.</cell><cell></cell></row></table><note>e) DAut-en definizioan haren lekua betetzen cluen hitza, nahiz zehazki esanahiki- dea ez izan (orotara 9, %6):23 ESTUPOR. Entorpecimiento de los ner-Estupor, entorpecimiento, vease.VIOS.SANDIX. El albayalde preparado al Sandix, 10 mismo que albayalde, vease.fuego y quemado hasta que toma un color mui roxo...f) DAut-en definizioko hitz bat (orotara 8, %5,4):24 CABEZAL. Se llama tambien una almoha-Cabezal, la almohada larga, vease cabe- da larga que coge toclo el ancho de la cera.cama(22) Ik. a/fayate, cobrarse, defender, defensivo, estupido J evanecet; eversion, interrogacion, intimo, obtenet; obviar, sanci6n, tempestivo, verrucaria eta version ere. (23) Ik. cobija, estuoso, guarnimiento, maiianear, maraiia, obtestacion eta rapto ('robo') ere. (24) Ik. asserrar, maiiera, (irse por) pies, rasgo eta temple ere.DEGUELLOPoner3.3.4. Ezohiko hitzak DAut-ek HH-ari deien xedea eskaintzeaz gain, arrazoiak ere sarritan berakegiten dituen hitzei buruzko iruzkinak dira. Bidalketa-deietatik 40tan (%26,8), hitzak zaharkituak edo gutxi erabiliak dira; adib.: 25 ABONANZA. C..) Es voz que no tiene uso, porque ya se diceMafianear, madrugar, vease.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>eta vestimenta (eta vestimento) ere. tapenean, hitz horiek esanahikide ezagunagoak dituztenean. Orotara 11 kasu argi (%7,4) idoro ditut; adib.: 26 COCCINEO, NEA. Lo mismo que Purpureo. Es voz puramente Latina Coccineus. ESTUPOR. Entorpecimiento de los sentidos. Es voz Latina Stupor. ETHNICO, CA. Lo mismo que Gentil. Es voz Griega... EVERSION. Destrucci6n, ruina, desola-ci6n. Es voz Latina Eversio, nis.</figDesc><table /><note>TEMPERANCIA 0 TEMPERANZA. Lo mismo que Templanza. Es voz puramente Latina.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>"Evad, antiquado, mirad'-ek ez du -baina ezta(26)  Ik. eunucho, interposita persona, sandix, temperar, temperatura  eta verrucaria ere. behar ere-erantzunik mirar azpian; eta (4) "Occisi6n, muerte violenta, vease" dela eta, egiatan gero ez dago horrelakorik: irakurleak '(muerte, activamente, erioa" kausituko du, gehienera jota; s.v. vi'olento ematen dituen ordainak, berriz, halakoa den pertsonari dagozkionak dira (borcharia, queisaria). b) Hirutan, bidalketa-deiak beste dei batera darama, eta hirugarrenean soilik edireten cia lortu nahi zen informazioa; hona hemen erabiltzaileak egin behar cluen bide gogaikarria: Eunucho, vease castrado, capon&gt; Castrar, castrador, &amp;c. vease capar &gt; Capon, chiquiratua, irancia... Rapto, 10 mismo que extasis, vease &gt; Extasis, extatico, vease arrobamiento, arrobado &gt; Arrobamiento, arrobo, extasis, cenzuztea, cordebaguetzea... Vertigo, vertiginoso, vease vaguido &gt; Vaguido de cabeza, vease vaido</figDesc><table /><note>&gt; (baina orrialde berean) Vaido de cabeza, zorabilla, buruco aldia charra.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>jasotzen ez dituen partizipioak: abordado} assesado, obstrufdo, sanado. c) DAut-ek jasotzen duen familia bateko hitz berriak: obvenirse / OBVENCION ocasional / OCASIONALM~NTE, etab. rasgadura / RASGAR, RASGADO, etab.Beti bestela dabilen A-ren hasieran (1-20 or.) bilaketa bera egin dut, ostera, eta zati horretan gauza interesgarri gehiago edireten da, inondik ere: a) Aldaera ortografikoak oso-oso sarri aurkitzen dira zati honetako sarrera berrien artean; taldetxo bat aldaera nagusirako bidalketa-deia egiteko baino agertzen ez dire-</figDesc><table><row><cell>nek osatzen dute:</cell><cell></cell></row><row><cell>abajar / ABAXAR</cell><cell>abivar / AVIVAR</cell></row><row><cell>abechucho / AVECHUCHO</cell><cell>abla / HABLA</cell></row><row><cell>abitar / HABITAR</cell><cell>abocar / AVOCAR</cell></row><row><cell>abito / HABITO</cell><cell>abuvilla / ABUBILLA</cell></row><row><cell>abituar / HABITUARSE</cell><cell>acidente / ACCIDENTE</cell></row><row><cell cols="2">baina gehien-gehienak sarrera normalak dira: 27</cell></row><row><cell>aberes / HABER</cell><cell>acayrelado / ACAIRELADO</cell></row><row><cell>aberia / AVERIA</cell><cell>acefalo / ACEPHALO</cell></row><row><cell>abestruz / AVESTRUZ</cell><cell>aceitero / AZEITERO</cell></row><row><cell>abezado / AVEZADO</cell><cell>acelerar / ACCELERAR</cell></row><row><cell>abiar / AVIAR</cell><cell>acelerado / ACCELERADO</cell></row><row><cell>abiado / AVIADO</cell><cell>aceleraci6n / ACCELERACION</cell></row><row><cell>abil / HABIL</cell><cell>aceleradamente / ACCELERADAMENTE</cell></row><row><cell>abilidad / HABILIDAD</cell><cell>acemilero / AZEMILERO</cell></row><row><cell>abilitar / HABILITAR</cell><cell>acento / ACCENTO</cell></row><row><cell>abilitado / HABILITADO</cell><cell>acentuar / ACCENTUAR</cell></row><row><cell>abiltar / AVILTAR</cell><cell>acentuado / ACCENTUADO</cell></row><row><cell>abion / AVION</cell><cell>aceiiero / AZENERO</cell></row><row><cell>abismo / ABYSMO</cell><cell>acequia / AZEQUIA</cell></row><row><cell>abismar / ABYSMAR</cell><cell>acerola / AZEROLA</cell></row><row><cell>abispa / AVISPA</cell><cell>acinado / HACINADO</cell></row><row><cell>ABEJERUCO, 0 Abejaruco.</cell><cell></cell></row><row><cell>AVUELO,LA.</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>Corpusean ez bezala, A letrako behaketan hitz berriak eta are familia berriak aurkitzen ditugu: abetunar / abstruso / aburrado, aburrarse / aealear, aealeado, aealeador, haeerlo aealear / aeenoria / achocharse, aehoehado. . En las haciendas se llamaban antiguamente las mejoras... ABORRECIBLE. Digno de ser odiado... . La vida, doctrina y obras maravilIosas de Nuestro Sefior Jesu Christo, contenidas en 10s quatro Libros (..~). Es voz Griega que vale buena nueva... DAut "MARAVILLAR. Admirar, causar extrafieza C... ). Y no se maravillari'a desto, quien huviere vista y notado...". No obstante que, vease aunque, despues que. Piedra de molino, eotarria 1 errotarria. de el saque, en el juego de la pelota a mano, bota.rria. Piezas inferiores de una casa, las de escalera abaxo, zuiioldea.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>BLANCA URGELL BLANCA URGELL</cell></row><row><cell>ABSOLUTO. Despotico, independiente, soberano... Absoluto. Latamente se toma por libre, resuelto... COCER. Preparar con fuego ... COCER. Por analogfa se dice tambien de otras cosas que no se cuence al fuego... COCER. Metaph6ricamente vale preme-ditar... COCER. Hervir... COCERSE. Deshacerse... MANoso. Lo que tiene 0 se hace con mafia. MANOSO. Se toma tambien por el que ABRIRSE. Se dice de todo aquello que por si mismo y sin ayuda se hiende, se raja... ABSTRACCION. C..) aquella enagena-cion que causa en 10s sentidos alguna PARTIR. Dividir una cosa en partes. PARTIR. Vale assimismo romper u desha-cer la union... PARTIR. Vale tambien repartir u distri-buir... PARTIR. Vale assimismo romper 0 casca &lt;A letra&gt; (Buena) ocasi6n, mala Gcasi6n, mugond, mugaitza. (En una) ocasi6n, en cierta ocasi6n, bein batean, mugaldi batea.n. En otra oca-alta contemplaci6n... ABULTAR. Dar cuerpo, aumentar 0 hacer mayor alguna cosa. ACASO. Sucesso impensado. ACASO. adv. Vale 10 mismo que sin pen-sar, casualmente y sin esperarlo. ACASO? Puesto con interrogaci6n vale 10 mismo que por ventura 0 por suerte. AZEITERO. El que vende azeite. AzEITERO. Llaman los Pastores un cuer-no... ACCENTUAR. Pronunciar las palabras propria y debidamente... 10s huessos de algunas frutas ... PARTIR. Significa tambien distinguir 0 separar una cosa de otra. PARTIR. En la Arithmetica es bucar un PASTOREAR. Llevar 0 conducir 10s to u copia de diversidad de pasteles... juego, del que para mucho. PASTELERfA. Se llama tambien el conjun-paran bien 0 con facilidad, y en el PASTELERIA. La tienda donde... quentemente de 10s cabaIlos que PARTIR. Metaphoricamente vale resolverse... PARADOR. El que para. Dfcese fre-pelea... trahe colgando siempre. PARTIR. Significa tambien acometer en al que par desalifio 0 negligencia le PARTIR. Vale assmismo empezar a caminar. PANALON. PafiaI grande. llaman ass! PARTIR. Vale tambien separar 0 apartar. &lt;P Ietra&gt; tercer numero... ACOBARDAR. Turbar, poner miedo y ternor; consternar a uno de manera que, enflaquecido el animo, desista detintento... .si6n, besle batean. Siendo futuro el verbo, urrengoan. Piedra cenizal, vease sel.</cell><cell>fiemo, de estiercol, '&amp;c. Abonar assf. Abonado assf. Abonador ass!. Aborrecible, objeto digno de aborreci-miento. Absolutas proposiciones, dichos sin ninguna restricci6n. Cocer en agua. Cocido assf. Mafioso, mafiatsua J manaduna &lt;-na&gt;, manatia J significa en Bascuence al que tiene manas e impertinencias. Abrirse, C..). Se han abierto las venta-nas... Abrirse el erizo con su castana, 0 la corteza con la nuez. Abierto ass!. Abstraccion, recogimiento, retiro. Abstrahfdo, recogido, retirado. Partir, dividir en dos mitades. Partir, desquartizando. Evangelio, significa buena nueva. Evangelio, sagrada Escritura. Piedra San Sebastian, Donostia, San Juan, DoneJoa,nd (sic], San Esteban, Done Abultar, en significaci6n como neu-tra, parecer de bulto u volumen alguna cosa. Acaso, adverbio, unas vezes viene con duda, (...). Lat. Forsan, forsitan, fortassis, fortasse. Acaso no es ver-dad... Aceitero, el que 10 haze 0 saca. Aceitero, amigo de aceite. Acentuar de una manera u de otra. Pastelerfa, oficio. Pastorear, hazer oficio de pastor. Parador en el juego. Parador caballo. Pafia16n, a quien le cuelga el pafial. Pafia16n. Estebe. En estos tres que son nom-Acobardar, desanimar, bazer a uno bees de pueblos, todos 10s Bascon-cobarde. . gOOos usan el Doni, y deb.en usarlo Acobardar, amedrenta~atemorizar, veanse. 'en todos 10s d'emas.</cell></row><row><cell cols="2">tiene mafia y habilidad. ACCENTUAR. En 10 escrito es poner los Laburpen gisa, bataz bestekoak erkatuko ditugu, A letran kenketak ez eze (baina ganados al campo u a pacer, hacer el Pastorear, llevar el ganado a pacer.</cell></row><row><cell cols="2">, Bilaketa bera P letraren hasierako 20 orrialdeetan eginez, ostera, ez dut sarrera aeertable J achieador, achieharrador. berri bakar bat ere aurkitu. 4.1. Erantsitako adierez Adierak dira DAut-etik HH-ra murrizketarik handiena jaso duten sailetatik.bat ( § I, 1.2). Corpusean,28 berriz, 6 adiera berri agertzen dira, batzuk adiera-familia osoak sortaraziaz. Ikus ditzagun, ezkerretara DAut-eko adiera guztiak eta eskuinetara HH-ko berriak bakarrik jazorik: A-ko lehenengo 20 orrialdeetan, berriz, adiera erantsi gehiago aurkitzen ditugu, 21 orotara, hitz batzuetan berriak bat baino gehiago izaki, gainera: ABACERIA. Tienda donde se vende Abacerfa, por Pescaderfa, (...); por azeite, vinagre, pescado seco y otras Carnicerfa... menudencias. . ABACERO. La persona que se obliga en Abacero, por Carnicero, (...); por Pes-las villas 0 lugares a mantener la tien-cadero... da de Abacerfa... juicio... [gorago ikusia} [gorago ikusia} Abonar el tiempo. Abono de tierras. ACEPTABLE. Lo que se puede admi-zeudenetatik atera dira, euskaraz ordain ezberdinak eman beharrak eraginda; hona alan. tir... Aceptador de personas. lIdo beretsutik, itxuraz berritzat har zitezkeen adiera zenbait, DAut-en batuta Ass! que, y assf, y por esso, eta ala} eta Aceptable, agradable. (Aun) ass!, ala ere, alambere. hots, garbiki esanda, euskarak gaztelania baldintzatu eta are behartu duo ABOGAR. Defender los abogados en Abogar, pedir por alguno. Aceptaci6n, acepcion de personas. gaztelaniaz, dakidalarik, ezezagunak diren adierak asmatu behar izan baditu ere; a) Benetako esapideak: anda reconociendo donde se podra rohar. Aceptar ass!. sartzeko eginak dira, honetarako inoiz (ef. erabea "aborrecible", oliozalea "azeitero") dela konturatzeko zein baino zein adierazgarriagoak: AVISPON. Voz de la Germanfa. El que Abisp6n, tabano. acentos... ACCENWAR. En la Musica es... ACEPILLAR. Labrar y poner lisa la superficie... ACEPILLAR. Vale assimismo limpiar la ropa... ACEPILLAR. Metaph6ricamente vale tanto como desbastar... ACEPTAR. Admitir 10' que se ofrece... Acepillar segun, segun la diversidad de cepillos se dize diversamente. Acepillado. Acepilladura. Aceptar personas. askoz neurri txikiagoan, ik. I, 1.2) eransketak ere inon baino gehiago izan zirela oficio de pastor... Asserrar con sierra 0 sobre sierra nabarmentzeko: corpusean: 6 (orrialdeko 0,4) A letran: 21 (or.ko 1,1) P letran: 5 ( or.ko 0,3) Eransketen zergatiari dagokionez, gehienak akademikoei itzuritako adierak dira, eta baliteke baten bat hitzaren historiarako jakingarria izatea 29 . Haatik batzuk eus-kal hitz bereziak -gaztelaniaz, ustez behintzat, baliokide trinkorik ez dutenak-corva, codefiatu, codefieaz epaqui. 4.2. Erantsitako esapideez Cosa de cobre, cobrezco, urraidazcoa. Hiztegia eratzerakoan, esapideetan adieretan baino jnausketa oraindik handiagoa Amigo de cocina, sucalcoya. egin zuen Larramendik ( § I, 1.3). Sail honetan gertatzen diren eransketek erakutsiko Guerras grandes, tiempo de guerras, digute, besteak beste, benetan kenketaz baino agian hobeto ordezkatzeaz mintzatu guerratea. beharko genukeela. Izan ere, corpusean berriki erantsitako esapideak (hitza erabiltzen Gana de rascarse ass!, atza, azgalea. Rascar la sarna u otra cosa que pica, atze-ari naizen zentzu zabalean ulertuta) 29 dira (orrialdeko 1,7). Kopuru horretan bi ger-takari ezberdin batzen dira eta, halaz ere, eransketon zioa euskal zatia indartzea izan guin, carracatu, azcatu.</cell></row><row><cell cols="2">ABONAR. Aprobar... Abonar a otro. Es salir por el saneandole [gorago ikusia} ABRIGAR. Arropar, reparar y defender del frlo. hemen hiru corpus ezberdinetan azaldu diren adibideak: Abonar el tiempo. Aborrecible, objeto. Abrigarse, recogerse 0 retirarse a lugar seguro y defendido. (De) cabeza, buruz. P-ko lehen 20 orrialdeetan, adiera berriren bat bada ere (orotara 5), oso urruti Cocer demasiado, zucutu. Cocido assf, dago A-ren maiztasunetik: &lt;corpus normala&gt; (No es de) maravillar, no es maravilla, zucutua. y fiandole ... ABONO. La afirmaci6n 0 aprobaci6n... Abono. En las cuentas es el seguro... Abono de tierras, sembrados, huertas, &amp;c. Abono ass!, en particular de ABRIGAR. Metaph6ricamente es defender... ABRIGO. Lo que defiende del viento, lluvia 0 frfo. El reparo u defensa con-tra estas incomodidades. ABRIGO. Metaphoricamente vale defen-Abrigo, la accion de calentarse al sol, a la lumbre y en lugares abrigados. Abrigo, aquel calor, alivio 0 fomento PABULO. Pasto, comida, alimento para Pabulo de el fuego. la subsistencia... PABULO. Por translaci6n se dice qual-quier sustento 0 mantenimiento de las cosas immateriales. EUCHARISTIA. Acci6n de gracias. Por este nombre se entiende por Antono-indar ta oitura guciac. Altar... zas y costumbres, eztiradeld ansi masia el Santfssimo Sacramento del ezta miresteco, marabillaric ezta. 30 Cocer, medio cocer, verdoldu. Cocido assf, Eucharistfa, acci6n de gracias. (No) obstante, siguiendose plural, verdoldua. Eucharistfa, Sacramento. eztirald ansi; no obstante las fuer-Etele que, ara non.</cell></row><row><cell cols="2">sa, patrocinio, amparo... PARECER. Vale tambien hacer juicio u Parecerle ass! equivocandose. Este que se toma de el vestido, de el</cell></row><row><cell>dictamen acerca de alguna cosa.</cell><cell>lugar abrigado, &amp;c." parecer equivocado.</cell></row></table><note>d)(28) AIde batera utzi ditugu, DAut-ek eskuarki bateratuta ematen dituen eta HH-an bitan edo gehiagotan (zein bere adierako aditzaren azpian agertuz) banatzen diren partizipioak (ik. Urgell 1998a: § 5.4.7.1). Abonar eta cocer-ek segituan bi adibide eskainiko dizkigute.Abonos(29) Adibidez, DCECH-k (s.v. bueno) 1800 inguruan Oovellanos) lekukotzen ditu lehenengoz abonar 'fertilizar' eta abono 'fertilizador'.EVANGELIO(Despues de passado) mafiana, etzidamu.Aun otro dfa despues, etzidazu.(Esta) mafiana, egun goizean.(Muy de) mafiana, goizean goiz.(Tan de) mafiana, ain goiz, ain goizetic.(El dfa de) mafiana, biarco eguna.(Passado) mafiana, etzi.(30) Cf.Cobre, cobrea, urraidd.Cocina, sucaldea, subatea, suifia, ezcaratza.Guerra, (. .. ) guerra, guerrea.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_22"><head></head><label></label><figDesc>aea, hacia aca, ononz, unonz... (Hacia) alla, acialla, aronz, arunz... (Lo que falta para) acabalar, osagarri. (Hazerle) a uno acabar, bucaraci, bucaerazo... (AI) acabarse la comida, la cena, &amp;c. barazcalondoan, afalondoan, &amp;. Acab6se, no ay mas que hazer, eguin da, ezta cereguifiic. mis contentos, aitu dira nere pozac... -(Hazerlo) acalcar, calcarazi... (Por si) acaso, ba/din ere, baldindez. (Hacerlo) acechar, celataraci... Acedarse la leche, lapastu, gazuratu. Aceda leche, lapastua, gazuratua. (Este oficio) de aceitero, olioquintza. andar°estar en esse oficio, olioguiiien ibilli, olioquintzan egon. Cosa de aceite, oliozcoa, olioduna. Aceleradamente con demasfa, lasterregui, agudoegui... Acefias, paraje de muchas acefias, errotateguia, igarateguia, bolueta. (Hacerse) acepto, agradable, oniriztu, oniriztea. (Remanso°recodo de la) acequia madre, latsbeguia. (...). Estaba el salmon en un remanso de la acequia madre, latsbegui batean cegoan izoquia. (Fabricador de) acero, alzairuguina, altzairuguillea. (El oficio de fabricar) acero, altzairuquintza. Acercarse mas, alderagotu, alboragotu... Acercarse demasiado, aldereguitu, alboreguitu... (Lo tengo por mas) acertado, obeagotzat daucat, zucenago deritzat. (Lo mas) acertado sera, gauzaric onena izango cia. (Tiene grandes) aciertos con los enfermos, soma andia du eri edo gaisyo diranacquin. Achicar demasiado, chiquieguitu... Achicado demasiadamente, chiquieguitua... Achicar mas, chiquiagotu... Achicado mas, chiquiagotua.... Acia aquf, acia allf, ononz, aronz; onunz, arunz. Acia todas partes, aIde gucietaronz. Acia baxo, acia arriba, beronz, goronz. Acia la izquietda, azia la derecha, ezquerreronz, escuyeronz. Acia delante, acia tras, aurreronz, atzeronz... (Mas) acia aquf, acia alIi, acia ahi, ononzago... (Mas) acia arriba, acia baxo, goronzago... (Mas) acia la izquierda, acia la derecha, ezquerreronzago... (Demasiadamente) acia aqui, alli, ahf, ononzegui... (Demasiadamente) acia baxo, arriba; a la izquierda, a la derecha, beronzegui... (Hacerse) acia aqui, ononza, onanzatu, onunza, onunzatu. (Hacerse) acia alli, acia alla, aronza... (Hacerse) acia ahf, orronza... (Hacerse) mas acia aquf, alli, ahf, ononzago . (Hacerse) demasiado acia aquf, ononzeguitu . (Hacer) acia aqui, allf, ahf en la activa, yen significacion de traherlo acia aquf, alli, ahi, los mismos verbos, ononzatu, aronzatu... (Hecho) acia aqui, ononzatua... Aclarar mas, arguidgotu, clarudgotu. Aclarar demasiado, arguieguitu, clarueguitu, Aclarado mas, arguiagotua; demasiado,arguieguitua. y 10s pastores de ganado, de parte de noche, por 10s campos . PARTE. Usado coma adverbio ( ).</figDesc><table><row><cell cols="2">&lt;P letra&gt; (37, orrialdeko 1,9) dira, euskaraz nola esaten diren argitu beharrez; ohartu, gainera, hainbat adiera esa-</cell></row><row><cell cols="2">pidez azaldu nahiago izan duela, zuzenean baino:</cell></row><row><cell>&lt;eorpusa&gt;</cell><cell></cell></row><row><cell>DEGOLLACION. (...) Por Antonomasia</cell><cell>Degollaei6n de S. Juan, Done ]oane</cell></row><row><cell>se dice y entiende por la memoria y</cell><cell>burutemana.</cell></row><row><cell>celebridad que haee la Iglesia del Martyrio del Precursor San Juan Bau-tista. &lt;A letra&gt; ABSTENERSE. C..) como privarse de Ios manjares, de air comedias, de mormurar, y assf de otras cosas. ACA. Denota tambien y sefiala tiempo en que sueedi6 0 se hizo alguna cosa, coma desde un mes aea, desde tal sueesso aca. Suelese anteponer la voz Despues, diciendo: despues aea, que vale 10 mismo que desde entonees... ACCENTO. (...) Segun los Latinos son tres los aceentos, agudo, grave y eir-eunflexo. AZEQUIA. C..) Las que se haeen para desaguar las tierras 0 hazas sembradas se llaman azequias madres. &lt;P letra&gt; Acabaronse Acia ahf, orronz, orrunz. . PAGAR. Metaph6rieamente vale satisfa-</cell><cell>Abstenerse de. Despues aca. De un ano aea. Acento agudo. Aeento grave. Aeento eireumflexo4 Aeequia madre. (Tu me la) paganis, gogoangodidac.</cell></row><row><cell>Acia dende? noronz, norunz? eer por el delito, culpa 0 yerro [. ..].</cell><cell></cell></row><row><cell>Aunque me pongan en un paIo me la</cell><cell></cell></row><row><cell>ha de pagar fuIano.</cell><cell></cell></row><row><cell>PARCHAZO. C..) Tiene ffiaS ,usa en el</cell><cell>(Dar 0 pegar un) parehazo, es engafiar</cell></row><row><cell>sentido metaph6rieo, en las phrases</cell><cell>a otro en materia de interes, &amp;e.</cell></row><row><cell>dar 0 pegar un parehazo., que valen</cell><cell>Vease engaiiar.</cell></row><row><cell>engafiar a otro en materia de interes,</cell><cell></cell></row><row><cell>y tambien ponerle a alguno alguna</cell><cell></cell></row><row><cell>nota que le desluzea.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">PARECIDISSIMO, MA. Mui pareeido. Dakusgunez, berriro ere corpus normalaren eta P letraren portzentaiak oso hurbil (Es) pareeidfssimo a su padre, chit aitaren antzeeoa da.. . . daude (%1,7 eta 1,9 hurrenez hurren), eta A-renetik beheiti (%2,6). Aldea inondik PARIDA. C..) para servieio de la Virgen (Reeien) parida, erdiberria. ere handiagoa da: A letraren hasiera-hasieran, honelakoak sarrera barruan agertu ohi reeien parida. dira; AB bukaeraren inguruan bakarrik hasten dira nolabaiteko maiztasunez lerrokada PARTE. Hablando del tiempo (...) de (De poeo tiempo a esta) parte, oraiia-berezitan agertzen. Alabaina, neurritzat hartu dudan mikrosarrera kopurua eragiten ron... ez dutenez gero, ez zen bidezko hemen aztertzea. poeo tiempo a esta parte le reeonoeie-gotie.</cell></row><row><cell cols="2">Bestalde, adieretan gertatu den bezalaxe, HH-ko esapide berri zenbait, DAut-ek PARTE. Signifiea tambien la dependen-</cell></row><row><cell cols="2">bestela ematen zuen informaziotik (naiz azalpenetatik, naiz adibideetatik) jalgiak cia 0 eonexi6n (...). Salen todos 10s</cell></row></table><note>(De) parte de noehe, gabaz, gaubaz.muchachos</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_24"><head></head><label></label><figDesc>: § 5.4.1). DAut-en joerarik indartsuena alfabetoari jarraitzea izaki, ez da harritzekoa inoiz bi lekuetan, alfaberokoan eta familiakoan, hitza ez eze sarrera osoa aurkitzea. Dena dela, honelako ale bakar bat baizik ez dut aurkitu; ikus daitekeenez, DAut-ek eskaintzen zuen bidalketa-deia sarrera bihurtuta ageri cia HH-an: FRITO, TA. part. pass. . del verbo Freir en sus acepciones. Lat. Frixus.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>FRITO, TA. part. pass. del verba</cell></row><row><cell></cell><cell>Freir. Vease Freir.</cell></row><row><cell>Freir...</cell><cell>Fritada...</cell></row><row><cell>Frito, frigitua, sartaguitua, erragosia. Lat.</cell><cell>Frito, erragosia, /rigitua. Lat. Frictus.</cell></row><row><cell>Frixus, frictus.</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_26"><head></head><label></label><figDesc>Eta hauetaz gainera honako hauek aIde batera utzi behar ditugu hemen: -18k sarrera-hitzaren ondoan azalpen etimologikoa daramate. Vale 10 mismo que infiel, desle-aI, perfido, alevoso y traidor.</figDesc><table><row><cell>ALEVE.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">-2 ez dira benetako hiztegi-sarrerak, Larramendiren oharrak baizik (baina</cell></row><row><cell cols="2">"nota" izenik gabe, ik. Urgell 1998b:  § 3.3.4), grafikoki haietatik</cell></row><row><cell>bereizten ez diren arren.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Orotara, beraz, 301 sarreraren, corpusaren herenaren kontu emateko dugu atal</cell></row><row><cell cols="2">honetan. Sarrera hauen berezitasuna, buru-hitzaren aldamenean azalpenen bat era-</cell></row><row><cell cols="2">matean datza, eta nire aztergaiak, azalpenok nolakoak diren, zertarako balio duten eta</cell></row><row><cell>nondik hartu dituen izango dira.</cell><cell></cell></row><row><cell>1. Corpusa</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Ezer baino lehenago, halakoak diren sarrerak bilduko"ditut, aldamenean DAut-en</cell></row><row><cell>eredua ezarriz:</cell><cell></cell></row><row><cell>ABOMINAR. Aborrecer y mostrar odio</cell><cell>*Abominar, tener horror, aborrecer y</cell></row><row><cell>en sumo grado a alguna cosa.</cell><cell>ofenderse mucho de una cosa.</cell></row><row><cell>ABONANZAR. Serenarse el tiempo... ABONAR. Aprobar y dar por buena</cell><cell>&amp;Abonanzar el tiempo. *Abonar, dar por bueno.</cell></row><row><cell>alguna cosa...</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Abonado ass!.</cell></row><row><cell></cell><cell>Abono, en este sentido.</cell></row><row><cell>Hombre abonado. El que tiene credito y</cell><cell>&amp;Abonado, en hazienda.</cell></row><row><cell>caudal bastante para que se le fie ...</cell><cell></cell></row><row><cell>ABONDO. Copiosa y abundantemente,</cell><cell>*Abondo, con abundancia.</cell></row><row><cell>con abundancia y largueza. ABONAR A OTRO. Es salir por el</cell><cell>*Abonar, salir por fiador.</cell></row><row><cell>saneandole y fiandole ...</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>&amp;Abono de tierras, sembrados, huer-</cell></row><row><cell></cell><cell>tas, &amp;c.</cell></row><row><cell></cell><cell>Abono ass!, en particular de fiemo, de</cell></row><row><cell></cell><cell>estiercol, &amp;c.</cell></row><row><cell></cell><cell>Abonar ass!.</cell></row><row><cell></cell><cell>Abonado ass!.</cell></row><row><cell>ABORDAR. Llegarse una embarcaci6n</cell><cell>Abonador ass!. *Abordar una nave a otra, u con otra</cell></row><row><cell>a otra; arrimarse de suerte que se</cell><cell>cosa, acercarse, pegarse borde con</cell></row><row><cell>pueda passar de la una a la otra.</cell><cell>borde. *Aborrecible, objeto digno de aborre-</cell></row><row><cell></cell><cell>cimiento.</cell></row><row><cell>ALESNAR. Alisar, brufiir y poner tersa</cell><cell>+Alesnar, alisar, brufiir.</cell></row><row><cell>a1guna cosa.</cell><cell></cell></row><row><cell>ALETA. La que es pequefia...</cell><cell>&amp;Aleta, [alIa pequefia.3 5</cell></row><row><cell>ALETAS. Se llaman en 10s peces...</cell><cell>&amp;Aletas, en los pezes.</cell></row><row><cell>(35) Cf. "Alica, ala pequena".</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_27"><head></head><label></label><figDesc>colocar de assiento alguna cosa C..): Alforza, 10 que se recoge en las basquifias, &amp;c. Alga, yerva en el fondo de el mar. Echar las cabras. Por translaci6n se usa quando uno, que esta culpado, se quiere descargar del crimen (... ) echando a otro la culpa... COARTAR. Limitar, estrechar, restringir~.. Parte del cuello arrimada al gaznate... DEHESAR. Reducir, convertir 0 hacer las tierras de labor dehesas. DEICIDA. Homicida de Nuesrro Senor ]esu Christo. Dfcese de 10s... EMBAIR. Ofuscar, enganar y hacer creer 10 que no es... EMBALAR. Hacer fardos 0 balas... Marafia, abundancia de maleza. &amp;Marafia, ,en la seda, hilo, lana, &amp;c. MARAVILLA. Se, llama tambien una hierba que produce una flor azul. .. Cf. Alas mil maravillas. , practico~ VERTEDOR. En la Nautica, es un pedazo de palo (. .. ) que sirve para chicar el agua que hacen las lanchas y botas. VERTELLOS. Voz Nautica. VERTIENTE. Lo que vierte: ... Adierazi baino sarrera bat gehiago agertzen zaigu, sarrera misto bat daukagulako.(37) llamar aditzarekin atal honetan erdizka baizik ezin sar daitekeen beste adibide bat dugu: "Pieza de artillerfa, yo la llamo... ", jadanik hitzaurrean aitortutako hiru hitz berrietatik baten -sutumpa-renaurkezpena egiteko, hain zuzen. laburragoak dira. Hasteko, jadanik entziklopedi informazioaz mintzatzerakoan (Urgell 1998b: § 4.1) azpimarratu dut halako berriak eskuarki HH-ko sarreretatik desagertu egin direla; izan ere, ezer gutxi -adibide bakar bat-agertzen da gure corpusean: "Alexijas, puches que se hazen de cevada, agua y sal C..); se venden eñ Andalucia". Halako informazio mota, batez ere definizio zehatzagorik ematerik izan ez duenean edireten da,38 eta inoiz definizio osoa hartakotzat jo daiteke: Cabezuela, yerba de que se hazen escobas. Coca, una hoja que mazcan [sic] los Indios y la chupan. Obsidiana, se llamaba una piedra negra que servia de espejo, y ya no se halla. Oca, una ralz dulce de el Peru. Sandalo, arbol de Indias cuya madera es medicinal.</figDesc><table><row><cell>BLANCA URGEll BLANCA URGEll BLANCA URGELL BLANCA URGELL BLANCA URGELL BLANCA URGELL BLANCA URGELL</cell></row><row><cell>+Aleve, traidar. +Alevosamente, atraydoradamente. *Alexijas, puches que se hazen de cevada, agua y sal (. ..); se venden en Andalucla. Alfana, caballo fuerte. &amp;Alfaneque, aye de rapifia. Alferecfa, enfermedad convulsiba que inutiliza y turba las acciones animales. Alfombrilla, enfermedad a manera de sarampion y con manchas. &amp;Alfonsigo, alhocigo, arbol y [ruta. Algalia, el sudor de el gato de alga-lia. &amp;Asseguracion (...). De una paga. *Assegurar, dezir algo con assevera-cion. *&amp;Assegurar, poner segura alguna cosa. (... ) Una paga. *Assentada, 10 mismo que vez. &amp;Assentador de canterfa. +Assentar, .presuponer. *Assentar, por tOffiar 0 dar assiento. &amp;Assentar pazes. +Assentar, annotar. &amp;Assentar en la Canterfa. &amp;Assentar piedras preciosas los plate-ros. &amp;Asserrar con sierra 0 sobre sierra corva. &amp;Assessor de juez lego. &amp;Assestar artillerfa, &amp;c. *Assf, de esta suerte. *Assf? de essa suerte? +Assf que, y assf, y por esso. &amp;Assf que, denotando tiempo. *Cabezada, el golpe de cabeza. &amp;Cabezadas de el que duerme. &amp;Cabezada de mula 0 caballo. *Cabezal, colchoncillo largo y angosto en que duermen los labradores. &amp;Cabezal de sangrIa. &amp;Cabez6n de camisa. +Cabezudo, terco, porfiado. *Cabezuela, yerba de que se hazen escobas. *Cabial, manjar de huevos de pescado. +Cabida, entrada, amistad. +Cabo, extremidad. &amp;Cabo de cuchillo, &amp;c. *Cabo, cuerda en el navIo. *Cabos, en los caballos, los pies, hoci-co, &amp;c. *Cabos, hilos que penden de las telas. *Cabes, en el vestido son todo 10 que no es la tela principal. *Al cabo, al cabo de, 10 mismo que despues de. *Cabra saltante, e~halaci6n de fuego. &amp;Cabra, cabrilla en las piernas. &amp;Echar las cabras a otro. +Coartar, limitar. +Cobijar, cubrir. +Cobro, cuiclado. +Cobro, seguridad, resguardo. *Coca, yerba. C..). Los Boticarios la llaman Coco de Levante. Coca, una hoja que mazcan [sic] los Indios y la chupan. *Cocar, hazer cocos. *Cocar, ganar la voluntad. &amp;Cocer en agua. Cocido ass!. Cocido ass!. &amp;C~cer, medio. cocer. Cocido ass!. +Cocer, hervir. &amp;Cochinilla, insecto. &amp;Cochinilla, para tenir. +Cochino, cerdo. *Cochfo, calidad de cocerse bien algu-na cosa. &amp;Cocimiento, para curar. +Defendedero, defendible. &amp;Deferir al juicio 0 dictamen de otro. +Degolladero, cadahalso. EUCHARISTIA. Acci6n de gracias. Por ALFORZA. Es aquella porcion que se recoge a las basquifias y guardapieses... ALFOZ. Termino y pago dentro de un distrito... ALGA. Hierba que nace en el fondo del mar... ALGALABA. Lo mismo que vid sylves-tre... ALGALIA. El sudor que despide de sf el gato llamado de algalia... ASSEGURAR. Afirmar alguna cosa con asseveracion... ASSENTADA. Vale 10 mismo que vez. ASSENTADOR. Term. de Canterfa. ASSENTAR. Presuponer alguna cosa... ASSENTAR. Tomar assiento... ASSENTAR. Muchas veces se toma por ajustar 0 hacer algun convenio 0 con-trato: como Paces, &amp;c. ASSENTAR. Significa tambien annotar y escribir alguna cosa... ASSENTAR. Se toma tambien por poner 10 que con propriedad se dice en el oficio y arte de Canterfa quando... ASSENTAR. Term. de Plateros. Es cla-var y fijar las piedras preciosas, dia-mantes, esmeraldas, rubfes, &amp;c. ASSESSOR. C..). De ordinario se toma por el Letrado que se da al Juez lego... ASSESTAR. Poner la machina, cafion de artillerfa, flecha 0 cosa semejante... ASSI. Significa tambien 10 mismo que De esta manera, de este modo... ASSI. Adv. de tiempo y su immediacion: como quando se dice Assf que llego la noticia, assf que amanecio... CABEZADA. El golpe que se da con la cabeza... Dar cabezadas. Es dormitar 0 empezar a dormirse... CABEZADA. La guarnici6n que se pone a la mula 0 caballo... CABEZAL. Colchoncil10 largo y angos-to, (...) del qual usan 10s Labradores para dormir... CABEZAL. El pano pequeno ( ) que se pone sobre la sangrIa para . CABEZON. Cierta lista 0 tira de lienzo que rodea el cuello (. ..) a la qual esta afianzada la camisa... CABEZUDO. (...) y se toma por el terco, porfiado, tenaz y assido a su dictamen... CABEZUELA. Hierba que crece (...) de los queles se atan y hacen unas esco-bas... CABIAL. Manjar que se hace con huevos de pescado. CABIDA. Por translaci6n es la entrada que alguno tiene en alguna casa de senor u de otro amigo, por comercio, amistad u otro motivo... CABO. El extremo de las cosas... CABO. La parte del instrumento (...) por donde se toma y usa de el: como el de el cuchillo, de la cuchara, &amp;c. CABO. Voz nautica. la cuerda entera que sirve en los navIos ... CABOS. En los caballos y yeguas se entienden los pies, el hocico y la crin... CABOS. Se llamaban antiguamente los hilos que pendfan en las telas y cin-tas ... CABOS. En el vestido se llama tode 10 que no es la tela principaL .. Cf. A cabo. Lo mismo que despues de. CABRA SALTANTE. Exhalaci6n de "fuego causada de... CABRA 0 CABRILLA. Se llama la vexiga que levanta la lumbre en las piernas... COBIJAR. Lo mismo que Cubrir 0 tapar. COBRO. C..) se toma por el cuidado y diligencia... COBRO. Significa tambien seguro u seguridad y resguardo. COCA. Droga 0 hierba que comunmen-te llaman los Boticarios y Herbola-rios Coco de Levante 0 Levantino... COCA. Es tambien cierta hoja pequefia y verde C..). Los Indios la estiman mucho, y su uso es para traherla en la boca y mascarla chupandola. COCAR. Hacer cocos 0 gestos... COCAR. Metaph6ricamente se toma por agradar, captar la benevolencia 0 ganar la voluntad a alguno. COCER. Hervir, estar mui caliente... COCHINILLA. Insecto pequefio... COCHINILLA. Cierta fruta C..) de que se usa comunmente para dar alas sedas y panos el color roxo... COCHINO. Lo mismo que Lech6n, marrano, puerco, cerdo 0 cerdudo. COCHIO. La disposici6n y calidad natural para cocerse bien alguna cosa: coma los garbanzos... COCIMIENTO. Medicamento que se hace... DEFENDEDERO. Todo 10 que se puede defender... DEFERIR. Adherir, convenir con el dic-tamen de otro. DEGOLLADERO. Se llama tambien el tablado 0 cadahalso... DEGOLLADERO. EMBALLENADOR. C..) que moderna-mente con la variedad de los trages llaman Cotillero. EMBALSAR. Entrar 0 meter el ganado vacuno en una balsa... EMBARBASCARSE. Enredarse, y pro-priamente rrabarse el arado en... EMBARCACION. Qualquier genero de nave que... EMBARCACION. Significa tambien el acto de embarcarse y la salida... EMBARGO. Se toma tambien por embarazo de est6mago... Sin embargo. Lo mismo que No obstante 0 ... EMBARNECER. Tomar carnes (...): y assI se dice del que crece y engorda... EMBATE. El Impetu y golpe de las olas del mar contra... EMBATE. Se llama tambien el viento fresco y suave... ESTURION. Pescado... ETHESIOS. Term. Astron6mico que se aplica a los vientos que... ETHICA. (...) por otro nombre se dice Philosophia moral. ETHIOPIDE. Hierba que... ETITES. Piedra llamada vulgarmente del Aguila, porque... EUBOLIA. Virtud que ayuda... este. nombre se entiende por Antono-masia el Santfssimo Sacramento del Altar... EUPHORBIO. Arbol semejante... &amp;Degolladero, parte de el cuello. *Dehesar &lt;-sas&gt;, convertir en dehesas las rierras de labor. *Deicida, el que a Christo quita la vida. + Embair, engafiar. *Embalar, hazer fardos. + Emballenador, cotillero. *Embalsar, entrar el ganado en balsa. Embarbascarse, trabarse, enredarse. +Embarcaci6n, navlo. *Embarcaci6n, acto de embarcarse. &amp;Embargo de est6mago. +Sin embargo, no obstante. *Embarnecer, crecer y engordar. &amp;Embate, de mar. *Embate, ayre fresco con neblina alta. &amp;Esturi6n, pescado. &amp;Ethesios, vientos. +Ethica, philosophfa moral. &amp;Ethiopide, yerba. +Etites, piedra de el Aguila. &amp;Eubolia, virtud., *Eucharistfa, acci6n de gracias. &amp;EucharistIa, Sacramento. &amp;Euphorbio, arbol. EUPHRASIA. Hierba mui parecida... EURO. Uno de los quatro vientos cardi-nales, que viene de Levante, y en Cas-tilla se llama comunmente Solano, y en otras partes Levante. EVANGELIO. La vida, doctrina y obras maravillosas de Nuestro Senor Jesu Christo, contenidas en los quatro Libros (...). Es voz griega que vale buena nueva... EVICCION. Term. forense. Saneamien-to y seguridad... GUARNECER. Vale tambien adornar los vest idos... GUARNECER. Significa tambien Pre-sidiar alguna Plaza... GUARNICION. Adorno que (...) se pone en las extremidades°medios de los vestidos... GUARNICION. Se llama tambien la defensa que esta junto al puno de la espada... GUARNICION. Se llama assimismo el Presidio de soldados para defensa y manutenci6n de alguna Plaza... GUARNICIONES. Se llaman tambien los arreos y paramentos que se ponen alas mulas 0 caballos... GUAYA. Ellloro y lamento triste... GUAYACO. Arbol de Indias especie de... GUAYAR. Llorar, quejarse... GUBIA. Escoplo de media cana, delgado C..) para las obras mas sutiles y deli-cadas. GUIA. Se llama tambien la persona que conduce cada quadrilla en los juegos... GUIA. Significa tambien la persona que en los saraos, bailes 0 danzas ... GUILLA. Cosecha .copiosa y abundante. GLTILLOTE. El cosechero u ... GUILLOTE. Se llama tambien el holga-zan, que... &amp;Euphrasia, yerva. *Euro, viento, levante. *Evangelio, significa buena nueva. &amp;Evangelio, sagrada Escritura. +Evicci6n, saneamiento. &amp;Guarnecer, plazas, vestidos. &amp;Guarnici6n de plaza, vestido, espa-da. &amp;Guarniciones de caballos. +Guaya, lloro, lamento. &amp;Guayaco, arbol de Indias. +Guayar, llorar. *Gubia, escoplo delicado, arqueadito. +Guerras grandes, tiempo de guerras. &amp;Gufa, de danzas, juegos, &amp;c. *Guilla, cosecha abundante. +Guillote, cosechero. +Guillote, holgazan. GUIMBALETE. Term. naut. Palo (...) que se pone por la parte mas gruessa en la picora de la bomba... GUINCHO. Ave marftima, ran grande como... GUINDAL. El arbol que lleva y produ-ce las guindas. Llamase Guindo mas comunmente. INTERPOSITA PERSONA. Phrase Latina que suele usarse en lugar de interlocutor 0 ... INTERROGACION. En la Gramatica, es una apuntaci6n... INTERROGANTE. Se toma algunas veces por 10 mismo que la interroga-, ci6n gramatical. INTERSECCION. Term. Geometrico. El corte... INTESTADO, DA. adj. que se aplica al que muere sin testar... INTESTINO. La parte interior del cuer-po. Las tripas en el animal. INTIMO. Significa tambien amigo estrecho ... MANANA. adv. de tiempo que signifi-ca el dfa siguiente al en que se habla. MANEAR. Disponer con mafia... MANERO. Hacensoso, aplic'ado y que tiene mafia y habilidad... MANERO. Significa tambien facil de tratarse... MANoso. Se toma tambien por el que tiene mafia y habilidad. MAQLTILA. La medida que el molinero defalca y saca para sf del grano que se muele en su molino. MARANA. La abundancia de malezas que... MARANA. Por translaci6n significa el enredo y confusi6n que suele haber en las madexas de seda, hilo, lana y otras cosas... &amp;Guimbalete, de bomba. &amp;Guincho, ave maritima. &amp;Guindal, guindo, arbo!. *Interposita persona, (...) 10 mlsmo que interlocutor. &amp;Interrogaci6n, interrogante, en la orrographfa. &amp;Intersecci6n, en la Geometria. *Intestado, sin testar. +Intestino, tripas. &amp;Intimo amigo. *Mafiana, el dfa siguiente. &amp;Mafiana, la mafiana. +Mafiear, disponer. *Mafiero, el que tiene mafia. +Mafiero, tratable. *Mafioso, el que tiene mafia, indus-tria. *Mafioso, (...) significa en Bascuence al que tiene mafias e impertinencias. *Maquila, 10 que se da al molinero. MARBETE. Voz con que los Mercaderes nombran un pequeno pedazo de papel que ponen a los extremos de las piezas, y en que... OBSERVAR. Mirar, advertir con aten-ci6n... OBSERVAR. Significa tambien guardar y cumplir... OBSIDIANA. adj. que se da acierto genero de piedra que ya no se halla, y era negra y resplandeciente, y servia de espejo. OBSOLETO. Antiquado 0 ya no usado. OBSTANTE. part. act. del verbo Obs-tar, que s610 tiene uso en ,la phrase No obstante, que quiere decir... OBTUSO. Lo que esta sin punta. OBYECTO, TA. Interpuesto, interme-dio, puesto delante. ]uego de la Dca. OCA. Se llama tambien cierta raiz dulce, larga (. ..). Hallase en el Peru... OCAL. Epitheto que se da a cierto gene-ro de peras 0 manzanas... OCAL. Se llama tambien el capullo que forman dos 0 mas gusanos juntos: ... OCASIONADO. Vale tambien provoca-tivo, molesto... OCCIPITAL. adj. de una term. que se aplica a uno de los catorce huessos &amp;Maravilla., flora +No es de maravillar, no es maravilla. *Maravillosamente, (...). Lo mismo es alas mil maravillas. *Marbere, pedacito de papel que ponen a los extremos de las piezas de pano, &amp;c. +Observar, advertir. +Observar, guardar. *Obsidiana, se llamaba una piedra negra que servia de espejo, y ya no se halla. *Obsoleto, que ya no esta en uso. &amp;Obstante, se usa con la negaci6n, no obstante, y quando no se le anade que, es... &amp;Obstante, siguiendose plural. *Obtuso, sin punta. *Obvenirse, lograr alguna obvenci6n [ &lt;in-&gt;, egileak zuzendua]. +Obyecto, interpuesto. &amp;Oca, juego de la oca. *Oca, una raiz dulce de el Peru. &amp;Ocal, pera, manzana ocal. *Ocal, el capullo que forman dos 0 PICOTE·AR. Se toffia tambien por hablar mucho... PICOTERO, RA. adj. que se aplica a la persona que habla mucho... PIE. Se llama assimismo el tronco de los arboles y plantas; y muchas veces se toma por todo el arbol. .. PIE. Se toma tambien por la parte infe-rior de alguna cosa, sobre que esta 10 demas. PIE. Se toma assimismo por la parte mas espessa y densa de qualquier licor... PIE. Se llama tambien el monton redon-do de uvas que se forma en el lagar despues de pisadas, para... PIE DE GALLINA. Planta sylvestre... PIE DE GALLO. Lance en el juego de las damas, que se hace quando . PIE DE LIEBRE. Planta que crece . Al pie. Modo adverb. que vale 10 mismo que con cercanfa (. ..): coma Al pie del arbol, Al pie del monte. Al pie. Significa tambien 10 mismo que cerea, 0 cas!. PIEDRA. Se llama tambien al agua con-gelada que cae de las nubes... PIEDRA INFERNAL. Especie de caus-tico que... PIEDRA POMEZ. Especie de piedra esponjosa... *Picotear, hablar mucho. +Picotero, hablador. +Pie, tronco u arbol. &amp;Pie, de montana, &amp;c. &amp;Pie, en los licores. &amp;Pie, de uba pisada en ellagar. &amp;Pie de gallina, (...); es una planta. &amp;Pie de gallo, pata de galla en las damas. &amp;Pie de liebre, planta. &amp;A 10s pies de v.m. (. ..) si es estar; (...) si es echarse. &amp;AI pie de un roble, &amp;c. +Al pie de, casi. Piedra, granizo. &amp;Piedra infernal, caustico. *Piedra pomez, piedra esponja [-josa-ren ordez?]. &amp;Piedra de el saque, en el juego de la pelota a mano. PIEZA. El pedazo u porci6n de que... PIEZA. Se toma assimismo por qual-quiera especie y corte de moneda: y assi se dice, Una pieza de a ocho, Pieza de a dos quartos. PIEZA. Se llama tambien qualquiera alhaja (...): coma Pieza de plata, oro, &amp;c. PIEZA. Se llama assimismo la porci6n de algun texido que... PIEZAS. Se llaman tambien los bolillos o figuras C..) que sirven para jugar a las damas, axedrez... PIEZA. Se toma assimismo por qual-quiera sala 0 aposento... PIEZA. Se llama tambien el canon de artilleria... RAPTO. En la Medicina es la elevacion de algun humor 0 accidente a la cabe-za... RAPTO. En 10 Moral y Can6nico es una especie de delito que consiste en lle-varse por fuerza (...) alguna muger. RAPTOR. El que comete el delito de rapto, llevando por fuerza alguna muger. RAQUETA. Juego coma el de la pelota C..). Juegase con una palas... RAQUETA. Se llama tambien la pala (...), en que se entretexen C..) unas cuerdas de vihuela recias, 0 bordones, que forman una coma redecilla espes-RASAMENTE. Clara y abiertamente, sin embozo. RASAR. Raer e igualar con el rasero las medidas de trigo, cebada y otras cosas. RASCADOR. Instrumento para rascar 0 limpiar. RASCADOR. Se llama tambien una especie de clavo (. ..) que las mugeres se ponen en la cabeza por adorno. RASCAR. Refregar 0 flotar {sic] con fuerza (. .. ). Para que coma sarna ten-gamos siempre menester quien nos rasque y nos frote. RASERO. Instrumento que sirve para igualar y raer las medidas de cosas aridas: el qual se -hace de un palo rollizo... RASGAR. Significa assimismo tocar la guitarra u otro instrumento semejan-te (. .. ). En esta acepcion dicen algu-nos Rasguear. RASGO. Linea formada con garbo y aire para el adorno de las letras ... RASGUEAR. Formar rasgos con la pluma al escribir. SALVAR. Se toma tambien por no tocar o no llegar a alguna cosa, passando por encima... SALVARSE. Vale tambien conseguir 0 &amp;Rasadura de medidas. +Rasamente,abiertamente. &amp;Rasar las medidas. *Rascador, instrumento para rascar, limpiar. &amp;Rascador, adorno de la cabeza. +Rascar, refregar, frotar. &amp;Rascar la sarna u otra cosa que pica. Gana de rascarse ass!. *Rasero, palo rollizo para igualar las medidas. +Rasgar, romper. &amp;Rasgar, rasguear la guitarra u otro instrumento. +Rasgado, rasgueado. &amp;Rasgo de letra. *Rasguear, formar rasgos. Salvado, salvo ass!. *Salvar, passar por encima sin tocarlo. &amp;Salvarse, al Cielo. SANALOTODO. Cierto emplasto que... SANAR. Usado como verbo neutro, vale &amp;Sanalo rodo, cierto emplasto. *Sanamente, sin malicia. TEMEROSO. Vale rambien medroso, +Temeroso, medroso. +Vertedero, vertedor. &lt;221&gt; 45 7 (%15,6) 8(%17,8) 9 (%20) 1 (%2,2) cobarde... TEMPANO. Se llama ta'mbien el medio *Tempano, medio tocino. &amp;Vertedor, en las lanchas y barcos. &lt;271&gt; 57 14 (%24,6) 3 (%5,3) 10 (%17,5) 2 (%3,5) *Sanar, cobrar la salud. tocino... &lt;321&gt; 59 4 (%6,8) 5 (%8,5) 11 (% 18,6) 1 (%1,7) recobrar el enfermo la salud. SANCOCHAR. Cocer 0 frefr algun manjar, dexandole algo crudo... SANDALIA. Un genero de calzado... SANDALO. Hierba enteramente pareci-da a la hierbabuena... SANDALO. Arbol que se crfa en varios parages de las Indias (...); hai tres especies, que se distinguen por el color de su madera, que es medici-nal. .. SANDARACA. Especie de rejalgar 0 arsenico que... SANDEZ. Locura, desproposito 0 sim-pleza. SANGRADERA. Por alusion significa tambien portillo°abertura que se hace para seaguar el caz 0 tomar agua de alguna corriente. Otros le llaman sangradura... SANGRADURA. La parte interior del brazo, por donde se dobla y se sangra. Llamase tambien sangrfa. SANGRAR. Abrir la vena y dexar salir... SANGRAR. Usado como verbo neutro, se toma por 10 mismo que arrojar sangre. SANGRAR. Vale tambien sacar alguna TEMPANO. Se llama assimismo la piel &amp;Tempano, en el pandero. &lt;371&gt; 59 9 (%15,3) 5 (%8,5) 2 (%3,4) 0 *Sancochar, medio cocer, medio frefr. &amp;Sandalia, calzado. *Sandalo, yerva, especie de yerba buena. *Sandalo, arbol de Indias cuya made-ra es medicinal. *Sandaraca, especie de rejalgar. +Sandez, locura. *Sandfa, melon de agua. +Sandfo, sando. extendida 0 el pandero... TEMPANO. Se llama tambien en las cubas... TEMPERO. Templanza, sazon y buena disposicion y calidad de la tierra para las sementeras. TEMPESTAD. Vale tambien tormenta... TEMPLA. Term. de Pint. Un genero &amp;Vertellos, en el navfo. OROT. 891 114 67 108 13 &amp;Tempanos de cuba. *Tempero, sazon de la tierra para sem-brar. + Tempestad, tormenta. &amp;Templa de Pintores. VERTIENTE. Usado como substantivo, se toma por el declive 0 sitio por donde *Vertiente, 10 que vierte. -Azalpen mota hauen banaketa corpusean zehar aski irregularra da: honek iradoki-*Vertiente, sitio por donde corre el tzen digu sarrera-hitzaren nolakoak zerikusi handia izan duela. Halaz ere, joera agua. batzuk antzeman daitezke: (1) definizio perifrastikoak A letran bestetan baino sarriago corre 0 puede correr u verter el agua. VESTIGLO. Monstruo horrendo y for-agertzen dira; (2) esanguratsua izan daiteke, halaber, 6. orrialdean definizio sinonimi-*Vestiglo, monstruo formidable. korik ez agertzea; (3) zehaztapenak hiztegiaren bukaera aldera nagusitzen dira; eta (4) midable. erreferentziak A letraren hasieran maizago baliatu bide zituen. +Vestuario, vestidos. de ... TEMPLADOR. Vale tambien la Have 0 martillo con que se templa la harpa... TEMPLANZA. Virtud que modera los apetitos y uso excessivo de los senti-VESTUAR10. En algunas Iglesias se Ikus dezagun orain sarrera azalpendun hauen eragina ora har orrialdeko: *Vestuario, donde se viste. &amp;Templador de afectos, apetito, &amp;c. &amp;Templador de harpa. llama el sitio donde se revisten 10s &lt;I 6&gt; 28 15 (%53 6) &lt;11 21 &gt; 63 6 (%9 5) Eclesiasticos. VETA. Lo mismo que vena en... &lt;56&gt; 47 26 (%55 3) &lt;71&gt; 43 14 (%32 6) *Veta, 10 mismo que vena, vease. *Templanza, virtud que modera el VEXIGA. Se llama tambien la ampolla *Vexiga, la que se levanta en el cutis y &lt;106&gt; 50 19 (%38) &lt;121&gt; 17 (%293) 58 excesso de sentidos y apetitos. u bolsica que se suele elevar en la se llena de agua. &lt;156&gt; 46 20 (%43 5) &lt;171&gt; 59 28 (%47~5) dos... TEMPLANZA. Vale tambien modera-+Templanza, moderacion. cutis, y llenarse de un humor aquoso. &lt;206&gt; 62 19 (%30 6) &lt;221&gt; 45 25 (%55 6) &amp;Sangradera, sangradura de algun caz o corriente. cion... TEMPLAR. Metaph6ricamente vale moderar... &amp;Templar apetitos, &amp;c. Templado ass!. &lt;256&gt; 56 6 (%10 7) &lt;271&gt; 29 (%50 9) 57 2. Azalpen motak &lt;306&gt; 53 12 (%22,6) &lt;321&gt; 21 (%35 6) 59 Era anitzetako azalpenak kausi ditzakegu aztertutako corpusean, baina gehien-gehienak 3tan bil daitezke: definizio perifrastikoak ( § 2.1; corpusean izarraz marka-&lt;356&gt; 68 14 (%20 6) &lt;371&gt; 59 16 (%27 1) +Templar, moderar. tuak), definizio sinonimikoak ( § 2.2; corpusean gurutzeaz) eta zehaztapenak ( § 2.3; &lt;406&gt; 38 15 (%39 5) *Sangradura, sangrfa, se llama la parte TEMPLAR. Se aplica tambien a los &amp;Templar metales. corpusean "&amp;" zeinuaz). Talde berezi batean ezarri ditut, berriz, aurreko sarrera bati OROTARA 302 36 de el brazo que se dobla y sangra. *Sangrar, abrir la vena. Sangrado ass!. *Sangrar, arrojar sangre. &amp;Sangrar algun rfo, &amp;c. metales: y es... TEMPLAR. En la musica, vale poner &amp;Templar instrumentos. buruzko erreferentziak ( § 2.4). Ikus ditzagun orrialdeko, sarrera kopuru orokorraren Neurri batean bederen, honen argitara irregulartasunaren kontu eman dezakegu: aldamenean, mota bakoitzaren eragina eta portzentaiak: (1) bi sakonuneak (256 eta 21. or.) DE-eta IN-hasieradun hitzei dagozkie, zati on acordes los instrumentos... TEMPLARIOS. Orden de Caballerla... TEMPLE. El temperamento y sazon del tiempo... TEMPLE. Vale tambien el punto y fine-&lt;1,6&gt; 28 6 (%21,4) 0 3 (%10,7) 6 (%21,4) batean azalpen berezirik behar ez duten aurrizkidunei, hain zuzen; (2) erpinak hasie-&amp;Templarios, Orden de Caballerla. +Temple, sazon. &amp;Temple, de humores, metales, &amp;c. 47 19 (%40,4) 4 (%8,5) 3 (%6,4) 0 ran (A letran, espero bezala) eta bukaera aldera (171, 221 eta 271. or., P-R-S letrak) &lt;56&gt; &lt;106&gt; 50 6 (%12) 3 (%6) 10 (%20) agertzen dira; bukaerakoentzat ez daukat oraingoz azalpenik; (3) gainerakoetan, por-0 &lt;156&gt; 46 10 (%21,7) 3 (%6,5) 7 (%15,2) tzentaia gehienak %20-40 barru nasaian murgiltzen dira. 0 mas gusanos. +Ocasionado, provocativo. *Occipital, un huesso de el colodrillo. PIELAGO. (. ..) se llama regularmente Alta mar. PIENSO. La porcion de cebada u de otra semilla que... PIERNA. Se llama el muslo del animal +Pielago, alta mar. &amp;Pienso, de cebada, &amp;c. &amp;Pierna, de carnero, &amp;c. sa... RARAMENTE. Por maravilla, rara vez. RARIDAD. Se toma tambien por 10 mismo que extraneza 0 singulari-dad... lograr la Gloria, e ir al Cielo. SALVARSE~Librarse u escapar de algun peligro 0 grave riesgo. SALVO, VA. segundo part. pass. del verba Salvar en sus acepciones, y &amp;Salvarse de algun riesgo. +Salvo, salvado. porcion de agua de un rfo 0 estan-que... SANGRAZA 0 SANGUAZA. La sangre aquosa. SANGRE LLUVIA. Enfermedad en las za que se da a 10s metales... VERONICA. La imagen 0 representa-cion del Rostro de nuestro Senor &lt;206&gt; 62 5 (%8,1) 6 (%9,7) 5 (%8,1) 3 (%4,8) 2.1. Definizio perifrastikoak *Veronica, imagen de el Rostro de Chrisro. &lt;256&gt; 56 2 (%3,6) 2 (%3,6) 2 (%3,6) 0 2.1.1. Forma *Sangraza, sanguaza, la sangre aquosa. &amp;Sangre lluvia en las mugeres. Jesu-Christo... VERRACO. El cerdo padre, que se echa &lt;306&gt; 53 5 (%9,4) 5 (%9,4) 2 (%3,8) 0 Definizio perifrastiko gehienak zuzenean ematen dira, buru-hitzarekiko loturarik *Verraco, cerdo que cubre alas puer-&lt;356&gt; 68 3 (%4,4) 3 (%4,4) 8(%11,8) 0 gabe, era honetara: "Abonar, dar por bueno u • Haatik, inoiz edo behin loturako aditza que tiene el casco de la cabeza, el qual esta en el colodrillo. Taner de occisa. Phrase usada en la mon-reria, que significa avisar con la boci-na estar muerta la res ... OCHAVA. La octava parte de la onza y de la vara: ... *Tafier de occisa, en la Monteria, es avisar con la bocina, estar muerta *Ochava, la octava parte. compone un todo: coma Pierna de sabana, de nuez, &amp;c. superficie de ellas. SAMBUCA. Instrumento musico de figura triangular... &amp;Sambuca, instrumento musico. TEMEROSO. Lo que pone 0 causa miedo, temor... &lt;171&gt; 59 3 (%5,1) 7 (%11,9) 18 (%30,5) 0 VERSADO. Practico... *Temeroso, que causa miedo. bien Verrugoso. &lt;121&gt; 58 9 (%15,5) 4 (%6,9) 0 4 (%6,9) la res. (...). Desta manera es mui sabrosa la carne de la pierna del carnero. PIERNA. Se llama por semejanza algu-na cosa que junta con otras forma 0 &amp;Pierna de sabana. RARO. Significa tambien extraordina-rio, poco comtin 0 freqiiente. RAS. La igualdad de las cosas en la mucho mas usado. SALVE. Una de las Oraciones... SALVIA. Mata ramosa... *Salve, 10 mismo que Ave. &amp;Salve, oraci6n de la Salve. &amp;Salvia, mata. mugeres... SANGRIA. Incision de la vena, para... TEMBLEQUE. Adorno que usan las mugeres para la cabeza... *Sangrfa, incision de la vena. alas puercas para cubrirlas. VERRAQUEAR. Grufiir 0... VERRIONDEZ. El zelo de los puercos. cas. &lt;406&gt; 38 2 (%5,3) 5 (%13,2) . 8 (%21,1) ager daiteke; honako 6 hauek bakarrik aurkitu ditut (ohartu set; significar eta llamar-0 +Verraquear, grufiir. *Verriondez, zelo de los puercos. &lt;11,21&gt; 63 2 (%3,2) 1 (% 1,6) 3 (%4,8) se-k 37 bina adibide lortzen dituztela): 0 &amp;Tembleque, adorno de la cabeza. VERRUGUIENTO. C..) Dlcese tam-&lt;71&gt; 43 8 (%18,6) 3 (%7) 3 (%7) 0 (36)</cell></row></table><note>*Alfahar, oficina de barros.**Alfanjazo, golpe de alfange.*Alfaqueque, redemptor de cautivos.*Alfaraces, caballos ligeros de los moros.*Alfareme, toca 0 velo de la cabeza.*Alfargfa, madero para fundar puertasy ventanas.*Alfefiique, pasta de azllcar.**Alferez, el cabo que lleva la vandera.*Alfoli, alholi, alhondiga de trigo.+Alfombra, alhombra.*y**Alfoz, termino de un distrito.**Algalaba, vid silvestre.**+*++ Verruguiento, verrugoso.+Versado</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_28"><head></head><label></label><figDesc>Dakusgunez, definizio ahulak landareetan batik bat agertzen dira, baina itxura denez baita harrietan ere bederik; susmatzekoa da, beraz, lehen erreinuan ere antzekoak izango ditugula. berak hartaraturik. Gehienetan esanahikide bakar bat aski da, nahiz ez diren falta bi daramatzan sarrerak ere (12/67 = % 17,9):</figDesc><table><row><cell>Zehatzak eta batez ere laburrak, esanahikideen (edo, esapideen kasuan, esapide baliokideen) bidezko definizioak egokienak bide dira HH bezalako hiztegi eleaniz-tun baterako. Alabaina, Larramendik perifrastikoak baino nahikotxo gutxiago (67/113) erabi1i zituen, ba1iatzen ari naizen 1aginaren arahera, ziurrenik ereduak Ass! que, y assi, y por esso. Cabezudo, tereo, porfiado. Cabida, entrada, amistad. Cobro, seguridad, resguardo. Embarbascarse, trabarse, enredarse. Guaya, 110ro, lamento. Pieza, sala, aposento. Ras con ras, junto, pegante. Rascar, refregar, frotar. Haietatik bi, ordea, bereziak dira, esanahikideak juntagailuz lotuta baitaude, lehena hautakariaz eta bigarrena kopulatiboaz: Hpie, troneo u arbor' eta "Raro, extra-(38) Alesnar, alisar, brufiir. ordinario y tal qual".</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_29"><head></head><label></label><figDesc>eon ras, sanar eta vexiga ere. Salve, 10 mismo que Ave. Salve, oraci6n de la Salve. 55 Ver6nica, 10 mismo que bet6nica J vease. Ver6nica, imagen de el rostro de Christo. 56 Vestuario, vestidos. Vestuario, donde se viste. 57 Bi adiera multzo berezi baino ez dut aurkitu; lehenean, adiera bata sinonimiaz eta bestea pluralez berizita daude: 58 Tempestad, tormenta. Tempestades. Bestean, definizioaz eta zehaztapenaz bereizitako bi adieraren ondoren, azalpenik ez daraman bidalketa-dei batez argitzen da azkena: Marafia, abundancia de maleza. Marafia en la seda, hilo, lana, &amp;c. Marafia, vease enredo.</figDesc><table><row><cell>Aborrecible.</cell></row><row><cell>Aborrecible, objeto digno de</cell></row><row><cell>aborrecimiento.</cell></row><row><cell>Cocer.</cell></row><row><cell>Cocer en agua.</cell></row><row><cell>Cocer, medio cocer.</cell></row><row><cell>Cocer, hervir.</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(12) Hurrengo adibideetan bestelako arrazoiez desagertzen diren adierak aipatu baino ez ditut egiten.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">+Pieza, pedazo. &amp;Pieza de a ocho, quatro, &amp;c. &amp;Pieza de oro, &amp;c. alaja. &amp;Pieza de pano, tela, &amp;c. *Piezas inferiores de una casa, las de escalera abaxo. &amp;Piezas en el juego de damas, &amp;c. +Pieza, sala, aposento. &amp;Pieza de artilleria. &amp;Rapto a la cabeza. &amp;Rapto de muger. &amp;Raptor de muger. *Raqueta, juego de peIota con palas de redes. *Raqueta, la pala de red. *Raramente, rara vez. +Raridad, extraneza. +Raro, ralo. +Raro, extraordinario y tal qual. *Ras, igualdad en la superficie. +Ras con ras, junto, pegante.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Euskal Hiztegia-n, adibidez-erabiltzen hasi da eta. Argitalpen hutsei interpretazio hutsak gaineratzen badizkiegu, garaiz konpontzen ez bada, HH-aren xx. mendeko patu txarra betikotu daiteke. Besteren artean, &lt;ch&gt;aren erabilera bikoitza -Ipar zein Hegoaldeko erara-aipa daiteke, zeren eta hura ezagutu gabean, HH-ko euskara Hegoaldekoa delako aurreiritzia dela medio, denak gaurko &lt;tx&gt;z transkribatzeko arriskua zegoen eta, ikusi dugun bezala, gauzatu ere gauzatu da.</p><p>Irakurle ernea ohartuko ienez, gaztelaniaz hitz egin nahi eta euskaraz bukatu dut. Alabaina, ez da erabat oharkabean izan, ez eta arrazoirik gabe. Zeren eta lan honetan hainbat aldiz agerian geratu da Larramendik erabaki askotan -garrantzizkoenetan ia beti-euskarari begiratu diola, hala antolakuntza orokotrean nola hiztegiak zer jaso behar zuen eta zer ez ebazterakoan. Euskal ordainak arinago aurkezteko -eta, behar izatekotan, baita eratzeko ere, jakina-moduaren bila abiatu bide zen hitzak familiaka antolatzen, DAut-eko alfabeto hurrenkera aIde batera utziaz, eta eurak zehatzago deskribatzeko hasi zen sarrera guztietan adibideak ematen. A letratik aurrera lanaren handia gailendu bazitzaion ere, hortxe dugu lekukotasuna, Larramendiren lehen hiztegi egitasmoa nola gauzatzen hasi zen ikertu nahi duenarentzat. Dena deIa, hiztegi osoan zehar aurkitzen ditugu Larramendirentzat xede hizkuntza -adiera guztietan-izan zen euskarari buruzko kezkaren aztarna argiak: nomenklaturako kenketak eta eransketak, adieren bakanketa, esapideen ordezkapena, morfologia, joskera eta esanahizko ohar ugariak... hiztegiko gertakari anitzek euskara eta erabiltzaile euskaldunak buruan izanik egindako hiztegia dela dioskute.</p><p>Hau hala izan dela jakiteko, ostera, ez zegoen bereztizquide zein artistadi-tik hasterik: ezinbestean ereduarekiko erkaketak agertu behar zituen -eta agertu ere ditu, hein batean-baino ez bada ere oraindik-gaztelaniazko hiztegi baten eta, aIdean (lagungarri zein lagun huts) daramatzan hizkuntzak gorabehera, euskal hiztegia izan nahi zuenaren ---eta askorentzat halaxe izan zenaren-artean dauden ikuspuntu eta helburu ezberdintasunak.</p><p>Hasiera-hasieran, ostera, ereduaren garrantzia bestetik ere aldarrikatu nuen, edozein lexikografiaren -hasikinetan lexikoan ere eragina izan zezakeelako hipotesia aldeztuaz. Honetara iristeko ere -eta, beraz, behingoz HH-ko euskal ordainez itzulingururik gabe ffiintzatzen hasteko-ezinbestekoa izan da ereduarekiko erkaketa eta HH-ko gaztelaniaren azterketa. Esate baterako, begibistakoa da bereztizquidea Larramendiren hitza dela, nahiz eta oraingoz ia bakarrik intuizioz esan dezakegun; ez dugu intuizio beharrik, aldiz, gaztelaniazko "sincategorematico" sarrerapean datorrela jakin eta gero, bete-betean sartzen baita Larramendik asmatutakotzat aitortu zituen "voces facultativas" direlakoen artean; hain bete-betean non, berak esan gabe ere, edozeinek joko bailuke XVIII. mendeko euskaran ordainik ez zuela, ez eta beharrik ere.</p><p>"Sincategorematico"-tik behera hasten garen bezain laster, ordea, gauzak arras zailtzen dira euskarari begira bakarrik ari den ikertzailearentzat. Aracarria "sardio)), arbazcatu "encarnizarse", arraianrea Hpexemuller", artelatza "alcornoque", astorroa "onocr6talo", azukre ezkurra~'azucar de pila" edo oilo guizena "pavada" adibideetan intuizioa zalantza handiaz baino ezin erabil dezake, eta gaztelaniazko buru hitzari. begiratuaz ere bakanen baten azalpen ziurra baizik ez luke aurkituko -arraianrea</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pan cocido que aun no se ha enfriado, zarrapela. (Lugar) pantanoso, linzura. Para aquello, para esto, para esso, artaeo} artaraco; ontaeo} onetaraco; ortaeo, onetaraeo. Para todo, gucitaraeo, para nada, ecertaraco, deusetaraco ez. Para quando? noizco? Para mafiana, passado mafiana, &amp;c. biarco} etzico} &amp;. Para en uno, batetaraeo} bateraeo. Para entre 10s dos</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bien arteeo} bien arteraco. Parar perjuicio, ealte eguin} ecarri} eracarri</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Pardo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Pareceme Que</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>deritzat bayetz; pareceme que no. deritzat ezetz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Parece</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Segiln parece, a 10 que parece, dirudienez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A mi) parecer, nere iritzian</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ya tienes a quien) parecerte, badec noronz. (Hendida esta la) pared, orma arracatua dago. Parientes cercanos, aide ureoae. (No somos) parientes, ni tenemos inclusi6n ni relaci6n alguna</title>
		<ptr target="ezaite}taezberna-geguera" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">parir muri6, aurguitez il zan} aurguitean, erditzean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Los pelos del) parpado, betuleac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>En todas) partes, lecu gucietan} edocein leeutan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">En ninguna) parte, ifion ere ez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Antes del) parto, en el parto y despues de el parto, erdibafio len, erditzean&quot; ta erdi ezquero</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Passarlo bien 0 mal, ongui edo gaizqui egotea. (Estase) passeando, boatitzen dago, pasean dabil</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Parto</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>paseatzen dabil</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oincadaea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Dar uno de) patadas, ostieatu. (Dexanos en) paz, uzeuzu paquetan} paquean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Acaso sera bueno? Dna ote da? Acaso vendra? Etorrico (</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Acaso</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>te da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Acaudillar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>aguindepean gende diaren bat, gendetzaren bat quidatu, zuzendu, eraman. Lat. Duco, is; ducto, as</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Acaudi1l6 las tropas de el Rey, erreguearen gendatzea bere escupean quidatu zeuan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Acaudillar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eraman ceuan; bere aguindepean zuzendu zuen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Moneo, es; in memoriam revoco, as. Acuerdamelo, oroit nazazu, comuta eguidazu, acorda zadazu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,</forename><forename type="middle">Comutatu</forename><surname>Acordar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lat</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lat. Memini, isti. Me acuerdo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Acordar ass!, acorderazo, oroiterazo, comutaerazo, acordaraci, oroitaraci. &amp;c. Acordarse, acordatu, oroitu, comutatu izatea. te acuerdas, se acuerda, oroitzenaiz [sic}, oroitzen cera. oroitzen da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Y se hazen con la voz gogoan, con toda elegancia, haziendola verbal en el futuro, gogoango</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gogoan</forename><surname>Acordarse</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iduqui</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Acordareme de ti, gogoango zaitut, &amp;</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Errepikapen hurbilak Batzuetan, sarrera bat alfabeto hurrenkeraren arabera dagokion lekuan eta oso hurbil dagoen beste batean errepikatuta agertzen da, eduki ezberdinekin</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Achicharrar. Achicharrado. Achicharrador. Achicoria, escarola silvestre, osterchuria. Lat. Cichorium, ii</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">33</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Balirudike halakoetan hiztegigilea ez dela errepikapenaz ohartu. Honen ale bat idoro dut: Achicar. Achicado. Achicoria, vease chicoria, que es su nombre. intybus, i. Zalantzarik gabe, DAut-ek bigarren agerraldia bakarrik eragin du</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lo mismo que escarola 0 endivia silvestre. Vease Escarola. Lat</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cichorium vel cichoreum. Intybus, i vel intybum vel intubum</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ACHICORIA</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">atalean ikusitakoen tankerakoa da; baliteke, beraz, inprimatzaileak leku okerrean txertatu izana: (Por si) acaso, baldin ere, baldindez. Vease si. Lat. Si forte. Acaso, casualmente</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ondokoa</surname></persName>
		</author>
		<idno>berriz, 5.3</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Por si) acaso, bearbada ere. Lat. Si forte. Por si acaso yo viniere, bearbada ere etorteezpanaiz. Esto 10 digo por si acaso, au diot</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>cerren orren</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baliteke beste agerraldia, azkenean gauzatu ez zen etimologia batek eragin izana; cf. chico « txiki) eta zanahoria « zana + horia). Nolanahi ere, chicoria sarrera dei hutsa da: &quot;Chicoria, yerba, la misma que endibia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">que no es la tela principal. Evangelio, signijica buena nueva. Mafioso, (. ..) signijica en Bascuence al que tiene mafias e impertinencias. Obsidiana, se Ilamaba una piedra negra que servfa de espejo, y ya no se halla. Tafier de occisa, en la Monterfa, es avisar con la bocina, estar muerta la res. Sangradura, sangrfa, se llama la parte ·de el bra~o que se dobla y sangra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cabos</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">mismo que) ere ager daitezke: Assentada, 10 mismo que vez. Assentar, por tomar 0 dar assiento. AI cabo, al cabo de, 10 mismo que despues de. Interposita persona</title>
		<idno>Bidalketa-deietan jadanik ezagutu ditugun bestelako loturak (guztiz 10</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lo mismo es a las mil maravillas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Maravillosamente</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">10 mismo que Ave. Veta, 10 mismo que vena, vease</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Salve</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cochfo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>De Cocerse Bien</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Marafia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Raqueta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>De Pelota</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">artikulurik gabeko definizioa daramate; hona hemen adibide batzuk: Aborrecible, objeto digno de aborrecimiento</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eskuarki</forename><surname>Izenek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alexijas</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manjar</forename><surname>Cabial</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Huevos De Pescado</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dena dela, gutxi batzuetan erregela apurtu egiten da: Alferez, el cabo que lleva la vandera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">el sudor del gato de algalia. Cabezada, el golpe de cabeza. Coca, una hoja que mascan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Algalia</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mafiana</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oca</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ocal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Capullo Que Forman</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Raqueta, la pala de red. Sangraza, sanguaza, la sangre aquosa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ochava</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">erlatibozkoaz azaltzen direnean, artikulua eraman dezakete zein ez: Mafiero, el que tiene mafia. Mafioso, el que tiene mafia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ostera</forename><surname>Adjektiboetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obsoleto, que ya no esta en uso. Temeroso, que causa miedo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">hirurak jadanik aipatuak: interposita persona, mafioso eta maravillosamente. Eta behin bitan banatua, hasieran zehaztapena eta bukaeran sinonimo baten eskaintza perifrastikoa</title>
		<ptr target="Larra-mendirendefinizioak---oraharhiztegielebidunbateanesperobezala-anitzez" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Definizio gehienak sarrera hitzaren ondo-ondoan agertzen dira; hirutan bakarrik aurkitu ditut sarreraren bukaeran</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Los Boticarios la llaman Coco de Levante&quot;. 2.1.2. Edukia Nahiz edukia ia beti DAut-en zordun izan, gero ikusiko dugun bezala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adierazpide hauek adiera bereko hitzetan errepika daitezke, nahiz, daukagun adibide bakarrean bezala, bata bestearen ondoan doazen: Rapto de muger</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Raptor de muger</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">buruaren gramatika kategoriaren arabera zeini berea egoki dakioke; gure adibideetan, gainera, bi hitzen artean lerrokada gehiago daude: Asseguraci6n</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Halaber</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>De una paga</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">. }</forename><surname>Assegurar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Una Paga</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Assentador De Canteria</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><surname>Assentar En</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Canteria</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guarnecer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guarnici6n de plaza, vestido, espada. Rasadura de medidas</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Rasar las medidas</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">adiera zehazten duen sarrera nagusiak definizio perifrastikoa eraman dezake, eta gainerakoek, berriz, hari buruzko erreferentzia laburtuak: Templador de afectos, apetito, &amp;c</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Amaitzeko</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">virtud que modera el excesso de sentidos y apetitos. Templar apetitos, &amp;c</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Templanza</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mota ezagunago bat, hitza zein arlotakoa den (oso zentzu zabalean)40 jasotzen duena da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>honelako 24 ale (%22) agertzen dira; adibidez: Ethiopide, yerba (ik. euphrasia ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esturi6n, pescado. Ethesios, vientos. Eubolia, virtud. Eucharistfa, sacramento. Euphorbio, drbol (ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Insecto</forename><surname>Cochinilla</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>guindal ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pie de liebre, planta. Piedra infernal, cdustico. Salvia, mata. Sambuca, instrumento musico</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Flor</forename><surname>Maravilla</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Calzado</forename><surname>Sandalia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Orden</forename><surname>Templarios</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Caballeria</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Alf6nsigo, alh6ci-go, drbol y fruta&quot;), loturazko aditza</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">la beti ikusi bezain hitz gutxikoa da; salbuespen bakarrak deskribapen zertxobait zehatzagoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>); es una planta&quot;) eta cierto zehaztaile indefinitua 42. Sanalo todo, cierto emplasto&quot;) agertzen denekoak dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oso interesgarriak dira Quemada-k (1967: 418-424) honelako definitzaileez egiten dituen iruzkinak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Agerian dago gorago azpimarratu ditugun definizio perifrastiko zehaztugabeetatik oso gertu dagoela azken hau</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">su empleo se haee neeesario en algunas definiciones: definiendo &quot;IDOare&quot; e~mo &quot;tela de seda&quot;, puede interpretarse que ese nombre es aplicable a eualquier tela de seda; es neeesario deeir &apos;eierta tela de seda&apos; para que no oeurra as!</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cierto Dela Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Moliner-Ek</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Obstante, siguiendose plural</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pera</forename><surname>Oeal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Salve, oraei6n de la Salve</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bistan da gainerako zehaztapenek oso adibide gutxi eskainiko dituztela; hona hemen direnak: a) Sarrera-hitza zehaztapenaren parte izatea; zehaztapena bainoago bigarren zatia, batzuetan bederen, benetako sarrera da, eta sarrera-buruan esapide edo k6lokazioaren hitzik garrantzizkoena, hots, alfabetikoki zeren arabera ordenatu behar den eta hori agertzen da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">%87</forename><surname>Adanik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gero</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">43</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Coeer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zehaztapen gramatikala: Ass! que</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>denotando tiempo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">.) quando no se le afiade que</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Obstante</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sail honen barruan sartu behar dira gramatika-kategoria adierazita daramaten haiek ere (ik</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<pubPlace>Urgell</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zehaztapen morfologikoak: A los pies de v.m. C..) si es estar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eehar las eabras a otro</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><surname>Mafiana</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mafiana</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">44</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adjektiboari aldean eraman ohi cluen izena -kolokazioaren oinarria (Hausmann 1989: 1010)-eranstea: ,/ Intimo amigo</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">45</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urgell 1998a: § 4.7.1), batez ere aditz multzoetan, forma zenbaiten esanahia eman beharra saihesteko aukera eskaintzen duo Hau bereziki nabarmena da partizipioetan, eskuarki dagokien aditzaren ondo-ondoan agertzen baitira, dakigunez. Ondorioz, hiru sarrera molde izan ditzakegu: aIde batetik, infinitibo azalpendunaren gerizapeko lekuaz beste ezertaz adiera agertzen ez dutenak edota infinitiboaren azaIpen bera (edo haren laburpen bat) daramatenak; ondoko adibidean, adiera bakoitzean esandako molde baten adibidea dugu: Rasgar, romper</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aurreko Sarrera Bati Buruzko Erreferentziak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><surname>Hh-Ko Sarrerak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dira</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beregainak</surname></persName>
		</author>
		<editor>adierakako antolakuntzak (ik</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Rasgado. Rasgar, rasguear la guitarra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rasgueado</forename><surname>Rasgado</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Caer (hacer)&quot;, etab. Halaz ere, HHko adierazpidearen adibideak oraindik ere ugari daude</title>
		<idno>Erans-ean berbera adierazreko beste bide bat -erredundantziarik gabekoa--&apos; aurkitu zuen:</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Basr6n (afirmarse en el)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Cierto, de cierto. Cobro, dar cobro&quot;, &quot;Decir, que decir&quot;, etab. (44) Horrela izena dela adierazten du, aditzondotik bereizteko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
				<title level="m">Corpus zerrendatuan ikus daitekeen bezala, DAut-ek fntimo bakarrik jasotzen du buruan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">aurreko sarreraren erreferentzia hitz estandar batez, batez ere assf-z (13 adibidetatik 12tan), adierazita daukatenak; esate baterako: Cocer. Cocido. Cocer en agua. Cocido ass!. Cocer demasiado. Cocido ass!. Cocer, medio cocer</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestetik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Cocido ass!</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Rascar la sarna u otra cosa que pica</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gana de rascarse ass!</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dando</forename><surname>Salvar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gloria</forename><surname>La</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eterna</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>que es proprio de Dios. Salvado, salvo ass!</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sangrar</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sangrado ass!. Templar, apetitos, &amp;c. Templado ass!</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gure corpusaren arabera, orduan bakarrik adiera bereko hitz bat baino gehiago &apos;harrapa dezake: 13tik 6 adibide 6. orrialdean kausitzen ditugu, bi segida batekoak eta beste laurak bestekoak; ohartu, halaber, normalduta ez dagoen adierazpide bakarra (en este sentido) ere bertan daukagula: Abonar, dar por bueno</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baliabide Hau</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Abonado ass!. Abono, en este sentido</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Abono de tierras, sembrados, huertas, &amp;c. Abono ass~en particular de fiemo, de estiercol, &amp;c</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hasieran eratutako corpusean parean jarri ditugu bateko eta besteko lekukotasunak, DAut-en zutabean, labur beharrez, HH-koa ulertzeko premiazkoena baino ez jasoaz eta sarrerak edota azalpenak bertatik ez datozenean marra bat ezarriaz. Orotara, HH-aren ereduan oinarririk aurkitzen ez dutenak 44 (% 14,6) baino ez dira. Egiaztatzeko talderik errazena, definizio sinonimikoena da. 67tatik 50 (% 74,6) zuzen-zuzenean DAut-eko sarreran eskaintzen diren aukerak dira, eta haien artean guztiz azpimarragarriak dira bi esanahikidedunak (ik. § 11, 2.2), 12tik 9tan (alesnar, cabezudo, cabida, cobro, embarbascarse J guaya, pie, pieza eta rascar) biak DAut-ekoak baitira; batean (raro), bietatik bat bakarrik. Osterantzean, 5 aldiz DAut-ek eman definizioa hitz baliokide batez ordezkatuta daku~~_1ili~</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hh-Ko</forename><surname>Azalpenen Etorkia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarrera Gehienak Daut-Etik Hartuak Diren Bezalaxe, Sarrera-Hitzari Dagozkion Azalpenak Ere Bertatik Izan Ohi Dira</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alabaina</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Mafiero,tratable.PICOTERO,RA.adj.queseaplicaalapersonaquehablamucho...&gt;Picote~o,hablador" />
		<editor>!1~----------CABO. El extremo de las cosas...</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>&gt; Embarcaci6n, navIo. MANERO. Significa tambien facil de tratarse</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Se llama tambien al agua congelada que cae de las nubes</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">&gt; Piedra</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>PIEDRA. granizo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">DAut-ek eskaini aukera anitzetatik bakar batekin geratu da sarri; adib.: ALEVE. Vale 10 mismo que infiel, desleal, perfido, alevoso y traidor &gt; Aleve</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egokitze-Lana, Hain Zuzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oso Nabarmena Da Halakoetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>traidor</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Coartar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Limitar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Coartar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ean) esanahikidea edo baliokidea besterik ez du hartu, DAut-eko aurkezpen hitzak (significa tambien, etab.) eta beharrezko ez den informazioa ezabatuaz; adib.: ASSENTAR. Significa tambien annotar y escribir alguna cosa para que no se olvide</title>
		<idno>Eta gehienetan (ik. salbuespenak § 11, 2.1.1</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>de donde tomaron la denominaci6n 10s libros de assiento &gt; Assentar, annotar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El que hace 10s jubones y otros generos de trages y vestidos mugeriles, afianzados con pedazos de barbas de ballena, para que esten estirados y fuertes, que modernamente, con la variedad de 10s trages</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Emballenador</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>llaman Cotillero &gt; Emballenador, cotillero</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La parte de la Philosophfa que pertertece alas costumbres, y por otro nombre se dice Philosoph{a moral &gt; Ethica</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ETHICA. philosophfa moral</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Disponer con mafia y artificio alguna cosa para lograr el buen sucesso de ella &gt; Mafiear, disponer</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Man-Ear</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">7) ereduan dute azalpen argia; beste 4, berriz, normalean baino aldatuago daude, zehatzago edota argiago (baina beti laburrago) bihurtzeko asmoz: Hombre abonado. El que tiene credito y caudal bastante para que se le fie qualquiera negocio de interes y su manejo &gt; Abonado en hazienda</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zehaztapenetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">81</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="71" to="58" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">es una apuntaci6n que se pone en ellugar donde el Autor habla preguntando, a fin de que el lector eleve la voz y la varfe. Senalase con una s vuelta al reves y un punto debaxo en esta forma? &gt; Interrogaci6n, interrogante, en la ortographfa. PIE. Se toma tambien por la parte inferior de alguna cosa, sobre que esta 10 demas &gt; Pie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Interrogacion. En La Gramatica</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>de montana, &amp;c</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mo~o adverb. que vale 10 mismo que con cercan{a 0 immediaci6n a alguna cosa: como Al pie del arbol, Al pie del fionte &gt; Al pie de un roble, &amp;c. Ocasi6n. Ocasi6n, 10 mismo que causa, motivo, vease. Ocasi6n, 10 mismo que peligro, vease. Pierna. Pierna, de carnero, &amp;c</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">AI pie</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Pierna de sabana</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Behin bakarrik aurkitzen cia alderantzizko kasua, eta honetan DAut-eko adieren ordena alderantziz ezarri cia, bere xedearen ondo-ondoan bidalketa-deia ipintzeko: Picotero, hablador. Picudo, 10 mismo que picotero, hablador</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Picudo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">adiera guztiek zeinek bere azalpena daramate; ohartzekoa da adiera bakoitzak eskatzen duen edo iradoki cluen azalpen mora daramala, beste sistemarik gabe; adib.: Abono, en este sentido. Abono de tierras, sembrados, huertas, &amp;c. Abono, assf, en particular de fiemo, de estiercol</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beraz</forename><surname>Maizenik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>&amp;c</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">en 10 antiguo significaba alevosfa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aleve</surname></persName>
		</author>
		<idno>vease. 48</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Assegurar, dezir algo con asseveraci6n. Assegurar, poner segura alguna cosa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">49</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cabo de cuchillo, &amp;c. Cabo, cuerda en el navlo. Cabo de mar, vease promontorio. Cabos en 10s caballos, 10s pies, hocico, &amp;c. Cabos, hilos que penden de las telas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cabo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cabos, en el vesrido son rodo 10 que no es la tela principal</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>so</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esrupor, admiraci6n, assombro, veanse. Rapto, 10 mismo que hurto, robo, vease. Rapto, 10 mismo que ixtasis</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Estupor</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>vease</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Rascar la sarna U otra cosa que pica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rascar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">53</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Salvarse de algun riesgo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Salvarse</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cielo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">54</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ik. sinonimoa + bidalketa deia (edo alderantziz) cochino, intestino, obyecto-n ere</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">definizio perifrastikoak adiera guztietan algalia, coca, cocar, mafioso} raqueta} salvar, sandalo eta vertiente-n ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">hiru adieratik gorako segida konplexuak abonar, assentar, cabezal, maiiero, oca, pieza} templanza eta tempano-n ere. (51) Ik. sinonimoak adiera guztietan guillote, observar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>raridad eta raro-n ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bidalketa-deia(k) + zehaztapena(k) (edozein ordenaran) cabezon, defensivo, interrogacion} intimo, rasgo eta sangradera-n ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">sinonimoa(k) + zehaztapena(k) (edozein ordenatan) assi que, degolladero, rasgar, templar eta ternple-n ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">zehaztapenak adiera guztietan guarnici6nj interrogatorio, obstante eta templador-en ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ikertzen ari garen hiztegian eta haren ereduan bada, izan ere, sarrerak ekonomizatzeko honen antzeko biderik. Has gaitezen eredutik: DAut-en halakoak batzuetan sarrera-buruan adierazten dira, buru-hitzaren grafismo beraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aldaerak Aurkeztea Ingelesezko Hiztegi Zaharretan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lotuta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="167" to="168" />
			<pubPlace>Osselton</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>bracketed&quot;) azaltzen dira ezkerretara, eta eskuinetara definizio bakarra dagokie. biak juntagailuaz lotuta: SANGRAZA 0 SANGUAZA. La sangre aquosa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eskuarki definizio lexikoaren ostean, baina kasuan kasuko aurkezpen-hitzez inguratuta: RASGAR. Signifiea assimismo toear la guitarra u otro instrumento semejante</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestetan -Gehienetan-, Sarrera Barruan Jasota</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Daude</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>En esta acepci6n dicen algunos Rasguear</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">.) Muehos escriben esta voz con h J diciendo Alhombra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">(</forename><surname>Alfombra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">RH-an buruan agertzen dira, buru-hitzaren jarraian, eta bereizkuntza grafikorik ezagatik, besteak beste, sinonimoak bailiran. 59 Hauxe da ondoko hitzen kasua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bai</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">60</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">definizio perifrastikoa(k) + zehaztapena(k) (edozein ordenatan), cabezada, embate, evangelio, eucharistfa, manana, oeal, raseador eta sangrar-en ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">bidalketa deia eta definizio perifrastikoa (edo aIderantziz) cabezuela, ochava eta sangrfa-n ere. (57) Ik. sinonimoa + definizio perifrastikoa (edo alderantziz) ·embarcaci6n eta temeroso-n ere. (58) Bigarrenean, latina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dura verba&quot;) askoz argiagoa da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hain zuzen,haIakoak huts-hutsik &apos;azaltzen direnean (alfombra J adib.) sinonimotzat hartu ditut goiko analisian, nahiz ez den erabat zuzena, baina bai barkakizun, beharbada, mugak non jarri argia ez delako; gainerakoetan, berriz, aIde batera utzi ditut azalpen mota erabakitzerakoan. (60) Ik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>goian eskainitako corpusean DAut-i dagokion alderdia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alfoli</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trigo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Alf6nsigo, alh6cig~, arbol y fruta. Cabra, cabrilla en las piernas. Guindal, guindo} arbo!</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alfombra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rasgar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">61</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sangradera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>sangradura de algun caz 0 corriente</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sangradura, sangria, se llama la parte de el brazo que se dobla y sangra. Sangraza, sanguaza, la sangre aquosa. Verruguiento, verrugoso</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">nahiz hartara ekarri zituen hitz berriak, gehien-gehienak ez fonetika-aldaerak (alfiler lalfilel parea baino ez), morfologi aldaerak baizik diren: cabito I cabillo, defendimiento I defensi6n, embarazosamente I embarazadamente, eternamente I eternalmente, guijarrefio / guijefio, interrogaci6n I interrogante, maquilero / maquil6n, raridad I rareza</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Larramendik prozedura hau berau, bere aldetik bakandu zituen familiakideen sarreretara 62 hedatu zuen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>temedero / temedor, temiente / temedor, vertedero I vertedor</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">arrazoi berengatik-agertzen dira DAut-en kausitzen ez diren beste zenbait ere: Defendedero, defendible. Sandlo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Areago</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Leku Berean ---Eta</surname></persName>
		</author>
		<idno>sando. 63</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pie de gallo, pata de gallo en las damas H • Ageri zaigun salbuespen bakarra, DAut-en erara loturazko hitzez erantsi duen (eta han ez dagoen) hurrengo hau da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dakusgu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Guimbalete, de bomba, tambien se dezfa bimbalete</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>DAut-ek adiera honetan 64 jasotzen ez duen esapide baten aldaera ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Alabaina, erabilera ez da itsua izan, egin asmo zukeenaren eta egiatan eskura zituen baliabideen arteko tirabiraz erabakia baizik. Oro har, HH DAut baino hiztegi arkaikoagoa da: mikrosarrerakako antolakuntzak eta alfabetatze gorabeheratsuak aurreko mendeko hiztegiekin lotzenago dute, ezen ez askoz ordenatu eta koherenteago den bere ereduarekin. Bistan da, ene usteko, Larramendi hizkuntzaz -hizkuntzez-gehiago kezkatu zela, tresna lexikografikoez (61) Cf</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Azterketak izan dituen hiru emanaldietan zehar Larramendik eredua sakonki baliatu zuela egiaztatu ahal izan dugu, bai hiztegiaren antolakuntza orokorrean (nomenklatura, alfabetatzea), baita sarreraren barrukoan (adierak, azalpenak...)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Rasgado, rasgueado&quot; ondorena ere. -(62) Honela bakandutako sarreretarako, ik. § I, 1.1.8, eta adieretarako § I, 1.2. (63) Larramendik eskainitako sando hori ez dut ezagutzen. ez ohiko hiztegietan aurkitzen (cf., adibidez, DCECH, 5.V. sandio</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Los criterios etimo16gicos en la obra lexicografica del cordobes Francisco del Rosal</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Carrasco</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="77" to="94" />
			<pubPlace>Lorenzo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J~</forename><surname>Casares</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Csic</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Colon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A.-J</forename><surname>Soberanas</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Panorama de la Lexieografia catalana. De les glosses medievals a Pompeu Fabra, Enciclopedia Catalana</title>
		<meeting><address><addrLine>Barcelona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Introducei6n a la Lexicograjfa Moderna</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le Tesoro de la lengua castellana, 0 espanola de Sebastian de Covarrubias (1611) et la naissance du dictionnaire monolingue en Espagne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Gemmingen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="25" to="33" />
			<pubPlace>Lorenzo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nebrija, autoridad en el Tesoro de Covarrubias</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Guerrero</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RFE LXX</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="133" to="141" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le dictionnaire de collocations</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">]</forename><surname>Hausmann</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hausmann et al. (arg.), Dictionaries</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin/New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>WaIter de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="1010" to="1019" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">XVIII. mendeko hiztegigintzaren etorkiez. Doktorego tesi argitaragabea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">A</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<publisher>EHU-Gasteiz</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Harrieten Gramatikako hiztegiak (1741)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXVIII-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1" to="178" />
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">HPouvreauren hiztegiez eta hiztegigintzaren historiaz</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXIX-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="3" to="52" />
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b131">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lorenzo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Corona</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Aetas do XIX Congreso Internacional de Lingiifstica e Filoloxfa Romdnicas</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Universidade de Santiago de Compostela</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>2 lib</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b132">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Alphabetisation in monolingual English dictionaries to ]ohnson</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Moliner</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gredos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Osselton</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lexicographers and their works</title>
		<meeting><address><addrLine>James</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="165" to="173" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>University of Exeter</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Diecionario de uso del espanol</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b133">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etude sur leur histoire, leurs types et leurs methodes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Quemada</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Les dictionnaires du /ranfais moderne</title>
		<meeting><address><addrLine>Didier, ParIs, ete</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="page" from="1539" to="1863" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b134">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Breve biblioteea de autores espanoles</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Rico</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<pubPlace>Seix Barral, Barcelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b135">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">HHiztegi Hiritkoitza eta Dieeionario de Autoridades erkatuaz (I): oinarrizko ezaugarri zenbait</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XXXII-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="109" to="165" />
			<date type="published" when="1998" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b136">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">I(Hiztegi Hirukoitza eta Dieeionario de Autoridades erkatuaz (11): sarreraren edukia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASjU XXXII-2</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="page" from="365" to="415" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
