<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Joaooes Etxeberrireo &quot;euskal gazteriari diskurtsoa&quot; reo analisia: kultura klasikoaren transmisioa Euskal Herrian* (Analysis of &quot;Euskal gazteria&quot; by Joannes Etxeberri: the transmission of classic culture in the Basque Country)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="20007">20007</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ifiaki</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Villoslada</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Eusko Ikaskunrza Miramar Jauregia -Miraconcha</orgName>
								<address>
									<addrLine>48</addrLine>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Elena</forename><surname>Torregarai</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Eusko Ikaskunrza Miramar Jauregia -Miraconcha</orgName>
								<address>
									<addrLine>48</addrLine>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Joaooes Etxeberrireo &quot;euskal gazteriari diskurtsoa&quot; reo analisia: kultura klasikoaren transmisioa Euskal Herrian* (Analysis of &quot;Euskal gazteria&quot; by Joannes Etxeberri: the transmission of classic culture in the Basque Country)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date type="published" when="20007">20007</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:29+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>Tradition classique Rhetorique Etxeberri XVIlIe siecle</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Donostia</head><p>] oannes Etxeberri Sarakoak bere obrak nagusiki XVIII. mendeko lehenengo urteetan idatzi zituen. Rala eta guztiz ere, bere pentsaera eta hezkuntza ideolojikoa aztertu eta gero oso ondo ikusten dugu Sarakoa oraindik XVll. mendeko gizon bat dela. Hori oso garrantzitsua da bere apologia famatuaren -"Escuararen hatsapenac"-zentzua hobeto ulertzeko. Bertan, argudio nagusiak tradizio klasikoari esker transmititzen ziren ereduetan oinarritzen dira eta hau oso argi ikusten da apologia honetan aurkitzen dugun diskurtso batean Escual-Herrico gazteriari, hain zuzen. Azken diskurtso honetan gure ikerketa proposamena oinarritzen dugu, funtsezkoa iruditzen baitzaigu euskal kulturaren eraketa hobeto ulertzeko. Askotan ukatu bada ere klasikotasunaren presentzia Euskal Herrian, holako testuek kontrakoa adierazten digute eta gure pentsaera hobeto ulertzera laguntzen digute.</p><p>Giltz-Hitzak: Tradizio klasikoa. Erretorika. Etxeberri. XVll/. mendea. ]oannes Etxeberri de Sara escribi6 sus obras principalmente durante los primeros anos del siglo XVIII. Con todo, tras estudiar su pensamiento e ideologia educativa, apreciamos claramente que el de Sara es todavia un hombre del siglo XVII. Esto es muy importante para una mejor comprensi6n del sentido de su famosa apologia -uEscuararen hatsapenac J1</p><p>• En el/a, los principales argumentos se basan en los modelos transmitidos gracias a la tradici6n cldsica, y esto se aprecia muy claramente en un discurso que se encuentra en esta apologia, el titulado Escual-Herrico gazteriari. En este discurso basamos nuestra propuesta de investigacion, puesto que nos ha parecido fundamental para una mejor compresi6n de la constituci6n de la cultura vasca. Aunque en numerosas ocasiones se ha negado la presencia de 10 cldsico en Euskal Rerria, textos como el mencionado dan a entender justo 10 contrario y nos ayudan a comprender mejor nuestro pensamiento. Palabras Clave: Tradici6n cldsica. Retorica. Etxeberri. Siglo XVIII. ] oannes Etxeberri de Sara ecrivit ses oeuvres principalement durant les premieres annees du XV/lIe siecle. Malgre tout, apres avoir etudie sa pensee et son ideologie educative, il est apparu que ce ressortissant de Sare est encore un homme du XVIle siecle. Ceci est tres important pour une meilleure comprehension du sens de sa fameuse apologie -"Escuararen hatsapenac". Les principaux arguments qui y figurent sont basis sur les modeles transmis grace a la tradition classique, et cela se perfoit tyes clairement dans un discours qui se trouve dans cette apologie, celui qui s'intitule Escual-Herrico gazteriari. Nous appuyons notre proposition de recherche sur ce discours, car il nous a paru fondamental pour une meil/eure comprehension de la constitution de la cult]!re basque. Bien qu'en de nombreuses occasions on a refuse la presence du classique en Euskal Herria, des textes tels que ceux mentionnes laissent entendre juste le contraire et nous aident amieux comprendre notre pensee. Mots Cles: Tradition classique. Rhetorique. Etxeberri. XVIlIe siecle. * Lan hau 1998 Eusko Ikaskuntzak emaniko diru laguntzari esker burutu da. [ASjU, XXXIV-2, 2000, 423-442J</p><p>(1) J. Etxeberri, Escual Herrico gazteriari 23 Obras deJoannes d"Etcheberri (1712), 1907. urtean J.</p><p>Urkixok argitaratutakoaren faksimila, Bilbo 1976, 186 orr..</p><p>(2) J. Kortazar, "La presencia de la literatura chisica· en la tradicion escrita vasca", V. Valcarcel de. J Diddctica dellatin. Actualizacion cientiflco-pedagogica, Madrid 1995,238-239 orr.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>INAKl VILLOSLADA; ELENA TORREGARAI Sarako ]oanes Etxeberrik Iuventutis cotem -gazteriaren zorrotz-harria-izatearen zama nekagarri eta apasionatua bota zuen bere lepo gainean, XVIII. mendeko lehenengo urteetan Euskal Herriko gazteriari zuzendutako diskurtso eder, bitxi eta ahaztutako batean. 1 Medikuaren asmoak garaiko kezka handi bat islatzen du, gazteriaren akats nagusia ezjakintasuna zenez, ikasketako nahia bultzatu beharra zegoen. Berez, diskurtsoa jakintasunaren aIde eta ignorantziaren kontrako diatriba sutsu bat cia. Etxeberrik, arazo honen erroa gazteen hezkuntzan ikusten zuenez, diskurtso bat prestatzen du gizartea hutsune kultural horretaz konturarzeko. Etxeberriren oinarrizko hastapena oso ezaguna da: kultura gizasemearen salbazioa da. Aldi berean. hastapen horrek gure autorearen jatorri ideolojikoa adierazten du, eta XVIII. mendeko gizona izan arren, kulturarekiko kezkak Berpizkundeko pentsamoldea erakusten du ezer baino lehen. <ref type="bibr">2</ref> Aipatu dugunez, Etxeberriren diskurtsoa ez da oso ikertua izan. Baztertze honen arrazoiak ugariak izan daitezke, baina gure usteran bi nagusitu dira urteetan zehar: lehenengoa, Axularren sona handiak Etxeberriri itzala egin dio, dudarik gabe; ondorioz, gure medikuaren orijinaltasuna urdazubitarraren morrontzan gelditu da euskal literaturari eta pentsamenduari Erxeberrik egindako ekarpena ondo neurru gabe gelditu delarik; bigarrena, diskurtsoaren beraren garrantzia ez dela begiratu garai hartako gizartearen komunikaziorako tresna gisa.</p><p>Beste modu batean esanda, Etxeberrik Euskal Herriko gazteriari zuzendutako diskurtsoa aztertua izan denean, mami filosofikoa besrerik ez da baloratu eta ez, ordea, testuaren gaitasun komunikatiboa, hots, diskurtso publiko gisa, hain zuzen ere. Arrazoia beharbada testuan bertan aurki dezakegu. Egia da, Etxeberriren hitzei sermoi kutsu nabarmena dariela. Horregatik, eta Etxeberriren fede erlijioso sakona ezagututa, ikertzaileek kontsideratu dute gazteriaren aldeko diskurtso honek, aIde batetik Axularren aemulatio argi bat besterik ez zuela erakusten, eta bestetik, sermoi laiko bat baino zela. Konruan harturik euskalliteraruran zehar sermoien produkzioa oso aberatsa izan dela, Etxeberrirena distiratuenetariko bat ez zenez gero, ikerkuntza nagusitik baztertua geratu ohi da.</p><p>Dena den, testuaren oinarri erlijiosoa ukaezina bada ere, gure ustez, bere garrantzia ez datza doktrina kristauaren zabalkunde tresna moduan, bere izaeran baizik, bere kontzepzioan, alegia. Bere garaiko elizgizonen sermoiak bezalaxe, Etxeberriren diskurtsoa tresna erretorikoa dugu, baina tresna berezia euskal tradizio erretorikoa nagusiki erlijiosoa izan dela kontuan hartzen badugu. Euskal Herriko gazteentzako medikuaren hitzek gure literaturako lehenengotariko diskurtso "zibila" osatzen dute eta, bere oinarriak erlijioan aurkirzen baditugu ere, Etxeberrik arrazonamenduak filosofian oinarritu nahi izan zituen. Beraz, testu hau inportanrea da, Euskal Herriko literaturaren aldetik, diskurtso erretoriko osatzen duelako, kutsu erlijioso duena, baina, azken finean, Elizatik kanpo prestatua dena.</p><p>Diskurtso zibil bat agertzea garrantzitsua da gizarte dinamiko bat adierazten duelako. Historikoki, ikertzaileek azpimarratu dute Elizaren babesak euskal kultura baldintzatu duela. Hala eta guztiz ere, nagusitasun erlijioso horren ondoan, XVII. eta XVIII. mendeen artean, euskal kultura zibilaren aztarna batzuk soma daitezke. Etxeberriren diskurtsoa testuinguru horretan koka dezakegu. Hala ere, aitortu behar dugu bi diskurtso motak, zibilak eta erlijiosoak, antzeko helburuak erakusten dituztela. Biek gizartearen hezkuntza dute helburu nagusia, bide ezberdinetatik bada ere, elizgizonek arima salbatzearren portaera zuzenak bultzatzen dituzte; Etxeberrik ere zuzentasuna gomendatzen du bere diskurtsoan eta apaizek bezala. sari gisa paradisua eskaintzen du, baina medikuak, besteek ez bezala, gizakiaren probetxua mundu honetako bizitzan zehar bilatzen duo Etxeberriren proposamenak guztiz didaktikoak dira. Didaktikotasuna beti ere Etxeberriren lanaren kezka nagusia izan zen: bere obra osoaren ezaugarri nabarmena gizartearen hezkuntza izan zen. Latindar gramatika idazterakoan, hiztegia proposatzerakoan, Biltzarrari bidalitako gomendio gutunean, gazteriari zuzendutako diskurtso honetan, Etxeberriren ardura gizarte kulto bat osatzea izan zen.</p><p>Gazteriaren aldeko Etxeberriren diskurtsoa XVIII. mendeko euskal oratoria zibilaren erakusle inportantea da. Egia da, diskurtso erlijiosoen nagusitasunarekin alderatuz, xumea izan daitekeela, baina bere azterketa erabat garrantzitsua iruditzen zaigu, ahoskatua edo irakurria izateko diskurtsoa izanez, euskal oratoria ezagutzeko oinarrizko tresnatzat har baitezakegu. lIdo beretik jarraituz baiezta daiteke Etxeberriren diskurtsoa langai paregabea dela tradizio klasikoaren eragina euskal kulturan eta pentsamenduan aztertzeko.</p><p>Etxeberriren diskurtsoa Euskal Herrian tradizio klasikoaren transmisioaren erakusleiho bat den aldetik interesatzen zaigu. Gainera, aipatu dugunez, ez ohiko adibide bat da, zibila delako eta ez erlijiosoa. Jakina denez, Antzinate Berantiarretik, kristauek neurri handi batean tradizio klasikoa bereganatu zuten eta beren helburuetara moldatu. Klasikotasuna gizartearen beste ardatz batzuetan ere zabaldu zen arren, Elizak monopolizatu zituen tradizio horren erabilera eta transmisioa. Horrenbestean, Euskal Herria ez da horretan ezberdina, Europako beste herri askotan bezala, tradizio klasikoaren giltza elizgizonen eskuartean zegoen. Hala ere, gizarte zibilak ere tradizio klasiko hori erabiltzen jakin zuen eta bere transmisioari laguntzen kasu ugaritan.</p><p>Lan honetan aztertuko dugu Etxeberriren klasikotasunaren funtzio transmititzaile hori euskal gazteriari zuzendutako diskurtsoaren bidez. Horretarako, batetik, garai horretan tradizio klasikoaren ezagupen mailak ikertuko ditugu eta, bestetik, aztertuko ditugu Sarakoak pertsuasiorako erabili zituen tresna erretorikoak. Halaber, Axularren eraginaren garrantzia ikusiko dugu eta, orokorrean, Sarako medikuaren garrantzia Euskal Herriko tradizio klasikoaren transmisioaren historia laburrean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Erabilitako Argitalpena</head><p>Gure aztergaia, aurreratu dugun bezala, Etxeberriren eskuizkribu~tarik lehenengo liburukiaren barruan egongo zatekeen ataletako bat da, Escual Herriko gazteriari izenburua duena, hain zuzen. (3) J. U rkixok lehengo liburuki horri Laburudiri Euskararen hatsapenak izenburua jarri zion bigarren liburukiaren eskema jarraituz, hala ere, berez, eskuizkribuak ez du liburuki honerarako tirulurik, lehenengo orriak falta dicuelako.</p><p>(4) G. Bilbao, "Larramendiren garaikide bat: zenbait xehetasun Joanes Etxeberri Sarakoaz", Larramendiren mendeurrena, Gasteiz 1995, 176-181 orr. Tradizio klasikoaren transmisioaren mailak a) Autoreen ezagutza Esan dugunez, Etxeberrik bere diskurtsoan autore klasikoen aipamenak eta elizgizonen hitzen gogorapenak nahasten zituen. Xedea oso zehatza zen, Joannes Etxeberrik bere diskurtsoaren arrazonamendu ugariak indartzeko Antzinateko autoreen sententiae edo aipamenak erabiltzen ditu. Autore klasikoen erabilpen hau ohikoa zen bere garaian, edozein argudioren aurrean hartzaileen onespena eskuratzeko askoz ere ziurragoa zen antzinako iturria aipatzea. Aldi berean, ideien ontasunaren berme bat zen eta egilearentzat babes bat ere izaten zen. Horrela, klasikoaren itzalpean kokatzean, botatzen ziren ideia guztiek ez zuten berrizaletzat joak izateko arriskurik. Elizen aiten esaldiek eta pentsamenduek funtzio berbera erakusten dute, gizarteari eskaintzen zitzaion zintzotasunaren marka izatea.</p><p>Gure iritziz, Antzinateko autore hauen guztien aipamenek klasikotasunaren transmisiori laguntzen zioten. Hala eta guztiz ere, zehaztu behar dugu, kasu askotan izen ezberdinen azalpen soilak, Plauto, Seneka, etab. ez zuela bermatzen publikoak autore horiek ezagutuko zituenik. Garai honetan kultura guztiz elitista zen eta autore klasikoen aipamena eta erabiIera talde itxi baten ohitura izaten zen. Edozein kasutan ere, eta lehen esan dugun bezala, autoreen sententiae testuari indar handiagoa emateko sartzen ziren.</p><p>Sententiae hauek, erabiltzailearen ustetan, autorearen pentsamolde nagusia kondensatzen zuten. Beraz, esaldi horien bidez, publikoari idazle baten jarrera ideolojikoaren isla bat eskaintzen zitzaion, gehiegi luzatu gabe. Kontuan hartu behar dugu, XVIII. mendean, aIde batetik, autore konkretu baten obra osoak eskuratzea eta irakutzea oso zaila zela eta bestetik, ohitura zela, autore horiek sententiae horien bidez ezagutzea, eta ez irakurketa osoen bidez. Esaten ari gara tradizio klasikoaren transmisioa eta, aldi berean, antzinateko autoreen pentsamoldearena guztiz partziala eta selektiboa zela. Ondorioa da, jakina, autore bakoitza irudi topiko baten bidez ezagutua izaten zela.</p><p>Esan dezakegu baliogarriena autorearen izenak hartzaileengan zuen efektua zela, errekonozimenduaren efektua, hain zuzen. Publikoak, obra ezagutu ez arren, autorearen izena eta autoreari lotuta zegoen sententia topikoa ezagutzen zituen. Berez, kultura klasikoaren ezagutza maila, publikoaren aldetik hori izaten zen, autore bat eta bere pentsamoldearen sintesia.</p><p>Errekonozimendu sistema honen funtzionamendua bermatuta zegoen Etxeberriren kasuan berak erabiltzen zuen Antzinateko autore kopurua oso murritza baitzen. Honez gain, gure medikuaren eredua ez da berezia, garai horretako elizgizonen sermoiak ere aztertzen baditugu, Etxeberrik aipatutako autore berberak aurkitzen ditugu diskurtso askotan. Sarakoaren zerrenda ez da Iuzea: Kasiodoro, Horazio, Plauto, Juan Crisostomo, Seneka, Katon eta Plutarko.</p><p>Zerrenda hau aztertu ondoren, ikusten dena da, Etxeberriren autore klasikoen selekzioa txikia baina anitza dela. Adibidez, gaur egungo ikertzaileentzat Horazio poesiaren irudia da, Plauto, komediarena, Seneka, filosofiarena, eta Katon eta Plutarko moralaren zerikusia duten gaiena. Etxeberriren kasuan autore hauen erabilpena oso bestelakoa da, zeren eta berak nagusiki idazle hauen aIde fiIosofikoa jorratzen baitu. Medikuaren proposamenean oinarri ideolojikoa nagusitzen da eta, horregatik, autore hauek ikuspuntu filosofikotik jorratzen ditu.</p><p>Autore klasiko hauen erabilpen filosofiko hau ez da harritzekoa, nahiz eta, gure ikuspuntutik, Antzinate obren aberastasunaren galera handia dakarren. Etxeberriren ikuspuntutik, ordea, Antzinatearen baIio nagusia pentsamendu filosofikoan zetzan Antzinatea bera pentsaeraren sustraia zelako. Beraz, ulergarria da, autore klasikoen aniztasunetik lotura bilatzea filosofian. Bestetik, autore kIasikoen erabilpen filosofiko honek, besterik gabe, elizgizonen sermoietako eredua jarraitzen zuen, Euskal sermoigintzan, autore klasikoen erabilirera nagusiki filosofia eta moralarekin lotuta baitago. Laburbilduz esan dezakegu, Etxeberrik tradizio klasikoa ikuspuntu filosofikoetatik bereganatzen duela, beste alderdi batzuk bazterrera utzita. Honek, bere hezkuntza erlijiosoa islatzen du, zeren eta Elizak tradizio klasikoa onartzeko erabili zuen tresna nagusia Antzinateko filosofia kristautzea izan zen. Horri buruz esan dezakegu, nahiz eta Etxeberriren diskurtsoa zibila izan, tradizio klasikoaren erabilpenean, Elizaren eredua jarraitzen duela.</p><p>Bestalde, azpimarratu behar dugu autore klasiko hauen erabilpen berezia Etxeberriren lanean. Autore bakoitzari funtzio zehatz bat ematen dio, adibidez, Katon eta Seneka, otium-aisiaren arazoari buruz hitz egiteko, edo Plutarko, Espartari buruz iruzkinak egiteko... Gure ustez, autore klasikoak gaien arabera sailkatuta agertzen zaizkigu eta horrela beren erabilpena baldintzatuta dago. Autoreak esaldi gutxi eta zehatz baten bidez ezagunak zirenez gero, ez da harritzekoa beren pentsamolde osoaren ezagupen murriztu hau. Honen ondorioz, autore klasikoen ezagutza zatitua gertatzen zen eta transmisioa afektatua geratzen zen.</p><p>Etxeberriren lanera hurbildu diren euskal ikerlari gehienek azpimarratu dute Sarako medikuak ospe handiko jakitunen aipamenak biltzeko duen zaletasuna, baina ez dira urrutirago joan bere analisietan, edo azalpen errazak bilatu dizkiote, Axularren eraginari egotziz, berez, garai askotako testu retorikoen ezaugarri komun bat dena.</p><p>Gidor Bilbao ikerlariak frogatu du, Etxeberriren eskuizkribua aztertuz, beste gauza batzuen artean, latineko aipamenak biltzen dituen euskarazko zatia, ezkerraldeko latin sotileko zatia baino lehenago idatzitakoa dela. 9 Baina inork ez du adiera-  Etxeberrik bere diskurtsoan hiru konparaketa nagusi erabiltzen ditu, gehienetan pentsamendu abstraktoei errealitate kutsu bat emateko. Zentzu batean ere kontsidera daiteke konparaketa horiek, errealitatearen metaforak direla.</p><p>Esan dugunez, Etxeberriren diskurtsoaren gai nagusia gazteen artean ikasgogoa sortzera bideratuta dago. Dena den, eta lehenago ere aztertu dugunez, medikuaren testuaren egitura kontraposizioan oinarrituta egotean, jakintasunaren kontrakoak, ezjakintasunak jakintzak beste garrantzi du testuan zehar. Beraz, jakintasun~eta ezjakintasunaren aIde on eta txarrak -jendeari azaltzeko, Etxeberrik konparaketa metaforikoak erabiltzen ditu eta horrela, adibide hauek ditugu:</p><p>Testuan azaltzen den lehenengo etsenplu metaforikoan jakintza altxor gisa azaltzen da. Honetan, jakintza bitxi ezberdinekin konparatua azaltzen zaigu:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Halatan beraz erran behar da jaquintasuna dela Guifonaren perla, jujusa eta diamant preciatua...19</head><p>Etxeberrik berak esaten digun bezala, bere konparaketa ez da orijinala, Godartek latinez burututako bertso batzuetatik ateratakoa baita:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Thesauros superat divitis Indiae, Et, quas oceanus condit opes sinu Veri perpetuis fulgide dotibus majestas sapientiae 20</head><p>Konparaketa positibo hau diskurtsoaren hasieran azaltzen zaigu, Etxeberri jakintzaren probetxua laudatzen ari denean. Testuaren bigarren zatian, non med,ikuak ezjakintasunaren arriskuak aztertzen dituen bestelako konparaketa edo metafora negatiboak ematen ditu:</p><p>Joannes Etxeberri medikua izanez, ez da harritzekoa ezjakintasuna gaixotasun batekin konparatzea:</p><p>Sukhar becticcaren contua du... <ref type="bibr" target="#b8">21</ref> Konparazioa baino lehen, eta lehenengo kasuan gertatzen zen bezala, zatiaren hasieran autore ezezagun baten latinezko sententia batek indartzen du gaixotasunaren metafora:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Error in principio levis, in fine gravissimus 22</head><p>Azkeneko konparaketak ezjakintasuna pozoinarekin alderatzen du, eta berriro lehen bezala Etxeberrik gorputzaren gaitzekin harremanetan jartzen du:</p><p>Hau da pOfoadura bat pOfoin guztien pOfoadurac chitcen .... <ref type="bibr" target="#b9">23</ref> Ideia hau indartzeko, segituan Plautoren epigramen artetik ateratako hausnarketa bat dugu:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Pestis est mortalibus ignavia...24</head><p>Etxeberrik bere konparaketetarako gustua dauka medikuntzako hainbat gaixotasun eta sintomarekin gertatzen direnak aipatzeko: sukarrarekin gertaturikoa eta haurrei estudiora ez ematera ohitzearekin,gertaturikoa biekin gertzatzen da be.rdin, bati kaso ez egiteak heriotzera darama besteari betiko alferkeriara, beti ere denbora zeino erremedioak eman gabez. Eritasunekin gertaturikoak ez daude, hala ere, zientifikoki trataturik eta edozein kasutan, mirari erli jiosoen aldean ez dago balio duen botikarik, Etxeberri, edozeren aurretik fededuna da, fedean hazita. Eskritura sainduetako aipamenak eta doktor sainduen esanak eta eskritura sainduetatik ateratako parabolak dira, idazkian gehienak. Are aipamen laikoek ere izaten dute askotan ondoan, antzeko aipamen erl~giosoa, tradizio klasikoa eta tradizio erligiosoa elkarren eskutik doazela, Etxeberriren diskurtso osoan, bigarrenak pribilejiozko tokia hartzen duelarik. Ezin zitekeen bestela gertatu kontuan izanik zein den Etxeberriren entzulegoaren edo hartzailearen gaitasun retoriko pasiboa.</p><p>Entzulegoaren gaitasun retoriko pasibo hori zein den kontuan hartuz, beraz, lantzen ari den retorika motan oso erabilia den beste errekurtso bat ere darabil Etxeberrik: naturatik edo bizitza praktikotik ateratako etsenpluak alegia. Erleen· eta Txinaurrien exenpluak esate baterako edo esaten duenean: zamaria gazte deino hazten dela, eta zuhaitza ttipi deino birlandatzen.</p><p>Beste errekurtso bat da autore klasikoetatik ateratako maxima arrunta, esaera zaharren kutsua dutenak, eta Etxeberrik, Axularrek bezala euskara polit eta senadun batean ematen dituenak: Quo semel est imbuta recens J servabit odorem testa 4iu latinez horrela itzultzen du Etxeberrik, eltzeak berrian hartzen duen usaina edo kutsua edukitzen duela. Itzulpen moduan edo teknikan egia da Etxeberrik asko duela Axularrengandik. Baina oraingon ere, eragin zuzen bat izan beharrean, lantzen ari den retorika motaren ezaugarri komuna da ezeren aurretik. Itzultzeko modu hori Granadaren aholkuen jarraibideak dira. Patxi Salaberriak Axularren argumentazioa lantzean horren berri eman digu Axularrei dagokiola <ref type="bibr">25</ref>  Plutar. In Aphontem. Eguin da gure gende gazteaz, hemendic harat eztute ifanen iharduquitceco paradaric, eta-ez gathazcatceco etsairic ere.3 4 Etxeberrik zati honetan kontatzen diguna oso interesgarria da, zeren eta hitz horietan Iehen aipatu dugun bellica uirtusen mantenimenduaren arazoa erakusten baitigu. Sarakoak honen bidez azaltzera ematen du beti akuilu bat beharrezkoa dela kulturaren interesa zuzpertzeko. Bellica uirtus-bertute militarra eta otium-aisiaren arteko enfrentamendua, pentsamolde klasikoaren funtsezko jokabide kontrajarria topikoa izaten da, eta ez da harritzekoa Etxeberriren diskurtsoan agertzea.</p><p>BestaIde, alferkeriaren kontrako borroka hau ez da bakarrik gure medikuaren pentsamoldean azaltzen, egia esateko garaiko sermoilari gehienen testuetan kezka nagusienetariko bat da, kasu askotan ere, tradizio klasikoaren hitzetan oinarritzen deIarik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Axularrekiko morrontzaren auzia</head><p>Ez genuke lan hau bukatu nahi Etxeberri bigarren pIano batean uzteko askotan aitzakia gisa funtzionatu duen auzi bat jorratu gabe, lan honen hasieran esaten </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 9 )</head><label>9</label><figDesc>Larramendiren garaikide bat: Zenbait xehetasun Joanes Etxeberri Sarakoaz</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>(</head><label></label><figDesc>32)]. Etxeberri 5, 177 art. (33) L. Halphen ed, Eginhard, Vie de Charlemagne, Paris 1959. (34)]. Etxeberti 23, 186 orr. genuen moduan. Baina, arrazoia hori izanik edo beste bat, azken finean, ezin daiteke aipatu gabe utzi Etxeberriren idazkera, eta estiloan marra sakonak utzi dituen autore bat aipatu gabe: Axular. Etxeberriren Axularrekiko zorra handia da, Mitxelenak berak dioen bezela: Axularren ondokoa eta imitatzailea izan zen ura, Baifia Axularren indarrik eta berezitasunik ez zuena. Etxeberrik berak guztiz onartua da kontu hau. Euskara gaietan, erabilitako euskaran eta idazkeran, Axularren idazkera nahi du eta Axularren estiloaren jarraitzailea cia. Argi dagoena da Axularren liburuaren eragina handia dela: Ordea halariean-ere eein gutiae diren hunen ardiesteko entsejatu eta trabaillatu nahi dutenac; batzuek gueroeotz utzten dute. Argi dago hitz horiek AxuIarren oihartzunaren arrastoa badutela. Eta gainera hainbeste jakintsu eta pertsonaia handien artean Etxeberrik Axular bera ere sartzen du: asko da erraitea alferra dela, hartaz edo eein-nahi gaich-takeria sinets dezagun, dio Axular zuhurrak. Axularrekiko antzekotasun horrek eramaten du asko aipamen latinoen azalpena bide horretatik azaltzera, era honetan dio L. M. Mujikak: 35 Es de destaear el gran acopio de autores eldsicos que apareee en los eseritos de nuestro escritor. En efecto, se dan eitas de Arist6teles, Socrates, Galena, Mareial, Cieer6n, Tertuliano, Santo Tomds de Aquino, etc. Indudablemente, tambien en ello se observa cierto influjo de Axular. Baina azken finean, Etxeberrirena, Axularrena bezalaxe testu erretoriko bat da, testu inguru eta garai konkretu batean gertaten dena eta normala da lege berdinen arabera moldatuak eta tajutuak izatea, ukatu gabe, hala ere, Etxeberrirenak· AxuIarrarrenari zor diona, batez ere, Etxeberrik berak onartua deIako kontu hau, Hatsapenek berek kapitulu oso bat dute Axularrentzat. XVI. mendez gero eta bereziki XVII. eta XVIII. mendeetan Trentoko kontzilioaren ondoren, retorika sakratuak pretzedenterik gabeko loraldia ezagutu zuen, Eliza katolikoak lanabes sendoak behar zituen, erreformari aurre egiteko eta herriak aIde egin ez diezaion. Eskakizun honen erantzuna erretorika sakratua izan zen, bereziki sermoigintza herrikoia. Eta hori da Etxeberri sartu beharreko tradizioa eta eragina: bere asmoak beste batzuk izanik ere eta erretorika laikoaren ordezkaria den arren, Etxeberri autore gisa eredu horren morroia da, eredu horren barruan ikasi eta garatu duelako bere pentsamoldea. Etxeberri jesuitekin ikasitakoa da, siuraski Paben, eta tradizio horren uretatik edan du.3 6 Jesuitek, arazoak izaten hasi aurretik, prediku handia izan zuten, Frantzian eta Espainian, bereziki hezkuntza gaietan. Etxeberrirena retorika laikoa izendatu behar badugu 37 izen hori merezi duelako da, batez ere, gaiarengatik, baita ere jakina egilearengatik. Etxeberri ez baita apaiza, baina bai, ordea, erlijiozalea, elizara katolikoaren ortodoxiaren manupean bere obra guztia uzten duena. Horrelaxe adieraziz Euskal Herriko Gazteari ondoren Irakurtzaileari zatiaren bukaera-bukae~an: Eta nola ezarrri bainauzu zure Eliza Catholica Sainduan, halatan utzten tut falta eta huts eguin izan baitituquet eta hee guztiak haren menera, eza-(35) L MO. Mujika, Historia de la Literatura Euskerika, 1979, 171. orr. (36) Lau urduri Gomendioco kartaren argitalpenak jesuitekin maxima berkin dakar: AD MAJOREM DEI GLORIAM (37) ikus. I. Villoslada, E. Torregarai, "Tradizio Klasikoaren erabilpenaren bi ereduak XVIII. mendeko euskal erretorikan", Oihenart 15, 1997, 153-168 orr.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Aztergai dugun eskuizkribu zatia, Mitxelenak berrargitaratu zuen Egan aldizkarian 1965 urtean. Mitxelenak zati hori argitaratzea merezi zuela irudituko zitzaion, ziuraski, diktadurako garai beltz haietan, Etxeberriren diskurtsoak oraindik balioindarra handia zuelako, horrelaxe baitio errenteriarrak: ez dela muga txarra ikasgosea geitzen eta larritzen asi zaigun une honetan, Etxeberri~ren itzak, zeuden zeudenean idazkera aldatzearekin, onera ekartzea J ausnaur egin dezagun apurtxo bat zertan ginan, aitzin gidari aren denboran J eta zertan geran egungo egunean.Azken  finean, Mitxelenak, 1965. urteko testuinguru sozial eta poEtikoan, Etxeberriren diskurtsoaren balio retorikoa aprobetxatu nahi du oraindik orain. Beraz, errenteriarra konturatuta zegoen, dudarik gabe, guk azpimarratu nahi dugun diskurtsoaren balioaz, hain zuzen. Baina, Mitxelenak hori idatzi zuenetik euskarak aurrera egin du, zorionez, eta gaur egun Etxeberriren hitzetara ikerkuntza asmo soilez hurbil gaitezke. Dena den, Mitxelenaren hitzak beti bezala, merezi du ekartzea, sakonki aztertu gabe, Etxeberriren hainbat ezaugarriren berri, azkar batean, ematen dizkigulako: Mitxelenak ongi dio Etxeberri ez dela, bere obra XVIII. mendeko lehenengo herenean idatzi bazuen ere, XVIII. mendeko gizona, baizik eta xVII.koa. Etxeberri XVII. mendeko gizona da bere pentsaera eta heziketa ideologikoak mende horretakoak direlako, eta bere publikoa mentalitatez mende horretakoa gehiago delako mende berrikoa baino. Ez ditu, beraz, XVIII. mendeko haize berriak astindu eta politika eta erlijio gaietan bere garaiko ortodoxia irmoenaren jarraitzaile sinesduna da. Beste arlo bati gagozkiola, Mitxelenak asmatzen du, baita ere, Axularrekiko morrontza aitortzen dionean, geroxeago, fiabardura batzuk eginez, ikusiko dugun bezala.Urkixoren Argitalpenari buruz ohartxo batzuk egin behar dira: Urkixok euskarazko aldea bakarrik ematen du, Mitxelenak berdin egingo zuen gero; hori guztia ulergarria da, kontuan hartzen badugu Urkixoren asmoa Etxeberriren lana ezagutaraztea dela eta ez testua historiagile, ikerlari edo-ta filologoen eskutan utzi aztergai. Horretarako, beharbada, berak argitzen digu, erreprodukzio fototipografikoa erabiliko zukeen. Mitxelenak, berriz, argitaratu zuen zatiari, euskarak diktadura garaian pairatzen zuen egoera tamalgarria zela eta, egunekotasun handia atzeman zion eta euskarazko zatia nahikoa eta aski zitzaion. Aipatu behar da euskarazko zatiak, lehenago idatzi zenak, Gidor Bilbaok frogatu duenez,4 latineko aipamenak ere badituela eta gure lanerako, hortaz, berdin balio duela. U rkixok, esan bezala, latineko zatia eman gabe, euskarazko testu orijinala bere horretan ematen du, latineko aipuak eta guzti; hurrengo asmoa izan zen Urkixo animatu zuena: era honetan kritikoen lana errazten da, eskuizkribua ikusi gabe.</figDesc><table><row><cell>Etxeberriren idazki hau aztertzeko Julio de Urkijoren 1907ko argitalpena erabili</cell></row><row><cell>dugu, 1976ko erreprodukzio faksimila erabiliz.3</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Urkixok berak, argitalpenaren gainean, beste batzuen artean, hurrengoak egin zituela esaten digu: Etxeberrik berak zuzendutako testua ematen du, aipu latinoak zuzenduz, Etxeberrik errakuntzak egin zituenean, Vinsonen gomendioak jarraitllz. Adore hori izan ondoren ikasteko borondatea azaldu behar du gazterihorrek eta baliabideak beharko zituen ikas-asmoa burutzeko. Etxeberrik egitasmo oso bat eskaintzen du, bere obraz, ikas-gose hori asetzeko baliabideak eskainiz. , adierazi dugun bezala, hari zuzentzen dio eta deia, eta beraiekiko darabil bigarren pertsona: orai ikhusten duzue beraz gazteac guerla hunetan bataren J eta bertzearen harmac zein diren? Orai zuen baithan dago hautatzea.Gazteri  hori da hartzaile zuzena Etxeberrik eskuizkribuko zati hau pentsatzean eta burutzean. Baina idazkiak badu hartzaile gehiago, hain zuzen, gazteri horren arduradun, ugazaba eta buruzagi direnak, bereziki gurasoak, asmo moralizantea nagusi delarik kasu honetan, baita ere gazteri horren arduradun politiko-sozialak, asmo deitzailea nagusi litzatekeelarik orduan, agintarien esku dago eta Etxeberriren mezua jaso eta egitasmo horrek aurrera egin dezan bitartekoak ipintzea. Esandakoa indartzeko gogora dezagun, Etxeberri bizi zela argitatu zuen idazki bakarra: Lau-urduri 7 gomendiozco carta, edo guthilna Ustaritzeko Biltzarkideei zuzendua. Hartzaile retoriko pasibo hau dela eta esplika daitezke aipatzen diren exenpletan arte, zientzien eta hezkuntzaren babesle izan diren goi-agintarien aipuak ugariak izatea. Goi-agintarien exenplu gisa erabiltzen dituenak: Erregeak, Enperadoreak, Karlomagnok, eredu jakin bat ispilatzen dute, XVII. mendeko eredua: botere absolutuarena politika gaietan. Etxeberrirentzat botere antolaketa horrek ordena naturalari erantzuten dio, hori da bere sinismen politikoa eta horregatik da XVII. mendeko gizona. Ordena natural horrek indarra du maila guztietan, Axularri dedikatutako atal batean, Hatsapenetan horrela ,dio Etxeberrik: ] aincoac ezarria daduca ordena general bat creaturen gobernatceco, lehen-(7) Lapurdi izena ez zuen Etxeberrik onartzen, hitz honekin egin zitezkeen etimologi aldetiko hitz jokoak ez zituelako oso maite. bicicoec goberna detzateten hurranac, eta hurranec azquenac: eta oraino hau bera /rogatcen da Philosophiaco arrozoin batez; in unoquoque rerum genere debet dari unum simpliciter tala; cer nahiden gaucetan casitu behar da bat lehena; hala nola Philosophian baita Aristoteles; Theologian, Thomas Aquinas Saindua, eta Escolaco Dotor Ainguirua; Miricuntzan, Hipocrates; Leguetan, Justiniano; Elizan Aita Saindua, Ippizpicutasunean Ippizpicua, Herriko Elizan, Errotora; Erresuman, Erregue.· Prouintcian, Gobernadorea: Harmadan, generala; Erregimenduan, Coronella, eta compainian, Capitaina. Axularren buruzagitza, euskara gaietan zuritzeko testu honetan, Etxeberrik bere ideologia politiko sozialaren berri ematen digu, bere kredo politiko soziala hitz batez, eta bere hartzaile potentzial baten berri ere ematen digu, guk uste. Baina buruzagien kontzientzia bezala Gurasoena ere astindu nahi du Etxeberrik eta horrela adierazten duo Ezta ordea hau choilqui heldu haur gaztetaric baina bai burasoetarc-ere, ceinec asco orduz eta guehienean ezbatiote uzten bere umei estudiatcera adin samurra dela causa: ceren iduritcen baizaje estudioac bode gabe eguinen dioela haquien -naturalezari edo hazbideari, erraiten dutelaric ecen, ongui haciric, eta indarrac harturic demborarequin estudiaracico derauela, eta bitartean atsegin hartcera utci behar direla. Herriko Gazteriari egindako dei retorikoa modu dialektikoan antolatzen du, erretorikan hain ezaguna den aurkatasunaren errekurtsoarekin: gizonak jakitea desiratzen du, jakin-nahiari, jakintasunari, enorantzia kontrajartzen zaiolarik. Erabilitako exenpletan aintzinateko jakintsuenak ugariak dira: Elizaren doktoreak, eta filosofo latinoak, nola edo hala estoizismotik hurbil daudenak eta horregatik jakintza eta ekinbidea goraipatzen dutenak, plazerrak baino, eta tradizio kristauarekin erraz ezkontzekoak direnak, anakronismoak gaindituz. Aipatuak dira: Alexandro Severo Enperadorea',8 eta Seneka. Azken honen kasuaren erabilerak balio digu ongi, Etxeberriren autoreen erabilera mediatiko bat, elizatik markatutako eskemengatik oso atxikita dagoena frogatzeko. Izan ere, Senekak esandakoa Izpiritu saintuak esandako berbera dela baieztatzen da Pigritia est nutrix egestatis dio Senekak, eta Omnis piger in egestate est Izpiritu Saintuak. Filosofo gentilak beraz kristau tradiziotik hurbil aurkezten dizkigu Etxeberrik, datazio arazorik gabe eta kontraesanik gabe. Horretarako jakina, bi tradizioak errezen uztar daitezkeen autore latinoak darabiltza, eta ez besterik. Senekari gagozkiola gogora dezagun, probidentziari buruzko bere doktrinak eta kristautasunarekin topa daitezkeen antzekotasun gehiagok Erdi Aroan, gaur egun absurdoa iruditzen bazaigu ere, Seneka kristaua ote zen kondaira bati bidea eman ziotela, Senekaren San Paulorekiko eskutitz apokrifo batzuk ere asmatzeraino iritsi zelarik. Antzinate klasikoko autoreen eta Elizakoen arteko trataeraren desberdintasuna ageriagoan gelditzen cia Seneka eta Plauto esate baterako horrela aurkezten dizkigunean: Hau da pozoadura bat pozoin guztien pozoadurak chitcen, eta iragaiten tuena, eta bere cutsu madaricatuaz hala gorppputcetan, nola arimetan calte guehiago eraguiten duena; eta gentilek-ere handirozqui higuin izan dutena. (8) Marco Aurelio, ez nahasi Septirnio Severorekin. Egitura erretorikoarekin jarraituz, jakintza eta ezjakintasuna harma diferenteez baliatzen dira, etxeberriren esanera; batak nekhea eta trabaillua darabil, besteak, aisia eta alferkeria eta bien artekoa gerla bat da. Euskal gazteak gerlazaleak eta gatazkazaleak direnez gogoko izango zuten simila aukeratu zuen Etxeberrik beren gogoaren jabe egiteko. Esan bezala, bi indar horien gerla gisa antolatzen du Etxeberrik, irakurleen gogozko topikoak bilatuz. Burruka dialektiko horren berri emateko exenpla eta konparazioa erabiltzen ditu Etxeberrik: aipamen mitologikoekin egiten du Etxeberrik jakintza eta enorantziaren arteko aurkatasuna. Etxeberrik gerlarako deia egiten dienean euskal gazteei aipamen mitologikoak erabiltzen ditu, Marte eta Minerva kontrajarriz, jainkoen izen erromatarra darabil eta ez grekoa (Ares eta Atenea) bide batez bere formazio latinzalea agerian utziz. Minerva emakumea da eta Evarekin batera emakume bakarrak dira kapitulu osoan bata jainkosa da, eta ez haragizko pertsona, ez da berez exemplum bat; Eva, jakina, pekatuaren iturria da, eta zerbait izatekotan kontradibidea litzateke. Etxeberrik Euskal gazteria ez du deitu nahi Marteren guda hotsetara baizik eta Minervaren albora eraman nahi duo Minerva Hiria, heziketa zientzia eta gerrako jainkosa da eta Etxeberrik euskal gazteria erakarri nahi duen eremuaren isla da. Etxeberriren figura erretorikoa ezin hobeto antolaturik dago eta, bidenabar, mitologiaren ezagutzaile aparta bezala ageri zaigu. Marte eta Minerva biak dira gerraren jainkoak. Baina Marteren eta M~nervaren gerrrak diferenteak dira eta XVIII. mendeko euskal gazteek idazkia irakurtzean hasieran pentsatuko zutenaren kontra, Etxeberrik ez ditu erakarri nahi Marteren gerra hots izugarrietara, baizik eta Minervaren gerra eztira, enorantziaren kontra burutzen denera, Minerva zientzia eta hezkuntzaren jainkosa baita. Aintzinateko pertsonaia rnitologiko eta jainkoen artean Apolo ere aipatzen du Etxeberrik, Luis Errege Handia zerutik bidalitako Apollo hura zela baieztatuz. Mitologiaren erabilera diferentea da hemen, eta Etxeberriberen marko soziopolitikoaren berri ederki ematen digu. Etxeberrirentzat hezkuntzaren babesleak, enperadoreak eta erregeak dira, hauek baitira arta handiarekin distirazi baitiote zientzia eta letra suerte guztiei. Luis Erregea eta Apolo erkatzea ez da, hala ere, Etxeberriren asmakuntza edo meritu retorikoa. Apolo jainko grekoa zena, baina erromatarren artean prediku handia izan zuena, Ordenaren eta Zuzentzaren jainkoa zen, baita ere Ederra eta Arteena (bereziki musikarena). Geroragoko garaietan Eguzkiaren jainko gisa izan zen gurtua. Luis erregea, berriz, dakigun bezala, Eguzki erregea zen. Versalles jauregiak adierazten duen bezala Eguzki erregeari Apolo gisa irudikatua izatea gustatzen zitzaion. Beraz, Etxeberrik garaiko simila jarraitzen du, Errege hil berriaren artezaletasuna eta zientziazaletasuna goraipatuz. Frantziako errege edo enperadoreen etsenplua ez du Etxeberrik bere garaikideetara mugatzen, Karlo Magno ere aipatzen baitu. Carlo Magno Gure enperadore handi hare eman zuen ezagutzera letrentzat zuen onherizkoa... ieeusirik bada J eta ongui /rogaturie jaquintasunaren, eta letren effetuak, ezarri cituen Parisko universitqtea, Paviaeoa, Boloniacia, eta bettce hainitz lekhutaeoak. eredu hori da Etxeberriren gogoko, Luis Erregeren kasuan, bere erregetzan zehar, besteak beste, honelako kultur eginbideak burutu ziren: Richelieuk fundatu zuen Academie Francaiseri erret babesa eman zion, Academie des Sciences fundatu zuen, baita ere, Academie des Medailles, Inscription et Belles Lettres, Academie de Musique eta de Peinture, La Bibliotheque Royale, etab. Enperadoreen artean Alexandro Severoren adibidea ematen duo Eskola estoikotik hurbillegokeena eta zientzietara eta letretara hagitz emana, Lanpridinioren esanetan eta Etxeberrik dioenez artha handiarekin bilhatzen ohi zituela kausi ahal zitezen muthilkorik izpirituz agudoenak eta gairik hoberenak eskoletara eta universitatera igortzeko eta berak gastatzeko behar zuten guztia emaiten zerauelarikan.Pertsonaia hauek guztiak komunean dituzten ezaugarriak hauek dira: eredu monarkikoaren eredu dira, botere absolutoaren ordezkari aski ezagunak eta arma gizon handiak, baita ere Mezenas handiak izandakoak omen ziren denak.</figDesc><table><row><cell>irits zedin. Beraz, obra baino egitasmo dei genezakeen Etxeberriren lanak, euskaldunei, bere-Azken honek eta latineko zatia ez emateak gure lanerako badute garrantzia. Baina ziki euskal gazteei, beren hizkuntza propioan baliabideak ematea du helburu ikas uste dugu gure lanak, -tradizio klasikoaren transmisioren nondik norakoak-, dezaten beren giza-jakintza maila gorarzeko. Izan ere, euskaldun jendearen ikaskera aukeratutako pasartean oinarrituz, ez duela, horregatik, indarra galtzen. Baina egia mailaren egoera, eskola faltaz eta ez gaitasun faltaz, horrela deskribatu zigun Etxe-dena da azken datu garrantzitsu hori kontuan izan gabe, gure lanak norabide okerra berrik: Ordea hunelako laguntza faltaz hambat adimendu eder, eta gai onac dohacabequi har zezakeela, Etxeberriri egotziz, berez, Urkixoren edo Vinsonen zuzenketak dire-guelditzen dira mendi, eta arrocapean ehortciac, escoletan emplegatuac izaiteko laguntzarik nak. Gure ustez hobe izango zen Etxeberriren latineko aipuak bere horretan utzi bali-tu Urkixok zuzenketak oharren artean emanez. Baina gure lan honen asmoa ez da izan gabez, eta eguinbide hautara igaiteco bideric ez izanez.</cell></row><row><cell>Urkixok zer egin behar zuen esatea, eta ez gara gu inor, gainera, horretarako. Etxeberrik, gure ustez, asmo pedagogiko-didaktikoa du bere egitasmo osoan eta</cell></row><row><cell>guk aukeratutako kapituluan gazteri hori zirikatu eta bultzatu nahi du bere egitas-</cell></row><row><cell>moaren aIde ipintzeko. Egitasmo horrek, gainera, hartzaile zehatza luke, gehienbat Testuaren egitura eta helburua Euskal Herriko gazteriak -gaur egun ez bezala XVIII. mendeko Euskal Herriko</cell></row><row><cell>Lehen aipatu dugunez, J. Etxeberrik berak bere asmoaren berri ematen du euskal gazte gehienak euskaIdunak ziren-. Horretarako hari zuzentzen zaio, gazteri horren</cell></row><row><cell>gazteriari zuzendutako diskurtso hau idaztean: Hargatic bada nic-ere obra hau eguin ezaugarriak goraipatuz bere arreta eta gogoa bereganatzeko, eginbide horretan testu</cell></row><row><cell>nahi ifatu dut; Iuventutis cotem: Gure gazteriaren forrotz-harrifat befala. 5 Berak adierazten retorikoen arauak maisuki erabiliz.</cell></row><row><cell>duenez, gazteentzat zorrotz-harri bilakatu nahi du, edo beste modu batean esanda, Hala ere, erratuta egongo ginateke pentsatuz gero Etxeberriren lanak hartzaile gazteen kontzientzia astindu nahi du kultur kezka izan dezaten. Horretarako, bere bakarra duela. Izan ere, testu hartzaileen eta testu egileen arteko harremanak korapi-ustez, hezkuntza funtsezkoa zen eta, ondorioz, jakintzaren beharra aldarrikatzen duo Iatsuak izaten dira, hizlariak bere testu retorikoa moldadu behar duelarik entzulego-</cell></row><row><cell>Diskurtso osoa jakintzaren gorespen handi bat da, horregatik, ildo narratzaile aren edo hartzailearen gaitasun retoriko pasiboaren arabera. Gure ustez, Etxeberriren</cell></row><row><cell>nagusiak jakinduriaren aldeko jarrera anitzak harilkatzen ditu. Beraz, esan dezakegu, lanak hartzaile anitza dauka: gazteria, asmo pedagogikoa nagusitzen delarik da,</cell></row><row><cell>testua Etxeberrik burututako jakintasunaren elogium bat dela. Helburua iza;ngo litza-teke euskal gazteria haztea: Halatan beraz arrofoin luquete gure gaztec laster eguiteco ene deihadar huntara: ecen ezta munduan guifonic jaquitea desiratcen eztuenic, ceren guztioc gene-ralqui baitugu geure baitharicaco guticia bat jaquiteco, eta hargatic naturalqui penduratcen gara jaquintasunera, gure perfecinora befala. 6 Jakintzaren erakargarritasuna arrazoitzeko Etxeberrik diskurtsoa bi atal nagusitan banatzen du, batetik, jakintzaren aldekoa eta, bestetik, ezjakintasuna eta alperkeria-ren kontrakoa; beraz, diskurtsoak egitura bikoitza eta kontrajarria erakusten duo Hala ere, testu osoa ikusita, esan dezakegu lau zati egin daitezkeela diskurtsoan zehar: I-In: Gaiaren aurkezpena IV-IX: Jakinduriaren abantailak X-XXIII: Ezjakintasunaren kalteak eta alperkeriaren arriskuak XXIV-XXVI: Bukaera (Zenbakitzea J. Etxeberriren eskuizkributik hartu dugu) Etxeberriren asmo orokorra Euskal Herriko gazteriari ikasteko adorea ematea cia zati guztietan zehar. Etxeberrik gazteri horren hizkuntza propioa, euskara, eta latina zubiak bezala erabili nahi ditu, Euskal Herriko gazteria jakintzako goi maila batera dudarik gabe, behinenaAgintari</cell></row></table><note>Gazteak, gurasoak, buruzagi politikoak, den-denak komentzitu nahi ditu Etxe- berrik bere egitasmoaren bidegarritasunazeta egokitasunaz.Etxeberrik Escual-</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>zi, guk dakigula, latineko aipamen horiek guztiak Etxeberriren argudioak tradizio klasikoari esker transmititzen ziren ereduetan oinarri hartzeko baliabide retorikoak direla nagusiki. Tradizio klasiko horren barruan sartu beharreko dela Antzinateko autoreen eta Elizaren doktor sainduen exempla direlakoak. Hori horrela izatean, gure ustez askotan ukatua izan den klasikotasunaren agerpena euskal kulturan sendetsita gelditzen da testuen frogantzarekin.Axularrek  berdin egin zuen lehenago, gero Mendiburuk eta Kardaberazek egingo zuten gisan. Hori guztia egitea euskararentzat ere Europako hizkuntza nazional gehienetan egiten zena, horrelako testu motetan, egitea da, ez besterik. Euskara ere tradizio klasiko horren barruan kokatuz, eta tradizio klasikoaren transmisioan parte hartzaile izatearen kategoria emanez. Transmisio klasiko horrekin batera idazketa modu bat da transmititzen ari dena, XVI. mendean eta bereziki XVII. eta XVIII. mendeetan, retorika erligiosoaren bidez, batez ere, sermoigintzan bere espresiorik behinena izango duena, baina ez bakarra Etxeberriri esker. Retorika mota hori Etxeberriren beraren hitzak erabiliz horrela defini daiteke: ceren gauzaren hobequiago, eta clarquiago arguitara emaiteco ekhartzen diren fragantcac behin-ere ezbaitira obera, ez lucequi. Retorika erligioso eta bere menpeko jartzen den Etxeberriren motako retorika Klasikoan esandakoen frogabideak garrantzitsuak dira, asmo behinena irkurle-entzule-hartzaile zerbaitetaz komentzitu eta bere jokaera molde jakin batzuetara egokitzea denean. Horretarako hartzaile kolektibo horri aurkezten zaizkion esandakoaren frogak adibideak edo terminologia retorikoa gordetzearren exempla eta jakintsuen aipamenak dira tresna baliagarriena. Exempla horietan fijatu nahi dugu guk, tradizio klasikoa euskaraz ere, lehenago gainontzeko Europako hizkuntzetan bezala, nola transmititzen eta gordetzen den ikusteko. Etxeberriren diskurtsoa jakintasunaren elogium zehatza da. Sarakoak, berak adierazten duen bezala, testuaren erakargarritasunaz kezkatua zegoen, eta bere helburua, gazteak jakinduriaren ontasunez eta erabilgarritasunaz komentzitzea zen; Ondorioz pertsuasio modu bat bezala, Etxeberrik jakintasunaren ideia eta bere beharrarena gazteei interesatzen zitzaien gai batekin lotu zuen. Horretarako medikuak topiko historiko bat erabili zuen: euskaldun jendeak gerrarekiko duen atxikimendua. Etxeberrik gerraren inguruan metafora bat eraiki zuen, guda erreala gogora ekarriz, beste guda bat proposatu zuen ezjakintasunaren kontrakoa, alegia. Gure medikuak gerraren hizkuntza erabiliz: armak, garaipena, etsipena, etab... gazteen pentsamoldera gerturatu nahi zuen, bere pertsuasioa eraginkor bihurtuz. Benetako gerra eta kulturaren aldeko borroka bereganatze metaforiko hau irudikatzeko, Etxeberrik Antzinaroko bi jainko gogora ekartzen ditu, lehenengoa, Marte, gerraren jainkoa; bigarrengoa, Minerva gerra eta jakinduriaren jainkosa. Hala eta guztiz ere, ez batak eta ez besteak ez dute testuan inolako kutsu erlijiosorik, biek ikuspegi kulturaletik hartuta baitaude eta beren aipamenak kultura klasikoaren eragina oroitzen duo Etxeberriren klasikotasunaren transmisioaren garrantzia ordea, ez datza Antzinaroaren jainko hauen aipamenean soilik, baizik eta hauen atzean dauden kontzeptu abstraktoetan. Lehenengo esan dugunez, Etxeberrik bere metafora belikoaren arabe-ra, gazteek jakintasunaren aIde lan egiteko, honen etsai nagusiaren kontra borrokatu behar dute. Etsai hori, zaIantzarik gabe, alperkeria da, hau da, Antzinateko otium famatua, gizartearen desegile nagusiena. Jakinduriarena baino, Etxeberrik otiumalperkeriaren kontzeptu klasikoaren transmisioari laguntzen dio bere diskurtsoan zehar, baIdartasun honen arriskuak behin eta berriro gogoratuak baitira: ceren Alferqueriac alferra viciric dagoela efartcen baitu ehortcia; 10 ... badirudi aiferqueriac berquin dacarquen ifurriaren contraco contra-pofoina .. .l 1 Gainera, alferkeria gaitzesteko Etxeberri katonen hitzez baIiatzen da: asqui da alfer ifaitea gaizquin ifaiteco, Catonec dioen befala ... ;12 eta Senekarenak ere: Alferqueria da pobreciaren unhidea eta haz-ama, dio Senecac... 13 Autore hauen aukera oso esanguratsua da jakina baita Antzinarotik bi pentsalariek otium-en kontrako bozeramale nagusiak kontsideratuak izan direIako eta akats honen arriskuak aipatzen zirenean, Katon eta Seneka azaItzen ziren gehienetan iturri ideolojiko moduan. Honez gain, berriro gogoratu behar dugu Etxeberrik biak fiIosofo bezaIa tratatzen ditueIa eta horregatik bere diskurtsoan erabiltzen dituela. Bi erromatar hauen hausnarketak otium-ari buruz aIde filosofikotik hartuta daude, bere diskurtsoaren justifikazioa filosofian baitago. Pentsamolde klasikoaren arabera, otium edo alferkeriak gizartearen desegile nagusia izaten zen, bellica uirtus ukatzen baitzuen. Antzinaroko idazIe eta pentsalari gehienek gazteek gerra gustokoa zutela adierazten digute -Etxeberrik egiten duen modu berberean-,14 eta horregatik, gizartearen dinamizatzaileak ziren; baina, gizarte horrek otium-en ohitura bereganatzen zuenean, bere eragina kaltegarritzat jotzen zuen etorkizuneko garapenerako, jendearen artera alferkeria ekartzen baitzuen.l 5 Etxeberrik hastapen berbera erabiltzen du, euskal gazteen gerrarako prestutasuna miresten du, baina aldi berean aIferkeriaren arriskua beldurgarria iruditzen zaio. 16 Berez, gazteen etsai handitzat jotzen duo Katonen eta Senekaren laguntzak argudio honetarako goian aipatutako klasikoen funtzioa ekartzen digu gogora, irakurleak edo entzulegoak autore bakoitzak pentsamolde berezi batekin identifikatzen duela eta identifikazio hori sententia zehatz baten bidez, behin eta berriro errepikatua eta transmititua dela. Otium-ekin batera, tradizio klasikoaren beste gai nagusi bat azaltzen zaigu Etxeberriren diskurtsoan, basakeriarena, hain zuzen ere. AIferkeria gaitzesteko Sarakoak barbaroen munduan sartzen du, oker bat bezala: hau da gaufa bat den barbaroric salbayenac higuin duena, eta naturalefaren legue guztien contracoa .. .l 7 Barbaroa tradizio .klasikoaren arabera zibilizaziotik kanpo dagoena da eta Etxeberrik alienazioa adierazteko erabiltzen duo Beraz, alperkeriak kulturaren munduko ateak ixten ditu eta barbaroen espazioan uzten ditu gazteak. Leku hori, Etxeberrik berak dioenez, mendia eta basoa da, betidanik barbaroen bizilekua, zibilizatuena hiria baita. Horrenbestez, alferkeriak basatiak bilatzen ditu gazteak eta hauek horien modura bizi dira, basoan: . .. eta gai onac dohacabequi guelditcen dira mendi j eta arrocapean ehortciac... 18 Pertsuasioaren elementuak Oratoriaren oinarrizko hastapenak hizlariaren gaitasun pertsuasiboa erakustea eskatzen duo Antzinatetik diskurtsoegileen artean komenzimendurako tresna nagusia beti exemplum-etsenplua izan zen. Berez, etsenpluak gehienetan pertsona famatu baten esperientzia bat islatzen zuen eta bere funtzioa, hizlariaren argudio nagusia indartzea zen. Modu honetan, hartzaileak teoriarekin baino, adibide praktikoaren bidez, diskurtsoegilearen pentsamoldea bereganatzen zuen. Azken honen oinarrizko asmoa beti ere publikoaren aemulatiorako gogoa astintzea zen eta gizon ospetsuek burututako ekintza zintzoak imitatzearen gogo sozialaz baliatzen zen. Imitatio eta aemulatioaren joko hau funtsezkoa zen hizlari eta hartzailearen arteko harremanetan. Etsenplua Etxeberriren garaiko didaktika sozialaren atal nagusi bat dugu, eta gure medikua horretaz baliatzen da bere diskurtsoan gazteak komenzitzeko jakintasunaren ontasunaz. Bestetik, publikoa ohituta zegoen diskurtso tipo mota horretara, elizgizonen sermoiak etsenpluz beteak baitzeuden, gehienak Bibliatik ateratakoak, baina baita ere Antzinate klasikotik, bai paganotik, bai kristautik. Apaizek, etsenpluen bidez, esperientziaren bidez, ontasuna eta gaiztotasunaren ondorio txar eta onak erakusten zizkioten parrokiari. Etxeberrik bere aldetik eredu bera erabiltzen du eta etsenplua funtsezko tresna da bere diskurtsoaren pertsuasioaren argudioak sendotzeko.Etsenplua bera figura erretorikoa dugu, lehen aipatu dugunez, diskurtsoaren funtsezko tresna Antzinarotik. Etxeberriren kasuan ere pentsa daiteke bere erabilpena tradizio klasikoaren transmisioaren aztarna bat dela eta hala da, dudarik gabe, baina etsenplua bera baino bere mamia da garrantzitsuagoa klasikotasunaren transmisiorako, gehienetan etsenplu horiek Grezia eta Erromako historiatik ateratakoak baitziren. Testuingururik gabe, bada ere, ezagupen historikoaren maila bat zabaltzen zen publikoaren artean Etxeberriren diskurtsoaren bidez, testuan azaltzen diren istorioak gogoratuak baitziren.Imitazio eta emulazioaren nahi horiek diskurtsoak hartzailearen gainean produzitutako ondorioa dugu. Hizlariak, berriz, bere testuan efektu hori lortzeko bi tresnez</figDesc><table><row><cell>b) Gaiei buruzko ezagupena</cell></row><row><cell>Esan dugunez, baliatz~n zen, lehenengoa aipatutako etsenpluez, eta bigarrengoa, comparatio-kon-</cell></row><row><cell>paraketaren erabilpenez; Biak, Etxeberriren diskurtsoan aztertuko ditugu:</cell></row><row><cell>a) Konparaketak</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>eta Granadak irakatsita zeukan bi gizon mota daudela eta bakoitzari frogatzeko modu desberdina dagokio, bere preferentzietan oinarrituz, gizon motetako bati arrazoitze analogikoa, eta prozedura positiboa dagozkio, fedearen iturriak, tradizioa eta liburu santuetan jasota daudenak dira gizon mota batentzat argumentu onenak, baita ere naturako adibideak. Gizon mota hau cia Axularrek eta Etxeberrik begia bota diotena, euskaldun jendea, praktikoa da Axularren eta Etxeberriren esanera. Konparaketa hauek guztiak Etxeberriren diskurtsoaren egituraren adibide batzuk besterik ez dira. Argi dago, gure medikuarentzat, aldaraketa bakoitza arrazonamendu bat dela, hau da argudio bat bere pentsamoldea azalarazteko, eta horregatik, bere proposamenak indartzeko latinaren sententiae edo bertsoak erabiltzen ditu. Beraz Etxeberri, latinaren oihartzunaz baliatzen da bere ideiei autoritatea emateko. Latina ezagutzea ez cia beharrezkoa publikoarentzat, baina hizkuntza horren doinuak diskurtsoan zehar publikoaren onarpena bultzatu behar duo Hori da latinaren funtzio nagusia Etxeberriren testuan. (25) P. Salaberri, "Axularren aribide erretoriko-argumentatzaileaz", Egan 1999,1,2.45 orr. Esan dugunez, hizlariak latinarekin lortu nahi zuen efektu honek ez zuen inplikatzen hizkuntzaren ezagupena entzulegoan aldetik.-Beharbada horregatik, sententia bakoitzaren atzean Etxeberrik itzulpen zehatza ematen du: Aetas ex haedo asperum /acit hircum. Plaut lib. 1. Epigram. Adinac bitinatic eguiten du Akher urrinduna. 26 Grekeraren arrastorik ez dago Etxeberriren testuan, Plutarkoren testu bat aipatzen den arren. 27 Dena dela, jokabide hau euskal tradizio klasikoaren transmisioaren ezaugarrietariko bat dugu, latina grekeraren gainean nagusitzen baita. Arrazoia argia da, latina EIizaren hizkuntza zen eta XVII. eta XVIII. mendeetan klasikotasunaren zaindari handienak elizgizonak ziren. Hezkuntza ere bere eskuetan zegoen eta Etxeberrik jasotako kultura hizkuntza honen bidez izan zen. Honez gain, ez dugu ahaztu behar Etxeberrik garrantzi handia ematen ziola latinari, gramatika bat idazteraino. Egia esateko Etxeberriren diskurtso osoa mota askotako etsenpluez josita dago. Dakigunez, etsenplua bera tradizio klasikoaren funtsezko tresna bat ohi zen; Antzinarotik, hitzaldi guztiek beren hari nagusiaren jarraibiderako gertakizunen esperientziak jasotzen zituzten. Esperientzia horiek historikoak izan ala ez, gizartearentzat portaeren adibide bilakatzen ziren. Zentzu batean, exempla horiek gizartearen hezkuntzarako erabiltzen ziren, eta beren didaktikotasunak bizitzaren arIo guztietarako balio zuen, politikarako, erlijiorako, etab. Etxeberri 20, 185 orr. eta Greziako Iazedemonioak. Ohikoa denez, etsenpIu bakoitzak pertsonaia baten esperientzia zintzoa edo gertakizun ospetsu eta eredugarri bat jasotzen duo Baina orokorrean Iau etsenpIu hauek bere eginkizunaren arabera testu barnean bi taIdetan bana daitezke: hiru erregeen istorioak ikasketaren probetxuaren adierazleak dira, lazedemonioek, berriz alperkeriaren kaIteak erakusten dituzte. Beraz, bi taldeen betebeharra zatitua dago diskurtsoaren barneko egitura sortuz: zati bat jakintasunaren aIde eta bestea aIperkeriaren kontra. Esan dugunez, jakinduriaren aIdeko etsenpIu nagusia hiru erregeena dugu. Lehenengo eta behin esan behar dugu, Etxeberri ez dela kezkatzen errege bakoitzaren kronologiaz, Iehehengo azaltzen zaigu Karlohandia, gero AIexandro Severo eta azkenean Luis XIV. Honek adierazten digu etsenpIuaren funtzioa ez dela zuzentasun historikoa gordetzea edo kronologia egokia erabiltzea, baizik eta portaera edo esperientza zehatz baten eredu biIakatzea. BestaIde, etsenpIu hauek ez dute inolako zehaztapen kronolojikoa, beraz hartzaileek ez dakite zein garaitakoak diren, baina, esan dugunez, horrek ez dauka inongo garrantzia etsenpluak bere funtzio didaktikoa bete dezan. Orokorrean, Etxeberriren helburua jakintzaren aIde gizasemeek egiteak, hots estudiora emanak izateak, zein etekin dakarren entzuIegoari erakustea da. Horretarako, bere gizarteko arrakastaren ereduak erabiltzen ditu, erregeak eta enperadoreak hainzuzen ere, inor ez dago, XVIII. mendearen hasieran, erregearen gainetik: Artha bera· ifatu dute bainitz bertce Emperadorec, eta Erregueec, ... 29 Orduan, Etxeberrik ere bere gizartearen jerarkia soziala islatzen duo Honez gain, hirutatik bi Frantziako erregeak dira; hori ez da harritzekoa gure medikuaren jatorria kontuan hartzen badugu. Deigarriagoak dira beharbada Etxeberrik erregeei zuzentzen dizkien elogia, Eguzki Erregeari batez ere, zeina Apolo jainko paganoarekin konparatzen baitu: LUIS Gure Erregue handiac (ceinaren arima ]aincoac lorian duela), bere Erresumetan handirozqui eta artha handirequin distiaraci diote cientcia, eta letra suerte guztiei, bere demboran, halaco guisaz non erran baitefaquet ausartqui, hau cela cerutic igorririccaco Apollo.. .30 Edozein kasutan ere, konparaketa hau errege eta jainkoaren artean, ez da Etxeberriren asmakizuna, ezaguna da errege berak gustukoa zueIa botere joko hori. Hiru errege hauen aukeraketa Etxeberriren aldetik ez da nolanahikoa, oso zehatza baizik. Medikuak berak diskurtsoaren hasieran adierazten digu bere hitzak ondo hausnartuak izan direla: Gogoetan nengoelarican egun batez, .. ,31 Karlohandiak, Alexandro Severok eta Luis XIV-k Etxeberriren ustez ezaugarri komuna dute erregeak izateaz aparte, hirurak armagizon eta Ietren babestaileak izan dira. Gogoratu behar dugu diskurtsoaren hasieran Etxeberrik euskal gazteek gerra oso gustukoa dutela esaten dueIa. Sarakoak errege hauen eredua proposatzean gerra eta jakinduria elkartuak egon daitezkeeIa erakutsi nahi du eta bi jarduerak ez direla kontrajarriak. Gerraz kezkatzeak ez luke aIde batera utzi behar kuIturaren interesa. Pentsatu beharrekoa cia orokorrean hiru erregeak ezagunak zirela Etxeberriren garaian beren garaipen militarrengatik eta beren babespen kulturalengatik. Karlo-handiak frankoen erresuma handitu zuen eta, aldi berean, berpizkunde karolingiarraren bultzatzaile nagusia izan zen. Alexandro Severo, beste aldetik, Erromako Inperioa zaintzeaz gain kulturari eta hezkuntzari garrantzi handia eman zien, eskola berriak buItzatuz eta eraikiz. Azkenik, gerraren bidez Eguzki Erregeak Frantziaren handitasunera egindako ekarpena onetsia eta goraipatua zen, Etxeberrik testuan sartzen duen Apolorekiko comparatioren funtzioa letren babestailearen titulua emateko izango litzateke, Apolo Antzinatean kulturaren jainkoa zen eta. Beraz, etsenpluaren ulerkuntza egokiak oinarrizko kultura klasiko bat eskatzen duo Etxeberrik proposatzen dituen Antzinateko ereduak kulturaren zabalkundearekin lotuta zeuden. Lehen esan dugunez, autore kIasikoen erabilpena nagusiki aIde filos06kotik egiten zen, beraz ez da harritzekoa, Antzinatearen imdi positiboa hezkuntzarekin eta kulturarekin lotuta egotea. Honez gain, hiru errege hauen tratamendu literarioa ikusita, susma dezakegu Etxeberriren iturriak, batez ere KarIohandiaren etsenpluaren kasuan zeintzuk diren. Zalantzarik gabe, errege hauen laudazko biografiak irakurri zituen Sarakoak, zeren eta pertsonaia hauen irudia garbia eta erabat positiboa da, areago Karlomagnoren kasuan, enperadore honen bertuteen artean autoritatearena aipatzen da: ecen egundaino ezta ifan Capitainic hobequiago obeditua ifan denic... 32 Karlohandiaren kezka nagusia obedientzia izatea, Eginhardok idatzitako biografiaren oinarrizko ezaugarri bat da.3 3 Beraz, ez litzateke harrigarria izango Etxeberrik biografia hori ezagutzea, jakinez gero, gainera zabalduena eta ezagunena bera zela, batez ere. Lazedemonioen etsenpluak, bestetik, alferkeriaren kontrako eredua erakusten digu. Hala eta guztiz ere, herri honen istorioa adibide positibotzat jotzen du Etxeberrik. Katon eta Senekaren kasuan bezala, otium-aisiaren arriskuak gaitzesteko, Sarakoak Plutarkoren hausnarketa ere aipatzen du eta espartiarren adibidea kontatzen du:</figDesc><table><row><cell>b) Exempla-etsenpluak</cell></row><row><cell>Etxeberrik Pertsuasiorako erabilitako bigarren tresna exemplum-etsenplua da.</cell></row><row><cell>Medikuak berak hitz hori aipatzen du bere diskurtsoaren asmo zirikatzailea adieraz-</cell></row><row><cell>teko eta gazteen gogoa astintzeko: Baldin Euscual-herrico gaztec ongui har balefate gogo-</cell></row><row><cell>an Espiritu Sainduaren abisu miragarri haul eta ausnar eguin balefate erlen eta chinaurrien</cell></row><row><cell>exempluen gainean ... 28 Mendeetan zehar diskurtsoaren eredu hori behin eta berriro kopiatu zen egokien-</cell></row><row><cell>tzat jotzen baitzen. Dena dela, lan honetarako interegarriena, zalantzarik gabe, tra-</cell></row><row><cell>dizio klasikoaren transmisiorako eredu horren eragina da, zeren eta askotan,</cell></row><row><cell>ereduarekin batera istorio berberak eta pertsonaien anekdotak ere transmititzen</cell></row><row><cell>ziren. Modu honetan, Antzinatearen historia orokorrean ezagutzen ez zen arren,</cell></row><row><cell>mundu horren irudi zehatz batzuk eta gertakizun ospetsu batzuk ezagutarazten</cell></row><row><cell>ziren. Jazoera horiek Antzinatearen irudi zehatz bat transmititzen zuten, partziala eta</cell></row><row><cell>interesatua, baina transmisioa, azken finean.</cell></row><row><cell>Etxeberrik klasikotasunaren transmisioaren jarraitzailea dugu jakintzaren aldeko</cell></row><row><cell>bere diskurtsoan, etsenpluak eredu klasikoaren arabera erabiltzen baititu eta berak</cell></row><row><cell>ikasitako Antzinaroko istorioak bere testuan errepikatzen baititu. Beharbada entzu-</cell></row><row><cell>legoak medikuak erabilitako etsenplu nagusi horiek ezagutzen zituen iadanik, trans-</cell></row><row><cell>mititzen zen etsenpluen kopurua 050 murritza baitzen.</cell></row><row><cell>Euskal Herriko gazteriari bideratutako diskurtsoan Etxeberrik lau etsenplu nagu-</cell></row><row><cell>si erabiltzen ditu beste horrenbeste protagonistarekin, Karlohandia erregea, Alexan-</cell></row><row><cell>dro Severo enperadore erromatarra, Frantziako errege Luis XIV. edo Eguzki Erregea,</cell></row><row><cell>(26) J. Etxeberri 14, 182 orr.</cell></row><row><cell>(27) J. Etxeberri, 22, 186 orr.</cell></row><row><cell>(28) ].'</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(5) J. Etxeberri 23, 186 orr. (6) J. Etxeberri 2, 175 orr.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(18) J. Etxeberri 8, 178 orr.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>(38) Tenika retorien eboluzio hobero ulertzeko eta lanrzen ari garen retorika motaren ezaugarri formalak habeto ulertzeko, ikus: Patxi Salaberri, op. cit., 46 orr.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Etxeberri</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Erxeberri</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Etxeberri</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Etxeberri</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page">183</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Etxeberri</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L~otium dans la vie morale et intellectuale romaine des origines al&apos;&apos;ipoque augusteenne</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Andre</surname></persName>
		</author>
		<idno>16-22</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="page" from="179" to="188" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Etxeberri</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Etxeberri</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ibid</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Erxeberri</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="issue">22</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ibid</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Etxeberri</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>183 or!. (24) Ibid</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Etxeberri</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aipu latinoen gustu hori ez da, orduan, beste gabe, Axularren eragin zuzen bat, XVI mendean hasi eta bere loraldia XVIII. mendean ezagutuko zuen retorika baten ezaugarri formalik behinenaren eragin zuzena baizik</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">38</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hare manateen, eta sinhesten tuen gauza guztiae; nie-ere nahi tut humilqui, eta vorondate onez onhetsi obeditu, eta fermuqui sinhetsi</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
