<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Hitz ordenaren estatistikak euskaraz 1 (Statistics on the order of words in Basque)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1999">1999</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Hitz ordenaren estatistikak euskaraz 1 (Statistics on the order of words in Basque)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="393" to="451"/>
							<date type="published" when="1999">1999</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:30+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Buztinrxulo, 72, behea 20015 Donostia v.hidalgo@euskalnet.net Topiko ugari zabaldu da oker euskarazko hitzen ordenaz. Ezer hoberik ez horiek saihesteko oinarrizko deskribapen lanak baino. Horretan dihardu artikuluak, aztertuaz, sortzez euskarazko prosa klasikoa (Axular; Mogel J Agirre J Duvoisin, Etxepare), eta bat-bateko ahozko hizkera: XIX. mendekoa (Webster eta Cerquanden ipuin bildumak) eta Xx. aren amaierako hiztun eta hizkerena. Esaldi nagusiak arakatu dira J hauetan aditzaren eta galdegai edo predikazio gunearen kokagunea ezagutu nahiz; eta mendeko esaldiak, erlatiboak sail berezian, aditzaren kokagunea miatuz. Emaitzak jakingarriak gertatzen dira. Giltz-Hitzak: Hit~en ordena. Estatistikak. Prosa klasikoa. Ahozko hizkera. Esaldi nagusiak eta mendekoak.</p><p>_Muchos t6picos se han di/undido J equill'ocadamente J sobre el orden de las palabras en euskara. Nada mejor para evitarlos que los trabajos descriptivos bdsicos. l\Juestro articulo incide en este terreno, examinando la prosa cldsica original en euskara (Axular; Mogel J Agirre, Duvoisin, Etxepare), y el lenguaje oral espontdneo: el del siglo XIX (colecciones de cuentos recogidos por Webster y Cerquand) y el correspondiente a los hablantes y habla de finales del siglo xx. Se han examinado tanto las oraciones principales J tratando de averiguar el lugar que ocupan el verba y el elemento inquirido 0 nucleo del predicado, como las oraciones subordinadas, incluyendo en un apartado especial las oraciones de relativo J interesdndonos por el lugar que ocupa el verbo. Los resultados no dejan de ser interesantes. Palabras Clave: Orden de las palabras. Estadfsticas. Prosa cldsica. Lenguaje oral. Oraciones principales y subordinadas. Bien des topiques ont ete repandus, par erreur; sur l'ordre des mot en euskara. Rien de mieux pour les eviter que les travaux descriptifs de base. Notre article se penche sur la question, en examinant la prose classique originale en euskara (Axular, Mogel, Agirre, Duvoisin, Etxepare), et le langage oral spontane: celui du XIXe siecle (collections de contes recueillis par Webster et Cerquand) et correspondant aux parleurs et au langage de la fin du XXe. On a examine aussi bien les propositions principales, en essayant de decouvrir l'emplacement occupe par le verbe et l'eliment recherche ou le noyau de l'attribut, que les propositions subordonnees, en incluant un paragraphe special sur les propositions relatives, en nous preoccupant de la place occupee par le verbe. Les resultats sont interessants. Mots Clis: Ordre des mots. Statistiques. Prose classique. Langage oral. Propositions principales et subordonnees.</p><p>(1) Lan hau burutu ahal izan da, besteak beste, Eusko ]aurlaritzaren laguntzari esker, Hezkuntza, Unibertsitate eta Ikerketa Sailak, 1998Sailak,  -99 eta 1999Sailak,  -2000 ikasturteetarako ikertzaileak prestatzeko zabaldutako programetako beka baten bidez.</p><p>(2) Doktore euskal filologian. (ASJU, XXXIII-2, 1999, 393-451} 1. Tradiziozko euskara idatzia (1.089 esaldi nagusi) 2. Ahozko euskara (3.592 esaldi nagusi) Bestetik, kontrasterako corpusak: 1. Gaur egungo ohiko prosa estandarra (727 esaldi nagusi) 2. Itzulpen klasiko bi (329 esaldi nagusi) Corpus nagusian, Azkue-Altuberen iraultza sintaktikoz aurretiko edo landako testu ezagunak aztertu nahi izan dira: testu prestigiotsuak, euskalki desberdinetakoak, ez zaharregiak, eta sortzez euskarazkoak, erdal interferentzia zuzenak ahalik eta gehien uxatze arren. Baldintza horietan testu aukerak ez ziren gehiegi, eta gurea segidakoa izan da: J.A. Mogel (Peru Abarka, 1802), bizkaiera; J.B. Agirre (Erakusaldiak,</p><p>Zehaztasun gehiagorako tesian aurkeztutako lan eta tauletara jo behar (Hidalgo, 1994d).</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>o. Sarrera uLabur esateko, Altube jaunak finkatutako legeak, euskerak gorde bear lituzkeanak izango dira agian, baiiia ez euskerak gorde edo gordetzen dituenak <ref type="bibr">JJ zioen Mitxelenak jada 1953an (1953</ref>. Geroztik, izan dira euskalariak antzeko iritzi kritikoak burutu dituztenak Azkue-Altuberen hitz ordenari buruzko arauen inguruan, eta batzuetan plazaratu ere. Hauen artean aipagarri, Mitxelena beraren hainbat ohar eta artikuluez gain, Aita Villasanteren 1956az geroztiko abisu ugariak liburu eta artikuluetan barreiatuak, edo J. Azurmendiren 1977ko iruzkin jakingarriak Orixeren frasekera eta erritmo ez-altubetarren gainean. Gaur egunago, gogoangarri dira, J.R. Zubimendi eta P. <ref type="bibr">Esnalek (1993)</ref> joskeraz emaniko aholku praktiko ausartak aditza esaldian aurreratzeko eta ez atzeratzeko, esaldi honen uler-eta komunikagarritasunaren mesedetan, horren ezohizko kontseilu orain urte gutxiko euskal letren baranoan (ikus denetarako bibliografia). <ref type="bibr">3</ref> ((Literatur-izkuntzan zein den itz eta orazioen lekua, banan-banako estatistikak bakarrik erakus lezake. Aldez aurretik esan genezake, ordea, beldurrik gabe, estatistika orrek agertuko lituzkean legeak eztirela Altube jaunarenak izango" jarraitzen du Mitxelenak aurreraxeago artikulu berean <ref type="bibr">(1953,</ref><ref type="bibr">460)</ref>. Geroztiko berrogeita hamar urteotan, baina, apenas saiakerarik izan den azalarazteko, ezagutzeko, Mitxelenak salatu lege apokrifo horien aurrean, benetako euskarak historikoki, idatziz edo ahoz, gorde dituen joskera legeak, edo are gaur egun ere gordetzen dituenak, Azkue-Altuberen joskera eskolak horren estu kontrolatzen. dituen eremu idatzietatik kanpo.</p><p>Gu" 1994an doktoretza tesirako prestaturiko hitzen ordenaren estatistiken bidez (1994d) hurbildu nahi izan gintzaizkion euskara erreal horren joskerari. Gure estatistiken aurretik, soilik R.P.G. <ref type="bibr">de Rijk irakaslearenak dira ezagun (1969)</ref>. Gure tesi lanean erakutsi bezala, ordea, (gero FLV-en ere bai, <ref type="bibr">Hidalgo, 1995)</ref>, de Rijken estatistikek badituzte bi arazo nagusi gu ez asetzera ginderamatzatenak. Batetik, estatistika horiek ez dituztelako kontuan hartzen, subjektua, objektua eta aditza (5-0-A), hiru osagaiak batera, agerian erakusten di tuzten baiezko esaldi nagusi deklaratzaileak baino. Eta horiek ez dira baiezko esaldion oso atal txikia baino (% 10 inguru; <ref type="bibr">Hidalgo, 1995)</ref>. Baiezko esaldi nagusi deklaratzaileen azterketa sakon batek hauen %100 hartu beharko luke kontutan. N olanahi, de Rijken estatistiken arazo nagusia corpusaren aukeraketa da. De Rijkek aztertu corpus guztiak izan baitira idatziak, are ustez ahozko kontakizunen transkribapen~'fidel" zirepak ere, xx. mendeko hegoaldean nagusi izan den Azkue-Altuberen joskera eredu aditz atzera zalean <ref type="bibr">(Hidalgo, 1995)</ref>. Hala, ez da harritzeko de Rijkek lortutako datuek finean zerikusi gutxi izatea tradiziozko euskara idatzia edo ahozko euskara jatorrena aztertuz lortzen direnekin. <ref type="bibr">4</ref> Artikulu honetan 1994an burututako estatistiken berri eman nahi dugu, bertako datu esanguratsuenak guztien eskuragarri jarri asmoz. <ref type="bibr">5</ref> (3) Ikus litezke ildo honetan J.M. Agirre, Cambra, Espafia, Kaltzakorta, IVAP/HAEE edo gu geuron lanak ere bibliografian aipatuak.</p><p>(4) Are subjektua, objektua eta aditza batera agerian erakusten dituzten baiezko esaldi nagusi deklaratzaileen artean ere. Hala, de Rijken ordena datuak diren bitartean: SOA: %57; SAO: %30; guk eskuratutakoak, corpus zabalago eta orekatuagoak erabilita <ref type="bibr">(Hidalgo, 1995)</ref>, zeharo bestelakoak dira: SOA: 23,4%; SAO: 55,3%.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Estatistika egokiago batzuen hila</head><p>De Rijken azterketa bidea nahikoa edo egokiena iruditzen ez bazitzaigun erabaki beharra genuen, hitzen ordenaren inguruan: 1. Zer nahi genuen aztertu; eta 2. Zein corpus erabiliko genuen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">Zer aztertu</head><p>Mende honetan zabaldutako .joskera eredu azkue-aItubetarra juzkatu nahiz, bi arIo nagusitara zabaIdu nahi genuen azterketa:</p><p>1. Baiezko esaIdi nagusi dekIaratzaileetako hitzen ordena. 2. Mendeko esaIdietako hitz ordena.</p><p>Lehenengoen artean aztertu nahi genuen, batez ere, zein zen aditzaren gunea esaldian. Batetik, jakiteko, ea euskal aditzak benetan ote zuen esaldia amaitzeko joera, usteak zioenaren legean. Bestetik, zehaztu nahian, ea, gaur egungo teoria estandarrak dioen bezala, euskaraz galdegaia, esaIdiko informazio gunerik garrantzitsuen hura, aditzaren aurre justuko gunean ematen ote den, edo bestela.</p><p>Mendeko esaldien artean ere aditzaren gunea aztertu nahi genuen bereziki, ea honek amaitzen zuen esaldia, teoria kanonikoak zioenaren harian, edo ez. Mendeko esaldien artean, nolanahi, hiru multzo aztertu dira (aditz jokatu bidezkoak; aditz jokatugabekoak; eta erlatiboak), ustez, multzo bakoitzak joskera ezaugarri bereziak erakuts zitzakeela.</p><p>Guztietan saiatu gara beste zenbait aldagai ere neurtzen edo kontuan hartzen. Oso bereziki, esaldien luzerari dagozkienak. Eta horretarako osagaika neurtu ditugu esaldiak. Horrela hurbildu nahi izan gatzaizkio, esaldien luze-laburrei, gu ere etsita geunden bezala, dimentsioak ezinbesteko eragina zuenez esaldien joskeran.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Corpusa</head><p>Hiru euskara multzo desberdin aztertu nahi izan ditugu, euskararen nahikoa ideia globala eman diezaguketelakoan:</p><p>Batetik, corpus nagusia (4.681 esaldi nagusi): 1808), gipuzkera; ].P. Duvoisin (Laborantzako liburua, 1858), lapurtera; eta]. <ref type="bibr">Etxepare (Buruxkak, 1910)</ref>, behe-nafarrera edo. Gainera, konparaziorako aztertu dugu P. Axularren Gero ere (1643), gure klasikoetan klasikoena. Testu bakoitzean, 600-700 aditz (nagusi edo mendeko) inguru erakusten zituzten zatiak aztertu ditugu. Denera corpus nagusiaren laurden bat eskas (%23,3).6</p><p>Ahozko euskara, berriz (corpus nagusiaren hiru laurdenak baino gehixeago -%76,7-), bi ataletan aztertu da. Batetik gaur egunekoa: 1. R.M. Pagolak Euskalkiz euskalki bilduman jasotako euskaldun xeheen mintzoak, ora har, nahikoa hizketa apalekoak; 2. 1992 eta 93an ETBren Ados saioaren zuzeneko hiru eztabaida saio, gaiarekin zerikusia zuten espezialisten artean (krisi ekonomikoaren eztabaida saio bat, euskaraz bereziki jantzi gabeko hiztunen artean; eta bi saio, eskola legearen eztabaidan, ora har, euskaraz hiztun jantzixeagoen artean, irakaskuntzari lotutako profesionalak izaki); 3. Azkenik bi euskaltzaini eginiko elkarrizketa laburrak. Denera 2.863 esaldi nagusi, corpus nagusiaren %61,2.</p><p>Bestetik, saiatu gara zertxobait ere hurbiltzen aurreko garaietako ahozko testigantza fidagarrietara (hitzen ordenari dagokionean).7 Eta iparraldeko bi ipuin bilduma aztertu dira: 1. W. Webster apaiz anglikarrak egina, 1877rako, Lapurdin Sara inguruko herrietan; 2. ].F. Cerquand, hezkuntza ikuskariak biltzeko eskatua Zuberoa eta Nafarroa Behereko errientei, eta 1874-1885 urteen artean argitaratua. Bien artean 729 esaldi nagusi, corpus nagusiaren %15,6.</p><p>Corpus nagusi honetako datuak kontrastatzeko aztertu ditugu, hartatik kanpo, beste bi corpus xumeago ere. Bata, gaur eguneko prosa estandarrari dagokiona, <ref type="bibr">Euskaldunon Egunkaria (1994)</ref>, Argia (1994) eta A. Lertxundiren Karla (1990) nobelaren laginak aztertuz. Bestea, Aita Mendibururen 1746 eta 1760ko bi itzulpenetako zatiekin.</p><p>Corpus nagusiaren azterketatik eratorritako datuek beharbada ez dute izango euskara osoa deskribatzeko balioa. Balioko dute, erabilitako testu laginek balio duten adina. Ez gehiago, baina ezta ere gutxiago. Aurrerantzean lagin zabalagoekin jokatuz, denok dauzkagu ateak zabalik datu baliagarriagoak eskuratzeko. Bitartean, erakusten ditugun hauei eman beharko zaie merezi duten fidagarritasuna, orain artean azterturiko corpus zabalena delakoan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">Testuen jasotasun / jantzitasun maila neurtzen</head><p>Ezagutu nahi izan dugu, gainera, aztertutako testuen jasotasun edo jantzitasun maila, bai euskarazko gaitasunaren aldetik, nola ere, hizketa bakoitzak erakusten duen kultur maila orokorraren aldetik. Ez da erraza hau objektiboki neurtzen, baina guk bi irizpide baliatu~itugu. Bat, hizketa bakoitzak darabilen baiezko esaldi nagu- <ref type="bibr" target="#b106">(6)</ref> Azterketarako aukeratutako laginak, lehen eranskinean jasotzen dira; hala nola, hauen dimentsioei buruzko datu zehatzagoak.</p><p>(7) Hasieratik baztertu behar izan ditugu, beraz, Azkue eta Barandiaranen ipuin bilduma folklorikoak, hain zuzen, beren hitzen ordenamenduan fidagarriak ez diren neurrian (ik. <ref type="bibr">Hidalgo, 1995)</ref>, nahiz balio etnografikoa izaten segitu. . si deklaratzaileen batez besteko luzera osagaika. <ref type="bibr" target="#b65">8</ref> Bi, darabilen mendeko esaldien ratioa esaldi nagusien aldean.  <ref type="bibr">11</ref> Pentsa zitekeen, aztertu testu klasiko idatziek erakutsiko zutela goien maila. Eta hala gertatzen da adibidez Axularren kasuan (%68,5), Agirre (%68,4), edo Etxepa- <ref type="bibr" target="#b65">(8)</ref> Eta estatistika hauetarako osagai bezala kontsideratu dugu, batetik) esaldian deklinatuta emandako zatietako bakoitza (edo honen ordezkoa, adberbioen kasuan); hau da, baita ere, izenaren osagarrietako bakoitza (edutezko genitibo, edo -ko izenlaguna) izen erregimenaz gain. Era berean neurtu dugu osagaika, esaldi nagusiaren barreneko mendeko esaldietako bakoitza (ez ditugu hauek osagai bakartzat hartu); eta osagai bat gehiago bezala zenbatu dugu mendeko esaldiko aditza bera ere, honi erantsitako atzizki/aurrizki mendetzailearekin batera (kasu marka berau ere nolerebait). Azkenik, osagai bezala kontsideratu nahi izan dugu koordinazio edo justaposizioan emaniko elementu nominaletako bakoitza. Osagai kontzeptuaren erabilera hau ez da teknikoa baino, eta estatistika lan honi mugatua, esaldien dimentsio errealak objektibitate pixka batez finkatu nahian. Eta egokiago iruditu zaigu esaldiak osagaika zenbatzea, beste era batez egitea baino, nahiz hala ere zenbaitetan oso dimentsio desberdineko osagaiak bildu, osagai bertsutzat eman bailitezke silaba bakarreko zuk, edo hemezortzi silabako, hemezortzi galtzagorri lizun loriatsu haiengatik bezalako esaerak. Askoz esaldi dimentsio fidagarriagoak emango lizkiguke, osagaiez gainera, hauek silahaka neurtzeak, baina oraingoz ez dugu lan hori egin. Mostra laburra izan arren, bada zenbait gauza aipagarri, gure eguneroko esperientziak zilegizta ditzakeenak. Bat, gaur egungo prosa estandarrean ia erabat desagertzen direla, praktikan, aditzaz hasitako esaldiak. Testimonialak Lertxundigan (%4,6); batere ez (ia) prosa estandarragoetan (% 0,5 EEgunk.; %0,0 Argia). Bigarrena: Argia-koa bezalako testuek, ustez didaktikoak, kopuru handiagoa erakusten dute, aditzaz amaitzen diren esaldiena (%50,3), beste guztiena baino. Lertxundiren prosa literarioa, ez da horren aditz amaiera zale, nahiz ore har oso-oso atzean ematen dituen aditzak esaldian. Mendibururen itzulpenen datuak, berriz, ez dira batere bitxiak, aztertu sortzezko idazle klasikoen parean. Are gutxiago hegoaldekoen aldean, nahiz hau itzulpengintzan aritu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Galdegaiaren kokagunea esaldian</head><p>Zehaztasunak zehaztasun, euskalari gehienok genuen lehenago ere nahikoa argi, euskarazko esaldi kopuru nagusienak erakutsi ohi duela aditza esaldi barrenean emana, eta ez honen muturretan; agian salbuespenen batekin Kardaberazen eskolan, edota gaur egungo eskola azkue-altubetarraren kimu muturrekoenetan. Baina aditza tartean daramaten esaldien multzoan, esaldiak osagai kopuruaren arabera aztertu aurretik, egin nahi izan dugu bigarren banaketa garrantzizko bat irizpide pragmatikoak erabiliz.  Galdegaia aditzaren aurrean edo ondorean emateagatik aztertu ezineko esaldiak %10,2 direlarik, soilik esaldien %10,8k bete du peto gure mostran galdegaia aditz aurre justuan emateko lege azkue-altubetarra. Aldiz, ez, esaldien %79,Ok. Eta bada zer edo zero (26) Galdegai kontzeptua artikulu honetan modu nahikoa arruntean erabili dugu, bereizi gabe galdegai eta iruzkin kontzeptuen artean. Hala, esateko, Elhuyar Hiztegi Entziklopedikoa-k bi kontzeptu hauek definitzen dituen moduan: Galdegai: Esakune batean, iruzkinaren osagai den elementu hanpatua, informazio berriena edo hiztunak ororen gainetik komunikatu nahi duena biltzen duena. Iruzkin: Esakune batean, predikazioaren edukina edo informazio berria biltzen duen elementuek osatutako atala (mintzagaiari kontrajarria).</p><p>(27) Esaldi soltean zail eta zalantzagarri da zehatz erabakitzea, zein esaldi zad den, zein ez, informazio gunerik garrantzizkoena,-berriena, galdegaia edo dena delakoa. Langintza bera, ordea, erabat errazten da esaldi bakoitza bere testuinguruan ezagutzen dugun orduko, gure kasuan legez. Nahiz halako sailkapen pragmatiko batek beti gordeko duen aurreko hiru saileko banaketa objekdboak baino subjektibitate gradu handixeagoa.</p><p>(28) Dela, aditzak berak: gordetzen duelako nabarmen esaldiko galdegaitasuna (egin indartzaile bidez edo bestela); edo dela, esaldien atal errematikoa, iruzkina edo, nabarmen banatua gertatzen delako aditzaren aurre justuan, eta ondorenean (oso maiz gertatzen den bezala gaur eguneko prosa idatzian, gure corpusean ere); eta inoiz, zaila gertatu zaigulako, testuinguru guztiak ezagututa ere, erabakitzea, zein diren esaldiren baten elementu errematikoak eta zein tematikoak (ez gehiegitan nolanahi); azkenik, baita ere inoiz, esaldiko galdegaia aditzaren aurrean emana izan arren, bien artean beste elementuren bat tartekatu delako, bien arteko lotura etenaz (Kardaberazen eskolan arruntak diren kasuok, ez dira dozena erdia baino gure mostran, eta gehienak aditza amaieran ematen dutenak). Hirugarren atal hau murritza gertatzen cia korpus nagusian (zabalagoa gaur egungo prosa idatzian).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.1.">Datu bertsuak corpus nagusian sailez sail</head><p>Jakingarri asko, datuak bertsuak ditugu corpus nagusiko sail guztietan: idazle klasiko, XIX. mendeko ahozko bilduma, eta gaur egungo ahozko mostra guztietan ere esanguratsuki:</p><formula xml:id="formula_1">Id/kla Axul. Mop;.</formula><p>A~ir.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Duv.</head><p>Etxe. We/C Eu/eu Krisi GalIad/au: <ref type="bibr">12,9 4,3 5,9 3,8 19,9 28,8 13,9 13,0 8,6 8,1 6,5</ref> Bestela:</p><p>13,4 13,8 10, <ref type="bibr">8 11,5 12,1 18,7 9,9 14,5 7,4 7,6 5,4</ref> Nabarmen da sail guztietan galdegaia aditzaren ondoren emateko joera gaur eguneko hiztunen artean, eta are Euskalkiz euskalki sailean, non zertxobait apalxeagoak izaki ere, datu guztiak diren era batekoak: Zuberoko hiztunak, bakarrik %9,7tan ematen du galdegaia aditzaren aurretik, eta %77,4 ondoretik; Baigorrikoak, % 5,9 aurretik, %94,1 ondotik; Gorozikakoak, %7,4 aurretik, %81,5 ondotik; Astigarragako ezin apalagoak, %8,0 aurretik, %64,0 ondoretik; ... Idazleen artean, erabat paretsuak dira Axularren datuak (%4,3 / %81, <ref type="bibr" target="#b66">9)</ref>, Mogelenak (%5,9 / %83,3), eta J.B. Agirrerenak (%3,8 / %84,7). Aldiz, beste bi idazle iparraldekoak ez dira horren absolutuak, nahiz bai ezpal berekoak. Desberdinenak, ]. Etxeparerenak: %28,8 aurretik, %52,5 ondoretik (% 18,7 bestela).29</p><p>Halako datuen bistara, galdetu behar, nondik ateratzen den Azkue-Altuberen galdegai legea, ez bada tradizio idatziaren eta ahozko erabilera guztien kontrara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.2.">Gaur egungo testuak, desberdinak</head><p>Mendibururen itzulpenetan batere alderik sumatzen ez den bezala aurreko atalean emaniko datuekiko, diferentziak ezin nabarmenagoak dira gaur egungo testuetan, espero zitekeen bezala. Gaur egungo testuetan ez da jada sailik nagusiena, galdegaia aditz ondoretik erakusten duena (%20,1),30 baizik, lege azkue-altubetarrak agindu moduan, galdegaia aditzaren aurretik daramaten esaldiena (%51,2), corpus nagusiko inongo laginetan ez bezala. Bestalde, bestelako esaldien saila, erabat puztua gertatzen da (%28,7), gaur eguneko prosan ikaragarri ugaldu denez esaldiko elementu errematikoak aditzaren aurre justuan eta ondorean banatzeko joera, aditza gehiegi atzeratu nahi ez eta.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.3.">Galdegaia aditz ondoretik eta entendimentuzko aditzak</head><p>Gaur egungo joskera lege kanonikoak orotara eskatzen badu ere galdegaia aditzaren aurre justuan ematea, eskaini ohi du aukera, salbuespen gisa, galdegaia aditzaren ondotik emateko, galdegai edo iruzkin luzea erakutsi ohi duten aditz, dei ditzagun hemen, entendimentuzkoen edo kasuan (esan J galdetu J pentsatu J iruditu J uste) ikusi J jakin J gertatu J agindu eta antz batekoak), hauen osagarri objektuak maiz diren neurrian mendeko esaldi osoak, eta luzeak.</p><p>Guk zehaztasun gehiagoz ezagutu nahi izan dugu fenomenoa, eta, galdegaia aditzaren ondoretik erakusten duen esaldi multzoaren barne, aparte zenbatu ditugu entendimentuzko aditzen bidezkoak (mendeko esaldi objektua)}1 Eta egia da halakoak multzo garrantzitsua direla galdegaia aditzaren ondoretik erakusten duten esaldien artean, baina ez, hala ere, guztien laurdena baino askoz gehiago: Mendibururenean ere % 12,2 dira entendimentuzkoak, eta gaur eguneko testuetan, nahiz sailaren dimentsio globala askoz txikiagoa izan, %18,8.</p><p>(30) Nolanahi, zerbait ere badena lege kanonikoaren kontrara. (31) Ez ditugu, hala ere, entendimentuzko aditzen sailean zenbatu antzekoak gerta litezkeen zenbait esaera predikatibo, bereziki izan aditzaren bidezkoak (egia da ... j {badakit gauza bat} eta da ... ).</p><p>Ezin bada esan, gure corpusen arabera, inon lotuegia dagoenik galdegaia aditz ondoretik emateko joera, soilik aditz mota semantiko berezi bati. Beste gauza bat izango da, postulatzea, fenomenoa lotua dagoen edo ez, eta nola, eta zenbateraino, galdegai osagai luzeagoak edo laburragoak izateari. Hori aztertuko dugu hurrengo atalean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Esaldi nagusien joskera, luzeraren arabera</head><p>Aztertu esaldi nagusi guztien kopurutik (4.681), osagai kopuruaren arabera-aztertu ditugu, soilik: aditzaz hasten zirenak (640); aditzaz amaituak (1.262); eta aditza tartean izaki, galdegaia aditzaren ondoretik erakusten zutenak· (2.044), edo aditz aurre justuan (279). Denera 4.225 esaldi. Ez ditugu osagaika aztertu: aditza tartean izanik, galdegai gunearen arabera sailkatu ezin izan ditugun bestelako 263 esaldiak; eta ezta ere, baaurrizki bidez osatutako aditz trinko bidezkoak (193 esaldi). Hala sailkatu dugu osagaika, aditz jokatu bidezko baiezko esaldi nagusi deklaratzaile osagarridun guztien %90,3.</p><p>Segidako tauletako datuak, beti eman ditugu banatuak goitik beherako bost zutabetan, eta zazpi ilara horizontaletan. Lehenengo lau ilaretan, osagai bateko, biko, hiruko eta lauko esaldien proportzioak. 32 Bosgarrenean berriz, batera, 5 edo osagai gehiagoko esaldi guztien proportzioak, esaldi luze modura, zehaztu gabe hauen osagai kopurua. Gainera, seigarren ilara aparteko bat erantsi dugu denerako datuak bilduaz,33 eta zazpigarrena kopuru absolutuak emanez.</p><p>Lehen zutabean jaso dira luzera bakoitzeko esaldi proportzioak (Es. prop.) ehunekoetan, esaldi kopuru osoari begira.3 <ref type="bibr">4</ref> Bigarren zutabean, aditza hasieran daramaten esaldien proportzioak (Ad. has.), osagai kopuru bakoitzeko. 3.enean, Aditza Tartean eta Galdegaia aditz ONDoretik daramaten esaldien proportzioak (A/t/g/ond). <ref type="bibr">4</ref>.enean, Aditza Tartean, eta Galdegaia aditzaren AURre justuan daramatenak (A/t/g/aur). <ref type="bibr">5</ref>.goan, azkenik, aditza amaieran daramaten esaldien proportzioak (Ad. amai.), osagai kopuru bakoitzeko. Hala jakin nahi izan dugu, osagai kopuru "bakoitzeko, zenbat esaldi hasten den aditzaz, aditzaz amaitzen, edo, aditza tartean izanik, daraman galdegaia aditz aurretik edo ondoretik. 35 Osagai bakarreko esaldietan, bi zutabe baino ez (Ad. has.; Ad. amai.).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.1.">Corpus nagusiko proportzio orokorrak</head><p>Ezin esanguratsuagoak jada:</p><p>(32) Proportzioak bakarrik jaso ditugu, esaldi kopuruen daturik gabe, hauen emateak nahikoa iluntzen zueIako tauIen irakurketa. Kopuruetarako eta ik. <ref type="bibr">Hidalgo (1994d)</ref>.</p><p>(33) Denerako datu hauetan bada beti aIde txikiren bat orain eskaintzen ditugun proportzioen, eta aurreko ataIean jaso ditugunen artean, oraingoan ez deIako kontutan hartzen, aditza tarrean izaki, galdegai gunearen arabera sailkatu ezin genuen esaldi kopuru txiki hura.</p><p>(34) Ehuneko hauek, bertikaIean batuta, %100 osatuko dute.</p><p>(35) Ehuneko hauek, horizontalean batuta, %100 osatuko dute, adierazi bezaIa. Kuriosoa da, nola, gaur egungo ahozko hizketa aberatseko mostra honetan, aditza aurrealde I atzealdean multzoen arteko oreka, ez den inondik ere gertatzen hiru osagaiko esaldietan: %34,3 baino ez aditza aurrealdean daramaten esaldien kopurua; %65,7a aditza atzeratua dutenena. Soilik laukoetan gertatzen da parekatzea (oztaozta): %47,2 aditza aurrealdean; %52,8 oraindik atzean. Bost edo gehiagorekin (hau da, corpuseko esaldien %60,5eko gehiengo absolutuan), gertatzen dira desberdintasun nabarmenak: %82,7 aditza aurrealdean, % 17,3 soilik atzealdean. Esplikazioa, beharbada bilatu beharko litzateke, mende honetako ahozko euskara jantzia jasaten ari den eboluzioan, batez ere hegoaldeko euskaldunongan.</p><formula xml:id="formula_2">5 (edo +) 40sagai 30sagai 20sagai Osagai 1 80- 70- 60- 50 40 30 20- 10- o~I.--I"""-"""'''''''''---c Ad. amaieran [J Ad.</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.8.">Bi euskaltzainen jardun laburrak</head><p>Proportzioak segidakoak, ora har, aurreko guztien joera bertsukoak, nahiz nahasixeagoak, beharbada askoz esaldi kopuru txikiagoekin ari garelako jokatzen: Mendibururen itzulpenetako datuak ez dira batere aldentzen corpus nagusiko proportzioetatik: 5 (edo +) osagaiko %14,9 esaldik du soilik aditza atzealdean;</p><p>%85,1 ek aurrealdean.</p><p>Aipagarria da zeinahi 1uzeratako esaldietan zabalagoa dela aditza aurrealdean duten esaldien proportzioa (are osagai bakarreko esaldien artean ere: %57,1 / %42, <ref type="bibr" target="#b66">9)</ref>. Denera ere nahikoa gehiago dira aditzaz hasten diren esaldiak, aditzaz amaitzen direnak baino <ref type="bibr">(%21,5 / % 14,6)</ref>. Mendibururen proportzioak hegoaldeko beste bi idazleen bertsuak gertatzen dira.</p><p>Aldiz, gaur egungo prosa estandarraren datuak bestelakoak dira, nahiz hauetan ere badiren aldeak esaldien luzeraren arabera. Daturik aipagarriena, duda gabe, aditzaren atzeratze orokorra: %83,9k du aditza esaldi atzealdean (%47,2k amaieran; %36,7k ad. tar. gald. ad. aur.); %16,lk soilik aurrealdean (%1,7 hasieran; %14,4 ad. tar. gald. ad. ond.). Sailez sail egin liteke konparaketa corpus nagusiko batez besteko datuekin. Zeharo hankaz gora iraulitako proportzioak. Ezin arrakastarik ukatu, azkenik, orain berrehun eta berrogeita hamar urre Aita Kardaberazek hasitako joskera eskolari, Larramendiren aurrean defendatuz 1760 inguruan «y la galaesta en posponer aun los verbos, que por 10 regular caen ass! con mas elegancia.» hura. <ref type="bibr">38</ref> Bestelakoan, nabarmentzekoa da aditza tartean eta galdegaia aditzaren aurretik daramaten esaldien proportzioen gorakada handia, esaldiak osagaiak irabazi ahala (beltzaxkaz), corpus nagusiko lagin guztiek sail honetan erakusten duten orekaren aldean.</p><p>Ba ote du, gaur eguneko prosa idatziaren erabateko iraultze honek zerikusirik, ora har darakutsan ulergarritasun arazo larriekin, batez ere esaldi luzeetan? Ez dirudi zailegi bi fenomenoak uztartzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.">Aditza zuzenean esaldi hasieran</head><p>Zuzenean aditzaz hasten diren esaldiak ia desagertzeraino iritsi badira ere gaur eguneko prosa idatzitik (% 1,4 gure mostran),39 ez da oraindik hala gertatzen gaur eguneko ahozko mintzoetan (%9,4 batez beste gure corpus nagusiko lau sailen artean), edota lehenagoko ahozko edo idatzizko testigantzetan (% 18,1 idazle klasikoetan; %27,9 Webster/Cerquanden bildumetan). Atentzio pixka bat eskaini nahi izan diogu sailari, batetik, zehatzago kuantifikatu nahian, zuzenean esaldi hasieran, buruzuri, agertzen diren aditz trinkoen fenomenoa, inondik ere ez existen~ziarik gabea, nahiz guztiz gaitzetsia izan eskola azkue-altubetarrean. 4o Atal honetan ere kuantifikatu dugu entendimentuzko aditzen pisua, aditz trinko nola konposatuen artean. Hala datuak (beltzaxketan orokorrak), corpus nagusikoak eta sailez sailekoak: Entendimentuzko aditzei dagokienean, beharbada da aipagarri, nola badiren batez beste %35,2 ere aditz konposatuen artean (%13,2 trinkoen artean). Baina gehiengo absolutua da beste nolanahiko aditzen saila. Desberdintasunak ez dira aipagarriegiak sailez sail, kontuan izaki ez garela jokatzen ari hiztun bakoitzaren esaldi kopuru altuegi batekin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.1.">Aditz trinkoak zuzenean esaldi hasieran</head><p>Aditz trinkoei dagokienean, soilik idazleen artean aurkitu ditugu entendimentuzko aditzak (5: Dirudi -J.B. Agirre-, Diote -Duvoisin-, Nago eta Daukathau bi bider; ]. Etxepare-). Bestelakoak, 33, aditz arruntak dira. Maiz, izan aditz kopula soilak. Denera, aditzez hasten diren esaldien %5,9. Aztertu baiezko esaldi nagusi deklaratzaile osagarridun guztien,41 %0,85. Ehuneko bat eskas. KOpUfU txikia, baina ez baztergarria. Gainera, gaur eguneko ahozko hizkeren artean, zuzenean aditzaz hasten diren 260 esaldien artean, badira %8,1 ere.</p><p>Idazleen artean ere badaude desberdintasun nabarmenak. Gure mostran batere kasurik aurkitu ez dugun bezala Axularrengan (nahiz badiren Gero-an),42 Mogelen kasua gertatzen da aipagarriena gure mostran, 9 esaldi ere hasten baititu zuzenean aditz trinkoz, ora har aditzaz hasten dituen 59 ugarien %15,3; aztertu bere baiezko 180 esaldi nagusi deklaratzaile eta osagarridun guztien, %5; eta ez genuke esango kopuru hau oso urruti dagoenik, ahozko erabileretatik.</p><p>J. Etxeparegan ere aurkitzen ditugu aztertu mostran hiru esaldi entendimentuzko aditz trinkoz hasiak, oso proportzio altua, %16,7a, aditzaz hasten dituen esaldien Mendibururen itzulpenetako datuak ez dira aipagarriegiak beste idazleen proportzioen arrean. Zuzenean aditz trinkoz hasitako 6 esaldiak (enrendimentuzkorik ez), % 10,2 dira adirzaz hasten direnen artean; eta aztertu guztien, %2,0. Gaur egungo prosan, ez dugu aurkitu aditz trinkoz hasitako esaldi alerik, ora har aditzaz hasten ausartzen diren apurren artean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.5.">Baaurrizki baieztatzaile bidezko esaldiak</head><p>Dio teoria kanonikoak, fundamentu handirik gabe ere bai, halako esaldietan, baaurrizkiak hartzen ote duen esaldiko pisu errematikoa, galdegaitasuna. Ez da trikimaina bat baino, justifikatzeko, halako aditzek zuzenean esaldi hasieran edo bederen aurrealdean agertzeko. duten joera nabaria,43 nahiz eta maizenik esaldiko pisu errematikoa aditz honen ondoretik eman. Hala, badirudi baaurrizkiaren erabilera dela (besteak beste) hiztun euskaldunak maiz darabilen errekurtsoa aditz trinkoa inolako eragozpenik gabe aurreratu ahal izateko esaldian.</p><p>Aparte zenbatu ditugun esaldi hauek hiru sailetan banatu ditugu: nagusia, galdegaia nabarmen aditz ondoretik daramaten esaldiekin; bigarrena, aditza amaieran erakusten dutenekin; eta hirugarrena, bestelakoen saila, batez ere, esaldi barreneko aditzak berak hartzen duenean esaldiko pisu errematiko nagusia, edota ere inoiz, zail izan denean ebazten, esaldiaren pisu errematikoa aditzaren aurrean doan, ondorenean, edota bietan banatua. Hauek datu orokorrak: 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 5,0 6,4 9,5 3,6 0,0 (43) Bada nolanahi, iparraldean, hegoaldean baino joera nabarmenagoa (gure laginetan nabarmendu izan ezin duguna horregatik), baaurrizkia erasteko ia edozein aditz trinkori ere, hau esaldiaren amai aldera eman arren. Joera ez da soilik gaur egungoa. Jada P. Urtek 1712an idatzia uzten duen gramatikan, aditz trinkoen paradigma ia guztiak ematen dira baaurrizkiari josirik. Eta gerora, maiz errepikatzen da erabilera hau ia derrigorrezko bezala XIX mendeko iparraldeko gramatikalari gehientsuenen lanetan (ik. <ref type="bibr">Intxauspe, 1856</ref>  jorienek (gure bi baremoen arabera) , askoz ere joera handiagoa dute aditza esaldi aurrealdeao emateko (ipar edo hegoan): Sara, %60,3 / %39,7; Zuberoa, %60,0 / %40,0; Baigorri, %80, <ref type="bibr">2 / 19,</ref><ref type="bibr" target="#b65">8;</ref><ref type="bibr">Heleta,</ref><ref type="bibr">%62,</ref><ref type="bibr">9/ %37,</ref><ref type="bibr">1;</ref><ref type="bibr">Mundaka,</ref><ref type="bibr">%71,</ref><ref type="bibr">6/ %28,</ref><ref type="bibr">4;</ref><ref type="bibr"></ref> Gorozika, %65,5 / %34,5 -nahiz hau nahiko apala den-). Aldiz, hiztun edo hizketarik apalenek, denak hegoaldekoak, zeharo iraultzera ere iristen dira proportzioak. Hala, Iturengoak, esaldien %57,7n emaogo du adirza aurrealdean, eta %42,30 atzealdean. Lezamakoak %45,7 soilik aurrealdean, eta %54,3 atzealdean; Astigarragakoak, %26,5 baino ez aurrealdean, %73,5 atzealdean; iraulienik Azpeitiakoek, %23,1 soilik, aditza aurrealdean daramaten esaldi multzoan, %76,9 aditza esaldi atzealdean daramatenak. Datuok, aipatu bezala, badute zerikusirik, hiztun hauengan esaldi laburrek duten ugaritasunarekin,-luze eskasen aldean. Eta ez dirudi beste misterio handiagorik dagoet:lik.</p><p>Aipagarria da ere euskaltzainen saila, nahikoa desberdinak baitira, bi euskaltzainen datuak. <ref type="bibr">45</ref> Haritxelharrenak bat datozen bitartean idazleen edo hiztun jantzienen proporrzioekin (%69,4 aditza aurrealdean / %30,6 aditza atzealdean), Satrustegireoak askoz parekatuagoak dira (%52,3 / %47,7).</p><p>Satrusregiren kasuan bezala, Eskola legea-ren debatean badira hiru hiztun nahikoa datu parekatuak erakusten diruztenak, nahiz hirurak ondo hizketa aberatsekoak izan.</p><p>(45) Nahiz biek ere hizketa maila nahiko apalak erakutsi gure hi baremoen arabera. Gehiengoak zeharo irauliak. Hainbat gehiago zenbat eta prosa estandarragoan. Zertxobait gutxixeago prosa literarioagoan, aIde handirik gabean. Zer esan, ezpada, gaur eguneko prosa estandarizatu (super)aberatsak, hizketa pobreenaren pobreenak emango ez Iituzkeen ordenazio ratioak erakusten ditueIa baino. Bestela esan, gaur eguneko prosa idatzi estandarrari aplikatzen zaizkion ordenazio ereduak, direla, soilik esaldi laburren, pobreenen, artean aurki litezkeen ordenamendu ereduak. Eta etxe orratzik inon altxa ezin bada, txabola apalentzako pentsatutako zimenduetan, hemen ere etxea amildu egin ohi da.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Mendeko esaldiak</head><p>Espazio berezia eskaini diegu gure azterketan mendeko esaldiei. ] oskera eskola azkue-altubetarrak zehatz agintzen du, 1.891ko Azkueren Euskal-Izkindeaz geroztik, mendeko esaldiko aditzak, eta honi erantsitako elementu mendekotzaileak, itxi / amaitu behar duela, derrigorrez, esaldia. Arauaren funtsa arakatu nahi izan dugu euskal joskeran. Eta horretarako, hiru multzo desberdinetan sailkatu ditugu gure mostrako mendeko esaldiak, pentsatuz, bakoitzak joskera ezaugarri bereziak erakuts zitzakeela: aditz jokatu bidezko mendeko esaldiak (salbu erlatiboak);46 soilik aditz jokatugabeez osatutakoak; eta azkenik, aditz jokatu bidezko erlatibozko esaldiak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Aditz jokatu bidezko mendeko esaldiak</head><p>Hasieratik baztertu ditugu mendeko esaldien artetik zenbait partikularen bidez zabaltzen zirenak (batez ere, zeren J ze J ••• kausalez) beste inolako aurrizki / atzizkirik erantsi gabe aditz laguntzaileari. Halakoak, gehiegi ez, esaldi nagusien artean sailkatu ditugu, eta partikula, konjuntzio kausal modura kontsideratu. Hala ere, mendeko esaldien artean kontatu ditugu, batez ere mendebaldean ohiko diren, zehar galdera atzizki gabeak.</p><p>Beste guztiak bi sailetan banatu ditugu. Nagusia, soilik aditzari erantsitako aurrizki (bait-) , edo atzizki <ref type="bibr">[-{e)n ... , -{e)</ref> Oreka orokorra nabarmena da, nahiz badiren hiztunak hainbeste erakusten ez dutenak, aide batera edo bestera 3.1.4.1. Gaur egungo prosaren kontrastea Mendibururen itzuipenetan ere, esaidi hautsi eta hautsigabeen parekatzea gertatzen den bitartean (%52,9 haursi, %47,1 gahe); ezin nabarmenagoa da gure mostra guztien kontrastea, gaur eguneko prosaren datuekin. Gure hiru mostretan, batez beste, soilik %22,0 esaldi hautsi; %78,0 gabe. Ez da inola ere parekotasunik, nahiz hau hurbiiago dagoen Lertxundigan (%35,5 hautsi, %64,5 gabe), urrunago, Egunkaria-koan (%21,7 hautsi, %78,3 gabe), eta desoreka absolutua Argia-ko testu didaktikoan (%9,3 baino ez hautsirik, %90,7 gabeak). Garrantzi berezia dute, aditza tartean, eta aditza amaieran zutabeetako proportzioen garapenek (beltzaxketan), mendeko esaidia osagaiak irabazten doan ahala. Zuzenean aditzaz hasten diren esaldien proportzioak aldiz, aldaketa handirik gabe mantentzen dira esaIdien Iuze-laburren arabera. Aditza amaieran daramaten esaldien kopurua, %88,7tik osagai bakarreko esaIdietan, mailaz maila erortzen da osagaiak erantsi ahala, %21,2 soileraino 5 (edo +) osagaiko esaIdietan, zeinetako %78,8 diren hautsiak. Osagai bakarreko esaIdietan, ez da bater~mesprezagarria, zuzenean aditzaz hasten den % 11 ,3ko esaIdi hautsien kopurua. Eta 2koetan, esaldi hautsi / hautsigabeen oreka, artean azken hauen aIde badago ere (%34,4 / %65,6), jada 3 osagaitik gorako esaIdietan, alderantziz gertatzen da: 3rekin %53,6 hautsi / %46,4 hautsigabe; 4rekin %65,2 / %34,8; eta 5 edo gehiagorekin, aipatu %78,8 / %21,2. Eta izan ere, aditza tartean daramaten esaldien proportzioa nabarmen doa gora, esaldiek osagaiak irabazten dituzten heinean, %23,7tik 2 osagaiko esaldietan, 5 edo gehiagoko %65,2raino. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.5.">Osagaika aditz jokatu bidezko mendeko esaldiak</head><p>Ezin erlazio argiagoa, mendeko esaldiotan ere, esaldien luzera eta aditz gunearen artean. Nahiz, haIa ere, hiztunak beti duen aukera, agi danean, esaldia hautsia edo hautsigabea emateko (komenentziara?) osagai bakarreko esaldian, nola 5 edo gehiagokoan. Eta aldeak badiren arren, sailez sail eta hiztunez hiztun jarrai liteke aditza amaieran eta tartean proportzioek erakusten duten garapen kontrajarria esaldiek osagaiak irabazi ahala. Aditza hasieran zutabeak ez du halako garapenik, hiztun bakoitzak duen arren, zaletasun gehiago edo gutxiago, aditzak zuzenean emateko esaldi hasieran. Garapen bera dute Mendibururen itzulpenetako datuek, eta ere gaur eguneko prosa estandarrarenek, beren neurrian izango bada ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Aditz jokatugabe bidezko mendeko esaldiak·</head><p>Ez ditugu kontuan hartu esaldi osagarridunak baino. Eta ez dugu bereizketarik egin, beste aditz baten osagaiak, edota izenaren osagaiak zirenen artean. Ez dugu ere kasuan bereizketarik egin, baiezko eta ezezko esaldien artean. Ez eta ere, aurre parti-kuIa bidez osatzen diren esaldi apurrekin (nahiz partikuIa bidezkoak gehienak). Ezaguturik, Azkue-Altuberen joskera Iegea esaldi hauetako aditza ere esaldi amaierarb idaltzen, jakin nahi izan dugu, zenbatek betetzen zuen legea. Eta betetzen ez zutenen artean, bereizi ditugu, aditzaz hasten zirenak, eta aditza esaldi barrenean zutenak: Hiztun arruntenen artean aurkitzen dira, esaldi hautsien proportzio nagusienetakoak (Webster / Cerquand, Euskalkiz euskalki, Krisia). Bestelakoan, guztietan errepikatzen dira multzo paretsuak, aditza hasieran eta tartean daramaten esaldi hautsien artean (salbu euskaltzainen eskasean). Idazle klasikoen artean, badira horregatik, desberdintasunak. Axular da, betiko moduan, aditza gehien atzera zale; hegoaldekoak, aldiz, hautsi zaleenak. Mendibururen itzulpenak, kurioso asko, oso aditz atzeratze zaleak dira alor honetan, neurri ia Axulartarretaraino (%7,4 soilik hautsi / %92,6 gabe).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.1.">Gaur eguneko prosa idatziaren datuak</head><p>Alderik nabarmenena, gaur eguneko testuen aurrean gertatzen da, zenbaitetan esaldi hautsiak ia desagertzeraino iritsiak direlarik. Lertxundigan oraindik proportzio Axulartarrak-edo aurkitzen baditugu ere, hauek bazterreraino erortzen dira testu estandarragoetan:</p><p>Denera hautsiak aurkitzen ditugun 18 esaldien artean, soilik 3 (% 16,7a) hasten da zuzenean aditzaz (guztien %O,5a). Oso nabarmena da, espero zitekeen bezala, esaldi hautsigabeen beherakada, hauei osagaiak erantsi ahala, gutxiengo nabarmena izatera iristeko 5 (edo +) osagaikoen artean. Datu globalak ez badira hautsi zaleagoak, da, aditz jokatugabez osaturiko esaldi luzeen eskasiagatik, osagai bakarra edo bi erakusten dituen esaldi gehiengo absolutuaren aldean (%70,9a bien artean). Esaldi amaierako aditzen beherakada, nolanahi, ez da aditz jokatu bidezkoetan bezainbestekoa. Ohartzekoa da esaldi hauen artean igoera proportzionala ez dela bakarrik gertatzen aditza tartean duten esaldien artean, baizik eta, baita ere, aditza hasieran dutenetan, hauek osagaiak irabazten doazen ahala. Eta ezaugarri guztiok errepikatzen dira, hala hola, sailez sail, esaldiek osagaiak irabazi ahala, zenbaitetan oso proportzio berezietara iritsiz (Webster / Cerquanden bilduman %70,0 esaldi hautsi lau osagaikoen artean, %90,0 5 (edo :+)koenetan; Euskalkiz euskalki sailean %64,3 hautsi 3 osagaikoen artean, 5 (edo +)koen artean 10etik 9). Gaur eguneko prosaren proportzioek ez dute ia alderik erakusten esaldien luzeraren arabera ere (nahiz bai zertxorenbait: %86,5 hautsigabe 5 (edo +) osagaikoen artean).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Erlatibozko esaldiak</head><p>Sail aparte batean bildu ditugu, aditz jokatu bidezko erlatibozko esaldiak, izenaren osagaiak, ustez, jokaera berezia erakusten zutela beste era bateko mendeko esaldien aldean. 48 Jokaera zurrunagoa-edo, buru nominal independente bati lotuta (48) Esan bezala, ez ditugu erlatiboen artean zenbatu (mendeko esaldi arrunten artean baizik) zenbait erlatibozko esaldi egitura fosilizatu edo, beste kategoriaren bateko mendeko esaldiak osatzen dituztenak <ref type="bibr">(moduzko, konparaziozko, ... [-(e)</ref>  Iz/mug/on: 23,2 29, <ref type="bibr">6 9,</ref><ref type="bibr">S 13,</ref><ref type="bibr">0 IS,</ref><ref type="bibr">9 36,</ref><ref type="bibr">7 40,</ref><ref type="bibr">6 8,</ref><ref type="bibr">5 2S,</ref><ref type="bibr">9 8,</ref><ref type="bibr" target="#b106">6</ref> 18,2 • -(e)n: 17, <ref type="bibr">9 21,1 2,4 7,4 18,9 33,3 21,9 6,4 28,9 8,6 18</ref> Aditu cenduan <ref type="formula">(1)</ref>, Cristaua, azqueneco aldian, cer ondasunac dacartzian <ref type="formula">(2)</ref> batayoco Sacramentuac artzallearen animara. Aditu cenduan (3) gafiera, nolaco prestaera escatzen duan <ref type="formula">(4)</ref>, baldifi artzallea gaitzaren, eta onaren ezagiieran sartua bada <ref type="formula">(5)</ref>; bafia gueyenac, edo alde-aldean guciac artzen due <ref type="formula">(6)</ref> Sacramentu au jayota <ref type="formula">(7)</ref> laster, eta prestaeraric ecin eguin cezaqueen <ref type="formula">(8)</ref> adifiean. Au onela izanic (9) ere, ez uste izan (10) nolanai eman digula <ref type="formula">(11)</ref> Elizac Sacramentu au. Etzigun eman <ref type="formula">(12)</ref>, eta ez dio <ref type="bibr">(13)</ref> ifiori ere ematen, aguindugabe <ref type="formula">(14)</ref>, leyalqui gordetzea <ref type="formula">(</ref> EEz Ama santac, batayoa norbaiti emateco (36), escatzen du (37) Aita, edo Ama pontecoa, edo biac. Au da (38) lenengo ceremonia. Certaco eguiten du (39) au Elizac? Eguiten du (40), benicbeifi, aurraren icenean izan dedin (41) norbait, batayoraco bear dana <ref type="bibr" target="#b125">(42)</ref> aguintzen duana (43). Orregatic deitzen zate (44) batzuetan: Sponsores, eta esan nai du (45): Aguintzen (46), edo itzac ematen duenac (47). Escatzen du (47bis)4 gafiera Elizac Aita edo Ama pontecoa, gurasoric gabe aurra gueratuco balizere (48), izan dezan (49) norc eracutsi (50) Ceruraco bidea. Asco da (51) berez Aita, <ref type="bibr">(1)</ref> Aditz bakoitzaren ondoren ematen dugu parentesi artean honen zenbakia, sailkapenean erabiliko den berbera. Zenbaitetan ematen dira zenbakiak aditzik gabe ere, pentsatuz hau ezabatua edo dagoela. <ref type="bibr">(2)</ref> Kasuan ez diogu zenbakirik eman, beartuac osagarririk gabeko aditz jokatugabe honi, nahiz bai eman diogun antzeko aditz hainbati (goiko 7a kasu). Arazoa, ez da arazo (horregatik ez diogu zenbaki berririk eman), osagarririk gabeko aditz jokatugabeok azkenean kontuan hartu ez ditugulako gure azterketan. (3) Zenbatzean begibistan da 28. zenbakia ahaztu dugula. (4) Zenbakia errepikatu genuen lehen irakurketan eta ondoren eman genion bis-a.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 21 )</head><label>21</label><figDesc>%62,1, 5 (edo +) osagaiko esaldien artean; % 147,0 esaldi nagusi/mendeko ratioa. (22) %35,6, 5 (edo +) osagaiko esaldien artean; %59,7 esaldi nagusi/mendeko ratioa. (23) %36,8, 5 (edo +) osagaiko esaldien artean; %66,7 esaldi nagusi/mendeko ratioa. (24) % 53,4, 5 (edo +) osagaiko esaldien artean; %77,4 esaldi nagusilmendeko rarioa. (25) %43,4, 5 (edo +) osagaiko esaldien artean; %55,4 esaldi nagusi/mendeko ratioa.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>n baino ... -ago; -(e)n bezain ... ; -(e)n bezala itxurakoak}. Mendeko esaldi arrunt bezala zenbatu ditugu ere, denborazko esaldi nominalizatuak {-(e)nean, -(e)netik, ...}, erlatibozko egiturak izan arren, fosilizatuak edo kontsidera litezkeen neurrian. Hala ere, erlatibozko esaldi bezala zenbatu ditugu, beste hainbat esaldi moduzko edo denborazko) buru nominal hainbat argiagoa erakusten dutenak {-(e)n moduan; -(e)n legezj -(e)n egunean; -(e)n momentuan, ... , itxurakoak}.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>15) Jesu-Cristoren legue Santa, eta uztea (16) betico becatua, eta becatuaren bideac. Aurrac ecin aguindu cezaquean (17) au berez, eta orregatic aurraren lecuan jartzen dira (18), Aita ta Ama pontecoac, eta aren icenean ematen due (19) itza, esan dana (20) eguiteco (21). Beartuac 2 gaude (22), Aita, ta Ama pontecoac gure ordez aguindu zuena (23) eguitera (24), Trentoco Concilioac eracusten digun (25) bezala. Etzuen (26) alabafia ecerere aguindu, nai, ta nai ez Ceruraco eguin bear dana (27) baicic. Orregatic gauza chit egoquia da (29)3 ongui beguiratzea (30), lenengo lecuan: cer guisatan artu guinduan (31) Eliz Ama Santac batayoco Sacramentura, eta cer aguindu guenduan (32). U rrena, nola eranzun diogun (33) ,egun andi artan aguinduari (34). Enzun (35), Cristaua, arreta andiarequin. §I.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Aurrerago azalduko dugun modu eta arrazoiengatik(2.3. atala), ez ditugu osagaika sailkatu, aditz jokatu bidezko baiezko esaldi nagusi deklaratzaile guztiak (4.681), baizik eta hauen %90,3 soilik (4.225), kanpo utziaz ba-aurrizki baieztatzailea erantsita zuten aditz trinko bidezko 193 esaldi; eta aditza esaldi barrenean erakusten zutenen arteko beste 263 esaldi, zeinetan ezin erraz bereiz litekeen galdegaia aditz aurrean edo ondoan emana doan. %66,0). Mogelen testua, ordea, ez da iristen %49,7ra baino. Eta Duvoisinena %40,6raino jausten da.Ahozko testigantzen artean ere, oso proportzio desberdinak aurki genitzake, jasoenetatik, beheenetara. Eskola legea-ren debatean, kasu, %.60,Sekoa da, 5 edo osagai gehiagoko esaldi nagusien proportzioa. Aldiz, bi euskaltzainen mintzoak ez dira iristen %39,Ora baino batez beste (%34,3 Haritxelhar; %40,1 Satrustegi). Aita Mendibururen bi itzulpenetako datu bateratuak (gaur eguneko corpusetik kanpokoak).Oso aberatsa da Axularren testua, are idazle klasikoen artean ere (batez besteko proportzioen bikoitza atal gehienetan). Duvoisinen testua, berriz, ozta-ozta iristen Mintzo jasoagoek, berriz, bestelako datuak eskaintzen dituzte. Nabarmenen Baigorriko hiztun jantziak,21 %28,8 esaldi hasiz aditzaz, eta soilik % 19,7 amaituz. Baita ere beste zenbait hiztun arruntagoek, zeinek nahiz esaldi amaieran segi ematen esaldi kopuru garrantzitsua, era berean kopuru handia hasten duten zuzenean aditzaz.</figDesc><table><row><cell>400</cell><cell></cell><cell>VfCTOR HIDALGO VfCTOR HIDALGO</cell></row><row><cell cols="3">60 dira idazleen artean. Axularrek aditzaz hasten dituen esaldiak, %6,9 dira, eta aditzaz (edo+) o. 50 amaituak, %39,4. Mogelen proportzioak, berriz, ia alderantzizkoak dira: %32,8 adi-</cell></row><row><cell cols="3">Id/kla Axul. Mog. 765 112 0 689 639 709 71 7 376 600 33 9 178,1 242,9 174,7 40 30 20 10 tzaz hasiak; soilik %10,6 amaituak. Agirrek ere, esaldien %27,2 hasten du aditzaz, Agir. Duv. Etxe. We/C Eu/eu Krisi Es/leg Eu/tz MEiok.: 562 564 1067 328 254 434 657 286 ME i/2ab: 498 402 1022 270 301 27 5 399 203 ME erlat.: 396 220 374 60 100 234 342 18 1 ME dener: 145,7 118,7 246,4 65,7 65,5 94,4 139,8 67,0 eta %3,8 soilik amaitzen. Etxeparek ere, soilik esaldien % 12,3 amaitzen du aditzaz; nahiz aditzaz hasi ere ez duen egiten %10,1 baino. Aldean, Duvoisin Axulartarrago da: esaldien %30,3 amaituz aditzaz, eta % 11,2 hasiz. Bada desberdintasunik, hego eta iparreko mostren artean. Aditzaz hasi zaleago Hala, Sarakoak: 22 %22,6 hasieran, %30,6 amaieran; Heletakoak: 23 %23,3 hasieran, %33,3 amaieran; Mundakakoak: 24 %21,6 hasieran, %20,4 bukaeran; edo Gorozika-koak ere: 25 %21,4 hasieran, %30,4 amaieran. rerenean (Euskalkiz eus-kalki bilduma herrikoian ere, proportzioa, ora har, ez da %36,9koa baino. Baina desberdintasunak handiak dira hiztunen artean, eta batzuk oso kopuru goitietara iris-ten diren bitartean (Baigorrikoa %62,1; Mundakakoa % 53,4); bereziki hegoaldeko zenbait hiztunen testigantzak 050 maila apalekoak dira (Iturengoa %22,1; Lezama-koa %29,9; Azpeitikoak %28,1; edota beheenik, Astigarragakoa % 17,6). Kontrasterako corpuseko datuak segidakoak, denak ere nahikoa testu aberatsak ematen dituztenak aditzera, salbu Lertxundiren Karla-koa, hau arruntxeagoa: 12 1.3.2. Mendeko esaldi eta nagusien arteko ratioak Esaldi nagusien kopuruari eman diogu % 100 balioa, eta mendeko esaldien (ME) ak). Baita ere, mendeko esaldien bateratzea: Kopur. Esaldi nagusiak: 4.488 100 % ME iokatuak: 2.334 52 0 ME iokatu2abeak: 1.763 39.3 bidezkoak barne), denek ere aparteko azterketa merezi dutenak (guk oraingoz egin ez duguna), joskera propioa erakusten duten neurrian. Ad. has.: 18,1 6,9 32,8 27,2 11,2 10,1 27,9 13,7 7,2 8,3 Ad. tart.: 63,4 53,7 56,7 69,1 58,5 77,7 50,1 49,9 59,0 61,7 Ad. amai.: 18,6 39,4 10,6 3,8 30,3 12,3 22,1 36,4 33,7 30,0 40,7 esaldi hasten dituzte aditzaz, eta %57,Oa amaitzen. 50,6 aldiz aditzaz amaitu, %64,0 ere bai. Azkenik Azpeitiko hiztunek,20 bakarrik %1,3 8,8 0/0 aditzik gabeko esaldiak, aditz jokaturik gabekoak, eta aditz jokatua izanagatik, osa-garririk gabekoak. Baita ere, galdera, agintera eta ezezko esaldiak (ezin aditzaren Id/kla Axul. Mog. Agir. Duv. Etxe. We/C Eu/eu Krisi Kopuruak: 1.040 175 180 265 241 179 689 692 691 1194 182 eta %41,1 amaitzen. Astigarragakoak 19 ez du %2,7 esaldi baino hasten aditzaz, eta Es/leg Eu/tz tzaz, eta %30,6 amaitzen. Lezamakoak 18 %4,1 esaldi bakarrik hasten ditu aditzaz, nagusien %50 baino gehiago diren, jokatugabeak nagusien %40tik gora, edo erlati-ditugu. Azterketaz kanpo geratu dira, gure kezketarako pertinenteak ez direlako, gehien, eta gutxien aurreratzen. Iturengoak,17 %5,6 esaldi baino ez ditu hasten adi-Hala, beharbada jo liteke aberastzat testu hura, non mendeko esaldi jokatuak Aipatu testuetako baiezko esaldi nagusi deklaratzaile osagarridun guztiak aztertu rekin, eta guztietan gertatzen 'da esaldi gehiengo absolutua, aditza tartean daramate-dinak baitira hiztunen proportzioak. Hiztunik apalenek atzeratzen dute aditza nen multzoa: 13 Euskalkiz euskalki bilduman, nolanahi datuak zehaztu beharreko dira, oso desber--erlatiboak salbu-; aditz jokatugabe bidekoak; eta aditz jokatu bidezko erlatibo-ME dener: 153,5 173,2 168,3 131,2 263,8 Emaitza orokorrak corpus nagusiko sail guztietan errepikatzen dira aldaera gutxi-tuan (%30,6). proportzioa neurtu dugu nagusien aldean, hiru sailetan (aditz jokatu bidezkoak o hegoaldekoak; iparrean gehiago dira aditzaz amaitzen diren esaldiak. Baina izan lite-da, batez bestekoetara. Eskola legea-ren ahozko eztabaidaren datuak, berriz, Duvoisi-Ad. hasieran Ad.1artean Ad amaieran ke estilo desberdintasuna ere: Axularren idazkera pausatu, anpuloso, pontifikala; eta 2.1.4. Gaur egungo testu idatziak desberdinak nen idatzizkoak baino nahikoa jasoagoak dira. Ahozko sailetan, hala ere, nabarmenak dira hiztunen arteko diferentziak. Oso apalak Euskalkiz euskalki saileko zenbait hiz-tun, bereziki hegoaldeko: Iturengoa, ez da iristen %34,7ra baino denerako mendeko / nagusi proportzioan; Gorozikakoa, %55,4; Astigarragakoa, %42,7; Azpeitiakoak, Kopur. % Baiezko esaldi nagusiak: 4.488 100% Aditza hasieran: 640 Mogel edo Agirreren estilo arinagoa. Azken hauen datuak askoz hurbilago daude Zein eragin izan du xx mendeko joskera eskola azkue-altubetarrak gaur egungo Webster / Cerquanden bildumakoetatik, iparraldeko ahozko literatura herrikoiaren hegoaldeko prosa estandarrean?: 14,3 Aditza tartean: 2.586 mostra. Websterren testuetan,14 %37,8 esaldi hasten da aditzaz; Cerquandenetan,15 57,6 Aditza amaieran: 1.262 28,1 %19,2; nahiz bi mostretan batzuk gehiago diren aditzaz amaitzen direnak, Mogel % 19,Ora baino ez. Bitartean, Baigorriko hiztunak % 147 ,Oko ratioa erakusten duo Euskaltzainen mostrak ere, ez dira iristen batez beste %67,Ora baino (Haritxelhar %88,9a; Satrustegi, %61,6). Webster / Cerquanden bildumetan ere, %65,7. Gaur eguneko prosa idatzizko testuak, berriz, nahiko aberatsak gertatzen dira (% 153,5); eta zeresanik ez Mendibururenak (%263,8), segidan erakutsi moduan: 2. Esaldi nagusien ordenaz Ga/eg Lertx EE~Argia Mend MEjok.: 39,7 47,9 44,2 31,5 ME j/gab: 78,6 78,4 83,2 75,6 ME eclat.: 35,2 469 40,9 24,0 944 2.1.1. Emaitzak sailez sail %33,7 Krisia-n. Nahiz ez hainbeste Eskola legea-n (%30,0), edota Haritxelharren tes-94,7 di kopurua hainbat jasoa da: 16 %43,2 Satrustegik; %36,4 Euskalkiz euskalki sailak; 74,8 Ga/eg Lertx EEgu Argia Mend edo Agirrerenean baino. Kopuruak: 710 194 208 308 301 Hala, euskaraz, gure mostran, esaldien gehiengo absolutu nabarmenak du aditza Ad. has.: 1,4 4,6 0,5 0,0 19,6 esaldi barrenean (% 57,6). Eta bi heren baino nahikoa gehiago dira (%71,9), aditzaz batez beste, edo Haritxelharrek % 11,1. Bigarren datu aipagarria: aditzaz amaitu esal-multzo ezdeus eta baztergarria. sia; %8,3 Eskola legea; %8,2 Satrustegi), nahiz, Euskalkiz euskalki sailean, %13,7 izan tzaz amaitzen direnen erdia baino zertxobait gehixeago ere (% 14,3), eta ez inolako hegoaldeko hizketa jantzienen artean aditzaz hasten den esaldien kopurua (% 7,2 Kri-esalditik hirura (%28,1). Aldiz, zuzenean aditzaz hasten diren esaldiak, badira, adi-daraman esaldien kopurua. Baina badira bi datu azpimarragarri. Bat: behera doa diren esaldiak, nolanahi, ez dira kopuru mesprezagarria, baina ez dira iristen hamar Gaur egungo hiztunen artean ere, gehiengo absolutua da aditza esaldi barrenean amaitzen ez direnak, euskarari maizegi egotzi ohi zaionaz bestela. Aditzaz amaitzen Ad. tart.: 59,4 75,3 59,1 49,7 67,1 2.1.3. Gaur egungo aho hizkerak Ad. amai.: 39,2 20,1 40,4 50,3 13,3</cell></row><row><cell>ME erlatiboak:</cell><cell>1.104</cell><cell>246</cell></row><row><cell cols="3">Men. esal. denera: 2.1. Aditzaren gunea baiezko esaldi nagusi deklaratzaileetan 5.201 115,9</cell></row><row><cell cols="3">boak, %25etik gora. Orokorrago, denera % 115 mendeko esaldi baino goragoko Hasieratik bereizi ditugu bi atal, neurri desberdinekoak, aditz jokatu bidezko 4.681 baiezko esaldi nagusi deklaratzaile osagarridunen artean. Txikiena, ba-aurriz-2.1.2. Idazle klasikoak eta Webster I Cerquanden bildumak (14) Kontakizun apalak gure bi baremoen arabera: %47,2ko ratioa baino ez esaldi nagusi/menpe-</cell></row><row><cell cols="3">kopurua erakusten duena. Hainbat eta hizketa aberatsagoa, jasoagoa, zenbat eta pro-ki baieztatzailearen bidezko 193 esaldi aditz trinkodunekin, hauek aditzaren joskera Idazle klasikoen artean eta Webster/Cerquanden bildumetan gertatzen dira soilik koen artean; % 34,7a baino ez, 5 edo osagai gehiagoko esaldiak.</cell></row><row><cell cols="3">(10) Har bedi kontutan, gure mosrran oso pisu berezia dutela ahozko tesruek (pobreagoak edo, teo-rian, idatziak baino). 4.225 esaldietatik, 952 dagozkie soilik idazle klasikoei (%22,5), eta gaur egune-ko zuzeneko aho euskarari, 2.618 esaldi (%62,0). Webster eta Cerquandek bildumetako esaldiak, berriz, 655(%15,5). portzio goragoak; hainbat eta txiroagoa, zenbat eta proportzio beheragoak. Segidan ikus litezke zenbait proportzio konparagarri: neurri ertainetik nahikoa gorakoak, aditzaz hasten diren esaldiak (% 18,1; %27,9). (15) %81,8ko ratioa, esaldi nagusi/menpekoen artean; %51,0 5 (edo +) osagaiko esaldiak. berezia erakuts lezaketelakoan; guztien %4,1. Bestea, sail nagusia, 4.488 esaldirekin, guztien %95,9. Sail nagusian hiru multzo bereizi ditugu, errazak objektiboki banatzen: zuzenean aditzaz hasten diren esaldiak; aditza tartean, esaldi barrenean erakusten dutenak; eta (16) Nahiz, aurrerago ikusiko dugun bezala (2.3.9.), daru honek baduen arrazoi argia. Eta sail hauetan dira apalenak aditzaz amaitzen diren esaldi kopuruak (% 18,6 idaz-(17) %22,1, 5 (edo +) osagaiko esaldien artean; %34,7 esaldi nagusi/mendeko ratioa. leak; eta %22,1 Webster / Cerquanden bilduman, non nahikoa gutxiago diren adi-(18) %29,9, 5 (edo +) osagaiko esaldien artean; %74,0 esaldi nagusi/mendeko ratioa, kasuan nahi-tzaz amaitzen diren esaldiak, aditzaz hasten direnak baino). Hala ere, aldeak handiak koa altua, mendeko aditz jokatugabeko esaldi kopuru ugariari esker.</cell></row><row><cell cols="3">(19) % 17,6 baino ez, 5 (edo +) osagaiko esaldien artean; %42,7 esaldi nagusi/mendeko ratioa, batez aditza esaldi amaieran daramatenak: ere, eraberean, aditz jokatugabeko esaldiei esker.</cell></row><row><cell cols="3">(20) %28,1 besterik ez, 5 (edo +) osagaiko esaldien artean; % 19,0 bakarrik, esaldi nagusi/mende-(13) Eskas Euskalkiz euskalki sailean (%49,9). ko ratioan.</cell></row></table><note>(11) Irakur bedi aurrerantzean: Idlkla: Idazle klasikoak; Axul.: Axular; Mog.: Mogel; Agir.: Agirre; Duv.; Duvoisin; Etxe.: Etxepare; WeIC: Webster eta Cerquanden ipuinak; Euleu: R.M. Pagolaren Eus- kalkiz euskalki bilduma; Krisi: ETBko eztabaida krisi ekonomikoaren gainean; EsIleg: ETBko eztabaida Eskola Legearen gain; Eultz: bi euskaltzainen mintzoak.5(12) Irakur bedi: Ga/eg: Gaur eguneko corpuseko datu bateratuak; Lertx: A. Lertxundiren Karla- koak; EEgu: Euskaldunon Egunkariko-ak; Argia: Argia aldizkariko datuak; Mend:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>80 60 40 20 o Gald. ad. ond. Gald. ad. aur. Bestela</head><label></label><figDesc>Hala, galdegaia irizpide hartuta 26 banatu nahi izan ditugu aditza esaldi barrenean erakusten duten esaldiak, eta hiru sail bereizi: 27 Lehena, gaur egungo lege azkuealtubetarraz landa, galdegaia, nabarmen, aditz ondoretik erakusten duten esaldiekin. Bigarrena, lege hori beteaz, galdegaia aditzaren aurre justuan erakusten dutenekin. Eta hirugarrena, multzorik eskasena, ez batean ez bestean erraz sailkatu ezin izan ditugun esaldiekin. 28 Emaitzak ezin gogoangarriagoak:</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Kopur.</cell><cell>%</cell></row><row><cell>Aditza esaldi barrenean:</cell><cell>2.586</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>Galde~aia aditz ondoretik:</cell><cell>2.044</cell><cell>790</cell></row><row><cell>Galdegaia aditz aurrean:</cell><cell>279</cell><cell>108</cell></row><row><cell>Bestela:</cell><cell>263</cell><cell>102</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Bereziki ohargarriak, beltzaxkaz eman ditugun bi zutabeetako proportzioen bilakaerak. Batetik, aditza amaieran duten esaldiena, espero zitekeen bezala, hainbat eta txikiagoa da zenbat eta osagai gehiago izan esaldiak: %73,2tik osagai bakar.reko esaldietao,% 12,3ra, 5 (edo +)  osagaiko esaldietan. Bigarren bilakaera ohargarria, aditza tartean izanik, galdegaia aditzaren ondoretik erakusten duten esaldiena: aurrekoaren zeharo kontrajarria, hainbat eta proportzio sendoagoa zenbat eta osagai gehiago izan esaldiak (%22,9tik 2 osagaiko esaldietan, %67,5eraino 5 (edo +)koetan). bakarreko esaldien artean (guztien % 10,0), ez da dudarik. Esaldi gehiengo absolutuak, 3/4en inguruk, erakusten du aditza amaieran, denok espero genezakeen moduan. Harrigarriagoa da, horregatik, %73,2 izatea soilik proportzio hori, eta %26,8k erakustea gordin aditza + osagaia segida. Ez inola kopuru mesprezagarria.3 6    Bi osagaiko esaldien artean ere (guztien % 14,1), ez da dudarik. Esaldi gehiengo nagusiak erakusten du artean aditza esaldi atzealdean: %61,5 (%53,4 amaieran, oraindik esaldien erdiak baino gehixeagok; eta %8,0 aditza tartean eta galdegaia aditzaren aurre justuan -A/t/g/aur-). Berriro, ordea, harrigarriagoa da ia 10 esalditik 4k (%38,5k) erakustea aditza esaldi aurrealdean, are bi osagai soileko esaldian (% 15,6 zuzenean esaldi hasieran, %22,9 aditza tartean eta galdegaia aditzaren ondorean -A/t/g/ond-). osagaiko esaldien artean jada (guztien %13,<ref type="bibr" target="#b65">8)</ref>, erabat parekatzen dira bi multzoak: %49,9k darama aditza esaldi aurrealdean (%11,8k hasieran; %38,lek ad. tar. gald. ad. ond.)~%50,lek aditza esaldi atzealdean (%40,Ok amaieran; %10,lek ad. tar. gald. ad. aur.).(36) Ez dugu esaldi adibiderik erakutsiko kasu bakoitzean. Bigarren eranskinean jaso dugu J.B. Agirreri aztertu testu osoa (800 baino aditz gehiago guztira), eta hauekin eginiko sailkapena. Han aurki litezke esaldi mota guztion adibideak.Lau osagaiko esaldien artean (guztien % 11,1), gehiengo nabarmena da jada aditza esaldi aurrealdean erakusten duten esaldien proportzioa, %60,8 (% 11 ,6k hasieran; %49,3k ad. tar. gald. ad. ond.); gutxiengo (nahiz artean 10etik 4), aditza atzealdean daraman esaldien proportzioa: %39,2 (%29,1 amaieran; %10,1 ad. tar. gald. ad. aur.).Bost edo osagai gehiagoko esaldien artean (hau da, corpuseko esaldi erdiak baino gehixeago, guztien %51,0), aditza aurrealdean erakusten du esaldien %81,9k (% 14,4k hasieran; %67,5k ad. tar. gald. ad. ond.). Atzealdean, berriz, ez bostetik batek ere: %18,1 (%12,3k amaieran; %5,8k baino ez ad. tar. gald. ad. aur.).Beste bi zutabeetako datuei dagokienez (aditza hasieran -Ad. has. -; aditza tartean eta galdegaia aditzaren aurre justuan -A/t/g/aur-), proportzioak ez dira ezer asko aldatzen osagaika, bi kasutan salbu. Bat, aipatu esaldi hasierako aditzen proportzio altua, osagai bakarreko esaldien artean (%26,8; osagai gehiagoko esaldien artean % 11,6 eta % 15 ,6ren artean dabilen proportzioa). Bestea, esaldi luzeenetan aurkitzen dugun proportzio baxuxeagoa, aditza tartean eta galdegaia aditzaren aurretik erakusten duten esaldien artean (%5,8; esaldi laburragoetan %8,0 eta % 10,1 bitartean dabilelarik); aldaera ez ikaragarria, baina bere logika baduena, komunikazioaren harian.2.3.2. Proportzioak sailez sailAipatu proportzioen joera berberak aurkitzen ditugu, sailez sail, corpus nagusi osoan, aldaera gutxirekin. Guztietan, esaldi amaierako aditz proportzioen erabateko amiltzea, esaldiak luzera, osagaiak, irabazten doazen bezala. Eta erabateko gehitze proportzionala, aditza tartean eta galdegaia aditz ondoretik erakusten duten esaldien artean, hauek luzera irabazi ahala. Jakingarri asko, honek esan nahiko du, hala hiztunik aberatsenek nola apalenek esaldi ordenamendu eredu bertsuak darabiltzatela, bai esaldi laburretan eta bai esaldi luzeetan, oso gora-behera gutxirekin. Nahiz gero, hizketa apalagoek, esaldi luze gutxiago eta labur gehiago erabili; eta alderantziz hizketa jantziagoek. Finean, horretatik dator hizketa jantzi / apalen arteko aldea datu orokorretan, ez bakoitzak esaldi mota bakoitza tratatzen duen modutik.Aztertu idazle klasikoen artean, bi osagaiko esaldien artean lottzen da, aditza esaldi aurrealde eta atzealdean daramaten multzoen arteko oreka: aditza esaldi aurreal-dean, %52,6 (%34,0 hasieran; %18,6 ad. tar. gald. ad. ond.); aditza atzealdean, %47,4 (%38,1 amaieran; %9,3 ad. tar. gald. ad. aur.). Hiru osagai eta gehiagoko esaldietan jada oso gehiengo nabarmena da, aditza esaldi aurrealdean daramatenena (hirurekin:%60,9 / %39,1; laurekin: %68,6 / %31,4; eta 5 (edo +)rekin: %81,0 / % 19,0). Bada ere aipagarria, osagai bakarreko esaldien artean, zuzenean aditzaz hasten den %32,8a.3 7 2.3.4. Webster / Cerquanden ahozko bildumetako proportzioak Es. prop. Ad. has.Idazle klasikoetan bezala, bi ipuin bilduma hauetan ere, bi osagaiko esaldietan lortzen da bi multzoen arteko oreka: aditza aurrealdean esaldien %53,lean (%23,5 hasieran; %29,6 ad. tar. gald. ad. ond.); aditza atzealdean %46,9an (%35,7 amaieran; % 11,2 ad. tar. gald. ad. aur.). Hiru osagai eta gehiagoko esaldietan, gehiengoa oso nabarmena da, aditza aurrealdean daramaten esaldiena (hirukoetan: %62,2 / %37,8; laukoetan: %68,5 / %31,5; eta 5 (edo +)koetan: %87,3 / %12,7). Nabarmentzekoa da, osagai bakarreko esaldien artean, %45,0 ere badela zuzenean aditzaz hasten den proportzioa.Aurreko bi sailetan ez bezala, aditza esaldi aurrealde / atzealde multzoen arteko oreka, hiru osagaiko esaldietan lortzen da. Hirukoetan: aditza aurrealdean, %49,On (%7,3 hasieran; %41,7 ad. tar. gald. ad. ond.); aditza atzealdean, %51,00 (%40,6 amaieran; % 10,4 ad. tar. gald. ad. aur.). Lau osagai eta gehiagokoetan gehiengo (37) Bada gero idazleen arteko zenbait desberdintasun ere aztertzea merezi lukeena, eta are aukeratutako ipar eta hegoko idazleen arrean, 2.1.1.1. atalean aipatu ildotik. Datu zehatzagoak, Hidalgo(1994d).   nabarmena da, aditza aurrealdean daramaten esaldiena (lau osagairekin: %70,9 / %29,1; 5 (edo +)rekin, %78,9 I %21,1).</figDesc><table><row><cell cols="5">2.3.6. Krisialhondamendia eztabaidako proportzioak</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Es. prop.</cell><cell>Ad. has.</cell><cell>A/t/g/ond</cell><cell>A/t/g/aur</cell><cell>Ad. amai.</cell><cell></cell></row><row><cell>Osa~. 1</cell><cell>7,9</cell><cell>19,2</cell><cell cols="2">IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII</cell><cell>80,8</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>2osag.</cell><cell>16,6</cell><cell>9,1</cell><cell>19,1</cell><cell>5,5</cell><cell>66,4</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>3 osa~.</cell><cell>13,0</cell><cell>4,7</cell><cell>44,2</cell><cell>9,3</cell><cell>41,9</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>4 osa~.</cell><cell>13,5</cell><cell>4,5</cell><cell>47,2</cell><cell>10,1</cell><cell>38,2</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>5 (edo +) osap;. Denera:</cell><cell cols="2">tar. gald. aur 49,0 6,8 100% 7,6</cell><cell cols="2">• Ad. tar. gald. ond. 74,7 3,7 A/t/~/ond A/t/~/aur 51,9 5,3</cell><cell cols="2">14,8 I!I Ad. hasieran 100% Ad. amai. 35,2 100%</cell></row><row><cell>Osag.l Kopuruak:</cell><cell>169 661</cell><cell>45 0 50</cell><cell cols="2">IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII '343 35</cell><cell>550 233</cell><cell>100%</cell></row><row><cell cols="7">Es. prop. 15 0 10,0 14,1 13,8 11,1 100% 432 11,1 13 7 Krisia-ren debatean ere ozta iristen da hiru osagaiko esaldietan, aditza aurrealde-Ad. has. Altlf!.lond Altlf!./aur 2osag. 23 5 296 11 2 35 7 100% Ad. amai. Osaf!..1 26,8 IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII 73,2 2osap;. 15,6 22,9 8,0 53,4 30sag. 11,8 38,1 10,1 40~O 4osaf!.. 11,6 49~3 10,1 29,1 100% Denera: 29,3 40,2 7,3 23,2 100% 100% 5 (edo +) osag. 297 576 7 1 57 100% 100% 4 osa~. 21 9 466 82 233 100% 100% 30sag. 21 1 41 1 12 2 256 100%</cell></row><row><cell>5 (edo +) osaf!..</cell><cell>51,0</cell><cell>14,4</cell><cell>67~5</cell><cell>5,8</cell><cell>12,3</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>Denera:</cell><cell>100%</cell><cell>15,1</cell><cell>48,4</cell><cell>6,6</cell><cell>29,9</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>Kopuruak:</cell><cell>4.225</cell><cell>640</cell><cell>2.044</cell><cell>279</cell><cell>1.262</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Es. prop.</cell><cell>Ad. has.</cell><cell>A/t/~/ond</cell><cell>A/t/~/aur</cell><cell>Ad. amai.</cell><cell></cell></row><row><cell>Osa~. 1</cell><cell>5,2</cell><cell>169</cell><cell cols="2">IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII</cell><cell>83,1</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>2osap;.</cell><cell>12,5</cell><cell>6,3</cell><cell>22,5</cell><cell>5,6</cell><cell>65,5</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>3 osa~.</cell><cell>12,3</cell><cell>79</cell><cell>26,4</cell><cell>7,1</cell><cell>58,6</cell><cell>100%</cell></row><row><cell cols="5">Hala: Osae-.l 2osag. 30sag. 2.3.5. Euskalkiz euskalki bildumako proportzioak Es. prop. Ad. has. A/t/f!.lond 64 328 111111111/////1/////////////////1// A/tlf!./aur 102 340 186 9.3 14 5 196 41 3 13 0 Osag.l 18,4 17,8 IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII 2osag. 17,4 12,5 17,9 11,6 3 osa~. 15,0 7,3 41,7 10,4 4 osa~. 12,3 11,4 59,5 7,6 5 (edo +) osa~. 36,9 18,6 60,3 6,8 Denera: 100% 14,8 38,9 7,0 Kopuruak.: 642 95 250 .45 4osag. 9,5 83 38,9 11,1 5 (edo +) osa£. 60,5 8,7 74,0 4,4 Denera: 100% 8,7 54,6 5,3 Osagai Hiru 2.3.3. Idazle klasikoen proportzioak Es. prop. Ad. has. Altlg/ond A/t/g/aur Kopuruak: 1.138 99 621 60</cell><cell>Ad. amai. 672 38 1 261 82,2 58,0 40,6 21,5 14,3 39,3 252 41,7 12,9 31,5 Ad. amai. 358</cell><cell>100% 100% 100% 100% 100% 100% 100% 100% 100% 100% 100% 100%</cell></row><row><cell>4osae:.</cell><cell>107</cell><cell>13 7</cell><cell>549</cell><cell>127</cell><cell>186</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>5 (edo +) osae-.</cell><cell>582</cell><cell>170</cell><cell>64 1</cell><cell>8 1</cell><cell>108</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>Denera:</cell><cell>100%</cell><cell>197</cell><cell>51 1</cell><cell>89</cell><cell>203</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>Kopuruak:</cell><cell>952</cell><cell>188</cell><cell>486</cell><cell>85</cell><cell>193</cell><cell></cell></row></table><note>an I atzealdean multzoen oreka: aditza aurrealdean, %48,8an (%4,7 hasieran; %44,2 ad. tar. gald. ad. ond.); aditza atzeaIdean, %51,2 (%41',9 amaieran; %9,3 ad. tar. gald. ad. aur.). Lau osagaikoetan ere, ozta gabiltza oraindik multzo parekatuen arte- an, nahiz jada gehiengoa izan, aditza aurreaIdean daramaten esaldiena: %51,7 I %48,3. 5 (edo + )koetan berriz, aIdeak, berriro, ezin nabarmenagoak dira aditz aurre- ratukoen aIde: %81,5 I %18,5.2.3.7. Eskola legea-ren eztabaidako proportzioak</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>, eta ikusitako proportzio ber~suetan, segitzen da gordetzen, kurioski, hiz~eta pobreenen artean ere. Hala, Euskalkiz euskalki saileko Ituren, Lezama, Astigarraga edo Azpeitiako hiztunen aditz atzeratze datu orokorrak nahikoa puztuak gertatzen zirelarik, nahikoa da hauen esaldiak osagaika aztertzea, hiztun aberatsenen proportzio bertsuak aurkitzeko, bereziki, esaldi luzeetan. Hala, ·adibidez, Iturengoak, 5 (edo +) osagaiko esaldien artean (bereen %22,1 soilik), %73,3 emango du aditza aurreratua (%6,7 hasieran; %66,7 ad. tar. gald. ad. ond.); eta soilik %26,7 atzeratua (%20,0 amaieran; %6,7 ad. tar. gald. ad. aur.). Lezamakoak, halako esaldi luzeen artean (bereen %29,9 soilik), %65,0 emango du aditza aurreratua (%5,0 hasieran; %60,0 ad. tar. gald. ad. ond.); eta soilik %35,0 atzeratua (%20,0 amaieran; %15,0 ad. tar. gald. ad. aur.). Astigarragakoak esaldi luzeon artean (bereen % 17,6 soilik), %66,7 aditza aurreratua (%8,3 hasieran; %58,3 ad. tar. gald. ad. ond.); soilik %33,3 atzealdean (%25,0 amaieran; %8,3 ad. tar. gald. ad. aur.). Edo Azpeitiakoek (esaldi luzeok bereen %28,1), %66,7a aditza aurreratua (%5,6 hasieran; %61,1 ad. tar. gald. ad. ond.); soilik %33,3 atzealdean (%27,8 amaieran; %5,6 ad. tar. gald. ad. aur.).</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Es. prop.</cell><cell>Ad. has.</cell><cell>A/t/g/ond</cell><cell>A/t/g/aur</cell><cell>Ad. amai.</cell><cell></cell></row><row><cell>Osag.l</cell><cell>11 9</cell><cell>95</cell><cell cols="2">///////////////////////////////////</cell><cell>905</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>20sag.</cell><cell>21 5</cell><cell>10 5</cell><cell>447</cell><cell>26</cell><cell>42 1</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>30s'U!.</cell><cell>186</cell><cell>30</cell><cell>394</cell><cell>6 1</cell><cell>51 5</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>40s3.2'.</cell><cell>90</cell><cell>12 5</cell><cell>562</cell><cell>62</cell><cell>250</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>5 (edo +) OS3.2'.</cell><cell>390</cell><cell>10 1</cell><cell>609</cell><cell>29</cell><cell>26 1</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>Denera:</cell><cell>100%</cell><cell>90</cell><cell>45 8</cell><cell>34</cell><cell>41 8</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>Kopurua.k:</cell><cell>177</cell><cell>16</cell><cell>81</cell><cell>6</cell><cell>74</cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">2.3.9. Joera berdintsuak mintzo apalenetan ere</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="7">Sailez sail aurkitu dugun joera bera (zenbat eta esaldi luzeagoak, aditza aurreal-</cell></row><row><cell cols="4">derago emateko)2.3.10. Gaur eguneko prosa idatziaren egitura</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>MENDIBURU:</cell><cell>Es. prop.</cell><cell>Ad. has.</cell><cell>AIt/g/ond</cell><cell>Altlg/aur</cell><cell>Ad. amai.</cell><cell></cell></row><row><cell>Osap;. 1</cell><cell>5,1</cell><cell>57,1</cell><cell cols="2">///////////////////////////////////</cell><cell>42,9</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>2osag.</cell><cell>4,0</cell><cell>36,4</cell><cell>18,2</cell><cell>182</cell><cell>27,3</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>30sag.</cell><cell>8,8</cell><cell>33,3</cell><cell>20,8</cell><cell>16,7</cell><cell>292</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>40sap;.</cell><cell>8,8</cell><cell>25,0</cell><cell>45,8</cell><cell>8,3</cell><cell>20,8</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>5 (edo +) osag.</cell><cell>73,4</cell><cell>16,4</cell><cell>68,7</cell><cell>5,5</cell><cell>9,5</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>Denera:</cell><cell>100%</cell><cell>21,5</cell><cell>56,9</cell><cell>6,9</cell><cell>14,6</cell><cell>100%</cell></row><row><cell>Kopuruak:</cell><cell>274</cell><cell>59</cell><cell>156</cell><cell>19</cell><cell>40</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Mendibururen itzulpenetan, eta gaur eguneko testuetan ere, ez da. aurkitzen hauez bestelako daturik, ezpada babidezko esaldi beraien ugaritasun edo urritasunarena. Corpus nagusian %4,1 baldin badira esaldiok, Mendiburugan proportzioa doblea baino gehiago da (%8,5; 28 esaldi); eta gaur eguneko testuetan, erdia (%2,3; 17 esaldi). Aditza aurrealdean [hasieran (640) + ad. tar. gald. ad. ond. (2044) + bagald. ad. ond. Urruri handirik gabe, proporrzio horiek hurbil dakizkioke euskarazko esaldiaren egirurari. Esaldi nagusien bi herenen inguruak (%64,6) erakusten du adirza esaldi aurrealdean emana, eta esaldiaren pisu informatiboa, ora har, amaiera aldera, gaur eguneko teoria kanonikoak dioenaz besrela. Eta soilik heren baten inguruak (%35,4) erakusten du aditza esaldi amaiera aldera emana (hauetako gehientsueoak, amaieran bertan, %80,8). Euskalkiz euskalki, edo euskaltzainen laburrak). Baina idazleen artean badira desberdintasun nabarmenak. Iparraldekoek parekotasun gehiago erakusren dute bi sailen artean. Hegoaldekoengan, gehiengoa erabatekoa da aditza aurreratzearen aIde. Mendibururen itzulpenetako proportzioak ere, oahikoa hurbilduko zaizkie hegoaldeko zifrei. Aipagarriak dira Euskalkiz euskalki saileko hiztunen arteko diferentziak. Hiztun</figDesc><table><row><cell>2.6. Ondorioz, aditza esaldi aurrealdean Id/kla Axul. Mog. Agir. Duv. Etxe.</cell><cell cols="3">We/C Eu/eu Krisi Es/leg Eultz</cell></row><row><cell cols="4">Orain arte jasotako datuak pixka bat globalizatu nahian, bi sail soiletan bildu I Kopuruak: 1.001 166 177 244 236 178 693 686 680 1.169 185</cell></row><row><cell cols="4">I Ad. aurre.: ditugu aztertu esaldi nagusi guztiak. Lehena, ora har, aditza esaldiaren aurrealdean 720 560 85 3 930 572 646 71 1 56 1 600 634 55 7 (eta esaldiko pisu errematikoa, aditzaren ondoretik edo) emango luketen esaldiekin: I Ad. atze.: 28,0 44,0 14,7 7,0 42,8 35,4 28,9 43,9 40,0 36,6 44,3</cell></row><row><cell>• aditzaz hasitako esaldiak</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">• aditza tartean izanik, galdegaia nabarmen aditz ondoretik erakusten dutenak 2.6.1. Datuak sailez sail</cell></row><row><cell cols="4">• eta baita ere, ba-aurrizki bidez osatutako esaldien artean, galdegaia nabarmen Datu horiexek errepikatuko dira, aldaera harrigarriegirik gabe, sailez sail corpus</cell></row><row><cell>dutenak aditzaren ondoretik. nagusian, oahiz badiren desberdintasun aipagarriak:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">Bigarren sailean, berriz, aditza esaldi atzealdean edo leramaketen esaldiekin: Sail guztieran dira gehiago aditza aurreratzen duteil esaldiak atzeratzen'dutertak</cell></row><row><cell cols="4">baino. Areago idazleen artean, edota Webster / Cerquanden bildumetan. Gutxixeago • aditzaz amaitutako esaldiak • aditza esaldi barrenean izanik ere, galdegaia nabarmen dutenak aditz honen mintzo apalenetan (</cell></row><row><cell>aurre justuan.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">• eta ba-atzizki bidezko esaldien artean aditzaz amaitutakoak</cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">Rala sailkatu ditugu 4.410 esaldi, denera aztertutako 4.681en %94,2. 44 Propor-</cell></row><row><cell cols="4">tzio global hauek, bestetarako baino gehiago balioko digute grosso modo ezagutzeko</cell></row><row><cell cols="4">corpus nagusiko zenbat esaldi ematen diren gaur eguneko teoria azkue-altubetar</cell></row><row><cell cols="4">kanonikoaren babesean, eta zenbat, babes honetatik kanpo, gehiago edo gutxiago</cell></row><row><cell cols="2">anatemizatuen artean. Proportzioak ondo jakingarriak gertatzen dira:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">• Aditza esaldi</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>aurrealdean</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">11 Aditza esaldi</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>arzealdean</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Kopur.</cell><cell>%</cell></row><row><cell>I Esaldi kopuru azterrua:</cell><cell></cell><cell>4.410</cell><cell>100%</cell></row><row><cell></cell><cell>(165)]:</cell><cell>2.849</cell><cell>64,6</cell></row><row><cell cols="2">I Aditza atzealdean (amaieran (1.262) + ad. tar. gald. ad. aur. (279) + ba-ad. amaieran (20)]:</cell><cell>1.561</cell><cell>35,4</cell></row><row><cell cols="4">eta 1858an; Darthayet, 1867 eta 1876an; Geze, 1873an; edota Van Eys,</cell></row><row><cell>1879an.)</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>I(44) Kanpoan urzi dirugu beraz 271 esaldi: aditza tarrean eramanda, sailkaru ezin genituen esaldiak galdegaia honen aurre edo atzean izateagarik (263 esaldi), edora ba-aurrizkidun esaldien artean, besre- lakoen sailean zenbaru dirugun 8 esaldiak.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Hirurak gazteak, bi zuzenean euskarazko irakaskuntzari lotuak, beren hizketaldiak entzunda, ziur esan liteke hirurengatik, guztiz zaintzen dutela beren mintzoa, eta, pentsatzekoa da, hala egin lezaketela gaur eguneko ordenazio topikoen inguruan ere; agian, Satrustegiren kasuan bezala.</figDesc><table><row><cell cols="6">Aipagarria da Krisia debateko euskaldun berri baten mintzo apala, euskarazko</cell></row><row><cell cols="6">tradizioaren zeharo kontrakoa: %29,2 esaldi aditza aurreratuz; %70,8. atzeratuz,</cell></row><row><cell cols="2">gaurko kanon altubetar idatzitik hurbil.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="6">2.6.2. Gaur eguneko prosa estandarraren ratio aditz atzera zaleak</cell></row><row><cell cols="5">Eskola azkue-altubetarrean hezita, ezin besterik espero.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">• Aditza esaldi</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">aurrealdean</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Ii Aditza esaldi</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">atzealdean</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="5">Gale2 Lertx EE2u Argia Mend</cell></row><row><cell>I Kopuruak:</cell><cell>605</cell><cell>145</cell><cell>188</cell><cell>272</cell><cell>301</cell></row><row><cell>I Ad. aurre.:</cell><cell>18,2</cell><cell>29,7</cell><cell>15,4</cell><cell>14,0</cell><cell>80,4</cell></row><row><cell>I Ad. atze.:</cell><cell>81,8</cell><cell>703</cell><cell>84,6</cell><cell>86,0</cell><cell>19,6</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>la ... } bidez osatu esaldiekin. Bestea, murritzagoa, halako partikula mendekotzaileez gain, esaldi buruan beste partikularen bat erakusten zutenekin. 47Partikula mendekotzaile bidez osatutako esaldien sail nagusian, aparte banatu ditugu baiezko eta ezezko esaldiak. Bereziki kuantifikatu nahi genuen, aditzaren inbertsio ezaren fenomenoa ezezko esaldien artean. Eta hauen artean, salbuespen bezala, batere osagarririk erakusten ez zuten esaldiak ere zenbatu ditugu (beste sail guztietan osagarridunak soilik).Sail guztiak banatu ditugu bi multzotan: esaldi hautsiak, aditzaz amaitzen ez direnak (kanonak dioenaz bestela), eta hautsigabeak, aditzaz amaituak. Esaldi hautsiak ere bi azpisailetan banatu ditugu, aditza hasieran edo barrenean zeramatenen artean. Hala ere, sail honetan zenbatu ditugu erlatibozko egituren bidez osatzen diren denborazko mendeko esaldiak, moduzkoak, edo konparatiboak; hauek erlatibozko esaldien sailetik kanpo utziz.Sail guztietan dugu esaldi hautsi / hautsigabeen arteko oreka. Sail bakoitzaren barne, ordea, idazleen artean ikus litekeen bezala, ez dira berdinak hiztun guztien datuak. Idazleen artean Axular ageri da aditz atzera zaleena, Duvoisin orekatuxeagoa, eta beste hiru idazleak hautsi zaleagoak, Etxepare barne. Websterren bilduma ere (apalagoa, bi baremoen arabera) aditz atzera zaleagoa da (soilik % 36,8 hautsia), eta Cerquandena (jantziagoa edo), orekatuagoa (%53,2 hautsi). Bi euskaltzainen datuak ere oso desberdinak dira: Haritxelhar, %72,7 hautsi; Satrustegi, %66,7 hautsigabe. Esaldi nagusietan gertatu bezala, osagaikako azterketa batek egingo digu argi gehixeago, esaldi hauen joskera joeren gainean (ik. aurrerago 3.1.5. atala).</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">419 VICTOR HIDALGO 421</cell></row><row><cell></cell><cell cols="9">Kopur. Galeg Lertx EEgu Argia Mend Kopur. 0/0 0/0 Esaldi kopuru aztertua: 1.880 Kopuruak: 244 73 80 91 175 Esaldi kopuru aztertua: 142 100% 1000/0 Hautsiak: 901 Hautsiak: 168 274 175 77 54,3 Hautsiak: 89 627 479 Aditza esaldi hasieran: 230 Ad.es.has.: 17,1 25,0 14,3 0,0 24,2 Aditza esaldi hasieran: 25 28,1 25,5 Aditza esaldi amaieratik kanpo: 671 74,5 Hautsieabeak: 979 52,1 Ad.tartean: 82,9 75,0 85,7 100 75,8 Hautsi2a.: 832 726 825 92.,3 64 71,9 Aditza esaldi amaieratik kanpo: 45,7 Hautsi~abeak: 53 373</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="12">Corpus nagusiko datu orokorrak, 1.880 esaldi aztertuta. Erdi eta erdi dira ia, Askoz nabarmenagoa da gaur egungo prosa idatzian, aditzak atzeratzeko joera Sailez sail berriz: mendeko esaldietan ere, beste inongo, inoizko edo inolako euskaretan baino. Joera mendeko esaldi hautsi eta hautsigabeak, erdizka betez, soilik, agindu kanonikoa. hainbat nabarmenagoa, beharbada, zenbat eta prosa estandarizatuagoa, molde litera-Bestalde, hautsien arteko laurden bat ere hasten da zuzenean aditzaz (guztien % 12,2a), proportzio ez batere mesprezagarria. Datuak sailez sail: Idlkla Axul. M02. Agir. Duv. Etxe. WelC Euleu Krisi Es/lee; Eultz rioetatik urrutiagokoa. Horida, joskera eskola azkue-altubetarra. Kopuruak: 104 68 2 22 8 4 17 2 7 10 2</cell></row><row><cell>Hautsiak:</cell><cell>635</cell><cell>574</cell><cell>500</cell><cell>818</cell><cell>500</cell><cell>1000</cell><cell>706</cell><cell>00</cell><cell>85,7</cell><cell>400</cell><cell>500</cell></row><row><cell cols="12">IdlkIa Axul. Mog. 598 111 107 24,2 17,9 0,0 3.1.2. Soilik bait-aurrizki edo atzizki bidezko mendeko ezezko esaldiak A~r. Duv. Etxe. . We/C Euleu Krisi Es/lee Eu/tz Kopuruak: 120 108 152 187 156 242 649 Ad.es.has.: 27,8 50,0 50,0 33,3 0,0 33,3 50,0 100,0 Ad. tartean: 75,8 82,1 100,0 72,2 50,0 50,0 66,7 0,0 66,7 50,0 0,0 48 Hautsiak: 557 33,3 598 733 45,4 625 46,5 46,8 43,0 43,1 500 Kontutan harturik mendeko esaldi osagarri gabeak ere: Hautsie;a.: 365 42,6 50,0 18,2 50,0 0,0 29,4 1000 143 600 500</cell></row><row><cell>Ad.es.has.:</cell><cell>30,0</cell><cell>18,9</cell><cell>51,6</cell><cell>38,6</cell><cell>20,4</cell><cell>16,8</cell><cell>44,8</cell><cell>24,7</cell><cell>17,3</cell><cell>15,4</cell><cell>50,0</cell></row><row><cell cols="12">Ad.tartean: Hautsiga.: Gaur eguneko prosaren mostran, ez dugu halako esaldi bakar bat baino aurkitu, 70,0 81,1 48,4 61,4 79,6 83,2 55,2 75,3 82,7 84,6 50,0 443 66,7 40,2 26,7 54,6 37,5 535 53,2 570 56,9 50,0 Kopur. % Esaldi kopuru aztertua: 312 100% Hautsiak: 255 berau hautsia, Lertxundigan. Mendiburuk zazpi ditu, eta 5hautsi (%71,4; batere ez 81 7 Hautsigabeak: 57 18,3 esaldi hasieran).</cell></row><row><cell cols="12">Erabatekoa da esaldiak hautsi eta inbertsioa mantentzen duten esaldien gehien-3.1.4. Aditz jokatu bidezko mendeko esaldien datu globalak goa, nahiz ez mesprezagarria inbertsioa garatzen ez duen % 18,3. Datuak sailez sail: Hautsi eta hautsigabeen bi muItzo soiletan biIdu ditugu orain arteko mendeko</cell></row><row><cell cols="5">Id/kla AxuL esaldi guztiak, erradiografia legez: Mog. Agir.</cell><cell>Duv.</cell><cell>Etxe.</cell><cell cols="5">We/C Eu/en Krisi Es/leg Eu/tz</cell></row><row><cell cols="2">I Kopuruak: 94</cell><cell>17</cell><cell>15</cell><cell>7</cell><cell>20</cell><cell>35</cell><cell>22</cell><cell>18</cell><cell>51</cell><cell>125</cell><cell>2</cell></row><row><cell cols="2">I Hautsiak: 75,5</cell><cell>58,8</cell><cell>66,7</cell><cell>71,4</cell><cell>80,0</cell><cell>85,7</cell><cell>77,3</cell><cell>88,9</cell><cell>76,5</cell><cell>88,8</cell><cell>50,0</cell></row><row><cell cols="2">I Hautsiga.: 24,5</cell><cell>41,2</cell><cell>33,3</cell><cell>28,6</cell><cell>20,0</cell><cell>14,3</cell><cell>27,7</cell><cell>11,1</cell><cell>23,5</cell><cell>11,2</cell><cell>50,0</cell></row><row><cell cols="12">3.1.1. Soilik bait-aurrizki edo atzizki bidezko mendeko baiezko esaldi osaga-rridunak 3.1.1.1. Mendeko esaldi hautsien aditza hasieran / tartean • Aditza Ez dute aIde handirik erakusten sailek beren artean; eta esaldi kopuruen murri-amaieratik tzean, ez da kasua hiztunez hiztun abiatzea, nahiz agian ohargarriak diren Axular edo kanpo</cell></row><row><cell cols="12">Mogelenak bezalako datuak. Websterrek ere soilik %42,9 ematen du hautsirik, Cer-Aldatzen da zertxobait ratio hau sailez sail; eta pentsatzekoa da, aldaerek ere ba ote duten zerikusi estua hiztun bakoitzak esaldi nagusiak ere aditzaz hasteko duen • Aditza quandek, aldiz, %93,3. amaieran</cell></row><row><cell cols="6">joera handiago edo eskasagoarekin. 3.1.2.1. Gaur eguneko prosaren datuak</cell><cell></cell><cell cols="2">• Aditza amaierarik</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="8">kanpo Bada desberdintasunik corpus nagusiaren aldean: 3.1.1.2. Gaur egungo testuak, desberdinak</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="12">11 Aditza amaleran Mendibururen itzulpenek, puntu honetan ere, nahikoa datu orekatuak dituzten bitartean, diferentzia nabarmenak, pentsatzekoa zen bezala, gaur eguneko prosa estandarra aztertzean aurkitu ditugu: Ga/ef!. Lertx EEgu Arfl,ia Kopur. % Mend Kopuruak: 37 19 12 6 Esaldi kopuru aztertua: 2.334 100% 43 Hautsiak: 54,1 63,2 50,0 33,3 Hautsiak: bai. atz. (901) + ez. atz. (255) + aut. part. eta atz. (89): 1.245 53,3 44,2 Hautsiga.: 45,9 36,8 50,0 66.7 55,8 Hautsigabeak: bai. atz. (979) + ez. atz. (57) + aur. part. eta atz. (53): 1.089 46,7</cell></row><row><cell cols="12">Datuotan ere suma liteke, aditza nonahi atzeratzeko joeraren eragina, nahiz apa-Proportzio hauek ez dute ezer asko aIdatzen hasieratik genuen inpresioa, esaldi • Aditza amaieratik lagoa Lertxundiren kasuan. Mendibururen itzulpenetako datuak ere kuriosoak dira. hautsi eta hautsigabeen arteko kopuru parekorasunaz. Nahiz orain, gehiengoa zer-</cell></row><row><cell cols="12">kanpo txobait makurtu hautsien aIde. Datuak saiIez sail ondokoak, antzeko ondorioak era-</cell></row><row><cell cols="12">11 Aditza amaieran 3.1.3. Batera aurrepartikulaz eta bait-aurrizki edo atzizki bidez osatutako aditz jokatu bidezko mendeko esaldiak kusten dituztenak: IdJkla Axul. Mog. A~ir. Duv. Etxe. We/C Eu/eu Krisi Es/le~Eultz (46) -lako partikula bidezkoak, hauek esaldi konpletibo hutsak osatzen zituztenean (eta ez zehar galdera soilak). I Kopuruak: 796 196 124 149 136 191 226 176 300 784 52 Kontutan hartu behar halako esaldiak ez direla erabiliegiak ahozko hizkeran, non-I Hautsiak: 59,0 43,9 60,5 74,5 50,7 67,5 51,3 50,6 49,7 50,4 50,0 dik kopuruen murritzak, idazle klasikoetan salbu: I Hautsiga.: 41,0 56,1 39,5 25,5 49,3 32,5 48,7 49,4 50,3 49,6 50,0</cell></row></table><note>(47) Zeren, ze, ... eta kidekoak batez ere; baina baita ere adibidez, nahiz (eta) edo noLa / zeLan beza</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>1~387787Oso nabarmena da esaldi hautsigabeen gehiengoa, baina bost esalditik bat baino gehixeago ematen da hautsia corpus nagusian, eta datua ez da baztergarria. Are gutxiago, ikusiko dugun bezala, esaldi hauek osagaika aztertzen ditugunean. Bestelakoan, azpimarragarria da, nola esaldi hautsien artean, ia erdiak ere badiren (%46,0), zuzenean aditzaz hasten direnak (aztertu guztien %9,8). Sailez saileko datuak kuriosoak gerta lirezke, jabetuz gero zein saileran ematen diren esaldi haursien proportzio altuenak, nahiz denak ere hein bere batekoak izan:</figDesc><table><row><cell></cell><cell cols="2">IdJkla AxuI.</cell><cell>Mog.</cell><cell>Agir.</cell><cell>Duv.</cell><cell>Etxe.</cell><cell cols="2">We/C Euleu</cell><cell cols="3">Krisi EsIlee; Eultz</cell></row><row><cell>Kopuruak:</cell><cell>665</cell><cell>124</cell><cell>129</cell><cell>132</cell><cell>97</cell><cell>183</cell><cell>186</cell><cell>208</cell><cell>190</cell><cell>477</cell><cell>37</cell></row><row><cell>Hautsiak:</cell><cell>188</cell><cell>65</cell><cell>287</cell><cell>265</cell><cell>124</cell><cell>180</cell><cell>242</cell><cell>24,0</cell><cell>321</cell><cell>189</cell><cell>135</cell></row><row><cell>Ad.es.has. :</cell><cell>48</cell><cell>87,5</cell><cell>43,2</cell><cell>45,7</cell><cell>58,3</cell><cell>42,4</cell><cell>55,5</cell><cell>54,0</cell><cell>45,9</cell><cell>42,2</cell><cell>20,0</cell></row><row><cell>Ad.tartean:</cell><cell>52,0</cell><cell>12,5</cell><cell>56,8</cell><cell>54,3</cell><cell>41,7</cell><cell>57,6</cell><cell>44,4</cell><cell>46,0</cell><cell>54,1</cell><cell>57,8</cell><cell>80,0</cell></row><row><cell>Hautsiga.:</cell><cell>812</cell><cell>93,6</cell><cell>71,3</cell><cell>73,5</cell><cell>87,6</cell><cell>82,0</cell><cell>758</cell><cell>76,0</cell><cell>679</cell><cell>811</cell><cell>865</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">11 Aditza</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">amaieratik</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">kanpo</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">• Aditza</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">amaieran</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Kopur..</cell><cell>%</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Esaldi kopuru aztertua:</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">1.763</cell><cell>100%</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Hautsiak:</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">376</cell><cell>213</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="3">Aditza esaldi hasieran:</cell><cell></cell><cell></cell><cell>173</cell><cell cols="2">46,0</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="4">Aditza esaldi amaieratik kanpo:</cell><cell></cell><cell>203</cell><cell cols="2">54,0</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Hautsigabeak:</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>zeude.n neurrian, eta ez zuzenean" aditzari. Eta hauen artean sail desberdinak osatu ditugu.49    Ezar baginetza bata bertzearen gainean hekietan egin diren galtzeak urthe bakhar batzuez, ... » (Duvoisin, Laborantzako liburua, 115 or.). Edo Satrustegiren elkarrizketako: Edo hil dela norbait, eta pozik daoen jendea utzi dizkion gauzengatik, ... (S, 302). Ikus liteke halako adibide gehiago (corpuseko guztiak ere) Laborantzako liburua, 114 or.); « ... : gizon batzuek aldare aitzin guzian lerro-lerro ezarriak zituzten behinere ikusiak ez nintuen halako berinazko punpulatto batzu, barnean ageri zutenak hari beltx mehe bihurdikatu bat.» O. Etxepare, Buruxkak, 57 or.). (53) Ez bada horregatik idatzizkoak bakarrik. Hala esateko segidako adibidea, non partikula bidezkoa, Euskalkiz euskalki sailean, Sarako hiztunak emana (25 or.): ... eta nik eakutsiko izkizuet leku batzu non esegur altxatuko duzuen erbiak. Ahozko beste sei adibideak, nolanahi, Webscerren (1) eta Cerquanden bildumako (5) non edo zein partikula bidezko adibideak dira. aditzez soilik osaturik, beste osagarririk gabe). Bigarrenen artean, aldiz, 16 (%80,0) ematen dira hautsi, eta 4 soilik (%20,0) hautsigabe (1 gainera aditzez soilik osaturik, os.agarririk gabe)., Gaur eguneko corpusean 6 esaldi aurkitu ditugu -(e)n... atzizki deklinatu bidez emanikoak, 6ak hautsigabeak, eta 1 zeinismo bidezkoa; hautsia, EEgunkaria-n. Hala, corpus nagusian, erlatibo guztien laurdena inguru gertatuko litzateke ezkanonikoa, osorik edo atalen baten laguntzen duten izenburu haren eskuinetik (ere) hedatzen direnak, eta datua kontuan hargarria da. Datuak sailez sail, segidakoak: (54) Hauen itxurakoak: «Lengo egun baten berac buruz icasita, esaeuscun ipuin chito eder abade batec imini ebana verba neurtu ta sonutubaz.» (Mogel, Peru Abarca, 96 or.); «Ezpagueunca chacur urrineti igarten deutsana piztija asco jaquin} ta malmutz onen urebiltia, ta usaatuten ditubana billatu ta jarraitubaz, ... » (Mogel, Peru Abarca, 110 or.) Id/kla Axul. Mog. Agir. Duv. Etxe. We/C Eu/eu Krisi Es/lep; Eu/tz</figDesc><table><row><cell>Kopuruak:</cell><cell>263</cell><cell>71</cell><cell>41</cell><cell>54</cell><cell>37</cell><cell>60</cell><cell>32</cell><cell>47</cell><cell>114</cell><cell>268</cell><cell>22</cell></row><row><cell>Kanonik.:</cell><cell>68,4</cell><cell>69,0</cell><cell>53,7</cell><cell>83,3</cell><cell>75,7</cell><cell>60,0</cell><cell>59,4</cell><cell>72,3</cell><cell>66,7</cell><cell>86,2</cell><cell>77,3</cell></row><row><cell>Ez kanon.:</cell><cell>31,6</cell><cell>31,0</cell><cell>46,3</cell><cell>16,7</cell><cell>24,3</cell><cell>40,0</cell><cell>40,6</cell><cell>27,7</cell><cell>33,3</cell><cell>13,8</cell><cell>22,7</cell></row><row><cell cols="9">3.3.1. Izenburuaren ezkerretik hasitako erlatibo arruntak Hautsiak: O,S 0 2,4 0 2,7°0 19,1</cell><cell>2,6</cell><cell>4,5</cell><cell>4,5</cell></row><row><cell cols="12">Denera 584 esaldi erlatibo jaso ditugu gure corpus nagusian, beren izenburuaren</cell></row><row><cell cols="12">ezkerretik hasiak. Hauetako 557 (%95,4) gertatzen dira kanonikoak (hau da, erlati-</cell></row><row><cell cols="12">bozko esaldia osorik ematen dutenak izenburuaren ezkerretik aditzaz eta -(e)n erlazio atzizkiaz amaiturik). Baina beste 27 esaldik (%4,6), nahiz izenburuaren ezkerraldetik hasi, artean erakusten dute osagarriren bat izenburu horren ondoretik ere (2 adibide idazle klasikoen artean; 25 ahozko testigantzetan). Halakoak, aipatu ere ez dira egin orain artean euskalarien artean gaitzesteko baino. Hala ere, izan, badira, eta guztien %5aren ingurukoak izan arte. 50 Halakorik batere ez gaur eguneko prosaren corpusean. Bitxiki, agertu zaizkigu corpus nagusian beste hiru esaldi ere (ahozkoak; 587ren artetik %0,5 beraz), elementuren bat tartekatzen "dutenak -(e)n erlazio atzizkia eta ondoko izenburuaren artean. Halakoak, marjinalagoak dira, zalantzarik gabe. 51 3.3.2. Izenburu mugatuaren ondoretik emaniko erlatiboak 138 esaldi aurkitu ditugu gure corpus nagusian izenburu mugatu baten ondore-tik emanak, eta bi sailetan banatuak. 11 7 -(e)n . .. erlazio atzizki deklinatu bidez ema-nikoak (47 idazle klasikoen artean; 70 ahozko testigantzetan);52 eta 21 atzizki mendekotzailea izateaz gain aurrepartikula anaforikoren-bat ere badarabiltena (zei-nismo bidezkoak nolabait esan; 14 idazle klasikoen artean; 7 ahozko testigantzetan).53 Lehenengoen artean 86 ematen dira (%79,6) hautsigabe, eta 22 (%20,4) hautsi, osagarriak erakutsiz aditzaren eta erlazio atzizki deklinatuaren ondoretik (eta beste 9 (49) Nolanahi, 1994ko corpus nagusiko datuak nahikoa iruditu ez, eta geroztik jarraitu dugu erla-tiboei buruzko datuak biltzen. Eskuartean daukagu Ulzenaren eskuin hedatzen diren erlatiboak euska-raz" lana (Hidalgo, 2000) azken ukituen zain, eta bertan zabaltzen dugu hemen aipatu baino egiten ez dugun zenbait puntu. (50) Hauen itxurakoak: «Bedeineatu dogun leguez maija jan aurrian, ... » (Mogel, Peru A barea, 113 or.); «Hidalgo (2000)n ere. (51) Gure hiru adibideak, segidakoak: Orduan, markua, gaur daon han markua, ... (KK); Bainan, hori, egia esateko, daukagun desde luego gizartean, ez du ernaten posible izango denik, ... (EiB); Guk ere herrian egi-ten genittuen txintxarriekin erregetan ateratzeak eta, hoiek aldatuak ziren aurretik. O.M. Satrustegi, Euskadi Irratia, 1993). ' (52) Hauen itxurakoak: «Bainan non da onthasuna aski eremu duena, gisu labe handi bat berehala bero 24 esaldi erlatibo aurkitu ditugu corpus nagusian izenburu soil mugatugabe baten ondoretik emanak (20 idazle klasikoen artean; 4 ahozko testigantzetan).54 Hauetako 3 ematen dira ,hautsi (%13,6) eta 19 hautsigabe (%86,4); beste 2k aditza bakarrik dute osagai beste osagarririk gabe. Gaur eguneko corpusean ez da halako esaldirik. 3.3.4. Ondorioz, izenburuaren eskuinetik (ere) ematen diren erlatiboak batera Sail bakarrean bildu ditugu, osorik izenaren ezkerretik ematen diren erlatibo kanonikoen aldean, aurreko hiru ataletako esaldi ez-kanonikoak, osorik edo atalen batean laguntzen duten izenburu haren eskuinetik (ere) ematen direnak: • 11 Izenaren ezkerretiko erlatibo kanonikoak • Izenaren eskuinetiko erlatibo ez-kanonikoak Kopur. % Esaldi koDuru aztertua: 746 100% Erlatibo kanonikoak (iz. ezkerretik): 557 747 Erlatibo ez kanonikoak (iz. eskuinetik -ere-): 189 25,3 • Erlatibo hautsiak: 27 36 • Izenburu mUjzatuaren ondoretik: 138 18 5 • -(e)11.... atzizki bidez: 117 15,7 • Zeinismo bidez: 21 28 beroan enplegatzeko?» (Duvoisin, 3.3.3. Izenburu soil mugatugabe baten ondoretik emaniko erlatiboak • Izen soil mugatugabearen ondoretik: 24 3,2</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>Izenburu independenterik gabeko erlatiboak Azkenik izeriburu independenterik gabeko erlatiboei egin nahi izan diegu behatu bat (355 .esaldi corpus nagusian). Hauetako 2, bitxiki asko emanak zein eta non aurrepartikulen ondoretik ahozko testigantzen artean. 56 Beste 353 soilik atzizki bidezko arruntagoen artean 32 (% 11 ,1) ematen dira hautsirik, eta 257 (%88,9) hautsigabe (beste 64 aditz soilez osatua da, beste osagarririk gabe). Datuek ez dute aIde handirik erakusten sailez sail. 57 Gaur egu~eko corpusean, berriz, 39 esalditik (3 aditz soilez osatuak), bakarra ematen da hautsia (%2,8). Bibliografia aipatua Agirre, J.M., 1994. «Desoreka sinrakrikoak». Administrazioa euskaraz, 6, IVAP, 1994, 16. Azkue, R.M., 1891. Euskal-Izkindea. Gramatica Euskara. Bilbao, 1891. Azurmendi, J., 1977, «Qrixeren frasekera: rirmoa». In Zer dugu Orixeren aIde, Jakin, 1977, 325-345 or~. Cambra, M.; R. Glez. de Vifiaspre, 1997, "Administrazioko restu zaharrak". Sacramentuen ganean Eracusaldiac ataleko azkeneko Amargarren eta Amaicagarren Eracusaldiac (80-98 orr.). Buruxkak, 1910, EEE, Klasikoak, 1992, bata bestearen segidako Kattin, Igande arratsaldetan, Neskato gazteentzat, Sainduaren errangurak, Biritxiak eta Lilien usaina arrikuluak (51-72 orr.). Krisia ala hondamendia?, ETB, M. Iriarte, osoa. 1 Hiztunak (parte hartze ordenan):2 Jabier Retegi (Eusko Jaurlaritzako Industria Sailburuordea), Eneko Irigarai (enpresaria, Gipuzkoako Ganbarako ordezkaria), Juan Migel Mendoza (sindikalista, ELA), J.A. Sanchez (sindikalista, CCOO), Manu Agirre (Eusko Jaurlaritzako Merkataritza Sailekoa), Jose Ramon Goikoetxea (kazetaria, Egin), Jose Luis Muguruza (Aiara bailarako ordezkaria), Juan Mari Juaristi (EAJren ordezkaria), J.C. Aldunzin (Pasaiako alkate-ordea), eta baita ere, Julen Guaresti, L.M. Saez Legarda, J.M. Kruzeta, Xabier Borda, Batis Maiz eta J.A. Ados?, 1993-11-22, eta 1993-111-1, Eskola legea. Arazoak amaitu?, I eta 11, ETB, M. Iriarte. 4 Hiztunak: 5 Fermin Barcelo (Hezkuntza Sailaren ordezkaria), Markos (1) Transkripzio fidela Zarauzko Jon Odriozolak egina, gure eskera. (2) Ez dugu gure azterketan sartu aurkezIe M. Iriarteren hizketa, berau, formatan ere, aIdez aurretik ondo erreflexiboki prestatua deIakoan. (3) Bada tartean, uste dugu, euskaIdun berririk, erdirik eta osoagorik. (4) Transkribaketa, gure eskera, Zegamako Inake Aramendiak egina. Eskerrik asko, M. Iriarteri ere, eta programaren beste arduradunei, eskainitako Iaguntzagatik. (5) Berriro aIde bat utzita M. Iriarte aurkezIearen saioa. Amundarain (Ikastolen Federazioko ordezkaria; bakarrik lehen eguneko programan), Joxe Mari Zeberio (EAJren ordezkaria), Edurne Gumuzio (Eusko Alkartasuna), J exux Mari Gofii (EHUko irakaslea, gurasoa), Antton Izagirre (Herri Batasuna), Xabier Gurrutxaga (Euskal Ezkerra), Joseba Iturbe (ELA), Adela Etxebarria (EILAS), Aurkene Astibia (LAB), Imanol Zubizarreta (Gurasoen Federankundea) eta Mirari Bereziartua (Ikastolen Federazioa; bakarrik bigarren eguneko programan). Haritxelhar, Euskadi Irratia, J. Otamendik eta Goizean Behin programa, 1992, in Eutsi 1lrakaslearen liburua; Bilbo Zaharra,Bilbo, 1993 (165-7 orr.). Eskerrik asko hemendik ere eskainitako laguntzarengatik. (7) Transkribatzaile fidela, berriro, Zegamako lfiake Aramendia, gure eskera.1. A. Lertxundi, Karla, Erein, 1990,7 eta 8. atalak (83-103 orr.):</figDesc><table><row><cell>431 ViCTOR HIDALGO</cell></row><row><cell>,2 0 0 Guztietan antzeman liteke joera bertsua. Guztietan dira nagusi osorik izenaren • zein.: 5,3 8,5 7,3 5,6 0 3,3 18,7 2,1 0 0 Iz/m,gab/on: 76 14 341 37 27 3 3 0 0 1 8 07 ezkerretik emaniko erlatiboak, baina guztietan dira sail kontuan hargarria osorik edo atalen batean izenaren eskuinetik (ere) emandako erlatiboak. Kontutan hartu beha-rreko aldagaien ugariak ez du interesezko egiten osagaikako azterketa horren corpus laburrean. 55 Gaur eguneko corpusean 211 esaldi erlatibotik 204 (%96,7) dira erabat izenaren ezkerretik emanikoak, eta 7 (%3,3) eskuinetikoak (izenburu mugatuaren ondoreti-koak). Erredukzionismoa nabaria cia erlatiboetan ere gaur eguneko prosan. Mendibururen itzulpenetan 186 erlatibo aurkitu ditugu, zeinetako 9 izenburua-ren ondoretik emanak (%4,8; 7 izenburu mugatuaren eta 2 izenburu soil mugatuga-bearen ondoretik emanak). 3.3.5. Administrazioa Euskaraz, 18, 1997-Urria, 5. Dartayer, J.P. (Darrhayet), 1861, Guide ou manuel de la conversation et du style ipistolaire franfais-basque. Bayonne-Biarritz, 1861 (2. arg. zuzendu eta gehitua, Baiona, 1876). (55) Osagaikako azterkera hori ere erakutsiko dugu corpus zabalagoekin Hidalgo (2000)n. (56) Biak Sarako hiztunarenak (Euskalkiz euskalki): Baina, ale, denak ungi pasatzen die eta iluntxea dudelaik zoinek dituen uso geienak eta arek ostaturat yautsita urrupat paatzen du lagunei eta ola denak kontent etortzen dire. (23 or.); Non izaten dien lapinak eta hek elkarretatzen die lapinek, lapinak, eta enseiatzen die kasa-tzea erbiak. (250r.) (57) Osagaikako azterketa baterako, Hidalgo (2000). I. Eranskina Estatistikarako erabilitako corpusak , Segidan ematen ditugu erabilitako corpusen erreferentziak, hala nola, bakoitzaren zabalera esaldi kopurutan (Esaldi nagusiak -EN-; Mendeko esaldiak aditz jokatuz -ME/jok-; Mendeko esaldiak aditz jokatugabez -ME/jgab-; eta erlatibo izenbu-rudunak -ERL-), hala nola, bakoitzaren tamainaren proportzioa corpus osoarekiko. • Corpus nagusia Kopuruak: Corpusaren %: EN: 4.681 100,0 ME/jok: 2.334 100,0 ME/jgab: 1.763 100,0 ERL: 746 100,0 I. Literatur/klas: Kopuruak: Corpusaren %: EN: 1.089 23,3 ME/jok: 796 34,1 ME/jgab: 665 37,7 ERL: 263 35,3 1. ].A. Mogel, Peru Abarka, 1802, Durango 1881 -faksimila, Durango, 1981-, Didlogo tercero entre los mismos Maisu Juan y Peru osoa (91-113 orr.; salbu 96-102 orriak bitarteko bertsoak). EN: ME/jok: ME/jga~: ERL: Kopuruak: 188 124 129 41 Corpusaren % 4,0 5,3 7,3 5,5 2. ].B~Agirre, Eracusaldiac, I, 1808, Tolosa, 1850 -faksimila, Hordago, 1978-, Jesu-Cristoc here elizari utzi ciozcan J EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 265 149 132 54 Corpusaren %: 5,7 6,4 7,5 7,2 3. ].P. Duvoisin, Laborantzako liburua, 1858, EEE, Klasikoak, 1986, xxv-xxx ata-lak (112-136 orr., salbu 120-124 orrien bitarteko Urtheko lanen zerrendatze hutsak). EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 253 136 97 37 Corpusaren %: 5,4 5,8 5,5 5,0 Kopuruak: Corpusaren %:' 11. Eranskina 4. J. Etxepare, EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 204 191 183 60 Corpusaren %: 4,4 8,2 10,4 8,0 5. P. Axular, Gero, 1645, Jakin, Arantzazu, 1976, XXXI-XXXIV bitarteko kapiru-luak (385-409 orr.). Kopuruak: Corpusaren %: EN: 179 3,8 ME/jok: 196 8,4 ME/jgab: 124 7,0 ERL: 71 9,5 11. Ahozko test.: Kopuruak: Corpusaren %: EN: 3.592 76,7 ME/jok: 1.538 65,9 ME/jgab: 1.098 62,3 ERL: 483 64,7 1. Herrikoi klas.: Kopuruak: Corpusaren %: EN: 729 15,6 ME/jok: 226 9,7 ME/jgab: 186 10,6 ERL: 32 4,3 a. W. Webster, Ipuinak-l, EEE, Klasikoak, 1993, hasierako ipuinak erreskadan, Tar-tarua, Arrosa, Axeria, Basa Jauna, Godeon, Apezak, Sugia eta hiru alabak eta Alar-guntsa (1-27 orr.). EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 343 91 53 7 Corpusaren %: 7,3 3,9 3,0 0,9 b. J.F. Cerquand, Ipar Euskal Herriko legenda eta ipuinak, I, Txertoa, 1985, hasierako ipuinak: Gogozko otoitza, Orgazainak arroilan, Ihizko hesia, Jinkoaren zorrak, ]inkoak dena ikusten du, Arotza, Sabel bat aski da, Espainia eta pakea, Ama Berginaren ogiak, Euskaldunen karitatea, Bohemienen bost sosak,]inko eta zazpi-izarrak,]inko eta-ilargia, -Zer da ezkontza, Urteak kondatzen, Prisatzalea, Oilo parea, Senar-emazteak, ltsasuko Pesta, ltsasuko kontseilaria, Astrologoak eta Espainia, Axeriaren maltzurkeriak eta Otso-ERL: 102 5'4,8 aren malurrak (14-37 orr.). EN: 386 8,2 ME/jok: 135 5,8 ME/jgab: 133 7,5 ERL: 25 3,4 2. Ahozkoa Kopuruak: Corpusaren %: gaur egun: EN: 2.863 61,2 ME/jok: 1.312 56,2 ME/jgab: 912 51,7 ERL: 451 60,5 a. R.M. Pagola, Euskalkiz euskalki, Euskara Zerbitzua, Eusko Jaurlaritza, 1984, oso-rik, euskalki desberdinetako zuzeneko hiztunen mintzoak (lapurtera, Sarakoa; zuberera, Junes Casenaveren mintzoa uste dugu; goi-nafarrera, Iturengoa; baxe-nafarrera, Baigorrikoa, eta Heletakoa; bizkaiera, Lezamakoa, Mundakakoa, eta Gorozikakoa; gipuzkera, Astigarragakoa, eta Azpeitikoa). EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 739 176 208 47 Corpusaren %: 15,8 7,5 11,8 6,3 b. Ados?, 1992-X-5, Eizagirre jaunak. 3 EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 712 300 190 114 Corpusaren %: 15,2 12,9 10,8 15,3 c. EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: d. Bi euskaltzainen zuzeneko mintzoak: EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 1.222 784 477 268 Kopuruak: 190 52 37 22 Corpusaren %: 26,1 33,6 27,1 35,9 Corpusaren %: 4,1 2,2 2,1 2,9 1. J. M. Satrustegi, Arantxa Arzak,6 1993ko Otsailak 18an, Euskadi Irratiko Kulux-kan programan eginiko elkarrizketa. 7 Kopuruak: Corpusaren %: EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: 153 30 30 21 3,3-1,3 1,7 2,8 2. J. EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 37 22 7 1 Corpusaren %: 0,8 0,9 0,4 0,1 • Kontrasterako datuak: I. Gaur eguneko euskara idatziaren testigantzak (hurrengo hiru ataletako pro-portzioak, corpus honi dagozkio): EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 727 282 558 211 Corpusaren %: 100,0 100,0 100,0· 100,0 ME/jok: ME/jgab: ERl: Kopuruak: 201 93' 152 76 Corpusaren %: 27,6 33,0 27,2 36,0 2. Euskaldunon Egunkaria, 1994ko Urtarrilak 26ko alearen lehen lau orri osoak (barne, 2 eta 3. orrietako artikulu sinatuak): ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 92 173 73 Corpusaren %: 32,6 31,0 34,6 3. Landareak eranskina, A rgia, 1994ko Martxoak 27koa, 1476. alearen gehigarria, zeinen erredakzioan aipatzen diren, Mikel Lizarralde eta PeUo Zubiria, soilik lehen erdia (2-1 7 orr.): EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 315 97 233 62 Corpusaren %: 43,3 34,4 41,8 29,4 Corpusaren %: 100,0 100,0 100,0 100,0 Kopuruak: 329 225 285 186 EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: 11. Mendihururen hi itzulpen (hurrengo hiru ataletako proportzioak, corpus honi dagozkio): 1.]esusen Bihotzaren Devocioa, 1747, Irugarren buru-ko lehen bi atalak (222-247 orr.): EN: ME/jok: ME/jgab: ERL: Kopuruak: 139 129 157 84 Corpusaren %: 42,2 57,3 55,1 45,2 2. ]esusen Amore-Nequeei'dagozten cembait otoitz-gai, 1760, Amar-garren otoitz-gai-ko lehen bi atalak osorik, eta hirugarreneko lehen hiru puntuak (89-101 orr.): EN: ME/jok: ME/jgab: Kopuruak: 190 96 128 Corpusaren %: 57,8 42,7 44,9 J.B. Agirreren aztertu testua Eracusaldiac, I, 1850, Hordago, 1978 (80-98). AMARGARREN ERACUSALDIA, bafia batayoco Sacramentuaren gafiean bostgarrena. (6) EN: EN: 211 29,0 ALABATUA &amp;.1</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Le mecanisme de la construction du verbe basque en dialects du Labourd et des pays limitrophes. Bayonne, 1867. Esnal</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>P.; Zubimendi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Joskera</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire comparee des dialectes basques</title>
		<editor>orr. Eys van, W.J., 1879</editor>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page">1879</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Idazkera-liburua, Eusko-Jaurlaritza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Elements de grammaire basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Geze</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1873" />
			<pubPlace>Bayonne; Hordago, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Altuberen azterketan. (Lan argitaragabea, doktoretza tesian aurkeztua; ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Hidalgo</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.euskalnet.net/vhidalgo" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal gramatikalarien testigantza: iritziak eta, praktika idatziak. (Lan argitaragabea, doktoretza tesian aurkeztua; ik</title>
		<ptr target="http://www.euskal-net.net/vhidalgo" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hitzen ordena euskaraz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nola idatzi euskaraz modu arin, ulergarri eta aberats batean.» Hizpide</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">35</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="39" to="51" />
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal joskeraren mito kaltegarriak (I)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Euskararen hitz ordena librea. Euskal joskeraren mito kaltegarriak (11)&gt;&gt; Hizpide</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="21" to="27" />
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aditza maiz euskaraz esaldi hasieran. Euskal joskeraren mito kaltegarriak (Ill)&gt;&gt; Hizpide 37</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="23" to="31" />
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hitz ordenaren estatistikak euskaraz. (Lan argitaragabea, doktoretza tesian aurkeztua; ik</title>
		<ptr target="http://www.euskalnet.net/vhidalgo" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ohar estatistiko garrantzitsuak euskararen hitz ordenaren inguru. Euskara, SVO?». FLV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="volume">70</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="401" to="420" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hurbiltze bat euskal hitz ordenaren tradizioari</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">71</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="21" to="43" />
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Baina, zer da euskal joskera?». Administrazioa euskaraz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998" />
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="18" to="27" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Axular euskal hitzen ordenaren historian». Lapurdum IV, Numero Special 1, Les lettres basques au temps dJAxular</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="1600" to="1650" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Actes</forename><surname>Du Colloque De Bayonne</surname></persName>
		</author>
		<idno>12-13 avriI1999</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999" />
			<biblScope unit="page" from="143" to="170" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hitzen ordena eta esaldiaren egitura informatiboa. Gogoeta historiko zenbaiten berri labur</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Antzinatea». FLV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">82</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="431" to="457" />
			<date type="published" when="1999" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">prestatzen, «Izenaren eskuin (ere) hedatzen diren erlatiboak euskaraz» (ik</title>
		<ptr target="http://www.euskalnet.net/vhidalgo" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>___</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1856, «Notes grammaticales». Gehigarria, Sen Mathiuren Ebanjelioa-ri, 1-XLVI. Euskaltzaindiak berrargitaratua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Intxauspe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bonaparteren lan guztien artean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Le</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Verbe Basque</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bayonne</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1858" />
			<publisher>Hordago</publisher>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ivap/Haee</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Baita ere, geroago in Argi idazteko bideak, IVAP</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="48" to="57" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sintaxia informazioaren zerbitzura</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Kaltzakorta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Administrazioa euskaraz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page">16</biblScope>
			<date type="published" when="1997" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>IVAP</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Definizioak ematen». Administrazioa euskaraz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page">9</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Baita ere in MEIG V</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1953" />
			<biblScope unit="page" from="35" to="57" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Arnaut Oihenart</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Plan base 0 proyecto general sobre unificaci6n. Euskera -Batasuna». Euskera, XIII</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Baita ere in Mitxelenaren Euskalldazlan Guztiak -MEIG-VII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
			<biblScope unit="page" from="135" to="153" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bereziki, «Ate osteko eraskin gisa» atala</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal hizkera eta euskal neurkera</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="91" to="105" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Baita ere in MEIG IV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Miscelanea filol6gica vasca I». FLV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="page" from="363" to="385" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Relato y orden de palabras» atala. Baita ere in Palabras y textos, EHU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bereziki, «Arratsaldea zen alakoa» atala</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="volume">XI</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="411" to="433" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>EHU</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Galdegaia eta mintzagaia euskaraz</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskallinguistika eta literatura: Bide berriak. Univ. de Deusto</title>
		<imprint>
			<publisher>MEIG VI</publisher>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="137" to="167" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ibar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Mokoroa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gen!o y Lengua. Tolosa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1935" />
			<publisher>Mokoroa Hnos</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Au da nere gorputza</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">&gt;&gt;.Jaunaren Deya 20, Lazkaoko Beneditarren Aldizkaria</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="141" to="142" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mokoroaren karra erantzuna, 1. Eizmendi &quot;Basarri&quot;-ren, «Mi atalaya montafiera», artikuluari -La Voz de Espana, 1966-VIII-7-, C. Beovideren liburuaren kritikan euskal joskeraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sebero</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="340" to="343" />
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Altube eta euskal hizkuntzaren pleguak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">P G</forename><surname>Rijk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Is basque an S.O.V. language?». FLV, 3</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="page" from="319" to="351" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Larramendi y Cardaveraz Censura y replica ineditas sobre un libro de piedad</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tellechea Idigoras, J.1</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5" to="31" />
			<date type="published" when="1968" />
			<publisher>ASJU</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Comunicaci6n del P. Villasante sobre la replica del Sr. Altube al Sr. Michelena acerca de sintaxis vasca. -Estudios de sintaxis vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="14" to="18" />
			<date type="published" when="1956" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">EFA (berrargitalpena</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Garoa (Txomin Agirre)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
			<biblScope unit="page" from="3" to="16" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">1970</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sintaxis</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Hacia la Lengua Literaria Comun. EFA, Serie Eleizalde</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="89" to="930" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskara idatziaren joskera. Euskal idazle zaharren gaitzestea XX. mendean». FLV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="page" from="325" to="342" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>V-Xllorr</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskaltzaindia (berrargitalpena)</title>
		<editor>Erderismos (S. Altube</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hitzaurre gisa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sintaxis de la oracion compuesta. EFA. Serie Eleizalde. Bereziki, «Qrden entre la oraci6n principal y la subordinada», eta «Orden de colocaci6n entre las subordinadas de un mismo periodo</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="58" to="60" />
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia de la literatura vasca (2. arg.). Aranzazu. (Autore desberdinen azalpenetan barreiatutako iruzkinak, bereziki Azkue, Altube eta XX mende honetako hegoaldekoen artean)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sintaxis de la oracion simple. EFA. Serie Eleizalde. Bereziki, «Ordenaci6n de los elementos en la frase vasca» atala</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="227" to="260" />
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">1982</forename><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarrera</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Kredo edo sinhesten dut esplikatua (Lapeyre). Euskaltzaindia (berrargitalpena)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="5" to="27" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">; Ix-Xiv</forename><surname>Hitzaurrea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orr</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Latsibi (Azkue), Labayru (berragitalpena)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Prosazko tradizio sendo bat osatu beharra</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskararen auziaz, EFA, Serie Eleizalde</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="141" to="154" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aita Ubillos-en uChristau doctrifi berri-ecarlea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Liburu honen berezitasun batzuez oharrak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="517" to="531" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez dira (61) Aita, ta Ama pontecotzat autu bear fedegabeac, excomicatuac (62), ezaglieran sartugabeac (63), dotrinaric ez daquienac (64), eta vicitza gaiztocoac; eracusle charrac dira (65) alabafia onelacoac Ceruraco videa eracusteco (66). Era berean ez dira autu bear (67) Erligioco Ordenaren batean vici diranac (68)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edo Ama Pontecoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aita</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Autu ote ditezque (69) Apaiz, Erligioco Ordenacoac ez diranac. Ez du (71) au Ritualac debecatzen, bafia debecatu zuan (72</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obispo ascoc ere. Aita, eta Ama pontecoac aide eguiten dira (74), aurrarequin.lenengo mallan, eta aurraren gurasoaquin bigarren mallan. Bigarren ceremonia: ecartzen da (75) aurra Elizaco ateetara, bafia ez da (76) barruna sartzen, ayenatu (77) artean argandic etsaya</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Carlos</forename><surname>Borromeoc</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Au Bera Eguin Izan Due</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aurrarequin datocenac (78) ecarri bear luquee (79) aguiria, esaten dala (80): cer orduz jayo dan (81) aurra, ura eman zayon (82), edo ez (83): non jayo ciran (84), eta vici diran (85) gurasoac: nola derizten (86); eta era berean (87) aIde bietaco Aiton, eta Amonac. bafia asco dira (88) gai onetan zabarrac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aita edo Ama pontecoac (edo bestela Elizara ecarri duanac (93» aurra buruaz escuico besoaren gafiean, eta ipintzen zayo (94) icena. Legue zarrean, guizonezcoai beintzat, ipintzen citzaten (95) icena circuncisioco marca ezartzean (96), eta au eguiten zan (97) jayotzatic zortzigarren egunean, bafia Jesu-Cristoren leguean icena ipinzen da (98) batayoco egunean cefia ipintzea (99) gurasoai dagote (100), bafia oen ordez ipifii oi due (101) Aita, ta Ama pontecoac. Ez da ipifii bear (102) Idolo, edo Jainco guezurrezcoen icenic. Ezta (103) berez gaizqui dan (104) gauza legue zarreco Santuen icena ipintzea (105), eguin dezagun (106) contu: Abrahan, Isac, ]acob, David; bafia obe da (107) legue berrico Santuren batena ipintzea (108), eta ala aguindua (109) dago (110) emengo legueetan. Heregeac, gure legueco Santuac ez onratzeagatic (111), legue zarrecoenac artzen ditue (112)</title>
		<idno>Orregatic ez da (89) erri batzuetan ifior batayatzen bear dan (90) aguiria ecarri dedifi (91) artean. Irugarren ceremonia: Artzen du (92</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta guri dagoquigu (113) gure Santuac onratzea (114). Ez dira ipifii bear (115) icen asco</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">) egotea (118) icenac, eta ez ala deitzea (119) echean. Guero hidalguiac ongui eguiteco (120) datoz (121) milla neque. Laugarren ceremonia: Batayatzalleac galdetzen dio (122) batayoa artzeco (123) dagoanari (124): Urlia, cer escatzen diozu (125) ]aincoaren Elizari? Erantzuten du (126): fedea; bafia ez nolanai (127) fedea, baicic fede (127) bicia, edo esnatzen duana (128) Cristaua amatzeco (129) Jauna biotz gucitic, eta lagun urcoa gueren buruac bezala. Au eraguiten ez duan (130) fedea illa da (131)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Orregatic berriz galdetzen dio (132) batayatzalleac: Cer ematen du (133) fedeac? Eta erantzuten dio (134): Betico vicitza. Orduan dio (135) batayatzalleac: betico vicitza iritsi nai badezu (136), gorde itzazu (137) Mandamentuac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kasuan izan aditza, aditz jokatuaren ondoretik emana, osagarririk gabeko mendeko aditz jokatugabe gisa zenbatu dugu. Bostgarren eeremonia: aguintzen zayo (138) etsayari</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>aldeguin dezala (139</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Au eguin zuan (142) Jesu-Cristoe, eman eienean (143) Apostoluai, beeatuae bareatzeeo (144) eseua. Arrezazue (145) Espiritu Santua, esan eien (146), asnasa ematen zuala (147) aetarontz: eta dirudi (148), Jesusee orduan eguin zuanetie (149) artu duala (150) Elizae eeremonia au, adirazteco (151), aurraren animara jaehieo dala (152) Espiritu Santua</title>
		<idno>aurragandie, eta utzi dezala (140) toqui ura Espiritu Santuarentzat: eta iru bider asnasa ematen du (141) aurraganontz</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Seigarren eeremonia: aseotan eguiten du (153) batayatzalleae gurutzearen sifialea aurraren gafiean, ayenatzeeo (154) etsaya</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Espiritu Santuari deitzea (158) bezala, jaehi dedin (159) aurraren biotzera, eta arguitu dezan (160), betieo vieitzari dagozean (161), gaueetan. Zortzigarren eeremonia, gatz bedeieatua (162) ipintzen zayo (163) auan, 2Cer aditzera (164) eman nai ote du (165) eeremonia onee? S. Isidoroe dionez (166), aditzera (167) eman nai du (168), Cristauaren mihia, utzirie (169) betieo birauae, juramentuae, itz loyae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zazpigarren eeremonia: bi aldiz batayatzalleae ipintzen diozea (155) eseuae aurrari buruaren gafiean, bafia uquitugabe (156)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta lagun ureoen eontraco erausiac, gueratzen dala (170) eonsagratua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jauna</forename><surname>Bezala</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">ta bedeicatzeeo</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alabatzeeo</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">ta bedeicatzeeo</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sartzen dan (178) demboran, esaten ditu (179) batayoa artzera (180) dijoanae (181) berez, edo bestez Aita gurea, eta Credoa. Elizaren lenengo demboretatie gorde izanda (182) ardura andiarequin eeremonia au. Amargarren ceremonia: pontera bafio len gueratzen dira (183) batayatzallea, eta batayoa artu bear duana (184): berriro aguintzen zayo (185) etsayari, dijoala (186) ordu gaiztoan andie, &apos;Ceren Jesu-Cristoe deitu dion (187) aur ari bere Elizara, izan dedin (188) Jaineo vieiaren, eta Espiritu Santuaren vici leeu. Cembat eta batayoaren alderago arquitzen dan (189) aurra, ambat amorru andiagorequin jarraitueo dio (190) etsayae, eta Jaunae ez eragoztera (191), irintsieo luque (192), leol aserre batee bildotsa bezala (193)</title>
		<idno>Bederatzigarren eeremonia: ematen dio (1 74) batayatzalleae aurrari estolaren erza, esaten diola (175</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Urlia, sar zaite (176) Jaunaren echean, Jesu-Cristorequin parte izan dezazun (177) betico vicitzan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta orregatie Jesu-Cristoren ieenean aguintzen zayo (194), aldeguin dezala (195) andie</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eraman eioen (200) Jesusi guizon gaiso au: atera zuan (201) besteen artetie: sartu eiozean (202) belarrietan beatzae, eta bere istuarequin uquitu eion (203) mihia. Jaso eituan (204) Cerurontz beguiae, eta esan zuan (205): Epheta, au da (206): idiqui bitez (207) zure belarriac. Onela sendatu zuan (208) Jesusee guizon gor, eta mutu ura. Jesusee orduan eguin zuana (209) guizon gor, eta mutuarequin, eguiten du (210) Elizae batayoa artu nai duanarequin (211)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Amaieagarren Eeremonia ; Aurraren Belarriae</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta Sudurrae ; Elizae Apostoluetatie</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J aunaren itza entzuteeo</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">7</biblScope>
			<date type="published" when="1921" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Idiquiae (218) iduqui ditzan (219) belarriae. eta sudurrae Jesusen legue, eta mandamentuen usai gozoa aditzeco (221</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aditu (235) contuz, Cristaua. Urlia esaten dio (236) batayatzalleac: urlia, gaurdanic betico uzten dituzu (237) Satanas, eta Satanasequin batean beraren lagun, eta languilleac, cefiac diran (238) mundu galdua (239), edo munduan vici diran (240) gaiztoac, eta araguiaren gura charrac? Abrenuntias Sathance? Esaten balio (241) bezala. Beguira (242) ondo, biotzic ote dezun (243) onetaraco: ezpadezu (244), ez dago (245) zuretzat batayoric. Batayoa artu nai duanac (246) eranzuten du (247): bai, betico uzten det (248) Satanas, bere lagun, eta languilleaquin: Abrenuntio. Urlia, esaten dio (249) berriz: gaurdanic betico uzten dituzu (250) Satanasen lan, eta obra guciac nola diran (25 1) becatua, eta becatuaren bideac Et omnibus operibus ejus?</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Amabigarren ceremonia: eramaten da (222) batayoa artu bear duana (223) pontera, eta eguiten zaizca (224) cembait galde, jaquiteco (225), prest ote dagoan (226) becatutic, eta becatuaren bideetatic betico aldeguiteco</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Eguiten du (268) onetan Elizac. Gedeonec Jaunaren aguintez gudari, edo soldadu beldurtiaquin eguin zuana (269). Bilduciran (270) oguei, ta amabi milla Israeltar, Gedeon Aguintari zuala (271), Madiantarren contra guerra eguiteco (272</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etsayac prest arquitzen ciran (273) pelearaco, eta esan cien (274) Gedeonec bere Israeltarrai: ea, beldurtia dana (275), edo etsai oriec garaitzeco (275bis)7 biotzic ez duana (276), biurtu bedi (277) echera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Cembat, uste dezue (278), biurtu cirala (279</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Elizac bada batayora dijoanari (281) beguien aurrean ipintzen diozca (282), garaitu bear dituan (283) etsayac, eta ezpadu (284) onetaraco biotzic, ez dio emango (285) batayoa, eta bidalduco du (286) echera. Qui formidolosus</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ta</forename><surname>Oguei</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Biurtu Ciran</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>et timidus est, revertatur (judicum 7</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etsaya garaitzeco (289), ez da (290) asco itzez aguintzea (291), esaten dala (292): Abrenuntio, baicic peleatu bear da (293) gogotic, eta au aditzera (294) ematen du (295) ceremonia onec. Ancifiaco demboran festetan irten oi ciran (296) gudariac elcarren contra peleatzera (297); quentzen cituen (298) sofieco guciac, izan etzezan (299) etsayac nondic eldu (300), eta ganzutzen ciran (301) olioz gorputz gucian</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Amairugarren ceremonia: Ganzutzen da (287) batayoa artu nai duana (288) olioz bularrean, eta sorbaldan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>itsasteco (302) demboran irristatu cequion (303) etsayari atzaparra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eta (6) 253 zenbakia falta da, hasiera batean, bi zenbaki jaso zituelako esaldi honek, bat ez-ari legokiokeena, eta bestea bai-ari, gero bakarra utzi genuelarik</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Guisa onetan bada Elizac ganzutzen du (304) olioz batayoa artu nai duana (305)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>) Hasieran zenbatu gabe geratu zen delako aditza. horregatik bis-a</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Amalaugarren ceremonia: uzten du (309) batayatzalleac estola morea, eta ipintzen du (310) zuria: aditzera (311) ematen zayo (312) batayoa artzera (313) dijoanari (314), utzi bear duala (315) Adanen sofieco zarra, edo becatua, eta artu bear duala (316) graciaren apaindura ederra. Amabostgarren ceremonia: galdetzen dio (317): Urlia, sinisten dezu (318)Jaungoico Aita guciz Poderoso, Ceruaren, eta lurraren Criadoreagan? Eranzuten du (319): Sinisten det (320)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Nola Guda</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Demonioaren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gura Charren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Contra</surname></persName>
		</author>
		<idno>aditzera (306) ematen dio (307</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eranzuten du (325): Sinisten det (326). Galdetzen dio (327) irugarren aldian: Sinisten dezu (328) Espiritu Santuagan</title>
		<meeting><address><addrLine>Eliza Santa, catolica, Santuen Comunioa</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Galdetzen dio (321) berriz: Sinisten dezu (322): aren Seme bacarJesu-Cristo gureJaunagan, cena jayo (323), eta gurutzean il zan. becatuen barcacioa, araguiaren piztutzea (329. eta vicitza beticoa? Eranzuten du (330): Bai sinisten det (331). Iru bider galdetu cion</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pedro amatzen nazu (333)? eta iru bider eranzun cion (334), bayetz: eta emendic artu zuan (335) Elizac, iru galde oec fedearen gafiean eguiteco (336) bidea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Jesusec</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pedrori</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
				<title level="m">galdetzen dio (337) batayatzalleac: Urlia; ta oraifi artu nai dezu (338) batayoa? Vis baptizari? Esaten balio (339) bezala: aditu dezu</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Amaseigarren ceremonia: fedearen aitormen. nola peleatu bear dan (341</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bafia baldin prest, eta alai bazaude (347), au gucia eguiteco (348), ona ni ere prest, zuri batayoa emateco (349)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Demonioaren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gura Charren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Contra</surname></persName>
		</author>
		<idno>ezpadezu (342) biotzic iru etsai oec garaitzeco</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Artu nai dezu (350) bada bertatic Sacramentu au? Vis baptizari? Eranzuten du (351), bai, nai det</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>biur zaitezque (344) echera; etzera (345) alabafia gauza J esu-Cristoren gudari, edo soldadu izateco (346). Orduan ematen zayo (353) Sacramentua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ancifiaco demboran batayatuac (365) lenengo zortzi egunetan ibilli oi ciran (366) batayoan artu zuen (367) janciera zuriarequin: orregatic Pazcoatic urrengo igandeari deitzen zayo (367bis):9 Dominica in albis, esan nai du (368): janciera zuria uzten zan (369) igandea. Cer aditzera (370) ematen ote digu (371) ceremonia onec? Aditzera (372) ematen digu (373), benicbefi, Espiritu Santuac animari batayoan ematen dion (374) sofieco ederra. Aditzera (375) ematen digu (376) urrena, sofieco eder au arreta andiarequin gorde bear dala (377). Emeretzigarren ceremonia: ematen zayo (378) batayatuari (379) candela eracequi (380) bat. Cer aditzera (381) eman nai du (382) ceremonia onec?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Buruan Crismarequin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Amazazpigarren ceremonia: emanic (354) era onetan batayoa, ganzutzen da (355)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aditzera (360) ematen du (361) gafiera, batayatuaren ariima ganzutu duala (362) Espiritu santuac bere doayaquin. Emezortzigarren ceremonia: ipintzen (363), edo ematen zayo (364) janci, edo zapi zuri bat. Aditzera (383) eman nai du (384), Ceruco errenua irabazteco (385), ez dala (386) asco batayatua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orain jabetu gara ez dugunez mendeko aditz jokatugabe au kontuan hartu gure estatistikan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Errepikatu genuen zenbakia, eta horretatik his-a</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">lucernce ardentes in manibus vestris. Ecusten dezu (394), Cristaua, nola artu guinduan (395) Eliz Ama Santae batayoco Saeramentura, eta cer aguindu guenduan (396)? Jaungoicoa bere aldetic beartua (397), edo obligatua (398) gueratu zan (399), guri ematera (400) betico vicitza, eta betieo atseguin-contentuac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">. .</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ez eta gauza gaiztorie ez eguirea (389) ere, baieie baeoitzae bere estadu, edo vieimoduan argui eguin bear duala (390) obra onaquin. leyalqui eguiten badegu (401) aguindu deguna</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
				<title level="m">eta gu bearruac (403) gueratu guifian (404) eman guinduan (405) itzai eranzutera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Itz oee eman guinduan (407) Aingueruen, eta Elizaren aurrean, eta gure icenac letraz&apos; ezarri eiran (408) Elizaeo liburuan. Ongui: eta nola eranzun diogu (410) egun andi artan aguinduari</title>
		<imprint>
			<publisher>Au da</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>orain ecusi bear deguna (413</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">§</forename><surname>11</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eta zure mihia gueratu zan (416) consagratua (41 7) bezala J auna alabatzeco (418): ordutanic utzi cinduan (419) betieo birauac, juramentuae, itz loi-desonestoac, eta lagun ureoaren eontraco erausiac. Nola eranzun diogu (420) orduan aguinduari (421)? Ea Cristaua, aguer ezazu (422) mihi ori</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zuc</surname></persName>
		</author>
		<idno>gatz bedeicatuaren (425) cutsurie batere: eta gucia dago (426) loitua (427</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cristaua batayoco egunean artu cenduan (414) auan gatz bedeieatua (415)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ez da ezagun (423), artu cenduan (424. eta eiquindua (428</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zuc batayoco egunean eman cenduan (442) itza, utzitzeco (443) Satanas, eta Satanasen languilleac, nola diran (444) lagun gaiztoac. Nola eranzun diozu (445) eguinbide oni? Ay! Zure atseguin guciac dira (446) lagun gaiztoaquin gau ta egun, eta animac galeraztea (447) da (448) zure lan, eta eguiteco (449) gozoa. Zuc eman cen-duan·(450) itza, utzitzeeo (451) becatua, eta becatuaren bideac. Nola eranzun diozu (452) eguin-bide oni? Ez dituzu utzi nai (453) oitura lizun-Iotsagarri oriec: ez dittizu utzi nai,lO becaturaco bidea zuretzat dacarten (454), eche, adisquidetasun, eta jolas oriec. Zuc eman cenduan (455) itza, utzitzeco (456) munduco arrotasunac</title>
		<idno>Zuri barayoeo egunean uquitu cizquitzuen (429) belarriac, eta sudurrac istuare- quin: belarriac, enzuteco (430) gogotic Jaineoaren itza, eta sudurrac aditzeco (431) J esusen legue Santaren usai gozoa: eta ordutanic aguindu cenduan (432), icasico cen- duala (433</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>J esusen legue Santa, eta Ceruraco bidea~Nola eranzun diozu (434) eguinbide oni? Aspaldi da (435) iguesi zabiltzala (436) Jaunaren itzagandic, eta aditzen dezunean (437) ere, ez diozu (437) gustoric artzen. Sorra, eta gorra zaude (439) animari dagozcan (440) gaucetan: eta au da (441) marca guciz gaiz&apos;toa, edo Deabruarena. eta zoraqueriae, dala (457) jancian, janean, eta edanean, dala (458) gastuetan. Eta cer da (459) zuc eguin dezuna (460</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aditzen danean (474), erligioeo ordenaren batean sartu zan (475), guizon, edo emacumeren bati guertatu zayola (476) becaturen batean erortzea (477), miretzitzen da (478) mundua, eta asitzen da (479) ozca, eta aguinca erligioco ordenetan vici diranen (480) contra, ceren bati guertatu zayon (481) utseguite larriren bat,~cergatic ori (482)? Ceren vicimodu ura artu zuanean (483), utzi cituan (484) becatua, ta becatuaren bideac, eta eman zuan (485) itza vicitzeco (486), autu zuan (487) vicimoduac escatzen duan (488) eran. Au bera aguindu guenduan (489) zuc, eta nic: utzi guinduan (490) betico becatua, eta becatuaren bideac batayoco egunean: orduan emandaco (491) itzac obeto gordetzeco (492), bacoitzac aututzen du (493) beretzat egoquia deritzan (494) vicimodua, bata sartzen da (495) Erligioco ordenaren batean, bestea eguiten da (496) Apaiz: bata ezcontzen da (497), bestea gueratzen da (498) ezcongai, eta gucioc ematen degu (499) gueren vicimoduan becatutie aldeguiteco (500) itza,~Nola bada miretsitzen da (501) mundua, Erligioco ordenaren batecoari becaturen bat guertatzen bazayo (502), eta ecertan artzen ez ditu (503), beste vicimoduetacoac ugari eguiten dituen (504) becatuac? Ctistaua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zuc</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta gucioc artu guenduan (461) graciaren sofieco ederra, eta au aditzera (462) eman cigun (463) janci, edo zapi zuriac.~Non da (464)apaindura (10) Ezezko esaldi hau ere zenbatu gabe geratu zen, beste ondoriorik gabe, estatistiketatik kanpo geratzen baita. I ura? Atzenean aguindu cenduan (465) cere estadu edo vicimoduan obra onaquin arguieguitea (466)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>) batec, gucioc gaude (507) beartuac (508) batayoan, eta vicimodua artzean (509) aguinduari (510) erantzutera (511). Eguin dezagun (512) au leyalqui bacoitzac bere vicimoduan, eta onela emango digu (513) Jaunac aguindu digun (514) betico vicitza. Amen. AMAICAGARREN ERACUSALDIA, bana Confirmacioco Sacramentuaren ganean bacarra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alabatua &amp;amp;</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ecusten zuan (536), gu guerenez guerala (537) naguiac oneraco, eta macurtuac (538) gaudela (539) gaitzerontz, eta nequez arico guifiala (540) gogoz, eta gustoz etsayen contraco peleetan. Orregatic ipifii zuan (541) bigarren Sacramentu bat, Confirmacioa deritzana (542), eta au izango da (543) gaurco Eracusaldiaren gaya</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Astiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jaunac</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cristaua, batayoco Sacramentuaren gafiean. Aditu dezu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Cristaua, Sacramentu onen berriac. Urrena. ecusico degu (545), nola baliatu gueran (546) Sacramentu onezaz gure etsayac garaitzeco (547). Enzun (548) arretarequin. §I</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ala eracusten diglie (551) Florenciaco, eta Trentoco Concilioac. Ez da (552) batayoa becifi bearra, edo premiazcoa, (. bafia norc eztacus (553), zabarqueri chit itsusia izango lizaqueala (554) Sacramentu au ez artzea (555) izanic (556) artaraco era? Confirmacioco Sacramentua emateco (557) demboran, Obispo Jaunac ganzutzen dio (558) artzalleari copeta crismarequin, edo olio, ta balsamoarequin, ez nola nai, baicic gurutzearen sifialearequin, eta ipintzen diozcala (559) escuac buruaren gafiean. Crisma da (560) balsamoarequin nastutaco (561) olioa</title>
		<idno>zazpieta- tic bat da (550</idno>
		<editor>Confirmacioco Sacramentua Jesu-Cristoc bere Elizari utzi ciozcan</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">11</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Obispo Jaunac Sacramentu au emateco (562) bedeicatzen duana (563). Ala eracusten digu (563bis)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jesu-Cristoren usai ona guerala (570), S. Pauloc cion (570bis)12eran: Chti bonus odor sumus (2. a ad Corint. c. 2). Eguiten zayo (571) Sacramentu onen artzalleari gurutzea copetan, ceren Sacramentu onen indarra Jesusec gurutzean igaro zuan (572) eriotzatic datorren (573)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Florenciaco</forename><surname>Concilioac</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Olioac aditzera (564) ematen digu (565)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sacramentu onen bidez isurtzen dituala (566) Espiritu Santuac artzallearen animan bere doayac: eta balsamoac adirazten du (567), nola zabaldu bear degun (568) bacoitzac bere vicimodu, edo estaduan, obra onen usai gozoa, alaco eran, non esan ditequean (569). Ceren gafiera Confirmacioco Sacramentuarequin eguiten dan (574</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erregueren, edo J esu-Cristoren sifialea. Ceren atzenean copeta dan (576) lotsa, edo alquearen toquia, eta Jesu-Cristoren guerrariac ez du (577) lotsaric bear bere Erreguea onratzeco (578), eta beraren aguinteac gordetzeco (579), eta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cristauajesu-Cristoren Gudari</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Duan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ala bear baliz (580), beragatic vicitza e~ateco (581</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sacramentu onen emallea da (582) Obispo Jauna. Alaere ascotan ematen due</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Apaizac, Aita Santuac onetaraco eman dien (585) escuarequin, bafia eramaten due (586) Obispoac bedeicatutaco (587) crisma. Obispo Jaunac, Sacramentu au ematean (588), esaten dituan (589) itzac dira (590) oec: Nic marcatzen zaitut (591) gurutzearen sinalearequin, eta sendotzen zaitut (592) animaco osasuna dacarren (592bis)13 crismarequin Aitaren, eta Semearen, eta ,Espiritu Santuaren icenean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Indietan Eta Chit Urrutico Toquietan Obispo Ez Diran</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Oec dira (592tri)14 Florenciaco Concilioac dacartzian (593) itzac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zenbaki errepikatuak genituen berriro lehen irakurketan, eta horretatik bis-a. (12) Hasiera batean kontatu gabeko esaldia, eta ondoren bis-arekin zenbatua. (13) Bis-a eman genion zenbaki errepikatuari bigarren kontaketan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tri-a eman genion lehen irakurketan bigarren aldiz errepikatutako zenbakiari</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ancifiaco demboran Obispo Jaunac berac eman oi zuen (604) batayoco Sacramentua, eta dembora berean ematen cituen (605) Confirmacio, ta Comunioa ere, batayatzen zana (606) aur jayo-berria (607) izan (608) arren: eta oraifi ere au bera eguiten cia (609) Greciaco Elizetan, Aita Santu Benedicto amalaugarrenac dionez (610)</title>
		<idno>Confirmacioco Sacramentuaren artzalle izan diteque (594) batayatua (595) dago- an (596) edocefi guizon, eta emacume. Batayatua (597) dagoana (598) diot (599)</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">15</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Nayago luque (611) Elizac Confirmacioa artuco balue (612) Cristauac gaitzaren, eta onaren ezagiiera duen (613) demboran; bafia eman oi zate (614) ezagiieraric ez duen (615) aurrai ere, ceren Obispo Jaunac eraric ez duen (616) erriz erri sarritan ibiltzeco (617). Sacramentu au artzen duana (618) ezagiieran sartua ezpada (620</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">16 Ara prestaera au eguiteco (624) egoquiac diran (625), cembait gauza. Lenengoa, ongui lizaque (626) Sacramentu au artzea (627) barauric. Ala artzen zan (628) len; bafia ez du (629) Elizac aguintez ifior beartzen onetara. Bigarrena, Sacramentu au artzera (630) joan bear da (631) aurpegui, ta sofieco garbiaquin, bafia arroqueria gabe. Irugarrena, anima garbitu bear da (632) becatuen loyetatic, Confirmacioa alabafia cla (633) vicien Sacramentua, eta artzalleac egon bear du (634) graciaren vicitzarequin</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ez da (621) onen aldetic prestaeraren bearric, bafia bai (622) adifiean, edo ezagiieran sartua bada</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Orregatic asco prestatzen dira (635) vicitza gucico confesioarequin, Espiritu Santuaren doayac ugari artzeco (636). Apostoluac, Jesus Cerura igo zanetic Espiritu Santuaren etorrerarafio. egon ciran (638) prestaera eguiten (639) otoiz, eclo oracioan, eta barautuaz (640</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sacramentu onec gafiera, edo onen bidez Espiritu Santuac isurtzen di tu (653) ugari artzallearen animan bere doayac. Elizaren lenengo demboretan jachitzen zan (654) Espiritu Santua Confirmacioa artzen zuenetara (655), guertatzen ciran (656) mirarietan norcnai ezagutzen zuan (657) eran; ecusten zan (658) alabana, guizon jaquifiezac (659) ere, Sacramentu au artu (650bis)17 ondoan, aditzen cituala (651bis) izcunde guciac, sendatzen (652bis) eriac, eta eguiten cituela (653bis) gauz;a miragarriac. Ez da (654bis) orain ecusten onelaco mirariric, Confirmacioa artu (655bis) arren; ceren oen premiaric ez clan (656bis); bana fedeco gauza da (657bis)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Erregueac bere guerrariai ipintzen dieza (643) beren sifialea dala (644) jancian, dala (645) chapelan. Eta au bera eguiten du (646) Jesu-Cristoc bere guerrariaquin Confirmacioco Sacramentuaren bidez, ipintzen die (647) animan bere soldaduen marca</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sacramentu onen bidez jachitzen dala (658bis) Espiritu Santua bere doayaquin Sacra-(15) 619 zenbakia falta da, eta era berean jabetu gara orain sartua aditza zenbatua ez dugunez esaldi propio bezala, baizik eta ezpada-rekin batera. (16) Berriro kontatu dugu sartua aditza, bada-rekin batera, eta ez aditz jokatugabe propio bezala. (17) 659 zenbakiaren ondoren. 650 zenbakia eman genuen berriro, 660ren ordez, eta berriro errepikatu genituen, lehen irakurketan, 650-659 bitarteko zenbaki guztiak, zeintzuei eman genien gero bis-a</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sacramentu au ematen duana (660) aide eguiten da (661) confirmatzen denarequin (662) lenengo mallan, eta onen gurasoaquin bigarrenean, eta au bera eguiten du (663) Aita, ta Ama Confirmacioraco ipintzen diranaquin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>mentu au artzen duanaren (659bis) animara. Sacramentu au ecin eman diteque (665), ben baicic, len esana (666) dagoan (667) bezala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ala aguintzen du (682) Elizac. Sacramentu au artu bear duana (683) aur chiquia bada (684), iduquitzen da (685) besoetan, eta acia bada (686), berac ipintzen du (687) on bata Aitaren, edo Amaren ofiaren gafiean. Bigarren ceremonia: Sacramentu au artzen duanari (688), lecu batzuetan ipifii oi zayo (689) icen berria, utzi dezan (690) guizon zarra bere icenarequin, eta eguin dezan (691) vicitza berri on bat</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sacramentu oni dagozcan ceremoniac dira (669) oec. Lenengoa. Batayoraco ipintzen dira (670) Aita, ta Ama pontecoac; bafia Confirmacioraco ez dira (671) berdifiac lecu gucietaco usan&quot;zac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Batzuetan ipintzen ditue (672) Aita, eta Ama, besteetan ez bata (673), eta ez bestea. Batzuetan Aita bacarric (674), besteetan guizonezcoarentzat guizona (675), eta emacumezcoentzat emacumea eta au da (676) ongui dirudian (677) gauza. Confirmacioraco ez dira ipini bear Aita, edo Amatzat batayatu (679), eta confirmatuac (680) ez daudenac (681). bafia utzi da (692) ceremonia au. Irugarren ceremonia: Sacramentu au emateco (693) asieran zabaltzen ditu (694</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">daudenen (696) alderonz, eta erregutzen dio (697) Jaunari, jachi dedifi (698) oen biotzetara Espiritu Santua. Confirmacioa artzeco (699) daudenac (700) arretaz joan bear due (701) Elizara, ceremonia onen asieraraco; bafia ascotan guertatzen da (702), ceremonia au eguifi (703) ezquero, Elizara etortzea (704) ez guchi, eta besteac bezala artzea (705) Confirmacioa. Emendic (706) Obispo Jaunac cembait aldiz quezcaz beteric (707) gueratzea (708), ceren erabaquia ez dagoan (709), a~ieraco ceremonia ura</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Obispo</forename><surname>Jaunac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sacramentuac balio izateco (710), premiazcoa dan (711), edo ez (712</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Laugarren</forename><surname>Ceremonia</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Confirmacioa artzen duanari (713) ematen dio (714) Obis</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">nola eguin dan (716) Jesu-Cristoren gudari, eta beldur, edo lotsaric gabe gorde bear duala (71 7) Jesusen fede, eta legue Santa, eta garaitu bear dituala (718) etsayac: itz batean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>prest egon bear duala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cinta oec olioac uquitu baditu (726), erreta (727) autsac ponteco putzura botatzen dira (728): gorde nai badira (729) Elizaco gauzaren bateraco, garbitzen dira (730) ur, eta gatzarequin. Bafia utzi dira (731), eta bide andiarequin, cintac. Ceren batzuec nolanai erabiltzen cituen (732); eta cinten ordez, copetac garbitzen zaizte (733) confirmatzen diranai (734), onetaraco prest ipintzen dala (735) onciren bat urarequin</title>
		<idno>Bostgarren ceremonia: toqui ascotan Confirmacioa artzen duenai (721) ipifii oi zate (722) copetan cinta bat, isuri eztaquiten (723) crisma: eta cintarequin ibiltzen dira (724</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Obispo Jaunac ematen die (737) bendicioa. Nai luque (738) Elizac, confirmatu guciac bendicio au artzea (740), bafia asco irteten dira (741) lenago Elizatic, dala (742) ceren eri dauden (743). edo dala (744) ceren aspertzen dituan (745) Elizaco egoerac. eta ez da (746) au ongui eguifia (747</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Confirmacioco Sacramentuari dagozcan (748) gaucen berriac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cristaua</forename><surname>Ona</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Oraifi ecusi bear degu (749), nola baliatu gueran (750) Sacramentu onezaz. § 11</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Apostoluaquin guertatu zan (756) eran. Apostoluac, Espiritu Santuaren doayac artu cituen (757) artean, gu bezala ciran (758) beldurtiac, eta argalac, alaco eran, non ostegun Santu arratsean iguesi joan ciran (759), utziric (760) Jesus; bafia nolaco guerrariac eguin ciran (761), Espiritu Santuac bere doayez bete cituanean (762)? Bereala asi zan (763) S. Pedro Jerusalenen Jesu-Cristoren legue Santa barreatzen (764), eta au bera eguin zuen (765) gafieraco Apostoluac ere mundu gucian. Alperric alcha ciran (766) munduco andi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eta</forename><surname>Armaz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Espiritu Santuaren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Doayez</surname></persName>
		</author>
		<idno>eta jaquintsuac Apostoluen contra: alperric prestatu ciran (767</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Confirmacioco Sacramentuaren bidez eguin guinduan (751) Jesu-Cristoc bere guerrari</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Doai oec alaitzen due (754) Cristaua Jesu-Cristoren etsai gucien contra peleatzeco (755) gogoz, eta gustoz. oec izutzeco (768), gurutzeac, urcamendiac, labe goriac. eta onace-mota guciac, etziran izutu (769</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">770) etsai guciac, zabaltzen zuela (771) munduaren lau aldeetan Jesu-Cristoren leguea. Cer gueyago? Pocic, eta gustoz eman zuen (773) vicitza Jesu-Cristogatic. Orra, nola peleatu ditequean (775) guizonic argalena ere Espiritu Santuaren doayaquin, eta nola garaitu ditzaquean (776) demonioa, mundua, eta bere grifia charrac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Apostoluac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Espiritu Santuac eguin cien (782), ontarte, eta mesedeaz; besteac ez due (783) biotzic izan demonioari, eta munduari contra eguiteco (784); eta besteac jarraitu dieza (785) eren gura, eta grina charrai. Gauza lotsagarria da (786) guerrari, edo soldadu bat, armac utziric (787), etsayetara igarotzea (788) eta au bera guertatzen da (789) Cristauric gueyenaquin: uzten ditue (790) beren Erregue Jesus maitagarriaren armac, eta igarotzen dira (791) etsayen aldera ieta ez ote degu (792) ascoan zuc eta nic ere au eguin, nere Cristaua? Eta cer ote da (793) orain guc eguin bear deguna (794)? Lenengo lecuan, lotsa gaitecen (795) Jaunaren aurrean, guerrari an charrac izan gueralaco (796), eta confesio on baten bidez biur gaitezen (797) gure jaun, eta Erregue eguiazcoagana. Bigarrena umilqui esca deguiogun (798) Espiritu Santuari, bidal ditzala (799) gure animetara bere doayac, gogotic eguiteco (800) etsayen contra. Atzenean doai oequin arretaz</title>
		<idno>Bafia nola baliatu ote guera (777) gu, Espiritu Santuac Confirmacioco Sacramen- tuan eman cizquigun (778) doayaz? Cefi gauza lotsagarria (779) gurequin guertatu dana (780)! Batzuec ez dira oroitu (781) ere</idno>
		<imprint>
			<pubPlace>Amen</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eta alaitasunarequin jarraitu deguiogun (801) Ceruco bideari, onela iristeco (802) betico vicitza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Agirreren testuaren esaldi sailkapena (Parentesi artean esaldien zenbakiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">•</forename><forename type="middle">J B</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>parentesien aurretik esaldi kopuruak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">Esaldi</forename><surname>Nagusiak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">371</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aditz</forename><surname>Baiezko Esaldi Deklaratzaile Nagusiak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jokatuz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">267</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Bera Galdegai</surname></persName>
		</author>
		<idno>2.3. ZALANTZAZKOAK</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">141</biblScope>
			<biblScope unit="page">489</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aditzak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hasieran</surname></persName>
		</author>
		<idno>72. 1.3.1. ADITZ KONPOSATUAK: 70. 1.3.1.1. Entendimentuzko aditzak: 27</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">368</biblScope>
			<biblScope unit="page">697</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jokatuaz</forename><surname>Soilik Aditz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Osatuak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">326</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sail Bereziak (beste</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sailetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gabeak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>1.5.1. Egin partikula indartzailedun aditzez: 0. 1.5.2. Ba-aurrizkidun aditz trinkoz: 0. 1.5.3. Etena erakutsiz galdegaia eta aditzaren artean: 0</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aditz</forename><surname>Baiezko Esaldi Deklaratzaile Nagusiak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jokatugabez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">0</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aditz</forename><surname>Baiezko Esaldi Nagu$i</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gabeak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>behintzat 8 (127, 198,409, 622, 674, 675,706,725</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Galderak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">793</biblScope>
			<biblScope unit="page">792</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aginterak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">35</biblScope>
			<biblScope unit="page">20</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mendeko Esaldiak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">322</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>erlatiboak salbu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atzizki</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">bait-aurrizki) bidez soilik, ADITZ JOKATUZ</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">129</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ezezko aditz jokatuaz: 7. 1.2.1. Hautsigabeak, adizkia esaldi amaieran: 2 (264, 620). 1.2.2. Hautsiak, adizkia esaldi amaieratik kanpo: 5 (284</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">299</biblScope>
			<biblScope unit="page">386</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">non (da), zein (da) ...) eta -(e)n atzizki (edo bait-partikula) bidez osatuak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<idno>ADITZ JOKA- TUZ: 22</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hautsigabeak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">732</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>aditza esaldi amaieran: 4 (573, 656bis</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Atzizki</forename><surname>Bidez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aditz</forename><surname>Osatuak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jokatugabez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">166</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hautsigabeak</surname></persName>
		</author>
		<idno>aditza esaldi amaieran: 97. 3.1.1. Osagai bat: 54 (21</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">60</biblScope>
			<biblScope unit="page">768</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>603,624,630,639, 650bis, 655bis, 666, 693,695,699,703,707,747</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">.) eta aditz jokatugabez osatuak: O</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Aurre-Partikulaz (nahiz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ill</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erlatibozko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jokatuz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Izen Buruaren Ezkerretik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hasiak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">45</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beste elementuren bat tartekatua aditza eta buruaren artean: O</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<monogr>
				<title level="m">Hautsiak: osagairen bat ere buru nominalaren ondoretik: O</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aurre-partikula bidez: 3. 2.2.1. Hautsigabeak, aditza esaldi amaieran</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hautsiak: 1. 2.2.2.1. Aditza esaldi amaieratik kanpo: O. 2.2.2.2. Aditza esaldi hasieran</title>
		<idno>2.2</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Izenburu soil mugatugabearen ondotik: 2</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nominalizatu</forename><surname>Hutsak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">51</biblScope>
			<pubPlace>buru nominalik gabeak</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hautsiak: 2. 4.1.2.1. Aditza esaldi amaieratik kanpo</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<monogr>
				<title level="m">Aditza esaldi hasieran</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aurre-Partikula</forename><surname>Bidez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">0</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
