<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Literatura konparatuaren saioak</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">)</forename><surname>Pott Banda</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Geografia eta Historia Fak. Unibertsitateen pasealekua</orgName>
								<address>
									<postCode>6 01005</postCode>
									<settlement>Filologia, Vitoria-Gasteiz</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">:</forename><surname>Atxaga</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Geografia eta Historia Fak. Unibertsitateen pasealekua</orgName>
								<address>
									<postCode>6 01005</postCode>
									<settlement>Filologia, Vitoria-Gasteiz</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarrionandia</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Geografia eta Historia Fak. Unibertsitateen pasealekua</orgName>
								<address>
									<postCode>6 01005</postCode>
									<settlement>Filologia, Vitoria-Gasteiz</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskal</forename><surname>Herriko</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Geografia eta Historia Fak. Unibertsitateen pasealekua</orgName>
								<address>
									<postCode>6 01005</postCode>
									<settlement>Filologia, Vitoria-Gasteiz</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Unib</forename></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Geografia eta Historia Fak. Unibertsitateen pasealekua</orgName>
								<address>
									<postCode>6 01005</postCode>
									<settlement>Filologia, Vitoria-Gasteiz</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Literatura konparatuaren saioak</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>(Essays on compared literature (11). Pott Banda: Atxaga, Sarrionandia) Kortazar, ] on</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:29+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Literatura konparatuaren saioak (11). Potto banda: Atxaga, Sarrionandia izenburupean aurkezten lan honek Bernardo Atxaga, eta]oseba Sarrionandia idazleen poesia-Ianen azterketa egin nahi du, literatura konparatuaren bidetik. H orrela bere lanetan agertzen diren aipamenak eta influentziak adierazten dira, pentsakizunaren eta literaturaren aldetik gertatzen direnak agertuaz. Ez du lanak, bada, soilik lotura formalak aztertzen, batez ere, ideia estetikoen aldetik diren eraginak hartu ditu kontutan. Giltz-Hitzak: Literatura konparatua. El-tskalliteraturaren historia. Poesiaren azterketa. Bajo el titulo Literatura konparatuaren saioak (ll). Pott banda: Arxaga, Sarrionandia, el presente trabajo pretende analizar la poesia de los escritores Bernardo Atxaga y] oseba Sarrionandia, por medio de la literatura comparada. De esta manera, se muestran las citas e influencias que aparecen en sus obras, destacando aquellas que se encuentran entre el pensamiento y la literatura. En el trabajo, por 10 tanto, no solo se examinan los vinculos formales, sino que, principalmente, se tienen en cuenta las influencias. Palabras Clave: Literatura eomparada. Historia de la Literatura Vasea. Andlisis de la poesia. Sous le titre Literatura konparatuaren saioak CH). Pott banda: Atxaga, Sarrionandia, ee travail tente d'analyser la poesie des ecrivains Bernardo Atxaga et]oseba Sarrionandia, au moyen de la litterature eomparee. On expose ainsi les citations et les influences qui apparaissent dans leurs oeuvres, en soulignant eelles qui se trouvent dans la pensee et la litterature. Dans ce travail done, on examine non seulement les liens formels, mais on tient surtout compte des influences. Mots Cles: Littirature comparee. Histoire de la Littirature Basque. Analyse de la poesie.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Gerra aurreko euskalliteraturan gertatu zen berrikuntzaren parekoa cia Trantsizio garaian euskal literaturan Pott Bandaren poesiarekin gertatu dena. Ez naiz mintzo kalitateaz, noski, nolako kalitate-estimua lortu duten batzuk eta lortuko duten besteek etorkizunak erakutsiko baitu, eta gaur eguneko ikuspegia geroak alda dezake. Kalitatea aIde batera utzirik, bada, onartzekoa da garai bietan gertatu zela, batetik, barne tradizioan eremu berrien bilaketa-lana eta kanpora irteteko ahalegina.</p><p>Lizardik Oihenarten lana hausnartu bazuen bere hizkera poetikoa lortzeko, Pott Bandaren barnean ere aldaketa bat proposatu da euskal tradizioaz. Arestik (eta beste aIde batetik Krutwig-ek) lapurtera klasikoaren aldeko ahaleginetan bazebilen, Pottekoek XIX. mendeko (Duvoisin, Agirre Asteasukoa) gipuzkera eta lapurteraren aIde egingo dute, "tradizio klasiko" hurbilagoa bilatuz, errazagoa, ulergarriagoa, beharbada Mitxelenak eginiko bidean ere sinesten zutelako; inguru honetan Miranderen Ianak, Gipuzkoa zentrismotik ihes egiteko modu gisa, Sarrionandiaren idazkeran izan duen eragina ere aipatu beharko litzateke. -Antologfa de la poesfa surrealista, sail berekoa. Liburu horretan, gainera, hiru lau testu paraleloz gain, badago detaile txiki aipagarri bat: "Eguneroko bizitza" deituriko poemaren gisa, poema bat goitik behera barik, ezkerretik eskumara, horizontalki, idatzia agertzen da, orrialdean.</p><p>Bigarren oharrak kontuan hartuko luke Atxagak zein garrantzi eman dion abangoardiari bere poetikan. Deustuko Unibertsitatean 1996. urtean emaniko hitzaldi batean, bere lehen urratsak aztertu zituen, eta oroimenen artean bat aipatu.</p><p>Frankismoaren azken garaietan errazago omen zen Bilbon abangoardia egitea, zentsurak aiseago uzten baitzuen pasatzen, ulertzen ez zela aipatuz, ulertzen zen poesia soziala idaztea baino. Garaiko zentsoreek nahiago zuten, ulertezina ulerterraza baino, konturatzen ez baziren ere, abangoardia guztiaren azpian ordenaren aurkako joera egon dagoela. En Cirlot J por el contrario J la poesfa J que es tambien una forma de conocimiento J Y tambien reveladora J es reveladora de esencias J de 10 ureal absolutoJ'J {...} Habla Cirlot de tres prueas de la existencia J que constituyen a su vez J tres grados del acercamienta: el hecho de reconocer que se vive en un mundo de apariencias sospechando apenas otras facetas' 0 visiones; cuando a rafz de distintos estadios jisiol6gicos nos salimos de nuestra personalidad normal (enfermedades de la psique J sueiios J sonambulismo J alucinaciones, etc.) y el acceso a la otra realidad por medio de la pasi6n y la inspiraci6n.</p><p>Cirloten lana ezagutzeko bide bi zituen Atxagak: Poesfa aldizkaria eta ikusi dugu Pessoa ezagutzeko zein garrantzitsua izan zen aldizkari hau, berau ere abangoardiaren bultzatzailea, nahiz eta Kulturako Ministerioak finantzatua izan, (edo, beharbada, horregatik); bigarren bidea, Editora Nacionalak agerturiko Cirlot-en edizioa litzateke. Batetik zein bestetik, berdin dio; azken batean, Cirlot-en abangoardia Frantziako .abangoardiarekin bat zetorren eta giro horretan hasi zen Atxagaren idazkera.</p><p>Urrunago joanez gero, abangoardiak ez dio euskal idazleari idazteko era soilik eskaini. Abangoardiak mitologia bat utzi dio esku artean. Azal dezadan labur hitzaren esanahia.</p><p>Gauza jakina da gaurko idazleak, literaturaren autonomia indartzen badu behintzat, idazkeran bere mundu propioa osatzen duela, edo, zehatz esateko, bere erreferentzia mundua. Etiopia izenburua, adibide erraza ematearren, ez genuke ulertuko abangoardiaren mitologia ezagutuko ez bagenu, hau da, Rimbaud-en bizitzarekin loturan jarriko ez bagenu, azkenez. Ez genuke ulertuko erlazio sare batean kokatuko ez bagenu; Rimbaud, desertua, paradisurik eza. Sare hori, erreferentzia mundu hori idazleak sortzen du liburuan barrena, eta, batzuetao, arrotz zaio irakurleari.</p><p>Etiopia liburuaren erreferentzia mundua abangoardiako historiarekin lotua dago, hortik hartu ditu idazleak hainbat pasarte, hainbat esanahi, hainbat aipamen.</p><p>Mundu hori, eta horren orrialdeak ezagutzen dituen heinean errazago egingo zaio irakurleari liburuaren esanahia ulertzea. Jar dezagun adibide bat. Poema hori Atxagaren iturrien adierazpen ederra da, literaturari buruzko poema bat delako. Atxagak bere egin du abangoardiaren ideia nagusi bat: dena esanda dago, literaturari errepikatzea besterik ez zaio geratzen:</p><p>"Gauza guztiak esanak zeuden jadanik agian Adibidez" Ideia hori zenbait idazle nagusiren ahotan jartzen da eta han agertzen dira segizioan Ezra Pound: "...klitxeak beti klitxeak" Eta Samuel Beckett absurdoaren antzerkiaren eragilea, bere izenez barik bere pertsonaiaren izenean:</p><p>"Edo hark esan zuen bezala, bera da politena lasko maite dut O-nou O-nou erantzun zigun Malonek." artean, agian, Kavafisen aipamen isila tartekatzen zaigularik, homosexualitatearen aipamen egiten omen da "bera" horretan, ezin baita jakin "bera" emakumezko edo gizonezko den.</p><p>Isilaren poetika deitu izan duguna, ahotsaren aurrean jarri beharrean, poetak isiltasunak sortzen duen izua adierazi du, argi geratzen da poema horretan. Baina, era berean, garbi daude zeintzuk diren Atxagak jarraitu dituen bideak: abangoardia, imajinismoa, absurdua. "Era tan joven euando abandon6 su pais que apenas reeordaba oscuramente su aspeeto... no importa: tambien el esta veneido, ha luchado cuanto pudo. Y en su negro desencanto, ya tan solo una cosa tiene en cuenta con orgullo: que hasta en su falta de exito, muestra al mundo el mismo eoraje indomito." Jose MarIa Alvarez-en poemetara joz gero, ez dago dudarik haren "berrogei izen sonetoa egiteko", Alvarez-en eskaintza 1uzearekin zerikusirik badu. Hiru-1au 1erro besterik ez ditugu ekarriko hona, izenen eskaintza horrek 5 orria1de betetzen baititu:</p><p>" Frankismoaren azken aldean, eta novlsimoen artean, hain zuzen ere, ideia nahiko zabaldua zen; poetizatzen zutenean oso kontuan hartzen zuten oso zaila ze1a frankismoaren aurka joatea eta garaitzea, baina, garbi zuten egin beharra zegoela. Derrotaren gorazarreak, haIa ere, toki handi samarra zuen garaietan.</p><p>Fe1ix de Azuaren "Canci6n de 10s subversivos aIcoyanos a sus compafieros que iban a ser fusilados en Valencia (1869)" poemaren bukaera irakurriz, desberdintasunak agertuko dira, ez dudarik egin, baina, ideia berak ere dantza egiten duela esan genezake:</p><p>"Haz como el compafiero Mattas de Laserna tu hermano leridano tip6grafo que fue de "La Moderna" , y al morir fusilado contra la tapia de cualquier cementerio en una playa 0 contra la maleza, grita al caer: jAbajo los tres reinos de la natura1eza! jViva el perder!" Marinel zaharren bigarren esanahiak aIderdi historiko eta politikoak aIde batera uzten ditu eta aIde unibertsalagoak hartzen ditu. Bizitza honetan galduta dagoenaren irudia hartuko luke orduan marine1 zaharrak.</p><p>Modu batean, nihilismoaren aurrean, ezerezaren bila baitoaz, bere burua zaintzeko zuhurtzia dutenak lirateke marinel zaharrak, bizitzan -ez soilik historian-dena aurka dute eta, hala ere, heroi anonimoek, aurrera egiten dute, aha1 duten moduan.</p><p>Hirugarren esanahiz, marinelak exilioan bizi dira. Hnuy liburuaren hasiera argigarria da aIde horretan. Liburuaren aipu biak garbiak dira horretan: "Exilium vitam est Bizitza herbestea da."</p><p>Lehen zita Victor Hugorena. Bigarrena, Ismael Larrearena. Larrea, Sarrionandiaren ama-abizenaren bukaera da. Ismael Moby Dick nobelako pertsonaiaren izena. Idazlearen alter egoa, beraz. Arlo horretan metafora barrokoa izango genuke aurrean: mundua den itxuraren aurrean benetako errealitatea ikusi nahi duen pertsonaren irudia.</p><p>Liburu horretako poemarik hunkigarrienetarikoa ere exilioaren definizio luzea izango litzateke: "Exilio ea vida e assim." Eta, agian, konformismoaren kritika den horretan guk beste definizio huts ikusi nahi dugu; bizitza horrela da, heriotzara doa eta heriotzan denak bakarrik gaude ezerezaren aurrean.</p><p>Baina, exilioa beste zerbait ere bada, Kirmen Uribe adiskideak gogoratzen didanez, tarteko egoera bat, bizitza bera den modukoa, Edward W. Said ikerlariak honela adierazi du egoera, Sarrionandiarentzat ere adierazgarri diren hitzetan:</p><p>De hecho para la mayorta de 10s exiliados la dificultad no radica simplemente en verse obligadoa vivir lejos del hogar, sino mas bien, teniendo en cuenta como es el mundo de hoy, en vivir rodeado de recuerdos. de que estas en el exilio, que tu hogar no esta de hecho tan alejado de ti, y que el trasiego normal de la vida diaria contemporanea te mantiene en contacto permanente, aunque exasperante e insatisfecho, con el antiguo lugar.</p><p>El exilio existe, pues, en un estado intermedio, ni completamente integrado en el nuevo ambiente, ni plenamente desembarazado del antiguo, acosado con implicaciones a medias y con desprendimientos a medias, nostalgico y sentimental en cierto pIano, mfmico efectivo y paria en otro."</p><p>Azken puntu honi kasu egiten badiogu, marinel zaharra biografia -edo autobiografia-izango litzateke.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Bada</head><label></label><figDesc>Etiopian poema bat honela hasten dena: "Francis Picabiak munduko boxeo txapelketa Barcelonan jokatu zueneko Gauza guztiak esanak zeuden:" 351 Poemas &amp; Hlbridos itzulpen edo moldapenean poema berrargitaratu duenean izenburu hau darama testuak: "Barkatu, Cravan" Aldaketa guztiok azaltzen dira abangoardien historia kontuan izanik. Abangoardiako pintore eta idazleak dira hor agertzen direnak. Francis Picabia dadaismoaren partaide izan zen, eta pintore gisa lortu zuen sona. Gorago aipaturiko Tzararen zazpi manifestuen edizioa bere marrazkiz dago hornitua. Baina, ez zuen inoiz. boxeo txapelketarik Bartzelonan jokatu. Jokatu zuena Cravan idazle dadaista izan zen. Eta Poesfa aldizkariak 1996. urtean ale bat eskaini zion txapelketa horren kartelen erreprodukzio eta guzti. Cravan ere dadaista zen, bizitza eta artea batera biltzea zirela uste zuen horietarikoa. Boxeo txapelketa bera ere, ez dakigu arte ekintza gisa ez ote zuen ulertzen, nahiz eta bera Frantziako boxeo txapelduna izan.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Lauaxetak Europako eremu poetiko guztiak korritu bazituen eredu bila, beste horrenbeste esan dezakegu Pottekoei buruz. Hauen lan poetikoak euskal lirikaren ateak Europara begira jarri ditu, leihoak zabaIik ipini, eta ereduak, ibilbideak nonnahi daude testuetan. Europako poesiaren eta poeten eragina garbiagoa da Joseba Sarrionandiaren Izuen gordelekuetan barrena liburuan. Europako hirietatik (hiri literarioetatik) bidaia proposatu zaigu liburuan eta neurri berean da hirietatik bidaia eta poetengandik bidaia. Paris eta Mirande eta Vian eta abangoardia; Grezia eta Kavafis, Seferis, Ritsos; Lisboa eta Pessoa; Irlanda eta Yeats eta itsas muga igaroz, urrunetik begira, Dylan Thomas Gales herrikoa; Praga eta Kafka eta Holan. Eta Espainiako novfsimoak: Pere Gimferrer eta Jose Marfa Alvarez. Izen asko eta lan egiteko modu asko: "dama zahar eta zabal bat da Europa Europan sare bat bailitzan euria euria hare harria baino astunagoa astunagoa denboraren iragaite geldoa iragaite geldoa ikusia izpilu zurian izpilu zurian hegan ahate basatiak ahate basatiak eta euria ibaian" (1GB, 120) idatzi duJoseba Sarrionandiak, eta Europa den sare horretan on cia pausuz-pausu joatea eta konparaketa maila desberdinetan azaltzea. Bernardo Atxagaren Etiopia Jada oso ezaguna da zergatik jarri zion izenburu hori liburuari Bernardo Atxagak. Gai aldetik, Etiopia Utopiaren hitz jokoa da, ironiaz aukeraturiko jokoa, idazleak ez du utopian sinesten, Etiopian dagoen errealitate mingarriarekin egingo du lan: egunerokotasunarekin eta ez idealekin, poeta sinbolisten eta sozialen moduan. Etiopia Rimbaud-i egindako omenaldia da, bestaldetik, Rimbaud poetak "Lizardi, Rimbaud etorri duk hitaz galdezka" ikaragarrizko eragina, beherago ikusiko dugunez, izan baitzuen abangoardiaren eraketan. Etiopia, deitzen da azkenik, harearen erresuma delako, eremua. Azken esaldi horrek pentsakizunari bide bi zabaltzen dizkio. Lehenak Arestirengana darama, bigarrenak T.S. Eliotengana. Beste norbait naiz ni" adierazi zuen Rimbaud-ek eta bide horretatik abiatu da Atxaga. Ez dugu jada nortasun bakarra, bat baino gehiago gara gure barnean. Bidaien eta komunikazioaren mundu honetan, gizarte tradizionalak eusten zuen nortasun bakarra desagertu da. Bat gara gure herrian eta beste norbait bostehun kilometrora. Mundua aldakorra den moduan da aldakorra nortasuna. Baina, Rimbaud-ekin jarraitzeko modurik izango dugu. Poesfa aldizkaria bihurtu zitzaien iturri paregabea Pessoarengana heltzeko, eta beste poesia mota bat ezagutzeko. Beste aIde batetik, Plaza y lanes argitaletxeak argitara eman zuen Selecciones de Poesfa Universal saila ere eskura zuten. liirugarren saila ere ezagutzen zuten, Editora Nacionaleko poesia alorra. Arestiren maisutzari buruz, ohar bat egin gabe ezin gintezke geratu. Gabriel Aresti Atxagaren gidaria eta maisua izan zen, eta honek bere Etiopian haren ideia poetikoetatik urrundu bazen ere, beti izan du aitorpen puntu bat, ez zaio inoiz erabat kendu maitasun hori. Egia da, bestalde, jokook gogoratzen d~tela Martfnez Sarrionen hasierako poesia. Espresionismoak barne munduan azalpenarekin, zenestesien bidez, barne kinka azaltzen duen mundua agertu nahi luke; espresioaren intentsitatea izango litzateke bere ezaugarririk garrantzitsuena. Burgesiak sorturiko gizartearen aurka altxa ziren idazle espresionistak gizakiaren barne nortasunaren bila. Zenbaitetan elementu eti-koa nagusitzen da, idazleek alderdien diziplinatik urrun agertzen direlarik eta pertsonaren iritziaren askatasuna balio nagusitzat azaltzen delarik. Estilistikan elementu groteskoek bere tokia izango dute. Azken deskripzio honen adibide erraza da poema hasiera hau: Poema honetako hainbat hitzek jartzen gaituzte espresionismoaren pistan: gela hutsetako etxea (agian, labirintuaren metafora bat), aho multiplikatua, antsiak, sentitu... Barne mundu horrek espresionismoaren helbururik behinena aurkitu nahi du: dramatikotasuna. Atxagak behin eta berriro idatzi duene-z: Surrealismoak irudian sinesten du, inkonszientearen indarrean, irudiak askatasun osoz agertzeko eran. Bretonek, adibidez, honela definitu zuen surrealismoa: Surrealismoa: izena. Pentsakizunaren benetako funtzionamendua hitzez, idatziz edo beste era batez adierazi nahi duen automatismo psikikoa. Pentsakizunaren esana da, arrazoiaren parte hartze arau emailerik gabea, asmo estetiko edo moraletik urrun. Oso ezaguna da surrealismoaren beste definizio hau: "Surrealismoa guardasol batek eta josteko makinak ebakuntza mahai baten duten enkontrua da". Irudien erabilera horiek moldatzen dute Etiopiako zutabe estilistiko nagqsia, Rimbaud-en bidetik jarraituz, surrealismoan bukatzen b~itu sinbolismoak. Metodo surrealista jarraituz bat-batean aurkituriko adibidea ekarriko dugu hona: "Eta trenak arrain biguinak ekarri zituzten abenida Zilarreztatzeko arratsaldean pozoina eman zieten Kalatxoriei dantzaldia amaitzerakoan leihotan Emakume jelatuak esnea zeriela eta gizon B akartiak beirazko betsein horiekin B urua botatzen notazko P astelak janez." Abangoardiaren eraginaz hiru ohar egin beharrean gaude. Lehenak, iturri zehatzei begiratu behar die. Nondik hartu zituen Atxagak dadaismo eta surrealismoaren berri? Bada argitaletxe bat garai haietan oso ezaguna zena eta abangoardiako poesia argitaratzen zuena. Tusquets argitaletxeaz ari naiz, e~a prezeskiago, etxe horretako~uadernos infimos sailari buruz mintzo nahi nuke. Zalantza handirik gabe esan dezakegu Atxagak sail horretako gutxienez liburu bi ezagutu zituela: -Tristan Tzararen Siete manifiestos Dadd, lehen argitarazioa 1972. urtean duena. Bere poetika idazten duenean Atxagak oso kontuan du Dada mugimenduaren aipamena.</figDesc><table><row><cell>as olladas</cell></row><row><cell>son de pedra.</cell></row><row><cell>Os corazos dos homes</cell></row><row><cell>que ao lonze espratan,</cell></row><row><cell>feitas estan</cell></row><row><cell>tamen "Eguneroko bizitza ikatza bezalako labezomorroak</cell></row><row><cell>Arestiren harria hare bihurtu zuen Atxagak. Harea harri desegina da, harri deu-seztatua. Arestik frankismoaren aurrean tente eta sendo agertzen zen Euskal Herria agertu izan nahi bazuen, Atxagak modernitatearen aurrean desegiten ari zen mundu bat agertu nahi zuen. Arestik itxaropenez ikusten zuen Utopia, Atxagak ironiaz lan-duko du Etiopia: harez osaturiko lurraldea. Ideia hori, eta kontrajarpen hori askotan agertu da eta Sarrionandiak ere idatzi zuen horretaz: Harrian izkiriatzea materia gogorra eta moldagaitza lantzea eta obra iraunkorra ematea da. Gabriel Aresti da euskal poesiako hargin nagusia, zerutik erori gabeko harriaren abotsa. Celso Emilio Ferreiro ere han zen mintzo bere harri galegotik. Harea, alderantziz, gauza desegina da, iada hondarra, iraupen galdua. Beraz, haizeak edo urak aisa ezabatzen dute. Bernardo Atxagaren poesiaren azpian metafora hau dago. (Ni ez naiz hemengoa, 31-32) Aresti, eta hurbilagotik Celso Emilio Ferreiro hartzen dira, bada, liburua osatze-ko orduan. Liburuko ia metafora nagusi bihurtu den poema, Celso Emilio Ferreirok bere Longa noite da pedraren lehen poemaren berridazkera da: "Harea lurrik anonimoena Hareaz eginak desparadisoaren zutabeak Eta Lurra planetaren aidea ere Hareazkoa Hareazkorik sateliteak Urano Venus ere Harearena"(E, 87) idatzi zuen Bernardo Atxagak Ferreiroren beste poema hura gogoan izanik: "0 teito ede pedra De pedra son os muros i as tebras. De pedra 0 chan i as reixas. As portas, as cadeas, a alre /ixurtzen hasi zenean etengabe de pedra: H Beste metafora nagusi batek ere, "anphora hutsiarenak", paralelismo garbia du Pessoaren liburu batean. Atxagaren "hi hintzena bi arraia zaharren gurutzaketa galdu da, galdu haiz hautsi da ANPHORA eta mila ispilutan multiplikatua ez haiz azken irudi ezabatua baino"(E, 41) poemaren gaiak Pessoaren testuetan du iturri: "Men cora~ao e una anfora que cai e que se parte" agian, bertso horrek jarri du martxan Bihotz, buztinezko bihotz poemaren ideia neurri berean. Hala ere, izaera multiplikatuaren ideia ez litzateke testu edo bertso paraleloetan aurkitu behar, baizik eta Rimbaud-en ostean postmo-dernitateak luzatu duen nortasun ugarien, edo nortasun multiplikatuen ideien jarrai-penean. "]e suis un autre", "Itzul gaitezen berriro Pessoarengana. Idazle horren heteronimoak nortasunaren ugaritasunaren kontzientzia besterik ez dira. Pessoak ez du nortasun bakarra, idaz-kera bakarra ez duen moduan, berea nortasun multiplikatua da. Atxagak, eta bide beretik, Sarrionandiak, bazuten loturarik literatura galego eta portugaldarrarekin. Atxagak elkarrizketa luzea egin zion Mendez Ferrfn olerkari galegoari eta honen oihartzuna garbia da, batez ere, Sarrionandiaren ipuinetan; gai arturikoa gaurkotzen trebeak izan ziren Alvaro Cunqueiro eta Mendez Ferrfn. Agian, bide galego hori erabili zuten Pessoaren poesia ezagutzeko, agian, Madrileko Kultur Personalmente le debo mucho, ya que publique mis primeros textos gracias a el. Pero si 10 he citado tanto no ha sido s610 por esa razon, sino porque fuen un buen poeta.y un ariete contra los reaccionarios que alIa por los setenta dominaban la cultura vasca. Honenbestez, testu paraleloa esan dezakeguna, nahiz eta beste aipamen batzuk, herri lirikaren erakarpena, adibidez, edo poesia primitiboaren eta "Trikuarena" poe-maren arteko lotura, azaldu gabe geratzen da, argiagoa delako. Beste maila batera igoz, Atxagak,behin baino gehiagotan aipatu du Etiopiak asko zor diola abangoardiari. Ez, agian, genetikoki. Baina, bai izan dela heziketa prozesua abangoardiarekin. Nolabaiteko autobiografia gisa eraturiko hitzaldiren baten, aipatu du Atxagak nola Frankismoko zentsurak debekatzen zuen arte argia, ulerkorra, eta nola ez zion problemarik jartzen abangoardiako arteari, jendeak ulertuko ez zuen aitzakiapean. Tristan Tzararen zazpi manifestuek eta Tusquets argitaletxearen ·libu-ruek pista ugari ematen dute, bide honen nondik norakoak ulertzeko. Eta hemen zabaltzen da bigarren bidea T.S. Eliotengana doana. Etiopia astiro irakurriz, dadaismoaren, espresionismoaren eta surrealismoaren aztarnak non-nahi aurkituko ditugu. Abangoardiaren bidea argia da liburu honen intertestualitatean, eta, agian, mere-zi du banan-banan aztertzea hirurok utzitako aztarna. Dadaismoak logikaren kontra uBerresan ahal ditugu zenbait hitz etorkizunaz ere, anti A jua k adibidez," Hitzen barnean aurkitzen dituen esanahi berriak, adibidez, "Gure ahaleginak Sos batetan eros ditzake Edozein karamelu saltzailek" Edo hitzen jokoan aurrera joateko beta eta gogoa, dadaismotik datorkio. Otis Reading badiako portuan eseri zen aideplano /jausiei kantatzeko blues band." ]oera espresionista jarraitzen du idazleak, era berean, Ainhoak zain duen etorki-zuna adierazten duenean,-barne sentsazioak aipatuz, eta bere bizitzan gertatuko den kinka deskribatuz: "ez ditun gela hutsetako etxean arkituko ez ditun sentituko geroan hire begietako erle urdinak elikatzen hire aho multiplikatuen antsiak zaintzen, ainhoa. H "Edonon aurki genezake dramatikotasuna. H Espresionismoaren eraginaren aipamen berezia egin du Atxagak ezagutzen dio-gun poetika batean: Ministerioak ateratzen zuen Atxagak orain gutxi argitaratu du joko luke, irudi ironiko eta umoreari emango lieke tokia. Bernardo Atxagak egiten dituen zenbait hitz joko, "Trakl, Celan pocos poqulsimos adjetivos"</cell></row><row><cell>as fenetras,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Garai horieran, beraz, abangoardiaren loraldi bat gertatu zen, Euskal Herrian, eta Bilbon, zehazkiago. Eta ez zen literaturaren kontua soilik. Batez ere, arte plastikoetan nabarmenagoa zen, baina, era berean, agertzen zen zineman eta antzerkigintzan. Gorago ikusi dugu Tusquets bezalako argitaletxeek ere nolako eragina izan zuten lanaren zabalkundean.Ez da idazlearen poetikan agertzen den datu bakarra, ordea. Atxagak orain gutxi, Groenlandiako lezioa aurkeztu du, eta hasierako garai hori, berriro adierazi du bera gauza berriak egiteko irrikan zegoen garai batean jaio zela eta berak ez diola amore eman merkatuari baieztatu du, gauza berriak egiteko gogoa ez zaiola joan bermatu duo Alfabetoak, azken batean, merkatuan ez dagoen formula da. Eta zer da formula dadaista bat besterik? Hizkuntzaren alderik formalenari egindako keinua baizik?Hirugarren oharrak idazle bat hartuko luke kontuan: Juan Eduardo Cirlot, Espainiako unerik ilunenetan abangoardiako poesia idatzi zuen poeta, Breton-ekin gutunez mintzo zen gizona.Cirloten eragin zehatza aipatu du Atxagak poema baten kasuan:"El 2 es un numero pequefiito" Baina, agian, pentsa beharko genuke zabalagoa dela honen eragina, bai John Lennon-en poema idazterakoan eta baita ere irudiari bere balioa ematerakoan. Ziurrenik irudiari ematen zaion balorea berdina da Cirlot-engan eta Atxarengan, eta ziurrenik, ez da, bada, askorik aldenduko beste idazleek ematen diotenetik. Baina, esanguratsua delakoan hona hemen Cirlot-en teoriari buruzko deskribapena ClaraJanesen hitzetan (Cirlot, el no mundo y la poeslaimaginal, Huerga &amp; Fierro, 1996), Atxagaren lanera egokitzen delakoan:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Etiopiak gaurko gizakiaren mundu hautsia adieraztea hartu badu helburu, orduan, T.S. Eliotengana itzuli beharko genuke. T. S. Elioten Lur eremua da Etiopia, lur antzua, modernitatearen irudia. Industriak eta gaurkotasunak antzu bihurtu dute gure bizitza, eremura, eta ez paradisura, garamatza deshumanizazio prozesuak. Inoiz berak esan duenez, ertzetako euskalkien lexiko-harrobia landu du gipuzkerako zentrismotik ihes egiteko. Zuberera eta bizkaieraren presentzia arrazoi biografikoengatik ulertu daiteke, bizi-beharrak eta jaiotzak utzitako aztarnen berri izanez. Baina, Jon Miranderen hizkeraren oihartzuna, hasiera-hasieratik nabari zaio Sarrionandiari. Bada hemen sakonagoa den beste arrazoi baten azalpen beharra. Pott bandakoen estiloaren joeran badira indar bi, bata bestearekin "borrokan ari direnak: batak surrealismorantz jotzen duen bitartean, besteak modernismoak utzitako hizkera fin, xarmant eta ederraren aIde egiten duo Hizkera teknikoagoa erabiliz, espresionismoak zenestesia hartzen badu oinarritzat, hau ba barne-sentsazioen azalp ena, modernismoak sinestesia behar du: kanpo sentsazioen agerpena. Trakl eta Mareel Schowb elkarri begira. Sarrionandiak sinestesiaren alderago jarri dela esango Duke, batez ere, bere lehen liburuan, nahiz eta espresionismoaren espresaera mundua ez den aIde batera utzi. Eta hori ez da soilik gertatuJon Miranderen hizkeraren eraginpean. Sarrionandiaren lanaren hasieran -eta neurri batean, ondoren ere bai, herri literaturaren eragina dago. Herri hizkeraren erabilpena ez da arrazoi bakarra, baina, garbi dago idazkera ulertzeko modu horrek, beste zenbait elementurekin batera (narrazio joera, kulturalismoa) abangoardiako hizkera ulergaitzetik urrundu duela Sarrionandia. Eta irakurketen poderioz mantendu egin da joera sinbolistazalea. Ikusi dugun moduan, Mirandek zerikusia izan du estiloaren moldaketan, Kavafis-ek, agian, narrazioaren garrantzia eta tonu elegiakoa eman dizkio Sarrionandiaren lumari, Seferisengandik ote dator konpromiso politikoa, surrealismo xumea eta izadia lotzeko ahalegina? Eta zer esan Brecht-en eraginez? Sozialismo errealistak izan ote du eraginik idazkera ulertzeko munduaren onarpenean? Baietz uste dugu. Eta adibide moduan Sarrionandiaren ezaugarri nagusi bi aztertuko ditugu: kulturalismoa eta marinelen irudia. lzuen gordelekuetan barrena kulturalismoaren menpe idatzitako liburua dugu. Garai honetan, egia esateko zerbait lehentxeago, bazen Espainian poeta talde oso garrantzitsua: novfsimoak deiturikoak, kulturaz zekitena euren poesian sartzen zutenak, kulturalismoa bere ezaugarrietako bat bihurtu zutenak: Jose M. Alvarez eta Pere Gimferrer aipatu beharrekoak dira intertestualitateaz ari garenean, behintzat. Jose M. Alvarez-en izenak badu Sarrionandiaren poesian zerikusi bikoitza. Batetik, Kavafis-en Poesfas Completas lanaren itzultzai1e gisa; bestetik, Museo de Cera. Manual de Exploradores egile gisa. ·Biak, Hiperion argitaletxe jaioberrian plazaratuak.</figDesc><table><row><cell cols="2">nork ez du gogoratuko ahozkotasunean horrenbestez erabiltzen diren paralelismoak</cell></row><row><cell cols="2">eta kontrajarpenak, gaia aipatu eta hara itzultzeko egiten den itzulera, paradoxa</cell></row><row><cell>jokoa?</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Etiopiaren metafora nagusia hautsa da. T.S. Eliot-en obran ere mundu modernoa ezereza bihurtu da, pertsona masaren barnean kokatu delako. Atxagaren ziutatea eta Eliot-ena berdintsu agertzen dira. Obran agertzen den Bilbao horrek baztertuak mes-prezatu egiten ditu, eta dena doa suntsipenera. Lur eremua, Etiopia, antzutasunaren espazio bi, modernitatearen galera adieraz-teko. Horregatik, agian, aipatzen da Etxahun, natura hirian sartuz. HJar~i zara bidean Ba zatoz Etxahun." Eta ez dakit Etxahunen irudi berritzaile, naturazale, garbitzaile horren azpian ez ote genukeen surrealistentzat hain garrantzizko zen Whitman-en irudia ikusi behar-ko. Whitman-ek ere izadiko indar berritzaile eta eraginkorretan sinesten zuen modernitatea aldatzeko eta indarberritzeko asmoz. "Eta zu ere abiatu zara Ba zatoz Etxahun lortotsik Mantekila eta mermelada eskutan duzula Eta gariz jantzita ikusiko zaitugu Gariz jantzita eta uda zabaltzen. Joseba Sarrionandiaren lana Joseba Sarrionandiaren kasua ez da guztiz desberdina.Pott taldekoen lana asko irakurtzea izan zen, idazten hasi ziren garaian, eta, ondoren, irakurri eta ikasitakoa euskal moldeetara ekartzea. Agian, parametroak berdinak dira Atxaga eta Sarrionan-diaren kasuan, baina, joerak oso diferenteak. Estiloaren moldapenean, lehenik, abangoardiaren onarpenean, gero. Estiloaren moldapena egin behar duenean, SarrionandiakJon Miranderen lana oso izango litzateke, Izuen gordelekuetan barrena poema liburuan zenbait epigramak eragin horren menpe daude: Hiriko giroa Vian-en nobela poliziakoetan aurkitu zuen? Pertsona garaikidea ani-tza dela Pessoak erakutsi zigun denoi. kontuan hartzen duo Burura datorren lehen adibidea Zuberoako XVIII. mendeko herri lirikaren eragina "uhainak gainezka lehertzen itsasoan euria da orain eta haizea buztirik heltzen da lizarren aurpegietara" (1GB, 34) "orrien artetik lili zuriak ekainean enarak aidean eta odDI tantak bailiran gerezi gorriak" (1GB, 34) "itsasontziak ozeanoetan bezala gure ametsetan istorioak eta paper hondartza hauetan gure itsasgelara guzietako hondakinak" (IGB,87) Baina, ez da soilik euskalliteraturaren eragina. Izkiriaturik aurkitu ditudan ene poe-mak liburuari begirada ematen badiogu, bat-batean konturatuko gara beste herrialde askotako (batez ere Irlandako eta Ekialdeko) hainbat poema herrikoi aipatzen eta itzultzen dituela Sarrionandiak. Eta horien aztarnak bere lanean aurkitzea ez da batere zaila. Gainera, beste asko-tan gertatzen den bezala, ez da bakarrik testurik testuko parekatzeak egin ditzake-gula, baizik eta Sarrionandiak ahozkotasunaren teknikak erabili dituela bere poemetan. Hau irakurriz gero: "Ez da deus ere ortzearen azpian irlandar herriaren aldekorik, itsasoa eta haizea salbu. Itsasoa, halabeharrak hara garamatzalako, lrlandatik hurrun, haizea, abiaturiko itsasontzia portu onera bultzatzen duelako. Eta bada arrazoi bat biak aldekotzat ukaiteko: hazi egiten bait dugu itsasoa gure malkoez eta, halaber, haizea gure hasperenez." Izuen gordelekuetan barrena liburuak badu literatura konparatuaren aldetik begira-tzeko hainbat erraztasun. Berez omenaldi liburua da, Europako poesiari egiten zaion omenaldi liburua. Garaiko irakurketez blai egiten duen liburua. Jakina denez, liburua bitakora kaiera da, bidaia baten gida. Europaz barrena dabil idazlea eta zazpi herrialde bisitatzen ditu: "Sorterri hautatua Paris neskazaharra Itsasoaren ezpainetan. Grezia. Lisboako nigar kanta Hodeien margoz. Irlanda. Prahako orenetan. Iragan dira horik oro. H Zazpi kapitulu ongi egituratuak: Hasiera eta bukaera Euskal Herrian, edo norbe-rak aukeraturiko oroimenen herrian, haurtzarotik hurbil; hiru hiri nagusi, eta lurral-de bi: Itsasokoa bata eta hodeiena bestea: Natura herrialde bi, Irlandako poemetan zitatzen ziren herrialde biok: exiliokoak; deserrikoak: Eta uste dut lehenengoz aipa-tzen dela egituraketaz hitz egiterakoan, naturak eta mugaezinak testu honetan duen nagusitasuna. Egia da, hala ere, herrialde bakoitza idazle bati edo batzuei lotzen zaiela, honela-ko eskema betetzen dugularik. Sorterri hautatua: herri kanta, Mirande, T.S. Eliot, Kopla zaharra, Holderlin, Elis-sanburu, Paris Neskazaharra: Abeslariak (Ferre, Pia£), Boris Vian; 40 izen sonetoa egiteko, Celan edo Mirande. Itsasoaren ezpainetan: Seferis, Kavafis, Alexi Zorba pertsonaia. Lisboako nigar kanta: Pessoa, Alberto Caeiro, abeslariak (Jose Afonso) Hodeien margoa: Yeats, Dylan Thomas idazle galesa. Prahako orenetan: Holan, Rilke, Werfel, Kafk:a. Iragan dira horik ora: Samuel Beckett. Idazle guztiok modu desberdinetan jokatzen dute lanean, eta, gainera, liburuak sortu duen imaginarioan ez dira iturri bakar. Erreferentzia literarioak bezain garran-tzitsuak dira eguneroko bizitzatik harturiko elementuak: kantariak, adibidez, edo edariak eta tabakorriak, tabernak, mass-medien eragina, zinema, disko eta beste erre-Zenbait idazlek, beraz, ideia nagusien bultzatzaile dira. Adibidez, Samuel Bec-kett. Atxagarengan ere ikusi dugun isiltasunaren ideia berbera eman du Sarrionan-diak aipu honetan: "Zer adierazirik ez, zertaz adierazi ere ez, nondik adierazterik ez, ezin adierazi, adierazi nahi ere ez, adierazteko halabeharrarekin batera." (IGB.129) Beste batzuk, ordea, detaile txiki edo testu paralelo xumea, ekarri dute. Hala T.S. Elioten "Apirila da hilarik krudelena, lur Hileko lika hazte, oroimena eta desira N ahasten. l' poemaren parodia, irudi kontrajarria eskaintzen da beste honetan: "Apirila ez da ilarik atseginena, baina krudelena ere ez. Eta ez diot gorazarre gehiago eginen." (1GB, 21) Vladimir Holanen poema batek edo bestek utzi du aztarnarik han-hemenka. Adi-bidez, Sarrionandiaren beraren itzulpena erabiliz: "Espaloian" deituriko poemako zati honek: "Atso bat da kazeta saltzailea Egunero honaino errenka etortzen dena" ... utzi du bere arnasa bertso hauetan: "enparantza kantoian ikusitako atsoa." (H,38) Berriro gaude aspaldiko puntuan: testu paraleloak frogatzen du eragina, baina, ez ote dago sakonago, ideien paralelotasunean, lotura handiagorik beste idazleekin, dintasuna ikusten· joango gara, pixkana-pixkana. Tusquets, Plaza y Janes, Editora Nacional etxeetako poema-1iburuak ziren asteasuarraren lanean abiapuntu. Sarrio-nandiaren kasuan, gaur arte iraun duten Visorrek eta Hiperionek badute zerikusirik, nahiz eta Editora Naciona1eko zein Plaza y Janeseko lanak ere ezagutu iurretatarrak. Jose Marfa Alvarezen ahotsean egindako Kavafis":en itzulpen hau irakurtzerakoan, beste eraginekin? Hau dela-eta ohar txikia. Atxagarekin alderatuz, liburuen argitaletxeen desber-nola gogoratu ez J oseba Sarrionandiaren poesia?</cell></row><row><cell>ferentzia mundua.</cell><cell>(1GB, 94)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Scardanelli ezizenez sinatzen zituela bere poemak Holderlin poeta handiak bere erotasunaren garaian, eta horrela eman zituela bere poemak Atxagak Ziutateaz argitaratu zuenean. Holderlin ala Alvarez gogoan? . Kontua ez da, hala ere, testu paralelo bat edo beste ehizatzea, kontua zabalagoa da. Pariseko giroa eraikitzeko orduan, Alvarez-ek eta Sarrionandiak elementu antzekoetara jo dutela: tabernak, jazza, tabakoaren kea, emagalduak, abeslariak... Agian, topos orokorra da, eta beste bide batzuk ere jarraitu dituzte irudi horiek: fotografia, Rive Gauche-ren eta Pigalleren aipamen literarioak. Bai, baliteke, baina, Alvarez gertuegi dago (testu paraleloak frogatzen dutenez, bestaldetik) kontuan ez hartzeko. Kulturalismoa, berez, arte eta literatura mundutik harturiko erreferentzia literarioen gurarizko erabilpen ugaria da, imaginarioan kokatuak eta poemaren gai edo osagai gisa. Erreferentzia kulturalak non-nahi dira, egia da, horregatik kulturalismoa izateko erreferentzien kontzientzia gertatu behar da, horregatik, esplizituak izan behar dute, eta ez inplizituak konturatu gabe jasorikoak urteen poderioz. Helburu nagusia du: kulturalismoaren bidez, poetak inguruan duen errealitateak sortzen dion ezinegona eta etsipena adierazten du, erabili egiten ditu, beste mundu bat dagoela adierazteko, edertasunaren mundua badela baieztatzeko, eta horrela, ezustea eta lilura sottzen du irakurlearengan, bere eremu propioetatik irteteko eskatzen baitio honi. Forma asko hartzen ditu, orohar: aipuen lerraketen bidez osaturiko poemak (berrogei izeneko sonetoa, adibidez, hurbilen dagoena litzateke), hizkuntza arrotzen Lehena, galtzear dagoenaren sinbolo litzateke. Marine1 zaharrek ez dakite igeri egiten eta hala ere, patua aurrez-aurre begiratzen dute, ez dira beldurtzen, etorkizuna, agian, aurka dute, baina, ez dute etsitzen.</figDesc><table><row><cell cols="2">gogoratzeko, besterik ez bada, Sarrionandiaren lanera itzuliz, eta testu paraleloetatik motiboetara igaroz, badira</cell></row><row><cell cols="2">Alvarez-en zenbait poemetan agertzen diren motiboak, aitzakiak, joerak iurretata-</cell></row><row><cell>rraren poesian agertzen direnak:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">-Haurtzarora itzultzeko gogoa, etxea hutsik badago ere.</cell></row><row><cell cols="2">-Paris euripean eta herria gogoan:</cell></row><row><cell cols="2">"Hace tanto tiempo que llueve</cell></row><row><cell cols="2">Si cierro los ojos veo mi pals...</cell></row><row><cell>Tardes lluviosas de Paris."</cell><cell></cell></row><row><cell>-Dylan Thomas eta hordikeria.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">-Gona altxatzen duen andrearen keinua.</cell></row><row><cell cols="2">"zeta gorrizko gona altxatu eta</cell></row><row><cell cols="2">haigu erraiten derautzu:</cell></row><row><cell cols="2">y se subia la falda</cell></row><row><cell>Diciendo~Esto no vale?"</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">-Gerran anonimoki hilko direnen aipamena.</cell></row><row><cell cols="2">Zeren jakin badakigu marinel zaharraren irudia Coleridge idazlearengandik datorre-</cell></row><row><cell cols="2">na, baina, kasualitatez, hauxe idatzi du Alvarez-ek:</cell></row><row><cell cols="2">A Lester Joung, Billie Holiday, Marilyn Monroe, Bogart, "Todos los puertos que vivl Errante como los marineros Ben Webster, MarIa Felix, Dante, Sinue el Egipeio, el Mecanico de los hermanos Wright, K, Juliette Creeo, Esta manana tocan la sirena."</cell></row><row><cell cols="2">Tirteo, Lizzie Miles, Bela Lugosi, Eneas, Vatsyayana... " Eta ez cia giroa bakarrik, baizik eta kulturalismoaren eta arte modernoaren arteko</cell></row><row><cell cols="2">Postmodernitatean eredutzat har dezakegun zerrenda luze horretan goiko kultu-nahasmena bien arteko lotura pizten duena.</cell></row><row><cell cols="2">ra eta beheko kultura batzen dira, literatura klasikoa eta zinema, abentura-zaletasu-</cell></row><row><cell cols="2">na eta Ekialdeko testuak, dena bildua, dena era batean, dena irensteko astirik gabe,</cell></row><row><cell cols="2">den-dena une berean: gure kulturaren argazkian.</cell></row><row><cell cols="2">Bide batez, Alvarez-en beste poema bat ekarri nahi nuke hona:</cell></row><row><cell cols="2">"Que has de llevarte oh Muerte</cell></row><row><cell cols="2">Cuando todo florece mas alla de mi nombre</cell></row><row><cell>En la lumbre mas pura</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Del sol y la eosecha de 10s alios</cell></row><row><cell>En el calor humane</cell><cell></cell></row><row><cell>Humildemente</cell><cell>Seardanelli. H (279)</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<title level="m">erabilpena, kanpoko erreferentzia literarioak; beste nonbaitetik harturiko argumentuen birsorketa (Ulisses Itacara itzultzean), historiatik harturiko pertsonaia baten bakarrizketa dramatikoa (Sarrionandiak askotan darabilen teknika, bidenabar)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kulturalismoa ez da soilik adornu gisa erabiltzen den teknika; poemari eta lanari batasuna ematen dio, imaginarioan dago, lana irakurtzerakoan giltza da, beraz. Marinel zaharrak, Coleridgengandik datorrena, eta bere joera kulturalista aldetik ezin kendurik duenak, eratzen du Sarrionandiaren lanean batasun haria. Kulturalismoa ez zen novIsimo guztien joera izan</title>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>Nagusitu egin zen Jose MarIa Alvarez</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Guillermo Carnero eta Pere Gimferrer-en lanetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">kanpoko eraginak poetaren ahotsa moteltzearena, eta horregatik, zenbait poetek aIde batera utzi zuten, ahots pertsonalaren bila joaz. Galde genezake ea ez zaion antzeko zerbait gertatu Sarrionandiari (egoera historikoa ere hortxe dago arrazoi gisa) liburua argitaratu bezain pronto</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">!</forename><surname>Joerak Badu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>haretan erabilitako estetika baztertzen duenean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baina</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ez genuke soilik kulturalismoa kontuan hartu behar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eguneko arteak (zinemak, fotografiak, abeslariak) tokia dute Sarrionandiaren lehen lan honetan. Badago egunerokotasuna poetizatzeko ahalegin berezia bere lanean, eta ezin zitekeen bestela izan, egunerokoa edertzea ideologiarekin batera datorrela; umilen gorazarrea, galduen lilura, baztertuen xarma, guztiek dute zerikusirik Sarrionandiak aurrera eraman duen estetikarekin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Literatura</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Batera</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="ModadeitudezakegunarenpoetizazioaeginzutenPereGimferrer-eketa" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manuel</forename><surname>Vazquez Montalban-Ek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bere La Educaci6n Sentimental poema liburuan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jakina da bidaiariaren irudia eman duela sinbolo horren bidez, gure poetak, eta bidaia bizitza dela. Iturria garbia da: Coleridgeren Marinel zaharraren balada eta zuzenago Gaya Ciencia argitaletxeak 1975. urtean egin zuen edizio elebiduna, Eduardo Chamorrok egin zuen itzulpenarekin. Argitalpen horrek Gustave Doreren irudi ederrekin hornitua zetorren</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beste gai bat litzateke Marinel zaharraren irudia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hain zuzen ere. urteen burura Sarrionandiak erabiliko dituen irudiak Pamielako argitarazioa edertzeko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ipuin batentzako abiaburu izan zuen, Narrazioak liburuan argitaratuko zuen &quot;Marinel zaharra&quot; ipuinarentzat hasiera-bide. Geroago bere poemen antologia Marinel zaharrak deitu zuen, eta poema euskaraz eman zuen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Balada Horrek Eragin Handia Izan Du Sarrionandiarengan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baudelaire noiz behin, Conrad, e.a. luzea. XIX. mendean herrialde berrien bila, eta, era berean, Mendebaleko inperialismoaren aurka ari zirenak (Conrad) alderdi desberdinak ukitu zituzten. Irakur zaletasunarekin batera, Stevenson-ek egin zuen moduan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mito Nagusia Eraiki Du Sarrionandiak Irudi Horren Inguruan ; ; Melville</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Poe</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Egia esateko, begirada zabaldu beharko genuke eta onartu Coleridge ez dela marinelaren irudiaren eragile bakarra. Badirela itsasoaz idatzi duten asko ere, horren inguruan: Stevenson, lehena. askatasun nahia agertzen zutenak ziren (Melville), beti ere bizitzaren alderdi desberdinak azalduz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ene iritziz, hiru dira sinbolo horren azpian</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sarrionandiak landu diruen esanahiak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
