<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Literatura konparatuaren saioak 1930-1936)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2000">2000</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><surname>Kortazar</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution" key="instit1">Euskal Herriko U nib. Filologia</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Geografia eta Historia Fak. U nibertsitateen pasealekua</orgName>
								<address>
									<postCode>6 01005</postCode>
									<settlement>Vitoria-Gasteiz</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Literatura konparatuaren saioak 1930-1936)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="197" to="221"/>
							<date type="published" when="2000">2000</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>(Attempts at compared literature (I). The poets</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:30+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Literatura konparatuaren saioak <ref type="bibr" target="#b20">(1)</ref>  Olerkariak. 1930Olerkariak.  -1936 izenburupean aurkezten lan honek Jose Maria Agirre, {{Lizardi", eta Esteban Urkiaga, "Lauaxeta Jl olerkarien lanen azterketa egin nahi du, literatura konparatuaren bidetik. Horrela here lanetan agertzen diren aipamenak eta influentziak adierazten dira, pentsakizunaren eta literaturaren aldetik gertatzen direnak agertuaz. Ez du lanak, bada, soilik lotura formalak aztertzen, batez ere, ideia estetikoen aldetik diren eraginak hartu ditu kontutan. Giltz-Hitzak: Literatura konparatua. Euskalliteraturaren historia. Poesiaren azterketa. Bajo el epigrafe Literatura konparatuaren saioak (1) Olerkariak. 1930Olerkariak.  -1936 presente trabajo pretende analizar los trabajos de los poetas Jose Maria Agirre, uLizardi" y Esteban Urkiaga, ({Lauaxeta", mediante la literatura comparada. De este modo, se dan a conocer las citas e influencias que aparecen en sus obras, mostrando aquellas que tienen que ver con el pensamiento y la literatura. AsipJi,es, en el presente trabajo no se analizan unicamente las relaciones formales, sino que, principalmente, se han tenido en cuenta las influencias que existen desde el punto de vista de las ideas esteticas.</p><p>Palabras Clave: Literatura comparada. Historia de la literatura vasca. Andlisis de la poesia.</p><p>Sous l'ipigraphe Literatura konparatuaren saiok (1) Olerkariak. 1930-1936, ce travail tente d'analyser les travaux des poetes Jose Maria Agirre, "Lizardi" et Esteban Urkiaga, {{Lauaxeta", au moyen de la litterature comparee. De cette fafon on fait connaftre les citations et les influences qui apparaissent dans ses oeuvres, en indiquant celles qui ont un rapport avec la pensee et la litterature. Ainsi done, dans ce travail on analyse non seulement les relations formelles, mais on a surtout tenu compte des influences qui existent du point de vue des idees esthetiques.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>indar handiz irarriko dute Lauaxetaren poesia. Zaitegik, baina, Loiolako urteetan ikasitakoaz mezu ederra utzi du: Gainera, irakasle ona izaki, Eladeko eta Erroma zaarreko idazle, olerkari eta izlariak ongi ezagunak izan genituen: Errandoneak Kikero, Sofokel, Demostene, Tukidide-ta irakatsi zizkigun: gainera Shakespeare... Erdal-izlariak, berriz, Luis de Granada, Luis de Leon, eta itz lauzko erlijio idazleak barrena Nocedalenganaino irakatsi zizkigun Juanjo <ref type="bibr">Goikoetxeak. (1974: 8)</ref> Zaitegiren oroimen horretan bada zerbait aipatu beharrekoa: erretorikak aipu osoan duen pisua; testuak, bere osotasunean, behin eta berriro hitz egiten baitu hizlariez.</p><p>Giro hori haustera etorri zen Lauaxetaren literatur-zuzendari bihurtuko zen Aita Estefania agertu zenean:</p><p>Estefania-k Bergili-ren Eneicla, Orati, Tibul, Propertzi-ta. Orobat erderazko elertia, inglesa, frantzesa, italiarra, alemana, portuguesa, katalanerazkoa-ta. Olerkari bakoitzaren lanak irakurtzen zizkigun ugari. <ref type="bibr">(1974: 8)</ref> Goian jarri dugun aipu honetan olertiaz hitz egiten du Zaitegik. Garbi dago Estefaniaren lanak berpiztu egin zuela neurri batean, Loiolan zegoen literatur-giroa, eta klasikotasunetik at, munduan ziren mugimendu berrien gaiak ere irakasten zituela.</p><p>Dena dela, egia bada ere, Estefaniak gaia berritu zuela, eta bera ere, poeta izaki, joera berezia hazi zuela ikasle haien ariman, hiru ohar datozkit burura giroa guztiz ulertzeko jartzen ditudanak. a) Orobat giro tradizionalista batek inguratzen ditu bai <ref type="bibr">Estefania</ref> Liburu honetan bada testigantza luze bezain aipagarria, hona agertu den moduan dakarguna.</p><p>Leopardi 10 lela mucho, sobre todo sus poesfas Ifricas, pese al pesimismo qud estilan. Heine 10 lela bastante y le profesaba gran afecto como Hrico, no como prosista por irreligioso. De Bauclelaire, por poco casto y poco respetuoso con Dios, lefa s610 algunas cosas comentandolas y analizandolas. De Verlaine lela mas, por ser creyente, y le apreciaba mucho. Mallarme tambien y le gustaba mucho, coma todo 10 parnasiano. A Rimbaud le profesaba poca devocion por desordenado y no querfa que nos aficionaramos a el y a otros. De Sully-Prudhomme mucho... nos hacfa aprender de memoria "El blicaro roto". Carducci tambien mucho. Mistral era de sus autores preferidos. Machado, lela de los dos hermanos y le encantaban los sonetos de Manuel. Maeterlinck no le gustaba... Valery, bastante, pero su lirismo le parecfa exagerado. De Maragall era muy devoto... De Garcfa Lorca poco, por crudamente sensual. Alberti solo el de 10s primeros arros, pero con aborrecimiento; lefa "los angeles" pero con chacota, por sensual. <ref type="bibr">(Altuna 1990: 21)</ref> Testigantzak nahiko garbi agertzen du irizpide estetikoaren gainetik idazlearen moralak pisu handia duela Estefaniaren aukeran. Orobat zerrenda horrek, kontatzaileak ez badu joera aldatu, behintzat, Estefania uste genuen bezain aurrerakoi ez du erakusten. Noski, giro hartan aurrerakoia zen, baina, azkenean, VerIaine "sinesduna" maite du, eta abanguardiaren ate den Rimbaud aIde batera uzten duo Estefaniak kristautasun, sinesmen edo fedeagatik zuen arduraren beste frogatxo bat ere badago Orixeren Barne Muinetan Iiburuaren hitzaurre gisa jarritako hitzetan, nahiz eta kasu honetan kristautasunari buruz hitz egitea harira datorren eta guztiz egokitzen zaion gaiari:</p><p>Sus poesfas son poesfas religiosas de nuevo cuno. Las colecciones de Droste-Hiilshoffs, de Verlaine, de Manzoni, de Verdaguer, de Gabriel y Galan... no tienen con esta de Ormaechea nada de comtin, fuera de ser, como ella, catolicas. <ref type="bibr">(1934: 21)</ref> Goragoko testigantza hartan bazegoen ordaindu ezineko datua; Sully-Prodhommeren "Lorontzi hautsia" itzuIi arazi ziola Estefaniak esaten duenean, hain zuzen ere, itzulpen berbera egin baitzuen Lauaxetak <ref type="bibr">("Lorontzi ausia", 1985: 247</ref> Hiltzen den haurraren gaiak badu tratamendurik euskal poeten artean. Giroa Estefaniak hasten du Eichendorff poetaren poema bat itzuliz: "En la muerte de un nino" deitzen da. Gaiak joera melodramatikoa du, eta joera hori agertzen da Lauaxetaren "Sefiai abestu", eta Lizardiren "Xabiertxoren eriotza"n, nahiz eta horrek beste joera batzuk hartu. Lauaxetak, gainera, Verdaguer-en gai bereko "Ikaslearen eriotza" i tzuli zuen.</p><p>Noiz edo noiz, Zaitegiren eta Lauaxetaren itzulpenak kontuan hartzen badira, badago larra aldeko animalia umilenganako joera berezia. Francis Jammesen poema itzuliz, Lauaxetak zekorraren heriotza gogorra adieraziko du "Mingarria" deituriko poeman:</p><p>"Bne Jauna! Txekorrak minik il-aurrean Ez dagila nabaitu burnia sartzean" <ref type="bibr">(1985: 273)</ref> Tankera berekoa da Carducciren "Jolia H (1985: 233):</p><p>"Idi on oi, maite aut; kemen ta bakezko Biozkada barrura samur dariostak" <ref type="bibr">(1985: 233)</ref> itzuliko ditu Lauaxetak poema horren lehen bertsoak. Landa aldeko pertsonaiak sorturiko joera berberaz itzuli zuen Orixek Maragall poetaren "Una vaca cega", "Bei itsua" izenburupean.</p><p>Idiaren gaia zabal bazebilen euskal poeten artean, nola ez ekarri gogora Estefaniaren bertso hauek?:</p><p>"Y la yunta mugiendo, perezosa por el camino desigual arrastra la carreta chillona, tambaleante, henchida y rebosando la fragancia de la hierba del campo. El campo brilla con el vivo color de la esmeralda." <ref type="bibr">(Altuna 1990: 64)</ref> Jakin badakigu ere Estefaniak ez zuela poema hau argitaratu, baina nola ez ekarri gogora Lauaxetaren "Burtzafia", lehen argitarazioan "Arrats Beran" deitu izan zuen poema?</p><p>Ez gabiltza buruz-buruzko, bertsotik bertsorako konparazioa egin nahian, ez dugu esaten, ezta esan nahi ere poema batek ekarri zuela bestea. Ez, ez da hori. Motibo mailan ari gara. Ziur gaude Estefaniak bere ikasleei ez ziela soilik idazleen testuak ikasteko agindu; zenbait testu jakin eta zenbait motibo ere landu zituen haiekin batera, eta Zaitegiren eta Lauaxetaren itzulpenetan gertatzen diren kointzidentziak horren froga garbi dira. Excelsior biak Zaitegik itzuli dituela kontuan hartuz, Estefaniaren eraginaren berria bat-batean izango dugu begi aurrean.</p><p>Mintzaldi luze honen helburua bakarra izan da: Estefaniaren estetika non kokatzen den argitzea. Beste hitzekin esateko, saiatu gara zehazten zenbat zor zion poetika erromantiko eta deskriptibo bati; Mendearen bukaeran giro tradizionalistetan erroturik zegoen estetika bat zen berea. Ez zen Estefania, Lauaxeta heldu zen estetiketara heldu, Garcia Lorca onartzera, Alberti estimatzera, Altunak jaso duen testigantza gogo betez sinesten badugu, behintzat, nahiz eta ez zaion, bestaldetik, meriturik kendu behar, eta onartu behar den asko egin zuela literaturan sentsibilitate berria ereiten bere ikasleen artean.</p><p>Estefaniak zabalduriko giro hori oso kontuan hartu behar bada ere, nik uste, ez genuke ahaztu behar beste arazo bat: nolakoa zen jesuitetan jasotzen zen sentiberatasun poetikoa.</p><p>Klasikotasunak zerikusi handia zuen, zalantzarik ez dago horretan. Baina, idazle batzuengan (Lauaxetak, erakusten ditu argien joera guztiak) utzitako aztarnak kontuan izaki, uste dugu ahal dela adieraztea beste eragin ildo nagusi bat.</p><p>Hain zuzen ere, arreta jartzen badugu Frantziako sinbolismoan eta Alemaniako Erromantizismoan, begiradatik kanpo geratu da beste joera bat, hain zuzen Espainiako poesiaren eragina.</p><p>Badira jesuitetan izandakoek tratatzen dituzten beste gai batzuk oso nabariak euren poesia liburuetan. Adibidez, poesia pietista. Ez soilik erlijio poesia, baizik eta erritoarekin loturiko poesia. Bada, bestaldetik, beste poesia mota bat, melodramatismoaren inguruan eratua: norbaiten ezbeharraren edo heriotzaren inguruan eratuak eta moldatuak: "Xabiertxoren eriotza" bera (nahiz eta kasu honetan ez den ahaztu behar indar autobiografikoa, eta gertaera bera iturri gisa), edo Lauaxetaren "Sefiai abestu".</p><p>Poema mota ·honen iturria edo ildoa non aurki dezakegu? Estefaniak aipaturiko izen batean arreta jarriz gero, laster ikusiko dugu bere eragina euskal poeten artean. Verdaguer-en lanaren eragina, zalantzarik gabe, oso presente dago euskal poetengan. Katalanaren antzera hauek ere saiatu ziren herri kutsuko poema erlijiosoak ehuntzen eta josten. Lauaxeta da berriro eragina nabarmen agertzen duena: "Miren neskutxaren baselexa H bezalako poemak Verdaguer-ek herriaren zentzu erlijiosoa batzeko zuen eskuera berbera jaso nahi duo Kontuan hartzen badugu, gainera, zenbat aldiz itzuli zen garai hartan Verdaguer euskarara, haren eraginaren berri zabalagoa har dezakegu.</p><p>Bestaldetik, sentiberatasun melodramatikoa lantzeko joera ere badago euskal poeten artean: baldintza latzetan gertatzen diren heriotza giroak lantzeko joera ere nabaria da. Lehenago ikusi dugu haurren heriotzak nola hunkitzen dituen Estefania eta haren ikasleen lumak. Joera negarti eta melodramatiko hori erromantizismo antzu batetik badator ere, kontuan hartzekoa da Gabriel y Gahin gisako poeten eragina giro honetan. Liburu biok azalean agertzen duten irudietan arreta jarriz, konturatuko gara nolako sentsibilitateak agintzen zuen garaiotan. Oscar Wilde-ren lanari jarritako irudiak erromantizismoaren topikoak jartzen ditu agerian: gaua, gaztelua, ilargia, pertsonaia galdua. Eta itzulpenaren tonuak ere horretara jo du, Wilde-ren dekadentzia molde erromantikoetara ekarriz.</p><p>Heine-ren poemen libururako bestelako estetika gorde da; modernistagoa; neskatoaren irudiak garbi azaltzen du garbitasuna adierazi nahi dela, garbia den moduan irudiaren marra. Dekoraziorako erabilitako loreek ere modernismoaren tonua adierazten dute.</p><p>Erromantizismoan eta modernismoan zuten muga gure idazIeek (klasizismoa ahaztu gabe, baina) eta hortik abiatu ziren lur berri bila, liburu berrien altxorraren bila.</p><p>Hemendik aurrera hiru olerkarien intertestualitatea jasotzen. eta marrazten saiatuko gara. Lan horretarako gardenen jokatu duena Lauaxeta da, bere intertestualitatea ongi aztertu da jada, adibide asko emanez, gainera <ref type="bibr">(Kortazar 1996</ref><ref type="bibr">(Kortazar , 1997</ref>. Hala ere, lan horiek merezi dute kritikatxo bat, literatur klasikoaren eragina aIde batera utzi zutelako.</p><p>Arlo honetan, 1988. urteanJon Gotzon Etxebarriak, ohi zuen apaltasunez, baino zehaztasunez, Lauaxetaren iturri klasiko zenbait agertu zituen berak argitaratzen zuen lantxo batean.</p><p>Han azterketa bi eman zituen ezagutzera. Batean Lauaxetaren "Bijotzean" poema eta Katuloren "LXX" .na testuen arteko konparaketa egin duo Poema biok antzeko gai bat darabilte: emakumearen maitasun-hitzaren sendotasunik eza da biek tratatzen dutena. Emakumearen hitza haizeak darama, ur lasterretan idatzirik dago, esan digu Katulok. Hona hemen Etxebarriaren itzulpena: "emakumeak Maitaleari esaten diaD dena haizetan eta ur lasterretan ipini behar da <ref type="bibr">idatzirik" (1988: 28)</ref> Idazle biek erabili duten topikoa berdina bada ere, Lauaxetak hedapen zaba1agoa eman dio testuari, agian, eredu neok1asikoak jarraituz, edo, beharbada, Heine gogoan izanik.</p><p>Garbiagoa da, ez da zalantzarik, Lauaxetaren "Neguko gaba" poema eta Horatiusen "Ad tha1iarchum" poemen artean dagoen lotura. Lauaxetaren 1anaren intertestua-1itatea nabaritzea erraza da, testu hauen artean gertatzen den bezala, bizkaitarrak arrasto ederrak uzten ditue1ako jarraitzen duen poetaren 1ana hitzez hitz jarraitzen duelako. Horrela, konparatibismoaren lehen maila; testu paraleloen maila oso erraza da ikusten, ikerlearen pozerako. Horatius-en: Bide Barrijaken hainbat arIo desberdin daude. Batetik, poema erIijiosoak, edo pietateari Iotutakoak ditugu, Verdaguer-en tankeran osaturikoa: "Gurutze-aIdera", "Artzai ona" edo "Miren'i otoya" bezaIakoak. Verdaguer da eredu poema narratibo eta luzeetan: "Arotz bi" edo "Sefiai abestu" bezalakoetan.</p><formula xml:id="formula_0">"</formula><p>Alemaniako poeta erromantikoen eragina dugu ondoren. Arlo honetan Lauaxetaren poesian bananclu beharko genituzke molde handiko eta molde txikiko poemak. Molde nagusian ideia sakonagoak darabiItza gure poetak, eta, orduan, Novalisen eragina da nagusia: "Bere Illobijan" bezala, edo "Gabeko irrintzija" poeman.</p><p>Poema molde txikiko, laburra, maitasunaren gozo mikatzez edo poz-samiriez gaien inguruan eraturikoetan, Lauaxetak Heine du eredu. Aztarren ugari daude horrelakorik adierazteko: "Lied U izenburua, adibidez, argi mintzo da bere etorreraz. Estefaniak berak ere "Lied" izenburuaz itzuli eta idatzi zituen bere poemak.</p><p>Heine-ren teknikaz baliatu zen Lauaxeta bere maitasun-poemak Iantzeko: "Itauna", "Erantzuna", "Mao gorrija", "Abaua", "Iluntzeko-izarra u , eta horren antzekoetan, Heinek bezaIa, Lauaxetak paralelismoak lantzen ditu, poemaren bukaeran ironia batekin, espero ez zitekeen bukaera tristea eta indar emailearekin bukatzeko.</p><p>Heine da, Patxi Altunaren lekukoak esan bezala, Estefaniak horrenbeste maite zuena: "le profesaba gran afecto coma li'rico", baina, Lauaxetak ezagutzen cluen Heine gerra aurrean Arregik itzulitakoa ere bada.</p><p>Lauaxetak bere hizkera poetikoa eratzen duenean, garbi dago oso kontuan izan zuela garbizaletasuna, beste izen batez, hiperbizkaiera deitu izana: bizkaiera horren eraketan EAJren inguruko talde kulturalek garai horretan erabiltzen zuten euskararen araua hartu behar dugu kontuan, Sabino Aranaren arauen berrirakurketan oinarritua; fonetika, ortografia eta aditzaren moldapenean, adibidez. Hiztegi aldetik, Lauaxetak, batez ere Arrats Reran sortzeko orduan Azkue izan zuen kontuan, honen Diccionario de Bolsillo garbizalea, eta ez "Trilingiie"a. Alderdi gramatikala ez da nahiko, baina, hizkera poetikoa sortzeko: poetak barnean duena azaltzeko orduan. Hizkeraren aukera egiteko orduan, Arregik erakutsi zion nondik jo behar zuen. Horrenak dira hizkera mailen nahasketa ("noski" bat, edertasunaren erdian), esaldiaren zehaztasun faIta, zenbait izenIagun aukeraketa, "ori"ren ordez, "oi" zehaztua erabiltzeko joera e.a. Ahapaldi labur honen irakurketak nahiko garbi uzten du non dagoen Lauaxetaren hizkeraren iturri nagusia: Joseba Arregik Heine-ren olerkiak itzultzeko sorturiko euskara poetikoan.</p><p>Lauaxetak Bide Barrijan liburuan landuriko intertestualitatearekin jarraituz, mende bukaerako idazle parnasianoekin egingo dugu topo: Sully Prudhommeren poema batek bultzatzen du "Maitale Kutuna". Aspaldikoa da idazle biren arteko loturaren berria, Aitzolek aipatu baitzuen Eusko Olerkiak 1930 liburuko hitzaurrean, nahiz eta ohar horretan Aitzolek Lauaxetak Euzkadin agerturiko itzulitako poemen egileak aipatzen dituen. Testu bien arteko konparaketak garbi uzten du zein izan zen bien arteko lotura: Baudelaire-k, ostean, "Itxasora"n, Bide Barrijak liburuko azken poeman, eragina izango du, berrikuntzaren maitasunez osaturiko poema egiterakoan. U ne batez, testu paraleloan bilaketa uzten badugu, sinbolismoaren pentsakizunaren barnean kokatuko dugu Lauaxetaren poesia, haren hiru oinarriak garbi agertzen direlako bere lanean: a) Metaforaren nagusitasuna eta zeharkako adierazpidea, hala ere, garbiago bigarren liburuan, non testua beste adierazkizun baten esanahia dela esaten baitzaigu.</p><p>b) Musikaren garrantzia. c) Heriotza gaiaren presentzia, denboraren jarioak, sortzen duen larriduraren tratamendua.</p><p>Heriotzaren gaia oso presente dago Bide Barrijak Iiburuko azken aIdean, baina, ikuspuntua eta hizkera ez dira sinbolistak: "Jaungoikotija", "Itxarrik", "Artxanda ganian", "Jaunagan atsedena" eta "EziIkortasun" poemetan. Lauaxetak sentipen-poesiatik "hausnarketa" poesiara egin du saIto. Aitzolek bat-batean Iotu zuen poesia mota honi olerti-hutsarekin:</p><p>Maite minkuntasun basoak lagata, adi zelaietara datorkigu olerkaria. Ara bere goitar indarrak noruntz daramakin, "olerti-uts" aranetara.</p><p>France'n, batez ere, poesi gaia, aldakuntza gogorra jaso bearrean dago. Olerkariak, buruz-buru, era berriak sumatzen ari dira, olertiak goratu eta edertzekotan Bremond, Valery, Claudel eta Souza "poesi pure", "olerti uts" bidexurretatik jo ta, poesi osertza zabaltzearren leiatsu dabiltza.</p><p>Lauaxetak hartzen duen bideak zerikusi handia du barne-hausnarketarekin, adimen jokoarekin eta azterketarekin. PIanteamendu kristaua beti argi tizten du, berak dioen moduan "zadorra"ren (misterioaren) esanahia biIatu nahi badu ere. "Zadorra"ren biIakaera heriotzaren senari buruzko gaIdeketa da, denboraren joanaldi eten ezinari buruz hausnarketa.</p><p>Joera. Unamunoren existentzialismoa ez dago urruti, haren tonu agonikoa, haren fede zaIantza (bigundua), haren bizi-nahi oihua.</p><p>Poemek erakusten duten joera kristaua kontuan harturik, batez ere, Bremondekin egin da Ioturarik nagusiena. Baina, zertaz ari zen jakiteko betarik bazuen ere Aitzolek, bideak ez du ondorio handiegirik eman. Bai, badirudi "olerti hutsa"ren bidetik, baino areago, adimen poesia Iantzen duela, eta hausnarketa bidean aurkitzen dueIa poetak bere lanaren oinarria. Poemako hizkera osoak modernismoaren hizkera gehiegikeriak erakusten ditu: "Ixarfio erri", "bakalgaya", "baratza", "Izpifie", "ostruak", "oztifia", hiztegi erreferentzia guztiak joera modernistaren agerbide dira, eta Altunak Wilde-ren ipuinekaz egindako bertsioa gogora ekartzen dute.</p><p>Exotismo puntu bat mantendu zuen Lauaxet-ak Arrats Beranen argitara zituen sonetoetan. Hauetan ere, testuak mantentzen du joera dekorazio joko garbia, baina, erreferentziak ez daude EkiaIdean, europearrak dira guztiz eta zuzenak: "Sevres'ko murkua", "AbesIari bati", "Oraingo maitarijak" poemak sortu dituzte.</p><p>Modernismoaren eraginez, bada, Lauaxetak bide bi aukeratu ditu: bohemiaren oihartzuna duen poesia eta exotismoarena. Biek osatzen dute joera modernistaren aIde ezagun biak. Inoiz aipatu denez, Lauaxetaren pentsakizun literarioa garbiago agertzen da Arrats Beran liburuari lagungarri gisa jarritako itzuIpenean. Hortxe dugu garbi zein literatura maite zuen Lauaxetak. Baina, ez da zuzena pentsatzea, hor modernismoa besterik ez dagoenik, ez; itzuIpen horietanJuan Ram6nJimenezen hizkera Iiterarioaren aztarna nabaria da, eta onartzekotan ere hizkera modernista deIa, modernismo findu, gehiegikeriaz garbitua dela onartu beharko genuke.</p><p>Garbi dago, baina, modernismoa ez dela eragin nagusia liburu horretan, herri Iiteraturan eraginak indar handiagoa duo lIdo honetan ere, materialak desberdinak dira: badira alegiak (Lauaxetak Euzkadi egunkarian hasieran haurrentzako idatzitako sail baten puzzleak), Espainiako G6ngora poeta gogora ekartzen duten Ietrilak, beste izenez, Izkifiuak, gehiago landuriko erromantzeak eta baladak. Desberdinak dira, era berean, iturriak.</p><p>Lehen-Iehenik, Aitzolek nahi zuen moduan, euskal aho-literaturaren eragina ikusi behar dugu testuetan. Euskal aho poema askok utzi dute bere joera poema hauetan. Denetarik hartu du Lauaxetak aho literaturatik. * Gaiak: "Egun bereko aIarguntsa" poema ezagunak "Ezkonta goxa" poema bideratu du; "Brodatzen ari nintzen" baladako kantaria agertarazi du "lzlapurra" poemak, eta aIaba saIduaren gaia "Etxeko aIabea" testuan agertzen da.</p><p>* Motiboak: herri Iirikan askotan agertzen diren pasarte txikiak dira motiboak, eta horrek "Berreterretxeren kantorian"n dugun konparaketa famatua agertu du "Burtzafia" poeman: "Lerdijak ez bijotzik ezta arratsak samifiik. Juan Raman-en Baladas de Primavera liburuan agertzen den "Balada de mafiana en la Cruz" poemak argumentu aldetiko loturak ditu Lauaxetaren "Mayatzeko gurutza" deituriko testuarekin.</p><p>Idazleren batek utzi badu aztarnarik Lauaxetaren lanean horixe izan da Garcfa Lorca. Gaia hainbat bider jorratu da gure artean, baina, agian, merezi du zerbait azpimarratzea.</p><p>Hiru izan ziren Lauaxetaren irakurketak : Poema del Cante ]ondo, Canciones eta Romancero Gitano. Testu paraleloak ugariak dira: "La canci6n del jinete"k "Artzain baten eriyotzean" eragina du:</p><p>"En la luna negra de los bandoleros cantan las espuelas."</p><p>Lorcarenak garbi du erantzuna euskaraz:</p><p>"Lapur-gaba baltz onetan zaldi zurixka arin dua." "Begien omenez" poemaren hasierak badu zerikusirik Lorcaren "Gahin" poemarekin, baina, adibiderik garbiena "Langille eraildu bati" deituriko poema dugu non Romancero Gitanoko hiru poema biltzen bairira. "Prendimiento de Antofiito el Camborio"rik giroa eta pertsonaiaren deskripzioa harru dira; "La Muerte de Antofiito el Camborio"tik langileraren heriotza; eta "Romance de la Guardia Civil Espafiola"tik fusilaketaren eskema.</p><p>lIdo berean zegoen Albertiren Marinero en tierra testuak "Txo moskortuba" testuaren sorketan eragin handia izan zuen. Lauaxetaren iturriak lantzerakoan badago bigarren huts larririk: barne-testualitatea ez dugu garbi azaldu. Olerkari bizkaitarraren lanean idazle bik eragina izan zuten. Arresek eta Arrats Beran argitaratzen denerako zendua zen Lizardik utzitakoa ezin da aIde batera utzi.</p><p>Adibidez, Lauaxetaren irudi honek: "Eta irustatzak, apez-antzo, buruban daukez purpesentak ("Mayatzeko kantea") bat-batean dakar burura Lizardik irustekin egindako jokua: "Dantzari talde, bacotiarrak, naaspil zoroan zuti baldarrak, esku goituan ontzia ardo."</p><p>Lizardiren kasua desberdina balitz bezala azaldu da. Eta neurri baten desberdina da. Lizardik askoz ere idazketa pertsonalagoa egiten duelako, kontzeptismoaren indarrez eta euskal senera hondoratuz, Lizardik idazketa poetiko bat asmatzen du, berea, beste inor gogoratzen ez duena, edo, beste era batera adieraziz, bere lana gogoratzen duena ez beste inorena.</p><p>Mitxelenak idatzitako esaldi hark pisu handia izan du Lizardiz idatzi duten guztiengan:</p><p>Es extrafio que su poes{a sea personal hasta el punto de que resulre diffcil seiialar influencias en su obra: hien es verdad que falta un estudio crlrico detenido de ella. larik onena ez da hori.</p><p>Sarreran aipatu dugunez, ,konparazioa maila: desbercline~an erabili behar dugu. Bigarren maila begiratuz gero, motiboen maila, adibide?;~~koz ere garbiagoa da arazoa. Eta zer esanik ez, kontzeptu literario abstraktuez hitz egiten dugunean. Ikuspegia lausotzen duen beste joera bat ere badago gure artean. Lizardiren Biotz begietan (1933) berez material oso desberdinez osatua den lana dugu, ia-ia Lauaxetak Arrats Beran egin zuen moduan: jite desberdineko, eskola aldakor eta garai zaharrak eta berriak biltzen dituen liburua dugu. Lizardiren eraginei buruz hitz egiten dugunean, susmoa besterik ez dut, azken-aldeko poemez hitz egiten dugula iruditzen zait: hain zuzen ere, idazkera pertsonala lortu duenekoetaz, eta ahaztuxeagoak geratzen dira hasiera garaikoak, literaturan hasten zegoeneko testuak. Gai horretaz badago datu nahikorik, Mari Jose Kerexetak (1984), adibidez, Lizardiren lehen olerkiak argitaratu zituen, baina, ez naiz haietaz ari, Biotz begietan liburuko lehen orrialdeetan azaldutakoez baino. Begi bistakoa da horietan garbiagoa dela eraginen lana, testuaren azken aldean, baino.</p><p>Agian, konparazio-lanetan hasi aurretik, komenigarria litzateke kronologia arazoa agertzea; ziurra baita liburuan aIde bi agertzen direla 1930. urtearen inguruan "Urte giroak ene begian" idatzi aurretik eta ostean. J akin badakit Lizardiren lana ikertu duten zenbaitek gurago dutela, beharbada, positibisten jarrera muturreraino eramanaz, esaldiz esaldiko frogen eztabaida ezineko horretan jarraitu, eta iturrien bidera jo.</p><p>Nire aldetik gurago dut "ideien polenean" sinestu, FauIknerrek esan zuen moduan. Behin galdetu omen zioten, nobelagile bien arteko antzekotasunak kontuan harturik zer hartu zion Joyce-ri. Faulknerrek ez zuela irakurri aitortu zuen, baina, jarraitu zuen esanaz airean bazela ideien polena, eta landareen hazi hori bien lanetan batera jausi zela. Ortegak egin nahi zuen filosofiaren ikuspegiarekin lotura handiegia dute aldi biek, inguruak Lizardirengan eraginik izan ez zuela pentsatzeko. Honela, deskribatu du filosofoaren pentsakizunaJuan Ram6nJimenezen poesiaren ikerle den Javier Blascok: Sobre el objetivismo de Ortega se sustenta un concepto de realidad que sera altamente operante en la estetica de todo el grupo del 14. Surge este tema, en la filosof{a de Ortega, de un intento de superar 105 caminos sin salida en que habfan desembocado, durante el siglo XIX, tanto las teorlas subjetivistas, como las objetivistas de ralz positiva. Se trata de responder a la de~que es 10 real? .. Ortega piensa que es posible una solucion por el arte de en la creaci6n artistica un valioso instrumento marginal a la l6gica, para superar las dicotomlas existentes... Frente alas teorlas objetivistas y subjetivistas, Ortega ofrece una" concepci6n vitalista" de 10 real. La solucion propuesta niega que la realidad autentica esta en el sujeto 0 en el objeto; esta, por el contrario, en la mutua relacion, relaci6n que es creaci6n del arte... El arte restaura la comunicacion entre naturaleza --objetosy esplritu ---estados-, dos I'provincias que la ciencia ha separado.</p><p>Paralelismoa harrigarriegia da loturarik ez ikusteko. Haatik, beste gai bat da jakitea nola heldu zen Lizardi pentsakizun horretara. Ortega zuzenean irakurriz? Poesiaz uste zenaz hausnarketa ,eginez? Sintesi pertsonal baten bidetik?</p><p>Giroan -literatur giro jakin batean, sinbolisten artean-zegoen pentsakizuna zen hori: artearen funtsa, literaturaren funtsa zein ote zen jakitea. Biotz-begietan idarziz, Lizardik inguruan poesiaz zegoen elementu baten berri eman zuen. Eta izen hori jarri zion liburuari, eta ez beste.</p><p>Paralelismoan gehiago jarraitzea balego, ez litzateke ahaztu behar sujetuaren krisialdia agertzen duela, behin baino gehiagotan, Lizardik:</p><p>"lurraren azala urdindua da. ala dut odola begietara?" Galdera ez da galdera erretorikoa, zentzuz beterik dagoen itauna baino: Zein da errealitatea? Den bezalakoa edo ikusten dudana? Bien arteko jauzi hori ezin du artistak erabaki: nortasunaren krisialdiaren garaia ere bada eta poetak poesian kokatuko du, bihotz eta begien arteko lanean, errealitatearen sormena.</p><p>Lauaxetak adierazi zuenez; Novalis jarraituz: HPoesia da benetako errealitatea."</p><p>Beste aIde batetik, Lizardiren joera sinbolista (zeharkako adierazpidea, musika, heriotzak sorturiko larridura) Mitxelenak 1960. urtean deskribatuak dira:</p><p>Porque en sus poeslas vive siempre, cercana 0 lejana, la tremenda certidumbre de la caducidad de las cosas terrenas -"Yo no quisiera que el dla se volviese noche"-, el sabor a ceniza que hace mas preciosa la percepcion fugaz de cualquier belleza." <ref type="bibr">(Mitxelena 1960: 147)</ref> Hala ere, Lizardiren poemak irakurtzen baditugu, aipa genitzake bere lanean literatur mugimendu desberdinek utzitako arrastoak.</p><p>Daturik garrantzitsuena L. de Besse-ren olerkia litzateke. L. de Besse-k inguruko gai zabalduen inguruan bat-bateko poemak egiten zituen eta haren barean oinarriturik idazten du Lizardik. Hona hemen Karlos Otegiren iritzia Lizardiren iturriez:</p><p>Honako baieztapen hau egin dezakegu: "Zeru azpia" eta "Euzko-bidaztiarena"z aparte, ez da Lizardiren poemekin harreman garbi eta zuhurra duen testurik aurkitu. Poetak berak ere, hain zehatza izanik bere lanetan, ez digu honetaz erreferentzia argirik utzi, aipatutako bi poema horietakoa izan ezik. "Zeru-azpia"ren kasuan, Lizardik berak itzulpen libre bat dela esaten digu, Besse de L. poetaren testu frantses batetik egina; testu hori "1'envers du ciell! da, eta poeta, inprobisatzaile iaio bat berez, Alfred Besse de Larzes, Marseille-n, 1848an jaioa. "Euzko bidaztiarena"[nJ... Lizardik Etxepare aipatzen du... Ez dugu beste zenbait kritikok aipaturiko harremanak egiazkoak izatearen posibilitatea ukatzen, baina, gure iritziz, datu gehiago beharko lirateke, harreman konkretu eta zehatzak bermatzeko.</p><p>Dena den, Lizardiren poemak ez dira ingurune literario eta sozio-kulturaletik isolatuta sortu. <ref type="bibr">(1994: XLIII)</ref> Ingurune literario eta sozio-kulturalez arestian mintzatu gara. Lotura zehatzzehatzez ere mintzatzeko modua badago.</p><p>Ez dago zalantzarik, adibidez, "Aldakari" poemak baduela zer' ikusirik Oscar Wilde-ren "Bakaldungai zorijontsuba" ipuin ezagunarekin, nahiz eta Lizardik bere erara eratu duen testua.</p><p>Altunak egindako Oscar Wilde-ren ipuinen itzulpenaz eta Lauaxetarengan izan zuen eraginez, gorago mintzo izan gara, eta, beraz, hemen argudioaren paralelotasuna azpimarra beharko genuke, aldaketak garbiak direlarik.</p><p>Maitasun bategatik, bere bidaia jarraitzen ez duen eta Neguak hiltzen duen txoriaren motiboa oso ezaguna zen, nire ikasketa garaietan, behintzat. Hemen, datu konkretu eta zehatza dagoela, uste dugu. Baina, hala ere, beti onartu beharko da, Lizardik bere erara ematen dituela gaiak, landu ostean, moldatuz, alegia, eta zaila dela, paralelotasunak aurkitzea.</p><p>Baina, "Zeru-Azpiz H beste datu batzuk emango lituzke. Besse de L. bat-batean idatzia izan arren, badu tresneria kulturala nahiko zabaldua dena.</p><p>Ama eta haurraren arteko elkarrizketa, haurraren heriotza, egoera trajikoa, hain zuzen, poemaren tonu sentikorra, oso hedatuak ziren kulturan eta bat-batera dator oroimenera Lauaxetaren "Sefiai abestu H , eta, beste egoera batez, elementu berdintsuak ditugu "Xabiertxoren eriotza"n ere, nahiz eta hor elkarrizketa aita-amen artean gertatzen den, eta beste aldetik, joera autobiografikoak eta kanpotik errondan datozen haurren koroak sakontasun handiagoa ematen dioten testuari. Baina, zenbait ekintza, berdintsu gertatzen dira testu biotan. "Zeru azpian" aingeruek eskatzen diote lagun berriaJainkoari eta "Xabiertxoren eriotza"nJainkoak aingeruei; "Xabiertxoren eriotzaUn egiten den deskripzioan ere tonu berdinak usna ditzakegu. "Neskatx Urdin yantzia"k , bere aldetik, emakumeen deskripzio modernistak dakartza gogora, eta iruditeriak badu zerikusirik prerrafaelitek zabalduriko pinturekin, eta zehatzago, "Art nouveau"k eraturiko moldeekin. Nola ez pentsatu Mucha pintorearengan deskripzioaren agerbidean?</p><p>Beste motibo batzuk ere aipa daitezke, orokorragoak, beharbada, baina, erromantizismotik hasi eta poesia pertsonala idatziz bukatzen duen poetaren lana irakurtzeko</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Gorag0</head><label></label><figDesc>Estefaniaren lana ulertzeko orduan, bere lana giroan kokatu beharra zegoela esaten genuen. Apaiztegi eta komentuetan nagusi dirudien giro erromantiko eta melodramatikoak, Verdaguer eta Gabriel y Galan moduko poeten eraginak garai har-tako hainbat idazle gazteren lanak zipriztindu zituela esan genezake. Horixe zen giro haietako eskoletan zabaltzen eta ikasten zena. Horixe da programetan orokorki irakasten zena eta bultzatzen zena, eta horixe zen giro nagusia garai hartako jesuita izan ez ziren beste idazle batzuengan (On Manuel Lekuonarengan, adibidez) ikusten dena. Orain arteko laburbilduz, bada, kontuan hartu beharko genuke zein zen giro orokorra: klasikoak, batez ere erromatarrak, horien artean Virgilio, eta Horazio; eta gero XIX. mendeko Espainiako literatura zenbait erromantiko, poesia erlijiosoaren langileak, Verdaguer eta poesia narratibo negarzalea, Gabriel y Gahin-en inguruan sortua. Giro nagusi horretan Estefania gisako irakasle eta idazleek lan handia egin zuten, ateak zabaltzen idazketa be~ritzaiIe bati. Kontuak horrela zirela agertzeko bada intertestualitatearen alorra aztertzeko beste datu bat: garaiko itzulpenena. Liburu bi dira aipagarriak Joseba Arregik egindako Heineren poemen itzulpena eta Jose Altunak prestaturiko Oscar Wilde-ren ipuinen itzulpena.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>" 1 '</head><label>1</label><figDesc>epouse, la compagne amon coeur destinee Je ne le connais pas" hasiko du testua frantziarrak, eta honela jarraitu bizkaitarrak: "Inoiz ikusi bako maitale kuttuna"Testu paralelo gehiago aurki ditzakegu bien artean, hala nola: "Mon ame solitaire Confie au Dieu qui sait unir Par les souffles du ciel les plantes sur la terre N otre union clans l'avenir:" "Maitasun onek Goiko Jaunagan ditxaro berak axian bidez lilitxu gustijak udaberri aldijan dalkartuz emaro. Berak lotuko ditu maitasun lokijak." "Maitale kutuna"k testu paraleloz gain, beste arazo bat ere sortzen du, zeren, ezezagunaren maitemintze hori, maitasunaren izpiritualtasuna adierazteko asmoz, sinbolismoan presente zegoen topikoa baitugu. Idazle sinbolistekin Lauaxetak berebiziko harremana izan duo Ezagutzen ditu Baudelaire-ren eta Verlaine-ren testuak, eta Jose MarIa Estefaniak bilatzen zuen: "Aspiraci6n hacia el infinito" hura bilatuz, sinbolismoaren zutabeak aipatuko ditu. Noiz edo noiz, MaIlarme-ren edo Rimbaud-en oihartzunen bat jasoko du, baina, badirudi Lauaxetak aIde gotorra, parnasianoa, maite zuela, eta horrela adierazi zuen lehen liburu honetan. Oraindik, sinbolismoaren aIde sotila ez da osotasunean agertzen: erromantizismoak eta mende bukaerako poetek eragin handiagoa dute.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>ll</head><label></label><figDesc>Asko dira horrelakoak, Lauaxetaren lanean, eta hemen batzuk aipatu besterik ez ditugu egingo: esaldi paraIeloak, zenbaki magikoak, errepikazioak: "Urrun zara, urrun mendija borda ori, urrunago" "Saspi arratsez ardijak ekin eutsen negarrari." "Sugarra dira basuak, Sugarra dira basuak eta Zidar argija itxasuak" * Kopla zaharraren teknikaren erabilpena: oso ezaguna denez, kopla zaharretan, Iehen aldean, irudi poetikoa agertzen da eta bigarrenean erreaIitate baten deskripzioa. lrudi poetikoan interes handia agertu zuenez Lauaxetak, behin eta berriro erabili zuelarik teknika:"Goiz-goiz erdija dogu, enarak ba-duaz. iltxasua dan urdin makalak egon-ezin! J) * Beste genero batzuk ere erabili zituen Lauaxetak bere poemak ontzeko orduan: herri lirika, errefrauak, hots-hitzak, esaera zaharrak, sineskerak, guztiak euskal mundu baten ikuskera sortu nahiez eta bere poemak herri jakiturian errotu nahiez.Baina, euskal aho literatura ez zen Lauaxetarentzat bide bakarra. Espainiako erromantzeek ere utzi zuten bere arnasa bizkaitarraren lanean.Herri poesiaren erabilpena egiten zuenean, Lauaxetak izan zuen gogoan Aitzolek esana. 1933. urtean Jautarkolek irabazi zuen Tolosako Santa Agedako kopla txapelketa komentatuz, honela idatzi zuen Aitzolek ahapaldi haiei buruz: Alako erri kutsua daramate ez kopla bakoitzak olerki osoak baizik. Irakurri utsaz eta entzun utsaz errex aditzen dana da. Eta onelako olerkiak eta onelako idazlanak bear ditugu.(EI Dia, 05-02-33) Lauaxetak kasu egin zion, bai, baina, ez bere ziria sartu gabe, bere nortasunaren berri eman gabe: "Axia bano meiaguak" ziren Izkifiuak, Letrillak, idatzi zituen, eta sujerentzia zela bere helburua adierazi zuen. Hau da, ez zirela poema errazak, baten baino gehiagotan irakurtzekoak baino. Honetan ere, modernismoa zuen buruan, edo garbiago, Juan Raman Jimenez egin nahi zuen hura: herriaren maila unibertsalera igo, eta horretarako, folklorekeria aIde batera utzi behar zuela uste zuen, eta herri literaturaren alderik aristokratikoarena erabili eta landu. Helburu berbera zuen Lauaxetak herri literatura erabiltzen zuenean. Baina, Lauaxetaren neopopularismoa aztertzeko orduan, kontuan hartu beharko genuke, bizkaitarrak inguruan, batez ere, Espainian egiten zena oso begiko izan zuela. Espainian neopopularismoak baizuen ildo sendoa egina Juan Raman Jimenezen Baladas de primaverarekin hasi, Garcfa Lorcaren Canciones y Romancero Gitano lanekin gailurra hartuz eta Albertiren Marinero en tierra lanarekin bukatuz. Lauaxetak hiruron eragina agertuko du bere lanetan.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>(1960: 147) Eta neurri batean egia da Koldo Mitxelenak esaldi horretan, beti bezain zuhur, idatzitakoa. Lizardik ez du Lauaxetaren moduan lan egiten. Orain arte ia alferrikakoa izan da esaldirik esaldi ibiltzea Lizardiren lanean, bere testu bat eta kanpoko beste bat konparatuz. Garbi dago Lizardiren lanean esaldia ',e~,'d~la:"gu::~ea,:'ez dela pentsakizun puntu nagusia; gaiak eta gaiaren,.' tEata~rak',asko~"e:r~~.::$a·itap~~i)";landiagoa hartu dute bere 91erkigintzaren tratamenduan~',Baina, haatik;':Mit*elenak: ez :dio eraginik ez dag;:~~e~::~~~,e~o~::~~ai:r:kd:·:iJ::lenaten.·.·garaianJanifez··.··zegOelakO, edo, ikuspegi zuzena erabili e2 dugulako. . ....•. .' . . . •. . . . . •. •. . . . . . . • . . . . • . .• . . . • . • . . • .. . . •. . . •. ••. • • . . . • . . . . Literatura konparatuan pentsatien denean,-eta horixe da 'getta~,u zaiguna, lehenlehenik esaJdien arteko eraginetan pentsa ohi.'da.eta·. .Lizardirekin la,tl egiteko formu-, .</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>, haren ikasleak eta denek irakurtzen zituzten liburuak. Bestalde, Basterra eta Iturribarria poetak ziren Estefaniaren adiskide eta nolabaiteko eredu bere ikasketen hasieran. Beste aldetik, Estefaniak oso gogoko zituen eternitateaz eta mugagabetasunaz hitz egiten zuten idazleak: Maragall edo Leopardiren antzekoak. b) Bereizi beharko litzateke batetik programak agintzen zuena eta programaren ,barnean Estefaniak egiten eta irakurtzen zituenak. c) Ez da zalantzarik Estefaniak poeta atzerritar asko irakurtzen zizkiela ikasleei eskolan, baina, beti ere, testu aukeratuak ziren, eta behin baino gehiagotan testiguek azpimarratzen dute idazlearen katolikotasuna irizpide zehatza zela, eta honek guztiak ez du ezer arrarorik, idazlea~zuen iritzia osatzeko orduan. Pentsabide da, Estefaniak idazleen (eta zerrenda harrigarria da modernotasunagatik) testu aukeratuak (eta zerrenda aipagarria da joera kristauagatik) irakurtzen zizkiela ikasleei eta, noizbait, berak itzulitako pasarteak eta poemak. Patxi Altunak (1990) maisuki adierazi du Jose M. Estefaniaren biografia eta izaera, haren nortasunari eta lanari buruz hainbat testigantza josiz.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). IdazIeen zerrendak, egia esateko, ezin besteko gida dugu zein idazleren testuak (eta ez idazleen liburuak) irakurtzen zituzten jakiteko. Hor dira ondoren Lauaxetak itzuIiko dituen idazIeen aipamenak. Hor Zaitegik agertuko duen itzulpenen gida. Jose Maria Estefaniak bere eskoletan ematen zuen programaren ildo nagusiak ditugun arren, faIta da zehaztapen zuzenagoa, eta aIde honetatik interesgarria da Estefaniak, Lauaxetak eta Zaitegik egindako itzulpenen konparaketa. J akina da Estefaniak alemaniera ondo zekiela eta poeta .alemanak atsegin zirzaizkiola. Horienak dira gehien itzultzen dituen poemak: Eichendorff, Schneider, Heine, UhIand, Novalis... erromantiko alemaniarrak begi bistan denez. Estefaniak egiten ditu beste aipamen batzuk: Iturribarria, noski, J oan Maragall, inoiz Basterraren aipamen bat. Ez dakit zein neurritan izango den egia, baina, baiezta dezakegu itzuIpen hauen izenetan aurkitzen dela Estefaniaren poetikaren oinarria: Alemaniako poeta erromantikoak, "Lied" egileak (Cants deitzen da Maragallen Iiburu ezaguna) eta gero estetika sentimental, aIegoriko eta mende bukaerakoa. Ez da zalantzarik gehiago irakurtzen zuela, baina, eta bere poemak irakurtzea besterik ez dago garbi ikusteko, berak bere poesia egin nahi zuenean, gune horretara biltzen zeIa, hortxe zegoela bere pentsakizun poetik~a. Bestela jokatu zuten bere ikasle biek.'Hauengan nabarmena da Estefaniaren eragina. Zaitegiren itzulpen lanetan aro garbi bi daude; lehena, Ofian datatua, eta biga-rrena, El Salvadorren egina. Ofiako garaian itzulitako autoreak hartuko ditugu aipagai Estefaniaren irakaskuntza oinarri zela egin zirelako itzulpen horiek, nahiz haren gaia Loiolan jarraitu zuen Zaitegik. Hona hemen idazleen zerrenda: Longfellowen "Excelsior" (aipagarria da izena, zeren Estefaniak eskola apunte batzuetan poema hori</figDesc><table><row><cell cols="2">aztergai jarri zuen), Vendaguer, Musset, Sully-Prudhomme (eta nola ez?, honen</cell></row><row><cell>"Lorontzi ausia"), Gautier, Baudelaire.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Lauaxetak Verdaguer, Sully-Prudhomme eta Baudelairez gain, Verlaine, Tenny-</cell></row><row><cell>son, Carducci, Francis Jammes itzuli zituen.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Irakurketak eta testuen aukerak, batez ere, ez dute arazoa desbideratzen: poeten</cell></row><row><cell cols="2">alderik parnasianoena, deskriptiboena, nolabait esateko, maite dute. Mende bukaera-</cell></row><row><cell cols="2">ko joera bat adierazten da: poemak narratiboak maite dituzte, sentimendu puntu</cell></row><row><cell cols="2">batez josiak; gai batzuk errepikatu egiten dira; hara Excelsior gaia hiru aldiz; bitan</cell></row><row><cell cols="2">Zaitegiren itzulpenetan, batean Lauaxetarenean; gorantza joateko indar hori idealis-</cell></row><row><cell cols="2">moaren modurik gorena da, sinbolorik maitatuena.</cell></row><row><cell cols="2">Gora igotzeak, azken batean, zerura igotzea adierazten du, Lizardiren poesian</cell></row><row><cell cols="2">ezkutatzen den sinbolorik nagusiena da. "Axis mendi"ren, mendiaren ardatza, beste</cell></row><row><cell cols="2">mundu bat nahi izatearen adierazle da gorantz joateko nahikunde hori. Inork baino</cell></row><row><cell cols="2">hobeto adierazi du sinboloa Zaitegik bere poematxo batean:</cell></row><row><cell>"Ni ere artzai nauzu,</cell><cell></cell></row><row><cell>artaldea bai-dut;</cell><cell></cell></row><row><cell>neronen oldozpenak,</cell><cell></cell></row><row><cell>xuxen, zuri ta zut...</cell><cell></cell></row><row><cell>mendiak gora doaz,</cell><cell></cell></row><row><cell>ibar lizunak ut,</cell><cell></cell></row><row><cell>jaungoiko-argitan</cell><cell></cell></row><row><cell>larratzean ditut."</cell><cell></cell></row><row><cell>(Goldaketan, 126)</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Goian ideala dago, behean lizunkeria. Mendia, azken batean, poeta garbi eta</cell></row><row><cell cols="2">Jaungoikoaren bitartekaria da. Estefaniak ere mendi gailurraren gainetik begiratzen</cell></row><row><cell>du harana:</cell><cell>.</cell></row><row><cell>"Un monte se yergue ardiendo</cell><cell></cell></row><row><cell>al vivo fuego del alba,</cell><cell></cell></row><row><cell>y en su cumbre, sobre el valle,</cell><cell></cell></row><row><cell>extiende un pino sus ramas.</cell><cell></cell></row><row><cell>Desde ellas, en 10 mas alto,</cell><cell></cell></row><row><cell>yo revuelvo la mirada,</cell><cell></cell></row><row><cell>Y ioh valle! i entre tantas flores</cell><cell></cell></row><row><cell>apenas a verte alcanza!"</cell><cell></cell></row><row><cell>(Alruna 1990: 59)</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Etxebarriaren lanak astiro-asriro eta zehatz-zehatz eman ditu poema biren arteko para1e1otasunak: esa1dietan, ideietan, irudietan. Horatius-en garrantzia jesuiren heziketan handia izan behar zuen Zaitegik ere bere Goldaketa 1anean toki zabala eskaini baitzion Horatius-en irzulpen-lanari.Lauaxetari eskainitako bere tesian Josu Penades-ek lotura horren historia azaldu duo Testu bion arteko lotura Orixek ikusi zuen 1930. urrean. Josu Penades-ek(1996:  204-205)  testu biak kopiatzen ditu, eta, gainera, bion arteko para1elotasunak maila bitan azaldu ditu. Baretik, ideien mailan kokatu du parale1otasuna:Horatius-en poemaren buruan, izenburuaren azpian hain zuzen, agertzen den lema ("Hyeme indulgendum voluptati", hau da neguaroa alaikiro iragan behar da) hartzen zuela Lauaxetak N[eguko} G[aba]ko argudio-haritzat.(205)Ez zaizkio begietatik joan, baina, Lauaxetak poeman agerturiko a1daketa-puntuak, nahiz eta zehatz aztertu dituen poemen arteko loturak eta Etxebarriaren iritziaren azterketa.Lauaxetaren iturriei buruz ari dela, bide berriak, neurri batean, zabaldu ditu Penades-ek. "Ziniste bakuaren" poema Nufiez de Arceren poema batekin lotzen duo Esanguratsua da testua Menendez Pe1ayoren: Las cien mejores poesfas (lfricas) de la lengua castellana liburuan agertzea, jakina baita liburu hori Lizardiren iturritzat ere emana dela. Bestalde, datu horrekin Mikel Zaratek ikusitako Espainiako poesiaren eragina Lauaxetarengan indartua geratuko litzateke.Alferrik da lan honeran Lauaxetaren esaldiz-esaldiko paralelotasunak agertzea, hainbeste izaki ez dugulako horretarako ez tokirik, ez betarik. Lan hori egina dago, bestalde, gorago adierazi denez.Lauaxetaren lan poetikoan beste bide bat probetxugarria da. Bere poesian agertzen diren tradizioez hitz egingo bagenu, Bide Barrijak liburukoak eta Arrats Berangoak desberdinak direla ikusiko dugu.</figDesc><table><row><cell>Vides ut alta stet nive candidum</cell></row><row><cell>Soracte, nee jam sustineat onus</cell></row><row><cell>Silvae laborantes, geluque</cell></row><row><cell>Flumina constiterint acuto?"</cell></row><row><cell>Honela eman du Lauaxetak:</cell></row><row><cell>"Ara edur-zuriz, zuri, Oiz gorenak,</cell></row><row><cell>eta ixotzak jorik geldi lats gurenak."</cell></row><row><cell>(1985: 41)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Gauzak bestera izango dira Arrats Beran liburuan. Idazkera errazaren eta zailaren inguruko eztabaidak direla-eta, Lauaxetak aIde batera utziko du poema Iuzeen bidea, nahiz eta gutxi batzuk argitaratuko dituen garaiko aIdizkarietan, eta Aitzolek eraturiko bide herrikoizaletik, neopopularistatik abiatuko da, bere kutsua eta irakurketa eginez, baina. Adimenaren bidea albo batera utziko du, sentipenaren eta deskripzioaren aIdeak indartsuago landuz.</figDesc><table><row><cell>Arrats Beran, baina, lau-bost praktika poetiko desberdin biltzen dira.</cell></row><row><cell>Modernista izango litzateke Iehena. Manuel Machadoren eraginez, Lauaxetak</cell></row><row><cell>gaurkoaren atsegina eta gaztaroa goraipatzen ditu bere Ianean. Hizkera modernistak,</cell></row><row><cell>baina, beste eragin garbiagoa utzi du Cocteauren testu baten berregiketa egin due-</cell></row><row><cell>nean Lauaxetak "Kifiuba" poeman.</cell></row><row><cell>Lauaxetak, ondoren ikusiko dugunez, sinonimotzat erabiltzen ditu modernismo</cell></row><row><cell>eta erotismo joerak ziurrenik Ruben Darloren irakaskuntza kontuan izanik. Exotis-</cell></row><row><cell>moaren eta orientalismoaren adibide izango litzateke poema hau:</cell></row><row><cell>"Ixarfio erriko asele oztina!</cell></row><row><cell>Bakalgayak loraz baitaukaz baratzak.</cell></row><row><cell>Mitxeleta iduri</cell></row><row><cell>Dabil atsegifia."</cell></row><row><cell>(1985: 145)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Horrela da garai. bateko kulturak ereineko haziarekin gertatzen dena. Kultura da haizea eta haize horrek mugitzen ditu haziak. Kultura bateko galdera nagusiak han eta hemen agertzen badira, normala da idazle adituek, eta nabaria da Lizardi idazle aditua dela, garaiko galdera nagusiak moldatzen dituen horietakoa, erantzun komunak ematea galdera horiei, eta gai batzuk, hausnarketa batzuk eta irtenbide batzuk berdinak izatea literatur lan desberdinetan. Hori guztia kontutan hartuz, uste dut Lizardiren lanean literatura konparatuak lan handiagoa duela eta fruitu umatuagoa aterako duela ikuspegi orokor horretatik Ianduz eta lehen poemetara aplikatua eta ez horrenbeste -nahiz eta ez den guztiz alboratu behar-azken aldekoetan, bere sen propioa azaltzen duten horietan. Dena dela, ikerketak historia luzea du gure artean, eta gora-behera handiak izan ditu gaur arte. Lehenengoetatik hasita, Anjel Lertxundik, ez zegoen urruti, sinbolisten eragina bilatu zion eta Baudelaireren korrespondentziarekin loiu zuen Lizardiren metaforaren erabilpena. Ez zuen ahaztu, hala ere, Lizardik barrokismoari zor diona: Atal honen hasieran Lizardiren barroko-tankera aipatu dugu, baina, haren joskera harrigarriak, ezin laburragoak, indar berezia emaren dio barrokotasun hori. Mikel Zaratek (1978) motibo bera hartu zuen Lizardiren iturrietan kala txikia egiteko. Eta konparazioarekin jarraituz, Anjel Lertxundiren deskripzioa nondik aterea den aipatzen du: Martin de Riquer eta Jose Maria Valverderen Historia de la literatura universal aipatuz: "Verlaine es el primero que hace la poesia del viaje en tren, que tendni tan buenas muestras en Antonio Machado, Juan Raman Jimenez ... ". Mikel Zaratek, gainera, Raman de Campoamor jartzen du trenari buruzko poeten ildoan, eta baita Azorin ere. Ikusten dugunez idazle bion lana ez zen izan iturri zehatzak bilatzea, baizik eta Lizardi giro jakin batean kokatzea. Honela adierazi zuen Mikel Zaratek giro hori: Aldian aldeko izanik, Frantziako sinbolisten eraginez, Nikaraguako Ruben Dario-ren modernismo giroan eta Espainiako 27.eko belaunaldiarekin batean,... Lizardi... ta gainerako olerkarien gogoak bizkortu eta erdiminetan jarri ziren. , eliza eta habeak, geziak, Bako, Ikaro,... Azpian, eta hemen ez zaio arrazoirik falta, Muxikak Ruben Darforen eraginik ez dagoela baieztatu nahi du, eta, era berean, 27koen aztarnarik ez. Muxikak Lizardi logizismoari lotua ikusten du eta ez surrealismoari etzana, alegia. Eta kontzeptu joeran nahasia agertzen bada ere, sakonean arrazoia du, klasizismoa idazle guztion oinarrian baitzegoen. Kontua, baina, beste bat da. Oinarri horretatik harago joateko gai izan ziren edo ez. Juan Kruz Igerabidek, zoritxarrez argitaragabe dagoen lan batean, Lizardik herri literaturatik hartu duena aztertu du, eta uste izan dena baino askoz gehiago duela frogatu. Karlos Otegik bere tesian ekarpen garrantzitsu bi egin zituen. Lehena: L. De Besse, Lizardik aipatzen zuen poetaren izaera eta nortasuna agertu zituen: guztion (edo, behintzat, nire) harridurarako ez zen poeta sinbolista garrantzitsua. Inprobisadorea zen, bertsolaria, eta haren bertsoetan joera erromantiko-melodramatikoa nagusia zen. Aurreko orrialdeetan ikusi dugu zein indar zuen joera erromantiko zaharrak Lauaxetarengan. Ez da dudarik hain pertsonala zen Lizardirengan ere, aspaldi zaharra zen joera horrek eragina izan zuela. Bestetik, eta hau guztion (edo, behintzat, nire) harridurarako Antonio Machadoren Campos de Castilla aipatzen zuen Lizardiren iturri gisa. Eta datuak uste dugun baino garrantzi handiagoa du, zeren honela puzzle batean bezala, piezak bere onera datoz.Baina, "onera etorri"k ez du esan gura Machado iturri zuzena denik. Ez horratino. Horrek beste ikuspegi batzuk zabaltzen ditu gure ibilbidean. Ikusi dugu, lehen ere, trenaren gaia aipatzerakoan nola erabiltzen zen Machado denen ahotan, baina, ez du inork aipatu 98ko belaunaldia: Muxikak, beste guztien artean, Lizardiren modernotasun falta aipatzen zuen, besterik ez.Honetan guztian Lauaxetak giltza badu. Lizardi hi! ostean, Tolosan egiten den ospakizunean hitz argiak -guretzat argiak-aipatzen ditu Lauaxetak:La fantasIa del vasco no gusta de divagar sino de dar forma real a la idea con algun termino conocido, las perlas de Ormuz, las princesas orientales, los ensuenos de 10s morfinomanos no rienen campo en Euzkadi. Porque el artista vasco no ha visro esas fabulosidades y no gusta de hablar y escribir acerca de terminos desconocidos.Lizardiren modernismoa ukatzen duen unean, Lauaxetak kontzeptu bi nahasten ditu: modernismoa eta exotismoa. Arrazoia du Lauaxetak Lizardi ez da exotismo zale bat: Ormuzeko perlak aipatuz Ruben Darfo aipatzen zen zita horretan eta bere kritika egiten. Ez, ez dira exotismo zaleak Aitzolek eta, ondoren, Muxikak ikusi dutenez. Baina, bestaldetik, denok dakigu Modernismoa ez dela exotismoan bukatzen, eta gaurko literatur ikerketari begiratuz, 98ko belaunaldiaren eta modernismoaren arteko mugak bildu egiten direla esan dezakegu, sinbolismoaren argitan. Machadoren lanak ikuspegi honetan hartzen du erliebea. Hau ere ez da exotismo zalea, horrek ere sinboloak hurbiletik hartzen ditu. Espainiako lirikak egin zuen moduan. Lauaxetaren deskribapeneko hitzak gogoratuz: Ormuzko perlak edo Chinako lorak ez ditut ezagutzen, leen bezain illun nago. Gizonaren sudurrak Txindoki irudi esan badidazute, ederki ulertuko, edo pago baten antzekoa zen. Pago asko ikusi baitut ene bizian. Deskribapen horrek Lizardi modernismotik kanpo uzten duela dirudi, baina, berez, exotismotik kanpo uzten duo Ez da Ruben Darforen jarraitzailea. Baina, Espainiako Modernismo ere, ez zen exotismo zalea, hain zuzen ere, herri literatura jarraitzen zuelako eta eremu horretan aurkitu behar zuen sinbologia. Ez ote da hori Lizardik jarraituriko bidea? Ez ote da hori '/ideien polenak" Lizardirengan utzitako arrastoa? Baietz uste dut, eta baietza irmoagoa da Lizardiren liburuaren izenburua garaian ziren joerekin konparatuz gero. Hain zuzen ere, Biotz-begietan barne-mundua da.</figDesc><table><row><cell>"El techo del vag6n tiene un albor &lt;ide d6nde?),</cell></row><row><cell>y 10s turbios cristales, desvanecidos, lloran...</cell></row><row><cell>Fuera, entre claridades que van y vienen, hay</cell></row><row><cell>una conjuraci6n de montana de sombra"</cell></row><row><cell>Mikel Zaratek ez badu aipatzen ere badira hemen elementu bi: argia mehea; eta</cell></row><row><cell>lano xumeak estalia, Lizardiren poema gogora dakartenak. Baina, irudi biok, abia-</cell></row><row><cell>Ez du, adibidez, G6ngora eta tankerakoen antzik, ez gara galtzen. Ez bait da alfe-puntu biok, aipatuak badaude ere, aldatuak daude:</cell></row><row><cell>rrikoa izan Erromantizismoa. (Lertxundi 1974: 112) "oro lano</cell></row><row><cell>mee batek estalia, Atzealdean, antzerkietan dekoratua ohi den moduan, 27ko Belaunaldikoen gataz-urrez oro ka zegoen eta 1927. urtean ospaturiko Gangoraren urteurrena. Gaur egun, Lizardi-ren poetika deskribatu nahi denean Lizardiren lanen ikerlari trebe den Lourdes eguzkiak yantzia".</cell></row><row><cell>Otaegik ere "gongorino" hitza aukeratu du haren sena aipatzeko. Lertxundiren baiez-Agian "nekazari, gizandi"ak ere badu oroimenik bertso honetan:</cell></row><row><cell>tapena, paradoxa badirudi ere, onartuz (Lizardik badu zerbait barrokotik), eta uxatuz ("ez du G6ngora eta tankerakoen antzik'~baieztapenez). "Y las rocas (~enormes?)"</cell></row><row><cell>Ondoren, trenaren gaia dator. Honela mintzo da Lertxundi. baina, horixe besterik ez dira: oroimenak. Lizardik integratu egin ditu. Non inte-</cell></row><row><cell>Verlaine izan zan treneko ibilaldi batetaz lehen poema osatu zuen gizona. gratu? Trenaren higiduraz sortu duen erritmoan:</cell></row><row><cell>Geroago, Antonio Machado eta]uan Raman ]imenez espainiarrek ere esperientzi IlOi, lur, oi, lur!</cell></row><row><cell>berdina sakondu dute.(1974: 125) Oi, ene lur nerea...!"</cell></row><row><cell>erritmo horretan sortu duen esanahian. Verlaine-ren testutik ere abiapuntua hartu du, jarraipena, amama zaharraren agerpena baratzaren erdian. Baina, Lizardiren tes-tuak beste, esanahia du, literatur testuaren barne-indarrei kasu egin dielako, eta ez duelako arreta handiz begiratzen eredua. Lauaxetak eredua bere hartan sartzen duen artean bere lanean, Lizardik integratu egin du, bere egin ostean esaten duo Horrega-tik, ez dira ikusten. Lizardiren iturriei buruzko lanik luzeena Luis Mari Muxikak (1983) egin duo Muxikak literatura klasikoaren eragina ezartzen dio Lizardiri: "Gure ustez, funtsean, Lizardirengan (Lauaxetarengan bezala) ez dago poesia modernoaren funtsezko eragi-nik, klasikoarena bai, ordea" (1983: 40). Muxikak Orixeren aitorpena dakarkigu bere hipotesia indartzeko, eta mitologia-ko aipamenak, eta berak honela izendaturiko elementuak zerrendatzen ditu; sinbo-Trenaren gaiarekin jarraituz, (1978: 10) lismo ninfatiko eta nuptziala, sinbolismo bukolikoa, mitologiko-maiestatikoa,</cell></row><row><cell>Oharra guztiz orokorra bada ere, puntu batean, Ruben Darloren eraginean, hain jauregia, ederkiak</cell></row><row><cell>zuzen ere, ez dabil artez, baina, kokatzen du, behintzat Lizardiren estetika.</cell></row><row><cell>Geroagokoak dira testu paraleloen azterketa.</cell></row><row><cell>Anjel Lertxundik Gerardo de Diegoren poesia batean aurkitu zuen Lizardik era-</cell></row><row><cell>bilitako irudi bat.</cell></row><row><cell>Nire aldetik, Verlaine-ren poema baten eta Lizardiren "Asaba zaarren baratzaHren</cell></row><row><cell>arteko konparaketa egin nuen.</cell></row><row><cell>Adibide honek, eta agian Mikel Zaratek dakarrenJuan Ram6nJimenez-en "Gui-</cell></row><row><cell>puzcoa" eta "Oi lur"en artean daudenak hausnarketarako bide dira.</cell></row><row><cell>Har dezagun, lehenik, Juan Ramanen testua:</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>En nuestra epoca decadente se ha llegado a considerar como poetas a ciertos versificadores, ingeniosos a veces, a veces excentricos, que no reunen las cualidades que Horacio sefial6 en su c6digo del arte poetico, siempre en vigor mientras haya algo bello que producir. <ref type="bibr">(UBide Barrijak" Euzkadi, 1931-XI-29)</ref> Gerra aurreko poema lirikoetan, ahotsaren bila dabilen poeta gaztearen joera hartzen du Orixek eta sailez-sail aldaketak nabari dira bere poesian.</p><p>Paulo Iztuetak berak ere, lau arlo ikusten ditu Orixeren jokabidean: · Poesia bukolikoak · Poesia idilikoak · ]oku-poesiak · Poesia erlijiosoak Gaien aldetik egindako banaketa honek ez du askorik balio ikuspuntu konparazale batentzat.</p><p>Orixeren arestiko poesian, aldizkarietan agerturikoan, bere liburu nagusien aurrekoan, badira bide hauek: 1) Hasierako poemak. Amaren gaiaren ingurukoak, erromantizismoaren tonuetan oinarritua.</p><p>2) Bigarren aro batean, Orixek Lauaxetari eragotziko dion bide frantsesetatik dabi!. Olerki meheak dira, maitasunari buruzkoak, kutsu modernista ere badutenak dira.</p><p>Ez da bazterrera utzi behar gai hori dela-eta, Orixek Lauaxetari eragotzi ziola, eta gaztigatu esanez, bide frantsesak berak ere korrituak zituela eta ez zirela batere onak euskal poesiarentzat.</p><p>3) Pindaroren eraginpean, idazlea aipatuz, gainera:</p><p>"Nik basetxeak goresten ditudala? Gurdien autsetatik, nola igo zan Pindar ekanduna deitzen emai zerutarra, neurtitz iraunkorrez goraltzerat'</p><p>Orixek kirolaren inguruko hainbat poema idazten ditu. Poemok ez dute helburu nagusi gisa, kirola, baizik eta kirolaren bidez, aitzinakoen gorazarrea egin nahi duo</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Paralelismoak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dira Lehen Poemetan</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">eta landuagoak dirudite azken aldekoak. Adibide gisa, Lizardik argitaratzen duen lehen poema, Bilintxen &quot;Behin batian Loiolan&quot; bertso-sortaren jarraipena dela ikus dezake edonork</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Orixeren iturriak aipatzen baditugu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Jesuiten eskolak literaturaren aldetik hiru arlo nagusi landu zituela aipatu beharko genuke lehenik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">elizako gurasoen bidetik joan eta hizlari famatuen lanez gain, klasikotasunean oinarriak jartzen zituena. Orobat, literatura klasikoaren bideak ziren honenak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Batetik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Espainiako neoklasiko batzuk (ikusi ditugu Nufiez de Arce, eta Melendez Valdes-en eragina Lauaxetaren. poemetan), erromantiko batzuk osatuko lukete bigarren kanon hau. Hirugarren irakurketa zerrenda Aita Estefaniaren inguruan sorturikoa litzateke. Erromantizismoaren joera sinbolikoa gutxietsi eta bere oharretan agertzen den bezala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bigarren Adar Bat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xix</forename><surname>Xviii</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mendeko Idazleen Irakurketek Sorturikoa Litzateke</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="joeraideo-logikoetamoralakbaduelakopisurik-nolaez?-bereaukeraestetikoan" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">nolabaiteko literatura munduan zaharkitua zegoen korronte baten jarraipena zen berau</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aspiracion a 10 infinito&quot; bilatzen duo Horrela sinbolismoarekin lotuz, eta Leopardiren eta Maragall-en LJOda Infinita eredu gisa jarriz. Estefaniaren bidea berria da aurrekoarekin konparatuz gero, baina, garaiko giroarekin atzeratua dago</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bigarrenak badu zerikusirik Lizardiren lanarekin, nahiz eta ez den ahaztu behar Lizardi ez zela jesuitetan ibili, eta eragina nabarmenagoa dela lehen aldean eta ez bigarrenean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hirugarren Honen Jarraitzaile-Eredu Gisa Har Dezakegu Lauaxeta</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Lehena-renirudiduguOrixerenlana" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">lau arlo desberdin ikusi beharko lirateke, literatura konparatuaren aldetik lan eginez gero: lehen-Iehenik, bere Euskaldunak poema epikoa (gerora idiliora etorria dena) legoke</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orixeren Lan Poetikoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ameriketan sortua, gero. Lau aIde desberdinok aztertzen hasi aurretik on da esatea Orixer~n heziketaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barne-Muinetan Poema Aszetikoa Ondoren; Hirugarrenez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jesuiten Ratio Studiorum ikasketa arautegia jarraituz, lan handia egin du haren pentsakizun integrista eta tradizionalista zehazten eta aztertzen, nahiz eta pentsakizun aldeari, literatura aldeari baino toki handiago eman dion. Oro har, Iztueta Orixeren tradizioa klasikoa eta humanistaren bideetatik saihesten da. Euskaldunak poema dela-eta Iztuetak ongi marraztu ditu poemaren nondiknorakoak: Esan behar da euskal poema mamirzea ez zela izan Orixeren kapritxo hursa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Paulo</forename><surname>Iztuetak Ikerketa Sakona Eman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Duela</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Beste herrietan gertatu zenaren antzera, poema hori izango zen Eusko Pizkundea ondoen sinbolizatuko zuena. Nazio bakoitzak dauka bere hizkuntza mundu literaturaren aurrean ohorezko mailan jarri duen poeta nazionala</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Garaiko hainbat euskalrzaleren gogoan zegoen epos nazional baten ametsa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>}[Iztuetak jarritako poeten zerrendan Cervantes azaltzen da] Eta Euskal Herriak ere, salbatuko bazen, bere literatura goi-mailara jaso beste biderik ez zeukan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Literatura</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Saloak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1930" to="1936" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ereduak Ere Kontuan Hartzen Ditu Ikerlari</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horrek</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">219</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Poemak nolakoa izan behar zuen edukinaren aldetik? Arestian aurreratu dut zerbait. Pieza folklorikoa. Eredua emana zetorkion Mistral-en Mireio-rekin eta Lonnrot-en Kalevala-rekin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Temor y aliento H artikulua. Iztuetaren ikerketaren arabera epos nazionalak honelako ezaugarriak izan behar zituen: Euskalduna, euskal tradizioa bizirik gordetzen duen herria jasoko&apos; da C</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Iztuetak berak lan eskergarrian bildu du Orexara joan aurretik eta bere proiektua kontatuz, Orixek agertu zuen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">beraz, osoki objetiboa izango da. U nibertsala. Hots, kizunari dagokionez, herrian urtean zehar zikloka gauzatuz doan bizimodua kantatuko da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Herritarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1075" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">unibertsaltasunaren joeraren azalpena ez dut nik garbi ikusten, baina, Euzkadin agerturiko artikulu hori ez dut aurkitzen ldazlan Guztiak izenean agerturiko Ill. alean. Iturrietara berriro joaz arreta Mistral-en Mireion eta Lonnrot-en Kalevalan jarriz gero, eragina era desberdinetakoa dela ikus dezakegu. Kalevalak, agian, lanaren moldapena irakatsi zion, Mireiok tonua, giroa, eta agian, idazkeraren joera. Ezaguna denez, Kalevala ez da Lonnrot-ek onduriko lana, baturikoa bai, ordea, eta &quot;batu&quot; hitza erabiliz zentzu bi ematen zaizkio eginkizunari. Kalevala poemaren zati asko eta asko&apos;herri kantu narratiboak dira, herriak sortu eta herrian zabalduak, idazleak sortu ez zituenak, alegia. Lannrot-en lana bikoitza izan zen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Honetaz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Esan</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="batu;etabata-sunaemanzienharibakarbateninguruanmoldatuz.Baina,kantahoriekziren-zire-neanutzizituen" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Kantu horiek bildu egin zituen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bistan da materialearen, batasun falta, genero oso desberdinekoak izaki eta, beraz, idazlearen Iana, harira ekar behar horretan zabalagoa eta handiagoa da. Mireiok eman zion bere idilio joeraz batasun-haria neska-mutil gazte batzuen maitasun kontuaren inguruan sortzeko modua. Beste aIde batetik, Iztuetak, agian ez izen oso egokiz, folklorikoa deitu duen tonua ere Mireioren jarraipena da, edo, Mistralekin batera &quot;baserriren poesia&quot; sortu zutenena, Francis Jammes eta Samainena, alegia. Mistralek egin zion eraginez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Antzeko Lana Egin Du Orixek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kantuak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ekarri Bere Lanera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baina</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>luze idatzi du Joxe Azurmendik (1991) bien arteko loturak ongi erakutsiz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Iztuetak idatzi duenez: Eliza katolikoa izan da autore klasikoen kutxa ondoen zaindu eta landu duena eta berari dagokio, ez Erreforman oinarritutako humanismo liberalari haien defentsa egitea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Barne-Muinetan poema aszetikoak badu Orixek filosofia &quot;cat6lica&quot; deitu duenaren joerarik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Orain Iztueta hartuko dugu gidari. Elizaren tradizio klasikoan, autore klasiko aipagarrienen artean hauek</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskaldunak poema idazten ari dela bertsoz eginiko poema batzuk idatzi zituen Orixek, Lizardirekin izan zuen adiskidetasuna goraipatuz. Agian, poemaren lanketak utzi zion aztarna da aukeraturiko molde herrikoia, agian, inguruko neopopulismoak eskaini zion bidea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orixek bere ahots propioa 10r-tzen duela esan genezake. Agian. Uitziarraren poemarik ederrenak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gerra Ostean Ameriketan Idatzitako Poemetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>nire aburuz, behintzat, Ameriketan ondu zituen artean daude</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<title level="m">Zail zaigu testu hauetan iturriak aipatzea. Ohartxo bi besterik ez ditugu egingo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Poesiaren alorretik kanpo geratzen bada ere, Iztuetak Quiton arrebarekin Danterekin erkatzen duo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ezaguna da Orixek bere loraldi honetako poemak idazteko metrika berezia ondu zuela, sei silabatako oinetan poemak -lerroa onduz. Itxura baten jokamoldeak badu hexametroarekin zerikusirik, eta hausnarketa poesia honen bidez berriro itzuliko litzateke Orixe bere jarrera klasikora</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hitzaurrea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aitzol</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">LAUAXETA: Bide barrijak. Verdes</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia. __,_; Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1930" />
			<biblScope unit="page" from="5" to="25" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hitzaurrea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Alnlna</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Maestro de vascos. Mensajero</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<biblScope unit="page" from="1889" to="1942" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orixeren ereduak. (Mistral eta Orixe)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Azurmendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="343" to="355" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Hitzaldiak. Etor</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orixe mendeurrena (1888-1988)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Elkar</forename><surname>Lanean</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<pubPlace>Hitzaldiak, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Crltica del libro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Estefania</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ORIXE: Barne-muinetan. Itxaropena</title>
		<meeting><address><addrLine>Zarautz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="page" from="18" to="27" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Orixe eta bere garaia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbao. Iztueta, P</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lauaxeta dela-eta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Los debates literarios en la poesfa del Pals Vasco. 1930-1935</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Kortazar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lakarra eta Ruiz Arzallus (arg.) Memoria L. Mitxelena Magistri Sacrum</title>
		<meeting><address><addrLine>GFA, Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lecturas poeticas de Esteban Urkiaga, Lauaxeta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="279" to="353" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Cuadernos de seccion. Hizkuntza eta Literatura</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lauaxetaren iturriak literatura gonbaratuaren azterketa baterako</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cuadernos de secci6n. Hizkuntza eta Literatura</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="9" to="34" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euzkerea eta Yakintza aldizkarietako olerkigintza</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lauaxeta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<pubPlace>Olerkiak, Erein, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Xabier Lizardi} olerkari eta prosista</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zelaieta</forename><surname>Lete</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Lertxundi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eee</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Olerkiak. Karlos Otegiren edizioa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Arantzazu. Lizardi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lauaxeta} historian hezurrnamituriko sinesmena. Destuko Unibertsitatea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelena ; Historia De La Literatura Vasca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Minotauro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Muxika</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donostia</forename><surname>Haranburu Altuna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Otaegi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lizardiren poetika. Erein, Donostia. Otegi, K</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1946" />
			<publisher>Goldaketan. Pizkunde, Mexiko</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbao. Zaitegi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Urkiaga eta biok</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Zaitegi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lauaxeta: Olerkiak. Etor</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="page" from="5" to="9" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Zarate</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Literatura</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Leopoldo Zugaza</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
