<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Literatur gipuzkerarantz: Larramendiren Azkoitiko Sermoia (1737J</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">Andoni</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Literatur gipuzkerarantz: Larramendiren Azkoitiko Sermoia (1737J</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>[ASJU 19-1, 1985,235-281]</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>(1) Ik. ASJU XIX-1 (1985) honetako «Larramendiren biztegigintzaren inguroan). Han bilduei gainera bekie harako Kardaberatzen «v. Rev. que ha escrito a la maravilla y tantos libros sobre el bascuence 0 del bascuence, ni uno ha escrito en bascuence. iOjala hubiera escrito muchos y muchos sermones y aun mas doctrinal Nos huviera echo a todos otro favor mayor y nos huviera ensefiado practicamente a hablar, escribir, etc.» (ik. J. I. Telle.. txea Idigorasen «Larramendi y Cardaveraz. Censura y replica ineditas sobre un libro de piedad) ASJU 11 (1968) 20); Arakistainek ere eskari berdintsua egiten zion 1746an: «Asco opatzen det atera dezala eusquerazco gueure si· nistamenen jaquinbide bat, erderaz aldamenean itzuliric, mutilac escolan ira-"curri daguien, erderaz icasteco araucho batzuequin. Eta guero liburu andi JJat, naiz sermoeteguia, naiz beste edocein gauza gustocoen gainean... ». Gramatika eta Hiztegia. kaleratu ondoren bazuen Larramendik sermoitegiak baino lehenagoko egitekorik, noski, Corografia, Sabre 105 Fueros de Guipuzcoa, "Euskara-gaztelerazko hiztegia eta bestetan; hiztegi honetaz ik. s. oharra.</p><p>(2) Ik. hortarako eta aitzin..solas honetan ukitu baino ezin ditudan beste zenbait arazotarako aurreko oharrean aipatu laneko azterketa, non saiatu bait "naiz zehatzago azaltzen orain, ia froga gabe, egiten ditudan baieztapen hauek. Bertan aurki daiteke Larramencliri buruzko bibliografia labur' bat ere. idatz zitekela frpgatzekQ be~e;'gaztelera~.~o.··lib~ru as'ki aspergarrian orazio bat edo beste ezarrj zuen Etxab~reng~n.di~hurruntzen cluen muga nabarm'ena da. An"doa"indarrareritzat euskaldunen hizkuntza ez zen bakarrik «espainiar zahareta ;'.aintzina aintzinako» bilakatuaz haiek ohoratzen zituen armarriaren edergailu handi edo txikiagoa, izaera; ematen zien '.tasuil nagusi edo garrantzizkoena baizik; behin eta berriz inarrosi ohi zien aIde honetatik here garaikide epel eta lotiei, aldi gaiztoari aurre egiteko iratzarri eta bihotz eman nahiaz.</p><p>Corografian, esate baterako, beste euskalkietarako egin bezala, gipuzkeraren erakusgarri bat ematera bait lihoa «el dialecto guipuzcoano es como sigue»ren ondoren garraxi suharra dagie herkideei: Ondorioak ezagunak dira: «neure mexhu gustizcoa» eta «mexhu chito arguiti»tzat izan zuen, eta. Hegoaldean artean baino -gehiago eta hobe idatzi zuen, belaunaldi bat atera zen. Fruituak urte gutxiren buruan antzeman ahal ziren, Larramendik berak jadanik Autobiografian erakutsi legez: «A 10 menos, estan viendo que despues aca se predica la palabra de Dios con fruto, limpieza y decencia, y es 10 que no habia antes. Ven que ya se habla, se escribe, se imprime en vascuence. y que de esto, se me dan a mi las gracias por los instruidos vas.. congados, franceses y no franceses; y s6lo .entre jesuitas no encuentro uno de estos agradecidos» (Autobiografia 28).</p><p>Mezu «teorikoa» hedatu ondoren euskaraz idazteko lan «praktikoa» bere ikasleentzako' utzi zuela esan izan den arren ez dirudi sinestekoa; Larramendik euskaraz idatzi zuen, orain arte pentsatu ohi baino gehiago eta hobeki idatzi ere, gainera 4.</p><p>(3 bis) Auctoritas eta consensus eruditorum-ean (ik. H. Lausberg, Manual de retorica literaria 11, § 46'8) oinarritzen du Larramendik b-ere egitasmoa klasikoek ohi legez.</p><p>(4) Cf. «Tal como dijimos arriba, su producci6n en euskera es esporadica, por cuanto se reduce a una carta a-Antonio Gandara, un sermon sobre San Agustin, algunas poesias (de poco valor) y alguno que otro escrito breve» (L. M.a Mujika, Historia de la literatura euskerika 187). Ez dut uste Mendibururi egin Sarrera-gutuna edota beherago aipatu gutunak «alguno que otro escrito breve» horrekin agor daitezkenik' (gonbara Mitxelenareri hitzak) nahiz eta ez iritsi hala ere Ubillosek idatzi (omen) «12 6 13» liburuetara (ik. Mujika Ope cit. 198 eta cf. 205 «la mayor parte de su [Ubillosena] trabajo en euskera sigue todavia inedita». Esan dezadan, bidenabar, mesede han4ia legikela Mujika jaunak liburu guzti horien argitalpenak prestatu edota xehetasun zabalagoak eman balitza bederen.</p><p>Dagoenekoz ezagutzen-genizkion Mendibururi egin hitzaurre--gutuna, Gandarari egin gutuna, Gramatikako poesiak, Corografian, Hiztegian eta Sabre 10s fueros de Guipuzcoan han hemen sartu euskal atalak, Santo Tomas eta San Kasimiroren orazioen euskal itzulpenak eta San Agustini buruz egindako sermoia 4 bis. Ez zen gehiegi, beharbada, tamainaren aldetik; merezi zuen, ordea, artean eman izan: zaion baino arreta gehiago,ez soilik hiztegigintzaren edo hiz-kuntzar~n historiari dagokionaz, baina baita literatur historiari eta honen bamean ematen diren loturei (Axularrek beragan eta berak ondoreng'oengan duten eragina, esaterako) dagokienez; bere idazkera zoragarria ere erakargarri gerta zitekeen, eta ez bakarrik aurreko eta garaitsuko «jaun justo, sabio, perfekto... » etab. ezagunekin gonbaratzean, baina baita beste landuxeago askori alderatzean ere.</p><p>Aurreko frogak norbaiti kaxkarrak iruditu bide zaizkio euskal Parnaso ez hain aberatsegian sartzeko; ez duke, ordea, ex silentio erizpide arriskutsuaz baliatuz, obraren urriaren aitzakia erabiltzerik, ]ada duela mende bat itxi bait zuen Fitak zirrikitu hori Larramendiren euskarazko gutuneria argitaragabea aipatzean:</p><p>...algunos <ref type="bibr">[escritos]</ref>, no obstante, yacen ineditos ·como el Diccionario vasco-espanol, que no pudo completar, prevenido por la enfermedad que le llev6 al sepulcro. Permanece este monumento en el archivo de Loyola s. La Descripci6n de Guipuzcoa, y la co-lecci6n de Suplementos al Diccionario Trilingue, y en fin su Correspondencia epistolar en vascuence, que ineditas guarda el archivo de la Real Academia de la Historia, merecerian asimismo ver la luz publica. . » &lt;h&gt; = &lt;b&gt;: amabi (1), batean (1), acabera (7), aeaba (7), gaitzbagueena (7), aberasten (7), here (1), etab.; halere &lt;v&gt; dugu zenhait hitz jakinetan: Virginaren (1), Calvarioan (2), vicitza (1); &lt;u&gt; dugu euangelioae (1) eta, batez ere, euskal etorkikoen artean, aditz sail mugatu batean: etzeuala (1), ceuen (7), deuan (2), eeuala (2), etab. Azken hauetan bokalerdia adierazten du beharbada.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Mitxelenak adierazi bezala</head><p>.» &lt;k, g&gt; = &lt;qui,e,' gui,e&gt;: igues (1), parroquian (1), arqui tzen (1), gueiago (6), guciaquicoa (6), etab.; &lt;c,g&gt; gainerakoetan: ustecabea (1), ceruco (1),</p><formula xml:id="formula_0">ignoetaric (1), igo (1), etab. » &lt; j &gt; = &lt; j &gt; : justiciac (1), jasotzeco (1), ja'rri (1), ajo- lacabe (1), baina Virginaren (1). » -&lt;tx&gt; = &lt;ch&gt;: echean.(l), jachia (1), churigorri (3), chunchun (3), ichia (4), choragarri (5), chiqui- tan (9).</formula><p>(1) 20.a da motzena soilik 5ekin.</p><p>(2) Salbuespen bakarra urriquimendua~(9) da. </p><formula xml:id="formula_1">hipuynac(l), beifi,(1,2), ifiiii(l), bana(l,2), ce- fiean (1), difia -Cl), Virginaorrec (2), doaiii (2), mifi (2), ofiacez (2), soneco (3), eguin (3), etab.</formula><p>2. Grafiaren historiarako eta testuaren egilea ezagutzeko garran.. tzia gehiago izan dezake &lt; tz &gt; eta &lt; ts &gt; ia salbuespenik gabe gaur bezala erabiltzen direla markatzeak: deritzan (1), arquitzen (1), etzeuala (1), vicitza (1), gorputza (1), gurutzea (1), iritzian (2), latz (4), itsaso (2), atsecabez (2), itsusqui (3), utseguin (3), etsaien (8); badira eranzungo (2), janci (3), aranzetan (9), anzic (9) eta besteren bat &lt; nz &gt; rekin baina nagusi dira testuinguru horretan ere quentzen (2), artzen (2), cerentzat (3), laguntzen (4) eta beste.</p><p>Bere garaikideekin gonbaratuaz, Otxoa Arinek (1713) &lt;ts&gt; du baina orai:ndil&lt;: &lt;tz&gt; zein &lt;tc&gt; (eta are &lt;t~&gt;, &lt;z&gt; eta &lt;ze» darabiltza: iracatsi (viii), etsaietatic (12), eracutsi (12), bacoitzac (viii), itceguiten (i), explicatceco (viii), eguizcutzu (1), barcatzen (1), dedicatcen (i), gaitcetic (1), erio-tzaco (2), juzgatzera (3), aguintcen (4), bederatcigarrenac (4), esperant~a (8), itzuIi (8), iz (13), juntazcen (16), etab. Irazuztak (1739) &lt;ts&gt; gaur bezala erabili arren (etsayaren (2), jetsi (4)) oraindik &lt;tz&gt; soilik i eta e ez diren soinuekin darabil (ditzagun (2), gaitzatzula (4), vicitza (5)) haientzat &lt;tc&gt; gordeaz: anaditcen (1), eutci (1), utci (4), iltcea (2), sartcea (2), gurutcea <ref type="bibr">(</ref>  Markatzekoa da 60aren hamarkadan orC:).indik Kardaberatzek ez duela &lt;tz&gt; bakartzat hautatu i eta eren aurrean: esquentcen (1), ded"icatcen (1), servitceco (1'1), costatc.en (ll), escatcen (11), escatzen (11), deseatzen <ref type="bibr" target="#b2">(21)</ref>, . or:oitzeco <ref type="bibr" target="#b2">(21)</ref>, confessatcea <ref type="bibr" target="#b2">(21)</ref>, perseguitcen <ref type="bibr" target="#b10">(31)</ref>, gurutce <ref type="bibr" target="#b10">(31)</ref> Soilik Christauaren Doctrinan (1762 baino geroago) hasiko da l1ak ezartzen: haren (5), hilla (6), hirugarren (6, 10), hillen (6), horiec (10), hirurac (10), hilltt-en (11), hiltzeco (12), hir~L (14), harequin (14), hilduratzea <ref type="bibr" target="#b0">(19)</ref>, hitzez <ref type="bibr" target="#b1">(20)</ref>  (1) Batez ere, baina ez bakarrik, hurrengo orrietan ikusi bezala 'zenbait ezaugarritan loturak are zabalagoak (Hernialde, Oikia) bait dira.</p><formula xml:id="formula_2">(id), atseguinetan (id), atsecabeetan (id), ecetzaz(id), quentzen(id), gaitzesteaz(id), alabantzac (S. Kasimi.. roren or.) 6, esaitzu (id), itzazu (id), mirets (id), doatsu (id), biolzetic (id), zaitzan (id), ecaitzac (id), alabatzen (id), gallentzen (id), eguitzi- tzu (id), izcuntia (Corografia 300), deitzea(id), gaitzen (id), latzenari (id), saietsetic (id), becaitzez (id), artzen· (id), garratzena' -(id) 7</formula><p>(2) Eta ez guztien baina garrantzitsuenena; iragarri lan. zabalago horretan xehetasun handiagoz aztertu. gogo dut gip.-zah.eko gainerako testuekin batera. Sermoiaren hiztegia handiegia da hemen emateko eta aurki aterako da Larramendiren 'beste euskal zatienarekin batera.</p><p>(  : 1. -a+a&gt; -ea egiten'du: santea (1, 11), esposea (10), lotsea (18), santearen (11), eriotzea (18). Cf. culpea (MI 2), aitearequi-n (MI 19), Aitearen (ZD 1), catholiquea (ZD 2at.), dulzurea (3), clementissimea (3at.), honreari (3at.), fortalezea (OA 101), ,templantcea (OA 101). Alabaina, lege hau ez da erabat etasalbuespenik gabe betetzen: eleizac (1), Virgifia (12), Virginaren (2, 11), Virginari (11), balanzaren (16) 7 Nahiz eta aipatu testu gehienetan ere hertsirilc ez bete (Mlan osotoro, ZDn ia, OAel) n.oiz edo, behin) honako honetan,. eta' areago egungo Azkoitiko usadioa ezagutuaz 8, erregela hori 'gabeko, hizker aren bateko (hots, ekialderagoko norbaiten) 9 hiztunen baten aurrean garela susmatu peharra dugula iruditzen zait., Badukegu orain-.dik',~usIlJ.o ho,ri indar~ze~o arrazoirik. "</p><p>(5) RIEVeko "facsimilaren arabera aipatua: GSetarako l.ko argitalpenaren fotokopia darabilt K. Mitxelenari eskerrak.</p><p>(6) Arrazoi honi zor zaizkio seguruenik batean eta bestean (gehiago GSetan) em~ten direnbikoteak: cf. GS zaituet (5), nituan (5), ditue (6), deve (6), erten (12), bazaitzit (7), nevan (7), dide (7), devan (7), alcarren '(1'1), zala <ref type="bibr" target="#b2">(21)</ref>, dan, <ref type="bibr" target="#b2">(21)</ref>, dala (21),-alcar (7, 21; 34), alcarren (11) eta ditu~tenac (10), ,dute (11), dezute (12), deusere (16), dela (16), duen <ref type="bibr" target="#b2">(21)</ref>, elcarren ,(23), duela (24), dena <ref type="bibr" target="#b8">(29)</ref>. <ref type="bibr">BB</ref>  ,neurc. « ni haur-k), ceur, MI 3, ZD 10, 63a, 65, ceurc AG 10.: Egilea kanpotarra izateak lagun zezakeen, noski, bertako hizkeraren ezaugarri bitxi l1au ez mantentzen 9 bis. Bidenaber, markatzekoa da hego-mendebaleko gipuzkeraz ere, bizkaieraz eremu zabalagoetan legez, -r+ oklus. topaketak ez direla mententzen eta neur-i MI 4, OA 52,170, ceur-i OA 172,' ZD 9,64a baina ceugana OA 8, ceurequin -OA 2; bestalde, hedatzen zihoazten ne{u)r-, ze{u)r+ hori formak eta bereIi eratorriak eta GSetako aipatu pasartea' dateke paradigmaren egitura zaharra' argiro antzematen laguntzen .diguten formen azken agerraldia.</p><p>3. Halaber, ez da l:\(u)b formarik agertzen: au 2(4),3,4(2),5 etab., deu 3,4(2),10 <ref type="formula">(3)</ref>  lokat.: biotzeco 6, zainetaco 7, beguietaco 7, bitarteco 11; soziatiboa: Eleizarequin 5, ceruarequin 6, biaquin 7, guciaquin 2, inocenteaquin 4; partitiboa: lecuric 1, indarric 1, daquiqueanic ·10; datiboa: Virginari 2, icenari 2, eternoari 4, semeai 5, bati 6, besteri 6; prolatiboa: cerentzat 3, o·nazpicotzat 3; instrumentala: onacez 2, izarrez 3, eguzquiaz 3, bestezaz 12, nizaz 12; adlatiboa: cerura 1, cerurano 1, norgana 4, onetara 5, beguietara 11, infernurano; inesiboa: b,atean 1, lurrean 1, echean 1, pecatarietan 2, oiiazpietan 3, oftetan 4, beregan 6, beste lecutan 9, naizanean 11; ablatiboa: signoetatic 1, leicetic 1, batetic2, biotzetic 5, oetatic 5, amagandic -6, orretatic 11. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>2S9</head><p>Aurreko orrietan testuaren hizkuntzaren alderdirik orokorreñ ak aztertzen ihardun dut, ezagutzen diren gip. zah.ekoekin gonbaratuaz, euskalki horrekin --'eta, batez ere, hego-mendebaleko azpieuskalkiarekin-ze neurritan lotzen den ikusteko. Eriden ditudan zenbait aztamak -(ik. § 1, § 4, § 9) adierazten duenez, uste dut baiezta daitekela egilea ez zela azkoitiarra edo Azkoitia ingurukoa baizik eta ekialderagokoa 1. Honen aIde -Larramendiren egileta sunaren aIde, zuzenean-datoz 2. atalean egiri. grafi~ren azterketatik (ik. &lt;tz&gt; eta &lt;h&gt;ri buruzko iruzkinak) atera daitezkeen ondorioak ere, eskua bera (ik. l.ko atala) atzendu gabe.</p><p>Ene lanaren azken atal honetan Larramendiren egiletasunaren aldeko froga gehiago ematen saiatuko naiz sermoiaren hizkera eta estiloa xehekiago miatuaz. Ohartu; nahi dut ez dudala uste hemen aurkeztu pundu bakoitzak bere aldetik egiletasun hori hal abeharrez erabakitzen duenik; bai, aldiz, guztiek batera hartuaz.</p><p>Ezer baino lehen, aski da ,sermoiari so arin bat egitea bere egilea ezin izan daitekela .garai hartan hain ugari omen euskalgaiztoan ari sermolarietarik antzemateko: «Daquiten pisca arequin, hitz molcho, eScUmen baten difia estan arequin nola eciii adierazo dituzten beren esacariac, badarasate pulpituan hitzera naasi bat, beifi Eusquera, beifi Erdera, beifi Latifiera, gucia lendatua, ciquindua, baraustua: cefiean dirudien igo dirala gain artara enztile burla eguitera» {Mendibururi egin Sarrera-gutuna}.</p><p>Dotor.e idatzia dugu, anzatsu, orduan ohi baino esku trebeagoz. Trebetasun hori testu osoan zehar agertzen" zaigu egileak ederki erabiltzen bait ditu erretorikaren baliabideak (ornatus) irakurketak dirauen artean entzulegoaren arreta· aldi ora beregan mantentzeko: aIde batetik evidentia (stabat iuxta crucem Jesu Mater eius, Joan -19) aurkezteko gertakarien lekuan baitlitz jartzen da -gero egiantza lortu ondoren entzuIegoa ere hara erakartze-(1) Teorian zitekeena da, noski, ekialderagoko hizkerak imitatzen ari den mendebal aldeko baten aurrean izatea; alabaina garbi dago ez dela kasu hari gertatzen. (3) «La subiectio es un diaIogo ficticio (por tanto mono16gico) incrustado en el discurso, con pregunta y respuesta (las mas veces, con varias preguntas y re'spuestas), con el ,fin de animar el hilo del razonamiento», Lausberg op. cit., 11 § 771. dicerera' iristen eta horrenbestez, haien' azterketaten' :bitartez behin baino .gehiagotan aska daiteke. egiletasunaren arazoa 4.</p><p>Erabiltzen dituen schem~k 'era askotakoak' dira: ' ,anastrophea (ain da astun' ta icaragarri (1)), metafora (icusi ceuanean campo'e-taeD loraa, Jesus Nazaretarra (8)), alegoria (gurutzea da ber,e, beso' biaquin balanza bat cenean ... (1)), antitheton (ezti gozoa dan be-zanbat~.. ·mina ta' garratza dan bezanbat ... (2-3)}~: oxymoron (gucien onguille hura gaitzguillea ta gaiztaquerian bicitua baliz bezeila: guciac aberasten cituena iltze gogorrez lapur biren artean zur bati jo'sia (7)) eta beste. Haatik, jorienak idazlearen copia verbqrum eta hizkuntz trebetasuna 'erakuts ditzaketenak ditugu: homoeteleuton (ain latz ta garratz (i3), "argal, 'erbal, 'bildurti ba.. tzuec, (15), mifiac ta sa·minac (2)~eleac ta beleac banatu ciran (16)), anltz moet~tako errepika, paralelismo eta kontrajartzeak (emen diraugun artean' gracia ta guero' ceruan gloriaz" <ref type="bibr" target="#b1">(20)</ref>, . batagandic ez jaiotzeco ta besteagandic bai (16), ez sendo' ta osasunaz, ba'i gurutiean josiric, eten"ic (8),· cembat eta aunditzen edo' chiquitzen dan amodioa, ambat aunditzen edo· chiquitzen o-i da dolotrea (5), Biotz arc sentitzen ditu ezpataz josiric ba-lego bezalaco d'o,zo'reac; biott. arc sentitzen ditu puisca chiquitan e-baquitzen baleue bezalaco doloreac; biotz arc sentitzen ditu berun urtu gorian irabiatzen baleue bezalaco doloreac (9)) eta, bereziki, hitz oparotasun horretarako hain ongi zetozen hitz. bikote, ",hirukote, et':! are _~rrenk~da osoak (hura jasotzeco diiia pisuric ta. indarric ain dil asturi ta icaragarri pecatua (1), jaisten ta ondatzen, ceuala (2),' neurria ta sustraya (5), il 'ta lurperat~zanean (2), prestatu ta zucendu cigola (6), damuz ta miiiez (10)~cein aundiac aec, ceiii gogorrac, ceiii izugarriac (9), gazteric liranena, doa'iiiic andieneco·a, cintzo, yaquintsu, zur, goza, guciaquicoa, ta ceru gucien mira'ria (5-6), aberats, eder, sendo, osasun onecoac izatea (6), Virginaren dolore, damu, mifi, atsecabe (5), etab.) s.  Beraz, ez dago (e),X==L, onartu eta Larramendiren egiletasuna ezagutzea baizik.</p><p>Zenbait gogoeta llabur, galderak habe, testuari berari hitza eman baino lehen. Larramendiren sermoi hau nola iritsi ote zen Zarauzko frantziskotarrenkomentura? Ezaguna da, euskal literaturako obra goren asko bait dira bere lekuko, horko frantzisko.. tarrak "saiatu zirela komentuaren hormetarik at egiten zenaz jabetzen eta baita beraiei zor diegula euskal ondarea hein on batean ez hondatua ere. Alabaina, sermoi hau noizdanik ate har? Larra- meridiren' garaitik egileak berak emanik ala, geroago haren erlijiokideak sakabanatu 'ondoren,norbaitek noizbait hara eramanik? ItauDa," batera nahiz bestera ihardetsi,· ardurazkoa da testuaren transmisioaren historiarako eta, honenbestez, euskal literatur hisõ riogr~ian, ene aburuz, gehiegi argitu ez diren idazleen arteko hartueman eta loturetan sakontzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Badakigu bestalde OSO begiko zituela Larramendik Zarauzko frantziskotarrak:</head><p>No se puede dudar que" de pocos aiios a esta parte, .se predica en vascuence menos mal que antes, y que hay predicadores que en sermones morales predican absolutamente hien y con limpieza, y con gusto y' froto de 108 oyentes. Asi, por 10 cOIDlin 10s' misioneros en sus sermones, y con especialidad los franciscanos misio.. neros de Zarauz que, a su mucha virtud y observancia, y al cel0 de las almas, han afiadido el cuidado y trabajo de predicar un vascuence claro, inteligible, limpio' y bien ordenado, segUn el caracter y sintaxis de hi lengua, y rlesniienten con su practica 1as quejas mal fundadas de 10s vascongados holgazanes.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>(Corografia 291)</head><p>Ez dakit laudoriook Larramendi eta haien arteko lotura zu· zenik suposatzera adinako eskurik ematen diguten; Loiola eta Zarautzen hurbiltasunak ez bait du bederen ho,ri siniskai.tz egiten. Nolanahi ere den guzti hau, mereziko luke Zarauzko komentutarren historia on batek, euskal literatur bizitzan izan duten eragin eta garrantziaz oinarri sendoagoekin hitzegiteko. Horrelako ametsak gauzatzeko itxaroten egon nahi ez dutenentzat ere ez litzateke mesede eskasa izango hango artxibuko sermoi eta beste paperen katologo zehatz b'at, 'seguru asko oraindik ez' bait dira ahortu altxor lezezagunak; ez da zer esanik, noski, nortzuk luketen lan beharrezko hori egiteko i aukerarik hoberena.</p><p>Azkenik, eta Larramendirengana bihurtuaz, testu honen aurk ikuntzak inoiz batno garbiago uzten du, ene aburuko, andoaindarraren obraren euskarazko alderdiak duen garrantzia euskal literaturaren historiarako eta, ora har, euskal £ilologiarako; 'Pada garaia, beraz, zor diogun arreta egokiturik alderdi hori hobeki jorratzera presta gaitezen ez bait deritzot uzta "eskasen beldur izan ·gaitezkeenik. ' 5. "TESTUA.</p><p>Azcoitico Parroquian 1737. urtean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Virgifiaren icenaren egunean</head><p>Stabat iuxta crucem ]esu .</p><p>Mater eius. loan. 19.'</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>269</head><p>Ce~co amabi signoetatic iraillean oi degu Libra, edo, balan.. za deritzan izar pilla hat 2; hipuynac diote, ecen beifi bate.an Justiciac lurrean lecuric arquiizen etzeuala, gogaitu ta igues igo zala cerura, ta ififii ceuala here vicitza balanzaren echean.. Vstecabea dirudi onec; bafia da gauza bat egungo euanjelioac dionari ederqui dagocana. Esatendigu, Virgifia guciz santea dagoala zutic gurutzearen ondoan, stabat iuxta crucem Jesu mater eius: ta eleizac dionez, gurutzea da here beso biaquin baIanza bat,' cefiean pisatu zan Christoren gorputza, beata, cuius bracchiis pretium pependit saeculi: statera facta corpD'ris, tulitque praedam tartari 3. AIde bata pecatuz heteric, infernurafio jachia cegoan, artan guen-I dela Adanen hume guztioc. Etzan guizonen artean lurrean, ez eta ceruan "aingueruen artean, hura jasotzeco difia pisuric, ta' indarric: ain da astun, ta icaragarri pecatua. Argatic Jaincoaren semea, guc ecer mereci ez guenduela, guizon eguin, ta jarri zan halanzaren beste aldetic: eta nola cecartzien Jaincoaren indar guciac, jaso guinduen ceruraiio, gueuntzan leicetic, jaisten, ta on.. datzen ceuala here hurua, (2) il ta lurperatu zanean. Artaraco bada nere .iritzian dago Virgiiia gurutzearen ondoan zutic, balanza au escuetan deuala; icusi daguigun Adanen humeac, nolaco Justi· cia eguiten dan, ez pecatarietan, bai gure pecatuac here contura artu cituan batean, bai Jaungoico-guizon, pecatu bagueco, Virgiiiaren seme bacarrean. Gaur bada hitzeguin beardegu Calvario~4</p><p>(1) G(ero) E(rantsia) gauden ill onetan.</p><p>(2) G.E. (alacoai derizte Signoac Ceruan).</p><p>(3) L(erro) A(lboan) in hymno. Ez ditut markatzen latinezko zatietan egin zuzenketak.</p><p>(4) G.E. la gurutzearen ondoan.</p><p>bagueunde bezala, balanza au bere escutic quentzen diogula Virgifiari, ta artzen deuala bacoitzac bere escuan pisatzeco aldebatetic Virginaren mifiac, ta samifiac, damuac ta doloreac, bestetic gueren ajolacabea 1 ta ardurabaguea, eta cein esquer gaistocoac gueraden.</p><p>Cer da au, esango dit norbaitec, Virgifiaorrec icenic ezteu, beifi bederic aitatzeco? eranzungo digot, gaur bear guenduela icen orren eguna: bafia ez egunic idorotzen dedala, ez eta Virgifiaren icenic gaurco euangelioan. Berriz ez bide dira o-ndo eIcar aditz,en Virgifiaren icena, ta Virginaren doloreac, eta orregatic aIde eraguiten zaca gaur icenari. Nic esango det cer dan. Virgifiari deritza Maria, ta icen au da aIde batetic ezti, gozoa, ta 'adierazotzen digu Jaungoicoaren ama bere a~nditasun, ta doaifi guciaquin: bestetic da min, garratza, ta adierazotzen diauzcu Virgifiaren doloreac, cergatic aimbat da Maria edo itsaso mina': bafia cerez mindua, ezpada onacez 1 atsecabez, damuz? Orain bada ezti 5 gozoa dan bezanbat, (3) camp~ratzen degu gaur Virgifiaren icen au: mifia ta garratza dan bezan bat, betor, ta bego: eztagoca besteric gaurco egunari. Aldera gaguizquion bada gurutzeari, ta Maria Virgifiari.</p><p>Bafia cer da' hori Virgifia guciz santea? cer esan nai digu zeure aurpeguiera damugarri orrec? Cerentzat dezu sofieco gaua dirudien hori? Cer eguin da zeure beguien go,zo,a? nora joan da zeure arpeguico edertasuna? non ezcutatu da zeure colorearen naste churigorri preciatu hura, edo nola ·dago aifi itsusqui ubeldu.. ne? Oraindafio esan oi cideen, zeu cifiala araco ceruan beifi batean aguertu zan senale aundia, izarrez burua, illarguiaz ofiac, ta gorputz gucia eguzquiaz janci, ta ederturic ceucana. Eta badacust, utseguin ceueeIa. tic, eztezu alboan, ez beguien aurrean. Non'da zeure seme bacarra? non zeure argui, zeure asnase, zeure bieia? Ote da gurutzean dagoan gorp'utz itsusi beztu hura? 7 0 cein ur, ta sa-(4) mur jarioco zaizcan negarrac bere beguietatic gueure erreguifiari! 0 mocadera, Iienzo churl alaco negar tantaz bete ta iianditu ei:fiatenae! norc emango liquet zuetatic bat, nere ezpafiac u'quitzeco, ta Virgifiaren negar inocenteaquin S. nere negar pecatariac nastutzeco? Cein dan latz eta gogor nere egungo bear gaya! ecin' hitzic eguin daguiquet graciac ezpadit laguntzen: ta eztet hura billatzeco nora nere buua irauli! Belaunico Virgifiaren ofietan jarrico ote naiz? bafia cer esango digot, ofiacez, damuz, mifiez gafiez eguifiic badago? Graciaren ,escatzeac gogoratuco digo bere dolore gucien asiera, ta jaiotza, ta eztirudi ondo, nie' aren mifiac aunditzea. Igon ote naiz cerura? bafia oraindio ichia dago" ta arria bezain gogor. Otse.. guingo ote digot Aita eternoari? ay ene! arestian bere semea ez aditu nairic cegoan, ta nola adituco nau ni? Joango ote natzaca gurutzean dagoan gueure Erredentoreari? Bai, bafia onezquero ausaz il da. Cer eguingo det bada, edo norganaco naiz? Badaquit guero ere norgana: doloreen Amari eguin bear digot ez besteri, graciaren escari au. Aingtlerua etorri citzacanean berri onae ·ema.. tera, esan eigon, Ave gratia plena 9; agur graeiaz betea: eergatic bada ,bere icena aitatu ta esan etzigon Aue Maria-, ta eergatic ez.. eutatu eigon icen eder au? Eranzuten deu Delvioc, ideo quo,d nomen istud omen amatoris futuri sciret angelus paranimphus hadie salutaris ab nomine abstinuit, nee dixit Aue Maria gratia plena 10, sed Aue gratia plena. Ezeutatu cigon aingueruac Virgiiiari bere ieena, cergatic Mariac esan nai deu itsaso miiia ta ain zori oneeo (5) berriac ematen ciran 11, egun batean, etzetorren ondo here icenean Virgifiari gogoratzea bere doloreen itsaso samifia. Bada contraco biderie gaureo egunean, Virgifiaren dolore, damu, min, atseeabe gueien egun batean, eztagoquit gai.zqui orreec guztioe berriro esatea Virgifiari here ieenean. Banoaquio bada gra. . . ciaren esque, Elizarequin batean esaten digodala, Aue Maria. Escu'etan degula bada, artu degun piSll all, dacllsgun aleguifiez cembat pisatien deuen Virgiiiaren doloreac. Dolore baten neurria :ta sustraya omen da amodioa: cembat eta aunditzen, edo chiquitzen dan amodioa, ambat aunditzen edo chiquitzen oi da dolorea: bada contu onetara fiii eta neurri baguecoac dira Virgifiaren .doloreac, cerren finic, eta neurriric baguecoa 12 izandu dan Virgifiaren amodioa. Gurasoac nai oi die beren semeai biotzetic:, ta semeac doaiii andicoac' diranean, nai oi die gueiago: eder galantac diranean, are gueiago: cintzoac eta asco jaqulnac diranean, are gueiago: guciaquicoac, ta mundu guciaren choragarri diranean, are amatzen dituzte gueiago. Bafia pauso ber ber oetatic negar eguiten deue ,alaco semeac iltzen zaistenean. Bada, 0 -Virgifia guciz santea, norc esango digu, cembat nai izandu cinion zeu~e semeari, ta cembat damu artu cenduan aren eriotzean? bafia nolaco semea? Christo Jesus, ama gucietatic jaio dan semeric ederr'ena, ceruac oraindaiio prestatu deuen gazteric lirafiena, doaiiiic andi-(.6)' enecoa, cintzo, yaquintsu, zur, gozo, guciaquicoa, ta ceru gu-:cien miraria. Nolaco, amodioa beraz izango cion bere amac onel aco seme bati? Virgifiac berac badio ecen Jaungoicoac prestatu, ta zucendu cigola biotzean amodioa, ordinavit in me chq.ritatem, bacantz~n cigola zaldun pilla aundi batzuetan bezala batallaren bat ematera diazenean, distributam in ordines militares, ac in proelium procedentem 13. Nori bafia eman bear dio batalla au Virgiiiaren amodioac? Nori? beste edoceiii neurtu, ta aldera 14 nai daquiqueonari. Amodio gucia,~nirizte 15 gucia, nai ta, borondate gucia, mundua asi zanetic izandu diran ama guciena, ur tanta bat itsasoaren aldean bezala da, Virgiiiac bere semeari cion amodioaren aldean. .</p><p>Beste gurasoac~or eztie beren semeai, aberats, eder, sendo, osasun onecoac izatea; cerren semea ezta jaiotzen nai deuan ama.. gandic, ezta bere escuco batagandic ez jaiotzeco, ta besteagandic bai. Bafia Virgiiiac zor cion bere semeari 16 ceuan gucia: zor cion beifiicbeifi munduan zan humeric 17 eder' gozoena izatea: . are zor cion jatorriz degun pecatu bague sortzea, gracia-guztiaz betea, aingueruac bano 'gorago jasoa, ceruarequin Iurraren aguintaria, ta erreguifia, ta beste gucien gafiean Jaungoico baten ama-izatea. Orain bada oee cecusaIa beregan Virgifiac, ta 'zor ciozcala bere semeari, ez besteri, nola uste dezue amatuco ceuala, nola naico cigola, ta cein izango ceuala biotzeco maite? Ezta au lurrean vici gueran artean, jaquin aldaguiquegun gauza, eta eztaquit, aingueruac ere jaquingo al deuen ceruan.</p><p>Aimbeste bada bere-semeari nai izandu cion amac, iCllSi ceuan illic bere adinaren lorean, illic se-(7) meric gaitzbagueena, pecatuaren cutsuric ere etzeuana. Bacecusan gurutzearen ondoan, gazterie ederren arcbicia justiciac aguindu' ta galtzen ceuala: gueien onguille hura gaitzguillea, ta gaiztaquerian bicitua baliz bezala: guciac aberasten cituena, iltze gogorrez lapur biren artean zur bati josia. Atozte batean seculaco urte guciac, esan eguidazue arren, iiioiz ere-sortu dan alaco icusgarriric. orde, mirabe bat mundu onen jabearen orde, guizon uts bat Jaungoico eguiazco baten (14) orde, 0 comn-zutationem! filius Zebedaei pro filio Dei, servus pro Domino, ho;mo purus pro' Deo vero traditur. Etzioen bada hitz oec consueloric eman Virgifiari, ez eguiaqui San Juanen aldetic, ceifia beti izan baitzan aren seruitzari, ta seme leyal bat: bafia bai gueure aldetic; ceifiac gueure pecataritasunean amatzat daucagula Virgina, ain guichi arzaz contu iduquico guenduan. Cein dira guichi Virgifiaren doloreaz contu eguiten deueenac? Cein guichi doloreen amagana beren jaiera deueenac? Cein guichi, hura triste icusi ta tristatzen, hura damuturic icusi ta damutzen diranac? Norc nizaz contu eguingo deu, cigon Virgifiac? ausaz eguiten deue araco aec, ta aec, urte guztian beren gustuai darraiztenac, beren jostaetac aoan, gogoan, biotzean darabiltzatenac, ta urtean beifi, ta hori ere ozta ozta, ostiral santuz edo, Virgifiaren doloreaz oroitzen diranac? Araco·, onelaco egu.. netan ere, Eleizara datoztenac, ez Virgifiari Iagun eguitera, ez aren mifiac gozatzera, ez negarrez egotera, bai pecatu berriac eguitera, bai Virgifiari bere doloreac aunditzera, bai ezpata hura bere biotzean barrunago sartzera beren gogoeta itsusi loiaquin, beren gue:iiu, sifiu, beguiratze Iotsaba~eaquin, beren hizqueta lizun liquitsaquin? Cein dira oec, ta aec? Eztaquit nic: ezta.quiola nai Jaincoari Eleiz onetan alacoric izatea.</p><p>Edolaric izango aldi:ra beste asco, Virgifiaz contu deuaenac, ta aurrenez nere iritzian bearco deue Christoren Escuelarrac, aren batzarre 36 santu au compontzen deueenac. Badacust gaurco (15) euangelioan Virgifia gurutzearen ondoan, bafia eztacust beste lagunic ezpada San Juan, ta beste emacume bi. Etzigoen bada Christori jarraitzen beste ascoc, ta aurrenez bere amabi Apostolu santuac? ala da eguia. Non dabiltza bada, edo non ondatu dira? nola eztaude Virgifiarequin Gurutzearen ondoan? eta besteac lagun eguingo ezpacigoen ere, cergatic eguin bear eztigoe bere escuelarrac, beretzat beregandu cit~an amabi anay santuac? Non dabiltza? non f~illico dira? batac saldu, ta besteac ucatu deu, ta gafieracoac joan zaizca igues, utzitzen deueela bacarric bere etsaien artean. Oi eta ceifi itsusqui dirudien, bearrenac, ta bearrenean utseguitea, Christo gure Jauna aifi erraz utzitzea, Virgifia largatzea ain bacar. Ez alda Azcoitico Escuela santa onetan orre-(36) Izartxoarekin, gero L.A. ballera zemu berdinarekin. lacoric icusico: ezta emen izango ez Christo saltzen, ez ucatzen deuanic, ez Escuelatie igues dabillenie, ez Virgifia baear utzitzen,deuanie. Apostoluac anarterafio etziran sendo fedean; ta' etzan rniresteco, guizon argal erbal, bildurti batzuee utseguitea. Bafia oraingo Christoren eseuelarrae, aifi senda dirala fedean, ain cer ueo indarrez, suz, arguiz beteae daudela, onelaeo anayae utse.. guitea, escuelara bague, eehean, jolasean, jocoan, lotan, eizean ibiltea, hori bai, lizatequeala gauza itsusi, ta damugarri. Berriz ere esango lioque amae semeari, flore nizas contu iduquico deu, nore zaitueo nau ni? Bearrenae igues diazquit, nola etorrieo zaizquit. besteac? eeregandu dituzunae, eztira malmetitzen, ezteue nizaz easorie eguiten, ta eer eontu besteae eguingo deue nizaz? ta orra non Eseuelaeo anayae ere gozatueo ez lequizqu~oen Virgiiiari (16)~ere doloreae.</p><p>Ez nuque nai inor ajola, ta ardura bague onetan erori litequean; eergatie hari balanzaren beste aldean ifinten badegu, nere iritzian aifi astun izango da, ta ain damugarri Virgifiarentzat, nola esan ditugun dolore guztiae. Bafia bildur· naiz, eroriae daudela ehitez aseo. Eleiza ama santeae, daeusela Virgiiia gurutzearen ondoan, itantzen deu, quis est homo, qui non fleret, Christi matrem si videret in tanto supplicio'? Cein da guizona, balecus Christoren ama alaeo penaz, negar eguingo ez leuqueana? ez lizateque guizona, bai abere, bai zembor, bai areaitzen bat. Bafia Eleiza Santea, zeure eoleoan, zeure barrutian, emen Azeoitian" badira guizon ta emaeume ase6, ez erruquirie, ez damurie, ez mifiie,. ez guiehien dan sentimendurie deueenae, Virgifia ieusiagatie doloreen gueieguiaz gafiez eguinie. Cer digot, damuric ta erruquiric ezteueenae? aseo ta aseo dira emen ajola ta ardura bagueac, Virgifia ala ieusiaz, barrez; ta atseguifiez, ta pozic daudenac. Juduac izango dira orreee, deabruac, abere basotiarrae. Ez Eleiza santea, eztira Juduae, ehristauac derizte: eztira demonioac, arenae bai: eztira abereae, bai aec banc latz gogorragoae. Bada, ene ehristauae, eer juieio zuezaz eguin aldaguiquet adiuntza onet~? Ieusten dezue, Virgifia doloreen gueieguiaz ozta bici dala, eerren here seme bacarrari bieia quendu dioen. Otsa ,banatu da munduan, il deueela zuen peeatuaegatie, eztira oec edo (18) ceifi moduzeo esamesanae. Ala dioe eeruan aingueruen artean, ala dio[e] infemuan' deabruen, artean, ala' dioe lurrean ehristau gueien artean. Eta dalarie au eguia, eztezue ardurarie artzen, ta guezurra baliz bezala, peeatu eriozeoan ondaturie zaute: ez lengoaegatie negar, bai berriro beste aseo eguiten diarduzute. Eta eer da, au, ezpada adierazotzea, atseguin dezuela Christo gure Jauna illic' ieustea: badiozue, ondo dagocaIa, il dedilla, naibadeu, ala nai dezuela, ta naiz eztanda daguiela, baita il ere dedilIa do.. lorez, ta mifiez Virgifia guciz santea. Bay bai, badira emen aseo onezaz alegratzen diranac. Cergatie?, cergatie eztan bere biotza do-Iorez urratzen, ta b~re bularra golpez zatitzen deuanie: eergatic eztan negar eguiten' deuanie Christo illie, ta Virgifia dolorez ieu.. siaren damuz, ta urriquimenduz. Ta possible ote da, au esan de-diIIa eguiaz, ta zeuen biotzac ieararic artu eztezaela? nai ote dezue, ots deshonragarri au zueegatie banatzea, ta zeuen eontura joan ditezen Christoren eriotzea, ta bere amaren d~lore~e? ez arren, neure ehristau onae, ez Christoren odolagatie, ez Ama Virgifiaren doloreacgatic.</p><p>Arestian enzun' dezue, orretaraco' eer eguin beardezuten; autsi biotzac dolorez, bitlarrae golpez, beguiac negarrez, scindite (37) L.A. 2.Reg.3. corda vestr~, cerren leriotzea eracarri diozuten Virgifiaren seme preciatuari, aita bezaifi Jaungoico dan guizon bati, gaitzic ifioiz ere 38 onic asco beti eguiten dizuten Jaunari 39. Bafia cembat bider, ceifi maiz, ceifi itsusqui cein gauza chiquiacgatic? oi eta non da gueure lotsea? <ref type="bibr" target="#b0">(19)</ref>    </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>1. SARRERA.* «Hobeko zukeen euskaraz idatzi balu... » edota «aplfquese Vd. padre... ».1. Beste leku batean 2 markatu hezaIa, gehiegixko gaineratu ohi zaizkio salaketa haue~bezalakoak Hiztegi Hirukoitza eta Ezina E.ginaren egileari. Alabaina, eta «kritiko» guztiek ez ikusi arren, Erro, Astarloa, Etxabe eta beste euskal apologistengandik bereizten duen lnarra gero eta argiago agertzen zaigu. Aipatu bi liburuok damaizkiguten arrazoi" sendoak oraingoan albo utzirik, soilik euskaraz ere (*) Ene eskerrik beroenak Itziar Laka, Koldo Mitxelena, Ibon Sarasola eta Blanka Urgelli lan honen lehen pre"staera bat irakurri eta egin ohar eta hobekuntzak gatik. Esan gabe doa hutsak neureak direla bakarrik.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>AG</head><label></label><figDesc>Azpeitiko gutunak (162~), I. Sarasolaren, ASJU XVII (1983) 124-128ko argitalpena. ZD = Zegamako Doctrina christianaren explicacioa Cegamaco.Es-colan· (Gastelinaz ostean) eracustendan moduan, milIa, zazpireun, eta berroguey, eta batgarren ur,tean 3, A. F. Ondarraren argitalpena, ASJU XVIII-2 (1984) 3-62.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>Arcaicos'Vascos(Madrid, Minotauro, 1964)' eta I. Sarasolaren «Con-tribuci6n... }) jadanik ',aipatua erabili ditut. Sermoia .Azkoitikoa -izanik, halabeharrez erabili ditut Pefiafloridaren GS (= Gavon-Sariac 1762) eta BB (= Borracho Burlado, 1764) 5 nahiz eta ez diren, ez gutxiago ere, Azkoitiko beren garailco hizkeraren isladapen hertsiak eta bai Larramendiren eraginez mende horren bigarren zatian sortzen ari den literatur: ,gipuzkeraren lekuko 6.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>.</head><label></label><figDesc>Hauek honela izanik, orain arre emandako frogarik bortitzene-tarikoa genuke Larramendiren egiletasunaren aIde. Hat bitez gogotan hurrengo aukerok AS eta Larramendiren arteko harremak definitzeko: a) L(arramendi)k&lt;X (= ASren egilea), .b) X&lt;L, c) L+X&lt;Y (= L eta x ez den edozrein), d) L/ X (iturri ezberdinak, halabeharrezko kidetasunak) eta e) L=X. (d) aurretiaz alboratua dugu hain zuzen ere L eta Xen arteko kidetasun eta antzak ez bait dira kasualak baina hi testuak hertsiki lotzen dituztenak; (c) hipotesi bezala daitekeena da teorian' baina ez du inongo egian.. tzik eta entip. non sunt multiplicanda... ezaguna aplika dakioke ez b~it dugu Y hori -zeinetatik hartuko' bait lukete', bakoitzak bere aldetik-' asmatzeko" edo suposatzeko, inongo oinarririk. (a) ezinezkoa da mindun jadanik Artean agertzen bait da eta, gai.. nera, hipotesi honek ez bait lituzke azalduko L-k erabiltzen dituen hemen ez aipatutako gainerako hitzberriak; (b) ezinezkoa da (baldin eta Lr6X) zeren eta onartu beharko genukeen Xek Lri hartu dizkion hitzak azken honek soilik erabiliko zituela here idazki eta hiztegietan Xek AS idatzi ondoren eta, halaere, delako hitz hauek lehendabizikoz L..k erabili zituela mantentzen jarraitu 21.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>( 21 )</head><label>21</label><figDesc>Hemen ez zait ,axola L~k guk ezagutzen ez dugun beste testuren bat (L') ondu zuen eta gero hortik hartu Xek (eta L-k) zeren eta L' = Y~(c) eta aski da L-k hiztegia egiterakoan hitzberri bakar bat asmatu zuela onartzea (cf. (a» hipotesi hau deuseztatzeko.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>( 7 )</head><label>7</label><figDesc>G.E. Oi eta hori orrela baldin bada. (8) G.E. gaitzbagueacquin. (9) L.A. Luc. 2. (10) 'L.A. Po1em. 2. (11) Agian 1-.Stabaf iuxta Crucem JesuMater eius. loan19.    </figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>( 12 )</head><label>12</label><figDesc>Azken letra bat tatxatua edota tinta mantxa hutsa. (13) L.A. Delvio ubi supra (14) neurtu ta... compara edo antzeko zerbait tatxatu eta gainean jarriak. (15) ..a ere irakur daiteke.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>(</head><label></label><figDesc>39) L.A. quendu digozue bicia.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head>(</head><label></label><figDesc>40) gu-orijinalean. (41) l-aren palua laburra da baina ezin izan i honek beti puntu handi bat eraman ohi bait du hutsik gabe. (42) G.E. gueiago. (43) Azpimarra gabe orijinalean.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>«</head><label></label><figDesc>Eztaquit cer esain dizutedan. Aspaldi nabil nola Euscal Erriac edertu, ta jasoco ditudan. Bost gau illun, eta bost egun argui iragoac ditut, eguiteco onetan; baita gure eusquera, izcuntza gucien zarrena, aien garai nola ezarrico dedan... Baldin elcar artzen baguendu gucioc, nor bere sallarri dichecala, Francian ica· ratuco guintuque franciar' guclac, t~Esp~iiian espamar gucia~. Non da ordea elcarte hari? Nagoan isillic. Nere min garratzena da, are eztacllZcula onetatic darraizcun calteac eta gaitzac 3; eta:, dirudienez, ezagutuco ere eztitugula, ditugun on piscac galdu ditzagun artean. (Corografia .300). Bere asmo .horiek eraginik idazle .plazara-berriei bere eskua luzatu zien dakigunez, agur beroa eskeiniaz: Iracurri ditut Gabon cantac, eta azquenean. paratu diotet ,imprimantur, ain daude ederr~c, "gozoac, .quilicorrac. Etzaiteala aurreraco naguitu, ez alpert1i; ichequi sa,.ill oni, molda itzatzu orrelaco aSGo ta ugari, esna ditecen lotiac,~ta urte osoetan ecer danic eguin bague vici diranac. Ordaiia bialtzen dizut... (Gandarari egin gutuna). . . (3) Cf. .«Lo daude erne bear, duten guciac,: sorrac eta gorrac, otza~eta motzac, motelac eta gatzicbagueac dirade», Gandarari egin gutunean (ik. J. I. Telletxea Idigoras eta M~Lekuonaren «Gabon-Canta de. Gueniica .(1764)&gt;&gt; BAP 1966 ..161. or.). nac?~.. ' Beste' batzuec ,dituzu, gure ·Eusqueran· nai ez-, luqueenac beste hizcoodeetatic-hizcho batere: eta onen, bidez epaitel1, ta ciatzen bezal~dira jolasean. J3edereco ergUelqueria! Etzaiteala zu malmeti... Ongui eguin dezu, Nafarroaco hi~zen batzuec ecartzea, eg6qtriac diranean..-. Ettaitzatela tontotzarren erausiac ozpindu ta icaratu: ez dirade gendartecoac, ez contuzcoac; hitzera, ona, beardonezcoa cein dan, eztezu ayetan. -aurquituco, ezta billatu bear _ere... [ba]dara~squiote, bafia eztira gai, ecer ere, damc, aguertzeco ta' arguitaratzeco. Cer degli, astoren batec edo bestec esanagatic, eztala 6nelaco iritza emengoa, 'edo estuela aditzen? ...suertez ere Iieurri ederra guenduque hizquetaraco 'besteric ezpaguendu. Guizon zuhur, cintzo, menac eta jaquintsua~gurealde ditugunean, eztiegl1 ,beste gendalla horiei jaramon bear, ez eta ayen esan mezanaz ajolaric artl1 3 bis.'</figDesc><table><row><cell>. .</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Hay necesidad de encarecer la importancia que tedria el hallazgo y publicacion de la correspondencia de Larramendi? .. De sus dotes en el genero epistolar da fe la carta al Padre Berthier que publico Fita como apendice a la Corografia. Si es cierto ademas que esta correspondencia, al menos en parte, esta escrita en vascuence, se puede asegurar de .antemano que Larramendi ocu-(4 bis) Ik. Euskalerria 1885. 161 eta bur. Gainerakoen erreferentziak 1.ko oharrean aipatu lanean. P.S. Azken orduan eta I. Sarasolari, eskerrak lortu dut Azpeitian Pablo Martinezen «moldetegian» eta 1885ean egin Len sermoi honen argitalpena; hau ere Aranarena izan arren Euskal Erriakoan ,&lt;k&gt; bilakatu dira Azpeitikoaren &lt;c&gt;ok. entre los prosistas . . en lengua vasca el lugar de honor que, s6lo la brevedad de las m~estras que hasta ahora conocemos, Y no su caUdad, le han negado 6.Koldo Mitxelenari aurkeztu ondor~n eta baren gaztiguz eta bitartez Telletxea Idigoras irakasleari erakutsi nf'onean 7bis here iritzia eman ziezadan, ia begietara bezain laster adierazi zidan letraren arabera testua. Larramendiren eskutik ilkia zela, zalantzarik gabe.</figDesc><table><row><cell>,2. GRAFIA.</cell></row><row><cell>Berriroere ikerlariei gaineratu beharko,' eta ez 'ikerga~ari,' biga Hemen argitara ematen dudan testu honek 30 X 20 inguruko rrenaten eskasia 'edo ezezagutza '1. 20 orrialde zenbatugabe ditu, bakoitzak 27-31 bat lerro 1 idatzirik</cell></row><row><cell>dituelarik; lerroek 37-40na letra dute eta batzuek (batek edo bik</cell></row><row><cell>orriko) aldamenean eraskin laburren bat txertatzeko. Letra tamaina</cell></row><row><cell>aski handia da eta idazkera oso txukun eta argia -ia zuzenketa</cell></row><row><cell>eta aldaketarik gabe-azken idatzaldietan ohi nolakoa.</cell></row><row><cell>'Ez da zertan esanik nolako pozarekin aditu ,nion Josu 'Zabaleta-1. Grafia here garaikoa du, ora har, hurrengo egokitzapenetan ri, 1983aren erdi aldean, ene tesinan aztertu nahi nituen XVIII. men.. deko zenbait testuz hitzegitean, Zarauzko Frantziskotarren komen-ikusten den moduan:</cell></row><row><cell>tuko artxibuan bazela -beste hainbat paper interesgarriren art~an,</cell></row><row><cell>gero ikusi bezala-delako «1737ko gipuzkerazko testu bat h-z ida-Gaurko</cell></row><row><cell>tzia». Geroxeago Zabaletak berak eskuizkribuaren fotografiak eskue-</cell></row><row><cell>tara zizkidanean haren interes eta garrantziaz nituen susmoak area..</cell></row><row><cell>gotu ziren eta bortiztu Larramendiren sermoi ezezagun baten auriean</cell></row><row><cell>ginela ohartu bait nintzen.</cell></row><row><cell>Ondorio bertsuetara iritsi naiz ni ere lehendabiziko susmo hura</cell></row><row><cell>sendotuaz, bai Telletxeak bere argitalpenetan'eman facsimilekin gon-</cell></row><row><cell>baratuaz eta ,baita -eta batez ere-hizkuntzaren eta idazmoldearen</cell></row><row><cell>aldetik rnihatuaz, hurrengo orriotan erakusten ahaleginduko naizen</cell></row><row><cell>beZ'ala 8. "</cell></row><row><cell>(6) Ik. «La correspqndencia del P. Larramendi», BAP 1959, 441 or.</cell></row><row><cell>Gainera, inoiz entzun dudanez -eta ikertzaileak berak birretsi-Telletxea Icligorasek argitaratzeko dituen' 'Larramendiren eskuizkribuen" artean bada</cell></row><row><cell>oraindik euskarazko bat edo beste. ere, hala ,nola Agustin de Leiza-india.. noaren omenezko sermoia. '</cell></row><row><cell>(7) Larramendiren kasuan ezaxola norainokoa izan denez jabetzeko ez dugu Telletxea Idigorasen 20 urtetako lan etengabe eta eskergaitzak hareD</cell></row><row><cell>ezagutzan suposatu duen aldaketa eta aurrerapena ikustea baizen.</cell></row><row><cell>(7 bis) Bere Sobre 10s fuerosen edizioaren aurkezpen eguriean, hairi</cell></row><row><cell>zuzen.</cell></row><row><cell>(8) Ik. 2. ataleko 14. oharra.</cell></row></table><note>c:(5) Orain (ik. Euskera 1967, 139·300) zorionez, argitaratua dugu P. Al- tunari eskerrak; bide batez, ez dut uste hiztegi honen -eta, horrenbestez, Altunaren lanaren-garrcihtzia merezi bezala tilertu izan denik, zaila bait litzateke bestela Larramendiren obrari buruzko zenbait topiko errepikatzen jarraitzea (ik. I.ko obarrean aip. lana).para&lt; z&gt; = here &lt; ci,e &gt;: eituan (2), eerueo (2) i ieenaren (1), ecen (1), etab.; &lt;z&gt; beste testuinguruetan: Az- eoitieo (1), izar (1), zala (1), gauza (1), damuz (2) 2.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>&lt;ill&gt; gehienetan: milIa (8), illic (8), iraillean (1), piZZa (1), etab., alabaina, badira il (4) bezala idazkeran &lt;1&gt; soila dutenak eta baita dollorqueria (7) bezala &lt;11&gt; dutenak ere; hauek, or.. dea, gutxienak dira.</figDesc><table><row><cell>»</cell><cell>&lt;in&gt; = Sudurkarietan ez da lege orokorrik ikusten:</cell></row><row><cell></cell><cell>ain-(l), aifi (3), cefiean (1), cein (2), finic (5), fin</cell></row><row><cell></cell><cell>(5), eguin (3), eguifiic (4), etab.; nolanahi ere</cell></row><row><cell></cell><cell>hauetan, bestetan ez bezala, idazkera palatal-.</cell></row><row><cell></cell><cell>duak (bokaledun zein gabeak) dira ugarienak:</cell></row></table><note>» &lt;il&gt; =</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>ere-. Testu 'lab'urragoetan, &lt;tc&gt; eta &lt;z&gt; dute oraindik 170Seko"gabon kantan-agertzen direnbi exenpluek: brindatcen, derizenti, eta &lt;z&gt; zein' &lt;s&gt; Satrustegik argitaratu 1716ko Lasarteko bertsoek:ayesas, jo'seco, yresatt, eguitecosatt, aza, jocasen, biza. zeruaren9at (46), sentizen (55), me.. rezizeri (61~, gueldizea (61), ici (67), viozeco (68), edirozea (70), etab.</figDesc><table><row><cell>Biz~aian, Urkizuk (Liburu Virgina santissimien errosario san-tuena, Durango, 1737) 'bereizten ditu idazkeran /s/ eta /s/ (esango</cell></row><row><cell>(6), errezetan (6),' candiZirio·acaz·(6), gauzaric (6)) baina ez frikariak</cell></row><row><cell>eta afrikariak: deuse (1), deuso (1), deusudala (1), vioza (4), jazu (5),</cell></row><row><cell>etiozea (8), ma"Ytizen (8)~berezat (6), gorpuzeco,ac (6), deusut (4),</cell></row><row><cell>etab. 4 .. Barrutiak ere usadio· 'zahar honi' eusten dio: naizazun (6),</cell></row><row><cell>deusat (7),' isua (28),'''ysuriq (29), Larramendik, aldiz, &lt;tz&gt; eta &lt;ts&gt; proposatzen ditu toki guz-</cell></row><row><cell>2), etab.; usadio berau dugu A. F. Ondarrak argitara berri</cell></row><row><cell>digun 3 Zegamako 1741 aurreko (baina urte horretan kopiatutako)</cell></row><row><cell>(3) Ik. ASJU XVIII-2 (1984) 3-62.or.; Ondarrak 8.orrian aipatzen dituen jatso, etsan, otsoa (= «osoa»), etcen (= «ezen») etab. bezalakoak aurki dai-</cell></row><row><cell>tezke (eta ugari) Oikiako Agirreren (ik. J. Urkixoren RLPhC 1905-1906ko</cell></row><row><cell>edizioa) 1759ko dotrinan; hedadura gutxiagorekin halaber P. Bartolomeren</cell></row></table><note>I casiquizunetan ere.dotrinantietarako (Arte 339) eta horrela erabiltzen bere lanetan: ezagutzea (S. Tomasen orazioa) 5, betetzea'</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>, argui.. te-ratzeco (Mendibururi egin sarrera..gutuna) guezurtatzen (id), ayenatzen (id), etzinioque (id), hitzetatic (id), izutzen (id), daramatii (id), hitzeguin (id), etab. 8 ; etzidin (So,bre 105 Fueros 275-6), ateratzeco (id), biltzeco (id), escatzea (id), guelditzen (id), asmatzen (id), bialtzen (Gandarari egin. gutuna), hizcuntzac(id), ordaintzat(id), etzion' (id), condenatzeco (id), etsai (id), itsusiqueta (id.), etab. 9 • (4) Beste durangarrak (Arzadun Doctrina Christianeen explicacinoa 1731 baina soilik 1758koan ezagutzen dudana l.ko edizioko Urkixoren unicuma galtzean) .sistima berbera du baina batez ere &lt;c&gt; duelarik Urkizuren &lt;z&gt; ren ordez: deuso (1) I jasi (18), vicicea (18), eriozaco (21) I azagaz (25), cu.. rucez (25), gorpucera (36), etab.; 30. orrian gorpuzceraco bat ere aurki dai-</figDesc><table><row><cell>teke.</cell></row><row><cell>(5) Ik. J. I. Telietxea ldigorasen, «Dos textos euskericos ineditos del</cell></row><row><cell>P. Larramendi», ASJU IX (1975) 180-181.</cell></row><row><cell>(6) Aurreko oharrean aip. lekuan.</cell></row><row><cell>(7) Lotsacen salbuesp~n bakarrarekin.</cell></row><row><cell>(8) Ez dut salbuespenik eriden hilcen batez kanpo. .</cell></row><row><cell>(9) Azterketa honetan ez darabilt San Agustini buruzko sermoia mende 'eta laurden geroagoko argitalpena ez bait zait oinarri fidagarriegia iruditzen</cell></row><row><cell>ortografi auzietarako, cf. 240. or., 4 bis oharra.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head>eta asko gainerakoena. Hegoaldeko testuekin ari garelarik hura, hori eta hitzen eratorriek ozenki adierazten dute beren ha dela media Larramendiren edo Larramendiren ondorengo baten aurrean garela, aitzinagokoek (Otxoa-Arin, Irazuzta; Zegamako dotrina</head><label></label><figDesc>...) soilik ohostu (eta hoostu, hoostu) bait zuten idazten, mailebuetarik kanpo, h batekin; inoiz ere ez hitz horiek llbis.</figDesc><table><row><cell>Larramendik Artean (337.or.) «las voces aspiradas apenas tie-</cell></row><row><cell>nen lugar en los Bascongados de Espafia, aun las que en 10 escrito</cell></row><row><cell>llevan la h b la aspiraci6n: pero tienenle en los de Francia, donde</cell></row><row><cell>, etab. ditugu Christauaren. Bicitzan, &lt;tc&gt;· nagusi es muy freqiiente. En esto cada Provincia guarde su estilo, como</cell></row><row><cell>dela lehendabiziko so batean. Ez du lekukotasun zuzenegirik ere en el tonillo de la voz» zioen. Berak here idazkietan erakusleetan</cell></row><row><cell>ematen, maisuari jarraikiz, Eusqueraren berri onetan (1761) &lt;tz&gt; eta beste berb·a gutxi batzuetan baino ez bada ere ezartzen du:</cell></row><row><cell>eta. &lt; ts &gt; idazteko gomendatu. arren: hau, hizqueta, ohore, iheslecu (S. To;mas eta S. Kasimiroren orazio-</cell></row><row><cell>etan) , hitzoncia, horri hizcuntza, hau, hi, hire, hori (Corografian),</cell></row><row><cell>hiri (Sobre los Fuerosen) , hori, hizcuntzari, hau, bihotzarequico 12, Ascorenzat nequea dirudi; bafia juicioa duenac nequeric batere eztu,' esaten dan bezala escribitcean: tza, tze, tzi, tzo, h,itzetatic, hor, hizcundeen, hitzeguiteco,' hilcen, hitzera, hizjario, hOe</cell></row><row><cell>tzu, tsa, tse, tsi, tso, tsu... orrelaco beste itzac escribitcea riec, hizquetaraco zuhur, hiztunel1'j hare~, hare (Mendibururi egin edo esatea, cer neque da? Sarrera-gutunean) .</cell></row><row><cell>Nik egin baino irakurketa eta azterketa zehatz eta zabalagoa Aipagarria iruditzen zait, garago ikusi &lt;tz&gt; ren kasuan bezala</cell></row><row><cell>beharrezkoa izan arren azken hitza ·esateko, ez dirudi hurrengo lane-Larramendiren egiIetasunaren aIde mintzo bait da, Kardaberatzek</cell></row><row><cell>tan goian azaldutako joera aldatzen denik; Mendiburuk, aldiz, &lt;tz&gt; oraindik 1760 eta 1761ean (Christavaren bicitza eta Eusqueraren</cell></row><row><cell>arauzko bihurtu du leku' guztietan &lt;tc&gt;ren kaltetan 10 eta berdin berri onac) ez duela ia behin ere erabiItzen ha, are maisuak erabiI-</cell></row><row><cell>Larizek 10 bis. tzen zituen kasuetan, eta bigarren liburuan agerriki azaltzen du</cell></row><row><cell>bere aurkako jarrera gainera:</cell></row><row><cell>3. Ortografiaren beste arIo batera igaroaz, markagarria da &lt;h&gt;</cell></row><row><cell>aren erabilera: letra hori aurkitzen dugu~erdal jatorrizko hitze-Naiz letra, naiz aspiracioa dala... emen gure Eusqueran, ta Biz-</cell></row><row><cell>caian, Ache ori alferricaco, edo servitcen ezduen gauza da.. , fatik at-hurrengoetan: hipuynac (I), hume'{l, etab.), hura (1, etab.), Quen ortic: gure Eusquera suave eztizcoarenzat souu ori ezta hitzeguin (2), hori (3, etab.), hitzic (4, etab.), hizcunderen (7, etab.), hizqueta (14). Lehendabiziko bietan agertzen direnen zergatia bes-(23.or.).</cell></row><row><cell>teetakoenetarik ezberdin'a da zalantzarik gabe eta ez zaigu hemen</cell></row><row><cell>axola 11; bai, ostera, (10) P. Altunak paratu Idazlan argitaragabeetaz ari naiz zehazki; Ira-kurraldien hitzaurrean, esate baterako, ez dago &lt;tc&gt; bakar bat ere. Mike-lestorenak, aldiz, vicitzeco, bihotceco, bihotcean, escatcen, maitatcen, utci, aitcinean, etab. du &lt;tc&gt; arrunt nagusi delarik.</cell></row><row><cell>. (10 bis) Cristau dotrinaren esplicacioa 2, Madrillen 1773an (ez da eza-</cell></row><row><cell>gutzen 1757ko 1.aren alerik.-</cell></row><row><cell>(11) Ik. K. Mitxelenaren «Miscelanea Filol6gica Vasca Ill: sobre la h en RS», FLV 1979, 213-220.</cell></row><row><cell>(11 bis) Cf. «Ya ,desde Larramendi escribimos hura «aquel» para'distin-guirlo de ura «el agua» (R. M.a de Azkue, Gipuzkera osotua, Euskera 1933, 116).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>horretako euskara harena dela sinestetik bi puntuk atzera- tzen naute. Bat: hor ez ba batere azenturik ageri eta Larramendi bere idaz.. lietan -argitaratuetan bederen! -azentua"z baliatzen zen. Bi: horko adizkiren bat -etzeuala, ceuala-Larramendik inoiz erabiltzen ez duo Azkenik ecen konpletiboak eta santea femeninoak ere dudak handiagotzen dizkidate». Santea bezalako formen kasua aurreragorako utziaz, esan behar dut du, zuen eta gisa horretako -u-dun formak nagusi izan arren Larramendiren testuetan</head><label></label><figDesc>Grafiarekin bukatzeko 13 uki dezadan azentu grafikoaren arazoa; sermoian soilik bete (4), atsecabe (5), go,rro't6 (8) eta asco(16)   hitzetan aurki daiteke azentu markatzat har daitekeen zerbait.</figDesc><table><row><cell>4. Azentu falta honek Larramendiren egiletasuna, sendotu ez arreo, ez 3.. AZKOITIKO ·SERMOIA(AS) ETA GIPUZKERA ZAHARRA</cell></row><row><cell>du ere eragozten, zeren eta egia bada ere bere bizitzan argitaratu-Testuaren' hizkera gipuzkera zaharreko euskalkikotzat sailka dai-</cell></row><row><cell>tako lanetan 14 (Artean, Hiztegian, Sarrera-guttlnean) marka jarri teke;' zehazkiago, orain arte ezagutzen ditugun gipuzkeraren hego-om duela, baditugu bere beste zenbait horrelakorik gabekoak ere: -mendebaleko (Azpeitia, Ord'izia, Zegama...) lekuk.oenekin· lotzen</cell></row><row><cell>Gandarari egin gutuna, S. Tomas eta S. Casimiroren otoitzen itzul-eta elkartzen' da.L.</cell></row><row><cell>penak, Sobre 10s Fuero'sen eta COlro·grafian diren euskarazko za-Ez naiz hemen euskalki horren deskribaketa orokor bat ematen tiak 15 ; kontutan hartzekoa litzateke, agian, diferentzia honen, arra-saiatuko, beste leku batean zabalago eta zehatzago egiteko asmoa zoia bilatzean lehendabiziko obren nolabaiteko asmo pedagogikoa. bait dut; alabaina, aurkeztu beharko ditut gip. zah.aren ezatigarrir</cell></row><row><cell>ik nagusienak, ASarenen 2 kontu emat'eko. Gainera, ene azken hel-</cell></row><row><cell>burua AS Larramendik idatzia dela frogatzea izaki, testu honen llsa-</cell></row><row><cell>dioaren eta hego-mendebaleko besteenaren arteko zenbait ezberdin. . .</cell></row><row><cell>tasunetan oinarriturik, ASren egilea ipar-ekialdeko giputza izan zela</cell></row><row><cell>erakusten saiatuko naiz.</cell></row><row><cell>Gonbaraketan erabili diren testuak hurrengo hauek dira:</cell></row><row><cell>(13) Aipatzekoa iruditzen zait, testuan kasu bakarra izan arren, puisca</cell></row><row><cell>(9) gero hiztegian sistimatikoki legez, -&lt;is&gt; egungo &lt;x&gt;en ordez bait dugu; Afiibarrok ere badu horrelako grafiaren bat bere Voces Bascongadasen</cell></row><row><cell>andoaindarraren eraginaren lekuko. Mitxelenak (FLV 1978, 394) markatu</cell></row><row><cell>zuen -jadanik Larramendik nahiz &lt;is&gt; nahiz &lt;sy&gt; zerabilela oraingo</cell></row><row><cell>&lt;x&gt;en ordez.</cell></row><row><cell>(14) "Horrela gogoratzen zidan Patxi Altunak (1984·IV-17ko gutuna) ser</cell></row><row><cell>moiaren egileari buruzko eritzia idatziz emateko eskatu nionean: «Orrialde</cell></row><row><cell>bakarra aztertuz eritzia ematen ez da batere erraza. Letra harena den baiez..</cell></row><row><cell>tatzen ez ukatzen, egia esan, ez naiz benturatzen. Idazkera edo, nahiago</cell></row><row><cell>, etab.; honetan ere badirudi Mendiburu Kardaberatzen aurretik zihoala 12 bis. (12) Hau eta beheragoko zuhur ia bakarrak dira L.ren obran (lehen aipatu ohore eta iheslecu poesian ari dela sartuak bait dira) eta baduke horretan zerikusirik gutun hartzaileak igorleak baino hak naharoago era-biliak. (12 bis) Agirre Oikiakoak erabiltzen ditu hak sistimatikoki ez bada ere: baduzu, orrialde , badirela devana, etzevan eta ceuan ere bere Arteko poesietan eta ezinbeste-koak zituen, gainera, Azkoitian; bestalde, bada ezen konpletiba gisa Hizte-giko sarreran, Badardusquio, bada, gure sandiari, ecen eguzquiaren jayet--aldean diraden "hizquerac daquitzan batec, errdz adituco -dueld Eusqueraz (CXCII) eta baita San Agustinen Doanditzan ere: Eta orain badiot ezen gure Aita San Agustiii andia daltl... (164). P.S. Aipatu gutunaren ondr en izan ditugun elkarrizketetan, eta orain testu osoa ezaguturik, (lehenago ezagutarazi behar niokeen bezala), letraren arazoak uxatzeaz gainera garai hartan sermoi hau soilik Larramendirena izan zitekeela pentsatzera etorri oriec (255), hilla (256), illac (258), hillen (256), illen (257), hirugarren (257) , hirugarrena (262), irugarrena (261), hilltcea (258), hitzez (261), hiru (263), iru (265), etab. &lt; tz &gt; aldiz, ez du leku guztietan erabiltzen: guehitcea (267), da Patxi Altuna ere. Benetan eskertu nahi nioke Patxi Altuna irakasleari testu hau dela eta egiri dizkiodan g~lderei erantzuteko hartu astia eta agertu interesa. gurutcetic (267), erreinatcen (267), barcatcio (267), etab. baina gorputz (267) (15) Berriz ere ez dut S. Agustinen doanditza sermoia kontutan hartzen eta gorputzarenzat (267). H-arena aski ez balitz aguinde edo poderio pean gnidadea edo ,onguiroa (266) eta bestek hitzegiten digute Agirreren Larra-(256), bidebaguecoac edo injuriac (259), diligencia edo lasterera (262), beni.. (azenturik ez agertu arren bertan) berandu argitaratua izaki.</cell></row><row><cell>mendirenganako zorraz. Zenbakiak Urkixoren ediziokoak (ik. 249. or.) dira.</cell></row></table><note>OA = Doctrina christianaren explicacioa. Villa Franca Guipuzcoa- co onetan .euscaraz .itceguitendan moduan Erri Noble onen instanciaz escrivitu ceban beraren' Vicario, eta CapellauD. JOSEPH OCHOA de ARINEC, Pueblo onetaco. Aurray ira- casteco ... Urte 1713; Dono,stian Pedro de Ugarte, ren Echean</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>MI~isererearen itzulpena (agian XVI~mendekoa), Unzuetaren argitalpena FLV XIV (1982) eta L. Akesolorena Karme11982. Tolosako bertsoak, gutunak.~.) K. Mitxelenaren Textos (4) , Argitaratzaileak ontzat ematen du Otazuren iritzia (FLV 19 (1975) 43-70) hots, poema gertaeren aldikide dela; alabaina, bere egiturak argiro salatzen du ez dela ahozko tradizioko kanta baina jakintsu asmakizuna eta kopia omen denarena. (1590 baino lehen) ond.o letorke asmaketa datatzat. Gogora bedi (ef. R. Menendez Pidal, Romancero Hispdnico 2 lib. Madrid, Espasa Calpe, 1953) XVI. mendearen bigarren zatian dutela arrakasta eta zabalkunderik handiena erromantzero berriko «poema historial»ak; ik. J. A. Lakarra et alii Euskal Baladak 11 30-32. Hizkuntzaren aldetik ere ez dirudi MIa baino zaharkituagoa denik.</figDesc><table><row><cell>GP</cell><cell>Goiherriko platika (XVIII. mendea), L. Murugarrenenedi-</cell></row><row><cell></cell><cell>zioa, ASJU XVIII-2 (1984) 186-197.</cell></row><row><cell>ARA</cell><cell>Arakistainek 1746an Larramendiri idatzi gutuna eta haren</cell></row><row><cell></cell><cell>omenez o,ndu poesiak. Academia de la Historiako orijinala</cell></row><row><cell></cell><cell>erabili dut Euskalzale 1898ko argitalpena ere aurrean du-</cell></row><row><cell></cell><cell>dalarik.</cell></row></table><note>3) Argitaratzaileak «(1741)&gt;&gt; dakar lanaren tituluan' baina data hori ko- piarena da seguruenik eta ante quem bez~la hartu behar da. . berak 13. orrian esan bezala: «Argi dago 1741. urterako egina zegoela, urte horretan irakasten bait zen Zegamako eskolan».BK Bretanako kanta (XVI. mendearen bukaera) 4, I. Sarasolaren edizioa, ASJ'U XVII (1983) 77-82. Ekialderagoko 'azpieuskalkiek dituzten antz eta ezberdintasune- tarako: IR -Doctrina christiana eguin zuana erderaz aita Gaspar Astete jesuitac. Ipini du eusque'raz don Juan de Irazuzta erretoreH ernialdecoac, cena dan provincia Guipuzcoaco:an, here fe- ligr.esiaco aurrari doctrina eracusteco ... Irufieco loseph loa- quin Martinez impresorearen echea. Urte 1739.A'gO -Christavaren Doctrina Aita Astete, ta bestte jaquinsu batzu- etatic, .bere contuco aurrenzat, ateraa, ta componduzuena, (aIde artaco' ondo cequitenen usariora) Oyquiaco Valleco Vicario D. Franc. Antonio Aguirrec 1759 urtean. J. Urkixoren (lehen) argitalpena, RLPhC 1,905-1906. Testu laburragoetarako (Isastiren errefrauak, honen eta Etxabe- ren orazioak,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>didate,<ref type="bibr" target="#b10">(31)</ref>, elcargana (28), elcarren<ref type="bibr" target="#b4">(23,</ref> 35)  [ASan soilik elcar' '(2)], 'etab. Markagarria da 'aIde honetatik lurra ediro' 'ecin 'detl triste dut biotza gustiz (BB 1), eta ez dira faIta bildur (16, etab.} eta aurchoaz/ pozaren pozaz (baina 17 guero eramango gaitul veraz batera, puntuaz at) ere. GPn dagoenekoz nagusi dira duen, dute, zuen, badu etab. debea, deben eta antzeko banakaren aurrean. Alabaina ..ti du soilik ablatiboan:, izanagati (2), tabernati (3), jocuetati (3), etab. OAek noiz edo behin erabili legez. Cerbait afii1duco ote dizueri cere' 'tormentuac (10), cortejo guztiac eguiten zizutenac (10) eta. beste Baherrek'" (&lt;&lt;FleXiones verbales de uso actual en Legazpia (Goyerri)&gt;&gt;, Euskera 1925, 98-99). Goiherri alderako markatu fenomenoaren lekuko dira. ARAK ere eztuten, dizquiot, dezaque, eztu (eta ustaquidac, egunarotiac) baina deu, badeu; ezteue, daguien eta dituz dakartza. Bidenabar, BB 35 atozque· «bolved», ere bat da:tor OAen fut~ozko iilperatiboarekin; cf. K. Mitxelenaren, .Sobre el pa~ado de la leng'ua vasca 64-65 or. Lapurdiko exenpluekin, 'adizki ,hauek, bizk.tik·; kanpo ere 'erabili direla frogatuaz. . (7) Bada 8. orrian.lo'raa bak'.:ar bat ere; cf. GS 6 eleizaac, cantaac, 'coplaac, .33 ezpataac,. lanzaac.. ' , (8) lfiaki Segurola, Patxi Goenaga eta Azpeitia eta Azkoitia aldeko beste 'zenbait adiskideri eskerrak. " , " (9) Cf. K. Mitxelenaren, Fonetica HistoricaVasca 2, Donostia 1977, 114.or. 2. Ez dU.-r mantentzen 1.ko eta 2. pertsonetako izenordainetako absoluto etaergatiboetan; neuc 12, zeu 3,12, .zeuc 10(3); cf. GS 9</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>etab. cf. lab OA 135, laub Z,D 15a,32a,68, ab OA 6, 7(2);31-(2),129(2), etab., aub OA 10, ZD 3a;6,17 etab., berab OA 138, beraub OA 13, deb OA 10,129,131(2),132(2), etab., deub' ZD 12a,13,23a, 42a, etab. Badirudi ordea -b hori ez zela «eransten» Goiherritik kanpo, ez 1622ko AGetan eta ez Pefiafloridaren obretan bait dugu here arrastorik; b'estalde zer ere zen egiazki tasun hori,' ematen den testuetan defektiboki markatzen da, batez ere OAen: deu OA 12,18(5), 28 etab., au ZD 36a,37a, etab. 10. 4~Aldiz -gmantentzen du 3 pertsonari dagozkion 110rk-nori formetan: digo 4,12(2), digodala 5, digon 12, digot 2~4(3), digozue 18 (cl. digo OA 171, digo'en OA 136,162, digoenac OA 138, digo'n OA 147,148, 150 etab., digona 'OA 3~) nahiz eta dio 6,10, dioen 17, etab. 11 • Aipatzekoak inlditzen zaizlcit -g-aurkezten duten hurrengo formak -io-«esan» aditzaren paradigmakoak izaki: Norc nizaz co'ntu eguingo deu, cigon Virgifiac? 14, Escritura santeac digona 17, Cer digot 16; -g~gabeak izanik aditz horren forma gehienal{ ere, ene ustez, aipatu (9 bis) Dena den, Larramendiren Artean badira neurc eta zeurc,. ez izenordainei: 'buruz aritzean (20. or.) baina bai, gutxienez, ,365. oman eta baita Hiztegi Hirukoitzean sv. YO: ni, nic, neu, neur, neurc. Drain konturatzen nai.... zenez Mitxelehak ere idatzi du jadanik (ASJU .1981, 302) r~0 / V-C okl.l egeaz.-. (10) Zehazkiago, OAek -au -? &lt;au&gt;, lab eta besteren bat salbu. agerriki salatzen duten sermoiaren egilea ez zela herrialde horretakoa gainerako testuetan ez bait da horrelakorik zilegi: cf. esate baterako Guztio'ec digoe bo'ro·ndatez seguicen baina Guztioc dioe amar vider, amen, BK-tik atera gabe. 5. Deklinabidea. 'Erg. plur. hipuynac 1, gucioc 1; genit.: balanzaren, 1, Jaincoaren ,I, guizonen 1, aingueruen 1, gucien 4, aen 9;</figDesc><table /><note>(11) Otxoa eta besterengan ere -g.. gabeak nagusi dira; markatzekoa da ZDn eta GPetan guztiak izatea gabeak.,. " .adizkiak</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>6. Aditz morfologian sartuaz, -tu baino ez dugu aurkitzen: pisatu 2, ezcutatu 3, 4, etab, aitatu 4, prestatu 5, 6, amatuco 6, ofenditu 8, 19, ofrecitu 9, conso'latuco 10, quejatu 12, suertatu 17, sinistatu 17; participioetan OAek baditu venciduco 14, instituiduric 19, importaduco viii eta besteren batzu, orotan arrunt ugariago diren arren amatu 4, honratu 4 eta enparauak. ZDn -du askoz hedatuagoa -dugu eta AGetan, beren txikian, badugu rrecibidu 33 bat pensatu 36, gaztigatu 47 eta probatua 53..ren alboan. GSetan, aldiz, ez da bokale ondoren -du daraman bat ere agertzen; alabaina, beste zenbait ezaugarritan legez, badirudi arrazoi sendoak direla susmatzeko Pefiaflorida ez zitzaiola Azkoitiko hizkerari beti lotu. 7. loan aditzean diazenean 6, diazquit 15 du 3. pertsonan Pefiafloridak bezala; cf. Erregeen adorazioko be-rsuak 12: badiaz 3,GS 27   diala, 33 diaz,<ref type="bibr" target="#b2">21</ref> diazela, BB 8 .dia, OA viii 2 digeacen, viii 2 digean, 100 digeanari, 140 dijeanean eta 143 dijoa, 134 dijoacan, 72,169 di-. joan, 134,151 dijoanac, 100 dijoanari, 98 dijoaz, 129 dixoan,· ZDk soilik dijoanean 14a eta dixoaz 66. . ...z baduen arren objetoaren aniztasuna nork-zer formetako aditzetan 'isladatzeko 13 (3 albaneguiz) "bestelako formak nagusi dira egin aditzean bertan: 12 daguitzan-,-12 zaguitzala, 19 zaguitzaten. edunen ez -du OAen guindu9an 33(2)-eta ZDko 13 guinducen eta 30 guindutcen (berdin GPetan) antzekorik.· ' 9. Aditz erroa eta atzizkia lotzen dituen bokalea gehienbat a da.14: etzeuala 1, ceuala 1, dagoala 1, cegoan 1, cituan 2, cenduan 5, etab.; alabaina badira e dutenak ere: (hark) guend,uela 1, deuen 5, cituena 7, ceuen 7, cenduen 10, cinduena 13" zaituena 13, dirudien 15. Ezin baiezta dezaket, daitekeenaden arren, honen arrazo'i bakarra sermoiaren egilearentzat, ekialderagokoa izaki, ezinezkoa zela gogoan bide zeukan paradigma (zuen/zuten) -~haztea entzuleen (sing. -a-! .plur.-e-) sistimara makurtuaz: gaurko Azpeitia eta .Azkoitia, aldeko a~e~~~(C)erregelak eta OAen (hark) debela 68,134,164, deben 164, eta~esteren batek ez digute azalpen hori nahi-eta-nahiezko egiten. 10. IGO aditza iragangaitz legez emanik agertzen zaigu: igo zala 1, igon ote naiz 4. Cf. aldiz OA 3,36 igo ceban, 7 igo cebana, ZO" 2a igo ceban, 6a igo cebala, 34, 34a igotceban, 62a igocebela. 11. -la du 17 sinistatu ceuan Erregeac aguinduta eguin zala (baina ez zen horrela izan) eta, batez ere,' 11 jaquiiiez cerbait gozatuco dizudala-n. Cf. aldiz GS 32 Essagun du munduac/Jesus jaio dena. Ondarrak (ASJU XVIII-2 (1984)) 'markatu bezala, ZDn faktitiboen 15 menpeko' aditz konjugatuetan nahiz -la nahiz -na ager daiteke: 6a sinistu igocebala, [Pefiafloridak ere berdintu: GS 21 jaquiiiic Arzai berribat eldudala, GS 2S Arzayzat zendbzena/ainciiia guenguian... izang() dezula... costaco zaitzula, GS 26 jaquifLic/ez dala ... assico zeradela, GS 27 ecustean/ .. .Ardiren bat diala, GS 32 Essagun du Munduac/Jesus jaio dena] , 6a sinistu etorricodala, 5 slnistu Aitea dana, 5 sinistu Semea dana. OAek, aldiz, beti du (13) Nork-nori-zer formetaz ik. aurrerago atal honen 13. puntuan. .(14) Berdin Legazpian eta bestetan, ik. Baher 98. oman. na faktitiboetan: 6 sinistea' Aita dana... semea dana, Espiritu--Santua 'dana, 7 sinistea concebitu zana... jayo zana... recebitu 'cebana,--74 sinisten debala Sacramentu orrec debana virtutea, viii no-la.'. . ezagun zayon erantzutert debana .suficiente dana, 67· ezaguturic... ori gaiztoa dana, 19 bada'quit ,bestela ecin salvatuco naizana, etab. 12. -eu-mantentzen du ,* edunen 3. pertsonako fonnetan 16: 1 etzeuala, 1, ceuala, 16 leuqueana, 2 deua-Ia, 2 ezteu, 4 deu, 5 deuen, 5 deue, 18 bcideu, 9 baleue, etab. Orobat OAek, MIak, AGek, BKak, ARAek, Penafloridak 17, ZDk eta bestek, azken finean gipuzkera zahar ia' osoak 18': 'cf. badeu GS 6, ARA POlesiak 24; badeub ZD 22,24a, etab.; badeue GS 11; baleb OA "viii(2);' baleu OA 24,162, LA Hiztegia 225, AG 57; ,bazeban OA 141; cebala (eta atzizkiekin) OA 17,135, etab., AG 34, ZD 6,6a, etab.; ceban (eta atzizkiekin) OA 3,10(2), etab., ZD 2a(2), l1a(2), etab.; deb OA 10,129,131(2), etab.; deban _.(eta atzizkiekin) OA 10(2) ,17,18{S), etab., AG 6, -ZD 21,22a, etab.; debee ARA Poesiak 5,8,16;-debe BK 5; debeela id. 15; debela OA 68,134,164, AG 9, ZD 35; deu OA 12,18(5),28, etab., MI6, ARA Poesiak 12 eta Larramendiri egin gutunean; lebanac OA 149; leuque OA 149; leuqueala AG 58; neuquela ZD 64a; neuque AG 68; leuquean GP 3. 13. Hipergip'uzkeraz. Puntu honetara iritsiz gero, ezinbestean, eraso beharrezkoa iruditzen zait zenbait lanetan nabari den harako Mitxelenak zuzenki «.hiperbizkaiera» deitu asmakizunaren 19 kide bide den «hipergipuzkera&gt;~ren aldeko joera. Hots, gipuzkera-tzat· usuegi eman ohi zaigu gehienik ere gipuzkeraren zati bati baino ·ez dagozkion forma eta ezaugarriri!{, gainerako azpieuskalkien gipuzkeratasuna .llkatuaz. Egia hada ere -Mitxelenak berak aspaldi 20 ohartu legez beste euskalkiei ditu edo dio bezalako forma orokorrak «ebastea» -lortu .izan duela" ez cia gutxiago bere za-(16) Singularrean', noski, *deitu, *deitue, -J.·zeituan eta *zeituen, dakidanez, lekukogabeak, eta are ezinezkoak, bait dira. (17) Bere herriko euskaratik hurnintzen ez den neurrian, cf. 6. oharra. (18) Larramendik Artean deu, deue/ dute, zuen/ ceuen, zuten/ ceuen dakartza. ez direla hizkera horren tasun guztiak berdintsu atera. '«Imperialismo» 21 'gehienetan' ohi bezala, kanpo-ratzen eta zabaltzen deIiaei da egiaz..eta benaz, dena, baizik eta honen zati. txiki eta hautatu bat, isladapen ,moeta hbnek suposatzen cluen errealitatearen 'murrjzketa eta~xikiratzea,rekin, batez ere kanpotarrei saldu zaien irudi hori «barneko :kontsumorako»· bilakatzen denean, edota «jatortasuna» bereganatzen, hizkuntzalaritzan. Hori da, esate baterako, deb'e (edota deu(b)) bezalako formak «bizkaieraren eragint~a»22 direla' proposatzean gertatzen dena. zagunago behar llike deu~formak' ,.ez direla bizkaieraz oso orain.. tsu (""'1900?) arte agertzen 23; gipuzkeraz, aldiz, hori' da *dadu-ren ondorio orokorra eta ',du"7 aldaketaren hurren'go pau8u bat baizeñ z. Orobat dira gip'u:zkerarenak -a -I-a &gt; . .~a, -du part~zipioa 24 eta gorago ja'danik' ukitu ,ditudan beste zenbait ezaugarri. ' Bizkaiera bezain gipuzkera dugu egin laguntzailetzat erabil.. tzea 25 eta horrenbestez usu dakusagu ASan OAen, ZDn eta besteetan (21)' Hitza, bada ez bada, ez da nirea Mitxelenarena baizik; ik. aurreko oharrean aip. lana. (22) Ik. Pedro'de Yrizarren IKER-2ko lanaren titulua; beldur naiz ez ote dudan beharbada gaizki ulertu Yrizar jaunaren iritzi eta asmoa, bere lanean ematen dituen datuak, gorago testu zaharretarik bildu ditugunak eta birritan aipatzen duen l\1itxelenareri iritzia argiro ba.it doaz «eragintza» horren aurka; lk. 'halaber Ondarra, 'ASJU' XVIII-2 (1984)' 9..10. Komenigarria detitzot here hitzak zehazki aipatzea: '«Bizkaierazkoak, dira ere,' edo bizkaieraren, antza dute. adizki hauek» deub, debanean~debala, (i~o) zeban, zebean, nabela eta baguinduz aipatu~z (eta irizkide Oregi, FLV 1972, 358.or.); A. Ondarraren fila. logi :lan' etengabeak merezi did~n begirunearekin, esari beharra dut antzarena ez,·.dela irizpide sendoegia hizkuntzaren hist9riari eta dialektologi sailkapenei lobl arazoetan; ahozko eta idatzizko testuek' bait dute azken hitza. Beste bidetik abiatuz gero daude eta dute ez dira horren ezberdinak eta tartean dituzten daue, dabe, deue, debe eta due baino elkarrengandik hurbilago ikustera eror gintezke. '. (23 'Ez dut kontutan hartzen Viva Jesz;'s, eta a~el~i~c(K)_~rregela be.. Sqbre el pasado de la lengua vasca 62 eta erants bekio, «..gi.. exclusivarnente se, usa en Azcoitia, Azpeitia, Cegama, Legazpia, Segura; en Ormaiztegui y Villafranca se oyen juntas dezaket y daiket y no es sine&gt; mas &lt; alla de Villafranca' dondedezaket se usa exclusivamente» Baher 113; cf. Ondarra aip. lek.: «Agintaldian eta subjuntibozko orainaldian, nor nori nork adizkietan egin erabiltzen da [ZDz ari da] laguntzaile bezala: «Barca eguizcuzu» (1) eta «Barca eguizguzu» (4Iat.); «barca deguigula» (4Iat.). Bizkaierazko forma propioak dira horiek». Forma hauetaz ik. beherago 29. oharra eta testua. . bezala 26: 2 icusi daguigun,-3 albaneguiz, 3 albanegui, 3 epaqui albaneguio, 4 emango liquet, 4 eguin daguiquet, 6 jaquin aldaguiquegun, 7 esan eguidazue, 7 hitzeguin ceguiquion, 9 billa daguigun, 10 consola daguiqueanic, l1isuri eguizu, ·11 eraguin daguion, 11 salterazo daguion, 12 esan eguidazu, 12 escatu eguiozu, 12 atera zaguitzala, 12 adi daguigun, 12 onda daguitzan, 15 esango lioque, 15 gozatuco ez lequizquioquen, 17 urratu ceguiela, 17 eguin aldaguiquet, 19 jarrai daguiogun, 19 artu daguiogun, 19 dei zaguitzaten, 19 uquitu eguidazu, 19 bete eguidazu, 19 esan eguiozu; hauen aIboan gutxi batzu, dira *ezanekin osatuak: 8 beguirezazue, 8 icusi ezazue, 9 pensaezazue, 9 gogora ditzagun, 18 'artu eztezaela, 19 argaitza!a. Oregik 27 honela mugatzen ditu egin eta *ezanen erabi-Jadanik 1960an jazarri zuen Mitxelenak dioren saiIeko adizkiak gipuzkeraren (eta soilik gipuzkeraren) eredu bakartzat erabiltzea. Berak esan bezaIa, dia, aIde batetik, ezaguna eta erabiIia izan da gip.tik kanpo Iparralde osoan 30, bestetik, gip.zdio-formak ez ziren eta ez dira bakarrak: OAek diogu, diegu, diguen eta antzekoen alboan dirauzcun «dizkigun», cirauzcun «zizkigun», dira'utza (26) OA eta ZDri buruz ik. Ondarra aip. lek. eta J. Oregi «Otxoa-Arineñ &lt;Doctrina» (1713)&gt;&gt;, FLV 1972) 360-361.or. (27) Aip. lekuan. (28) OAek ere badu zenbait «huts» erregela horretan) hala nota Oregik berak (orrien zenbakirik eman gabe) dakartzan 8 eguitzazu, 63 eguiztatzu eta 63 eguiztzu eta ez dakarren 62 eguiztazu; bidenabar) ez dakit zergatik datekeen errata eguiztzu Oregik nahi bezala) cf. esate baterako GS 28 Oguei ta amairu urte / pena andiz beteac/ emango ditzu avec./ ondo gordetzeac. (29) Cf. 25. oharra; bizk. egiguzuz eta egidazuz genituzke, bizk!lren ezau.. garria ez bait da z pluralgiletzat izatea baizik eta z hori (cf. di-z..ki-o eta deu-tso-z) bukaeran Jartzea. . (29 bis) Frogak prestatzen ari naizen gip. zab. ari buruzko lanerako uzten ditut. .diikio» eta beste bait ditu 31. Baditugu azken hauen kideak gure testuan ere:-13 ciauzcan «zizkion», 2 diauzcu «dizkigu», 11 diau1.-, tan «dizkidan», 11 diauzten «dizkidaten»; areago, horiek dira * edu,nen 'nork-nori-zer pluraleko forma bakarrak, 6 ciozcala baten alboan, -zki-dun formarik agertzen ere ez delarik. Egoera bera aurkitzen dugu MIan eta Lasarteko bertsoetan 32 eta -rauz-formak ematen dira are Ernialdeko IRren eta Oikiako Agirreren dotririetan 33.historiaurretik beste zenbait euskalkirekin batean gorde duen ezaugarria da eta horrela azaldu beharra du datuak -aurreiritziak kausa direlarik-ahantzi eta estali (31) Zerrenda osoa nahi duenak ik. beza 26. oharreko Oregiren lanae (32) Satrustegiren edizioa IKER-2.ean. , (33) Ez aldiz ZD eta GPren azpieuskalkietan Baherrek (98. or.) erakutsi bezala Gipuzkoaren mendebaleko zenbait herritan datibozko adizkietan ez bait dira pluraleko formak erabiltzen. Berriz gaude hemen ere bizk.ren eta gip.ren aldameneko zenbait azpieuskalkik batera duten ezaugarri baten aurrean. Zorigaitzez -eta areago araberaten zati bat (cf. Gamiz) ere besteekin batera doala dirudienez gero-bereizkuntzak interesgarriago iruditurik edo moeta honetako isoglosak behar baino ezezagunago dira. (34) Gogora bedi azpieuskalki honetan a~ej 1~l(Klematen dela. (35) Diztan, dizkun eta antzeko formak azal daitezke halaber di-z-dan J di-z-gun etab. bezala (Cf. Mutriku eta EIgoibarko diguz, dioz, eta gorago ikusi egizkuzu, egiztazu); alabaina forma errenkada horrek eta Larramendiren (&lt;&lt;Aqui en Azpeitia y Azcoitia, 'haUo una terminaci6n verbal, y es dirautzat, dirauzquit, por diozcat, diauzcat, dizquit, diauzquit,· pero no las siguen en todas las transiciones del verbo» Hiztegia XXVI) lekukotasunak testukoazalpen hori hobestera narama. Markatzekoa da, bidenabar, Larramendik orokorragotzat dituen adizkien artean -rau-(eta are -rauzki-) eredukoak ere badirela berak proposatu ekialdeko -zki-eredukoen alboan. nahi ez dituen ikertzaileak; guztiz zilegi eta beharrezko ere izanik hauta beharra literatur hizkuntza edo euskalki bat eraikitzean, onartuezina da, ordea, eraikuntza hori hizkuntza edo· euskalki osoarekin eta bere denbora eta lurralde hedadura osoarekin nahastea eta hartzat ematea hizkuntzalaritzan. Bidenabar,' eta ikertu beharrezkoa litzateke Bonaparte eta Azkuek izan dezaketen erantzukizuna euskalkiak ze"rbait itxi eta aldaezintzat jotzeko. ohituran J baiezta daiteke egun beren artean hain lam (omen) diren ezberdintasunak ixikitzen eta ahultzen ez direla gehiegi saiatu ez bizkaitarrak eta ez gipuzkoarrak, bientzat usu «bakoitzarena» «beste(ar)ena ez dena» izan dela pentsa bait daiteke 36. (36) Nahiz eta testuan ene ustez garbi utzi zein adieratan darabildan «hipergipuzkera» delakoa, ohartu nahi dut ez ditudala ahanzten orren eta «hiperbizkaiera» delakoaren arteko ezberdintasunak, nabarmenak bait dira kroner logia, erritmu eta baita ondorioetan ere. Markatu nahi dut ez naizela hemen literatur euskalkien eraikuntzaz zuzenki ari (aIde horretatik ez da nolabait «hiper-» ez denik guztiek bait dute hautatu eta bateratu beharra) baizik eta deskribaketa sinkroniko nahiz diakronikoan eriden uste ditudan aurreiritzi batzuei buruz; nolanahi ere ez dut uste esan daitekenik bigarrenak lehendabizikoan eraginik ez duela izan. PS. «auxiliar bizkaino» deitzen du Azkuek egin (Verbo Guipuzkoano 144 et passim) nahiz eta berak aitortu" Oiartzun eta Amezketa kanpo soilik horren formak bildu zituela nork-zerren paradigmetan eta ez «benetan gipuzkerazko» (&lt;&lt;su propio auxiliar», ibidem) omen den *ezanenak. Irizkide du Yon Etxaide-Itharte ere: «Bizkaian ez da aditz.. erro hau erabiltzen, inoiz erabiltzen baldin bazen ere eta Gipuzkoan ere ia galdurik dago datibotan, bere ordez Bizkaiko «egi» aditz-erroa sartu delarik, dirudienez «egin» aditzetik hartuta»; ik. «(e)za aditz..erroa datiboko aditz~joko etan autoretan zehar)} Euskera XXIX (1984, 2) 601-730; aipamena 601. orrian. Ene ustez, bada garaia «gipuzkera}} edo «bizkaiera» berezko duten adieran erabiltzen hasteko, hots, «historikoki bizk. edo(eta) gip.zko testu eta hizk~ retan agertu ezaugarriak}}. Hortaz Azkuek eta Etxaidek berek' ematen di.. tuzten datuek ezinago garbi dioskute gip.zko nork-nori-zerren form~k egini dagozkiola gehienbat eta horrela ezagutu beharra dago. P.S.</figDesc><table><row><cell>) tl~.</cell></row><row><cell>tetzen duen beste testuren bat; Barrutiaren orijinaleko deu (18) errata da zalantzarik gabe(</cell></row><row><cell>24)' Ct Ondarra aip. lekuan.</cell></row><row><cell>(25) Ik. K. Mitxelena;'</cell></row></table><note>(12) Ik. ASJU XVI (1982), 110. or.8*(15) Berak konpletiboetan dio.-(19) Ik. «Lengua comun y dialectos vascos», ASJU XVII (1981), 30G.or.(20) Ik. . «Guipuzcoano y vasco», BAP '1960~-23~238.or.· ' : ' "balkundeanlerak OAen: «ikus ditekenez, gipuzkerak * ezanen bidez ematen dituanak Otxoa-Arinek. bi eratan darabiItzi: Aditz-gai bakardunak gehien-gehienetan bizkaierak bezala eginekin. .. eta aditz-gai as- karra daukatenak berriz, behin ere hutsik egiteke, * ezanekin»; ZD eta" ASan erregelaren bigarren partean .«hutsen» bat aurkitu arren 28 badirudi hori zela joera orokorra hego-mendebaleko gi- puzkera zaharrean. Are urrutiago joan gaitezke: nork-nori-zeren pluralean soilik eginen formak aurkitzen ditugu 29; cf. JR. 3,24 egiuzcutzu, OA 1 eguizcutzu, 63 eguiztatzu, 62 eguiztazu, ,ZD la eguizcuzu, askoz gehiago (0/0 90?) direla singularrean ere 29bis.(30) «Guipuzcoano y vasco») 237-238.or.«• , Orain artekoetan [deban. . debe eta, gisa' hortakoez ari da] aditza bizkaieraruntz lerratzen bazan ere hona hemen erabat sortaldera begira jartzen gaituzten zenbait flesio idazten du Oregik J «hura aditz-gaidunetan giputz-flesioak eman dizkigu (diot, diork .. .), haiek-dunetan berriz ra-dunak dakartzi»ela azaltzeko. Alabaina, dizten «dizkida(te)n» « diuztan 34, cf. IR 68 diuztala, &lt; diauztan AS 11, &lt; dirauztan, OA 52) oraindik ere era- biltzen da Azkoitia eta Azp~itian, horren etorkiaren bila ekialde- rantz urrutiegi joan beharrik izateko 35.Argi dago dio-eta dirauz-'formak batera izateak suposatzen duen polimorfismoa (egin eta *ezan laguntzailean bezala) ez datr rela gip. zaharrean -eta egungo'an, mantentzen dituen neurrian- inongo kanpoko eraginetik. Bere berezko zuen (eta du), aitzineusk aratik edota, bederen, euskararen«Hipergipuzk era}) edo, agian hobe, «semi~gipuzkera»ri lotu zenbait arazotaz aritu naiz aurki argitaratuko diren E.H.U.ko Udako Euskal Ikastaroetako hitzaldi ba- tean ere.4. LARRAMENDI AS..AREN EGILE.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>ko-1 bit eta, bestetik haietan parte hartu pertsonaiei egin galderetan eta sermolariak galdera horiei eman ihardespenetan testuaren egitura nagusia oinarritzea lortzen da. E~taquit ,nolq. dedan hitz oec esa-teeD biotz~c:~ztigot hizcunde' pni jarraitu na~g~eiago (13).' . bada,esango ,dit narbait~c, ausaz Virgiiia quejatu zan ifioiz... Eguia da, Euangelioac eztigu ecer esaten: banabeifi iracurri neuan... (13). dramatikotasuna ematen dioten figurae -sententiae hauek baino interesgarriago zait hemen figura'e elo'Cutionis. delakoak ukitzea, haien bitartez saiatzen bait da oratora recte diceretik be-ne (1 bis) 'Cf. Quint. 4.2. 123 Credibilis. rerum imago~quae velut in rem praesentem perducere audientes videtur, apud Lausberg Manual de Retorica~Madrid 1984, 11 225~' ... (2) Hots. norbaiti esan zitzakeen baina ez zituen gauzak ahotan jartzea, horrel~bere izaera edo asmoak hobeki azaltzeko; ik. Lausberg Ope cit. 11 § 820 eta hur.</figDesc><table><row><cell cols="4">AIdera gaquizquion bada gurutzeari. ta Maria Virgifiari. Baiia cer</cell></row><row><cell cols="4">da hori. Virgifia guciz 'santea? cer -'esan' nai di-gu zure 'aurpeguiera</cell></row><row><cell>damugarri. orrec? (3).</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">Entzulegoari egin deien (Icusi daguigun, Adanen humeac (2))</cell></row><row><cell cols="4">eta zuzenean ihardespenik espero ez duten galderen(interrogatio)</cell></row><row><cell cols="3">alboan sermocinatioak 2 eta subiectioak 3 ere usu 'darabiltza:</cell></row><row><cell cols="4">.. -Cer esaten diozu? Aoaz isillic dago, bafia biotzez,' ta bien</cell></row><row><cell cols="3">f!.rteco hizcunderen batean,. onela hitzeguin ceguiquion (7).</cell><cell>'</cell></row><row><cell>'</cell><cell>'</cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="4">-Eta cer da au, ezpada adierazo'tzea, atseguin dezuela Chris-</cell></row><row><cell cols="4">to g~re Jauna illic icustea:. badio'zue,' ondo dagocala, il. dedilla, nai badeu, ala nai· dezuela, ta naiz eztanda daguiela (l~).·</cell></row><row><cell cols="4">,~er da au, esango -dit norbaitec, Virgiiiaorrec icenic ezteu,</cell></row><row><cell cols="2">beiii bederic aitatzecD? eranzungo-diot... .(2).</cell><cell></cell></row><row><cell>Baina</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>. . .. .." -Cergatic, bada, deitzen eztiozu zeure ama? ausaz lotsa cera alaco amagandic jaio izateaz?-Berriz ere .esango lioque amac semea:ri, riorc· nizas contu iduquico deu?, nore zait~co ntiu ni? (15).."er</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Hegoaldeko idazle ezagunen artean ezer alderatzekotan, sai-Iik Larramendiren San Agustiiien Doanditzako 6 estiloa datorkit burura. Urrutiegi ninderamakeen hi sermoion era honetako gon.. baraketa irakurlearen esku utziaz, ASan ematen diren zenbait berb Agur. Agur graciaz betea itzultzen da testuan Ave gratia plena (4). Xehetasun honek lehendabizikoan pentsa baino garran.. tzia gehiago izan dezake, oker ez banago, testu hau bait da lehena Hegoaldean formula hau erabiltzen; beranduago Kardaberatzek ez darabil oraindik bere biz.zko Asteteail (ik. o. C. I 400)8, ez eta Mikelestorenak bere Cerura...n 9, ez Aguirre Oikiakoak, Larizek, Olaetxeak eta De la Quadrak beren dotrinetan 10; eta 1864ean ere ez bide zen' forma arrunta, J. Urkixok erakutsi zuen bezala 11 urte horretan Gasteizko apezpikuak agur mariyaren ordez ave mariya dotrina baten lehen orrian ezar zedila agindu bait zuen. ' Badakigu, aldiz, Larramendik 080 begiko zuela hitz hau: Hiztegi Hirukoitzean s.v. salve «10 mismo que Ave» agur eta «oraci6n de la Salve» agurra, Salbea ditugu; Euskara-Gaztelera hiztegian ere agur ladios, Dios te guarde, «te salve», Agur Maria «Ave Maria»; baina Gandarari egin gutuna dugu argiena: (6) Ik. Euskal Erria 1885,. 161 eta hur. Ene ustez Axularren irakurketak Larramendiren idaikeran izan zuen eraginik; gogora soilik S.Ag. en Doanditzako Beste ichaso orri paratu zionean Jainkoak ondarrean bere marra ta esia ...Ordea San Agustinen argi ichasoari etzion Jainkoak ipini muga-arririk ez eta ubaztarririk (195). Axularren estiloaz ik. J. A. Letamendiaren «Equivalencias lexicas vasco-latinas en el Gero de Axular», ASJU XV (1981) batez ere 230-1 or. Ave, Domine Gandara et Domino Gandara, salutem. Agur eder hauda latifiezco Ave, Sa.lve, Vale oyei dagotena, eta euskaldun geienac eztazautena. Espafiarrac, Francesac, italiarrae beren hizcuntzae dituzte, latifietik jalquiac, eta ala ere eztute hitzie Ave, Salve, Vale ondo esateco danie... Ave gratia plena, Agur graciaz betea, gure beeo errietan esaten dan bezala, eta Franciaco euscal.. dunetan ere bai.~. 12.. Ave Maria. Agur Maria: / Ave Maria graciaz betea... agertzen zaigu hor, baina Altunak bere edizioan markatzen duenez (11. or., 1.ko oharra) .«Agur Maria ha. . . Se~oian soilik iparraldeko eta ekialdeko euskalkietan erabili ohi ziren hitzak idoro daitezke: bezanbat, mo'kadera, etsaigo. Ezaguna da Larramendik zuen hango idazleenganako zaletasuna eta zenbat goraipatzen eta erabiltzen dituen hiztegian 14. Hain zuzen ere, gip.ko testuak bi garai ezberdinetan bana daitezke arazo (227. or.), ichi itzatzu beintzat neregandu nadiii (ibidem), AS 15eko ceregandu dituzunac eta, berriz, S. A.en Doanditzako (ibidem) zeregandu nai zenduke? ASan ematen' diren zenbait hitz Larramendik asmatuak edota soilik berak lehen iturrl bezala erabiliak dira: ) abarr.akitu.~Azkuek «(AN, G-and., R-uzt.) destrozar» dakar eta «BN-ald-s, G-and., 'L-ain» dela: dio bere aldaera abarrikatu. Beren ezur gucietan ab,arraquituac, zatitude... li~zateke Hiztegi Hirukoitzean oinarritzen et den hitz honeri lehen' lekukotasuna.. zur, gozo, guciaquicoa, ta ceru gucien miraria (6). Hitz . han ez da agertzen Azkuerengan ez eta (argitaratutako) eraskinetan ere, asmatzailearen eskua erraz asmatzen bait zen. DRAEk guziokiko dakar A. J. I. Aranaren· pasarte batetik aterea: Eleiza katoliko edo guziokiko'aren (Loyolako 17). Ez dut uste gehlegi luzatu beharrik ,dagoenik, Aranari buruz zerbait ezagutu ezkero, bere lekukotasuna ez dela askea baina Larramendirengandik mailebatua (s.v. universal eta hurrengoak)' erakusteko. AS atetiko hitz honen agerraldirik zaharrenak San Agustinen Doanditzan agertzen 'dira eta guztietan guzierakorekin 15 elkarturik (15) Ik. Hiztegi Hirukoitzean s.v. «cath6lico, quiere dezir universal» eta eratorrietan eta euskara-gaztelera hiztegian (240. or. P. Altunaren edizioan). formula 'bat osatuko bait lute:' Ez da iiioiz ikusi... argi guziakikoa eta guzierakoa danik -(3), ]ilkin' bezate izan"dala"munduan 'argi ,bat guziekikoa eta gu'zierako:a (3), argi batguziekikoa eta guzierakoa geren adiunetik kanpora (3), beraz San Agustiii ·da argi guziekikoa eta guzierakoa, beste argi guztien gaya eta jayotza (11), Ark badu argi bat ·guziekikoa eta guzierakoa (15). ) . hizkunde: Eztaquit nola dedan hitz oec' esateco biotzic; eztigot hizcunde oni jarraitu nai gueiago (13), Aaaz isillic dago, bafia biotzez, ta bien arteco hizcunderen ,batean, onela hitzeguin ceguiquion (7). Azkuek «(G, An.) lenguaje» dakar, ·gip.tasun horri bunizko xehetasun gehiago gabe; nolanahi ere Anibarro (Voces Basconga'das s.v. «idioma») ez bide da etorkizko iturria baina Larramendiren (ibidem) zordun, bere' hiztegiaren zati handi batean legez; Voces ezagutzen duenak badaki ez dela kasu bakarra, «g.» batek soilik Larramendiren hiztegitik hartua dagoela esan nahi duen~. Larramendiren obretan aurkitzen-ditut hizkunderen lehen lekukotasunak: Guiputzean hizcunde ho'riec? (Carografia 153), Gure eusquera ederrd lembicico hizcuntzetatic dec, draco ,]aincodc maneatu ta isuri cituen dyetatic, ez beste.· hizcundeen ndspillatic sortua {Hiztegia CXCII).,' hoY dabilzdn hizcundeen ndspillai (Mend ibl.:lruri egin gutuna 278), Beste bdtzuec dituzu, gure Eusqueran nai ez .luqueenac beste hizcunde·etatic ..hizcho bdtere, (id, 279), (San Agustinen Doanditza, 226) Au Jaungoikoaren izkundea! (id, 279) 1 Eusquerari erachi zdizca Gaztelaniatic, Latinetic ed6 beste hitzcundeetatic hitz asc6 (id, 227), Ez eta obeagorik a'dituko ere, biziago, gozoago eta 'amorezko itz,kundean andiagorik (id.). Soilik ge.. roago -eta bere eraginez-aurki daiteke hitzberri han Karda-, beratz (Euskeraren berri onean, adibidez) eta besterengan. ) beardartezko: (3), 'Oi' eta atera al baneguiz [izatrak]' beren lecutic, Seiiora oni bea'rdanezco' co'roe bat eguiteco! Azkuek, ez dakar bere, hiztegian, bai aldiz DRAEk· '(«debido, ,necesario»), baina Larramendirert· Mendibururi 'egin s~rrera -gutuneko exenplu bakarrarekin: hitzera ona, beardanezcoacein dan, eztezu dyetan aurquituco (280). Ez dut HiitegiHiru'koitzean aurkitzea lortulo (G, ...) devoci6n. En esta segunda acepci6n se ,usa mucho entre, predicadores» dio. Ez bide zuen azken honetan gutxi lagun~uko horrela azaltzea 1745eko hiztegian~. Lehendabiziko lekukotasunak hiztegiaren egilearen testuetakoak dira: San Casimiro'ren' Virgiiiarequico jaiera, 'hizqueta eta erregu biguiiez betea; Egunoro ... (S. Kas.ren orazioa), Jdincoac .emdn ezpacizun Jesusen bihotzarequico dez,un jayerd Erants bedi, gutxienez, «dependencia»; beargaya' ageitzeil da euska.. ra gaztelera hiztegian (174.or.) ere. , ain view, ta sutua (Mendibururi egin gutuna, 227), Erein dezu Jesusen bihotzarequico jayerd Euscalerrietan (id, 280), landatu dezun amodioa, fa jayerd,' gueituaz., .anditudz, ta sutudz joango :da (id, 281).</figDesc><table><row><cell>(4) Figurae sententiae delakoek ere lagun dezakete horretan, noski, nahiz eta neurri txikiagoan' eta azterketa finagoen ondoren, ez bait dute idazlearen nortasuna besteek bezain erraz salatzen. (5) Paralelismoek ere hauekin bat datoz (izarrez burua, illarguiaz onac, ta gorputz guciti eguzquiaZ janci ta ederturic (3), Miia gueldi ta isil, ezpaiiac ichiric, beguiac argui bague, colorea ubel, b,urua zulaturic, ofiescuac josiric, bzicarra bostorzaturic, besaburuac lauridiquituric ta gorputz gucia zatituric (7), exalean joko sintaktikotzat aurkezten diren arren. Ohartzekoa da, Kar-daberatz eta besterekin gonbaratzeko, edoren bitartezko sinonimia (catauac edo illoea (17) soilik behin ematen dela. aren azterketara mugatuko naiz segidan, beren adierazkortasuna 4) Ibon Sarasolak (Hauta-Lanerako Euskal Hiztegia," s.v.) «(*1745, dela media, aski bait dut 'ene helburua betetzeko. ,Larramendik hain gogoko zituen etimologi jokoen harnean kokatzen den aimbat da, «Maria» edo «itsaso mina» (2) kanpo 7, sermoiko hainbat hitzek erakusten digu andoaindarraren egile.. tasuna: 1) eta «Erretorika klasikoaren eragina Axu1arren aipamenen itzulpenetan», Eus-kera 1977, 157 167. (7) Eta cf. «Mariac» esan nai deu &lt;dtsaso n1ina» (4) eta «en tierras an-chas en 10 que es hoy Andalucfa) (Sobre 10s Fueros 136, argitaratzailearen oharrarekin) . (8) Gero ere badirudi beti Ave Maria darabilela. (9) Urtegabeko ale bat darabilt; bibliografi xehetasunetarako ik. J. Bil-(10) Badarabil, aldiz, maisuari eta honekin iparraldeko tradizioari, (ik. beherago) eta (cf. «Larramendiren hiztegigintzaren inguruan») hurbilagotik gutunean erakutsi legez. (14) Ez du ahazten biz.a ere hiztegian, gramatikan eta Gandarari. egin baoren Eusko Bibliographia' eta hor aipatu A. Berriotxoaren lanak. Larramendik berba hau beste erdarazkoaren ordez sartzel(Q zeukan grinarekin bukatzek.o aipagarria iruditzen zait Mendibu-ruren dotrinaren itzulpenarekin gertatua; nek bestek idatzia dirudi, baina ez, dago garbi». Ausartegi ote da peritsatzea hemen ere aldatu (gehitu) duen eskua -Altunak berak beste hainbat pasartetan zuhurki markatu bezala--:-Larramendi-rena dela? 13. 2) honetaz: 1) Iparraldeko hitzik erabiltzen ez dutenak (Larramendi aurrekoak ora) eta 2) Iparraldeko hitzak (noiz edo behin, behar dituztenean, hango ereduren bati jarraikitzen zaizkionean...) era-biltzen dituztenak (Larramendi eta honen «segizioko» zenbait). 3) Norgana. Cer eguingo det bada, edo norganaco naiz? Ba-daquit guero ere norgana (4). Ez dut aurreko testuetan aldera dakioken formarik eriden~soilik Larramendi beraren San Agusti-. nen Doanditzako ken ditzadala zugandik nere begiak? Ordea nQra-tuko ditut? (12) Ez dut orain hitz honi buruzko pasartearen gainerakoa hemen ematerik baina erraz aurki daiteke (eta gustora irakurri) BAP 1966 161ean. «Franciaco euscaldunen» artean jadanik Harizmendik (1658, Vinsonen edizioa-ren Hordagoko facsimilean 3. or.) Agur Maria cerutic... dUe 1783) G.g.er.» definitzen du, hots, «gaur gutxi erabilia, 1745ean lehendabizikoz hiztegi batean (Larramendirenean) eta gero 1783an testu batean (Lizarraga Elkanokorenean) agertzen ,dela». Oso esan-gilratsua iruditzen zait «G-And[oain]» izatea eta' 'Larramen'direll hiztegian agertzea, ia seguruenik Lizarragaren lekukotasuna haren-gan oinarritzen bait da; AS 9 b) mindun. Epaqui al banegui gueure Ama mindun oni man-turic ederrena! Orrela egon bear deu V irginaric go,zolena, mifiez, damu'z, ezpataz ene biotza "josiric? (3), Mariaren atsekabeak, kon-tatu ondoren. Azkueren bi esannahietatik (1. 0 «resentido», 2.°«ator-mentado») bigarrena egokitzen zaio ASko testuinguruari. Hemen ere baliteke Azkuek dakarren Duvoisinen lekukotasttna bigarren eskukoa" izatea eta azken finean Larramendiri mailebatua (s.v. doliente); Azkuek «resentido» itzuli arren ez litzateke istilu han-dirik itzulpenaren aldetik (gogoa bethi 'mindun geldit-u)." H:egoal-deko lekukotasun iaharrena -eta bakarra 1745 arte-Artekoa dugu: Cegocan gustu' bati (etzan· mindun) «s610 a un gusto aspir6 (y era buen gusto)&gt;&gt; (391-392. or.). c) guziakiko. [Semeak] guciaquicoac ta mundu guciaren cho-ragarri diranean (5), gazteric liranena, doaifiic andienecoa, cintzo, teue nizaz caso'ric eguiten, ta cer contu besteac eguingo' deue nizaz? (15). Azkuek malmetidu (B-ond.) 16~malm~titu (AN, Liz.~G-gab) «apurarse» dakar baina bai Lizarragaren eta bai Azkuek aipatzen duen Lardizabalen iturria ezaguna bide dugu: HiztegiHirukoitzeko «(Hazer) casode algo». ASaz kanpo, hemen ere ezagutzen dudan hitz honen lehen agerraldia Larra:mendiren testu batean aurkitzen da, Mendibururi egin gutunean: Bed,ereco erguelqueria! ,Etzaiteala zu malmeti. g) beargai: Cein da latz eta' gogor nere egungo beargaya! Ecin hitzic eguin dtiguiquet graciac ezpadit laguntzen (4)~Azkuek ez dakar hitz hau baina bai~nahiz eta «(B-ofi), ingerencia» 17 'bezala horren aldaera den beargei; DRAEk «oficio» eta «labor,' asunto, negocio» itzultzen du 18 bietan Larramendiren hiztegian oinarritu-rik eta ondoren Kardaberatz, Arrue, Mendiburu -eta Gerrikoren exenpluak -eransten ditu 19. USU darabil Larramendik hitz hau bere euskarazko idazkietan: Obeco nuqueala ichegui bearguai gora-goren ta ederragoren bati (Corografia, 300), El aquio; hitzoncia, beargai char dioean horri, fa ara ni ichechico nacheoc prestua-goari (ibidem), ain dec beargai hau andi, larria (ibidem), aId oi dd-rabilzu, aifi aisa ta ito-baguet., beste escu-drteco beargai errdzen bat baliz bezala (Mendibururi ·egin gutuna, 277), Zer dute, bada, begi oyek, alako beargayak Jainkoari ematen eta aiii beragandik kanpo'ratzen dutenak? (8. Agustinen doanditza, 226), Beraren jai ta beargaill:c pozic 'gogora itzazu (S. Kasimiroren orazioa). h) jaiera: Cein dira guichi Virgiiiaren doloreaz contu eguiten deueenac? Cein guichi doloreen amagana 'beren jaiera deueenac? 'yaquintsu, d) malmetitu:' Ceregandu dituzunac, eztira malmetitzen, ez-(14). Azkuek «I (G-and) inclinaci6n, -2. (17) Horrela~antentzen du DRAEk baina Zuk eztaukazu emen beargei-rik (P'! Seg.) berdin itzul daiteke «labor, asunto, negocio» bezala ere (ik. beherago). -, (13) Ik. Idazlan argitaragabeei (Euskararen Lekukoak 1982) jarri hitzau.. rreko LVII. or. (18) "</cell></row><row><cell>lotu zen Ubillosek.</cell></row></table><note>(11) Ik. «Prohibici6n de la palabra agur en un catecismo guipuzcoano», RIEV XXV (1934) 526. or., .ae(16) Agian Txomin Agirrerengan irakurria?f0(19) Gehi bekie lehendabiziko agerraldien artean Aimbeste beargairequin «si teniendo tanto que hacer» (Borracho Burlado 15).(20) Eta baita euskara-gaztelera hiztegian ere' (251.-or~).hari</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>noluio: consolari, quia non sunt22.  Nolaco damu ta naigabeac izango cituan beraz gueure Aina doloreenac, icusi ceuanean campoetaco Ioraa, Jesus Nazaretarra, bere errayetaco semea illic, ta igarturic? EIias, Profeten artean animo andieneco arc, bici ere nai etzeuan, icusi cituenean deseguifiic arrizco altareac, ta illic beste Jaincoaren Profetac, sufficit mihi Domine, tolle animam meam23.  Virgifiac (9) icusi ceuan illic Profeten erreguea, ta banaturic J aungoico biciaren altarea, cefiean ofrecitu zan hoIocaustoric oilena, ta santuena. Icusi' ceuan gurutzean, ta guero bere besoetan, nor, edo nola icusi ote ceuan? Pensaezazue astiro urriquimenduac; 24. Esan ditugunetan ezta aguiri Virgifiaren doloreen anza deuanic, similis sicut dolor meu. Billa daguigun albadegu beste lecutan.Gogora ditzagun, ifion edo, aditu, edo iracurri ditugun Martyreen tormentuac: ceifi aun,diac aec, ceifi gogorrac, ceifi izugarriac: batzuec buru-baguetuac, besteac elorri aranzetan arrastatuac: batzuec azotez mallatuac, besteacberun urtu gorian irabiatuac: batzuee surtan erre quisealduac, besteae putzu izoztuetan itoae: batzuec laurguituae 25, besteac erdiratuae: batzuee lauridiquituac, besteae beren ezur gucietan abarraquituae26,.  zatituac; eta ecin conta lequizquean beste eriotza mota aseo. Bada martyrio orreee gucioc dacareiten dolore gueiac igaro-cituan Virgifiac bere biotzean. Biotz arc sentitzen ditu, ezpataz josiric balego bezalaco doloreac: biotz arc sentitzen ditu, puisca chiquitan ebaquit21en baleue bezalaco doloreac: biotz arc sentitzen ditu, beron urtu gorian irabiatzen baleue bezalaco doloreac: ta onela beste gafieraco guztiac. Baiia ala ere ezteue Virgiiiaren doloreen anzic, eeer ez bat dirade aen aldean. Eztiot guezurric, ezpada santuac' esaten deueena, quidquid crudelitatis inflictum est cO'rporibus martyrum, leve fuit, aut potius, nihil comparatione, tuae passionis 11. Eta 28 dolore (10) etzetlan izandu. Non est qui consoletur eam ex omnibus charis eius29,   esaten deu Jeremiasec, ezta consola daguiqueanic Virgina, ez eta bere maite gucien artean. Ez guri orrelacoric esan Jeremias: ezta izango Juduen -artean, orreec dira etsai gogor ezaguera baguecoac: _ bafia eztala iiior ere Virgiiia consola daguiqueanic, are bere adisquide, bere aide, bere maite gucietatic, ex o'mnibus charis eius? Ezta sinistaquizuna. Ezperen Aita Eternoa, arren zeuc ere consolatzen 29 bis eztezu zeure alaba maitea! ez, ez; berariaz laga deu eroria, ta egun gucian damuz ta mifiez azpiratua, po'suit me desolatum, tota die maero're confectam<ref type="bibr" target="#b9">30</ref>. Espiritu consolagarria, arren zeuc ere ez, eztezu. zeuc ere zeure ain biotzeeoa dezun esposea consolatzen? Di eta mifiaren portitza! berariaz ezcutatu zaca, ta urruti chitez igues eguindio, longe factus est a me consolator 31. Edolaric consolatuco al deu bere seme alboan deuanac: ez eta hori ere, aurqui esango dedan bezala. Nombait ala beareo cenduen ama penatua, ez bestetan, ezpada uts utsic zeure negarretan arquitu gozagarri pisearenbat. Bana cer diot? Santu ascoc diotenez, ceift ere dan, pisca gozagarri hori, UCa-tu citzacan Virgifiari. Beste damuz, ta mlnez daudenac, negar eguiteaz arintzen oi deue beren biotzetaco pisu itogarria: bafia Virgifiari quendu citzacola, dioe, are atseguin chiqui au, argan eguia izan cedin, omnia flumina intrant in mare, et mare, non redundant 32, ibai guciac itsasoan sartzen dirala, ta itsasoac ezteuala gafiez eguiten. Virgifia santearen biotzean sartzen (ll) dira dolore, damu, atsecabe, mifi gucien ibayac: oi eta au mifiez betericaco itsaso neurri baguea! eguizu bada negar, ama santea, biotza cerbait ustutzeco, piSll itogarri hori arintzeco, zeure anima piscacho bat bederic lasaitzeco: bafia mare non redundant, eztie eman nai orrelaco pozic. Edolaric gueuc daguigun negar, gueure ama santea gozatz'eco: daguigun gueure culpa itsusiacgatic, cefiac. Virgifiariematen diauzten -naibagneric andienac. Eguizue negar, guizonac, ecusteaz andraric eder preciatuena, alaco mifiez anno eguifia. Eguizue, emacumeac, beste emacume bat onela icusteaz; bai aldaquizue, zeuen gucien honragarria dala. Negar eguizue, amCl:c, onela icusteaz amaric onena. Eguizue, alargunac, mun· duan izandu dan alargunic tristeena icusteaz. Eguizue, justuac, padecitzen dacusutenean anima bat pecatuaren itzalic ere izan ezteuana. Eguizue, pecatariac, icusteaz zeuen ama, ta bitarteco izango dana. Daguidan nic, ere negar, naizanean gucien artean aundiena, alaco obligacioz, aimbeste eguin diauztan ontasunez, ofenditu dedanean neure Jaungoicoa aifi maiz, ta aifi itsusqui. Bay, ama santea, negar egtlin nai det, jaquifiez, cerbait gozatuco dizudala bioz samindu hori. Isuri eguizu neure beguietara zeure itsaso orretatic negarrezco erreten bat, eraguin daguion negar neure biotz oni, ta are odola salterazo daguion ugari. Consueloric ez arquitze onec, beste guciac baiio gueiago, nere iritzian, minberaatu ceuan Virgifiaren biotza: (12) argatic etzitzacan bestezaz quejatu bere semeari bere dolore gucien artean. Cer bada esango dit norbaitec? Ausaz Virgifia quejatu zan ifioiz ere passioco demporan? Etzan egondu isiltasunic ichien, ta aundienean? Eguhi da: Euangelioac eztigu ecer esaten: bafiabeifi iracurri neuan, Eutimion, ta Metafrasten gauza bat, arrezquero nere biotza chitez uquitzen didana. Dioe bada, ecen gurutze-ondoan cegoala Virgifia, ta hitzic eguiten etzigola semeac, urrago joan ta assi citzacala bere, odola cerioten oift santuac, mufieguiten, eta esan cigola, quid haec sunt 0 Domine Deus? loquere aliquid modicum, ad tuam matrem recreandam... quis mei curam geret ac defendet? Cer da (32) L.A. Eccles.v. au, nere Jauna ta Jaungoicoa? cer pena dira oec, nere semea? esan eguidazu cerbait, hizcho batbederic,zeure' ama gozatzeco ta consolatzeco: norc nizaz contu iduquico den, eta zeu'il ezquero, nore ni zaituco nau? Cer da hori, diot neuc ere,· Virgiiia santea? escatu eguiozu beste gauzaric: eta nai eztezunean~Juduac onda daguitzan 33, cergatic ceraden us6 beazunic baguecoa, ta eztagocan zeure biotzari escari gogorric, escatu eguiozu edolaric, atera zaguitzala alaco min, damu} dolore aundietatic. Bafia hizcho batbaicican, ez? Ez nai deu, ta ez escatzen digo gueiago, loquere aliquid modicum. al digo bada alaco seme batec escari chiqui hori. Adi daguigun, cer eranzutendigon: mulier, ecce filius tuus 34, emacurnea, orra zeure semea. Oi eta amaren errayac, .alaco eranzuera aditu ceueenac! (13) 0 bone Jesu, erruquiz ta deadarrez dio emen San Chrisostomoc, 0 Jesus ona, ezteu beste icenic, ez beste icengoitiric andre doloreetaco orrec? hizcho bat escatu dizu, ta eranzuten diozu aifi latz ta garratz? quid tarn dure loqueris? alaco amodioz, alaco humildadez escatzeac mereci ote deu tratamentu gogor hori? quid matrem tuam crubuisti, quae, te tarn dulciter nutrivit tarn dulciter laetavit? Andre hori da zeure ama,' aifi ondo aci cinduena, ain gozo bere bularrez bazcatu cinduena: cergatic bada deitzen eztiozu zeure ama?, ausaz lotsa cera alaco amagandic jaio izateaz? 35. Eztaquit, nola dedan hitz oec esateco biotzic: eztigot hizcunde oni jarraitu nai, gueiago. Etzion gaitzez ala hitze.. guin semeac amari, ezpada onez ta amodioz: cergatic ce amaren icenaz aunditu ta berrituco ciauzcan bere mifiac, damuac, ta .doloreac; ides facam esse arbitrer, dio santuac, ne materno nomina matri dolorem amplius excitauit. nizaz con~u iduquico deu? esan cion Virgifiac; eta eranzun cion semeac, ecce filius tuus, 'San Jua;ni cegocala, ta argan gueroi gucioi, orra non dezun zeure semea,~uzas .contu iduqui ta zaituco zaituena. Vsteco dezue~~itz oequ.in gozatu zala. Virgifia cerbait? ez bada, dio San Bemardoc, bai mindu ceueen bi auco 'ezpata b~tec .bano gueiago, an non, tibi plusquam ,gladius sermo ille, ecce filius tuus? 0 nolaco ordafia ematen zacan Virgifiari, did santuac! ematen zaca Zeb~deoarena Jaungoico baten semearen (33) . . .n borroi baten gainean. (34) L.A. loan. 19. (35) Zerbait (. . .tzeaz?) borratu eta gainean jarria.,</figDesc><table><row><cell>(8) ditU2U? Cergatic dizute garrot6, ta etsaigo ain aundia? 0 emen</cell></row><row><cell>ceraten aingueruac, beguira nolacoa dagoan zeuen' criatzallea: aita</cell></row><row><cell>eternoa, ona emen zeure semea ilIic, edo aIde aIdean, zeuri obe-</cell></row><row><cell>ditzeagatic. Guizonac, burnizcoac ezpacerate, emacumeac, erru-</cell></row><row><cell>quiric badezute, beguirezazue noIa dagoan zeuec irabazteagatic,</cell></row><row><cell>infemutic ateratzeagatic, cerura eramateagatic. Icusi ezazue, edo-</cell></row><row><cell>laric neuri mesede eguiteagatic ote dan ifion, ta ifiolaz ere neure</cell></row><row><cell>dolorea bezalacoric, attendite, et videte, si est dolor similis sicut</cell></row><row><cell>dolor meus 19.</cell></row><row><cell>Eta doloreen Ama, cer'diozu? Arren hori da zeure semea? Espiritu Santuagandic sortu zana? Secula guciac icusi deueen-guizonic ederrena? Nola dago bada hitzic, asnaseric, bicirican bague? Nora zaea bere zaiiie-.laco odola? Lurrean, baratza, -cale, bide gucietan isuria, ta borrero latzen oiiazpietan" abere batena baliz bezala. Miia gueldi ta isil, ezpafiac ichiric beguiac argui bague, colorea ubel, burua zulatu-ric, onescuac josiric, bizcarra bostorzaturic, besaburuac lauridi-quituric 18, ta gorputz gucia zatituric. Cer diardu bada zure amo-dioac? Cer esaten diozu? Aoaz isillic dago, bana biotzez, ta bien arteco hizcunderen batean, onela hitzeguin ceguiquion. Ay nere seme gozo, nere beguietaco argui, nere biciaren bicia! nola ififii zaituzten Adanen humeac! onelaco acabera bear ceuen asiera aifi Daguiogun 20 gustu labur au. Tobiasen amac, bere semea cam-pora bialdu ta cegoanean, sendo, ta osasunaz bacebillen -ere, ne.. garrac eguifi oi cituen erremediaquizun etziranac, esaten ceuaIa maiz, ayene! ay ene, neure semea! flebat irremediabilibus lachrymis, et dicebat heu! heu me! fili mi 21. Cer negarrac beraz eguingo cituen amaric' onenac, semeric onena cecusala, ez sendo, ta osasunaz, bai gurutzean josiric, etenic, illic bere etsaien escuaz? Raquelec ez consueloric naizeuan, ez consoIagarriric, icusi cituenean epaquiric araco Martyreen lenengo lorachoac, amalau milIa aurcho, Hero-desec ilIerazo cituenac, Eguingo Norc</cell></row><row><cell>ederrac? pagu au mereci ceuen zeure oneguifiac? itsustasun au</cell></row><row><cell>aingueruen edertasunac? eta il bear ceuanean, ecin bestela acaba</cell></row><row><cell>citequean neure erreyetaco seme bacarra? Ay neure semea, ta</cell></row><row><cell>jabea, nblaeoa zaduzcaten guizonac, ta emacumeae? Cer eguin ote</cell></row><row><cell>dezu? Cer pecatu, cer dollorqlleria, cer gaiztaquerietan arquitu ote</cell></row><row><cell>cera? Cer gaitz, cer calte eguin diezu guizonai? Certan ofenditu</cell></row><row><cell>(16) G.E. Izan eta.</cell></row><row><cell>(17) beiftic... hume-zerbaiten gainean idatziak dira eta lerrotik ere atera</cell></row><row><cell>egiten dira.</cell></row><row><cell>(18) -auY-oso ahula baina, cf. lauridiquituac 9.ar.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>Dauidee, ta Israel gueiac emango digu pruebarie onena. Quendu cigon bicia Joab capitanae modu gaistoz Abner ceritzan bati: ta ara non bereala Israel gueian eleae ta beleae banatu' eiranÕ tsa banatu zan, eriotz hura eguin zala, Err~gue Dauidee (17) aguindu ta berac naizeuala. Eta cer eguin eeuan, guerur artatic here burua ondo ateratzeagatic? Bein danic bein aguindu eeuan mundu guciac urratu ceguiela sofieeoa, eefia oi zan orduan damu rie aundienaren sefialea, janci citezela cilicioz, eta ceguitela negar Abnerren honretan, scindite vestimenta vestra, et accingimini saccis et plangite ante exequias Abner 37. Bafia etzan hori asco adifia, cebi-Ien guezurra, ta otsa deseguiteco:' ta argatie Erregueac berae lagundu ta jarraitu nai izandu cituen Abner zanaren cat~uac, edo illoea, rex Dauid sequebatur feretrum: ta ,obian gorputza sartzeracoan, adiaea ta deadarrezasi ta negar aundiae eguin cituan, cumque sepeliss~nt Abner in Heb,ron, leuavit rex Dauid, vocem suan1 et flevit supra tumulum. Abner. Eta oen gueien ondoren eer, ieusi ta suertatu zan?~seritura santeae digona. Eriotz hura eguin berrian, gende guztiae sinistatu ceuan, Erregueae aguindu ta eguin zala: bafia ieusi eituanean Erreguearen min, negar, ta beste damu aundi, ta eguiazeo baten seftale aec, orduan co:pturatu zan gende gueia, ta ezagutu eeuan, etzeuala erregueae aguindu, alaeo gui.. zonari bieia quentzea, tum demum cognovit 01flne vulgus, et Israel universus, quoniam non actum esset a Rege, ut occideretur Abner.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>6 gueu Adanen ondorengoen artean esquer gaistoco humeac! gueure escuan dago graciarequin batean Virgif iari bere doloreac gozatzea, ta ecartea bere atseguifiac, eta pozaldiac: jarrai daguiogun Christori, Dauidec bezala, ojuca, ta negarca; artu daguiogun gueren biotzetan betic.o gorroto, ta etsaigo aundi bat pecatuari. Orrequin emendic aurrera ezta joango gueure co·ntura Christoren eriotzea, ta Virgifiaren doloreac: ezta len bezalaco otsic gueure contra banatuco ez ceruan ta ez lurrean. Biz ala,. 6 doloreen ama, eguifiaz lotsa guera, pecatuaz damu degu; ta iguzu arren damu au biciago, ta andiago.. Zeugana gatoz gucioc, zeure amodioac gacartzi 40 zeure ofietara: besteac artzen dituzu ondo, ez algaituzu geu botaco zeugandic. Eztegu mereci zeure seme alaba izatea; bafia ala ere nai oi dezu dei zaguitzaten pecatarien ama. Gaizqui bicitu guera, Jaincoa ofenditu degu, aren legue santea autsi degu maiz: gueuc gurutzeratu degu· zeure semea, gueuc zauzcatzigu ain dolorez betea. Ala gaizqui. Bafia etzaude alperric gurutzearen ondoan, zutic zaude, gueuri laguntzeco, eta semearequico gueure bitarteco ona izateco. Barcaciozca nagoca, emen dauden gucien partez, ta barcacio.zca nagotzu: uquitu eguidazu biotz au, beraa dedin, ta samur dedin; bete eguidazu pecatuaren gorrotoz, ta Jaungoicoaren amodioz. 0 Jesus Virgifiaren semea, esan eguiozu berriro argaitzala bere semetzat: 0 Maria Jesusen ama, izan zaite berriz gueure ama: izango guera zeure semeac, ez oraindano bezala muquer, gogor, legue bague (20) ta aifi esquer gaistocoac, bai seme eguiazco, amoltsu 41, fin, leyal, beticoac. Eztezu cer itandu 42 norc zaituco zaituen; gueuc amodio aundiarequin, gueuc asnase, . indar~bici guciarequin, emen diraugun artean graciaz, ta guero ceruan gloriaz. An. quam nos perd,ucat eu? 43 (38) G.E. ez.</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Jhren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">12</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpian eguin diozagun tatxatua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Rb</surname></persName>
		</author>
		<idno>lO.5</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Matth</surname></persName>
		</author>
		<idno>2.18</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">(24) -c orijinalean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Laurenduac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Ceatuac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">De excell.Virg.c.4. (28) -la&apos; segurua, hasiera iluna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Anselm</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bis) -n jarri lekuan ez da isats labur bat besterik ikusten</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Jhren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Ibidem</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Ibidem</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
