<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ESKU-LIBURUAren hiztegi aldaketak: 1. mailebuak*</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanka</forename><surname>Urgell</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">H U</forename></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">ESKU-LIBURUAren hiztegi aldaketak: 1. mailebuak*</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:34+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract xml:lang="en">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This essay in the borrowed words eliminated by the Bizkaian writer Afii-</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Bestalde, lan itzel horrek ez luke egiatan esanahi handirik: idazle aldaera.k, <ref type="bibr">Roncagliak (1975: 44)</ref> gogoratzen digunez, egilea konposa.. gintzan bertan harrapatzeko· parada ematen digun lanabes txit baliotsua dira. Hau da, idazle batek zirriborroen gainean, azken zirriborrotik argitaratura, edizio batetik bestera edo bestela egin dituen aldaketek (gorde zaizkigun neurrian) ez erabat baina ahalik eta gehien erakusten digute nola aritu den bere obra borobiltzen, zeintzu izan diren eman dituen pausuak-eta norantz doazen; .beraz, ahalik eta gehien garama.. tzate idatziaren ardatzerantz, gutxienez bera bezain garrantzitsu diren egilearen erizpide eta jokamoldeetarantz 1.</p><p>Gure gaiaz zehazkiago, grafian, fonetikan, morfologian eta sintasian ikusitakoagatik aldez aurretik badakigu Esku-liburuaren 1821eko birmoldaketak bere idazkera antolatzean -eta ez bedi ahaztu literatur bizkaieraren sorreraz ari garela--Afiibarrok aurkitu arazoez eta eman zizkien irtenbideez hitzegiten digula beste ezerk baino hobeto, aldaketak ez bait dira 1802ko edizioa zuzentzerakoan hartu behin behineko erabaki solteren ondorioa, erizpide orokor batzuei zor zaizkienak baizik. Honela, idazle bizkaitar honek bere idatzia berrartuz eskeini zizkigun aztarnei esker, idaz-gaiak -grafemak, aldaera morfofonetikoak etab.-zorroztu, batu eta aberasteari ekin ziola jakin ahal izan dugu 2.</p><p>Hiztegi mailan ere antzerako zerbait itxaron dezakegulako uste osoan, inventarium luze bezain aspergarri batek ez gintuzke ezertan ere Afiibarroren asmo eta eginetara hurbilduko.</p><p>Hau gogoan izaki, gure aldetik esanguratsu izan daitezkeen xehetasun guztiak bildu ditugu: lehen eta behin, hemendik aurrera A deituko dugun 1802ko ediziotik zeharo desagertu edo 1821ean (B-n) lehendabizikoz agertu den hitz oro, eta hauetan oinarritzen da gehienbat gure ikerketa.</p><p>Ohizko sailkapenean -mailebuak, elkarteak, eratorriak eta «jatorrak»-antolatu ditugu, multzo bakoitzaren aurrean jarrera ezberdin bana suposatu behar zaiolako Afiibarrori, ikusiko· dugunez.</p><p>Lau sail hauetaril{ bi (mailebuak eta eratorriak) astiroago aztertuko ditugu, Afiibarroren pentsakera ezagutzeko· daukaten garrantziaren gatik; aukera, nolanahi ere, ez da gehiegi azal beharrekoa: mailebuak sekula betiko eztabaida gai diren bitartean (eta gogora bedi orduan Larramendiren etimologia sonatuak ere tarte direla), eratorrien artean (1) Ideia guzti hauek ez dira hipotesi landugabeen munduan gelditzen, dagoenekoz filologiak ongi dastatu bait ditu ikerbide honen fruitu oparoak. Libururik esanguratsuena, seguru asko, Gianfranco CONTINlren Varianti e aUra linguistica (Giulio Enaudi editore, Torino 1970) saio-bilduma erraldoia da; bertan, esate baterako, Petrarca, Manzoni, Leopardi, Mallarme eta Prousten aldaketen analisi eta interpretapenak ikus ditzake irakurIe interesatuak. Hispanisten lanen artean Stephan GILMANen La Celestina: Arte y estructura (Taurus, Madrid 1974) aipa dezakegu, Celestinaren 1502ko edizioaren interpolazioen ikerketa s a k o n a r e k i n . · .</p><p>(2) Aurrerapausu honen hildotik, literatur bizkaieraren hastapenetako Arratiko eskola, Afiibarro· ren eskola, arratieraren erabilea baino jakinaren gainean bilatutako idazkera joriago eta orokorrago baten sortzailea dela ageri da. Ideia honen sendegarria bait da, ezin ahaztu Esku~liburuaren hi idazketen artean ekoiztu bide ziren beste liburuetan (Misionari euskalduna, Nekea arindurik etabarretan) batetik bestera dagoen izu~arrizko jauzia urratsez urrats gertatu zela baieztatzeko adineko oinarri' antzeman uste dugula <ref type="bibr">(cf. URGELL 1987b)</ref>. Lan honetan zehar ez dugu gai heni buruzko aipamen berezirik egingo', baina kontutan hartuko dugu, nahita nahi ez, Esku-liburuaren aldaketen ikerketa ahalik eta zehatzenak noizbait gainerakoetan gertatuan hobeki sakontzeko oin emango digula. kokatzen dira, salbuespen gutxirekin, oraindik behar bezala ezagutzen ez ditugun Diccionario' Trilingueko hitzberriak 3. Arrazoiok direla medio, (des-)agertutakoez gain agerraldi kopurua laburturik edo gehiturik du.. tenak ere kontutan hartuko dira maize Ikerketa honek bi alderdi ditu:</p><p>1. Hitzez hitz: zein den edizio bateko hitz baten ordaina beste edizioan 4; hortarako, agerraldi guztiak arakatzen dira 5. Interesgarri detitzogun bakoitzean aldaketen nondik norakoa erakusten duten taulak erantsi ditugu.</p><p>2. Orokorki:' zeintzuk diren aldaketek nabarmentzen dituzten jokaera, usadio eta asmoak, eta zerk eragin dituen teori mailan. Xede honekin, orduko giroez dakiguna biltzen duen sarrera bana, gem ondorio sorta batzll jarri diogu hitz sail bakoitzari.</p><p>Era berean, bi dira azterketarako erabiliko ditugun tresnak: -Larramendiren Diccionario Trilingue <ref type="bibr">(DT)</ref> eta Aiiibarroren Voces bascongadas (VB), hain zuzen. Abantail ugarien aldamenean tresnok argitu gabeko auzitan sartzen gaituzteIa gaztigatu beharrean gaude: Aiiibarroren hiztegiak sarri Larramendirena duela iturri oro,k dakien arren, noiz bai eta noiz ez (eta zergatik) zehazten digun azterketarik ez da egin orain are tean, esaterako 5 his; beraz, aIde honetatik bataren eta bestearen erreferentzia ematera mugatu gara. . bion arteko erlazioen gai interesgarria alboratuz.</p><p>Hurbilagotik dagokigu, ostera, aIdaketetan zerikusirik izan ote duten erabakitzea, baina horretarako aurretiaz Afiibarroren bilakaera -idaz-(3) Aurrerago honetaz Iuzatuko garen arren, jadanik hemendik aitortu nahi dugu ikuspundu hau azken urteotan <ref type="bibr">MITXELENAk (1984)</ref>, <ref type="bibr">LAKARRA (1985</ref><ref type="bibr">LAKARRA ( a, b, C eta 1986</ref> eta SARASOLAk (1986) ezarri dutena dela: hara bidaltzen dugu irakurlea, beraz, berton aski azaldu gabe geldi daitezkeen kontuetarako. Esan gabe doa, lan honek beraien esanetan oinarritzeaz gain, ireki duten bidea ikerketaren bidez urra· tu nahi duela.</p><p>(4) Zeregina mugatzerakoan, beste hainbat arazorekin batera 1827ko hirugarren edizioarena ere kanpo utzi dugu. Teknikoki, Aiiibarrok paratu zuen azken edizio hau ez da bigarrenaren birmoldaketa, egile-aldaera batzu baino aurkezten ez bait ditu: hau da, 1821ekorako eskuzko ori.1inal bat nahi· taez suposatu behar dugun bitartean, honetarako aski izan dezakegu, beharbada, aurreko edizioaren ale gainetik zuzendu batekin (gehi inprimagilearen esku ez beti zuzena) aldaketak nola egin diren ulertzeko. Berezitasun honi gainera bekio ez dirudiela 1821-1827 tarteko Aiiibarroren beste obrarik dugunik (cf. 2.oharra).</p><p>(5) Sarri xamarJ estilo aldaketa baten ondorioz eclizio batean edo bestean ordainik ez duen hitz batez edo hitz baten agerraldi batez mintzatu beharko dugu; gertakari hori 0 batez markatuko dugu. Beste aIde batetik, URGELL (1985:95)n, B-ko' ataI zenbait· berri sartuak edo zeharo eraberrituak zirela ohartu genuen; beraz, ordain-eza holakoren batean gertatzen denean, eta askotan hala da, hutsune zeinuaren gibelean, parentesi artean, hauetariko laburdura bat jarri ohi dugu: o. . (5 bis) Cf. VILLASANTEren edizioaren aurkezpenean: (La influencia que la obra del P. Larramendi ha ejercido sobre eI diccionario del P. Afiibarro es innegable y considerable. Asi, por ejemplo, cuando por amenidad se nos da icusterra, 0 por anatomia ilicusquera, por anales eragoac, por per· feccion obetante, por fin, intencion: ecaia, etc., es claro que tales voces son sencillamente tomadas del P. Larramendi y no ban sido nunca usuales (...). Nos sorprende tambien la cantidad de voces cas-tellanas que se nos dan por vascas. Muchas veces esto se debera a que en realidad eran usuales en el vascuence corriente; pero otras veces ello obedece. sin duda, a preiuicios etimol6gicos bebidos en eI P. <ref type="bibr">Larramendi» (18.or.)</ref>. Hemendik, eta ora har VilIasantek egin deskribaketatik, atera daitekeen imdia honako hau da: VB berez hitz jator biIduma izaki. Afiibarrok berak bildu omen bait zituen Q;ehienak heniaren ahotik, bakanka DTaren arrastoak dituela, hitz zailak, hitz bereziak itzultzeko hara jo zuelako, besterik ezean, egileak. Gure Ianetan zehar maiz nabaritu ditugun bi hiztegien arteko berdintasunek arazo honek erkaketa-Iana eskatzen duela pentsatzera eraman gaituzte eta baita Iana hastera ere. Nahiz ondorioak emateko goizegi den, LaiTamendiren eta Afiibarroren hiztegion arteko adostasunak uste baino gehiago eta desadostasunak interesgarriago direla aurrera dezakegu. lan guztiak eta haien denborazko jarria-ezagutu beharko dugu, ene ustez 6; halere, Esku-liburuaren argitan abiaburu gisako hipotesi zenbait eraikiko ditugu, VBen konposagintza dataz dakigunak denboraren aldetik A-rekin lotzera garamatzala ahantzi gabe '.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Mailebuak</head><p>Aski ezaguna da dagoenekoz hitz hauei buruzko Larramendiren jarrera 8; labur bilduz, badirudi DTaren egileak landatu zuela garbizaletasuna Hegoaldeko euskal literaturan, aurreko idazleen axolagabekeria arbuiatuz erdiko bidetik jo bait zuen, euskararentzat behar adineko mailebu -ez larregi, ez gutxiegi-onartu nahirik. Bere politika honetaz jabetzeko bi lekutara joan behar dugu gutxienez: batetik, Mendibururi egin zion gutunera 8 bis eta, bestetik, DTra bertara zuzenean. Lehendabizikoaren hitz ezin garbiagoei bigarrenaren lekukotasun praktikoak gaineratu behar zaizkie: DTan, besteak beste, mailebu mordoxka dago onarturik, baita bestelako ordainen aldamenean ere; are gehiago, askotxori euskal etorkia aurkitu nahi izan zion, aintzineko euskararen zabalkundeaz zuen teoriaren aIde ezeze euskal idazleek ere lasaitasunez erabil zitzaten.</p><p>Ideion garrantzia bere osotasunean bakarrik Iarramenditar bakoitzarengan izan zuten isladapena neurtu ondoren ulertu ahalko dugu; azalean, behinik behin, garbitasunaren kezka biztu zuela zalantzarik ez, ikusirik liburu gehienetako hitzaurreetan -baita hiztegi edo hizkuntza garbiari jaramoten ez zioten idazle askorenetan ere 9_ gai honetaz zerbait esaten dela, zeinek praktikotasunaren izenean garbitasuna albora utziko duela aitortzeko, zeinek garaiko egoeran garbitasun ideala lortzeko imposibiliaz hitzegiteko; guztiek, baina, Larramendik ezarri gorengo eredua gogoan dutelarik. (9) Oso adierazgarria da SARASQLAk (1986:208-209) eskeintzen duen aipamen sorta, baita bertatik ateratzen dituen ondorioak ere. arabera neurtu behar dugu Esku-liburuaren edizioen artean jazo zen mailebu mugimendua: orotara 130 (des-)agertu dira A-tik B-ra, Afij.. barroren jarrera eta are bere praxia zein izan zen ezagutzeko adina, seguruenik. Rurren doazen orrietan mailebu desagertu, agertu berri, eskastu eta ugariagotutakoen kontu emango da banan banan, zeren ordez ezarri diren edo zerk ordeztu dituen zehaztuaz eta, datuok zilegi egiten diguten heinean, aldaketan ikusitako joerak ohartuaz.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">Mailebu desagertuak</head><p>130 mailebu horietarik 85 (0/0 65'4) ezabatu dira bigarrenez argitaratzeko Afiibarro,k egin zuen zuzenketaren ondorioz: Boon erantsi mai.. lebu berri bakoitzagatik ia bi kendu zituen A-tik, alegia. Mailebu desagertu gehienek agerraldi bat baino gehiago' dutela (badira seitik gora dituztenak ere) kontutan hartzen baldin bada, 2/1 proportzio hori oraindik garbiago makurtzen da A-ko kenketaren aIde, B-n erantsitakoen gehiengoak agerraldi bakarra bait du (ik. 1.4. «Mailebu agertu berriak»). Gainera, EL-tik behin betiko jaurtikiriko 85 hitzei agerraldi batetik gora -gehienetan euskal kide batek ordezkaturik-galtzen duten beste 30 bat erantsi behar zaizkie (ik. 1.2. «Mailebu gutxituak»).</p><p>Zenbakiok, bistan da, hiztegi garbiketa sakona gertatu dela pentsatzera garamatzate. Alabaina, ezin ahaztu oraindik mailebu asko mugitu gabe igaro dela A-tik, B-ra eta are egileak berri zenbait eransteko oztoporik ez zuela izan. Ikuspundu honetatik, aldaketa bera baino askoz gehiago zein mailebu moetatan jazo den eta zerekin ordezkatu dituen (Larramendiren hitzberriekin, agian?) interesatzen zaigu.</p><p>Afiibarrok eskuartean zituen bi hiztegiek garbiketaren nolakoa ulertzeko bide eman diezaiguketela suposatu dugu; VB hautatu dugu, bada, bertan mailebaturik ez dauden hitzak isolatzeko, halakoak berez ez bait dirudi zilegi zitezkeenik euskal idatzi batean, hiztegigilearen berare.. netan gutxiago. Haatik, honela bahetzean anitz onarturik badaudela hauteman genuen, noizbait delako hitz bat euskaraz adierazteko aukera bakar.. tzat harrigarriro, baina usuago alboan beste kideren bat dutelarik. VB erabiltzeak eskeintzen dizkigun bereizkuntza hauen abantail nagusia zera da, kasu gehienak ez gure aurreritziz edo intuizioz, ezpada egileak berak ezarri neurbideen arabera epaitu ahalko' ditugula.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.1.">VBen ez onartuak</head><p>Beren erdal jatorriak euskarara bihurtzeko ematen dituen itzulpenen artean ez izatea froga aski bide da euskal hitztzat ez zituela, hain zuzen, ziurtasun handiarekin susmatzeko; ez mailebu, beraz, erdarakadak baizik genituzke talde honetakoalc Afiibarroren ustez: A-n azaltzea bakarrik lehendabiziko edizio horren ardura eskasagoaz mintzo daiteke. 85 hitz-ezabatuetarik 17 (0/020) ez dira sartu dagozkien VBeko sarreretan; kopuru altuxea ene eritziz 10.</p><p>AGONIA: «C. iltzeracoa, azqueneco ordua». A94 eriotzaco larritasun ta agonian: Bl03 eriotzaeo larri-unetan; A220 agonia ta larritasuna: B234 biotz larria; A221 agoniaeo peneen artean: B234 larririe. DESEO: (DT). «b. guraria, naigura; g.n. naiera, naicundea». A135 go.. (10) Sarreren bameko egituraz zerbait esateari komenigarria deritzot: Hitz batek iruskin zabal agoa eskatzen duenean izan ezik, lehendabizi DTren lekukotasuna ematen da; lekukotasun hau delako hitza bertan-onarturik dagoen -= "(DT)"-ala ez (eta orduan ez da ezer jartzen) zehaztera mugat zen da. Bigarren, VBeko sarrerako informazioa, komatxo artean. Hirugarren, agerraldi guztien bilakabidea. TOKAMENTU: «c. escuca, ucutza, uquitza». A134 escuca loi edo tocamenturic: B146 ibili izan bazara eskuaz deungaro.</p><p>Ohar zenb·ait 1) Mailebu onartu gabeaz inoiz baliatzeak ez du esan nahi euskal ordainik ez darabilenik A-n bertan; .aitzitik erabili badarabiltza.</p><p>2) Are gehiago, sarri biak batera irakurri ditugu, bai EDO-bikote (11) Zenbaketok !an honen hurrengo emanaldiko atalei (zehazkiago «Hitz elkartuak» izenekoari) dagozkie.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.2.">VBen onartuak</head><p>B-n ezabatu den mailebu anitz (60= 0/0 70'5) euskal hitztzat onarturik dago VBen J ora har «c.» (=«amankomun») bezala sailkaturik. Halaz ere J gehienek bazituzten ezabaketa erraz zezaketen euskal kideak alboan:</p><p>1. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Mailebu gutxituak</head><p>Idazleak beti ezabatu dituen mailebuez gain badira B-n agerraldi kopurua nabarmenki gutxiturik daukaten beste batzu; baita noizbait gisa esanguratsu batean ordezkaturik izan direnak ere: _AMORE: A-n zituen 5 agerraldietarik soilik bi (A95 = BIOS, A225 = B237) gorde dira; A112 nire amorezi zentzua pixka bat aldatuta B120 gure oneraco bilakatu da. Gainerakoen ordez amodio (A164: B176 1 gehi A161 amorezco: B173 amodiozco) eta la'l.tantasun (A167: B179  <ref type="bibr">, 78, 80, 110(2), 177, 179, 214, 215: B33, 88, 90, 117, 118, 186, 187, 214, 229, 242 parcamen</ref>  <ref type="bibr">, 190, 186, 209, 221)</ref>, baina besteetan ala (A50: B57, Al78: B187) zein neke <ref type="figure">(AI90(2)</ref>, <ref type="bibr">192, 224: B195j "196, 197, 236)</ref>  = maite izan (6/1) = laztan izan (6/1) amore = amodio (6/2) = laztantasun (6/1) animalia = pataria (1/1) baneria = buru-erechi (2/1) bedeinkaziiio = bendizmo (3/1) beneragarri = itzal andiko (1) = andi <ref type="bibr">(1)</ref> ber/birtute = on (9/1) bisita = ikuste (1/1) bisitatu = ikusi (1/1) bizio = ekandu~gaisto (6/2) char = izkune deunga (6/2) = lera (6/1) = bekatu (6/1) borondate = gogo (16/4) biotz (16/2) = gura (16/1) = esana (16/1) = pensamentu uts (16/1) bote = promes (1/1) defensa = aIde (1/1) denpora = aldi (26/9) = egunak (26/3) = abegune (26/2) = era (26/1) = asti (26/1) = arte (26/1) = egotaldi (26/1) deseatu = gura iZan (1/1) deseo = gogo (1/1) desobeditu = ensanak ez egin (1/1) desondra = lotsari (1/1) dalore = neke (6/1) = min (6/1) = larri (6/1) = neke ta ala (6/1) doloretsu = minez 'betea (1/1) duda = ezdabaida (1/1) ejenplu = bide (1/1) enbajada == albiste (1/1) engafiu = zindo ta garbi ez ibili</p><p>(1/1) enkarnazifto == gizon egite (1/ 1) enpefiu = bitarteko (1/1) entero = guztizko (2/1) = -arren (2/1) errazoi = argi (1/1) erreberenzia = itzal (1/1) erregu = orazifio (7/2) == eskari (7/2). erregutu = eskariak egin <ref type="bibr">(14/2)</ref> = eskatu (14/1) = eskaritu (14/1) erregutu = eskariak egin (14/2) espillu = ispillu (3/1) estazifio = geralcli <ref type="bibr">(15/14)</ref> eternidade = beti(co) iraun bear (6/3) , betico (6/1) = andico aIdeco betico bizitzea/izatea (6/2) fama = kreitu (1/1) gozau = izan (6/2) = irabazi (6/1) gustu = gazo (4/1) himno = kantona (1/1) indulgenzia = parkamen (13/11) inozente = errubage (1/1) inozenzia = arimaco garbitasun (3/2) = bekatuMeza (3/1) instante = apur (1/1) jente = lagunak (1/1) juzgau = kontu artu (2/1) juzgu = susma, peko (1/1) karga = anditasun (1/1) karu = gora (1/1) kolpe = yote (1/1) komulgatu = Yauna artu (2) kondenatu' = (betiko) galdu <ref type="bibr">(13/9)</ref> . : = betiko infernuan sartu (13/1) BLANXA URGELL kondenazmo = galdute (1/1) konsagrazifio =sagara (1/1) konseju = gantza (1/1) konzeziiio = sortuera (1/1) konzienzia == biotz <ref type="bibr">(6)</ref> = (norberaren) bum (1) kriatura = gauza (4/2) = ikuski (4/1) = abere mutu (4/1) kubrel = aserre (4/2) = gogor (4/1) kunpli = egin (4/3) = yagon (4/1) labatorio = garbi-(1/1) libratu = atera (4/1) = yagon (4/1) llaga = zauri (1) madarikaziiio = buro (3/1) mandamentu = agindu (11/10) martir = martiri (2/2) meditazifio = gogarte (5/4) memento = izpi (3/1) = apur (3/1) merezidu = merezi (4/3) miserikordia = enuki (5/5) mugidu = gar geiago emon (1/1) obedile = esaneko (1/1) obeditu = esana egin (1/1) obra = egina (1/1) ofendidu = -en kontrako okenik egin (1) ofizio = zeregin (1/1) okasifio = galbide (2/1) = bide (2/1) olgura = atsegintasun (9/2) = poz (9/1) = gazo .(9/1) = atsegin (9/1) orafiiza = eskaari (13) pagatu = egin (2/1) = atera (2/1) pazienzia = bake, on (1/1) pelligru = pelleburu .(2/1) pena = neke <ref type="bibr">(14/4)</ref> = ala (14/2) penatu = nekeak (izan) (1/1) plenaria = oso (3/2) pabre == (billox), uts (5/2) = nekatutxu (5/1) propositu = gogo (2/1) sagradu = eder (1/1) sakrifizio = eskini (1/1) salbatu = zemratu (2) = zerua irabazi <ref type="formula">(2)</ref> = zerura eroan <ref type="bibr">(2)</ref> = zerurako (bidean) (izan)</p><p>= zema izan (1) = gorde <ref type="formula">(1)</ref> sepultura .= .obi· (7/4) :;::: lurpean (7/1) sosegu = epetasUD. bake (1/1)  <ref type="bibr">. bisita-bisita:tu, deseo-deseatu, desobeditu-obedenz.ia~obedile-obeditu, erregu-erregutu, inozente--inozenzia, juzgau-juzgu, ko'ndenazino-kondenatu, pena-penatu, tentamendu-Jentatu" humlldanzia-:humildu.</ref> 1.3.2. Errokide horien ordezkoak ere errokide"izan ohi dira beren aldetik: laztan izan-laztantasun (AMATU) 22, ikusi-iku:ste (BISITA-), eskari-eskariak egin-eskaritu~eskatu (ERR.EGU-), galdute-galdu (KONDE-NA-), nek,e-nekeak (izan) <ref type="bibr">(PENA-)</ref>. Honelakoen artean bereziena obeditu ingurukoei deritzet, Larramendiren etimologiak bermaturik bazeu-den~re 23, jada VBen proposatutako perifrasis moduko zerbaitez -esa.. nak (ez) eginordezkatu bait ditu, hartu bidetik ilki gabe ez eta sustantiboa adierazteko (esaneko'a).</p><formula xml:id="formula_1">tenpIu = elexa (2/2) tentamendu =,</formula><p>1..3.3. ,.Euskal atzizkia eramateak ez' ditu obedile, do.zo;retsu edo amo;rezko (ez neurri batean beneragarri ere) gorde, hots, aIde guztietar ik gainerako zalantzazko mailebuen modura, beraiek ere behin behineko bailira hartu izan ditu.</p><p>1.3.4. Drain artean esandakoen arabera, badirudi arbuiatua ez delahitza, ezpada erroa <ref type="bibr">24.</ref> 1.3.5. Bestalde, esanahikideak ere bat etorri ohi dira eman zaien ordezkoan: beneragarri, erreberenzia <ref type="bibr">== itzal; borondate, propositu, deseo, deseatu = go'go, gura; erregu = eskari, o'razino = eskaari; pa-</ref>zienzia, sosegu·= bake; .dolore, pen'a = neke, ala,· instante, memento' = apur; sakonenetakoa bideren bitartez -eta neurri txikiagoan baita gan-, tzaz ere-adiera hurbileko diren ejenplu, okasifio" konseju, ,tentamen-(22) Gainera bekio amore: amodio eta A235 amatu: amodio, errokidetasunez gain era:bateko adostasunak ere badirela ikustearren.</p><p>(23) 1.3.11.2.ean xehetasun gehiago aurki daitezke etimologiadunen gorabeherez.</p><p>(24)' Behin gutxienez, atzizkia ere: cf. humildanzia eta obedenzia, lehendabizikoa humiltasun hilakatzen dela kontutan harturik. du eta tentatu biltzen dituen aldaketa da. Adibideoi aterabide beretsua izan duen libratu = yagon, salbatu = gorde kasua erantsi behar zaie.</p><p>1.3.6. Parentesi artean doazen zenbakiek hitz batek B-n usu ordez-!&lt;:ari bera aurkitu duela erakusten digute; inoiz (batez ere mandamentu, oraziiio, estaziiio eta erreza.turekin) behin eta berriz leku berean izenburn edo lelo gisara azaltzeak zeharo erraztu du eta eragin erabateko aldaketa. Horraino iritsi gabe, ordea, denpora, induljenzia eta kondenatuk, adibidez, agerraldi sakabanatuak izanda ere, ondorio esanguratsuak eskeintzen dituzte. Dena dela, mailebuen bilakaera ezagutzeko holako ordezkatze erregularrak bezain jakingarri dira borondate, dolore edo bizio bezalako ezabaketak, aski orokorrak taulan bistan denez, nahiz, diren arrazoiak direla medio, ordezkari ezberdinak izan.</p><p>1.3.7. Gogora dezagun taulan eman ordezko batzu ezin ditzakegula, egia iluntzeko bildurrik gabe behintzat, haintzakotzat hartu, jadanik A-n bait zeuden mailebuaren aldamenean (ik. l.l.lean adibide zenbait); B-n mailebua kendu besterik ez du egin, beraz. Gehientsuetan edoren bidez sortzen den egitura xelebre bezain ezaguna, bidenabar Afiibarrok bestek baino urriago erabiltzen duena, deuseztatu da, urriak urriagotzeko joera nabarmenarekin: Al28 promes edo boto-ren: Bl35 promesen, A176 estaziiio edo geraldi santuak: B18S gera-aldi santuak, A7 indul.. jenziak edo' parkamenak: Bll parkamen guztiak, A4 meditaziiio edo gogarte: B6 go·g-arte, A16, 17, 71 gogarte edo meditaziiio: B19, 20, 81 gogarte, Al10 plenaria edo' osoa: Bl18 osoa 25. Maiztasun beretsuarekin eta zen B-n ezabatu duen bikotearen (edo hitz multzoaren) lokarria: A178 gago ta bo'rondatea.: B187 gogoa, A153 erea, astia ta denpora: B168 erea, astia ta gogoa, A8S eskaria ta erreguekaz: B95 eskariakaz, A167 eskariak ta erreguak: B179 eskaariak, A18 erregutu ta sarritu eskariak: B22 eskariak egin, AIOS zauri ta llaga: B113 zauri. Azkenik, koma da A7S propositu, goga: B85 gogo adibide bakarrean.</p><p>1.3.8. Bestetan ere (ik. 1.1.1.ean eman adibideak) ordezkoek ez dute zertan B-ko berrikuntza izan, A-n ere agerraldiren bat edo beste bait dute, lehendabiziko edizioaren hiztegi mailako desoreka eta zalantza adieraziz.</p><p>1.3.9. Halaz ere, anitzi buruz hiztegi ikerketa honen hurrengo ata.. letan hitzegin beharko dugu, B-n lehendabizikoz erabiliak bait dira hain zuzen; honen· garrantzia goraipatu beharrik ez dagoelakoan, mailebu desagertuen ,ordezkoak orokorki deskribatzen saiatuko gara orain, irakurlea A-tik B-rako aldaketaren mamiaz hobeto jabe dedin:</p><p>1.3.9.1. Ordezkoen artean, taulan bertan ikus daitekeenez, zail xamar da Larramendiren 'hitzberri zalantzagabekorik idorotzen: asko jota kantona <ref type="bibr">(DT s.v</ref>  <ref type="bibr">(anditasun, atsegintasun, epetasun, garbitasun, laztantasun, humiltasun)</ref>; -ALDI eta -ARIk agerraldi bina dute <ref type="bibr">(egotaldi, geraldi, lotsari, eskari)</ref>  1.3.11.4. No-lanahi ere, lan -honen hasieran nioenez, -Afiibarroren gainerako idazlanak ikertu beharko ditugu hiztegia egin zuenetik EL berregin zuen arte zein hitz aski ikasi eta erabilirik zituen, diren itxurakoak direla, edo zeintzu (mailebu, batez ere) zeharo bazterturik utzi zituen VB dela medio; ikerketa hori egiteke oso zaila da VBen bene-, tako papera mugatzen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.">Mailebu agertu berriak</head><p>. Berezi nahi dituenarentzat, mailebuek beren artean makina bat bereizkuntza eskeintzen dituzte, taldeka edo bakanka historiak eman dien bilakabidea dela medio. Batzu, adibidez, erabileraren erabileraz hizkuntza hartzaileari egokitu 'zaizkio, jatorrian zuten itxura, esanahia edo joskera aldatuz. Beste batzu, egokitze hortatik igaro gabe ere, li-, teratur ,hizkuntzaren beharretarako erakarriak izan daitezke, ordea. Dena dela mailebuek, bakoitzak dagokion eremuan, epe labur edo luzeagoan gal dezakete beren berritasuna, beren arrotztasuna, eta hizkun-, tzan eskubide guztiekin ];lizi.</p><p>Alabaina, eta bereziki bigarren moetatakoei nagokie, patuaz gain, erabilera zabalkundeaz gain, hiztegigile eta ingurukoen epaiak erabakitzaile gertatu ohi dira (hala nahi, behintzat), batez ere mailebatzea, den ... arrazoiengatik dela, biziki ugaria, gehiegia apika, izan denean; bestela esanda, garai batean hizkuntza batetiko hitzek beste baten hiztegia desorekatu dutela sentitu den orotan. teoriko zenbait mugak (beste zenbait ·.murr~ilak) jartzen hastea itxarotekoa da.</p><p>. H,onela, XVIII. mendean Larramendik beregan hartu zuen lehen.. dabizikoz' erlijio literaturan. neurrigabe sartzen ari ziren eta euskara (26) Hipotesiaren aIde, B-n erantsi mailebuetarik l~uk Larramendiren' etimologia dutela aurreratu beharrean gaude, ik. 1.4.</p><p>' .</p><p>literatur hizkuntza bilakatuko bazen sartu -beharko liratekeen maile.. buak mugatzeko eta hautatzeko zeregina; hortan, euskal itxurakoei harrera ana egin zien, batzuei jatorriz ere itxura zeukatelako (eta orduan etimologia eman zien) eta besteei -jakinda edo jakin gabe-jadanik euskal fonetikari egokituak zirelako; baina baita beharrezko zitezkeela zeritzen bestelakoei ere. Esku-liburuak Larramendiren lana hasiera baino ez zela izan era.. kusten digu: oinarri teorikoak eta lehenengo urratsak eman zituena, alegia, Afiibarrorentzat oraindik daitezkeen mailebuak bi eratakoak bait dira: batetik, behinbehinekoak, zuzenkizunak, arreta eskasaz isuri direnak; bestetik, zilegi eta erabilgarriak. Hiztegigile bezala, badirudi bere' maisuaren, hautapenak ere bahetu zituela eta, bestalde, hark bildu ez zituen mailebu zahar onargarri zenbait erantsi (cf. 1.3.11.). Idazle bezala, berebat, neurri estuak artu zituen mugak ez gainditzeko, 1.1. ataleko mailebu uxatuek frogatzen dutenez argiro; 1.2.koen artean, aldiz, hitza bera ala erabilera zabalegia baztertu nahi ote zuen zalantzan gelditzen zaigu, hein bateraino bederen. Aitzitik, mailebu uxatuek bezainbateko froga, edizio batetik bestera ikutu gabe igaro direnek ematen digute, hots elexa, meza edo angeru bezalakoek, enparauekin gertatu dena ikusita nahita utzi dituela sinistu behar bait dugu.</p><p>Gogoetok B-n erantsi zituen 32 mailebuak ora 27 arrazoi sendoengatik (berriz nahita, hortaz) aukeratu zituela pentsarazten digute. Egia da batzuek (atrapau, errebes, kerella, lantza) Larramendiren etimologia dutela, guztiak (altu, dizipulu, jeneral, yentil eta mental salbu) VBen onarturik daudela eta baita euskararen jiteari egokitu zaizkiola, -oz amaitzen direnak ..urekin, r-z hasten zirenak err..ekin etab. Baina, irakurleak gogoratzen bide duenez, berdin ezabatu dira honelakoxeak A-tik.</p><p>Orduan galdera da zeren ordez ezarri ote diren, alperrikaka maile.. buez garbitutako idatzi batean agertu ahal izateko. Bertatik datorkigu, hain zuzen", bilatzen ari ginen arrazoi sendoa: bakan batzu kenduta (52 agerralditatik 11) segidan datorren zerrendako mailebuak ez dira A-ko ezein" hitzen ordain gisa sartzen, Afiibarrok B-n gehitu zituen ataletan edo luzatu zituenetan -oro har estilozko aldaketa handiak jasan dituztenetan (cf. 5.oharra)-baizik. Bidenab';lr, honetaz jabetzearekin batera beste zerbait argitu zitzaigun: besteetan ez bezala, zati ho,nen prestakuntzan sarri ez dugu jakin zeintzu jo zitzakeen Afiibarrok mai. . . lebutzat, hizkuntzari buruzko orduko ezagutzaren arabera, eta zeintzu (diru da adibiderik argiena) nekez erdal.jatorriarekin lotu; erantzuna, a contra"rio bada ere, Afiibarrok eman dien tratamendua da: honek esa.. ten digu obedile, adibidez (cf. 1.3.1,2,3), mailebuen artean kokatu beha.. rra dagoela eta, "alderantziz, atal honetako edozein hitz, salbuespenak salbuespen, hemendik kanpo utz genezakeela, izan ere hitz jatorrak <ref type="bibr">(27)</ref> Gogoratu bedi ezabatuak 85 izan direla. bailira erabili bait ditu. hiztegiarekiko hain harreta handia antzematen diogun. bigarren edizioan..</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>(= A-ko 139-169 eta 181-211.or.ko oraciiioak eta B-ko beren kideak), X.m (= Xgarren mandamentua), s. (= Sartaurrea) eta n. (= A·n parerik ez daukaten Yesucristo gueure Yaunaren nekeen ganeco gogarte chito samurrac B214-223.or. eta Andrana Mariaren nekeac B223-227.or.).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>ezarri du Afiibarrok horren ordez. PLENARIA: VB «Plenaria, indulgencia: c. indulgencia, parcamen osoa, betea»: ,A215 Indulgencia Osoa .edo Plenaria: B229 parcamen· osoa edo indulgeneia plenaria; A215 Indulgeneia plenaria: B229 parcamen osoa;· A110 Indutgeneia Plenaria edo osoa: -Bl18 pareamen iosoa. POBRE: A163, 175 = B175, 185, baina A46 pobrechu: B52 neeatuehu; A161: B173 (~txe) uts; A165: B177 (ostatu) billosh,. uts. PROPOSITU: A77 =.B87 propositu eta gogo onae" ba.ina A75,propositu, gogo: B85 gogo; cf. VB «Prap6sito de hacer alga: c. gagarta, gaga artzea, propositu, ondu nab&gt;. Bestalde, A81 propositu sendoaz aurrerantzean ez jausteeo: B92 erazoten deutsazula gueyago ez eguiteeo berbe~. SAKRIFIZIO: AlII orain bar1"iztetan dozu ordueo Saerifieio balio andieoa: B119 barriro altara orren ganean eskintzen dana; AI03, 106, 122 = BIll, 114, 128, ordea. VB s.v. «c. sacrificioa». SALBATU: Sarri mantendu bada ere, badago B-n hitz :Qau baztertzeko jaera nabarmen bat, gehienetan zeruaren inguruan eratzen diren esaeren bidez: A64: B73 eeruratu; AS7: B64 cerua irabaei; A56 sal. . . vetarren: B64 eerura eroatearren; A64 .salvetaco ustea: B73 cerurac o usterie; A6S: B74 eerua irabazteeo; A127 salvatu ecin cinate. . . que-ala: B134 ecin ceruric eeetara bere izan leitekean; A127 salvatuco zareala: Bl34 ceruraco bazareala; A169: B181 gorde; A69 sal. . . vetarren: B78 eerura eroatearren; Al12: B120 eeruratu; A147 salvet aeo: B162 eeruraeo bidean iminteeo. VB «Salvar, dando la gloria: c. salvatu». SEPULTURA: VBen «g.n.»tzat dakarren ob-ia hobetsi du B-n sepulturaren kaltetan (VB «c.»): A89: B99 obian edo sepulturan; A89(2), 119, 209: B99(2), 126, 210 obi-,· oraindik A34 sepulturan: B39 lurpean eta A210 izan nadin Sepultura garbi eder bat: B211 izan 'bidi neure biotza (...) ene Yaunaren toki ederra. Halaz guztiz, A35, 89, 209 = B40, 99, 210. TRISTE: A29 chito tristeric: B34 biotza ondo ilie; A174: B184 ilun; cf. VB «Triste: c. tristea» baina, «Tristeza: c. tristeza, biotzeco iluna, iluntasuna, tristura». A29, 209 = B34, 210.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Gramatica bascongada 1801ean bukatzear zegoela erakusten bait da. Jakina denez, gramatika honen hitzaurrean VB (hala nola Axularren itzulpena) jadanik egina dela esaten digu Aiiibarrok. Ondorioz, kontrako arrazoirik ezagutu arte hitzaurrea gramatikaren gehiengoarekin 1801 inguruan idatzi zuela sinisturik, VB XVIII. mende bukaerakoa dela pentsatu behar dugu eta ez, VILLASANTEk (1963:17) gutuna eskuartean izan baino lehen suposatu zuenez, 1820 ingurukoa, Afiibarroren azken urteetakoa, alegia.</figDesc><table><row><cell>Euskararen garbia, beraz, mo-</cell></row><row><cell>datan imini zen eta ezin jakingarriago dateke honezkeroz noraino lotu</cell></row><row><cell>zitzaizkion -eta zeintzu, eta nola-idazterakoan, neurririk apalenean</cell></row><row><cell>izanda ere.</cell></row><row><cell>Arinki marraztutako testuinguru honetan kokatzen da eta honen</cell></row><row><cell>(6) Cf. 2.oharra eta bertako bibliografia.</cell></row><row><cell>Halere, nire ustez hiztegi honek beranduagoko eransketak ditu (cf. URGELL 1987b), egilea 'noizbehinka</cell></row><row><cell>bertara itzulia bailitz.</cell></row><row><cell>(8) Cf. 3.oharra.</cell></row><row><cell>(8 bis) LAKARRAk (1985b) bildu Larramendiren segiziokoei erantsi behar diegu eta, Iztuetarekin</cell></row><row><cell>batera, gutun horren garrantziaz jabetu eta gidatzat erabili zutenen artean kokatu l\.fogel ere: «Batzuec</cell></row><row><cell>dituzu. dio Aita Larramendi euscaldunen maisuac, gure eusqueran nai ez luqueenac beste itzcundeeta-</cell></row><row><cell>tic itzcho bat ere. Eusquerari erachi zaizca erdaldunetatic itz ez guchi; bafia adituaz ta oituaz, eus-queracoac bezain ongui aditzen diranac; ta oyec utzi bear eztitugu, ta --bear bada noi~edo berriz obeco da onelacoac usatzea eusqueracoac bafio, batezere Eliz gauceetan ta gure animen salvacioari dagozten eguicarietan. Onela itz eguiten digu Maisu icen andico onec» (Confesio ta Comunioco sacra-mentuen gaiiean Eracasteac, Iruneco Libruguille Ezquerroren Alargunaren Ech.ean: 1800. urtean, xi-xii-or.) .</cell></row></table><note>(7) Cf. VILLASANTE (1983), non, ezagutzera ematen duen Afiibarroren gutun bati esker,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>OFIZIO: «c. equintza, languitea; b. bearguitzea». A79 Apostoluen ofieiod: B89 Apostoluen cereguin ederra. PAGATU: (DT). «quitutu, quitu eguin». A131 zueen pagatu badozuz: Bl39 artez eguin ezpadozuz; A203 paguetan dozuzan: B20S atera bear dozuzan. SAGRADU: «c. donetia, donduna». AlII gorputz sagradu ori: BI1S gorputz eder ori. .</figDesc><table><row><cell>gOl, deseoz: B147 gogoz.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">ENBAJADA: «c. bidal, 0 biralqueta». A217 Angueru batee ecarri eutsun</cell></row><row><cell cols="2">Cerutie embajadea: B231 Ceruetaric eearri eutsun Angueruae al-</cell></row><row><cell>bistea.</cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="2">ENKARNAZI&amp;O: «Encarnar, narse: c. araguitu». A231 Crista Zure Se-</cell></row><row><cell cols="2">mearen Enearnaeifioa: B243 Cristo zure Semearen guizon eguitea.</cell></row><row><cell cols="2">ENPE&amp;U: «Empefios, valedores: c. bitartecoac, artecoac». A3! ez ba-</cell></row><row><cell cols="2">tioeo daben empefiuric: B36 ez berba eguin leikean bitartecorie.</cell></row><row><cell cols="2">ETERNIDADE: «c. betiraunea, betico irautea, beti dirauana». A26 beti-</cell></row><row><cell cols="2">rauna edo eternidadea: B31 andico aldeco betico bieitzea; A59 0 be-</cell></row><row><cell cols="2">tiraun guztieo eternidadeal: B67 0 beti iraun beareo dozun nekea!;</cell></row><row><cell cols="2">A66 Eternidade edo Betiraund: B75 Beti iraun bearra; A67 eterni-</cell></row><row><cell cols="2">dade edo betiraute guztieo echedn: B76 betieo izango dabeen etsean;</cell></row><row><cell cols="2">A71 eternidadea: B80 betieo iraun bearren ganecuari; A83 betiraun-</cell></row><row><cell cols="2">de edo eternidadeae: B93 'andico aldeco betico izateac.</cell></row><row><cell cols="2">HIMNO: «c. cantona, docanta». A17! Hymno edo Cantonae: BI8! Cant-</cell></row><row><cell>-onac.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">INOZENTE: «c. erru baguea; c. gachic baguea». A1l8 Bildots erruba·</cell></row><row><cell cols="2">gueal Azuri inoeentea!: BllS bildots errubaguea.</cell></row><row><cell cols="2">INOZENZIA: «c. erru baguetasuna». A63 lnocencia... au da: Erruba-</cell></row><row><cell cols="2">guetasuna: B72 becatu-eza; A63 inocencia ta garbitasun ederrac:</cell></row><row><cell cols="2">B72 arimaeo garbitasun ederrae; A64 lnocencia galdu dot: B73 Ari-</cell></row><row><cell>maeo garbitasuna galdu izan dot.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">KOLUNA: «c. abea, aguea; de piedra: c. metarria; de madera: metola».</cell></row><row><cell cols="2">A22l Estu-billosturic Colunan azotadu ebanean: B234 Yesusen azo-</cell></row><row><cell>te icaragarriae.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">'KONZEZI&amp;O: «c. sorrera, sortuera, sortzea». A54 Conceeino garbia:</cell></row><row><cell>B62 sortuera garbiaren.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">LABATORIO: «c. garbiteguia, icuztoquia; D. chautoquia, teguia».</cell></row><row><cell cols="2">AlOS Lavatorio edo garbiquerea: B113 Escuac garbieteac.</cell></row><row><cell cols="2">MISERIKORDIA: (DT). «b.g. erruquia, quitasuna; g.n. urriquitasuna,</cell></row><row><cell>urricalmentua».</cell><cell></cell></row></table><note>A116 Misericordia, Jaunal Erruquia nigaz: B123 Errukia, Yauna, errukia nigaz; A1S1 Ceure n1iserieordiazco ateac: B166 eeure errukiaren ateac; A227 Jauna, misericordia. Cristo, mi- sericordia. Jauna, misericor4ia: B239 Yauna, errukia. Cristo, erru- kia. Yauna, errukia.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>baten bidez (eternidade +' betiraun, betiraute, betiraunde; himno + kantona; labatorio J + garbikera; tokamentu + eskuka) bai sinonimo gisa era ezberdinez (agonia + larritasun; deseo + go'go; eternidade 59 + betiraun; inozente + errubage,· inozenzia + errubagetasun; miserikordia + erruki). 3) Koluna, enbajada, enkarnazino·, eternidade 71, inozenzia 64, konzeziiio, miserikordia 151, 227, o'fizio eta pagatu, aldiz, bakarrik ageri dira. Alabaina, hauetarikoen euskal ordainak A-n barrena eriden daitezke: metarri 212, errubagetasun 105, aragitu 87, erruki 9, 43, 98, 112(2), 141 etab., kitutu 65, adib. mantendu arren, esaldiaren esanahiari (larri-une eta biolz larriren kasuan) edo itxura berriari (larririk eta garbieteaken) egokitu dio. b) ETERNIDADE: bikotean erdaratiko hitza hitzberri batez lagundurik ·zegoen; B-n hitzberria ere largatu du (ik. 2.1.4. atala) 11 eta bien ordez perifrasis bitaz (beti(co) iraun bearra edo andieo aldeeo betieo izatealbicitzea) baliatu da. 5) Agerriki Afiibarrok ez du VB eskuartean izan, edo gutxienez ez da bertako aukeretara mugatu (cf. 1.1.2. eta 1.3.11.3.ere) atal honetan bildutako hitzak uxatzerako orduan: ordain asko eta asko ez dira VBeko sarreretarik atereak izan eta soilik hirutan (enpenu = bitarteko J konzezino = sortuera, miserikordia = erruki) bat datoz EL eta VBeko leku.. kotasunak. 6) Gorago aipatu bikoteen artean, ordea, kontrakoa dakusagu: larritasun, garbikera eta go'go' izan ezik guztiak datoz hiztegian. Bestalde, labato'rio leku bezala (garbitegia) ulertu du VBen, ELan ekintza (garbikera, garbieteak, beti erro berarekin) den bitartean. 7) Azkenik, hitz apur hauen argitan badirudi VB DT baino hertsixeago izan daitekeela mailebuak onartzen, Dr-rk zekartzan hiru hitz (deseo, miserikordia eta pagatu) Afiibarroren hiztegitik kanpo gelditu bait dira; ohar bedi, dena den, lehendabiziko biek euskal o,ndareko kide aski ugari eta ezagunak dituztela.</figDesc><table /><note>4) Bitara ematen denean,-B-n hitz bikoteko batarekin gelditu ohi da: himno I kanto·na, deseo' / gogo, inozente I errubage, ino'zenzia / garbitasun, miserikordia I erruki; baina badira gertaldi berezi batzu: a) LABATORIO, AGONIA: bietan kidearen erroa (garbi-,larri-)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>1.2.1. Kide hori «c.» zenean usu (22 hitzetan) bera da aldaketaren ondorio·a: AMATU: «c. maitetu, maite, laztan izan). DT: «tom6se del Bascuence amti madre; porque amare significa una afici6n y carina especial, mas que diligere (...). Pues ese amor especial es prapiisima de las madres :(DT). «c. ezta-baida». A136: B149 errencura, conca fa ezda baida. ENTERO: «Muy, particula de superlativo: c. guztiz, chit, chito)}. A29 entero pocic: B33 pozarren ozta; A31 entero ciur: B35 guztizco zucena. FAMA: (DT). Ez S.v. fama (&lt;&lt;c. icen an eda charra»), baizik eta s.v. In-JENTE: (DT). «c. lagunac». A201 neurri-baco genteen aurrean: B204 mundu bete lagunen aurrean. KARU: (DT). «c. gara». A137 carutzat: B151 gorago. KUBREL: (DT cruel). «c. gagarra, biatz gagorrecoa)). A181 gar cubrela: B45 gar aserrea; A50 penaric cubrelenac: B57 alic gogorrenac)' A181: 0(0.). KUNPLI: (DT). «c. bete, eguin». A86 bete edo complietan dogu Elexearen aguinduaz: B96 eguiten al dogu Elesharen esana; A126 cumpli bozuz Confesoren aguinduac ta penitenciac: B133 ea confesoreac aguindurico penitenciac eguin bagaric badaucazuz; AI2S Promes edo botoren bat cumplizaga: B135 Promesen bat bein aguindu ezkero eguin-tzagaric; A151 emon deutsut onduco nasalaco berbea eta cumplidu eztot: B166 emon izan deutsut onduco nasalaco berbea eta eztot orain artecoan yagon. LIBRATU: (DT). «c. garde, atara». AI08 libratu ta atera naguizula: : (DT). «c. biraoa, anena». A128 birao edo madaricacinoric: B135 biraoric edo buroric,· A47: 0; A129 biraoac, anenac eta madaricacinoac: B137 biraoac eta arrenac. MANDAMENTU: (DT). «c. aguindua, agui[n]tea». A126 Lelengo m andamentuan: B132 lenengo aguinduaren ganean; A128 bigarren mandamentuan: B136 bigarren aguinduaren ganean; A129 irugarren mandamentuan: B137 irugarren aguinduaren ganean; A131, 133, 134, 136, 137, 138 mandamentu: B139, 142, 145, 150, 152 aguindu,· A234 Mandamentu santuac: B246 ceure aguinduac; A135 mandamentu santu onen contraco becatu guztiac diriala berez mortal.· B148 seigarreneco gauceetan eztagoala gauza chikiric. OBEDITU: «c. aguindua eguin, esana eguin». DT: «El Latin y Romance vienen de el Bascuence obediatu; cuyo origen es de obe, que significa mejor y dia nombre y verbo: dia nombre significa multitud y en el obedecer ay multitud de 10 bueno y mejor:dia verbo, significa "en un dialecto va, anda, marcha; y el que obedece va bien y mejor». A47 obeditu orainganic berari: B53 eguin beti ta beti bere esanac. OBRA: «c. eguiteac, eguinac, bearrac, cereguifiac, lanac, eguinenac». DT: «es voz Bascongada obra, obrea y se dixo de aubra, contraccion de au berea, que significa esto es tuyo, y 10 que uno haze 0 produce esso es proprio y suyo; y por esso». A134 pensamentuz edo obraz: B145 leen eguina (...), ez eguina. OKASIRO: «c. bide». A73 ocasino, lagun, batzar, lecu ta galgarrietaric: B83 lagun, batzar, bide, lecu eta ganeco galgarrietaric; A52 ocasino deunguetatic: B60 galbideti. SOSEGU: (DT). «c. epetasuna». A60 sosegu epe andiaz nago: B69 epetasun andian ta bake zabalean bici nas (cf. PAZIENZIA beherago). TENPLU: (DT). «c. elessea, xea». A219 Jerusalengo Templu santuan: B232 Yerusalengo Elesha santan; A220 Zure Semea Templuan: B233 Eleshan zure Semea. TRONPETA: (DT). «c. turunta». A40 Aingueruac jo ezquero araco trompeta bildurgarria: B45 Angueruac turrunta bildurgarriari... HUMILDANZIA: «c. um.iltasuna». A48 lelengoa, umildancia: BS4 lelen· go, humiltasuna; A72: B82 umiltasuna. 1.1.2.2. Inoiz VBeko kidea «b.» C=«bizkaierazkoa») da: DESEATU: (DT)'. «b. gura; g.n. nai izan». A134 Eriotzaric ceuri edo besteri deseatu: B143 opa edo emon gura. A132: 0 (4.m). OBEDILE: (DT). «b. esanecoa». A183 0 Isac obedillea: B191 0 Isaac seme esaneco ona. baneria, A29 entero, A181 kubrel, A151 kunpli, A170, 200 libratu, A135 mandamentu. ,9~BLANKA URGELL ABISU: (DT). «g.n. gaztigua». AS8 dei, argui ta avisuac: B66 dei, argui eta biotzketaac. ERREZATU: (DT). «n. otoiztu». A35 errezau cerbait: B40 esan eguizuz oracifio batzuc; A38 errezatu: B43 esaizu; ASO errezatu: B57 esan eikezu; AS6 errezatu: B63 esan eguizuz,· A74 errezatu cerbait: B84 oraciiioren batzuc esan; A2I0 errecetan da: B211 esan cinaike; A214 bera erreceteaz: B228 bera esateaz; A215 errecetan eztabenac: B228 es.aten eztabenac; A215 berau errezaturic: B229 berau esana.. gaz.; A215 errezatu leiz: B229 esan leizan; A216 errezatu beozu: B229 esan bear dozu; A217 errezatu: B230 esan; A218 errezatu edo cantetan dira: B231 esan edo contadu eguiten dira. KARGA: «D. zama». DT: «es voz Baseongada». A186 becatui!.n carguea: B192 becatuen anditasuna. DT). «c. aberea, hacienda, ganadua». A135 abere-animaliacaz: B147-8 patariagaz edo abere mutuagaz. cf. Azk. s:v. patari «(Bc,... ), alimafia, animal dafiino». BIZIO: «g. gal 0 calguiroa; c. obena) 13. Aitzitik, B-n beti «oitura txar) esanahiaz oharturik itzultzen du: A15: BI9 ecandu char; A18 bicio char: B22 izcune charren bat; A41: B47 ecandu deunga,· A69 bicioetan: B78 becatuetan; A73 bicio gaistoren bati: B82-3 izcune gaistoa.. ri; A76 ecaridu ta bicioac: ·B86 ecandu eta Iera deungaac. DEFENSA: «c. escudagoa, gordequera» 14. AI02 bere dejensan: BI10 orren aIde eguitearren. DT (eta VB) «A favor de alguno, estar, hazer, norbaiten aide egon, eguin». 'ERREBERENZIA: (DT). «c. errespetoa, beguirunea)). A131 zor jaken erreberencia: B139 zor yaken itzala. Cf. Azk. s.v. itzal «(4.°(Be,Gc,L, R-uzt), respeto y tambien respetable». INSTANTE: (DT).«c. memento ,baten». A49 bete instante, ordu, lan: B56 ez alperric yoaten ichi ezta dan apurric chikienari bere. JUZGU: (DT's.v. «murmuraci6n»). «murmuraci6n: c. murmuria, gaisquiesaca». A138 juzgu deungueric arin eguin: B154 Eguin izan dozun 5usma deungueari edo buruac ecarri izan deutsun peco charrari arin ta bete betean sinistea. KRIATURA: -(DT). «c. baguetic eguifia»; alabaina, etimologiatik hain hurbil dagoen VBeko itzulpena albora largatuaz 080 egokitze xe.. heak lortuko ditu B-n: A39 errazoiric eztauden criaturac: B45 AT. guiric eztauken abere mutuac; AI09 egazti ta criatura guztiac: B116 egaztiac ta gauza guztiac; A156 ecereztuteco criatura guztiac: B170 gauza guztiac ecereztuteco; A156 criatura zantar ecertaco bat: -B170 icuski 15 zantar ecetaco ez' bat. KRUDEL: ik. KUBREL gorago, bereziki A181..eko agerraldia. A39 gar crudela: B45 gar aserrea. Bidenabar, Afiibarrok ez du VBen aldae. . ra hau bildu. Larramendik asmatutako hitzak direnak edo izan daitezkeenak «c.» edo 4tg.» azpian (cf. 13.oharra bigarren aukeraren adibide baterako) sartu ohi ditu, osagaien itxura gipuzkoarrago edo orokorragoaren arabera. MUGIDU:, (DT mugitu). «c. muguitu, iguitu; n. eguidi». A19 muguietan zaituala obeto ebaguiten bicio char bat: B22' gar gueyago emoten deutsula izcune charren bat garbituteeo. PAZIENZIA: (DT). «c. eroapena; b. epetasuna». AI04 eroan daidazan paciencia ta humiltasunaz: B113 bakean eta onean eroateeo. PENATU: (DT) .. «c. mindu». A204 beste zorionic gura eztot ezpada Ceugaz batera penatu: -B206 Nekeac izan bitez emen nire gozoa. ZARRATU: «b.g. ichi». DT: «puede venir de el Bascuence cerratu, zarratu, que en un dialecto significa 10 mismo».· A146 urrengo becatuan zarratueo da nire contraco senteneia gogor adu gaistocoa: B161 urrengo eguin .daikedan beeatuan ene ganean yoco dau nire contraeo betico sentencia gogor adugaistocoac. d) Inoiz edukin edo estilo aldaketa batek mailebu baten age.. rraldi bakarra suntsitu du': ADOBADU: «c. compondu, ondu, obetu». DT: «es voz puramente Bascongada. . de adoba, adobatu, remendar, y este verbo de oba, obatu, obe, obetu, mejorar, y es 10 que se procura remendando. De aqui por analogia se aplica este verba a otras acciones». A130 dala gauza barria, nai adobetea zarrac.-AKABA(TU): (DT). «c. azquendu, cabutu; b. amaitu». A206 Aeaba-bedi, OBEDENZIA: .«c. obedia». DT: «voz Bascongada. obedieneia, cuyo ori.. gen se acaba de explicar» (ik. OBEDITU). A131 lotsea, obedencia ta zor jaquen erreverencia: B139 lotsea edo zor yaken itzala. PROMESTU: (DT). «c. agindu, opa, esquem,· isquindu»~A73 promestu ta artu gogo sendo bat:· B83 artu (...) gogo eindoac'. 1.1.2.4. VBen ordekorik gabekoak Afiibarro hiztegigilearentzat erdaratik mailebatua baino beste or.. dainik ez zuten zenbait hitz ezabatzen ditu A-tik B-ra idazleak: BERTUTE: (DT). «c. vir, 0 vertutea». A202, 232. Ik. 1.2. BER-/BIRTUTE. ENGA&amp;U: «c. enganua». DT: «viene del Bascuence gaiia, gana~gain ta, que significa encima, sobre, y el que engafia quiere sobreponersey suplantar al engaiiado» 16. AI37 Saldu-erosietan, artu-emonetan, pisu ta neurrian, joeo ta beste onelaeoetan· trampa ta enganuric sartu dozunez: B151 Yoeoan J saldu-erosietan ta artu emonetan zindo ta~ar.bi ibili ezpazara. : (DT). «b. errazoia; g. arrazoia; n. arrazoina». A39 errazoiric eztauden criaturac: B45 arguiric eztauken abere mutuac. Antza denez, erdal hitzaren bi zentzuetarik bat -hots, «adimentua» edo berak dioenez «argia»-ez du onartzen, euskal ordain aski izaki. GUSTU: «c. gustua». A34 gorputz au nabil ni edertu ecinic, olgura, guztu citel ta naigurac emon ecinic?: B40 gorputz oneri nabilco ni nayeraac eta mizkeriac eguiten?; A41 olgura, atseguiii ta gustu citel ac: B46 olgura, solas, atseguintasun ta erakeria citelac; A55-6 ichi ceure gustuco jaqui ta copaua: B63 gozoago eguiten yatzun jaki edo copaua; A135 edo beste edocein modutan gustu loi charra artzen dala: B147 edo bestera izan dozuzan argaltasunac. JUZGAU: «c. juzgatu». A72 juzgauco naben Jancoicoa: B8t contu ori artuco deustan Yaungoicoa; A233 biciac ta illac juzguetara: B245 biciai ta ilai euren bicien contu artu ta sentencia emotera. KOLPE: «c. colpea, golpea». DT: es voz Bascongada, golpea, colpea, : (DT). «c. lutua». A20S: 0(0.). PINTATU: (DT). «c. pintatu». AS1 emeco suac pintatua leguez izanic: B58 su usana bashen eztan su onec.Badira oraindik mailebu zenbait Aiiibarroren hiztegian aurkitu ezin daitezkeenak, beren erdal kideek ez bait dute sarrerarik izan, hain zu.. zen. Aiiibarroren aldetik ez bide da ge:i:taera hau monta handikoa: dakigunez, bereak ez du hiztegi osoa izan nahi, predikalarien zereginetarako hitz beharrenen bilduma baizik. Hala ere, ohartzekoa da segidan doazen hitz apur guztiak, neurri ezberdinetan, erlijio. hiztegi batean itxa.. Aconsejar (g.) bUfuzbidea emanen du sustrai.(18) Cf. B92,179 tentaciiio-aldi.(19)Ik. KONSEJU garago gantzaren beste erabilera baterako; cf. Azk «gantz 2. 0 (B,ms-Ot.~), fomento, ayuda». ron daitezkeenak direla; beharbada oharkabean egindako jauzlel baino ez zaizkie zor VBeko hutsuneok, consagraci6n eta condenaci6n kasuetan bereziki. DTn, ostera, guztiek -merito salbu-dute beren tokia eta, besterik ezean, honen lekukotasunarekin parekatuko ditugu: DESONDRA: DT deshonrea. Al8S lotsari ta desondra andienagaz: B194 lotsariric andienaz 20. EJENPLU: DT exemplu. VBen soilik beste esanahi batekin (c. guertaldia; b. jazoera, egemplua). A133 adibide char edo egemplu deungueric: B141 charreraco bideric. KONDENAZIRO: DT condenacinoa. A59: B67 galdutea.</figDesc><table><row><cell>KONSAGRAZI~O: DT consagracioa. A113 Consagracifio ostean: B120</cell></row><row><cell>sagara ostean.</cell></row><row><cell>MERITU: ez da DTn. A65 bere graciaz, bere meritu 1 dei ta adibidea-c) Aurrekoetan legez bestetan ere VB-en arabera itxaron ez caz: B74 bere graciacaz, deiacaZ I arguitasunacaz eta laguntasuna-</cell></row><row><cell>zitekeen 'ordezkoren bat bilatu du, sarri A-ko hitzak ez zeukan esa-caz. Ez dirudi B-koren bat ere dagoenik bere ordez.</cell></row><row><cell>nahi zehaztasuna erdietsiaz:</cell></row><row><cell>1.1.2.6. Euskal itxurara egokituak Noizbait beharrezkotzat jotzen bide zituen mailebuei euskal itxura handiagoa eman die edo, bestela esan, erdal antz gutxiagoxeko aldaerak hobetsi ditu: MARTIR: MARTIRI. A209, 229 / B20B, 242. VB «c. martira» 21. MEREZIDU: MEREZI. A162, 178, 193, 235 / A33(2),' 150, B165, 175 1 247. VB «c. mereci, merecidu». PELLIGRU: PELLEBURU. A53, 129 / B145; VBen -beste zenbaiten ar-ANIMALIA: (PREGOI: (DT). «c. pregoia». A184: 0(0.). tean-«c. peligrua, perilla; b. pellibrua». Cf. Barrutia 304 pelibu-TENTAMENDU: «c. tentamentua; b. tentaciftoa; g. tentacioa; c. ten-ru; Urkizu 35, Arzadun 24, 27, 45, 52 pelliburu. Afiibarrok B-n dara.. taldia». A73 aIde eguiteco tentamenduac: B82 becatu-bideetaric bilen aldaeraren beste berririk ez dut aurkitu erabili iturrietan. alderatuteco 18. ESPILLU A192 / ISPILLU B197. VB «c. espillua, ispillua»; A94 = BI03 TENTATU: (DT). «c. tentatu». A30 tentatu ninduen deabruac: B35 eta A229 = B241 agerraldietan itxura zaharra ikutu gabe manten-de£!.ngueraco puztu edo okerreraco gantza niri emoten eusten Deabruac 19. du duo</cell></row><row><cell>TRANPA: (DT). «c. trampa, ea». A137, cf. ENGARU.</cell></row><row><cell>HUMILDU: (DT). «c. umildu, umillatu». A156 Angueruac eurac icaraz</cell></row><row><cell>humilduric: B171 Angueruac eurac auspez; A194 noc aIan argaldu,</cell></row><row><cell>macurtu ta lurra mun eraguin deutsu (...) Cee alan humildu, aus-</cell></row><row><cell>peztu, ecerbereztu ta beeratu eban: B198 Noc alan argaldu ta in-</cell></row><row><cell>darguetu dau.</cell></row><row><cell>1.1.2.3. Inoiz, eta azkenik, A-ko mailebuaren ordez ezarri duen 1.1.2.5. VBen ez daudenak</cell></row><row><cell>hitza ez dator VBen:</cell></row><row><cell>a) Hala ikusi dugu bakanka garaga aipatu hitzen artean: ik.</cell></row><row><cell>b) Hori bera gartatzen da, halabeharrez, VBeko kidea ekial-deragokotzat (n = nafarrera, g = gipuzkera) eman duenean 12.</cell></row></table><note>y madre en Bascuence amd, y el querer can essa particula· ridad amti, amatu«. A234: B246 maitatu; A235 amatuco: B246 m ai- tatuco; A235 ez amatua: B246 ez maitatu izana; A235 amaten ditut: B246 maite dodaz; A235: ametaco: B247 zu·ganaco amodio; A163 ametan zaitut: B175 laztan zaitudaz.BANERIA: «c. arratasuna, antustea, andiqueria, andiustea». A97 andi- gura, vaneria ta lurreco ondasun: BI06 andigurea, buru~erechia ta arrokeria, ta lurreco ondasun,' A201 andigura, vaneria ta ondasun: B204 munduco zorakerien zaletasun ta lera gaistoa.BISITA: (DT). «c. icusta, tea, icusera)}. A218 Santa Isabelen visitea: B232 Santa Isabel icustea.BISITATU: (DT). «c, icustatu, icusi». A218 Santa Isabel visitatzera: B232 lengusinea icusten.DESOBEDITU: «c. aguindua ez eguin, esana ez eguin». DT: «tiene raiz Bascangada» (cf. OBEDITU beherago). A132: B139 euren esa- nac eguin gura ecic.DUDAfamar «c. besteren fama galdu, famabaguetu, creitua galdu, quen- du» eta Infame «c. infamea, creitu gabea, bagacaa, bacaa)) idaro ditugu bildurik A eta B·ko ordainak: A138 fama galdua: B153 crei- tu galarazoa.BI16 atera naguizu; A170 Arerio gaistoetaric libra naizu: BIB1 Are- rio gaistoetaric yagon naguizu; A182: 0 (a.); A220 libra gaguizuz guc (sic) iltetic becatuan: B233 gura ezpekizu gu becatuan iltea.MADARlKAZI~OA201(12) Hala ere, bein madarikaziiio A128: buro B135 (ik.1.1.2.1.), cf. VB S.v. Blasfemia (n.) buroa.e(13) Ohar bedi hemen «g.» = DT, hots, Larramendiren hiztegiak zekarrenaren transkribapen zehatza. (14) DTn ere escudagoa, baina gordozquera. (15) VB cEspectaculo: b. icusquia»; Azk «(B? AD)&gt;&gt;. Bestela eman ,dezakeen arrent ez £la DTko hitza, bidenabar jtxura bizkaitar berezirik gabe Afiibarrok bizkaierazkotzat sailkatzeak susmarazi behar zigunez: oker ez banago,, Jauna, Ceure vicitzeaz batera nire vicitzea.BENIAL: (DT). «c.· arifia». AI28 edo eguia izan arren, gauza chiquiaren ganean, au veniala da. Bestela, arina bi edizioetan dugu: A44 beca- turic arin eta ehiquerrena: B49 beeaturic arinena; A85-B95 becatu arinac~, . TESTIMONIO: (DT). «c. eguin eztabena_ jaso, ezarri, eraguitea, eran- tetea, guzurra eregui, asmadu, erantadu, ezarri». A138 Guzurrezco testimonio edo gauza char andi astuna eregui deutsenac.,e) Hitz zerrenda batetik mailebua ezabatu du aldizka:MANTENDU: -«c. janaritu; g.n. bazcatu». A236 mantendu fa batu: B248 batu.(16) Afiibarrok ez du VBn Larramendik dakartzan gainta, atzipea~baira, ciliboca onartu.ERRAZOIy viene de colaspea, que propriamente significa sopapo y la guan- tada 6 gaznatada que alIi se da, se llam6 colpea y de alIi por exten- sion a otros golpes, heridas, contusiones». A192: ezainduric colpea- caz, baltzituric matrallacoacaz: B197 ainbeste yotegaz baltzituric, andituric.KONSEJU: (DT). «c. consejua, consellua». A37-8 Emon guztiai on-bide ta conseju onac: B43 emon eikezuz guztiai oneraco burubideac eta gantza 17.LUTU(17) Burubideak, antza denez, VB s.v.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>, nahiz eta sinonimo asko eskeintzen diren; hauetarik bat amo.. dio da l hain zuzen, «g» izanda ere agian erdal itxura txikiagoa erakusteagatik hobetsia. Bere aldetik, laztantasun ez da S.V. Amor azaltzen: dirudienez, bestetan sarri erabili duen laztandu (cf. NA 4-6, (20) Dena den, cf. VB s.v. Afrenta (c.) deshonrea. (21) DTn onqueriola. Testu zaharretan behin aurkitzen dugu Afiibarrok hobetsitako aldaera, 1610ean lruftan saritutako poesia batean, cf. TAV 3.1.21,58. 15..13, 17..5, 21-17) bezala laztan izanek (ik. AMATU, § 1.1.2.1.) ireki , bidetik atereak dira. BEDEINKAZI&amp;O: Agerraldi bakarra Boon: Al21 = B127; A97: BI06 bendiziiio bihurtu da, VBen biak «c.» bezala dakuskigun arren. Az.. kenik, A47: B 54 Betieo zorionecoa (sentenzia), esaldiaren jitea arras Gehienetan aldi darabil (cf.. VB «No. en mi tiempo: c. ez ni.. B27; abegune A24: B29; .A37: B43; era A60: B69; astirik A39: B44; arte guztian (cf. VB «Entre tanto: c. artean») A149: B164; egotaldi Al8: B21; eta, azkeni}{, zazpitan desagertzen cia era ezberdinetan: A131 garizuma denboran: B138 garizumaan; A49 demporeac: B56 eurac (egunacen erreferentziakidea; ik. gorago); A153' erea, astia ta dempora: Bl68 erea, astia ta gogoa; A48 negar ta damuz demporaz urtu: B54 negarrez eta damuz garbitu,· ASI aldaizun dempdra guztian, ,batezbere Ave Maria baten bitartean: BS8 guichienez Ave Mari bat esaten dan Ceugana demporaz badator damuturic: Bt65 zu gana ondo damuturic badator. DOLORE: Nahiz eta erdaratikoa bera ere sarrerapean eman, hitz jator mordoa, zehatza eta' aproposa gainera zuen aukeran: «Dolor: c. mina; g.n. ofiacea; c. somifia, dolorea; intenso: b. ala, min.posseido ,(...). Lo segundo, significa buen temple y sazon de una cosa: belaun-gozoa dezimos, v. g., al buen temple y flexibilidad de las rodillas. Y el gozo es el que pone 'a uno en bellissirna sazon y temple. Y de aqui, al deponer la ira, al templarse, mitigarse, dezimos gozatu (...). Y sin embargo, por gusto, contento, alegria no dezimos gozoa, sine poza, bozearioa, atseguina, sendagalla». Honen arabera eta zeharo ezabatu ez badu ere (A68 = B78, Al20 = B127), ahaleginak egin ditu ELtik kanporatzeko: A62 Zorion..</figDesc><table><row><cell>). Amore VBen onartua dago hitz amankomun bezala (Azkuerentzat (B, G, L) da eta Landuchio eta Urkizurengan agertzen da, adibi-dez)aldatuaz. BENERAGARRI: A172: Bl82 andia; A228: B241 itzal andicoa. A83, 122 =B94, 128, halere, eta bigarren edizioan oraindik beste bi (B215, 220) erantsi nahi izan zituen. BER-/BIRTUTE: Oraindik ugari Boon: AlO, 32(2), 72 = B15, 37(2), 82. Inoiz, alabaina, arrastorik gabe desagertzen da (~02) edo ordezko batek bere lekua hartzen du: A19: B22 on; A69: B78 ceruraco bi-dean,· A73: B83 arturieo lanari; A232 al ta vertutez: B244 eguitez ta graeiaz. Ordezkatua gora behera, ohartzekoa da' aldaketon ondoren bertute aldaera. zeharo bazterturik gelditu dela. BORONDATE: 'inoiz dagoen dagoenean gorde bada ere (AIO = B14, A61 = B69, A70 = B 79, ABO = B 90, A184 = BI91), A-ko lekukotasun . na voluntaden borondate onezen aldamenean gogo onez, gogotic, gogoz, b,iotz biotzetic daude, aldaketen hildoan., BOTO: A135 = B147, baina A128 promes edo votoren, Bl35 promesen bilakatzen da. VBen biak berdin onartzen dira. DENPORA: Adibiderik hoberenetarikoa denporak ematen digu. Gure-tzat denpora hitzik arruntena da (erabilera eta gizarte onespena-ren aldetik) eta halaxe bide zen garai hartan ere. Badakigu, ordea -eta Afiibarrok ondo jakin zuen-, hitz honek badituela zenbait euskal ordeko; hauek, baina, orain nahiko eremu laburra bete-tzen dute: aldi kasik eratorri-atzizki baino ez. dugu erabiltzen; asti ia soilik astirik aski fosilduan gordetzen da, esaterako. Afri-barrok, nolanahi ere, hauetaz eta besteez baliatu zen denpora abari-tzu· ezabatzeraino, A..ko 26 agerraldietarik bakarrik bat (A48=B55) utziaz. , ..-, re (...) aldian»): A36: B42; A75: B85; AI08: B116; A128: B135; A132: B140; AI33:' B141; A206: B207; A37: B,42; AS7: B65; gainera-koetan egunak' ·(cf. VB «Tiempo: c. egunac, urteac, etc»): A48: lor, arrepentimiento: c. damua, biotz mina, biotz damua; b. gar-baia», « iAy que dolor! iAy dolor!: c. ay enel oi ta au mifia, oi ta mifiaren gogorra». Behin izan ezik (A68 = B77), hortaz, dolore alboratu du: A187 Au zan bai dolorea!: Bl93 lAu bai zala nekea!; A201: B204 min icaragarria,· A221 Jesus cegoan dolorez: B234 egoan Yesus larriric; A196 dolorez: B200 nekez ta alaz,· A220 doloretsuok.· B233 minez beteae. Oraindik beste bi bider aztarnarik utzi gabe ezabatu izan da (A22l, 222). ERREGU: A38 = B43, A93 = BI03, A93 erreguka = BI02. Hitz honek, ordea, beste lau agerraldi gehiago zituen A-n: A76: B86 oracino,· A8S eseq,ria ta erreguecaz.· B95 escariacaz; A106: Bl14 oracino; A167 eseariae ta erreguae: B179 escariac. VBen «Ruego: c. erregua; D. otoitza». ERREGUTU: VB «Rogar: c. erregutu, bitartetu; n. otoiztu, otoitz eguin». Oso erabilia da bai A..n eta baita B-n ere (A9 = B13, A16 = B21, At7 = B2t; AS2 = B60, ASS = B66, A79 = B89, A80 = B90, A 216 "= B229, A227 = B239, A228 = B240); haatik, A18: B22 eseariac.: eguin, A82: B92 eseatuten,· A114: B12l eseaariae eguin eta A177: B186 esearituten, ERREGUk pairatu aldaketaren hildo beretik. ESTAZIRO: A-ko «Calvarioco estaeiiioac» geraldi bihurtu ditu Afiiba-rrok sistimatikok.i; bihurketa honetaz at soilik B21l estaeiiioa (= A2II) geratu da. A176an jadanik estacino edo gueraldi santuac. VBn «Estacion de templos, etc.: egotaldia» da -DTari jarraiki-"erdal hitzari ematen zaion adierazle bakarra; halere s.v. Parada (b.) geraldia hobetsi du, Larramendiren proposamenaz beste adie.. ra orokorrago batean baliatu nahi izan bait zuen, cf. NA3 ta iiios-bere egotaldi ta izate baten eztirau edota GG 199 becatuaren esta-duan, egotaldian ta toquian dago. GOZAU: Afiibarrok ez' du hitz hau bere hiztegian onartzen mailebu gi.. sa (&lt;&lt;Gozar, tener, poseer: c. euqui, g. iduquh&gt;, «Gozarse: c. poztu, pozartu, atseguin artu») Larramendiren irakatsiak' jarraituz: «Go-ZO, es voz puramente bascong~da, gozo, gozoa, y significa primera-mente 10 dulce y la dulzura; y el gozo, 0 es dulzura, 6 la causa, . B55; A49: BS6; A23: .ala», «Do-en el bien tasun benetaco oneecgozauco dodaz: B71 izango dodaz,· A182: o (0); A186 gocetaco (...) Ceruco bear-sari ugari gozoac: Bl83 ce..</cell></row><row><cell>rueD bear-tsari gozoac izateco; A200 Zu betieo gozetarren Cerueta-</cell></row><row><cell>co glorian: B202 irabazteco ceruco anditasun ederra.</cell></row><row><cell>INDULJENZIA: Mailebua ez da zilegi VBen: «c. parcamendua; b. par-</cell></row><row><cell>cacifioa; g.n. barcacioa; c. parcamena». Soilik behin rnantendu du:</cell></row></table><note>gehienak galdu dira B..n. Borondatezen.orde~gago gogoric (AI02: BIll, Al6: Bl9), gogoti (A184: B191), guraz (A130: B138) eta atze- ratuteco aleguinic eguin bagaric (A126: BI33); era berean, boron- date:gogo (A178: BIB7), biotza (AIS: B18) eta esana (AI90: B196); borondatezko: biotzezko (AI8: 'B21) eta pensamen-tu utsez (A45: BSI). Behin (A71) erabat desagertzen da zerrenda batetik. Esan ga.. be doa aldaketa guzti hauekin. borondateren zentzu zabala murriz- tu nahi izan duela Afiibarrok: VBen onattua, bada ere, bigarren sarrera bereizi bat egiten zaio Voluntad, el acto de quereri, non bakarrik «c. naia, gogo; b. gura» sartzen diren. Bestalde, De bue.A215 = B299 (baina ik. PLENARIA 20.or.). A7 Indulgenciac edo pareamenac.· B11 parcamen; A28</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>B35 Yaungoicoac niri emon (...) ainbeste argui-aldi eder, dei gozo ...</figDesc><table><row><cell>; A21S: 0. Ohar</cell></row><row><cell>bedi bukaerako hitza -beranduagoko eransketa?-hautatu duela</cell></row><row><cell>VBetik.</cell></row><row><cell>KOMULGATU: Larramendik «Comulgar, comulgatu» eman arren, Aiii-</cell></row><row><cell>barrok aukera gehiago bildu ditu bere hiztegian: «c. comulgatu,</cell></row><row><cell>I.C. gorputza artu; n. comecatu; c. guere Jauna artu». Bildu ezeze</cell></row><row><cell>erabili ere egin zuen Boon: AIOS: B113 Yauna artutera; A155: B169</cell></row><row><cell>Yauna artu.</cell></row><row><cell>KONDENATU: VBen hauxe q,a «condenar» adierazteko dakarren hitz</cell></row><row><cell>bakarra; Larramendik, bere aldetik, soilik eripetu eransten zion</cell></row><row><cell>mailebuari. Rala eta guztiz ere, Boon (betiko) galduz baliatzen da</cell></row><row><cell>Afiibarro neurri handi batean kondenatu ezabatzeko: A26, 91, 180 =</cell></row><row><cell>B30, 100, 188; A53: B61 betieD galduco; ASS: B62 galduten; ASS:</cell></row><row><cell>B62 betieo galdutea,' AS5: B63 galdu; ASS: B63 galduteco; AS8:</cell></row><row><cell>B67 galdu; A59: B67 betieo galdutea; A61: B69 galdu; A146: B161</cell></row><row><cell>betieo galduteeo,· A147: B162 betieo infernuan sartuteco. Cf. KON..</cell></row><row><cell>DENAZI~O  § 1.1.2.5.</cell></row><row><cell>KONZIENZIA: Berriro ere hitz tekniko baten erabilera murrizten da</cell></row><row><cell>hitz jator bezain apal batzuen bidez: A24, 43, 45, 58, 68, 125: B28,</cell></row><row><cell>49, 51, 65, 77, 131 biotz-; A28 Ordurie ordu eguin concienciaco billa-</cell></row><row><cell>cuntzea: B32 Orduric ordu eeure buruari contu artu eikiozu,' A30</cell></row><row><cell>aimbat quisquetada, atejoca la dei emoeustazan concieneia enea:</cell></row><row><cell>Bestetan, aldiz, A33, 68, 124, 125 = B38, 77, 130, 131. VBen ez du sa..</cell></row><row><cell>rrerarik hitz honek, baina DTn mailebua barjaquindearen aurrean</cell></row><row><cell>ipinirik dago.</cell></row><row><cell>LLAGA: AIDS zauri ta llaga: B113 zauri. VBen biak s.v.</cell></row><row><cell>MEDITAZI~O: Lehendabiziko edizioan hitz hau beti bere lOde den</cell></row><row><cell>gogarterekin batera agertzen da: A13, 16j 17, 71 gogarte edo medi-·</cell></row><row><cell>taeinoa, A4 meditacino edo gogartea; alabaina, VBen ez du maile..</cell></row><row><cell>bua onartzen (&lt;&lt;Meditaci6n: c. gogartea»; DT: «gogartea, gogar-</cell></row><row><cell>tatzea») eta Boon bakarrik behin (17 gogarte edo meditaciiio) gorde</cell></row><row><cell>du bikotea: B6, 19, 20, 81 gogarte.</cell></row><row><cell>MEMENTO: VBen agertu arren (&lt;&lt;En un instante: c. memento baten»)</cell></row><row><cell>beste esamolde batzuk bete dute honen lekua Boon: A28 = B32,</cell></row><row><cell>baina A48 memento batec: B55 euren izpiric ehiearrenac; A50 me-</cell></row><row><cell>mento bateco: BS7 apur bateco. Cf. INSTANTE  § 1.1.2.3.c.</cell></row><row><cell>OFENDIDU: A143: B159 zure contraco okerric eguin, baina A7, 96, 111, 115j 143, 151, 235 =B12, 105j 119, 123, 158, 166, 246. VB s.v. «c. ofen-</cell></row><row><cell>ditu, iraindu».</cell></row><row><cell>OLGURA: A41 = B46, baina beste guztietan baztertu du: A34: 0; A27</cell></row><row><cell>olgurac ta atseguinac: B32 gozoae eta atseguintasunac; AS6 olgura</cell></row><row><cell>la gozotasuna asmetan: B63 pocie la gozoric gueyen asmetan; A62:</cell></row><row><cell>B70 atsegintasun,' A163: B175 atsegintasun; A204 lurreco ondasun</cell></row><row><cell>uts ta olgura: B206 mundueD atseguin ta naiari; AS6j 201: 0.</cell></row><row><cell>ORAZIROA: «Curutzetacoen ibilbidea»n -baina ez bestetan-A-ko</cell></row><row><cell>oracinoa guztiak eskaaria bilakatu dira Boon (A181·209.or.: B189..</cell></row><row><cell>21D.or.). Cf. ESTAZI&amp;O gorago. PENA: A..ko 14 agerraldietatik 3 (A68 = B77, A179 = Bl88, A182 == B190)</cell></row></table><note>mantendu dira Boon; sarri desagertu da arrastorik utzi gabe (A66</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head>.</head><label></label><figDesc>Himno) eta gogarte (DT s.v. Meditacion). Badirudi neurri batean edoren sistima baztertzearekin batera beste bide bat probatu nahi izan duela: bitz elkartuaren osagaiak ahalik eta argien bereiztea, alegia. Cf. gag-arte eta gera-aldi, t\-ko gogarte eta geraldiren ordez. Azpimarratzekoa da honelako egiturek ez dutela hitzaren lehenengo agerralditik kanpo zertan agertu, handik aurrera elkartea benetan elkartua eman ohi bait duo 1.3.9.2. Halaber, eratorriak eta elkartuak oro· har ez dira oso ugari: eratorrien artean atzizkirik erabiliena -TASUN xumea da</figDesc><table><row><cell>(25)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>eta gainerakoak bakoitza bere erara moldaturik daude, inongo joera berezirik ez bitxikeriarik antzeman ezin delarik: abegune,eskaritu, parkamen, sor..  tuera, galbide. Orobat elkarteetan (eztabaida, gizon egite, bekatu-bide,  bekatu-eza),garai  hartan itxaron daitekeenez batzuen eta besteen arteañ ski berri eta nolabait ausart direnak badirela egia bada ere. 1.3.9.3. Badirudi, beraz J eternidade-betiraun bikoteak irakatsia (ik. 1.1.1. atala) paradigmatikoa dela, hots, Afiibarroren jokaera «ez er.. dal hitz gordinik, ez euskal ·hitz ulergaitzegirik» xedearen menpe dabilela. Hipotesi hau bermatuaz, sarri asko hitz tekniko baten ordez hitz arrunt bat (edo bi) imini du: bertute = on, arrazo·i = argi, errezatu = esan, kondenatu = galdu, konzienzia = biotz, kriatura == gauza, kunpli = egin, pazienzia = bake, on etab. Aldizka ez du batere oztoporik izan itzulinguruz baliatzeko: cf. ETERNIDADE, SALBATU, TENTATU. 1.3.9.4. Oker genbilzke, ordea, beti errazenera jo duela ulertuko bagenu: hitz teknikoak maizenik maila bereko euskal ordainek alderatu dituzte, cf. konzeziiio = sorrera, enkarnazino = gizon egite, estazifio == geraldi, induljenzia = parkamen, okasino = galbide -etab. Esan gabe doa, gainera, «erraz» zentzurik metaforikoenean hartu behar dugula, 1.3.9.3.ko aldaketek hitz teknikoen esanahiaren berpentsaketa sakona eskatzen bait dute agerriki, erdararen esamoldeak albo batera utzirik. 1.3.10. Honezkeroz, garbitasuna ez bide zen Afiibarroren xede bakarra;' agian ez eta garrantzikoena ere, zeren eta A-ko hitzen artean egin zuen garbiketa "ez bait zen sekula ulerkortasunaren kaltean joan: esan bezala, ez du bere luma gehiegi hezi mailebuak imintzerakoan, ez kide ezberdinekin jokatzerakoan, ez eta esaldiak aldatu edo luzatzeko. Bestek euskararen garbitasun galduari eresiak egiten ziharduten bitartean (ik. l.eko sarrera), Afiibarrok behintzat ulertu bide zuen apaltasunean mugituaz ere, irakurle arrunten neurrien barnean, Larramendi Maisuak aholkaturiko erdibide itxurazkoa lor zitekeela. 1.3.11. Beraz, aldaketak itxumustuan eginak ez direla zertan errepikatu ez dugu; aitzitik, ene usteko, ematen ari garen irudia mugatu beharko genuke Afiibarroren benetazko jokaerarantz hobeto eta gehiago hurbiltzeko: 1~3.11.1. Esaterako, ez du ematen hainbat arrazoirengatik korrespondentzi taularik edo antzekorik erabili zuenik: bestela balitz, antze.. kotasunak baino gehiago· berdintasunak idoro beharko genituzke aldaketetan. Erregutu hartuta, adibidez: ordezko guztien azpian zantzu bera, erro bera dagoen arren, bat aukeratu eta horixe jarri errazenik zukeen Afiibarrok; alabaina, kide berri ugarien aldamenean mailebua bera ere aurkitu dugu B-n. 1.3.11.2. Orobat, ez da ezein hiztegitan -berean ere ez-bereziki oinarritu, bakanka baizik. DTari dagokionez, urnmegi gelditzen dela dirudi: Afiibarrorengan izan zuen eragin ukaezinezkoa-ez· da ELen arteko aldaketan bilatu behar, aurreragoko lanetan agian, eta zuzenean VBen baino. Esaterako, askotan aipatu ditugun etimologiek mailebu batzllen erabilera zilegi egin zutela hipotesi mailan ikerketen zai mantendu beharrean gauden arren, lehenago esan dugunez ustezko euskal etorkiak ez dira nahiko izan amatu, obeditu (ez obedile), obra, zarratu, enganu edo _kolpe garbiketatik, salbatzeko 26. 1.3.11.3. VBekin arazo gehiago eta fiabarragoak ditugu: batetik, ezin ukatu aldaketa batzuen bitarteko zuzena izan daitekeela: gogora enpeiiu, konzezino, miseriko'rdia, o·beditu, desobeditu eta erantsi bekizkie 1.1.2. ataleko lehendabiziko bi punduetako hitz guztiak. Bestetik, bertan agertzeak ez duela mailebu askoren lekua segurtatu kontrajarri behar diogu (cf. 1.1.2. ataleko guztiak). Holaxe gertatu da baita delako mailebua DTko sarrerako hitzei Afiibarrok erantsia izan denean ere, cf. baneria, entera, humildanzia, etab.</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">AMODIO: (DT)~··BI72 amodiozco: ·A161 amorezco; B176 amodio: A164 amore; B247 zu-ganaco amodio su fa gar andico bat: A235 Zu ametaco gurari erexeguin bat.. Ik. 1.1.2.1. AMATU eta 1.2. AMORE. ATRAPAU:&apos; DT «el FraJJ.ces y el Espafiol vienen del Bascuence Labortano atrapa, atrapatu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Altu: «h.G. Goia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Bl18 Egercituen Yaungoico Altua</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">AIIO Eguersiiuen Jaun .la Jangoicoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>y este dearrapatu 0 atzaparratu, coger con la zarpa. eoger al que se escapa: b.g. atzitu, achitu, atzemon, atra.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">BERBO: (DT). «Verbo Divino: c.&apos; Verbo Divinoa, Jangoicoaren Verbea, g. adititza». BI82(S): A172 Verba</title>
		<idno>pau». B5:&quot;0 (s.). BATEATU: (D}&apos;). «c. bateatu, batayatu». B214</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>BURLA: (DT). «c. burlea. n. iseca, barrea». B220: 0 (n.). DIRU: (DT). «c. dirua». B15.l: 0 (7.m.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Di(s)zipulu: «c. Icaslea</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">escolacoa». B182 bere, discipulu onai: A172 bere Icasle Anaje onai</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ERRE~ES: DT: «Esta voz es del Bascuence errebesa, erabesa, y se coinpone de era forrpa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ERREMEDIO: (DT). «c. erremedioa, oscaia, osacaia, osacarria, osasungueia. B13S: 0 (1.m.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">FIESTA: DT testa. «Fiestas movibles: c. fiesta dabillac, colocac</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ERROMERIA: (DT). «c. erromeria; n. bella». B140: 0 (4.m.)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>B133: .&apos; 0 (l.m.); B144: 0 (S.m.); B149: 0 (6.m.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<title level="m">DTY~«Ganado en; general: b.g. aberea; c. elia, ganadua, acienda. Ganado vacuno: ganadu gorria</title>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>GANADU</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>cabrio y lanar: ganadu cea». B1S1: 0 (7.m.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<title level="m">c. guztirocoa». B28 becatu,guztien confesifio general eguiazco: A24 guztien contesifto., eguiazco; B78 confesiiio generala: A69 contesifzo guztirocoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">KARTA·: (DT). «c. carta».&apos; B153: 0 (8.m.)-. KERELLA: DT. «Es voz Bascongada, querella, querellea, de donde se tom6 el Latin querela y se extendi6 a explicar la quexa, viene de que, quea humo y erellea sembrador, y la acusaci6n 10 es de el humo y deshonor con que se denigra al acusado</title>
		<idno>YENTIL: «c. fedebaguea». B218 yentil jedebaacoaren: 0 (n.)</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ilea». B144: 0 (S.m.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
				<title level="m">Infame: c.&apos; infamea, creitu gabea, bagacoa, bacoa». B153: A138 fama</title>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>KREITU</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>«Infamar: c. besteren fama galdu, famabaguetu, creitua galdu. ik. 1.1.2.1.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">LANTZA: DT. «es voz antiquissima Espafiola, y Bascongada lanza, lancia, y se compone de lan trabajo, y cia punta aguda,. y se le di6 el nombre par el&apos;trabajo que cuesta el manejarla, cl diferencia de la azcona</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>azagaya &amp;c.» 28. «c. lanza». B209: 0 (0.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">B222</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">226</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">MENTAL: «c. gogozcoa, adimentuzcoa, centzuzcoa». B89 gogozco ora</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">MANDATU: (DT). «Recado, mensaje: c. mandatua». B146: 0 (6.m.)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>cifio mental: A79 gogoleo Oraeifz6; B214: 0 (n.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">OBISPO: (DT). «c. obispoa, Christauzaina, zaia, arzaia, Apez 0 Abade nagusia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mogelek Etimologia Ezberdina Aurkitu Uste Zion</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lantzari</surname></persName>
		</author>
		<idno>B117: 0 AllO. PONTIFIZE: B217</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">MUTU: (DT). «c. &quot;mutua». B45 abere mutuac: A39 Criaturac; BI48 abere mutuagaz: ,A135 abere-animaliacaz</title>
		<editor>ik. R. SEOANE «Miscelaneas hist6. ricas. Correspondencia epistolar entre D. Jose Vargas y Ponce y D. Juan Antonio</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">0</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Maguel sobre etimo-Ilogias vascongadas» Euskal Erria 1911-12. n.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<title level="m">SI&amp;U: (DT). {&lt;c. smua, sefialea, ezaugarria, igargarria». B135: 0 (I.m.)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<title level="m">SIKADU: (DT) «c. sicatu, leortu, agortu; n. idortu». BI97 Beronicac siketdrren: A19I Veroniqueac garbi ezquero</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">TABERNA: DT daterna~«c. ardandeguia. taberna, nea, ardanechea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">SOLDADU: (DT) «c. soldadua; n~gudaria». B2I7</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">219</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>B144: 0, (S.m.). TEST~ENTARIO: (DT). B142: (0 (4.m.). TESTAMENTU: (DT). «c. atzenaia, testamentua, azqueneco boronda.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
				<title level="m">TESTIGU: (DT). «c. testigua; n. lecucoa». B2I8: 0 (n.)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1.1.2.1. eta. 1.2.). c) BERBO: bizkaitar bezala ausattegi bide zeritzaion berba itzulpena ordezkatzen du hitz honek, VBen zeukan beste aukerarj oaz. d) DISZIPULU: icasle anajeren ordez agertzen da eta, itxuraz, atzera egin du; baina kontutan har bedi aldaketa poesian gertatzen dela, horrek eskatzen dituen silaba mugekin. Bestalde, DT eta&quot; VBko lekukotasunaren aurka, diszipulu eta: ikasleren arteko l&lt;:idetasuna bertan behera doakio Afiibarrori zehazki «Jesusen Diszipuluak» aipatu nahi dituene&quot;an; holantxe Neka arinduriken ere, non, gorago ikus daitekeenez, biak batera -edo soilik mailebua, cf</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkeniz</surname></persName>
		</author>
		<idno>salbuespenak ere 080</idno>
		<ptr target="JENERAL:maiIebuhonekDTkohitzberriadenguztiro--korilekuakendudio" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">interesgarriak direla esan behar: a) MENTAL: adibidea ikusirik, berehala konturatzen gara VBen proposatzen z&quot;uen go&apos;gozko hitza ez duela alboratu, eta bai mailebua txertatu ulerpena hobetzeko, antza. Gertakari honi yentil fedebaaco&apos; pareka dakioke</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="page">51</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Orobat biei batera, Nekea.~rindurikeko adibide ugari: 4 paciencia eroapena; 8, 19 discipulu icaslea; 14, inocente errubague, 20 biflagre ozpin etab. Badirudi neurri labur batean honelakoez baliatu zela edo eta etaz osatti ohi ziren&quot; bikoteen ordez (ik. 1.3.7.). b) AMODIO: beti A-tik kentzeko joera handia izan duen amore eta amaturen lekuan azaltzen da. (Cf. betiraun eta kideei egina (ik. 2.1.4.) erre.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mailebu sarriagotuak Urrituen tamainara iristen ez badira ere (cf. § 1.2.); baditugu aIderantzizko gertakari ip.teresgarri bakan batzu: AZOTE: § 1.4.ean esana indartzera dator, A-tik B..ra arazorik gabe iga</title>
		<idno>pikat~. 1.5:.&quot; ·</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>B-N Ia</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">halako bi erantsi bait ditu Aiiibarrok Jesusen Pasioari buruzko ataletan (guk n. deiturikoan) bereziki</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">04</biblScope>
			<biblScope unit="page">234</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<title level="m">DONTZELLA: A-tik 13-ra nc&gt;ntz aldaketaz euskal itxura handiagoa (edo bobe, erdal itxura: gutxiago) aurkezteaz kanpo (A218 = B232), him aldiz erantsi izan da: ,A428 Virgineen Virgina = B240 Doncelleen Doncella,&apos; A228 loi baguea = B240 dontzellea,&apos; A229 Virgiiieen = B242</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Viene de eI Basquence doain el, doainez el, que significa llegarse Heno y adomado de prendas, quales erail aquellos j6venes: doain, doaina, prenda, dote</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Doncelleen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dakusgunez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mariari dagokion iz~b propioa ez &apos;den bakoitzean; hoIa proposatzen du, hain zuzen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>VBek: «Virgen: c. doncella, virgina, nea», ziur aski Larrarnendiren etimologiak (ezen ez DTko sarrerak) eraginda: «Doncel, donceles. y el, -eldu, llegarse, asirse». ESPERANTZA: A40 ichadon = B45 esperantza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<title level="m">B214 &lt; 0 (n.); A99 predicaldia = BI0S sermoi</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bibliografia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laburdurak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>A = Esku-Liburuaren 1802ko</surname></persName>
		</author>
		<editor>Ik. A&amp;IBARRO</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Esku-liburua 2, La Lama, Tolosa 1821</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Al&amp;apos;libarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><surname>Esku-Liburua 1</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lama</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Voces bascongadas diferenciales de Guipuzcoa, Vizca)&apos;a y Navarra</title>
		<meeting><address><addrLine>BUbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Caja de Ahorros Vizcafna. Urgellen ed., ASIU XXI-l. Ik. VILLASANTE</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dt = Diccionario</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Trilingue, ik. LARAMENDI</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>El = Esku-Liburua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Anibarro</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Larramendiren hiztegigintzaren inguruan» ASIU XIX-I. --, 1985b, «Berriz Larrarnendiren segizioko zenbaitez» ASJU XIX-2</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1737" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Burgosko l747ko dotrina: I. Testua eta oharrak» ASJU XX-2</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trilingile</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aurkezpena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hauta-lanerako euskal hiztegia. Ik. SA· RASOLA</title>
		<meeting><address><addrLine>Minotauro, Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hauta-lanerako euskal hiztegia, GAK, Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Roncaglia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Principi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Roma</forename><surname>Bulzoni</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Larramendiren eraginaz eta») ASJU XX</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
				<title level="m">TAV = Textos Arcaicos Vascos. Ik. MITXELENA</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Esku-liburuaren grafi-aldaketak», ale honetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Afiibarroren inguruan zertzelada batzu», 1986ko E.H.U.aren Udako Ikastaroen agirietan agertzeko. VB =Voces bascongadas. Ik. A&amp;IBARRO. VILLASANTE, L</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
			<biblScope unit="page">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>En tome a una carta, hasta ahora inedita, del escritor vasco PP. de Afiibarro»)</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
