<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Afiibarroren idazlanak I: NEKEA ARINDURIK*</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Afiibarroren idazlanak I: NEKEA ARINDURIK*</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:33+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>begirune eta estimua 1. Bigarrenaren eskutik, ordea berekoa izateak ematen zizkion abantailez baliatuz, Aiiibarroren argitaragabeen berri jakin dugu eta are hauetarik berezienen -gramatika eta hiztegiaren, alegia-argitalpen fidelak izan. Hauekin batera aipamen aparta merezi du Gero,ko geroaren edizioa bere RIEVen 2 ateratzen hasia zen Drkijo jaunak.</p><p>Jakina, XIX. mendeko inprimatuak -Azkuerenak barne-soilik bibliofilo', eta biblioteken apaletara,. heltzerl dira et~ez da beti erraz (ez eta fotokopia miraritsuen ·bid.ez· ere} :'Es:ku-l£buruaren edizio ezberdin mordoxkaren, Lo'ra <ref type="bibr">'Sorta ,(1803</ref><ref type="bibr">, 1684</ref><ref type="bibr">', 1897</ref><ref type="bibr">, .1901}·3, Cristau dotrina ... Nafarroaco euscaran (u~g.,· c. '1802</ref>, Misionari euscaldunaren zati den Curutzetacolen ibilbidea <ref type="bibr">(1897)</ref>  <ref type="bibr">4</ref> eta gipuzkerazko Misioco Canta san.tuac (1803) liburuen alerik begiz jotzen.~978an Hordago argitaletxeak atera Esku..liburuaren lehendabiziko edizioaren faksimila -sorta interesgarri horren beste asko bezala-agorturik edo agortzear dago jadanik. Halaber, oraindik salgai ikusten badira ere, A. Villasanteren biak 5 aspaldixekoak dira. . , Egoera honetan halabeharrez, eta argitaragabeak ezagutu arte, dugpn zatikazko ikuspunduarekin nekez atera daiteke Aiiibarror~n la-Ilareri antz ez probetxu handirik, argitaratuak ez bait dira hartu zuen egiteko itzelaren erakutsia·· baino eta, zilegi bekit ,honela epaitzea, ez beti 'erakutsirik egokiena, ez' gehien merezi duena~' bate.z ere here literatur ekoizpenari begira: "ez dago AXularren itzulpena aipatzea besterik.</p><p>Honegatik hartu nuen ene tesina zela eta biltzen ari nintzen Anibarroren idazlanak kaleratzeko asmoa, bereziki eskuidatzirik topatzen ziren ezezagunagoak <ref type="bibr">6</ref> filologoek, hizkuntzalariek -eta,' agian, 'bestelako ikerlariek ere-· jakingarri-anitz aurkitu ahalko' dutelakoan. Zort.ea lagun, bada, apurka aterako d~ra irakurle zuhurrak dasta ditzan.</p><p>Bere gaiaren ilun eta hitsa gorabehera (ez naiz nigauza, dena den), argitalpen sortatxo honi hasiera ematen' dion Nekea arindurik bide da AiiibarroreIi idazlanik· b6robil, eta ederrenetarikoa;arimen onerako .;;.-..idazleak nahi beiala~'. ·beharbada beranduegi agertzen den arren, zer "ikasi soberan dago·liburuxka honetan, ez bait du ----Misionar'i eus-(1) Afiibarroren aldeko hitzik sutsuenak «Curiosidades de un' manuscrito inedito' de Aiiibarro&gt;)' <ref type="bibr">(Euskera XVI (1935)</ref>, <ref type="bibr">134-143.</ref>or.) lanean irakur· daitezke. Hiztegiari zuzenean gagozkiolarik, ehundaka dira idazle bizkaitar honen lekukotasuna, askotan bakarra, daramatenak. Lekukotas\.ut' honen ba:)ioaz jarduten dugu, hain zuzen, testuari eginiko hainbat oharretan, larregi fidatu ohj bait da Azkue (eta ez bera bakarrik) Afiibarroren ustezko «jatortasunaz~(ef: Mitxelena, Estudio· sabre las tuentes del Diccionario. de Azkue, Publicaciones del Centro de Estudios Hist6rieos de <ref type="bibr">Vizcaya, 1970, 27 eta hur. or.)</ref>.</p><p>. <ref type="bibr">(2)</ref> Argitalpena 1923tik aurrera' joan 'zen kaleratzen (zatika, ohi bezala), 1933an -aldizkariaren azkena hurbil zegoela-etendu zen arte, 42. buruan. Soilik 14 buru peitu zituen, beraz. . <ref type="bibr">(4)</ref> Villasantek (Historia de la' Literatura Vasca ·220.or.) 1879koa dela dio. Oker ez baldin' banago, errata behar' du izan, ez bait da 1897koa baino·' in6n aurkitzen'. . <ref type="bibr">'</ref> .. . .. ' . (5) Gramdtica Bascongada, ASJU <ref type="bibr">III (1969)</ref> eta Voces Bascongadas diferenciales de Bizcaya, Guipuzcoa y Navarra, Ediciones de la Caja de Ahorros Vizcafna, BUbo 1963.</p><p>(6) Bestalde, tesinaren gaia: zen Eskp.-liburuaren :edizioa. bukatzeko azken ikutuen zai~go; halaber, ,Geroko geroarena aski atlrreraturik dugu' jada.Bai batak (bere, edizioen arteko aldaketa. arazoekin) ..eta bai besteak ere (Axular· itzulgaitzaren· itzulpena izanik) Afiibarroren . . gainerako. lanen laguntza eskatzen dute agerriki; orobat hauek laguntzen diguteenparauak hobeto ..ulertzen eta kokatzen.</p><p>kaldunarekin .batera,' :ziur asko-parerik Afiibarroren gainerako idatzietan, bere esamolde iiabar, hitz joko jator eta eguneroko: bizitzaren zein gizakien izaeraren deskribaketa ·bizi, jori eta sarri garratzengatik (ikus bitez, esaterako, senar mozkorti eta emazte <ref type="bibr">doilorrarenak,9..10. or.)</ref>.</p><p>Liburua inprentarako maneaturik dagoela zalantzarik ez: lehertengo orriaren antolaketa ,(«bear dan legu'ez» eta guzti) lekukotasun aski ez balitz, ohar bedi oso kopia txukuna dela, ia zuzenketa eta ezabaketarik gabea: beste eskuidatziez badakigu 7 Afiibarrok izkribuak usu ukitzen zituela, azkenean garbira kopiatuz; agian kaleratzeko presarik· (betarik!) ezak eman zion epe luzeaz baliatzen zelarik, «erle zur aituaren antzera» <ref type="bibr">(EL 1802,3.or.)</ref>. . Liburuxka .honek orotara S9 orrialde ditu, idazlearen eskuz zenbatuak, eta josirik gordetzen "da Zarautzeko kom.entuan dauden garai beretsuko frantziskotarren beste eskuizkribu mardulagoen azal, bera -pergaminozkoa-·daramalarik.</p><p>Zorigaitzez, liburua apaintzeko 'hartu zituen' lan' guztien artean 8 ez .digu dataren aztamarik inon ere utzi. Hizktintzaren arabera, dena den, nik esango nuke ezin daitekeela 1808 baino lehenagoko (urte-horretan hasten bait du Misionari euskalduna) ezeta 1821 ostekoa izan' (orduan .kaleratzen da zeharo beste tankera batekoa 'den Esku-liburuaren bigarren -edizioa).. Alabaina, honi buruz "eta hizkuntzaz berebat x~heta sun gehiago emanaz hurrengo batean dut luzatzeko a.srnoa. Geldi bedi, bad'a, oraingoz tarte zabal xamar honetan kokatua idazlan hau.</p><p>Gufe edizida . Nekea arindurikek ez du, orainoko'an behintzat 9, arazo berezirik aurkezten argitaratzeko orduan: Afiibarroren letra oso irakurterraza izan ohi da, txikia baina borobil antzekoa; gainera, aurreratu bezala kopia garbia izaki, kasik ez du emendio ez aldaketarik; direnak, jakina, orri.. peko oharren bidez azaltzen ditugu.</p><p>Behin eta berriz kausitzen den bakarrak -hots, v zena b alda.. tuak 10_ benetazko garrantzia du: aldaketa txikerra izanik, ere, gorago ezarri dugun behin behineko data-tartearen oinarririk sendoena da; gogora bedi 11 gutxienez 1802ko Esku-liburuaren. ediziora arteaA niiibarro v..z baliatu ohi dela (salbuespenik gabeko legea izatera iritsi gabe) erdaratiko v-dun hitzak transkribatzeko; handik aurrera, aldiz, bakarrik <ref type="bibr">(7)</ref> Misionari Euskalduna liburu erraldoia, adibidez, bi kopiatan gorde da; lehendabizikoa 1808an hasia cla eta bertan «se han puesto en limpio en otra parte» idatzi du Afiibarrok; beste leku hon Arantzazun dagoen bigarrena da, zalantzarik gabe. Honekin batera, beste obra askoren garai ezberdinetako zirriborroak agertzen ari dira, A. Kandido Zubizarretaren arakatzeei esker. Ez dago zertan esan, beharbada, zirriborrook izan dezaketen garrantzia obra horiek eta Afiibarroren idaztankera hobeki ezagutzeko.</p><p>(8) Esaterako, goikaldean Nequea ezkerreko eta arinduric eskuineko orriaIde guztietan idatzi duo (9) Gogora 7. oparrean aipatu aurkikuntzak: horrezkeroz Nekea arinduriken lehenagoko bertsiorik ez dagoela' ezin ziurtzat eman.</p><p>. ' . . .</p><p>-, , (10) Gehienetan b v-aren gainean idatzirik dago; beraz, v-a estalduxe egon arren, letraren lodiak berak soberan erakusten du zuzendua. Ik. bedi 5-17ko oharra~" . . (11) Cf. Urgell, «Literatur bizkaieraz: Aiiibarroren <ref type="bibr">' ESK,u-liburua» (ASJU XIX·! (1985)</ref>, <ref type="bibr">97-98.or.)</ref> eta Aiiibarroren Esku-liburua eta literatur bizkaiera (aldaketen tipologiatik idazkeraren garapenera)' E.H.U.ko tesina argitaragabea,. 1986. 1 <ref type="bibr">'.1.7. atala, 25-29:or.</ref> J3ici bec1i jerw.</p><p>-----._-"~_. .. • UEA ARTNDURIC.</p><p>MunducOCfuhe, neque, p~nl1( SOkD~, la-In.rrru ,.td o.tirulureco~dm s£1n1u£1C .. Fray-l'ei1.ro .Anmnio Aniharra.Zn·aUUD .NIisioni {ledc llet;1.l1e pean hid direanen .onera <ref type="bibr">(O @r€eu. 13/ '</ref> Bici bedi Jesus.</p><p>NEQUEA ARINDURIC.</p><p>Mundueo crutze, neque, penae gozotu, laburtu ta arinduteeo gogarte santuae.</p><p>Fray Pedro Antonio Afiibarro Zarauzeo Misionisteac 'neque pean bici direanen oneraco atereac.</p><p>Bear dan leguez.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>SARTAURREA.</head><p>BLANKA URGELL Adan gure lenengo gurasoac becatu eguin ezquero lurrae eztacarz ezpada aranzae, elorriae ta bedar charrac; ta guizonae bere berez eztitu emoten 'ezpada rniseriae, ,atseeabae, nequeae, gaissotasUnae, erut ze ta penae. Jaiotzarie eribtzara darraio guizonari earga astun' batee, dino Jaquitunae. Job santuae eifioan: guizonae mundu onetan guichi dirau: here bieitzea laburra da;, ta bieitza labur an dago nequez beterie, 'zorigaehez inguraturic, .aranzaz ,ta naibaguez ereinic; ta ifiosbere egotaldi ta izate baten eztirau., Eztago guizona bafio lora argalagorie, ontzi meagoric, ez gauza erruquigarriagoric. 0, eta ce gauza guichi ezereza dan guizonic sendoena, aberatsena ta, ederrena! Ceimhat doacabe ta neque igaroteco datorren mundura! Jaio ta bertati asi  <ref type="bibr">(= 1821,20 Gogarte onec)</ref>., DT·tik hartua bigarren erdal ordainaren bidez: «Meditaei6n, gogartea, gogartatzea».</p><p>Azkuek zalarttzan jartzen du aurkezten duen EL-ko Iekukotasuna (B?, Aft.) batekin. 1-6,7 MISIONISTA: Afiibarrok ez du beti berdin 'izendatzen bere lanbidea argitaratzeko moduko sarrera daramaten idatzietan; hemen bezala (azkeneko bokalen topaketa gora behera) misionista dugu MK, ME .. <ref type="bibr">LE eta NDn;</ref><ref type="bibr">EL-1802, LS eta GG-n, ostera, misionaria. Biok VBn S.v.~Wis· sionero (c.)</ref>; ez da hiztegian agertzen, aldiz, EL-1821 eta 1827koan erabili zuen Misino-guillea. 3-1 SARTAURRE: VB s.v. Proemio (c.), DT-tik zuzenean hartua. 3-3 bedar: -d-1 baten gainean zuzendua. 3-9 EGOTALDI: VB s.v. Estaci6n <ref type="bibr">(c.)</ref>  guinian negarrez, diiio Salomonec; negarrezco errian erbesteturic bici gara; tristura ta cizp'uruca ilgo gara. Au da Erregue ta Andiqui guztfac eurac bere dauquen asiera ta azquena. Au alan izanic ta icusiric aseo mundu' zabalean crutzez, nequez, minez ta .penaz astunduric bici direala; ta gueienac nequeac nequez, gago charraz, gogaituric ta merecimentu baga daroezala; gogoraturic, bestetic, obra erruquizcoa dala ta Jangoicoaren gogocoa tristeac consoletea, asmau dot librucho au arguitara ateretea ta neure erritar euscaldun maiteen escuetan ifintea, beronen bitartez arindu ta gozotuteco ascoen neque-penac. /4/ Onetaraco adirazoco dodaz urrengo Iracurtzeetan Gogarte edo gogoan artu bear diran consideracifio santu batzuc, eracutsiric nequez beteric dagoala gure bicitzea; nequeae direala ceniraco bidea, nequezco ,bidea igaro ebeela Jesus maiteac, bere Ama biotzecoac ta Santu guztiac, euroen bitartez gatozan crutze ta penac maitetasunaz ta borondate onaz-laztandutera. 'Consideraeiiio oneec serbiduco dabe, bide batez, oracifioraco guei gaia emoteco, bicitza obe bat eguiteco, paciencia eroapena ta umiltasuna irabazteeo ta Jaingoicoaren borondate santua guztian guc eguiteco lurrean, cerutarrac eguiten daben le. . . guez ceruan. Alan izan dedilla.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">IRACURTZA.</head><p>Nequez beteric dago gure bicitzea.</p><p>Nor dago munduan crutze baga, min, pena, neque baga? 0 eta ceimbat gauza, igaro, iruntsi ta icusteco datorren guizona mundura! Batera ta bestera beguiac zabalduric eztogu icusico ezpada miseria, negarra ta crutzea. Onegaiti cifioan Isaias Profeta santuac, gure araguia zala campoco bedar ta lora bat leguez, cein edocein axe ta eguzquic <ref type="bibr">[3]</ref><ref type="bibr">[4]</ref><ref type="bibr">[5]</ref><ref type="bibr">[6]</ref><ref type="bibr">[7]</ref><ref type="bibr">[8]</ref><ref type="bibr">[9]</ref><ref type="bibr">[10]</ref><ref type="bibr">[11]</ref><ref type="bibr">[12]</ref><ref type="bibr">[13]</ref><ref type="bibr">[14]</ref><ref type="bibr">[15]</ref><ref type="bibr">[16]</ref><ref type="bibr">22</ref> Ahapaldi honetan darabilen egitura beraz baliatu zen BLaren Sartaurrean ere: 1802,3 «Orra bada non, icusiric aide batetic Bizcayco Erritar maiten gai ana ta Misino demporan asco asten diriala iracurten icasten; erruquituric, bestetic, ez idoroteaz dotrinazco chiquiac banc beste libruric Bizcayco eusqueran; ta gogoraturic, bestetic, Arima asco (...); beragatic asmatu dot...». 4.1 ADlRAZO: Liburu guztian zehar adirazo eta adierazo aIclizka agertzen dira, cf. baterako 38-7, <ref type="bibr">56-3, 56-36 eta besterako 9-9, 12-24, 18-5, 22-16, 55-12 adibidez. -</ref>4-1 lRAKURTZEETAN: Erroa irakurtza da, cf., aIde batetik, irakurtza <ref type="bibr">[4]</ref><ref type="bibr">[5]</ref><ref type="bibr">[6]</ref><ref type="bibr">[7]</ref><ref type="bibr">[8]</ref><ref type="bibr">[9]</ref><ref type="bibr">[10]</ref><ref type="bibr">[11]</ref><ref type="bibr">[7]</ref><ref type="bibr">[8]</ref><ref type="bibr">[9]</ref><ref type="bibr">[10]</ref><ref type="bibr">[11]</ref><ref type="bibr">bestetik,</ref><ref type="bibr">[15]</ref><ref type="bibr">[16]</ref><ref type="bibr">[17]</ref><ref type="bibr">laztandu,</ref><ref type="bibr">amadu,</ref><ref type="bibr">preciatu</ref>   <ref type="bibr">: cf. 22-21, 28-19, 32-17. Azkuek ohartu. bezala' (1935: 139)</ref>, Afiibarrok oraindik man-: tentzen zuen subjektuarekiko komunztadura orain dana(k) edo dena(k) itxuran fosildurik gel-. ditu zaigun esamolde honetan. . _ . ' . 5-9" ESTADU: cf. 3-9 egotaldi. 5-10 icerdiac: aurrean iz[ marra batez estalia; cf. <ref type="bibr">EL-1802, 192</ref>  . Gure gorputzaren aldetic ceimbat. neque ·igaro bear eztoguz? ceimbat gaissotasun, ceimbat min ta atsecabe? Ain laster min dogu buruan, cein sabelean, beguietan, aguinetan. Udaco beroac itoten gaitu; neguco' otzac dar" dar icara gorputz guztia ifinten deuscu. Axe otz bat, eguzqui 'bero bat, sugue baten cicada bat, azur bat sa:man gtieratutea, gaisso baten amasea' ta beste eun gauza chiquiagoac dira aseo osasuna ta bicitzea quenduteco guizonic sendoenari." . ' ' . Arimaren' 'aldetic ceimbat',·neque pena ezjatorcuz? Bein triste, bein pocic; bein aldi charra, beste' bein conorte 6na; orain maite dogu gauza bat ta andic laster ori berori garroto dogu:' guizonaren biotzac gora bera dabillen ichaso bat dirndL' Ceimbatbildur, izu,' icara; ceimbat ardura, sentimentu,' min ta larritasun; ceimbat beguitacino, irudipena,' zorabio, burucala, asmu' ta asmo ilun itzalac eztitu batec here barruart igaroten.?· Noc danco egun oso bateco gozotasun ta poz/7/caria bat nastatu baga tristura, garratz min-ta naibagaren' bategaz?</p><p>Iracurtza onetaric atera bear dogun frutua da len bano bOfondate fa gogo obeaz ero'atea gueure penac, nequeac' ta crutzeac, Jaunaren gloriaric andienaraco, Jesu Cristori crutzeco bidean jarraituteco, gueure becatuen ordea ta quitugarriren bat emoteco,' beste mund.  . 7-S Videan. 7-5 ANDIENARAKO: cf. <ref type="bibr">34</ref> andienaraeo; halere, cf. <ref type="bibr">EL-1802, 19;</ref><ref type="bibr">21 etab. :andieneraco. 7-6' KlTUGARRI: 'cf. 14.;</ref><ref type="bibr">16 neque,' penitenda' ·ta 'penti. quitugarriac, 22-14' quitugarria ta' ordea,' 58-23</ref>  justicia, baque ta caridadea gaitic persecucinoac, gachac ta gogortadeac igaroten dituezanac. Zorionec6ac arain lurrean. despreciaturic, mac icusi ecinic, bearturic, azturic ta gauza guichitan dagozanac, cerren eurena izango dan Ceruco gloria ta atseguin oso betea betico irauteetan.</p><formula xml:id="formula_0">askorentzat bezala-sama «eztarria» / idunaJ , cf. VB, S.v. Garganta. (b. sama J samea) eta Cuello (b.' iduna). " ' ' " " ,</formula><p>Mundu zoroa poztuco da, cirautseen bestebein bere Icasle maiteai; mundutarrac olgau ta gozatuco dira; bicico dira euren atseguin, pozcaria ta gustu charretan s.arturic; izango. dira lurreco zorionecotzat euquiac; zuec barriz, nire discipulu maiteac, ez euqui aen envidiaric, laster 'aIdatuco dira suerteac; zuen senipartea izango dira crutzeac, negarrac, persecucifioac; erri ta aIde guztietan jaguico dira mundutarrac zuen contra. /9/ Ezteutsue ifioc jaramongo: guichitan, ecerbere--ezetan euquico zaitue; oguia negarragaz bustiric jango dozue; malsin, gaisquin, perseguilleen artean beti ibilico zare; guztiac esetsi, perseguituco zattue; ta ori nire discipulu maiteac zarealaco, munduc6ac. ez zarealaco; bafia poztu zaitece ta gomute zaitece zuen negarrac, nequeac ta min garratz latzac laster biurtuco diriala gozotasun, barre ta pozcari bete oso betico iraungo dabenetan; eta zuen icenac Ceruan escribituric ta ieentaturic dagozala.</p><p>Onela adierazoten deuscu Jesus maiteac eztagoala Ceruraco beste bideric ezpada crutzea, nequea ta negarra. Berac bere esatez ta eguitez beste bideric artu gura ez eban mundu onetan, au guri eracusteco. Onetaraco bacochari emoten deutso bere crutzea, bere nequea, bere igaro-bearra; beronen bitartez Cerua irabazteco. Eta, aIan', idoroten bazara gaissoric, minduric, zauriturie, penaturic, Iarrituric, azalac artu ecinic, ecin jan ta loric eguin dozula, gomute zaite orixe daIa Jesusec opa deutsun crutzea Ceru ederra irabazteco. Zagoz pobre, bearturic, eer jan ta janei ez dozula; umeez beteric, zor peturie, zorrai eranzun ecinie, ·ondasun ta diru baga semeae janarituteco, eeheeo errentea paguetaea, ori da zure erutzea, OITee zaroaz Cerura biotz onaz· igarorie.</p><p>Dozu senar bat jocolaria, jocoan aste guztieo ta bearbada urte Daucazuz seme aIaba deunguero aciac, muquerrac, gogorrac, gogaierazoten deutsuenac, beimbere zure esana eguiten eztabenac, 10tsaric ezteutsuenac,nondic nai dabiItzenac., Au da zure Crutzea; ta borondate onaz eroanic quitutuco dozuz euracaz len deunguero aci izana, eurecaz euqui dozun maitetasun gueieguia, bai ta ceuc ceure gurasoacaz euqui cenduan gogortasun, obedencia guichia, oztasuna ta erruqui baguetasuna. Zara otseifia, serbitzaria, besteren aguintaritza ta ogui pean zagozana; dozu ugazaba ta ugazabandre bat guzti~estua, onolaria, aguiracaria, ,aIdi charrecoa, beti esetsi, eraso ta gogor artuten zaituana; ta zuc aleguinguztiaz bere gauzac eguin agaiti~esquer gaistoz eranzuten deutsuna. Ori berori da zure genio charra eciteco bear cenduan crutzea ta penitencia. Daucazu faltaren bat gorputzean; ilten jatzu umeren bat edo aberen bat; ostuten deutsue ondasuna; ifinten deutsue auci justicia bague bat; ereguiten deutsue guzurrezco testimonio edo eguin eztozun ,gauza deungue bat; deunguero diooe zugaitic; despreciatu ta perseguietan 9-23 deutsuzana, orijinale;an deutsuzuna. -~4 o11datzallea eta aStuna artean, koma biren bidez berezia, hitz irakurgaitz bat dago; ene ustez, dana uhin moduko tinta markaz estalia. 9-25 EUTSIA: VB S.y. Ruin, mezquino (c.), Miserable, eseaso, avariento (c.). 10-3 View. 10-6 ezteutsuna, orijinalean ezteutsana; antzerakoa da 9-23 deutsuzuna, ef. ban. 10-9 becatuac: c-orbandutako letra baten (-n?) gainean. 10-25 GUZURREZKO TESTIMONIO:·· cf. <ref type="bibr">37-13, 53-38, 39 testimonio gu,urre,coac, 38-17 falsotestimonioac,</ref> zaitue; edo zagoz beste penaren bategaz; bada" orixe ondo eroanie da Ceruraco bide, eguiazcoa, dine San Gregorioe; orree garbitueo zaitu eeure beeatuetatic, dino San. Juan Crisostomoe; berori da nondie igoeo dozun eerura, dino San Agustinec. /11/ Eta ezpabere esazu: orain ZU' pobrea izanie edertu ta apainduten bazara; arrotu, soberbietan bazara; aueitan bazabilz; jocoan, sofieeoan, jan. edatean igaroten bazara; eer liteque aberats ondasun andien jabe baeifia? Orain osasun guiehiaz egonie Jangoieoa ofendietan badozu, eer osasun oso beteeoa baeina? 0, ce egemplu ta adivide ederrac daeusguzan onen ganean Escritura Santuan: Saul, David, Manases Erregueae ta Israeltarrac eurae Jangoieoa serbiturie neque pean ta leeu be umildean egozan 'demporan, jausi eirian gaistaqueria andi ezainetan ieusi eirianean ganezea zorionez beterie. Eta ceimbat onetarieo guertaldi mundu zabalean jazo ezta?</p><p>Zugaz bere au berau jazo eztidin, ceruco Medieu Osaguille onae purga ta edari garratz minaeaz garbituten deutsu biotz gaisso ori. Daeus neque pena baga egonie galdueo eifiatequela: Ura gueldi egonic usteldu; ta badabie, beti garbi dirau. Lurreco· lanean beti dabillan aehurrac urre zuria dirudi; barriz, gueldirie badago, uguerturic ta edertasunie baga egon' daroa. Urregorria bera Iurraren antzecoa izango liteque, suan sarturic garbitueo ezpaliz. Alan, gu bere garbituten gara neque 'penaren bitartez. San Pabloe dine, birtutea gaissotasunaz edertuten dala. Orregaitie ain laztan goz6ae San Andresee' Crutzea:ri emoten eutsazan; ta Aita San Franeiseoe arrebaren icenaz deituten eituan gais-sotasUnac, ezagututen ebala ee balio andieoae cirian Jangoicoa gaitie 51·22 testimonio fa15oac, '52-8 fa150 testimonio guzurrezcoac. VB S.v. «c. talso testimonioa, eguin eztabena jaso, ezarri, ereguitea, erantetea, guzurra eregui, asmadu, erandatu, ezarri., baina cf. «Perjuro: c. gue, guzurrezco juramentuguillea». Hemengo Zalantzak aurrerapen bat dira, Larra· mendik ere (ik. s.v. Testimonio fa150) 1a1so testimonioa onartzen bait zuen DTn. 10-27 orixe ostean da, estalirik. 10-2&amp; Vide. 11·2 soVerbietan. 11-5 ADIBIDE: cf. 17-6 egemplua, moldea ta adibidea, 49-9 berba ta adib£de gozo ceruzc6ac; </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Nequeetatic jatorcuzan onac.</head><p>Zorio'necoa dala, dino Santiago Apostoluac, tentacifioan probatu ezquero irm~ta sendo dagoana; cerren ani Cerueo gloria Jangoicoae emongo deutsan. Ecin gueiagoco zoriontasun andi beteac jato-rcuz tentamendu, persecucino ta nequeetatic. Nequeac ondo eroanie libretan gaituez beste munduco pena, neealdi ta castigu gogorretaric eta segu· rutu ceruco ondasun· doatsuac. Eta onegaiti Jangoicoae biralduten ditu crutze, min ta penac gaisto ta oneen ganera; gaistoac ondu ta 'onae 11-23 LUR LUPETZA: Azk s.V. «(B-a-g-o-tx), cienaga, lodazal»; VBn ere beti da izena, cf. S.v. Barro, lodo (b.), Lodazal (c.), Lodo (c.), adjetiboa lupetsua den bitartean; horregatik hemen ere 4-7 gei gaiari egin oharrean aipatu ditugun bikote horietalc.o bat ikusi beharko genuke, agian. Cf. 32-15 lupetz pusea bat. . 11-25 bera ezabaturik dagoela dirudi (9-24ko uhin modukoez, baina oso ahul), baina badaiteke beste zerbaiten gainean ifinia. izatea; bada ezpadan -testuan mantendu dut, esaldia okertzen ez duelakoan. 11-26 beraganduk -teeo zeraman, baina idazleak marra batez estali duo 11-26 Videra. 11-27, neque: aurrean ta eta ondoren -acaz estalirik. 11-29 JAUNGOIKO: cf. 27-2 eta 31-14; gainerako guztietan Jangoiko; EL-1802n beti Jangoiko idatzi du, baina 1821eko edizioan, salbuespenen bat salbu, Yaungoiko hobetsi dUi GGn, astera ere, soilik behin aurkitu ahal izan dut Jaungoicoaz (128). 12-2 neque ondoren ta crutzeac ez ezagutu, dena inarra batez estalia; idatzi ahala egindako zuzenketa, esaldiakezabatutakoaren' ondoren jarraitzen bait duo 12-2 Valioa. 12-5 Vorondatea. 12-7 Videtic. 12-15 zoriontasunek -ac zeraman, baina marrez estalirik dago. <ref type="bibr">12-15, 16 TENTAMENDU: cf. 13-8, baina 20-15, 16 tenttimentu;</ref><ref type="bibr">EL-1802, 73 tentamenduac;</ref><ref type="bibr">GG 134, 299</ref> tentamendu, baina 238 (2), <ref type="bibr">257, 258, 259, 265, 269, 271, 303, 309, 390 tentamentu,' ,gogora</ref> Axularrek tentamenduz baliatzen dela. 12-17 NEKALDI: VB S.V. Penitencia, mortificacion del cuerpo (c.), Tormento (c.); cf. 15-23 gueroeo necaldi beticoetaric, 26-10 penitenclac, barauac ta neealdiac. ' 12-19 ONEEN: cf. 23-5 cirianeen, 24-21 otseiieen, <ref type="bibr">39-26, 41-18 oneen, 40-17 egoz.aneen, 54-30 oneetan.</ref> obetu ditecen. Alan umildu eban Manases, Erregueric gaistoena, ta Nabucodonosor, Erregueric arro soberbioena, bata cativu Babiloniara eroanic ta bestea abere baten antzera baso..bicitza eguitera ecarriric. Tobias, barriz, santua izanic gueiago .santututeco, ifini eban Jangoicoac neque..pena. andietan; alan Angueru 'San' Rafaelec adierazo eutsan, cirautsala: Tobias, ana zarealaco ta Jaunaren aurrera zure limosna ta erru'quizco eguiteac gaisso~a' illacaz eldu /13/ dirialaco, bear zan tentacino ta nequeacaz zure paciencia probau ta zure merecimentua gueit u.. Jangoicoaren Ama santisima berac, Aita 'San Josec, Apostolu ta beste Santuac orain merecimentu, sari ta gloria guichiago euquico eben neque, beartasun, bacartasun ta crutze gogorrac munduan igaro ezpalituez; tentatuac. ta perseguituac izan ezpalira. Neque penac arimea arguituten dabe, eguzquiac odoi ihinac leguez; ofieztuac ta suciac gaubez bide iluna leguez. Jaquitunac dino: tentamenduac ta penac igaro eztituanac, cer jaquin lei? Job santuac cinoan: 6, Jauna,. osasunean, ondasunean ta zoriontasunean bici nintzanean, bacarric zure barriac nituan; bafia orain gach guztiac nigan batu dirianean, neure beguiz zacusdaz. .</p><p>Nequeac ta crutzeac arimea garbituten deuscue, suac urrea leguez ta mea olaco suteguhic leguez. Somorrostroco .mea berez lur zati ilun bat da, bafia beragaz burriiia eguinic ta errementariac landu, garbitu ta limaturie eidar. zuri eder bat dirudi.· Noe edo eec alan edertu clau? Glaco suac erre, goritu, garbitu ta gabi pean colpe gagor luceac eroan izanac. Au berau eguin daroa ariman neque ta penaren suac,. colpe ta castiguac. Cer izango liteque arima ascogaz, crutze ta minen bat ezpaleuque? Beti uguerturic, motelduric, lur ta autsez beteric, orban ta loiz ciquinduric, becatuz atsituric ibilica litequez. Aztuco leuque Jangoicoa; maitetu munduco atseguifiac; eta ifiosbere euren arimetaco' ar, aranza ta griiia charrac ilgo ez litequez. Neguco edurtza' ta lei otz andiac baga, lur barruco arrac ilten eztira; ta. guero oneec caltetu ta galduten dituez ereinac, /14/ larac, landarac ta frutuac. Seinchaac, ume chiquiac bere gustu ta erara dabillanean, amaren gomuteric ez dau; bana jazoten 12-21 soberVioena. 12-22 V icitza. 12-23 santututeco ondoren adierazo eutsan Angueru San Rafaelec, marra batez estalirik. 13-4 merecimentu ondoren ta, estalirik.</p><p>. bajaco zorigachen bat, amari bertati deituten deutso. Ceimbat galduco litequez nequepeturic, .gaissoturic, perseguituric, bearturic, bildurturic, minduric bici ezpalira? Orregaiti Davidec cirautsan ,Jangoicoari: 0, Jauna, on ta probechu aseo eguin deust zue ni umildu ta _beratu izanae. San Pabloe dino: Jesu Cristogan biei gura dabenae, perseeueifioae -igaro bearco dituala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>13-6 tentatuac ta perseguituac izan ezpalira</head><p>Jang9ieoaren ieenean nequeae eroanic parcatuten jacuz lengo becatuae; et~quitututen dogu cerbait, bieitza onetan edo bestean Jangoieoaren' j'ustieiari gueuntsan zorra gure becatuacaiti. Al 'gure beeatuae banD "ascozaz ,chiquerragoac .lazquiro pagarazo ditu bere justieia ciur, me~, estuac. Besamitarrae ieuste arin bat, eguitea eer egoan Testamentueo Ueh,a barman zan aseo ilteeo berrogueta _amar milIa .ta gueiago guizon. Eunea ta millaea-" beeatu eguin dogu; bada, eelan gorrotauten doguz neque, peniteneia, ta pena quitugarriae? Becaturie eguin ez ebe'! nai,-inoeente errubagueai;.' ber~adisquideandienai Jangoieoae edan eraguin deutse ealiz garratz' ,minaren ondarra, ondoa, ondaquin guztia; eer 'gaiti gue edango eztogu?</p><p>Nequeae gordetan gaituez oraingo gaehetarie;Espiritu Santuae dino: nequepeturie zagozan egunean deseguingo dira zure beeatuae, lei otza eguzquiaz leguez. -Job santuae dine: ,Jangoicoae gaissotu ta osatuten gaituala: eastiguetan gaituan escu berberagaz osatu ta maitetuten gaitu. Gorputzean gaissotuten bagaitu, da arimea osatuteeo. Medieu sendaguilleac gogor artuten "dau gaissoa; odola ateraten deutso; jan edana laburtuten deutso; edari garratzaz minduten dau; eta au /15/ ez gorroto dabelaco, ezpada bere gacha osatuteco. Masteguia ebagui, pod-au, iiiautsiten da, mats morda gueiago ta obeae dacarrentzat. Ama batee bere umeari 'beste gauza bearrac emoten deutsaz, bana escuetaco labana 'edo zotza quenduten deutso, gachic eguin eztidin. Alan, gure . . Ceruco Aita maiteac bere, gacusanean becatuan sarturic edo jausteeoarriseuan edo gogo guichiaz penitencia eguiteeo, osasuna, ondasuna, umea, aberea edo lagun charra quenduten deuscu; eta biralduten ditu errietara ta gure ganera gaissotasUnae, frutu urriac,-beartasunae, azote ta eastiguac, gu osatu,· sendotu, irazartu ta beraganduteeo. . -Au alan izanic,. celan maiteago eztoguz nequeac? Gorputzeeo osasun ta bieitzea 'gaiti edoeein latz garratztasun artuten' dogu, et.a arimacoai orren gorroto ta ieusieeina euquitea? 0 itsutasuna! 'Santuae, ondo ezaguturic neque peneen balio miragarria, laztandu ta maitetuten eituen poz poeie nequeric' minenae. Apostoluae olgura, pozearia gozotzat eituezan perseeueifioac. San Pabloe eifioan onetan eueala bere gozotasun, atseguin 050 betea. San Andres laztanea, besarea ebillen ilgo zan Crntzeaz. Aita San Frane,iseoe arrebeen ieenaz ieentetan cituan bere gaisscr tasUnae. Gue begui ta' gogo charrez beguiratuten badeutsegu nequeai, persecueifioai, gaissotasunai j pobrezari, da euroen balioa eztazagula.. co, euroetaric jatorcuzan onae gogoratuten eztoguzalaco. 0, Jesus, arguitu gaizuz! Nequeac t8. crutzeac gordetan gaituez urrengo becatuetaric' ta gueroeo necaldi beticoetaric. Isaias Profeta Santuac dine nequeae ondo igaroteac adimentua, jaquituria ta "'cenzuna emoten dabela;eontuze6ae, arduraze6ae, beguiratuae eguiten gaituezala. Nequeen sua baga /16/ gur e grifia, ecandu ta oitura gaistoen uguerra quendueo ezta; gure biotzeco loi qui~ats atsituac garbituco eztira. Espiritu Santuac dine: neque ta penac atzeratuten dituezala becatuac. Aranza, elorriz, esiacaz bidea ichite~dabe, beste bicioae sartu eztitecen.' Eta cei1Jlbat gorde'ta librau ez~~tu 'infemuco neque arrigarrietaric? Ceimbat ,an icusico cirian, nequt a penac umilduric. euqui ezpalitu?</p><p>. , , . Eta ni' zorigaistoco au condenau banintz', eeimbat emongo 'neban Infemuco neque bildurgarriac munducoacaiti aldatutea gaiti? An icusi baninz ta probau banitu ango pena'ta neque gogorrac, ango 'sua ta garra, ango~uteguian suturic, gorituric, ,urttiric, gogaituric egotea; 'an deabruen ta infemutarren laguntzan bicitea, au jazo balichat, ceimbat mongo neban mundura 'biurtutea gaiti? Ceimbatera opa ta" esquefiico ninteque? Ce eseariae, ce erreg6.ac Jaunari eguingo ez neusquioz, 3:ngo penae emengoetara' aldatu 'eguidazantzat? 0; ce pocic artuco neuquean llagaz beteritegotea Job santua leguez'; cerratua izatea IS,aias leguei; eratzia San Bartolome leguez; suzco oeari errea San Lorenzo legtiez! 0, ce preciatutzat euquieo nituquezan Santuae igarp 'dituezan minac, egUin eituezan latztasunac 'ta iiuntsf cituezan gogortadeaet" Celan, bada, orain igaro ecin dodaz neque, pena ta erutzeric chiqui laburrenac? " ., tia dago. penaz, penitenciaz, nequez, crutzez ta aranzaz ereinic. David santuac ichi eban esanic, chiquitaric neque ta penitencian Jesus acico zala. Aimheste igaro eban ece, eztauque cer icusi here aurrean mundua danic asmau ta igaro dirian gogortaderic arrigarrienac~Ezta izan Ama-seme guztien artean Jesusen gorputza hafio senticorragoric. Zan Espiritu Santuaren bertutez sortua; guizacume guztien artean ederre.. na, higunena, maitegarriarena: beste gorputz guztiac banD biciago Sentietan cituan doloreac; San Buenaventurac difio guc heseifian edo beguico seifiean hano biciago here gorputzeco edocein lecutan sentietan' ebala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>15</head><p>Jesus maitea padecietan asi zan bere Amareh sabelean araguitu zanic: ordutic artu eban bere ardurara becatari· guztien becatu ta gaistaqueria guztien quitugarria ta ordea emotea; ordutic Aita eterno beticoac eriotzaco sentencia emon eutsan bere Seme bacar maiteari ta beronec pocic ta borondatez artu eban gugaiti. Ordutic aguertu ta adierazo eutsazan bere Aita Jangoicoac guizonac gaiti igaroco -cituan gogortadeac, despreci6ac, persecucifi6ac, neque ta penac bere Vicitza, Pasifio ta Eriotzan banan banan, bacocha berez; ta bertati opa ta esquefii zan pocic ta borondate oso sutu gartuaz gure salbacinoa gaiti dirianac igarotera. Ordu ataric ezagutu eban Jesus maiteac guiz6nac beragaz eguingo cituezan gogortadeac ta eracutsico eben esquer gaistoa. Sortu zan ordutic opa eban bere burua aranzaz coroituteco; beguiac, negar eguiteco; arpeguia, betondoc6ac artuteco; aoa beaztuna edateco; escu ta 6fiac untzetuteco; espalda azotez ebaguiteco; ta bere gorputz guztia ebagui, idigui ta zatituteco. /23/ Ce larri ta estu ez eban ifinico Jesu Cristoren bi~tza igaro bearco cituan neque, pena ta doloreen acorduac, gomuteac, ezauguera onec?   ezaugilera.</p><p>Ceimbat negar gozo emongo etzituan gugaiti bere Amaren Sabelean? Lecu estu atan ceimbat estutuco etzan bere biotz amagarria,' ezaguturic condenatuco cirianeen" neurri muga baguea? Ceimbat bider ez zan ifinico belaunico, besoac. zabalic, umilduric, erreguca Aita eternoari gugai.. tic, jaio banc len? 0, ceimbat zor deutsagun Jesllsi! 0, ce egarri andia eracutsi eban ordureanic gu Ceruratuteco?</p><p>Eta ceimbat igaro ez eban bere jaiotzan? Belengo erri guztian ost aturic bere Am"a maiteac ecin idororic, jaio zan abereen corta zar batean. . Bere lenengo oea zan asca bat; estalguia lastoac; lagunac idi ta asto bat, Isaiasec ascozaz lenago adierazo eban leguez. Esqueco erru.. quienaren seme batec berac banG zorion obea euquico eban." 0, Jesus biotzecoa, ta ce laster asi zarean gure becatuac,'. dibersifioa.c, olgurac" andiglirac ta atseguin gozoac paguetan! 'Errazoiaz esan cifiei: aceariac bere toqui, bici-Iecu, lurruspe ta leceac ditu; egaztiac bere bai bere abiac ta non etzan; Jangoicoaren Semeac, barriz, ez clau no'n eratzo burua; eztauco non echun; dago eche ta bicilecu baga bere jaiotzan ta bere eriotzan.</p><p>laic ta zortzigarren egunean gu gaiti bere odola emon eban; ta becatariaren antza artu eban. Jaio ta ogueta amazortzi egun barru,.berari ta bere Ama maiteari Simeon santuac dir~utse neque ta gogortade enzuezac igaro bearco dituezala guizonen escuetaric. Ozta mundura urt en eban Jesusec, non He~odes crubel gogorra bere billa asten dan,. bicitzea quenduteco; /24/ eta errudun. gaisto bat bailit~an leguez Egitoco erbestera doa ignes.' Igaro cituan bidean nequeac, bacartasunac, neguco 6tzac; sartu zan senideric, aideric, adisquideric, ezagunic .ez   cituan 'errian; ta aurquitu bear eban bici-lecu pobre bat. 0, ce egem.plu ta adibide ederrac guri iracasteco nequeac gogo onaz eroaten! Zazpi urte barru' Nazaret-eo errira biurtuten da; ·eta ogueta aimbeste' urtean egon zan echean sarturie, ezeutaturic; iiioc jaramon baga, ezagutu baga, nor zan jaquin baga; errico zantarrena eguin~c; tẽ stimacifio baga, izanic Jangoicoaren Semea ta munduac ain lucero ·ta ain egarri andiaz iehadon ta deseatu· eban Mesias Salvaguillea. Au dala bai umiltasuna! au amorea! Ce semee bere, ,gurasoari euqui ta eraeutsi deuts6 Jesusec bere Ama maiteari ta San Josepe Aita-ordecoari eutsen obedeneia ta umildaneia? Ceimbat bider lagundu ez eutsen eehe-bearrac eguiten, bieilecu pobrea ta tresnae garbietan, San Jose zorioneeoari arozquintzan lagunduten? Ce semee au enzunic maitetasunie andienaz obeditueo .ezteutso bere gurasoari? Noe eranzuera eharrae, berba zorrotzae, de9~r astunae, naibagueae ta sentimentuae bere guraso onari emongo deutsaz? Eta non iagoee guizon andiac ta. andra arrotu apaintzalleac? Celan Jesuseri. umiltasun au icusirie lotsa zaree lan bear umillac eguiten, eeheeo eereguin guztiae otsefieen ardurara iehiten dozuezala? 0, mundueo soberbio ta arrotuac! eta ce lotsa andian egunen baten ieusico· zarean! Cristifiau sinisle fededun baten onraric ederrena da lan bear umillae eguitea ta neque guztiae poeie artutea, Jangoicoaren Seme eguiazeoa onelan ieusiric. /25/ 0, ZU, nequez biei' zareana, beguiac ifini eguizuz Jesus maitea-' gan ta arindueo jatzuz neque ta pena guztiac. Beguira ee laster asi zan gugaitie nequeac igaroten.' Jesus dozu laguntzat; berac zure cargarie andiena daroa; zuri zure oneraco emoten deutsun earguea arina dala diiio berae, ta buztarria gozo leuna. Ce neque igaroten dozu lenago Jesusec igaro eztabenic? Jesusee bere pena ta nequeaeaz gozotu ta santutu cituan gureae. Gure pena guztiac lenago bere gorputzetie igaro cirian. Jesusec igaro bano len, becatuaren llaga ta gachae cirian erutzeac ta nequeae; bafia orain bere llaga, ·'zaori ta. eridetatic igaroric,' parabisutic ta metal onetic igaroten dirian. urac legue'z',' osasuntsuac ta preciatuac' dira. Orregaiti ain ' : rnaite cituezan Santuac; ta Apostoluac gaiti difio San Lucasec poz pocic gozo.~asun ta ats~guiii.ez  pobrea ondoren garbietan estalirik. 24-16 ERANZUERA: VB s.v. Respuesta (b.g.), jadanik' DTn. 24-17 Verba. 24-21 soberVio. 25-1 .Vid. 25-9 llaga ondoren ta ezabatuta. 25-9 eridetatic, aurrean ha, gero estalita. , 25-10 PARABISU: 45-30 Paraisuan; VB «Parayso: c. paradisU4, paraisoa»; halere GG-n. Axularren parabisuak aurrean dituelarik. paraisu (285), baina batez ere parabisu (8(4), 9) darabil. 25-10 METAL: cf. Azk «Metal (Bc, G), mineral, hablando de aguas. UR METALA, el agua minerab. 25-11 cituezan, -ez-gainean erantsirik.</p><p>. ' .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>25-12</head><p>Apostoluac gaiti: -c gero erantsia, g-zegoen c-aren gainean jarri ondoren, hain zuzen.. Bestalde, gaitic zena gaiti .bihurtu du, -c estaliaz. ' " beteric . . ifinten cituela carcelac, cateac ta persecuclnoac. San Pabloc eiiioan: ganez eguiten deust pozcaria gozoae.. Eta Santa Agueda gaiti dine Elexa Ama Santeac earcelera ta eriotzara joianean, joiala eztegu gQZO batera leguez poz arren poz. Onegaiti Santuac ain maite cituezan nequeric latzenac: icatz goriac larrosa edertzat cituen; gaissotasunae osasuntzat; des6nrac onratzat; minac atseguintzat; esquerbaguetasunae mesedetzat; eriotzaco eguna ezteguco. eguntzat; iltea bicitzatzat; ta Jesus gaiti nequeae igar.o.tea zorion, dicha ta onra anditz~t. San Pabloc cinoan: atseguiiiic gozoena idoroten dot neure gaissotasun ta persecucifioetan ta n~retzat irabaztea da Jesus gaiti iltea.. Santa Teresa miragarriae cirautsan Jesllsi; jauna, bitarie bat, edo il edo betoz nequeac. San Juan Crutzecoac cifioan ez ebala gura beste gauzaric munduan, ezpada Jesus gaiti desprecioac ta penac igarotea. Eta Santa Maria .Madalena. Pazizcoac cirautsan lesusi: Jauna, ez naguizu .orren laster il, acabatu ez daquidan zugaiti gueiago ta gueiago igarotea! Guc gorroto badoguz. nequ~ac da euren balioa eztazaugul~eo; Jangoicoa maite eztogulaco; Jesusen penac aztunc dara/26/bilguzalaco; .ceimbat zor dogun gueure becatuacaiti az.. tu garealaco; infemuan ce nequeac igaroten dirian eztaquigulaco; eta oraingo neque laburrae dacarcuzan sari ta zorionac gogoratuten eztoguzalaco. ,6. lRACURTZA. Jesusen nequeac anditan.</p><p>Igaroric Jesus biotzecoac bere gaztetasuna ainbeartasun ta· ba.. cartasun nequ:ezcoan; ichiric bere Ama maitea bacarrie bere echean, sartu zan Ermu bacar baten: eguiten ditu bertan ez zortzi egun, 'ezpacia 'b'~rroguei 'eguneco penitenciac, barauac ta necaldiac. Igaroten ditu egunoe otzac illic, goseac igaroric, eche baga, lagun baga, abere ta animalien artean; negarrez gure ,b.ecamac, quitututen gure z6rrac, paguetan gure gaistaqueriac, esque Aita eternoari gure salbacifioa gaiti. Bere bicilecu~zan ach baten Ieee ta utsune' bat; bere oea lur gogorra; bere burucoaarri utsa ta otza. Gau ta egun egoan oraciiioan; beti esque gu gaiti. Ceimbat gau emongo cituan loric eguin baga? Ceimbat guelditu..  /27/ Urteten dan Ermutic Jesus maiteac ta asten dira barriro neque ta pena andiag6ac. Aguertu ta eracusten da Jaungoicoaren Semetzat ta hacarric darraioe Icasle pobre batzuc, Arraintzalle guichi batzuc. Ce nequeac' onei 'iracasteco ta euroen burn nec6rrac arguitllteco! Eguiten ditu miraria enzuezac; osatuten, ditu era-guztico gaiss6ac, biztu ilIac, atera deabruac gorputzetaric, arguitu itsuac, sendatu errenac ta lepradunac eta dauque asmuguiIIatzat, sorguintzat, deabrututzat. Prediquetan cituan eguiac ta deituten eutsen errico baque-quentzallea. Lagundu ta batuten zan becatariacaz; eurac, irabazteco euren batzar, eche ta maira joaten zan; .ta euqueen jatuntzat, edaletzat, becataritzat, galdntzat.</p><p>Eztauque mugaric Jesus biotzecoac gu gaiti igaro cituan nequeac, lotsarfac, persecucifi6ac. Estura, arriscu ta peIligru ascotan bere 'burua icusi ehan. Injuriac, irainac, esaca gaist6ac, naibagueac, afruntuac, esquerbaguetasunac ta gogortadeac guizonac ganic irunsi cituan. Iiioc ifios' here Ontasunac bano gueiago igaro eztau. Noc igaro cituan gure Salvatzalle maiteac bano neque, larritasun ta atsecaba gueiago? Noc egufio emon cituan bere begui sotiIac bano negar gueiago? Noc euqui eban berac bafio bicitza estuago, beartsuago, aricatuago, nequezcoago? Bere sofiecoa zan bat bacarra ta ori bere lanazco pobre umildea. Bere janaria zan.gauza guichi bat ta gueienetan ogui utsa; bere ibilteac eguiten cituan beti onez ta ascotan ortocic oft utsean; eta sartn zanean bere JerusaIenen Erramu 'egunean, ez eban gura ezpada astocho umil bat. Eracutsi euquean bere Anditasun miragarria, izanic gauza guztien Egui-Ilea ta Jabe bacarra; bafia gura ez eban guri iracasteco ta gu '/28/ irabazteco. 0, ce lotsaturic gueldituco dirian egunen baten orain moda, convite ta apaindura polit ederretan galduten dabenac, z6rrac aloguerac paguetaco ta pobreac socorrietaco Jaunac emon deutsezan on-dasUnac! ' Ecin neurtu leiz Jesus maiteac igaro cituan' penac, gogortadeac ta nequeac bere bicitzaren azqueneco iru urteetan, Nazaret bere erritic lotsari ezainaz campora bota eben; ta beste bein ach batic bera bota   gura eben. Bere erritarrac tonto coco ezjaquintzat euquen, ez escolan ez' guizon artean icusten·ez ebelaco; ta bere aideac bein baten zorotzat estu gura eben. Judean ascotan arrica il gura eben; Samarian ilioc artu, ez ostaturic emon gura ez eutsan; Genesaret..tarrac erbestetu ta bota eben euren erritic ta inguru guztitic. Ascotan 'deitu eutseen Samaritanoa edo fede baguea, ,deabrutua, gaisto' oquerra, asmutsu'a, deunguero acia, casta charrecoa, jatuna, edalea J ardao zalea, becatarien laguna, deabruaz parte eucala ta bere bitartez mirariac eguiten cituala.</p><p>Igaro cituan Jesus laztanac gorputz ta arimeco desonrac; baltzitu, ilundu ta ezaindu eutsen famea, guzurrac ereguiric; ta bere onrea burla, irain ta esaca baltz gaistoacaz; bafia dirianac enzuten cituan issil issilic; eta ez eban ifioc egufio gogaituric icusi. Orregaiti Escritura Santeac 'deituten deutso azuri, bildots, ardi ta uso umil bigunaren icen gozoacaz. Inguratu cituan neque andiaz ern ta provincia asco arimeen billa; gure ona gaiti icerdi, pausu ta ibillera nequezcoac emon cituan. lruntsicituan otzac, beroac, gosea, egarria, bustitasUnac ta /29/ eguraldi charrac. Eguna emoten eban becatariai iracasten, sermoi ceruz-c6ac eguiten, adibide onac guztiai emoten, gaissoac osatuten, guztiai on eguiten; gauba, barriz, atseguin guichi bat artu bearrean~emoten eban auspaz, belaunico edo besoac zabalic mendietan, oracifi6ac, erregUac, escarfac bere Aitari becatariac gaiti eguiten.</p><p>Ascotan egon zan goseac igaroric, bapere jan bagaric. Evangelioac berac' dirauscu bide baten j'oiala gose zala ta ico baten frutua escatu ebala., Jerusalengo Elessan arratse guifio prediquetan· egon zan ta ez zan inor basu bat ur ta ogui copau bat emoteco. Samaritana andra becataria irabazteco lucero berbaz egon zan ta esan eban egarri zala; bana :gose bere izango zan, cerren gox guztian' ofiez bide lucea ibilli zan ta' Evangelioac dino nequetu zala. Oc, ce egemplu ederrac guri iracasteco nequeac. maitetuten! 0, Arzain maitea, ta ceimbat pausu nequezco emon cenduzan ceure Aitac gomendau eutsuzan ardiac irabazteco! 0, eta ceimbat zor deutsugun onembeste gaiti! Cer derichazu,' 0 arima, Jesusen bici modu nequezco oni? Au enzunic ete dago noc gorroto izan daian penitencia ta nequea? Icusiric Jesusec gugaiti maitetu cituala nequeric gogorrenac, noc artu ta deseatuco eztitu pocic munduan ta negarrezco erri onetan jatorcuzan crutze ta penac? Icusiric Jesusec issilic ta umiltasun andiaz enzun cituala ber-28..9 KOKO: VB S.v. Bobo (c.), Tonto (c.). <ref type="bibr">28·14 GAISTO OKl;</ref><ref type="bibr">R,</ref><ref type="bibr">51·16,</ref> 28-23 gaitiri. itsatsia orban bat dago, zeinaren azpian <ref type="bibr">(cf. 25-12, 25-20 eta 25-23)</ref> ·c egon bait zitekeen.</p><p>28-24 BUSTITASUN: VB s.v. Humedad (c.). 29·3 adiVide. 29-6 becataric gaiti, -c gero erantsia; gazpian C, cf. 25-12 aldaketa beraz. 29..8 Vide. 29·10 Vasu. <ref type="bibr">22 Verba.</ref> ha astun lotsagarriac, burla ta esate sentigarriac, noc euquico dau biotza auciac, demandac ta quexac emoteco lusticiaren aurrean, berbacho arin bat, injuria chiqui bat, guzurrezco gauza bat ta laburtasun bat eguin edo esan deutsalaco bere lagun urco batec? Icusiric' Jesus :penaz beteric euquico dogu biotzic bere ontasun maitegarria ofendietaco? Ezcara negarrez urtuten becatu egin dogulaco? Orren esquer /30/ gaistoz eranzun deutsagulaco?</p><p>Jesus maite amagarria! zuc aimbeste pausu triste, aimbeste neque gogor, aimbeste negar ta icerdi tanta gu gaiti emon ezquero, maite izango dogu becatua? eta len eguifiac gaiti eztogu negar ampullu bat emon.. go? Eztau cizpuru batec, damu apur batec gure biotzetic urtengo? Eta euquico dogu biotza hiurtuteco lengo becatura, lengo despaciencia, birao ta afienetara? lengo desbnesqueria, gorroto, murmuracifio,: lapurreta ta gaistaquerietara? lengo baneria, apaindura, arrotasun, andigura, soberbia ta munduco olgura ,charretara? Icusiric Jesusec gure becatuacaiti igaro ebana, erechico jacu aseo irain injuria bat bere a~orez ta antzera issilie irunsitea? Ay Jesus, zuretzat bacarric dirudi eguin zala nequea ta penitencia! 0, ce castigu gogorren beguira gagozan, onduten ezpagara! Bana, ay! ez bacarric ez dogu lengo becatuen damua, ezpada egunero gueituten doguz becatuac; gUeroago ta deungueag6ac eguiten 'gara; gueroago gogorrag6ac, esquer bagueag6ac, soberbioag6ac eguiten :gara; eztago mandamenturic gue austen eztogunic; eztago Sacramenturic deunguero artuten eztogunic; buruac emoten deuscun guztia eguiten dogu Jangoicoaren contra. 0, Jesus, guztioen arguia! arguitu gaguizuz arren, cerren be~tela gu beti izango gara len izan gareanac. Sartu, sortu ta erne eguizu gure biotzean egarri ta gurari egartsu bat, maitetuteco zure escu: prestutic jatorcuzan crutzeac, minac, gaissotasunac ta. persecucifioac" eurocaz gar~ituric joan,' gaitecen betico Cerura. 'artuten cituan ta beste batzuc Judegu gogorren -aldetic-etorcazan. Ju-degUac gogortasunean, itsutasunean, esquerbaguetasunean beste guizacume guztiac aztu dituez. Beguirada bat Escritura santuari eguitea da asco au sinistuteco..Onegaz San Estevanec arpeguian emoten eutsen, cirautsela: 0, Judegu zorigaistoac, idun gogorrec6ac, biotz arrituac! zuec beti Espiritu santuari eurt atzera eguiten deutsezue; zuen Profeta ta Santuen artean nor izan da zuen Guras6ac ta aurreng6ac ese.tsi ta perseguitu eztabenic? ceimbati bicitza quendu ez eutsen eguiac esatea gaiti? Moyses miraguillea arrica il ,gura eben Ermuan; jagui cirian Jaungoicoaren contra; beimbre gauza onic zuen aurrenac eguin ez eben; oneec leguez zaree zuec bere gog6rrac, perseguillac, biotz ta bor ondate gaisto oquerrecoac, bada Jesus Jangoicoaren Semea perseguitu ta il dozue Crutze baten. Arguirotasun onegaz San' Estevan lenengo Martir Santuac adierazo eutsen Judeguai Jesus Salvatzalleaz eguin ci tuezan esquerbaguetasunac ta gogortade arrigarriac.</p><p>Eta eguiaz ceimbat igaroerazo ez eutsen Jesus maiteari Judegu go-g6rrac? Beti ebiltzen celan galduco eben, celan ilunduco eben bere fama ana, baltzitu bere onrea, ezaindu here creditua, guichitu bere estimacifioa ta quendu bicien artetic bere bicitza ta icena, Jeremias Profeta santuac lenagotic esanic eutsen leguez. /32/ Oquerretara artuten cituezan bere berbaric onenac, bide ta lecu charrera botetan cituezan here milagroric miragarrienac. Juzgu deungac bera gaiti eguiten cituezan, murmuretan zan bera gaitic, donguetzat euquezan bere ceruzco Dotrinac, joaten cirian berari enzuten bere berbaren baten jausten hazan icusteco ta andic bidea artuteco bere contra emoteco. Judegiien Batzarretan ez zan besteric esaten, ez asmatuten, ezpada celan galduco eben ain eguia arguiac cirautsezan Jesus maitea.</p><p>Salatu eben Juezaren aurrean dotrina guzurtiac prediquetan cituala, errien contra emoten ebala, Erregueri dagocana ez paguetaco cifioala, 31~9IDUN GOGORREKO: Burua makurtera -amore ematera-050 emanak ez direnei dagokie, agerriki. cer esan andiac emoten cituala} bera ebillan lecuan baqueric ez egoala; errico bumac, aguintariac, nagusiac, cargudunac ecin i.cusi cituela ta beti aen contra eragoiola sermoietan. lfioc bacinoan Jesu~santua ta 6na zala, Judegu gogorrae cifioen ,ecin 6na izan cedilla jaiegunac gordetan etzituan guizona. Aoco chuaz ta autsaz lupetz pusca bat jaiegun baten eguitea guizon its~baten beguiac igortzi ta arguituteeo, ta beste gaisso osatu ebC\n bati jaiegunean aguindutea bere oea lepoan eroiala zan aseo juzgu char ta murmuria eguiteco ta esateco etzala guizon justua alango lan bearrae jaiegunean eguiten eituana. Ce guichi bear zan esamesac ta juzgu charrac eguiteco! Batzuetan zorotzat euquen ta beste batzuetan guizon malsin, maliciati, lotsabague azartutzat. Sacerdoteac cinoen: ez edo da ori orren 6na, bada errico Nagusiac eztarraioe, ezpada gente pobre. ignoranteac. Letradunac eifioen eragotzi b'ear leusquioela esatea Jangoicoaren Semea zala, bada milIa guzurrez gentea engafietan ebala. Fariseoac deituten eutsen Jesusi Satanastarra ta becatari galduen adisquide ta laguna. Dirianae bere burla eguiten eben icusiric bera ain pobre ta ez /33/ eucazala ezpada Discipulu .pobre eta arraintzalle letraric ez jaquituriaric ez euquen batzuc; ta bere jarraian ez joazala ezpada gente ignorante ezjaquifiac.</p><p>Judegu gog6rren asmu ta asmo guztia zan ea celan guichitu ta laburtuco eben Jesusec eucan estimacifio ta icen 6na oneen artean. Onetaraco desonretan eben berba charracaz, esetsi itaune edenduaea~ta lotsatu gende guztien aurrean, bein Fariseoac, beste bein Saduceoac, beste ascotan Letradun jaquitunac. Alan jazo zan bide gaistoz ta, malicia andiaz itandu eutsenean cein zan mandamenturic andiena, ea arrica ilgo baeben becatuan, idoro ebe'n andra ezcondua, ea pagau. bear eutsen Erregueari oi zan ' . tributua, ce escubidez ta ceren bitartez eguiten cituan mirariac; onetaraco Ceruco sefiale bat emon eguiala; cergaiti bere Dicipuluae barau eguiten ez eben ta cegaiti jan banc len  <ref type="bibr">(36-6, 36-15, 36-36, 51-6, 51-10, 55-5)</ref> eta dicipula (52-31, 53·19). Cf. EL-1821 discipula 182, dicipulu 215 (2), <ref type="bibr">216,</ref><ref type="bibr">217;</ref><ref type="bibr">GG 209,</ref><ref type="bibr">226 dicipulu,</ref><ref type="bibr">186,</ref><ref type="bibr">196 discipulu;</ref><ref type="bibr"></ref> Axularrek ere, esaterako, disc-/diczalantzak ditu; bestalde, 1700-1745 tarteko testuetan (cf. LAKARRA 1984a) hitz horiek dituen bi eseuac garbituten ·etzituezan, ee gaiti beeatariaeaz jaten eban, ea ondo bazan senar batee bere ,emaztea iehi ta "beste bat artutea; ta onela beste itaune aseo eguiten eutsezan Judeguac Jesusi, beguitan artu ta gorrotauten ebela erru baga, bideric orretaraco emon baga ta doarie, David Santuae adierazoric euean leguez. Aimbestera elduten zan JudegUen perseclleifioau ece, Jesusec berac arguituteeo aec ta achaquiaric euqui ez leguien, esan eutsen bein baten: 0, gente gogorra, 0 casta 'charra! nos artean egongo".·nas zuen artean? nos artean sufriduco dot zuen itsutasuna? 'Bafia ez onez onera ez gaistora eciil beragandu cituan,eein atera' cituan eutseri envidea" ·gorroto ta icusi .ecinetic. Ebillen Medicu, ,Osaguilla, Maissu ta Arzain onaren ofieioa eguiten, bafia alper alperric itsuturic egozan Judeguaeaz. Ceimbat eta gueiago perseguietan eben, aimbat eta gueiago bear eguiten' eban eurac irabazteco. Beach ta ur corronta guzti onec et[z]irian aseo amatetaco eucan guraria becatariac irabazteco~bere arerioric andienae bere adisquidetasimera ecarteco, ta guztiai on eguiteco. /34/ Gu edoeein nequec tristetuten gaitu: injuria bat eguiten badeuscue muquerturic, motelduric, gogaituric gagoz; gach eguin deuscun persona ganic iguesea gabiltz, bera ganie urrinduten ,gara, bere eehean sartu gura eztogu, begui onez beguiratuten ezteutsagu, gach eguiten jaeu ari on eguitea; ·bafia, ez orrelaeorie Jesus maiteae. Ceimbat eta gueiago Judegu gog6rrac perseguietan eben, aimbat eta gueiago mesedetuten cituan: euren billa beti ebillan, osatuten eituan euren gais-s6ae, itsuae, mutuae, g6rrac, errenac, lepradUnac, deabrutuac eta era guztieo mirari arrigarriac eguiten cituan Ju:dean ta Jerusalenen bertan. Orregaiti ,San Pedroc guero onegaz arpeguian emoten eutsen Ju~egu itsuai, esanic: zuec bieitiea Crutze baten quendu deutsazue zuen artean· mirariae eguin cituan Jesus maiteari"zuen artean bici ta zuen gaiss6ac osatuten eituanari ta onic aseo eguin eutsuenari.</p><p>Erririe erri ebillan beeatarien billa. Ez zan leeurie beraganie meseagerraldiak ere oso adierazgarriak dira: Otxoa Arinek discipuluac <ref type="formula">(56)</ref>  /36/ deren bat artu ez ebanic. Videco nequeac, gorputzeco penac, aldas gora berae, bateric besteraco ingum gira birac, pausu tristeac, icerdiac, predicacifioae, naibague ta atseeabae, guztfae gozo eguiten: jacazan beeatariac irabazte arrent Bere" azqueneco iru urteetan atseguifiic, sosegurie" descansuric bere gorputzari emon ez eutsan. Ez eucan ifioe deitu bearric, bera. joaten zaneuren errietara ta echeetara. Berac deituten eutsen b~catariai. Bera joan zan San Mateo egoan dendara, Zaqueo beeatariaren eehera, Madalenea etorrieo zan Fariseoaren eehera, Samaritanea joartgo zan iturrira, Cananea andrearen errira: 0, eta eeimbat ibilte nequezeo eguin /35/ eituan Jesus Arzain maiteac ardi galduen billa! 'Bera, ifioc deitu baga, joan zan Jenisalengo Piscina edo Garbiteguira, ogueta amazortzi urtean baldaurie egoan guizon gaisso bat osatutera; Naingo alargunaren seme ilIa biztutera. Bera joaten zan gaissoen billa, osatuteeo'; tristen billa, eonsoletaeo; 'ezjaquinen billa, iraeasteeo; ta beeatarien atzean, irabazteeo. Ez eban pausurie emoten, ezpada mesedeac eguiteco, bere taldera becatariae eearteeo ta eerueo bidean ifinteco. Bafia ay!, eeimbat neque onetaraeo Jesus maiteae igaro bear ez eban? Ceimbat ibilte, icerdi ta persecuciiio? Ceimbat gose--egarri, burla ta despreeio? 0, Jesus maitea, eta bada orren maite dozu guizona ta orrembeste neque igaro cenduan gure amorea gaiti, indazu gracia gogo onaz eroateco neure nequeae, len bane&gt; obeto artu daidazan zure escurie jatordazan gaissotasunac, perseeueifioac ta naibagueac. Eztot gura, Jauna, rnQndu onetan b.este atseguinic, ezpada ceure antzer~ta ceugaz bate.. ra padeeietea. Naiago dot emen neque, arin labur bat igaro, beste mun.. duan neque luee gog6rrae igarotea bano. Gueiago da nie mereci dodana nic igaroten dodana bano. Au ta gueiago zor jaque nire becatuai. Daueadan damua da lenago ez ezagutu izana ce balio andieoae direan mundu onetaeo nequeae ta crutzeac,. ce eseu prestuaz sarituten direan ceruan.</p><p>. 8. IRACURTZA.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Jesusen penac bere Pasifio santuan.</head><p>Gure Salbatzalle Jesus maiteae ,bere Pasino santuan igaro~ituan dolore, garratz-min ta penae dira ain andiae, ain arrigarriae ta latzac ece, eein ezagutu guifieiquez munduan gagozan artean. Euqui ezpaleu bere beste penaric} ezpada icustea bere dicipulu batee, bere maian iru urtean ogui~jan eban batee, beraganic aimbeste esquet mesede artu cituan Judas billau' esquer "bagueae salduten ehaIa bere arerio gogarrenai, penau berau zan asco' minduteco bere biotz bigun maitetsua. Euqui ezpaleu here Ama maitea ganic despedietea bano beste minic, berau zan lar ta gueiegui, bada ez eucan bere Ama bano pozcaria gozo-. agoric mundu onetan. Bere sabeIean sortu, guizondu ta, araguiz janci zan, bere bularretan aci zan, bere Iaguntzan biei izan zan orduguino; baiia orrez guztiaz gure amorioa gaiti', aIde eguin zan beraganic, ta Gesemanieo Ortura here dicipuluaeaz joan zan.</p><p>Emen gogoratuten jacaz biciro ta beingoan bere Pasifio guztian igaroco dituan gogortade guztiac; bai ta munduan eguin ta eguingo cirean becatu guztiac ta gure esquerbaguetasuna bera ganaco. Gomute onegaz biotza I~rrituten jaco, bere barrua estutu, bere -Aita etemo maitea gortu. Ifinten da agonian il .aguinean: bere gorputz guztirie odolezco ieerdia urteten deutso ta bustiten, d~\11 beragaz Iurra, dino San Lueasec.</p><p>. 0, Jesus m~iteaJ noe atera deutsu .odoI estimagarri baIio andico ori? bada emen azoteric, aranzaric, .untzeric eztago,. Cee eearri zaitu larritasun ta estura orretara? Astuntasun andieoac dira nombait gure pecatuac! Barre eguizue o.rain pecatariac, poztu zaiteee orain, ieusiric Jesus ain Iarritasun estuan! Jarraitu eguizu~z, eeuroen becatuzco ocasiiioac, Iagunac, amorentasunac, solasac, arrotasun ta bane'riac: bafia, ay zorigaistocoa bere becatuacaz Jesu Cristori bere odoIa .ateraioten deutsana! Obe Ieuque ifios jaio ezpaliz! ' Eta guero ce gogortadeac gure Salbatzalle rnaiteaz egujn etzituezan? Maquina bat.~oldadu datoz bere atzean ta bere billa. Ezarten deutseez euren escu gogorrac. Oratu, esetsi, estu ta lotuten dabe Iapur bat bailitzan leguez soca ta cateacaz, esaten deutseez milIa berba astun ta lqtsagarriac, emoten deutseez coIpe, erruqui bagueac.~gues eguiten dabe onetan bere dicipulu guztiac; gueratut~n .da Jes~s maitea .bacarric ta esturic /37/ otso amurratuen atzamarretan; ta algarabia andiaz Jerusalengo errira. daroe. Jerusalenec~ztute~.,ditu erria.n. bertan Jesusec eguin dituan mesedeac ta niirariac;. errj. guztia 1;&gt;er.e .c.optra .ereguiten da.</p><p>Ez egoan gogortaderic here Persona beneragarrfaz eguin etzanic.' Anasen echean serbitzari billau batec matrallaco cubreI bat guztien aurrean emon eutsan, mindu ta ezainduten eutsala Angueruac poztuten dituan arpe~ui ederra. 0, ceruac, icara zaitece au enzu'ni.cl 0, Angueru. 37-1 ALGARABIA: cf. DT s.v. «es voz puramente Bascongada, compues~d.e 'algara grito descompuesto, y de ,abia abiatu empezarJ como si dixera algaraz abia, empezar un modo de hablar descompassado e ininteligible».</p><p>" ' . . ' . 37-7 ederra: -a azpian e eta segituan ·na izan zitekeen orban bat. Santuac, miraritu zaitece icusiric ain' umilduric ta lotsaturic 'ceuroen Erreguea! 0, pecatariac, lotsatu zaitece onembeste injuriaz! Daroe Caifasen echera, eguiten deutsez cargu andiac, artuten deutsez contu estuac. Caifasec ta an egozanCargudUnac, Buruac ta Aguintariac testimonio guzurrezcoac' ereguiten deutsez; batec cifioan Erreguearen contra' berba eguin ebala; beste batec, Jangoicoaren leguerie gordetan ez ebala; besteae, gente guztia bere aSmu ta gttzurraz engafiaurie erabillala, bera ebillan errietan baqueric ez egoala. Idoroten dituez testigu falsoac, proeeso baltz bat eguiten deutse ta guztiac erabatera difioe bicitzea quendu bear jacola erutze baten untzez josirie; ta berae mes'ede ta' onie aseo eguin eutseen guztietarie ez egoan bat bere fabore arpeguia aterateeo.</p><p>' . Errudun guztiacaz' la danie g~isto oquerrenaz euqui oi da erruquiren bat; bana 'ez zan Jesus gure Salbaguilleaz. Ardura' baga bere arpegui ederrean joten eben; erruqui baga lurrean tarrazea erabillen bere ulleetaric tiraea, emon eutseezan matrallaeo iearagarriae, betondoeoae, zapladae, ostieadae ta 'colpe sentigarriae. Egozten eutseezan chu-ehistu gorro loi atsituae bere arpegui ederrera cein, gue gura badogu, izango da egunen baten gure pozeari guztia'. Gura eben guztia beragaz .eguinie, presondegui quiratstu baten gauba atan euqui eben ondo loturie t.a esturic ta otso amurratuac azuri manso bati leguez esetsiten eutseen soldadu gogorrae.</p><p>. . . Ceimbat igaro. "ez eban Jesus maiteac Pilatosen eehean? Ce umiltasun andiaz etzan aguertu Cerueo Erreguea Gentil onen aurrean? An bigarrenez 'salatu eben j~degu gaisto·ae. Eregui eutseezan esan ez eguin etzituzan gauza. charrae ta astunae. Baiia guztira egoan issilie aorie zabaldu baga Cerueo Erreguea. Bardindu eben Barrabas lapur gaistoaz. Biralduten dabe Herodes Erreguearen eehera; an barriro esetsi ta salatu eben gauza ascoren ganean; 'itaune maliciaz bateac Herodesec eguiten /38/ deutsaz, baiia Jesusee ez eban ehitic eguin, 'ez Herodesi, ez' Judegu salatzall~ai eranzuteeo; ta onegaiti. sofieco zuri bat zoro bati leguez jancirie, biraldu eben atzera Pilatosen echera. Jangoicoaren Seme .maitea, baucazu biotzic orrembeste burla",des-37-10 deutse1.: -~. azpian a dagoela dirndL' 37-13 Verba. 37-16 baltz: badirodi hasieran batt idatzi zuela eta -1-erantsi nahiri}s., oharkabean -t-aren gainean jarri zuela.' 37-18 ONIK ASKO: Dakidalarik, egun partitiboa askoren aurrean soilik eskerrik asko esaeran agert zen da; halere. AZKUEK (1969: 174) eskeintzen dituen antzekoek (eskerrik anitx.' Jaungoikorik adi-?ia. aterik aina maratilla) zabalduago egon dela erakusten digute. 37·20 oquerrenaz: orijinalean bigarren e-a kasik orban bat baino ez da. agian a baten gainean imini duelako.</p><p>37-22 TARRAZKA: VB s.v. Rastrar. arrastrar (c.). . /39/ precio ta gogortade irunsiteco? Bai: guztiraco dago,": prest, guztira "dago issilic, mututuric, "aoa idigui baga; cer eranzUn ezpaleuco leguez, David santuac .adiraio eban leguez. Jangoicoaren jaquituriac alan eucan guztia disponduric, alan egoan guztia adietan emonic Eseritura santean: ez nas guizona, ezpada lurreco ar bat leguez: nas 'guizonen artean.·desonratuena ta errico desprecioa.. . Au enzunie, difio San Bernardoe, nor quexaueo da ieusten danean pobrerie, gaissorie, despreciaturie, perseguituric, munduenb'eguietan ifioe ieusi ecinic? Ieusirie Jesus ·maitea erri guztien. zoragarri eguinie, noe maitetu ta biotz onaz artueo .eztitu mundueo lotsariae" erutzeae, eeresanae, irainae ta nequeae? Noe gordeeo dau bere biotzean gorrotoa, benganza, ondamua, embidea ta bere arerioa icusi ecina? Nore erechieo deutso aseo injuriae, falsotestimonioac, guzur ereguiae, dollorqueria, esamesa ta laburtasunae sufrietea[ri] Jesusen antzera ta Jesus gaiti? Celan esan guifiei maite dogula Jesus, bere amorea gaiti igaro gura ezpadogu nequerie ehiquerrena, ofensarie arinena ta eeerezqueria bat?</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>37</head><p>Jesus despedietan da bere Ama maitea ganie, ta cristifiau batec eztitu betico largaco pecatuzco laglinae, bideae 'ta ocasifioac? Jesus gure Salbaguilleac odolezco icerdia emoten dau, ta nie negar ta~ta bat emongo eztot nire beeatua eaiti? Jesusec nigaiti aimbeste gogortade igaro, ta nie zorigaistoeo onee orren 'gogo guiehi neure beeatuen penitencia eguiteeo? 0, Jesusen Am-a biotzeeoa, erregutu arren nigaiti: galdu ezpedi zure Seme maiteac aimbeste ·ne"quegaz erosi. ta irabaci eban arima au! Zure" erregu, esearia ta bitartetasunean' nire ieharomen guztia ifinten dot. 9. IRAcURTZA. Jesu~en azote ta 'beste pena: batzuc Pasifto~o demporan. 0, arinia: guiehi baderichazu Jesus maiteae igaro dabena, jarraitu eguiozu ta icusieo dozu ee cam erosi guinduzan, ce'~azquiro gure becatuac ordetu cituan, ee maite dituan gtiiz6nac ta eeimbat balio daben gure arimeac. Pilatosen echean batuten dira sei guizon errian eirian gogorrenae, sendoenae ta gaistoenac; billostuten dabe Jesus umilde biguna gente guztien aurrean; ifinten dabe sofieeo baga eerua ta lurra edertasunez bete ta apaindu eituan Jabe bacarra. 01 Jangoieo gtiizon 38-6 eranzun: -ngainean erantsita.  Venganza. bat billosic ta lotsaturic, ta guizona ezta lotsatuten? eta icusten dira gaurco baneriac, eder-janciac, apaindurac, moda costotsuac ta araguiac erdi aguirian erabilteac? ta lotsatuten gara janciera pobre umil adobatuaz ibilten? Metarri gogor batera estu eben; ta sei borrero indartsuenac al guztiaz emon eutseezan Jesus biotzecoari bost milIa eun ta amabost azote gogor erruqui bagueac. Lenengo biac anditu eutseen bere gorputza; beste hic zatitu ta apurtu eutseen bere espaldea; irugarrenac urratu ta zacondu cituezan atzeco erida zaori guztiac; baita azotez mindu eutseezan bere bularra, bema, beso ta aurre guztia.</p><p>Arra betean ta gueiago here azurrac aguertzen cirian; ezaindu, ustu. indarbaguetu ta odola eriola guelditu zan guztia gure amorioa gaiti. Istanda eguin eutsan odol guztiac ta odolez gorrituric gueratu cirean celaia, orma ta berduguen escu ta jaztec6ac. Guelditu zan Jesusen gorputza icara dar dar, il aguinean, amasa artu ecinic, bere oiieen -ganean egon ecinic ta jausi zan erdi illic lurrean odolaren ganean. Bana, orregaiti bere, cizpuru bat ez quexaric enzun ez jacan, iiioren contra ifini etzan, ifiori arpegui ilunic eracutsi ez eutsan, ifiori erruric egotzi -ez eutsan ta guztia umiltasun, paciencia ta eroapen andiaz igaro eban gugaiti. Nequetu ta aspertu cirean borrer6ac, urratu ta puscatu cirean azoteac; bafia, alambere, prest ta abiaturic egoan Jesus maitea gUeiago ta gueiago sufrietaco, Daviden aotic esan eban leguez.</p><p>Onembestegaz guelditu etzirian Judegu gog6rrac: neque /40/ barriac, gogortade enzuezac Jesus maitearen contra ,asmau cituezan. Jantzi eben erreguearen sofieco gorri zar barregarri bategaz; bere buruan aranza ta elorri zorrotz gogorrezco coroi latz bat gogortaderic andienaz josi eutseen: 0, ce dolorea, 0 ce min bici andia emongo eutseen! Jarri ta eseri eraguin eutsen aurqui baten; cafiabera uts bat escuan ifini eutsen; beronegaz jo buruan ta barruratuten cituezan aranzac; ta onelan Ceruco Erregueaz burlazco erregue bat eguinic, belaunico agur ta buru-macurteac eguiten eutsezan algara, barre ta lotsabaguetasunaz. Bota ta egozten e~tseezan bere arpeguira -chu ta gorro atsituac, guizon billauati leguez; esan milIa berba astun deso·nragarriac, emon belarrondoco erruqui bagueac ta eguiten eutseezan gogoac emoten eutseezan gogortade guztiac.</p><p>Icusgarri erruquigarri onetan egoala gure Jesus biotzecoa, Pilatosec atera ebari -gente guztien aurrera balcoi batera sofieco zar gorriaz  janciric, aranzaz burua eOr"oiturie, odolturie, ezaindurie ta guizonaren antzic ez eueala. Eta bigundu ta erruquitu bearrean beguira egozaneen bi6tzae, gente guztia asi zan dedarrez esaten: «quen ori, il eguizu, aeabau eguizu, erutzean josi eguizu, bada guiehiago' mereei eztau bere gaistaqueria eaiti». Pilatosec cirautseen: «cegaiti ilgo dot? bada nic beragan gauza charrie idoroten eztot». Bafia judegu itsu gog6rrac eranzuten eben: «betor gugana bere odola, gueuc gueugan artuten dogu berari bicitzea quendutea». Bildurturic Pilatos gentearen ehilio ta dedarraeaz, emo-n eban se-cuIa enzun eztan eriotzaco senteneia justicia baguea Aita eternoaren Seme maitearen contra; sentenciau enzun eban Jesu Cristo gure Jaunae lurrera beguira, issilic, umiltasun andiaz, bere Aitaren borondatea eguite arren ta gure salbaeinoa gaiti. Eta lapur bien erdian atera eben, Calbarioco mendian bicitzea quentzeco. 0, inocencia castigatua! 0, pacieneia inos iCllSi eza! 0, ee gaeh andia dan becatua, bada onen zorra quitutzeeo' bear zan onembeste neque igarotea. Jesusec, onembeste azote eroatea, onembeste pena ta dolore irunsi bearra; bere odola ta bere bicitzea galdutea gu gaiti. Noe au enzunic euquico dau biotza Jesus ofen/41/dietaco? lengo becatuzeo oeasifio, eche ta lagun-gaistoetara biurtuteco? mundueo atseguintasun, olgura, pozcaria, ondasun ta solasa deungueetan biotza ifinteco? Noc gogo onaz maitetueo eztitu Jesus gaiti .lurreco nequeae, persecucifioac, gaissotasun ta atsecabeac? 0, Jesus, argitu gaizuz eeure graeiaz, dazaugun ceimbat zor deutsugun\ ta'cer eguin bear dogun bicitza on barri bat eguiteco.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="10.">IRACUR[T]ZA</head><p>Jesu Christoren penae bere eriotzan. 0, zu, nequez bici zareana, beguira Jesus maiteari ta eztozuz anditzat euquico :ceure nequeac, cnitzeac, gaissotasunac, beartasunac ta penac. Mundu zoroac bestebeinez bestegaz ·eguin eztitu bere Salbagui-Ileaz eguin ebana. Ure~mendira badaroe' bat, urquea beragaz eroatera eztabe beartuten; bafia _Jesu Cristo, gur~Jaunari bere solbarda ta lepo ganean bera ilgo zan, cnitze "astuna ifini eutseen. Atera eben lapur bien erdian lotsari andiaz; eroan ',eben caleric eale pregoiacaz, guztia ezaindurie, nequeturic, in.qar bagueturic, argalduric, odola eriola, Iurra jo eraguiten eutseela. Ecin egon,-zan ofieen ganean, bafia bere ganean ebiltzen osticadac, -~-etondoc6ac, maquiladac ta colpe gog6rrac. Noc go-' gortade andiagoric munduan' icusi clau? Bana, alambere; eguin" zan Jesus maiteaz! Eta ce dolorea artuco ezeban idoro zanean bere Ama biotzecoaz? Ce igaroric euren bi6tzae g·ueldituco etziri.an? Cer esangoeban, Ama . Virgifieac icusiric 'bere~eme maitea crutzeaz astunduric, guztia 40-25 secula enzun eztan eriotzaco sententia justicia baguea: gonbera bedi 43-28 secula enzun eztan eriotzaric gogor cubreI ta arrigarrienaz esaldiarekin.' 41-10, 11 anditzatl orij. andit1.ac. odolturic, guztien zoragarri egulnlC 1 lapur gaistoen laguntzan, amasa artu ecinic, lurrean jausiric, aranzaz coroituric, beIaunac icara, macaI.. duric, echura bagueturic ta guiz6naren antzic baga? 0, ce pena, 0 ce biotz-mina au icusteaz! /42/ Eta CaIvarioan ce gogortade arrigarriac Jesus maiteaz eguin etzituezan? An here llagai oraturic egoan sofiecoa quendu eutseen, ta beragaz batera aragui zatiac ta aranzazco coroia. An barriro sartu eutsen bere buruan aranzazco coroia; an ifini eben biIIosic gente guztien aurrean; an beaztunaz nasturic egoan edari garratz-mina edaten emon eutsen. An soberbia ta furia andiaz aguindu eutsen echun cedilla crntzean, bertan josiric iIteco. 0, gogortade andia! enzuteac berac larritu Iei! . Au zan mundu zoroac bere Eguille, Jaun eta Jabean emon eutsan oea ta pagua. Au bai penal 0, ceimbat costa jacon gu b~caturic ateratea.gu erostea, gu cerura eroatea! ·Untze gogorracaz escu ta 6iiac josi eutsezan, zanae eta azurrae manda manda eguiten eutsezala. Alan josirie ta seguraturic eregui eben erutzea gora ta beingo baten iehiten dabe jausten zuloan. learatu zan gorputz guztia, Iocatu cirian azurrac, odoI guztiac urten eutsan ta gueratu zan aidean lapur bien erdian, bilIosie, baearturic, egarriae illic, burla ta esaca lotsagarriac enzuten, erreguca negarrez ta dedarrez Aita eternoari bere perseguilIe ta arerioac eaiti ta encomendetan bere Ama maiteari San Juan ta becatari guztiae. o zu, sentieorra ta ofensa chiqui bat eein irunsi ta sufridu dozuna, beguira" eeure Jesus maitea guztia iearaturie, larriturie, agonian sarturie. Beguira, oiietie burura IIaga uts bat eguinic, bere biotz maitetsurie amorezeo eizpuruac ateraten, euqui baga noc -eonsolatu, noc basu bat ur emon, noe bere erruquia euqui' ta guztien despreeiagarria eguinic. Berae dino batera ta bestera beguira egoaIa, ea bazan bat edo bestea bere erruqui zanie, ta idoro ez ebala; bere adisquide guiiioe6ae /43/ urrindu eiriaIa beraganie; bere aurrean egozanac burla' sifiu quifiu ta barre eguiten eutsela; berac ecusala, bere sofiee6ac zatitu cituezala; bere" egarrian beaztunez nasturico edari garratz mina"' emon eutsela; ta aI cituezan gogortade guztiac beragaz eguin eituezala. 0, ee pena ta Iarritasunac igaro cituan Jesus maiteae crutzean egon zan iru orduetan! Ez euean non eratzo bere 'burua; ta "gura baeban crutzera arrimatu, aranzazco eoroiac min gueiago emoten eutsan. Bere espalda zatitua erutzearen contra idiguiten zan; gura baeban atseguin pisea bat emon eseuai, oiiac minduten eirian; ta ofiai descansu pusca bat emoteeo eseuco zuI6ae zabaIduten cirian. AIde guztirie gueituten eirian bere penae. Ce pena ieustea bere aurrean bere Ama maitea nega. . . rrez, doloreac igaroric! Ce pena enzutea judegu gog'orrac esaten eutsezan berba asrunac! batac cifioan: «Jangoicoaren Seme bazara, jatsi zaite crutzeric ta orduan sinistuco dogu»; besteac cirautsan: «besteac salbau ta librau ditu ta bere burua ecin librau dau. Orain dazauguz bere guzur, asmo ta asmu utsac; ,ta guizon gaisto oquer maliciaduna dala: bego orche crutzean; ondo, mereci dau iltea».</p><p>Batu orain gorputzeco pena oneei bere ariman, bere biotzean, bere barruan igaroten cituanac. An gogoratu jacazan munduco becatu guztiac, guiz6nen esquerbaguetasuna; ce guichitan euquico cirian bere pena ta -doloreac; ascotan ta ascoc zapaldu ta onazpituco ebela bere odoI balio andicoa; cristifiau guifiocoac despreciatuco ebela euren gaistaqueriacaz euracaiti emon eban odol estimagarria ta galdu eban bicitzea. Onela crutzean josiric, biotza larrituric, dolorez inguraturic, guztia minduric, lapur bien erdian esqueguiric, egarriac illic, escu ta oilac zuloturic, bularra andituric, beguiac ilunduric, ezpanac baltzituric ta arpegui guztia ezainduric, asi zan emoten azqueneco arnasa ta cizpuniac; ta azquenean il zan, secula enzun eztan eriotzaric gogor cubreI ta arrigarrienaz; ta desonraric andienaz, bada, il ta bete, parcatu ez eutsen ta lanza gogorraz bere bular maitetsua idigui ta odola ta ura gure arimac garbietaco aterazo eutsen. /44/ Pagu char au guiz6nac emon eutsen eurac salbetaco, mundura etorri zan Jangoicoaren Seme maiteari. Esquer gaisto onegaz mundu zoroac eranzun eutsan bere Salbaguille ta Jabeari. 0, arima, celan negarrez ilten etzara} icusiric illic Jesus maitea? Nosco dira negarrac? Jangoico bat guizon eguinic ta illic crutze baten, ta dago noc jarraitu daion becatuari ta lengo bicitza charrari? ta icusten dira gure artean biraoac, berba desonestuac, gorrot6ac ta escanda16ac? Celan dogu biotzic. ofendietaco gu gaiti bere odola ta berebicitzea emon daben Jesus maitea? Celan negarrez urtuten ezcara ta celan biotzac istanda eguiten ezteuscu lengo becatua caiti? Eguzquia ta illarguia ilundu' cirian icusiric illiJ esus, Templuco cortinea goiric bera urratu zan; arriac ta achac zatitu cirian ta, barriz, ni pecatari andi au bacarric gueratuco nas sentimentu baga?</p><p>Bai arren, bai. Damutu gaitecen becatu eguifiaz, gogo sendo bat artu daigun emetic aurrera ez becaturic eguiteco. Eldu gaitecen' Jesusen ofietara; escatu daiogun parcacifioa. Andiago da bere misericordia gure becatuac bafio. Beraganic botaco ezgaituz gugaiti il 'zanac; illic dago gu biztuteco; josiric, gu libretaco; llagaturic gu osatuteco; bes6ac zabalic, .guri laztan bat eguiteco;: burua macurturic, guri deituteco; ta guztia gu~ea eg~inic. Bafia ez baearric zazpi ocasifio onetan, bai ta beste ascotan bere igaro eituzan Ama Virginac neque pena andiae. Guztiae ezpada bere,. batzue emen esango dodaz, arima debotac gogoratu daicentzat ta abiatu ditecentzat gogo onaz eroatera mundueo crutze ta nequeac. JeSll Cristo gure Jaunaren neque penae asi cirian leguez guizondu zan ordutic, alan Ama Virgifiaren dolore, pena ta nequeac asi cirian bere Sortuera garbico istanterie. Lenengo ordu onetan euean Maria santisimac Angueru ta Santuric andienac banD santutasun, gracia ta Jangoicoaren ezauguera gueiago; ta pena andi bat a(tu eban ezagutu ,ebanean bere Jaun maitearen 'contra eguin ta eguiten eir~an ofensac, irainac ta injuriac. Maite danean persona bat, min asco emoten dabe aren contra eguinico injur iac. Eta, izanic ecin gueiago~n andia ta sutua Maria -s.antisimac Jangoicoari eutsan. amudioa, istanda eguin gura eutsan bere biotz maitetsuac, ezagutu ebanean Lucifer ta Angueru gaist6ac ceruan, Adanec Paraisuan ta gUiz.onac lurrean eguin cituezan becatuac, desobedencia ta ofensac eui-en Eguille Jaun ta Jabe bacarraren contra; ta ezauguera onegaz bere biotz larrituac istanda eguingo eutsan damuaren damuz, Jangoicoac gorde ezpaleu.</p><p>. bera Jangoicoaren Ama; bafia ezagutu eban ceruzco argui 'andiaz Jesu Cristoc igaroco cituzaIa neque gogorrac, etorrico zaIa guizonai eracastera crutze-bidea esatez ta eguitez; 'bai ta ce balio andicoac cirian··Jangoicoaren beguietan bere amorez ta bere antzera igaroten cirian neque ta penac; eta ezauguera on~gaz opa /46/ ta esquefii zan igarotera bere bicitza guztico neque·:guztiac: ez emotera bere gorputzari atseguinic ez gusturic, maitetutera pocic gogortaderic latzenac ta prest egotera milia bider bear baIiz iltera Jangoicoaren amorea gaiti.</p><p>Jaio banD len asi zan nequeac igaroten. Beste umeac ezaugueran faltaz eztabe neque andiric egoteaz amaren sabelean. ilunetan, esturan, ecer icusi baga ta amaren gora berac sufrietan; bafia Ama Virgifia.rentzat au guztiau zan 'neque andi bat adina, ezauguera, adimentu ta cenz un-arguia orduan euquelaco; ta guztia eroian paciencia ta umiltasunaz. JaiD ezquero laster asi zan padecietan, sarturic ta esturic sein--mantilletan egoteaz ta urteterdian berbaric eguin baga egoteaz, orre.. taraco. gai begoan bere. O} ce Iaster asi cirian Maria santisimaren neque ta penac! Ce pena iru urtecoa ta' alaba bacarra zala, largaric bere echea, bere erria ta bere guraso maiteac joan zanean bicitera Jerusalengo templuco bicilecura! Ce pena, iru urteterdicoa zala, il jaconean San Joaquin bere aita maitea! Ce pena, amabi urtecoa zaIa iIlic bere biotzeco' ama Santa Ana, guraso baga, umezurtza eguinic gueratu zanean! Bafia neque negargarri guztioc igaro cituan borondate onaz, Jangoicoari gustu emote arren. Ce nequeac templuan bertan bici zan amabi urteetan, bere Iagunen embidiaz, genio charraz, icusi ecinaz, desprecioacaz ta deabruac asmauten cituan persecucifioacaz! Ez zan pena chiquia artu ebanaJangoicoac aguindu eutsanean ez.. condu cedilla: bada boto castidadezcoaz bere doncellatasuna eucan Jaunari consagraturic. Equian ce prenda preeiatua zan doneelIatasuna; naiago eban icustea milIa zati eguinie bere gorputza, doneeIlatasuna galdu banD; ta, ez jaquinic eer jazoco jacon ezeondu ezquero, larritu zan entero aseo; bafia Jangoicoac eonsolau ehan emonie esposotzat San Jose santu garbia. Ezcondu ta laster, ieusi zanean bere sabeleco frutuaz Espiritu santuaren bjrtutez ta ezaguturie San Joseren sospeeha ta celoae bere sabel eatiguan ieusten ebanaz; ta, bestetie, ez euquirie Jangoicoaren lieeneiarie orduan ifiori misterio au aguertzeco, ee p~na andia etzan igarocp bere biotzean? Bmen zan non Jangoicoae landu eban Ama Virgifiaren pacieneia, earidadea, umiltasuna, esperanza ta birtute guztien coroia. /47/ Ama Virgifiaren bicitza guztia zan martirio jarraitu bat; bere 45-37 KRUTZE-BIDE: VB s.v. Calvaria de cruces (c.). 46-3 maitetutera: •tugainean erantsita 464 neque: atzeko -a· estalita. <ref type="bibr">muger (c.)</ref>. Bestalde !i.v. estar en Cinta (c.) sabelean c(ltigu. 47·1 Vicitza. bicitza guztia egoan -aranzaz, elorriz, pena ta nequez ereinic. Bere hicitza guztian eucan larrituric gogoratuteac bere Seme maiteac egun~n baten igaro cituan doloreac, persecucifioac, pasifio garratza ta eriotza gogorra. Eta, celan ain maite eban, alan pena andia emoten eutsan icusi bearrac iIlic bere Jesus biotzecoa. Ogueta amairu urteco vigilia luceaz celebrau eban bere Seme maitearen Pasifio ta Eriotzea; ta lagundu eutsan bere neque guztietan, jaiotzan, bicitzan, predicacifioan ta eriotzan. Ce pena, icusi ebanean jaioric corta ezain pobre baten ta eratzoric asca baten, lastaganea11-abere bien erdian, otzac illic, negarrez, oe baga, berogarri baga, iiioc ezagutu baga, ifioc Belengo erri guztian bere echean artu gura ecic! Au zala bai penal Ce pena, ecusanean jaio ta zortzigarren egunean bere odola emoten guizonacaiti! Ce pena, andic laster Simeon santuac templuan adirazo eutsanean-bere Semeac igaro cituan persecucifio, eriotza ta gogortadeac ta bere bietzean sartuco zala dolorezco ezpata zorrotza! Ce pena, enzunic Herodes gogorra amurru ta asmu andiaz ebillela nondic bicitza quenduco eutsan bere semecho sotil ederrari; ta beragaiti il cituela aimbeste milIa sein chiqui! Ce pena, Angueruac esan eutsanean erbestetu bear zala Egitora! Ce nequeac bide luce onetan, ce edurtzac, leiac ta otzac; ce gose-egarriac, bacartasun ta beartasunac! Egiton bertan icustea eche baga, bicilecll· baga, aide ta ezagun baga, gauzaric bearrenac baga! Ceimbat neque igaroco etzituan an egon zan zazpi urteetan? Ceimbat Nazaret bere errira biurtu zanean? Nazaret bertan, ce bicitza pobre umil despreciatua: otsein serbitzari baga, guztiac azturic ta guichitan euqueela, ifioc jaramon· baga ta errian alaco genteric ezpaliz leguez! Ceimbat bider falta ez jacon bear bearra bicitza igaroteco?· Ceimbat bider icusi etzan jateco baga beretzat ta' San Jose bere esposo-maitearentzat? Izanic Ceru ta lurreco Erreguifia, bere escuzco lan bearraz ta bere Esposoarenaz mantenduten zan; ta contentu zan bere pobrezaz. 0, Angueru santuac, esazue zuec ce bicitza pobre nequezcoa eguin eban ceuroen Erreguifiac! Ceimbat bider icusi cenduan eche atan igaroten zan premifia? Ceimbat aldiz cencuseen Ama Virgifia echea ta tresnac garbietan, lan bearrac eguiten; janaria pobrea maneatuten, maian serbietan ta beste umiltasunezco lan eche pobreetan oi dirianac eguiten? jaconean! .Dolore au zan ain bicia ta andia ce iru egun aetan egon zan /48/ sosegu baga, ecer jan baga, loric eguin ecinic, mimberaturic ta guztia peneac _igaroric. Maite danean gauza bat sentigarria eguiten da galdutea. Beingo baten.-ta ustecabez icusi zan bere prenda cutun ta eguzqui ederra baga. Ez equian non zan, non -ebillan, cer eguin zan bere Seme maiteaz; ez Herodesec preso eroan ebanez. Cizpuru ta negarrez urtuten zan bere maitearen ausenciaz; ta larrituric biotza ibilli zan idoro arterafio bere Semea irugarren egunean Jerusalengo templuan.</p><p>Ce pena, il Jaconean San Jose bere Esposo maitea, bere lagun ana. Munduco esposa guztiac euren esposo guztiac banc gueiago maite eban Maria Santisimacbere senar ta esposoa. Ogueta aimb-este urtean bici zan bere lagunza gozoan. Ezaututen eban bere santutasuna, birtutea, ta ce andia zan Jangoicoaren beguietan. Ascotan mantendu eban bere icerdi ta -escu-bearragaz. Ta il jaconean bere esposoa, il-jacon here biotza: negar eguin eban bere eriotza ta faltea; gorde eban alargunen lutua ta eracusi eban sentimentu andia.</p><p>Ce pena, bere Seme maitea despeditu zanean beraganic, penitencia ermu bacarrean eguiteco. A dempora guztia emon eban bacar bacarric, bere echean sarturic, ifior .icusi baga, bere Semearen antzera barau lucea eguiten ta aren penitencia jarraitzen. Gogoratuten eban gau ta egun bere Seme biotzecoac erinu gogor atan eguiten eban bicitza nequezcoa, .bere oea zala lur utsa, bere bicilecua lurruspe edo cueba bat, bere laguntza desiertu ataco abereac. «Ay -cifioan, negarrez urturic-, ay, neure Seme maitea, non zagoz? non 10 eguiten dozu? cer eguiten 'dozu ermu bacar orretan? Nos icusico zaitut, Jesus biotzecoa? 0, ce maite dozun guizona! 0 , ceimbat costa jatzun guizona irabaztea ta beretzat ceruco ateac idiguitea!».</p><p>Eta guero, bere Semearen iru' urteco predicaldian, ce neque ta pena andiac etzituan igaro bere Ama maiteac? Lagundu eutsan bere ibillera guztietan; ibilli zan beragaz erriric erri; inguratu cituan probincia asco; igo aldats gora bera latzac, .sufridu otzac, beroac, icerdiac, neque.. tasunac, gose egarriac; enzun berba astunac. Eu/49lqui eban parte bere Seme maitearen persecucifioetan. Batzuetan gauba igaroten eban ba.. so ta mendietan, bere Semeac leguez. Beste batzuetan irunsiten cituan desprecioac ostatuetan. Evangelio santuric daquigu Jesusec igaro cituan desprecio ta persecucifioac, bada guztietan eucan parteletasuna bere Ama onac. Biotz-min andia emoten eutsan icusteac' mundua orren galduric, guiz6nac gaistoturic, judeguac it~uturic, euren biotzac gogorturic ta bere Seme maitearen sermoiacaz guichi biurtuten ciriala beragana, guichic gogo onez enzuten cituala bere berba ta adibide gozo ce-48-29 probincia: -b· oso markatuta, azpian zerbait balu bezala; alabaina, ezin esan ziur v denik. 49-1 eban gainean erantsirik. 49-5 PARTELETASUN: VB s.v. Participaci6n (c.). 49-7 itsuturic: itsu.. lerro gainean; azpian gogordago. estalita. 49·9 Verba.</p><p>ruzeoae. Negar eguiten eban guizonen itsutasuna; arima baear bat irabaztea -gaiti inguratueo eban mundu guztia, bear izan baliz. Bere amore ta earidadea guztietara zabalduten zan; guztia caiti erregututen eban; guztiae maitetu ta serbietan eituan; guztien ama zan; ifiori -arpegui ilunie eraeusi ez eutsan, ez berba latzic esan.</p><p>Bere neque ta pena gtiztiae erichazan arinac ta goz6ac, icusiric bere Semeac. igaroten cituanac. Borondatez autu ta artu cituan bere bieitza guztiraeo laztasun, injuria, desprecio, pobreza ta neque guztiac. Noe igaro eban berae adina? Noe berac beste negar, naibague ta dolore? Ceru ta lurreco Erreg[u]ifiaren pribilegioaz etzan baliatu, ez padecietaeo. Icustea beeatari bat eondenetan zala zan beretzat estoeada bat. Ez egoan personaric beraganic mesederic artu ez ebanie. Guztia guztientzat eguiten zan; guztiae eeruratu gura eituan; ta guztiai on eguiten ebilIan beti. Bere gorputzeeo pena guztiae banc ascozaz' andiagoae ta biciag6ae eirian bere biotzean Ama Virgifieae igaro cituanae. 0, ceimbat zor deutsagun Maria Santisimari, gure amudioa gaiti igaro eituan neque ta pena eaiti! Celan ezeara beraganaco esquer obe-c6ae? eelan dogu biotza bere Seme maitea ta bera .ofendietaco? Celan maiteago eztoguz mundueo erutze ta nequeae? Celan gabiIz iguesca nequeric chiquerrenetarie? Beeatu eguin badogu, cegaiti gorrotauten dogu becatuari zor jaeon eastigua, peniteneia ta nequea? Bein beeatu eg~in ezquero, eztago beste biderie, ezpada bitaric bat, edo eguin emen peniteneia edo erre betico infernuan. Penitenciarie eguiten eztogu; bere ieenac iearatuten gaituz; bada, ceren beguira gagoz? 0, beeatarien Ama maitea, erruquitu zaite guzaz, iguzu gogo santu bat eroateco paeienciaz oraingo miseriac ta nequeae, zuri orain lagundurie nequean, lagun daizugun guero glorian. /50/ 13. lRACURTZA. Ama V irgiiiaren nequeac bere Semearen Pasifio ta Eriotzan.</p><p>Andiac, bieiae ta sentigarriae eirian Ama Virgifiae igaro eituan pena, dolore ta nequeae bere bieitza guztian; bafia bere-Seme maitearen Pasifio ta eriotzan igaro cituanac dira eein gueiagoan andi ta neurri bagueac. Lenengo artu eban pena ta sentimentua zan bere Seme biotzeeoa beraganic despeditu zanean lerusalenen iltera joateeo. Dolore au zan ain andia ce bere aldean ez dabe cer icusi Martir guztiac igaro ta igaroeo dituan· nequeric' andienac munduac dirauan artean. Cerbait ezagututeeoMaria santisimae pausu onetan ta Pasifio santueo igaropen guztietan igaro ebana, gogoratu bear dogu ee amorio andia <ref type="bibr">49·20 beretzat,</ref> azken ·ena gero erantsita. ·letra txiki 'estuan5 0-12 igaro ebana gaipean erantsirik. eutsan ta ce _maite eban bereSeme biotzecoa. Bada, guraso guztiac euren .semeai eutseen amorio guztia bat eguinic, ezta elduten amorio onetara. _Mait~eban Jesus zalaco gozoa, biguna, ederra ta bere zoragarria. M'aite eban zalaco, Aita eternoaren Semea ta beragaz bat JaJ}goicotasunean, izatean,santutasunean, eternidadean, jaquiturian ta obetande guztietan. Maite eban zalaco. gauza guztien eguillea, jaun eta jabe bacarra. .Maite eban zalaco guizona zanez bere Semea, bere sab,elean bere araguiz ta bere odolaz sortua ta guizondua;' ta bere Seme bacarra ta munduco aita baga beraganic bacarric araguiz jancia. Maite eban, guizona zan aldetic, ·zalaco mundu guztico erreme-dioa, santu guztien santua ta burua; santutasun ta meritu guztien asiera ta-emollea. Zalaco ama-seme guztien artean ederrena, maitegarriena, umildeena; ta bere amaren onraguillea; bada, bere seme eguiazcoa eguinic, jaso eban izatera Jangoicoaren Ama, Angueruen Erreguifia ta criatura guztiac bano gracia ta santutasun gueiago euquitera. Ogueta amairu urtean bici izan zan bere laguntzan; mesede andiac eguin eutsazan; -maitetasun ta obedencia andia eracutsi eutsan; .ta bere burua bano maiteago eban bere Seme Jesus. Bada orain, ce pena larrigarria artuco ez eban Ama Virginac, Seme /51/ maite au beraganic despeditu ta eriotzara joan zanean? here Pasino santuan penaz heteric, despreciaturic, perseguituric ta guztiac gorrotaturic icusi ehanean? Pena onen neurria ateraco da bere Semeari eutsan amudioaren neurritic.</p><p>Ama Virginac artu eban bigarren penea zan icustea bere Semearen escolan ta lagu~tzan aci zan dicipulu batec here Maissu ana judegu gogorrai traicifioz saldutea. Icustea ogueta amar diru gaiti salduten zala bere Jauna, here ta Jangoicoaren Semea. Negar eguin eban icusteaz Judasen condenacinoa ta bere Semeari etorquion desonrea. Ce pena, icusteaz ,beste dicipulu guztiac bere larga bere Maissua ta igues eguin ebela! Ce pena, icusteaz San Pedroc bereucatu ebala bere Maissu ana! Ce pena, ezagutu ebanean bere Seme maitea egoala agonian sarturic Gesemanico Ortuan, odolezco icerdia gorputz guztiric eriola,guztia larri estu izuturic ta icara! Ce pena, ezaguturic maquina bat Soldaduc soca ta cateacaz lotu, estu ta catigaturic, euquela here biotzeco Jesus gozoa! Eroiela lapur errudun gaisto oquer baten antzera, erabillela 08ticopean ta colpeca, erri guztia egoala bere contra, ifioc bere favore urtetan ezebala, guztiac beguitan artu ta' esetsiten eutseela ta gllizon billau gaistotzat euqueela! Ce pena, icusiric echeric eche erabildela zoragarri bat eguinic. Batean matrallacoac, bestean osticadac, ulle-tiracac, chistu loi atsituac, egoan dolore biciac igaroric ta mimberaturic., Ta azaletic' ta campatic bere gueratu zan ain galduric ta ubelduric bere arpeguico edertasun miragarria, ece San Juan ta Mariac ecin ezagutu euquean nor 'zan bere arpeguira beguiraturic.</p><p>Guc igaroten dogun guztia utsa da, ecer ezta Ama Virgifiac igaro ebanen aldean. Eta guztia igaro eban paciencia eroapen umiltasun andiaz, ta Jangoicoaren borondateaz berea bat eguinic. Alangoz ece, Jangoicoac aguindu baleutso berac bere Semea azotadu ta josi eguiala crutzean, alan eguingo eban, bear izan baliz, Jangoicoaren gloria andienaraco ta guizonen oneraco. 0, ceimbat zar deutsegun Ama maite oni! Nos eracutsi eban paciencia ta biotzeco anditasun gueiago zan Pilatosec bere Seme errubaguearen contra eriotzaco sentencia emon ebanean. Enzun eban umiltasun andiaz sentenciau; bai ta sentencia gaisto onetan aguertuten cituezan gaistaqueria desanragarriac ta testi. . . monio guzurrezcoac. Ce pena, /54/' icusiric erri guztia bere Seme mailearen contra, judeguac' algara, barreca ta pocic, bereaz utten ebelaco; gente guztia baturic icusteco celan ateraten eben Jesu Cristo eriotzarat Ce pena, icusiric Ana Virginac ateretan ebela bere Jesus gozoa la. . . p:ur 'bien erdian, crutzeaz lepoan, pregoi ta desonra andiaz! Bana, nos pena andia sartu zan bere' biotzean zan, gente piloen arteric urten ta inIDlrU bateric eldu zanean cale baten aurrez aur bere Semeaz idorote. . . ra ta, icustera alcar! Ce pena, icusiric bere' Seme maitea crutzeaz astunduric, arnasa artu' ecinic, burua aranzaz josiric, arpeguia chuz ta odolez ezainduric, beguiac ilunduric, belaunac icara ta indar bagueturic! Ce pena, calbarioco bide gtiztian icusten' ebanaz bere Seme biotzecoaz: bein lurra jo eraguiten eutsela, beste bein maquiladac, osticadac, bulzadac, ulle ta saca tiracadac ta colpe gogorrac emoten eutseezala! Ce pena, calbariora elduric, bere soneco guztiac quendu, edari garratz mina emon t~aguindu euts'enean bere Seme maiteari echun cedilla crutzean zulo-neurriac artzeco!, 0, ce icara, 0 ce larrituric au guztiau icusico eban Ama Virgifieac! 0, ce, deseo andiaz opa ta esquenico zan iltera bere Semearen ordez! 0, ce dolorea, billosturic bere Semea, ieusi ebanean bere gorputz guztia llaga uts bat eguinic, zatituric, odola eriola; ta barriro aranzazco coroia irugarrenez ifinten eutsela! Ce pena, icustea untze gog9rracaz zulotu ta crutzean jostencituezala 'bere Seme tnaitearen escu ta ofiac; ,ta seguruturic crutzean jas,oten ebela; ta beingoan ichi jausten' zulo baten! Ce pena, icustea bere maitea untzez jo. . . siric, billosic, aidean ta lapur bien erdian! ' Ce pen~, icusteaz bere Semea crutzean esqueguiric, oe bague; bua non eratzq bague; egarriac illic, guztiac desamparaturic, gentea barreca, judegUac burlazar taguizon gaisto billau bat leguez tratauric! 53-26 zan gainean erantsia. 53-30 ebanen: -e-eta -n artean beste e bat estaltzen bide duen orban'bat dago. 54-15' aguindu: -du gainean erantsirik.</p><p>54-20 eutsela: -eazpian a zegoela dirudL 54-21 zulotu: -tu gainean erantsirik. itsuturic bici garean! 0J ce oquer ibilli garean. Jauna,' indazu ceure</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 3 )</head><label>3</label><figDesc>Ez ditut sekula 1884 eta 1901ekoak eskuartean ·izan; erreferentzia Vinsonena da (eranskina, 153b eta c). Urkixok (&lt;&lt;Julio de Urquijo» mintegiak prestatu eta argitaratu (Donostia, 1984) Vinsonen Bibliographieri erantsi oharretan; 584.or.) bere liburuen artean 1901ekoaren ale bat dagoela' dio.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>10-9 AMORENTASUN: VB s.v. Amaneebamiento (c.); cf. GG 234, 260 amorentea, 237 amorenteen, bestetan amorante(316, .331', 261  etab.) dena. 10-14 'Vorondate. '. .10-14 KITUTU: "cf. 7-6' kitugarri. VB s.v. Satisfacer (C.), Pagar. 10-14 euracaz: -az gainean ezarria, esanahia aski aldatuz. 10-17 serVitzaria. .. 1P:,,17~18 OGI PEAN: ,cf. V;a ,.~.v. Sirvientes, criados (c.), oguipeeoac, (b.) oguitucoac, oguiat.picoae. 10-23. ' J)aueazu .bain~~~hen: -,.' (gop:c.o l~r~an)' Zagoz gaissoric marra batez estalia.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>gaiti. -c estalirik.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>35-3 amazortzi, amagainean erantsita. 35-3 gaisso, erantsirik zeraman -tu estali du. 35-4 Viztutera. 35·5, 6iracasteco: s-z baten gainean idatzirik. 35-' becatariac gainean erantsita. 35-7, 8 Videan. 35-9, 10 Azken esaldi osoaren .tinta aurrekoa eta gerokoa baino indartsuago denez gero, beranduagoko eransketa izan daiteke. .</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc>: b· azpian zerbait dago,' baina ez V, baizik eta e (esquer-en hasiera?) dirodiena.' 36-16. 17 igaroco: -0-gainean erantsita. 36-19 estutu: 'Os-Z baten gainean. 36-25 Astuntasun: 'On· gainean erantsita.· 36-29 becatu.aeaz: ..a-mugatzailea gainean erantsita. 36-33 estu: atzean -tu estalia: cf. 23-4 estutu oharra. 36-34 Verba. 37-1 ATZAMAR: VB s.v. Garra (h.).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head></head><label></label><figDesc>41-26 ETXURA: VB S.v. Apariencia (c.); DTn ichurd dago. 41-27 BIOTZ-MIN: VB S.v. Arrepentimiento (c.), Dolor, arrepentimiento (c.). 42-12 MANDA MANnA: ez da VBn azaltzen; cf. Azk «Manatu: 1.0 (B-a-o-tx), golpear, estropear a alguno». 43-6 eucan: u eta c artean q dirudiena, orbandurik. 43-7 emoten: gainean erantsirik.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>NEKEA ARINDURIK: A. Candido Zubizarretari esker jakin ahal izan dugu Pinamontik -Esku·li· buruaren zati handi baten (erdarazko) orijinalaren egileak, alegia-La Cruz aligerada izeneko liburo bat duela gaztelerara itzulia eta haren ale bat Arantzazuko komentuan gordetzen dela. Aiiibarrok ezagutzea litekeena da (PALAUk XVIII. mendeko 4 argitalpen aipatzen ditu; haietarik bat, A. Juan de Gamizen itzulpena, 1738an Donostiako Bartholome, Riesgo y Montero argitaletxeak aterea) , baita han honako honetarako oina hartz~ere; baina inola ere ez itzul· tzea, ene ustez, ez bait du aitortzen, honelakoetan (gogora, ELaz gain, LS, LE eta GG) egin ohi duenez. ' 14,5 GOGARTE: cf. 4-1 Gogarte edo gogoan artu bear diran consideraciiio santu bat1.uc; izan ere, VBn s.v. Consideracion (c.) azaltzen da; baita s.v. Meditaci6n (c.) ere, cf. EL-1802,16 Gogarte edo Meditacinoa (= 1821,19 Gog-artea) , 17 Gogarte edo Meditacino oneec</figDesc><table><row><cell>1-2</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>eta· Estacion de Templos etc. (c.), bigarren honetan DT-koa (egoitaldia) hurbildik jarraiki. Hemen darabilen adieran. hots s.v. Estado, berak ez Larra-GG 199 Bada orduan becatuaren estaduan, egotaldian ta toquian dago. 3-12 DOAKABE: izen gisa.. Azk «1. a (G), desgracia». Aiiibarrorentzat c. da batzuetan (s.v. MiserU1.</figDesc><table /><note>mendik ez zuten hitz hau bildu; biok batera dakarten bakarra jada Axularrek erabilitako egoitza da eta, hain ztlzen, Axularren egoitzak egotaldi itzuIi ohi ditu Aiiibarrok GG-n, cf. Ax 67 Bada aingiru gaixtoen egoitzara hurbiltzen gara gu ere: GG 78 Bada Angueru gaisto edo deabruen egotaldira urtuten gara gu bere, Ax 178 Zeren orduan bekhatuaren egoitzan, esta- tuan eta tokU1..n baitago:., desgracia, pobreza eta Desdicha), baina g. besteetan (s.v. Infortunio eta Desastre); guztietan DT du iturri zuzena.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>ta maitetu esanahia , -laztan izanetik aterea, cf. VB S.v. 'Amarhobeto ulertzeko. 4.7 GEl GAlA: cf. asmu ta asmo~22, 33-4 etorki bereko hitzen erabileraz; esanahi iiabarduraren batekin, cf. 5-3 lana ta ana. Junta-gailurik gabe emateko eraren aldetik hurbilago daude testu honetan sani agertzen diren «mailebua + euskal hitza» bikoteak, cf. 4-7,8 paciencia eroapena, 8-6, 19-22 disciptilu icaslea, 14-17 inocente errubague, 20-22 binagre o~pin etab. eta baita hitz jator bikote batzu, hala nola 6-13 dar dar icara, 27-23 ortocic on utsean. 4-7,8 PAZIENZIA· E.ROAPEN: biak VBn' s.v. Paciencia (c.); DT-n mailebua onartzen da, baina bes-.tearen artastorik ez. Azkuek bizkaierazkotzat jotzen du Peru Abarkako pasarte batean oinarri-Job'santuac difio: guizonac urteten clau mundura lora bat leguez,. ta bertati oiiazpitu /5/ ta' zapalduten dabe. Beste bein difio: gure bicitzea dala· gueriza ta odoi bereala igaroten dan. bat leguez. Santiago Apostoluac dirauscu lano ta ano arin bat baxen eztala·.· Salomonec diiio munduan dan guztia. dala . ODOI 'BEREALA IGAROTEN DAN BAT: cf. 32-17 beste gaisso osatu eban bati, 39~7 sei gui7.</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>utsaã</cell></row><row><cell>utsa,' arroa, vaneria ta biotzeco larritasuna.</cell><cell>'</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Neque ta crutzeoc batzuc j-atorcuz campotic" besten escutic; ta</cell></row><row><cell cols="3">beste batzuc gueu ganic, gueure barrutic;, bafia dirianac datqz 'Jan-</cell></row><row><cell cols="3">goicoaren.' escutic gure oneraco,. Ifior contentu. eztago bere .suerteaz;</cell></row><row><cell cols="3">ta estadu guztietan idoroten dira crutzeac eta' nequeac.". Ce' nequeac;</cell></row><row><cell cols="3">ce icerdiac, ce otz, ber6ac,' 'ce' gose 'egarriac necazari batec irunsi bear</cell></row><row><cell cols="3">eztitu goxetic arratsera? Ce neque gog6rrac, garratzac, astunac ta pe-</cell></row><row><cell cols="3">nazc6ac languille,' alogueraco batec bere lan' bearretan? Olagtiizon ba-</cell></row><row><cell cols="3">tecbere suteguiaiJ.? Icazquifiac, itzainac, ma[nldazainac,· tratulariac</cell></row><row><cell cols="3">ta ganeco oficiodunac -ichasoz ta leorrez' euren bearretan ta eguitecoetan</cell></row><row><cell>dabiltzenac?</cell><cell>.</cell><cell>,</cell></row><row><cell cols="3">Besteen aldetic, ifioen' escutic ceimbat igaro· bear ezto~gu? Ceimbat</cell></row><row><cell cols="3">esq.uerbaguetasun, ceimbat billauqueria, ceimbat laburtasun, dollorque-</cell></row><row><cell cols="3">ria ta prestuezqueria; ceimbat' injuria, irain,' verba zorrotz, esaca ast</cell></row><row><cell cols="3">un ta bidebague? Ceimbat arpegui ilun, otztasun -'la' aldichar 'sufritu</cell></row><row><cell>bear eztogu?</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Non nai, cifioan San Pabloc, idoroco doguz /6/ crutzeac, aurquitu-</cell></row><row><cell cols="3">co ditugu nequeac: pelligniac lagUn ta" anaja falsoetan; arriscuac icha-</cell></row><row><cell cols="3">dago. Por d.onde todas las vozes precedentes que vienen de campo son Bascongadas en su origen».' " . .</cell></row><row><cell>5-2 bizitzea: v-gainean b.</cell><cell>.</cell><cell></cell></row><row><cell>5-2</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>turik; Aiiibarrok, ordea, Mogelengandik ikasi zuela dirudi Voces bascongadas que trae Moguel en sus escritos hiztegitxoan «eroapena: 'sufrim.to» irakurtzen bait da. 4-12 bicitzea: -e-a baten gainean idatzia eta ondoren -a erantsia. 4-17 KANPO: VBn, s.v.' Campo (c.) onarturik, ,Larramendik euskal etorkia eman bait zion DT-n s.v.: uviene en el Latin y Romance de· el Bascuence ·campoa, que 'significa 10 que est! fuera, 10 exterior, y el campo es 10 exterior y 10 que esta fuera de poblaci6n. Y assi dezimos de fuera y de dentro campotic eta barrendic, barrutic. AI forastero campocoa: esta fuera campoan igartu, macaldu ta ezainduten d'~u.on errian cirian gogprrenac, sendoenac ta gaistoenac, 47-35 beste umilta·sunei.co lan. eche pobreetan oi dirianac. Mogel ez da, beraz, erlatibozko perpausak atzean jartzen dituen bakarra, ospe guztia eraman badu ere; Afiibarrorengan ez dugu' maiztasun handiegirekin idorotzen baina Lardizabal bat, esaterako, ikertu gabe dagoela esango nuke, honelakoesaldi mordoa idatzi zuen arren; cf., arakatze arin batean. Testamentu berriko Kondaira 13 «lanik andiena egiteko egun, lau milla urte ayetan mundua begira zegokiona... », 211 «Asia-tik etorritako Judu Jesus-en legea artu nai etzuten batzuek» etabar luzea.5-3 'legez: gainean erantsirik. dator..5~3 AAO: VB «Niebla: c. laiioa. En parajes bajos afioa» eta «Niebla en las· 'mieses y prados: c. anoa»; bigarren sarrera DT-tik hartua cla (&lt;&lt;Niebla en las miesses, anoa, ludoya»). Azkuek Afiibarroren c. bere erara «itzuli» bide du, s;v. aino «3.0 (AN, B, 'G, AiL), niebJa en parajes bajos, como campos, prados,. etc.» bait dio, agerriki VB iturritzaJ. (itur.ri bakartzat?y erabiliaz." 5~7 DIRIANAK</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>izardi, 170 eta 191 icerdiren aldamenean. 5-14 ta egu.itecoetan: -gai~ean erantsirik. 5-16 inoen:~#rio lehen ceim[ marra bate~estalia. 5-17 Viltauqueria. Hemendik aurrera V handiaz rnarkatuko da' b baten ·azi'ian v zegoela, beste azalpenik gabe. 5~18-19 ESAKA ASTUN: cf. 27-14 esaka gaistoak, 28-19 esaka. baltz gaistoakaz. Azk ··S.v. «3. 0 (B, Aii.),. ta Ieorrean; .. Iapurren biIdurrac-eche ta videetan: InOr mon seguru,::vici, ezta; .aguirian ascoc ta azpitic gueiagoc sa~duten gaituez adisquidetzat. doguzanac: milIa falsia tratuetan, esate ta eguiteetan; ta ori ceinec gueiago. Ez zan acabau Cain, gaistoan anajearen ondamua ta icusi ecina; ezta Absalon bere Aita ona perseguitu eban azquenengoa; ez Herodes bere semeari vicitzea quendu eutsana; ez Judas bere Maissua saldu ebana.</figDesc><table /><note>. dicho, dicci6n» dakar, Curutz~takoko aipamen batekin; t, ·bai bertan eta baita gainerako libu- .' ruetan ere hitz hau adiera txarra ematen dioten adjetiboez lagundurik dat,or, halere. VBn soilik S.v. Oraci6n, praposici6n (b.g.) aurkitu ahal izan dut, DT-ko esaldiari gehitua. . 5-19 Videbague.5-19 OTZTASUN: cf. 11-27 garratztasun, 16-19 latztasun, 15-11 latz garratztasun, 26-17 otzturik, 37-28 kiratstu; bestetan, ordea, 10-16 oztasuna, 21-1 laztasuna, 21-1 garraztasuna. ' 5-19 ALDITXAR: cf. 6-18 aldi charra, 10·19 aIdi charrecoa. VB', s.v. Murria, tristeza (c.); aldi txarreko sv. Recio de' genio (c.). ' .soan</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>ONDAMU: VB (eta DT) s.v. Envidia (c.). Azkuek, s.v., «(B,... ,G), envidia.=Tal'vez sea palabra creada por VB s.v~· Picada (c'.); Azkuek soilik «(B-a) Lo punzada» (cf. VBn ere s.v. Punzada</figDesc><table><row><cell>q.co neque</cell></row><row><cell>6-6 6-11 atsecabe: -e a baten. gainean zuzenduta.,</cell></row><row><cell>6-14 ZIKADA: c.), baina DTn ere -bi sarreretan-.</cell></row><row><cell>6-14 SAMA: Azkuek soilik «(Bc), cuello», markinar idazleen arabera; halere, Afiibarrorentzat -bizkaitar</cell></row></table><note>algUn traductor de catecismo. Lo cierto es que se ha divulgado no poco»; jakina, '«katetxima itzultzaile» delako hori Larramendi besterik ezin izan, dakigularik.10 . gQrputzaren: gor-gainean erantsita (I).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>-22 BURUKALA: cf. VB S.v. llusion (c.), non begitazinoren kide gisa azaltzen bait cia; s.v. Desvanecimiento de cabeza (c.),' bes.ta~de, zorabioarena da.</figDesc><table><row><cell>6-16 VicitZea. . -</cell><cell>... '</cell></row><row><cell></cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">6/7 POZKARIA BAT: Badirudi arazoak dituela -ari atzizkidunekin, cf. 15-14 pozcaria gozotzat, 18-13 pozcaria zoroac, 25-14 pozcaria gozoac, 27-5 miraria enzuezac, 36-11 pozcaria gozoagoric, 47-34 janaria pobrea eta behin EL-1802,' 181 edaria garratza. Ez da beti gertatzen: 9-7 pozcari bete, 19-5 lotsari, 28-7 lotsari ezainaZJ 30-22 gurari egartsu, 34-9 mirari arrigarriac, 37-27 pozcari guztia.</cell></row><row><cell cols="2">7-2 GARRATZ MIN: ef. 36-4 dolore, garratz-min ta penac.</cell></row><row><cell>7-3 Vorondate.</cell><cell></cell></row></table><note>6-18 KONORTE ON: VB «estar de buen Ayre: c. conorte onecoa, beta onean» eta «de Buen ayre: c. conorte onecoa», jadanik DTn s.v. estar de buen Aire. Honelaxe ulertu behar da, ene ustez, Azkuek (s.v. konort (Bc, G-and), kbnorte' (B-a» aipatzen duen esaldia, hots 'EL-ko Gatxagaz indargeturik edo konorte on bagarik, ezen ez berak erdaratu zuen legez., --«debilitado por la enfermedad 0 privado de sentido»-, ezagunago ditugun konortea galdu etab. erabileren arabera.6</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>hasieran besteric, -f.ie· marra batez estalia. eta gainear,. Videric.. 8-4 EZ JAKINA: VB s.v. Ignorar (c.) ezjaquin, D~n legez; _L~endir~n hiztegian, ·gainera,cIgnorado.</figDesc><table><row><cell>latzetatic igues eguiteco ta nequearen lexiaz garbituric Cerura edertu-</cell></row><row><cell>ric joateco. Alan eguinic, munduonetan ta bestean zorionec6ac izango</cell></row><row><cell>gara; Purgatorioco penac Iaburtuco doguz ta arimazco ondasun asco</cell></row><row><cell>irabacico dogu. Indazu, 0 Jesus, graciau-.</cell></row><row><cell>2. . IRACURTZA.</cell></row><row><cell>Nequeac dira Ceruraco bidea.</cell></row><row><cell>Cerura garoezan bideae bi dira, difio Jesusec Evangelio santuan.</cell></row><row><cell>Bata da' zabala, ederra, loraz ta atseguifiaz betea; ta onec infemura</cell></row><row><cell>daroa. Beste bidea da esttia, bedarra, nequezcoa, crutzez, elorriz, ara~</cell></row><row><cell>zaz betea, ta onee Cerura zucen garoaz. Bide zabaletic dabilz alperrac,</cell></row><row><cell>jatunac, -edaleac, desonestuac, lurreco ondasun, oIgura, atseguintasun,</cell></row><row><cell>gustu loi ciquinetan biotza sarturic dauquenac. Bide estuan dabilz po-</cell></row><row><cell>breac, humillac, beartuac, goseac ilIac, munduco nequeac, gaissotasUnac,</cell></row><row><cell>premifiac ixilic igaro eta cenzun, grina ta almenac eciric dituenac.</cell></row><row><cell>Bide estu onetatic igaro cirian Jesu Cristo, bere Ama maitea, Apos-</cell></row><row><cell>toluac, Martirae ta ganeco San/8/tu guztiac. Berau bano beste bideric</cell></row><row><cell>guretzaco bere eztago. Ez jarraitu izana vide au da orain infernutarrac</cell></row><row><cell>dauquen damuric andiena; eta Salomonen aotic negarrez ta erneguz</cell></row><row><cell>dirauscue ez jaquina zala eurentzat bide au.</cell></row><row><cell>Jesus eguiac berac dirauscu Ceruraco ·beste bideric eztagoala, ez-</cell></row><row><cell>pada crutzea ta nequea. Bein dino: nire diseipulu icaslea izan gura</cell></row><row><cell>dabenac, bere crutzea artu begui ta betor nire atzean; darraidanac</cell></row><row><cell>artu bear dau bere erutzea, ueatu bere burua, eci bere grifia deungueac,</cell></row><row><cell>ez josi biotza lurreco ondasunetan, zatitu bere aberastasUnac pobre</cell></row><row><cell>beartuai. Beste bein dino Jesusec berae: zorionec6ac biotzetic pobre</cell></row><row><cell>dirianac eta Iurreco ondasun ta atseguiiietan biotza ifinten eztabenac;</cell></row><row><cell>eurena izango da Ceruco erreinua. Zorionec6ac orain negar eguiten da-</cell></row><row><cell>benac, orain munduco olgura ta jolasetan eztabiltzenac. Zorionec6ac</cell></row><row><cell>EL-1821 purgatorioco arima santuenen kitugarrit,at, 180 purgatorioco arima santuae ,or deutsu&amp; nen kitugarrit,at, GG 319 Jangoicoari satisfacifzoric, quitugarriric, ordearic emon guiiieiquion?</cell></row><row><cell>7-12 Videa.</cell></row><row><cell>7-13 Videac.</cell></row><row><cell>7-14 ATSEGI~AZ: ..at. gutxienez bitxia cia; cf. 25-12 atseguiiiez beteric.</cell></row><row><cell>7-14 lnfernura baino lehen d[ bat estalia.</cell></row><row><cell>7-15 Videa.</cell></row><row><cell>'-IS BEDAR: VB s.v. Angosto (c.), Estrecho (c.), Lehendabizikoan DT-k mearra zekarren Aiiibarrok bedarra jarri duen tokian; agiri cia esanahiez eta formaz hurbil daudela, cf. Azk &lt;tMedar (L iz., Gc,...), angosto» bitarteko baterako.</cell></row><row><cell>7-16 Vide. 7-17 olgura baino lehen t~ezaba~.</cell></row><row><cell>7-18 Vide.</cell></row><row><cell>7-20 ixilic igaro eta marra batez estali duen ta crut[ gainean.</cell></row><row><cell>7-21 Vide.</cell></row><row><cell>gueure pecatuen quitugarritzat; dakidalarik, VBn soilik adjetibo gisa (s.v~Compensable~'satis-factorio (c.» agertzen da; halere hemen ezeze gainerako idazlanetan ere usuena izena eta, cf. 8-1 beste Videric: cejaquiiia, ezjaquiiia».</cell></row><row><cell>8-4 Vide.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Dacus. -5 azpian z zegoen. 11-16 EGO~DAROA: cf.~·156 bid dan artean deabruaren servitzuan sustraiac eguinic egon dana bere tzan daroa guetenetan deabruarena; GBn, 77·78.or.-, ondo; azaltzen du aditz hauen erabilera, baina, dakusgunez, ez daki 050 ondo erabiltzen; pentsa dezakegu, beraz, nolabait beranduago' ikasi egin zuela (EL·1802 guztian ez da honelako bat ere idorotzen) eta egokiago iruclituz (cf. GB 77-78: «Tambien 105Bizcaynos usan tambien de este methodo 0 modo, ian oi dot, neban, pero mas frequentemente del irregular jan daroat, que es rnas ayroso») bere idazlanetan ahalik eta gehien Tobias itsuari beaztun minaz arguitu eutsezan beguiac Angueru San Rafaelec,; -Evangelioco itsuari lur lupetzaz beguiac igortziric idigui eutsazan Jesusec; San Pablo bere adisquidetasunera biurtuteco Jangoicoac, bota eban zalditie bera lurrera; eta beguietaco arguia quendu eutsan. Alan, gu bere beragandu ta Ceruco bidera eearteeo J aunae lu· rreco garratztasun, min, laztasun, gaissotasun, naibague, neque, perseeueifio, pobreza ta gora beraeaz garbitu, osatu ta prestatuten gaituz.</figDesc><table /><note>Afiibarro- rentzat edibidek bi esanahi ditu: bata, VBn bUtzen duena, s.v. Advertencia, NAn 49-9ko agerral- diak ordezkatzen duena, cf. EL-1802, 14 adibideac Oracino euquiteco edo MEren' lehendabiziko zatia izendatzen duen Adibidea. Bestea, 11-5 eta 17-6ko esaldien arabera, orain ezagutzen dugun bera da. 11-7 serVituric.11-9 GERTALDI: VB s.v. Suceso, acontecimiento (c.). 11-11 MEDIKU OSAGILE: cf. 14-24, 25 Medicu sendaguilleac.' VB .«Medico, el profesor: c. sendaguilla, sendaquiiia; b. osaguillea». 11-12, 13sartzen saiatu zela, lehengo oiren ordez;: EL-1821ean, adibidez, ez. cIa jada lehenbiziko edizioko· oi·rik gelditu eta· bai, ordea· 96 entzun daroagu, 144 izan daroazunez, 19, 83 uts eguin daroazun, etab.. gehi.93 izan..~o~, 95~?an dof!.Z, 93 izan doiala~9S parkatu yoakuz,· 95 emonyoak.f!Z, 3, 228 etorrz. yoakezan, betl loanekin, bew bezala.. . 11-18 Virtutea. 11-19 Andresec, orij. Andreses.11-21 Valio. .' eroanic.o neure Jaungoieo maitea!, 0 Aita ta Onguille bio/12/tzecoa! Damu ta pena andi bat daucat: oraindifio neque ta erutzeen balioa ez eza- gutu izana. Emendie aurrera maiteago izango dodaz. Pocic artuco do- daz zure eseutic jatordazan perseeueifioac, gaissotasunac' ta beste ne- que guztiac; zure borondatea eguiteco, lengo becatuae quitututeco ta aurrerantzeeoetaric igues eguiteco. Betoz, -Jauna,-nigan gura dozuzan eastigu ta pena guztiae, galdu ez nadin eta Cerueo bidetie urten ezta- guidan. Aseo, Jar ta gueiegui dira orainguifio galdu dodazan merecimen- mac, gogo charraz nequeae eroanic. Lagundu eguidazu ceure graciaz, paeienciaz neure crutze ta penac igarotera.3. lRACURTZA.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>beranduagoko eransketa dirudi, bai tinta gainerakoarena baino lodiagoa delako eta baita letra, Aiiibarrorena izanik ere, txiki eta estuxeagoa, erantsi behar guztiak sartuko ez zitzaizkiolakoan egina balego bezala..</figDesc><table><row><cell>13-8 Vide.</cell></row><row><cell>13-10 Vici.</cell></row><row><cell>13-13 URRE: cf. 11-16 urregorria.</cell></row><row><cell>13-14 Somorrostroco: -s-gainean erantsita; azken -,-a ez da ondo ikusten~baina ezin daiteke zalan-tzarik egon.</cell></row></table><note>13-15 BURRI&amp;A: VB s.v. Hierro metal (b.); Azk (B~a-bas-o). MITXELENAK (1977: 357, 18 oh.) asimila- zioz azaltzen du «en su frecuente empleo como primer elemento de compuesto: cf. guip. burni(a), pero burruntzali, burruntzi,.. . . 13-16 ZIDAR ZURI: cf. 11-15 urre zuri; VB (Plata: b. cirarra, urrezuria; g. cillarra»; ohar bedi zidar/ ?irar zalantzaz gain, zuri eransten diola, urre zurirekiko analogiaz, antza denez.. 13-20 LOI: cf. 16-3 gure biotzeco loi. VB s.v. Mancha (c.). 13-24 arrac ondoren ilga eliteque marraz estalirik.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>BeRATU:' cf. 28-8 bera etorkia segurtatzeko, bestela beraatu (cf. 584 biotz beraa, VB s.v. Ablandar (c.) beraatu) itxaron bait genezakeen. VB s.v. Abatir a alguno eta Abaxarse, someterse (c.) VB s.v. Area (h.); ezagunago bide dugun kutxaren protesi gabeko aldaera, cf. MITXE-LENA 1977: 252. 14-16 pena, lehenago penac? zegoen, -ac? estalirik dago. 14--17 INOZENTE ERRUBAGE: VB «!nocencia, inocente: c. erru baguea, baguetasuna, c. gachic halehenago ondaquina, .gero ..a eta n-aren kakoa estalirik. 14--21, 22 LE! OTZ: cf. ,13-23, epiteto berarekin. ' 15-2 PODAU, IlQAUTSI: biak VBn s.v", Podar (c.).. 15-4 ZOTZ: VB s.v. Vara (c.). 15-5 GACUSANEAN: pluralgile marka gabe.</figDesc><table><row><cell>14--5 Vici.</cell><cell></cell><cell>_</cell><cell>,</cell></row><row><cell>14-6 beeratu.</cell><cell>'</cell><cell>, .</cell></row><row><cell>14-7 Vici.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>14-10 Vicitza.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">14-14 UTXA: 40-30, 51-24', '57-9 inoeencia, 57-11 errubaguetasuna. -</cell></row><row><cell>14-18 ondaquin,</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>guea-»; hiztegian mailebua ez onartu arren, NAn biak aldizkatzen clira:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>[17][18][19] 21n. Espiritu, ondorengo -ac ezabaturik. Vicioac. Vicitea.[16][17] (c,.) eraci; s.v. Despellejar (c.)  eraci, eratzi. 16-17 SUZKO OE: metafora hau ez cla, jakina, VB s.v. Parrillan azaltzen.16-18 preciatutzat, orij. pretiatutzac; cf. errata bera 41-10, 11 eta 49-20.   Celan dqt atzerapena peniteneiarie ehiquerrena eguiteeo? Verba min bat, esate zorrotz ,bat, laburtasun ta esquerbaguetasun bat sufrietaeo? Celan maiteago ez dodaz emengo bost eguneeo neque arinae? 0, Jesus maitea, indazu 1;&gt;orondate sendo bat eroateeo zure antzera, paeieneiaz mundu onetaeo :penae~euren bitartez guztiau zurea eguin nadin.Jesq. Cristo gure Jaunae esatez ta eguitez iracasten deuseu neque ta penae gogo ta borondate onaz maitetu, laztandu ta, eroaten. Berae lenago igaro. eituan, guri egemplua, moldea ta adibidea emoteeo., difio San Pedroe. Aimbeste padeeidu ezquero Jesusee, dino, San Pedro berae, bere go~putzean, gu bere prestau bear gara aren antzera nequeae igarotera. fesusee berae egemplua emotendeuseu. Onetaraeo jaio nas, eirautsan :Pilatosi, iraeasteeo eguia, eraeusteeo eerueo bidea. Beste bein einoan: : ni nas bidea, eguia. ta bieitzea: niri darraidana ezta ilunetan ibillieo; i nirea izan gura dabenae J artu begui bere erutzea ta betor nire ja~raian; eta San Mateoren aotie dirauseu eztaroanae bere, erntzea, eztala 'berea. Gu "biztu ta animetaeo nequeae borondatez maitetutera" Jeremiasen aotie .dirauseu: acorda zaite nire pobrezaz, gomute zaite "nire" :estura, larritasun ta edan neban beaztun garratz minaz.Ber:ein berba gozoz anill).etan g~ituz Jesusee nequeae, minae ta penae g9io. onaz eroatera. Daviden, aotie aseotan dirauseu berae lagunduco deus,eula nequeae igaroten. Bein difio: deitu eguidazu nequez arieaturie zagozanean eta neue libraueo zaitut ta zue 'alabaueo nozu. Beste bein di~o: beragaz nago bere estutasunean, ateraeo. dot ta gloriatueo dot. Beste bein: bota eguizu, /18/ ezarri. ta ifinieguizu Jangoieoagan ceure arduta guztia ta berae mantendu, irmetu, sendotueo zaitu; ta laquetueo e~iau justua sosegubagueturie, ibilli decline Beste leeu baten: ur dago Ja;ngoieoa biotza estu larritua daueana ganie. Onetarico esate gozoz dago beterie Escritura Santea, adierazoteco Jaunae eguin oi deu..,[16][17][18][19][20][21] ATZERAPEN: cf. 16-4 neque ta penac atzeratuten dituezala becatuac; VB s.v. Atraso (b.g.), baina hemen atzeratuk 16-4n duen beste esanahi horretan, hots, «atzera egiteko gogoa» edo, cf. GG Verba. 17-17 BEREIN: SARASOLA 1985 s.v. «Asko, anitz (Dagokion irenaren' aurrekik. Delako izena 'mugagabean)&gt;&gt;. VB s.v. Bien de veces, bien de cosas, .e t c . " 18..5,6 deutsen, daroan izan daitekeen hitz ezabatu baten gainean idatzirik.tsen laguntasuna nequepeturic bici dirian guizagaisso erruquigarrlal. Bafia -eztau esan gura nequeac quenduco deuscuzala, ezpada nequeetan lagunduco deuscula; nequeac gozotu ta arinduco deuscuzala;' eta indarra ta biotza emongo deuscula pacienciaz sufrietaco bere} icenean ta gure oneracoJ esusen Vicitza ta Pasino santu guztia jagocu. iracasten eelan neque ta crutzeac gogo onaz eroan bear doguzan. Jaio zan egunean etzan zan asqueac condenetan ditu munduco andiqueriac ta pozcaria zor6ac. Belengo corteac, last6ac, mantilla pobreac, asto ta idiac ta pobreza estuac iracasten deuscue maitetuten nequeac, bacattasuna ta pobreza. Jesusen penitenciac, persecucifi6ac, barauac, min ta penac iracasten deuscue izan gaitezala umildeac, bigunac, moduzcoac, baquetsuac ta igues eguin daigula lurreco olgura, atseguin, andiuste, arrotasun, goi.. tura, baneria ta solasa gaistoetatic. Jangoicoaren Seme maitea, ,aberatsa izanic, pobre eguin zan, ecerbereztu zan, umildu zan, dino San Pabloc; bada, cergaiti guc gorrotauco doguz pobreza, desprecio·ac, laburtasun ta gueure bardinen esquerbaguetasunac? Certl ta lurreco Eguillea ta Jabea, Erregue guztien Erreguea, Erregue eguin, gura ebenean genteac, gura ez eban berac; ta lapur gaisto bat leguez il zan Crutze baten billosic ta untzeturic; eta, barriz, guc au sinisturic ta cristifiauac izanic, ecin sufridu dogu nequeric arinena, ber/19/ba min zorrotz bat ta crutzeric chiquerrena. Non -da gure fedea ta sinismena? San Pabloc dino: Jesusegaz nequeac igaroten badoguz, Jesusegaz bicico gareala Ceruan; bana gorroto dituenac, celan beragaz bicico dira?Lotsari ezaina da icusi Jesus ain penaz ta bicitea fededun bat atseguinetan; «Cer -cifioan Uriasec-Joab nire Capitaia. guerran neque ta arriscu andietan, ta ni nire echean contentuz asperturic? Ez, ez orrelacoric». Eztago Soldaduric, icusiric ilten bere Capitaia, edocein pelligrutan ifinico eztanic; guc dacuscu Jesus Capitai ta Aita maitea zatituric ta illic; ta. begui charrez beguiratuco deutseegu crutze ta pe-18-6 Vici. 18-13 ANDIKERIA~VB s.v. Vanidad' (c.). 18-18 ANDIUSTE, ARROTASUN, GOITURA, BANERIA: lehendabiziko hirurak s.v. Arrogancia c.; s.v. Altivez (c.) goitura,' S.v. OrguIlo (c.) andiustea, arrotasuna; s.v.· Vanidad, soverbia (c.) baneria, arrotasuna, andiustea etab., gehienak DT-tik hartuak. 18-19 Vaneria. 18-19 SOLASA GAISTO: cf. 41-3 solasa deungueetan; honelakoak (hala nola 6/7 pozcaria oharrean aipatuak) bakarrik uler daitezke, ene eritziz. Afiibarrok 050 ondo ez zituela ezagutzen suposatuz; . gogora dezagun orduko hiztegi guztietan hitz guztiak mugatzailearekin eman ohi zirela, forma biluzia zein zen asmatzea zailduz. 18-21 laburtasun aurrean ta estalirik. 18-22 gueure aurrean esq[ estalirik. 18-25 UNTZETU: VB s.v. Clavar (b.) eta Crucificado (b.). 18/19 Verba. 19-2 FEDEA TA SINISMEN: cf. 24-23 sinisle fededun. VB «Credito, fe, creencia: c. sinistea, sinistasun, sinismena, sinistantza», baina «Fe: c. fedea, sinistea, sinistasuna». 19-3 V icico. 19-4 dituenac, lehenago dituanac, gero -aezabatu eta gainean e jam duo Amoreaz amorioa paguetan bada munduan, celan lagunduten ta eranzuten ezteutsegu Jesusi bere peneetan? 0, eta ce arinac, ce gozoac eguingo lichaqueguzan nequeric latzenac, jasoco baguenduquez biotzeco beguiac Jesu Cristogana. o arima, ifini eguizu Cristo Jesus ceure beguien aurrean ta penarie andi garratzenac gozotuco jatzuz. Min dozu buman, belarrian, beguian, aoan? Beguira Jesus maitearen burua aranza gogorrez zuloturic, odola dariola aimbeste iturritic. Min dozu escuan, ofiean, gorputzean? Beguira Jesusi, untze gogorracaz josiric, gorputz' guztia llagaz zaoriz beteric, zatituric, Isaiasec eracutsi eban leguez. Perseguietan zaitue? Ni bere perseguitu nabe, dine Jesusec, ta zu bere perseguituco zaitue; cerren ezta discipulu icaslea Maissua banc gueiago. Ez dozu non bici, ateretan zaitue echetic edo erritic? Chiquitaric icusi cituan Jesus bio.. tzecoac orrelaco nequeac. Quenduten deutsue ondasuna; ostuten deutsue dozuna; ilten jatzu echecoren bat; zauquee estimacino guichian; ez. dozu edertasunic ez ondasunic; 'zagoz pobre, bearturic, premifian, bacarturic? Ifini eguizuz beguiac /20/ Jesusegan ta gozotasun andi bat emongo deutsu orrela ceure burua icusteac ta Jesusi jarraituteac. Adisquideac ichi ta aztuten zaitue; bere echean ifioc artu gura etzaitu; guztiac zure contra dagoz; ezteutsu inoc jaramoten? Au guzti-au Jesus gozo amagarriac icusi eban here persona beneragarriaz; bada bereac artu gura ez eben, dine San Juanec; ta bere adisquide ta discipuluac larga ta ichi eben bere Pasifioco demporan. B'urlazar zarabiltze; birao ta berba astunac esaten deutsuez? Jesus maiteac enzun eban deabrutua ta becataria zala. Era guztico nequeac, penac ta gogortadeac ·Jesus biotzecoac igaro cituan, beragana consueluaren billa joan gaitezan; ta bere molde ta antzera nequeac igaro daiguzan. Beragaitic dine Salomonen aotic: se.. naletzat, adibidetzat, espillutzat ceure biotzaren ganean ifini naguizu. Eta San Mateoren aotic diraus'cu: ni ganic icasi eguizue, cerren nmildea, biguna, mansoa ta gozoa nas. Eta alan estura, tentamentu ta premi[fi]a guztietan; gaissotasun, min ta pers[e]cucino guzti~tan, beguira Jesusi, deitu Jesusi; escatu lagundu. da,izula Jesusi; ifini gogoa Jesusen 19-16 jatzuz, orij. jachuz, baina forma han ez da inon ematen (cf. GAMINDE 1984-1, 175-116): are gutxiago Anibarroreng~, cf. berton. 25-2, jatzu lQ..23, 51-36. 19-17 aoan, aurrean ag[ estalirik. 19-19 LLAGAZ ZAORIZ: cf. 9-14 zauriturik, 25-9 llaga, zaori to. eridetarik, 39-19 erida zaori guztiac, 53-17 zoaritua. Hirorak (erida, zauria eta llaga) kide bezala VBn s.v. Her'ida. Hiztegi guztian ez da zaori ez zaoritu aldaerarik kansitzen; Azk «Zaori (B-a}», baina ez dakigu bertan entzuna ala Aiiibarrorengan irakurria ote den. Testuinguru beretsuan irakorri/irakurri zalantzak· izan om di..tu, cf. EL-1802, 35 iracorrico baina 44 iracurrico. 19-22 Vici. diiio, orij. dinoc; errata bera, nahiz eta gero zuzendua, 21-3 josiaric. 20-7 BURLAZAR ERABILI: cf. VB S.v. Burlar (c.) burlazar egon eta s.v. Molar (c.) burlazar eguin. 20-7 birao baino lehen esat[ estalirik. mansoa aurretik ta estalia. Pasiiio Santuan; au da Cristinauren zllcembidea ta darraionaren ganera, diiio San Pabloc, etorrico dala baquea ta misericordia. Icusi ta eguizu ' Calvarioco mendian dacusun moldearen antzera,dirautsu Jangoicoac berac, beste bein Moyses santuari leguez. Jesus gozoac neque guztiac gozotu cituan, azuquereac biiiagre o,zpin garratza leguez. Eliseo Profetac Jericoco guesala edo ur gacitua gatza bertan botaric gozotu eban. Moises santuac zul bat botaric Marat-co ur gatzituan gozotu eban. Zul au Crutze santearen irudintza zan; ta beronen bitartez gozotu cituan Jesusec gure neque /21/ ta pena guztien garraztasuna, gacitasuna, laztasuna. Beguira gaquiozan Jesus' crutzean josiari ta ecer erechico ez jacuz minic bicienac. Macabeoen lenengo libruan esaten da elefanteac biztuteco peleara odola eracusten eutseela. Nor aurreratuco ezta edocein pena maitetutera, icusiric Jesusen odola, pena ta nequeac? Jesus badauquegu laguntzat, aurrebidetzat gueure nequeetan, ce pena eguingo jacu nequetsua? Celan n~queric chiquienac mimberatuten gaitu? Celan maiteago eztoguz nequeac,? Celan begui charrez beguiratuten deutsegu? Becatu eguin badogu, celan gabilz iguesca neque ta penitenciaganic? Jesus errubagueac, igaroco ditu gugaitic penaric gogorrenac eta cerbait guc errudunoc sufriduco eztogu? 5. IRACURTZA. Jesusen lenengo' nequ.eac, aren antzera guc gueureac igaroteco. guenduquez orren anditzat gure penac, baguenerabilz ifios gogotic quendu baga Jesus maiteac gugaiti igaro cituanac. Esatez ez ece eguitez bere eracutsi euscun nequeac laztandu, amadu, preciatu ta maitetuten. Bere penac ta nequeac etzirian bacarric Pasino demporan, ascoc uste daben /22/ leguez; bada ondo badacusgu, b~re bicitza guz-20-18 zucemVidea eta ondoren, estalirik, diiio San. 20-18 ZUZENBIDE: VB S.v. Vocacion, estado, carrera que se elige (c.), Forma de vivir (c.). 2()'18 ganera, lehenago ganea.n, -rgainean tartekaturik 'eta -f't estcllidk.. :'" 20-19 data gainean erantsirik. 20-22 Vinagre. 20-22 BI~AGRE OZPIN: VB «Vinagre: c. binagrea; g.n. 'ozpina, arlacha». 20-24 ZUL: VB s.v. Made ra, madero (b.). 20-25 gatzituan, aurrean gaci-estalirik; cf. 20-22 gacitua, 21-1 gacitasuna. 20-25 IRUDINTZA: VB s.v. Parabola (c.), beste esanahi iiabardura batekin; hemengorako cf. VB S.v.Simbolizar, parecerse una cosa a otra(c.)  irudin. AURREBIDE: cf. VB S.v. Antecedentemente (b.). aurrebideal.. 21-11 sufriduco: -d-t baten gainean. 21-16 igaro, orij. igoro.</figDesc><table><row><cell>15-19 Valioa. 15-25 gaituezala, -ala letra txikian erantsia. 16-3 164 Videa. 16-5 /17/ J esu Cristoren penae go,goratuaz 4. IRACURTZA. gure nequeac ·arinduco dira. 204 atzerapen au edo ez gura au. 16-24 Voroj.zdate. 17-5 Voron;date. 17-6 adiVidea. 17-10 Videa. 17-11 Videa. 17-11 Vicitzea. 17-14 Viztu. 17-14 Voro~datez. 17-1-7 19-4 V icieo. 19-5 Vicitea. 19-7 arriscu, -s-z baten gainean. nai? 20-5 VeneragarriD,z. 20-6 20-7 Verba. 20-13 adtVidetzat. 21-3 josiari, -c estalita. 21-3 Vicienac. 21-4 Viztuteco. 21-6 badauquegu: ba-txiki txiki bat aurrean erantsirik eta, bada ezpada, gainean errepikaturik. 21-6 aurreVidetzat. 20-15 Ez 21-3 KRUTZEAN JOSIA: VB «Crucificar: c. crutzean' josi». 21-6</cell><cell>"</cell></row></table><note>22-1 Vicitza.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>(sic) Badirudi bakarrik Aftibarrok genitibo singularra eta pluraIa ez zuela· be reizten suprosatuz azal daitekeela; halere, aztarna gehiagoren beharrean gaude, gehienetan bereizten bait ditu: cf., agian, 10-23 oberen bat, 38-12 munduen beguietan, 53-13 Virgiiiac igaro ebanen aldean eta 46-5 ezaugueran faltaz. Ik. PS 2. BESEIRA: VB S.v. Niiia, nineta de los oios (b.). 22-10 Viciago. 22-14, 15 ETERNO BETIKO: cf. 15-23 necaldi beticoetaric baina 23..6 Aita eternoari, .y..'·1 Aita eternoari, 36-19 Aita ·eterno. 22-16 Vorondatez. 22-17 guizonac gaiti:. g-c baten gainean eta -c geroago erantsia.22-20 Vorondate.  22-20 salVaciiioa.  22-23 coroituteco baino lehen coroatutestalirik; cf. EL-1802, 222 coroaturic, baina 104, 183, 188   coroituric.</figDesc><table><row><cell>nequeric andienac.</cell><cell>dituan</cell></row><row><cell>22-7 Vertutez.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">22-8 maitegarriarena: . .</cell></row><row><cell>22-8 Viciago.</cell><cell></cell></row><row><cell>22-9</cell><cell></cell></row></table><note>22-4 EZTAUKE ZER IKUSI BERE AURREAN: cf. EL-I802, 12 ezdau 'cer icusi gorputzac arime illecin mi- ragarrien alboan eta berton 50-9 bere aldean ez dabe. cer icusi Martir guztiac (...) igaroco22-25 ESPALDA: Aiiibarrok ez du VBn euskal hitztzat onartzen, baina Larramendik hortakotzat jo zuen, euskal etimologia emanez: «es voz Bascongada, de atzalda, atzaldea, que significa opuesto al delantero. Espalda, bizcarra». Honezkeroz, erabiltzea zilegi zen (cf. LAKARRA 1985:' 38·39); dena den, cf. 41-14 solbarda eta 57-5 atze. 23-1 ifinico gainean erantsirik. 23-2 EZAUGUERA cf.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>Sobervia (b.). 23-15 AZEARI: VB s.v. Zorra, zorro, raposo (c. acearia, azeria; Larramendik ez' "du aldaera )lori bildu: «Zo.rro, azeria, aiseria, azaria». Azkuek Arratian a'l.egari erablltzen dela jaso du; azeari sarrerank ez du, bestalde. Etorkiaz cf. MITXELENA 1977: 119 eta 418. . VB S.v. (c.) lurruspea, lecea; honen itWTia den DTn bakarrik lurruspea agertzen da, zeinagatik -hala nola itxuragatik-zalantzan jarriko nukeen here .herrikoitasuna; cf. GG 370 lece, lurruspe, cueba eta berton 26-14 Iece ta utsune, 48-22 lurruspe edo cueba. 23-17 ERATZO: VB s.v. hacerlo Acostar (c.).</figDesc><table><row><cell>23-16 V ici-lecu.</cell><cell></cell></row><row><cell>23-16 LURRUSPE: . . ' . 23-18 Vicilecu..· ' : .' . .. .'</cell><cell>.</cell></row><row><cell>23-23 ENZUEZ: VB s.v. lnaudito (b.n.);~cf. 40-2.</cell><cell></cell></row><row><cell>23-24 KRUBEL: honetan izan ezik, kubrel, cf. 37-6, 43-29, 56-35.</cell><cell></cell></row><row><cell>23-25 Vicitzea.</cell><cell></cell></row><row><cell>24-2 Videan.</cell><cell></cell></row></table><note>ESTUTU: Aiiibarrok bai estu bai estutu erabiltzen ditu; estuturako cf. VB «Atribularse: c. larri- tu, ansiatu, estutu» eta testuan 36-19 biotza larrituten jaco, bere barrua estutu, 56-32 larrituric, negarrez, cizpuruca ta biotz guztia estuturic; esturako cf. VB «Atar: c. estu, lotu» eta testuan 28-11 zorotzat estu gura eben, 36-33 estu ta Iotuten dabe, 37-28 loturic ta esturic, 36~37 esturic otso amorratuen atzamarretan, 39-14 Metarri gogor batera estu eben, 46-10 sarturic ta esturic sein-man- tiZIetan, 51-IS lotu, estu ta catigaturic, 51-31 soca ta cateaz esturic, 52-6, 52-16 estu metarri ba- tera. Gutxi dira esanahi bereizkuntza honetatik at dauden adibideak: 51-14 larri estu izuturik Iarri(tu), estu(tu) eta izuturik bezala ulertu behar da, cf. 15-11 latl garratztasun; 56-42 estutu ta maitetuten eban bere bularren contraz cf'. VB s.v. Apretar (b.g.) estutu, estu; azkenik, 53-7 socaz ta cateo.z estu ta estutu. 23-8 ORDUREANIK: Oraindik aurki daitezke Afiibarroren idazlanetan, bakanka bada ere, ablatibo zaharraren forma pleonastikoaren arrasto zenbait; cf. EL·1802. 73, 80 goxereanic; 1821-16 etsereanic, 208, 222, 226 curutzereanic (cf. LAKARRA 1984 eta URGELL 1986)." 23-14 diVersiiioac. 23-15 ANDIGURA: VB s.v.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>VB S.v. Hueco (c.). co zan leituric, otzturic, sonec6ac bustiric euriaz, edurraz, iiiontzaz? Ceimbat cizpuru ta negar gozo emongo cituan?</figDesc><table><row><cell>25-23 gaiti, -c estalirik.</cell></row><row><cell>25-29 Valioa.</cell></row><row><cell>26-7 GAZTETASUN: VB «Juventud: c. gaztetasuna, gaztezaroa».</cell></row><row><cell>26-9 bacar baino lehen bate[ estalirik.</cell></row><row><cell>26-11 GOSEAK IGARORIK: cf. 29-7; 41-22 Ce igaroric euren bi6tzac gueldituco etzirian?, 43-12 doloreac . o irago.</cell></row><row><cell>26-13 saWaciiioa.</cell></row><row><cell>26-14 Vicilecua.</cell></row><row><cell>26-14 UTSUNB:</cell></row></table><note>igaroric, 48-2 peneac igaroric, 53-25 dolore biciac igaroric. VB S.v. Traspasar, hiriendo (c.) igti,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>I~ONTZ: VB S.v. Rocio de la manana (b.), Sereno de la noche (b.); Azk (B..a-o-tx). 27-3 ARRAINTZALLE: VBn ez du aldaera honen konturik ematen; DTko Pescador («arranzaria, arranzalea») sarrerari bertokotik hurbil dagoen arraizallea aldaera baino ez dio erantsi (guztiak c.).</figDesc><table><row><cell>27-4 NEKOR: VB s.v. Rudo (c.); Azkuek soilik Aiiibarroren hiztegiko lekukotasuna ezagutzen zuen: «Nekor (An, ms), tardo, pesado, rudo».</cell></row><row><cell>27-5 Viztu.</cell></row><row><cell>27-7 ASMUGlLA: VB s.v. Adivino, el que adiv-ina (c.).</cell></row><row><cell>27-7 SORGIN: VB s.v. Hechicero (c.).</cell></row><row><cell>27-16 gueiago gainean. erants·irik.</cell></row><row><cell>27-17 SALBATZALLE: testu honetan salbatzalle· (cf. 36.j, 36-31, 31-18) eta Salbaguille (24-10, 37-12, 38-23, 41~12, 44-3 tartekatzen dira: biak VBn S.v. Salvador (c.).</cell></row><row><cell>27-19 Vicitza.</cell></row><row><cell>27-19 beartsuago, -s-gainean erantsita.</cell></row><row><cell>28-7 Vicitz.aren.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>NEGAR ANPULLU: cf. 38..24 negar tanta. VB «Ugrima~c. negar tanta; b. negar ampullua». VB s.v. Dcu,rir algo a la memoria (c.); gogoak emonen kidea da. 30-23 maitetuteco, -co azpian ..que, estalirik. 31-4 NAIGURA: VB s.v. Deseo Cb.).</figDesc><table><row><cell>/31/</cell><cell>7. IRACURTZA.</cell></row><row><cell></cell><cell>Jesusen beste neque batzuc bere" azque-</cell></row><row><cell></cell><cell>neeD urteetan.</cell></row><row><cell cols="2">Jesu Cristoren nequetaric batzuc berac bere nai guraz borondatez</cell></row><row><cell>29-23 Verbacho.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">30-5 30-8 BlRAO, A~EN::VB s.v. Maldicion -(c.) «Biroa se llama a la roaldici6n 'grave, y Anena alas in-vocaciones leves». . '</cell></row><row><cell>30-9 Vaneria.</cell><cell></cell></row><row><cell>30-10 soberVia.</cell><cell></cell></row><row><cell>30-17 soberVioagcSac..</cell><cell></cell></row><row><cell>30-19 BURUAK EMON:</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>31-9 BIOTZ ARRITU: zentzu estuan; cf. VB s.v. P.etrificar (c.). 31-10 BURT: VB s.v. Oponerse (c.) eurt eguin; Azk «2. 0 (Bc, BN-s, R), voz con que se incita a retroceder al ganado. EURT EGIN, oponerse (An.) BURT ERAGIN (Bc), EURT ERASO (B, Ail.), haeer volver». 31-12 Vicitla. 31..13 gaiti: gaitic zegoen, baina nahita -zalantzarik gabe, cf. 28-23 oh.--c galdera markarekin (~-rek in) estali duo 31~15, 16 Vorondate. 31~17 ARGIROTASUN: Ezin aurkitu ezein hiztegitan: halere, argirotik (cf. VB s.v. Claramente c.)aterea izan behar du, bai itxura eta baita esanahiaren arabera ere. cirautsezan, ·za.. gainean erantsirik. 32-9 GUZURTI: VB S.V. Falso (c.). 32-10 ERREGERI: baina cf. 33-11 Erregueari.</figDesc><table><row><cell>31~23 Vicien.</cell></row><row><cell>31-23 Vicitla.</cell></row><row><cell>31-24 lenagotic ondoren ecuan e[, marra batez estalia.</cell></row><row><cell>32-2 Verbaric.</cell></row><row><cell>32-3 gaiti, ·c estalirik.</cell></row></table><note>32~5 Verbaren.32~6 Videa.32·8</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>32-12 nagusiac ondoren ecin, estalita. 32-14 ecin ona izan cedilla idatzi du Aiiibarrok, baina cedillaren ordez beste zerbait eskatzen du esaldi honek; leitequeala, esaterako (cf. GB 41.or.). 32-15 baten, -n azpian a dago, estalirik; ondoren, guizon it[ marra batez estalirik. 32-21,22 MALIZIATI: cf. 43-17 malicianuda. VBn, ordea, «Malicioso: c. gaistoa, azpiazapoa; b. don 6 azpian if zegoen. 32-26 becatari, -en estalirik. 33-2 batzuc, orij. batzut; -c eta -tren arteko nahasteaz cf. 16-18 oh. 33-3 IGNORANTE EZJAKIN: .cf. 32-23 ignoranteac, 35-5 ezjaquiiien. VB «Ignorante: c. ezjaquina, jaquineza, eztaquiana». 33-4 ea gainean erantsita. EDUNDU: VB s.v. Envenenar (b.), Emponzonar (b.). azpian p zegoen. 33-11 ESKUBIDE: VB s.v. Poder, dominio (c.), Derecho, accion (c.). 33-13 DIZIPULU: Orain artean (cf. 8-6, 8-22 etab.) discipulu eta hemendik aurrera, aldiz dicipula</figDesc><table><row><cell>deunguea».</cell></row><row><cell>35-25 bada, -d-33-6 Verba.</cell></row><row><cell>33-6 33-8 Vide.</cell></row><row><cell>33-10 becatuan: b-</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>Egito edota istante) ez du zalantzarik izan. 33-14 eban ondoren cergai-estalita. 33-15 batec ondoren best[ bere emazte desones[ estalita. 33-16 eutsezan, -za~gainean erantsirik; ohar bedi objektua asko dela. O~BZ ONERA: VB s.v. a Buenas. (c.). , 33-23 envidea aurrean en· eta beste letra' baten hasferako goitik beherako marra (b-rena?), estalirik. 33-23 ENBIDEA: cf. 38-16; bestetan enbidia: 46-20. Ez dakit hiperzuzenketaz edota bidet eratutako hitzekiko analogiaz azaldu behar den. 33-25, 26 Judeguacaz, baina -amugatzailearen azpian e zegoen. 344 deutsagu, onj. deutsago.</figDesc><table><row><cell cols="2">idatzi zuen bitartean, Ur-kizuk di'l.ipuluari (16)' dakar. Etorkiari ala ahoskerarj atxikitzea da Aiiibarr:ok duen "gatazka; de-na den, bestetan (cf. 24-2, 47-20 33-17 Videric.</cell></row><row><cell cols="2">33-20 achaquiaric, -ic. lerro gainean jarrita; azpian -en, estalia.</cell></row><row><cell>33-22 sufriduco, -d-t baten gainean; aldaketa bem 21-11n.</cell><cell></cell></row><row><cell>33-22 ,.</cell><cell>, .</cell></row><row><cell>34-6 eben, -e... azpian a zegoen.</cell><cell></cell></row><row><cell>34-8 gorrac: aurretik gag-zeraman, baina estali duo</cell><cell></cell></row><row><cell>34-8 era aurrean erag[.</cell><cell></cell></row><row><cell>34-11 Vicitzea.</cell><cell></cell></row><row><cell>34-12 Vid.</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>38-17 deutso aldatu du estalitako jaco baten ordez; horregatik, lehen erdal egituraren kalkoa zena (cf. berdin 30-10 erechico jacu asco irain injuria bat) euskal erara jarri behar .zuen, osagai· bakoitzari aditz berriak eskatzen dituen atzizkiak ezarriz; haatik, biderdian· gelditu zen, esaldia ulergaitz ezeze onartuezinezko bilakatuz; oker hau zuZentzera datoz te~tuan egin ditugun aldaketak, hots, Norien ordez Norc eta sufrietearen lekuan" sufrietea[ri[. Cf. 29-17 Cer derichazu, 0 arima, J esusen bici modu nequezco oni?</figDesc><table><row><cell>c. ichedon, echeden, icharon».</cell><cell>.</cell><cell>«Esperar:</cell></row><row><cell>38-28 ITXAROMEN: VB s.V.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>39-10 cituan aurrean eban, estalirik.</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>' 38-28 BITARTETASUN: VB s.v.. Mediaci6n, intervencion (c.). Esperanza (c.) ichedomena,· cf.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_23"><head></head><label></label><figDesc>Verba. ll. IRACURTZA. Ama Virgifia santisimac igaro cituan pena, dolore ta nequeac dira ain andiac, ce Elessa Ama santeac deituten deutso Martiren Erreguiiia, hurn ta capitaia. Martir guztiac igaro daben guztia /45/ batera arturie banD gueiago· da Ama Virgifiae igaro ebana. Alangoz ece diiioe Santuac Ama Virgiiiaren doloreac guizon guztietan zatituric, dirianac ilgo cituala. Aseoc ez .icusteaz .Maria santisima azotaturic, aranzaz coroituric, crutzean josiric edo odola dariola, uste eztabe orrembeste igaro ebala. Beste batzllc bacarric dauque here. erruquia bere Seme Jesu Cristoren Pasifio santuan igaro _cituan pena ta doloreacaiti; ta eztituez gogora· tuten aseozaz lenago igaro cituanac. Eguia da bere dolorerie andienac ta jaquinenac direala zazpi: l.a Simeon santuae adirazo eutsanean bere S'eme maiteaz eguingo cirian gogortadeae ta bere biotza zatitu, ta minclueo ebala ezpata batec. 2. a ' Erbesteturic Egitora joan zanean. 3. a Jerusalenen here Seme maitea galdu' ebanean. 4. a Crutze astunaz lepoan Jerusalengo ealean idoro ebanean. s.a Crutzean ilten icusi ebanean. 6. a Illic bere besartean euqui ebanean. 7. a Sepulturan sartu ta bere echera biurtu zanean.</figDesc><table><row><cell>43-13 Verba. 43-21 ebeta, -e-azpian a. 44-7 Maria Santisimdc igaro cituan' neque ta penae bere Semearen Pasiiio santua bano Ienago.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_24"><head></head><label></label><figDesc>-19 gogo: itsatsirik zeraman ·z estalirik. 45-21 SORTUERA: VB s.v. Concepci6n (c.). 45-26 eguinico: -nicD Ierro gainean; azpian -ten, orbanduta. 45-31 bacarraren: -Q-mugatzailearen azpian e zegoela dirudi.</figDesc><table><row><cell>-' .</cell></row><row><cell>Bere lenengo istante onetan ez equian Maria santisimac izango zala'</cell></row><row><cell>44-21 iracurtza: -t-gainean erantsita.</cell></row><row><cell>45-2 da: gainean erantsita.</cell></row></table><note>45</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_25"><head></head><label></label><figDesc>12. IRACURTZA.Ama Virginaren beste pena.. batzUi!. pena, bere Seme Jesus Jerusalen~n g~ldu, guelditu ta. ezcuta4 7-10 LASTAGANEAN: -a-segurua da; ez cia, halere, VBn agertzen esanalii~berezirekin.. ", .. 47-22 aide: aazpian e zegoela dirodi.. . 47-25 serbitzari: atzeko -a orbandurik.47-27 bider, orij. biber.   47-38  Ama Virginaren geroago erantsia Beste pena batzuc zenari.</figDesc><table><row><cell>Ce</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>eseua, graeia, arguia ta laguntasuna peniteneia eguiteeo, neure gOrputz ta grifia gaisto oquerrae eeiteeo, mundueo neque penae gogo onaz, poeie ta borondatez maitatzeeo, euren bitartez eerueo gloria ta seeula betieo atseguinae irabazteco. Alan izan dedilla. </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">16 ZORAGARRl: VB s.v. Hechicero, el que con su hermosura, voz, e&apos;tc. se gana las voluntades (c</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bestean testimonio falsoac, guzurrezco saladurac ta desprecioac. Ce pena, icustea aIde batetic Jesu Cristoren inocencia ta, bestetic J guizonen gogortade ta esquer-baguetasuna ain persona beneragarriaz! Anas ta Caifasen echeetan gauba atan eguin cituezan injuriac bere Seme maiteaz, etzituan beguiz icusi Ama Virgifiac; bafia urrengo goxean Caifasen echeric Pilatosenera eroela</title>
		<idno>gainean. 51-20 ERABILDELA: cf. 37-23 erabillen</idno>
		<editor>-17, 18 OBETANDE, VB s.v. Perfeccion (c.</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="51" to="67" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>erabillela, ordea GBn (48.ord.) cellos: erabilleen». lurrean tarrazca erabilteac. idoro zan beragaz cale baten; ta andic achina pausu guztietan jarraitu eutsan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ta presel)te ez egoanean bere, guztia ceruzco arguiaz ezagututen eban beguiacaz balecus leguez. Bere billa joiala, gauza sentigarriac enzuazan. Batec cifioan preso eroela Jesus soca ta cateaz esturic lapur bat leguez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">besteac cifioan ce gogortade erruquigarriaz eroen; beste ascoc cifioen ,«aguiri da utsac ta guzurrezcoac cireala bere dotrina ta mirariac, bada, alan ezpaliz</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">eleuque eriotzara condenauco errico Aguintariac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">icusiric Herodes Erregueac janci eutsan sofieco zuri zoragarriaz ta bidean emoten eutseezan colpe, osticada ta belarrondocoacaz! Ce larritasuna Ama Virgifiearena, icusiric sei guizonec billostu, estu meta;rri batera ta zati zati azotez eguin ebeela bere Jesus gozo eder maitea! celai guztia odolturic, aragui guztiac puscaturic ta erdi ilic gueratu zala bere Seme biotzecoa! Ce pena, icusi ebanean balcoi baten Pilatosec 51-22, 23 SALADURA: VB s.v. Acusaci6n (c.), jadanik DTn</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Besteac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">»</forename><surname>Onetara Etorri Dira Aren Mirariac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>M~ria Santisima Ezauden Batzuc Cifioen</surname></persName>
		</author>
		<idno>51-30 ENZUAZAN: entzun aditza; GB 73 eel: enzuan». cf. 52-2 enzuan. 51-34 bada: -da gainean erantsirik. 51-34 eleuque: -u-gainean erantsirik. 51-35 dira: gainean erantsirik. 51-35 EZAUDEN: ezagutu~&apos; GB 74 ·«ellos: ezauen»; pluralgilerako cf. 51-20 erabildela. 51-38 LAKETU: cf. 53-3. VB s.v. Permitir (c.). 51-38 ceuntsan: -s-Z gainean. 51-39</idno>
		<ptr target="bam:atzeko-etanestalirik.52-10etzanorregaiti&quot;iiiorencontragorrotau:arrasbitxiadagorrotatuaditzarenerabilerahau.52-10guztiacgaiti:-cgeroerantsitaetag-cgainean" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">0, Ama tristea, cer jazo jatzu? Ce minduric egongo dan zure biotza! ». Beste ascoc gogortade andiaz cirautsen: «0, andrea, ce contu charra emon dozun ceure semeaz! cetaraco laquetu ceuntsan aimbeste gaucetan sartutea, aimbeste gauza barri errietan eguitea? ondo aci eicendu: obe zan echean sarturic gorde bacendu; orain ceuc /52/ ta berac pagauco dozue, besteen escarmenturaco; bioc desonra andia eroan bearco dozue</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Jarraitu eutsan Pilatosen eche guifio; enzun cituan bere Semearen contra Judegu &apos;gogorrac asmau cituezan falso testimonio guzurrezcoac; ta emoten cituezan dedarrac ta chilioac, escaturic Jesusen odola ta bicitzea. Bafia etzan orregaiti ifioren contra gorrotau; guztiac gaiti parquesca egoan. Ce pena, icusiric Aita eternoaren Semea ta berea bardinduric Barrabas iltzalle gaistoaz! Ce pena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">guizonen antz ta echura baga! Ce begui erruquitsuaz ta negartsuaz beguiratu eutsan bere Seme maiteari! ce negar ta cizpuruac emongo cituan! «0, Seme biotzecoa -esango eban-non da zure~dertasun miragarria? Ce gach eguin dozu, guizonac zu orrelan tratatzeco? 0, ce m·aite dozun guizona! 0, &apos;ce suzco amorioz beteric dagoan zure biotza! Eta onembeste pena igaro ezquero guizona gaiti</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ifioc pecatu eguin lei?». 14. IRACURTZA</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ama Virgifiaren beste pena batzuc</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">jaquin baga berac bere Serbitzari ta Dicipula bati aguertu eutsana, cirautsala: «neure Alaba maitea, jaquin beozu neU:~e gorputzean sentidu nituala Jesusec berean igaro cituan dolore guztiac». Mesede au escatu eutsan Maria Santisimac Aita Jangoicoari. Eta, icusiric ecin il zala bere Semea gaiti, etzan soseguz /53/ gueldituco bere biotza ta bere Semeari eutsan asco gurea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arna</forename><surname>Ecin Ezagutu Guifiei Ceimbat Pe&amp;apos;ria Igaro Cituan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Virgifiac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>berari lagundu&apos; ezpaleu.tso pena, neque ta dolorean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jesu Cristori belarrondoc6ac ta matrallac6ac &apos;emoten eutseezanean, Ama Virgifieac bere arpeguian a min ta dolorea sentietan eban, escu batec batera bien arpeguiac jo balituz leguez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alan</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Judeguac</forename><surname>Jo Edo Eriduten Ebanean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesu</forename><surname>Cristo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ama</forename><surname>Laquetuten Eban Aita Eternoac Igaro Eguiala</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Judeguac Jesu Cristo socaz ta cateaz estu ta estutu ebenean, Ama Virgiiiac igaro eban a gogortadea ain biciro, ce bere escuturretic odolac urten eutsan. Ta au berberau jazo zan bere Semeari osticadac, ulle-tiraca, azote, aranzazco coroi, crutzeaz astundu. beaztuna edaten emon, ta crutzean untzeacaz josi ebenean. Tormentu guztioc bere gorputzean sen.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta onegaiti-moduren baten esan lei Ama Virgifia izan zala mindua, zaoritua, azotadua, aranzaz coroitua, eroan ebala crutzea ta bertan&apos; josiric il zala. Guztian zan Jesusen jarraitzallea, antz-irudina ta dicipula eguiazcoa.&apos; Drain, bada, emetic~tera guifiei ceimbat pena .igaro eban Ama Santisimac here Seme maitearen Pasiiio santuan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ta ceimbat zor deutsagun guizonac.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ascotan urten eutsen bere beguietaric odolezco negar ampulluac, larri estuturic bere Semeac igaroten ebariaz. Ta campotic ta aguirian begoan bere Erreguifiaren sendotasunaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iu</forename><surname>Desmaio</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">rrean jauste ta beste andraqueria dedarrezcoa baga</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bafia bere barman</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ama Virgiiiaren aurretik erantsita, 47-38n legez. 53-8 ebenean: -e-azpian a zegoela dinldi. 53-12 jazo, orij. jozo. 53-18 ANTZ-IRUDIN: VB s.v. Imagen (c.) antz irudia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Seme maiteac bere huruan, escuetan, ofieetan ta gorputz guztian igaroten cituan dolore guztiac,-bere Amac· bere sent ietan· cituan, untze baeoehac bien eseu ta ofiac.:batera igaro balituzleguez. Semeari erutzean emon eutseen edari garratz: minae hien, aoac sam indu cituzan. Ce pena~enzun /55/ eutsazanean bere Semeari erutzeric cifioazan berbac: .Aita eternoa, parca eguiezu nire arerio guztiai; egarri nas,· neure Aita dna, cegaiti desamparatu noz,u.? Ce&apos; pena,eniun .eutsanean Amaren icena aitetu bague cira~tsala «Andrea, artu eguizu &apos;:hire lecuan ceure semetzat .Juan . . neure dieipulu maitea, baita becalari triste guztiac; ta izan zaite·.guizon&apos; guztien Ama ta bitartecoa»? Ama Virgifiac crutzearen ondoan igaro cituan pena~&apos; dolore, bacart ade, larritasun ta nequeac cirian&apos; ain latzac, andiac, ta sentigarriacl. ece. ecin ezagutu guifieiz mundu onetan; baiia egunen&apos; baten &apos;ezagtituco doguz gure lotsaraco, baliatu ezguinialaco .gu&apos; gaiti ta guretzat irabaci ebanaz; ta esquer gaistoz bere amorioan eranzun gueuntselaco.· lru ordu onetan egon· zan .zutic, negarrez ta Simeonec adierazo eutsan ez~&apos; pata&quot; &apos;zorrotzaz igarorie bere biotz bigun maitetsua. Jasoten cituan beguiac Semea gana ta Semea berari beguira egocan. Ay&quot; ce pena, ieustea here Seme maitea, &apos;agonian sarturic;&quot; cizpuru, negar ta dedarca Aita etemoari, gu gaiti erreguca! Ce pena</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">lru orduan egon ·zan· Ama maitea crufzearen ondoan bere&apos; S&quot;emeari .beg uira. Ez eben&apos; alcar berba eguiten; bafia batac besteari gueituten. eutseezan pena ta sentimentuac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>icusiric&quot; asi zala azqueneeo arnasac. emoten. . ta gueratuten zala bere Seme, bere Esposo, bere Aita maitea baga</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ama Virgifia maitea! eta, bada Jesus eeure &apos;Seme biotzecoari Jagundu. eeuntsan&apos; bere eriotzaco orduan, lagundu egtiidazu niri bere ni-rean~Zure bearra&apos; izango dot ordu triste bildurgarri atan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>·Orainga.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Nie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bafia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gundu eidazll orain, bicitza barri bat eguiten; neure grifia gaist6ac eciten, Jangoicoaren legue santua gordeten, pecatuac negar eguitenl urreco gauzac aztuten, Jaunaren borondate santea guztian</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ta beti egui.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orain artean eztot ezagutu&apos; eeimbat igaro cenduan nire ona gaiti, ceimbat zor&apos; deutsudan -orrembeste gaiti. Oraindafio ezto&apos;t jaquin ·ce balio andieoae direan nequeac. Emendic aurrera, ez bacarric gorrotauco eztodaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bai ta deseatu ta escatu bere. 15. IRACURTZA</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ama Virgifiac igaro cituan ne&apos;que-penac bere Seme maitea it ezquero</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ondo esaten da Ama Virgifia dala Martir g·uztien Erreguifta, bada</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ichasoan ur guztiac sartzen /56/ diran Ieguez, alan Maria Santisimaren biotzean sartu, bildu, alcartu ta batu&apos; cirean era guztico neque ta penac.· Simeon sa~tuac ondo adirazo eutsan Ama maite oni penazco ezpata zorrotz· bateczatituco eutsala bere biotz amudiozcoa. David Profeta santuac lesu Crista gaiti esan ebana esan lei here Ama maitea gaiti: ur min garratz gaei samin guztiae sartu dira nire biotzean, eeach andi indartsuac goiberatu nau, ito ta o.ndatu aguinian ifini &apos;nau. San Buenaventura bere debotoae ditio Jesu Cristoe bere gorputzean igaro eituan doloreae ta euqui cituan IIaga -guztiac batu ciriala Ama Virgifiarenbiotzean. Auxe berau adirazo eutsan Maria Santisima berac arima santa bati. San Geronimoc dino Martir Santu guztiac igaro citgezan gogortade, dolore ta min guztiae ecer eztirudiela Ama Vir-ginare~aeaz bardinduric. San Agustin ta San Anselmoc dinoe guizon eta Artgueru guztiac ecin adirazo leicela bear dan leguez igaro cituan penac. San Bemardino Senaeoa eldu zan esatera, baldin Ama Virgifiaren pena ta doloreac zatituco balira criatura guztien artean, dir~anai bicia quenduco leusquiela</title>
		<idno>55-30 eztodaz: -t-d</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">baten gainean) baina ez beranduago erantsi duelako; nik uste·~ guztiac era batera bano berac bacarric gueiago· igaro. eban</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>noguifio eldueo etzirian? Padecitu eban Martirac padecidu ebana, Jesu Cristoe padeeidu ebana ta eriatu.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ra batee igaro al eban &apos;guztia. Eriotzea bera beretzat izango zan alibioa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ce pena artueo ez eban ieusirie illie erutze baten bere Jesus gozoa? Ce pena, ieusirie ez eueala noe jatsi erutzetie, ez sepulturarie bera ifinteeo? Jasoten &apos;eituan bere besoae aleaneetaco bere&apos;Seme ilIa, bafia alperric. Guztianegarrez urturie eifioan: «0 emen zagozanoe,&apos; beguira dagoanez nire penaren antzeeo penarie; 0, eta balego noe eretsi leidan erutzerie: iIlic d&apos;ago, bafia poeie artueo neuea nire besartean». On~la egoala Ama dolorezeo au guztia larrituric, negarrez, eizpuruea&apos; ta biotz guztia estuturie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jangoieoae</forename><surname>Ta Milia Bider Ilgo Zan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,</forename><surname>Milagroz Gorde Ezpaleutso Bieitzea. Martirio Bi Igaro Eituan Maria Santisimae</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Difio Fr</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Luys Granada Vene[ra]garriae: bata bere Seme maitea biei zan&apos; demporan ta .bestea il ezquero. Bere beguiz ieusi eban ilten bere Semea; ta au il ezqtiero martirio ta pena barriae sartu eirian bere biotzean. daeus Soldadu batee sartuten dabela gogortade andiaz lanza eubrel zorrotz bat bere Seme illaren bularrean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ieusi eban beragan&apos; beterie Simeon Santuae ogueta amairu urte lenago adirazo eutsan pena latz bie! au. Bere Semea il ezquero aldeguin baliz Calbariotie Maria Santisima, ez eban onem-56~7 GOIBERATU: VB s.v. Ajar assi, si es persona (c.). S6~17 Padecitu:~c· gainean erantsirik. S6~18. 19 criatura:~ra gainean erantsirik. 56-29 ERETSI: VB s</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ez eban illie egoalaeo·; bana min guztia igaro zan b·ere Amaren biotzera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>v. Baxar (b.g.). Azk (B-mond</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">) eduki aditzaren formekiko analogiaz: 2) Hiperzuzenketaz: loreatik tora edo atsakabeatik atsakaba ateratzen den modura, neu· keanetik neuka; eta 3) Afiibarroren hizkeran u (eta i) ondorengo a-k e bihurtzen dira; beraz, idatzietan erregela hon baztertzen saiatzen dela jakinik (cf. URGELL 1986: 41). hiperzuzenketa bat egin duela pentsa</title>
		<idno>-30 NEUKA: Gutxienez him bidetatik azal daiteke forma hau: 1</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>daiteke</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Batu orain dolore oni artu ebana icusi ebanean illic bere besartean. 0, ce pena andia artu eban pausu erruquizco onetan! Estutu ta maitetuten ebail bere bularren contra Seme&apos; illaren gorputza. Mun eguiten cituan aren aranzac, /57/ aren untzeac, aren&apos;llaga santuac, aren odol preciatua. Garbituten eban aren arpeguia ta gorputza ber&apos;e beguietaco negarracaz&apos; eunaz bafio obeto. Ecusan bere gorputz guztia za· tituric, bere azurrac aguerturic ta aragui zatiac quenduric; burua, escuac ta· 6fiac zuloturic; atze guztiac. puscaturic; arpeguiric ederrena ezainduric; guztiac poztuten cituan beguiac iluriduric, zaconduric, itsuturic; larrosa bi cirudien ezpanac baltzituric; ain berba goz6ac esaten cituan aoa mututuric; burutic oiietara llaga uts&apos;· bat eguinic; inocencia castigaturic ta guztiai bicitza emoten deutsena illic. Onetan etorcan gogora bere Seme maitearen anditasuna, amorea ta errubaguetasuna; beragaz chiquitan euqui cituan gozotasun, ibilte ta laztanac; bera ganic artu cituan mesedeac; berari eutsan obedencia ta maitetasuna; enzun eutsazan berba goz6ac; i~usi cituan mirariac. Etorcan gogora ogueta amairu urtean eguin eutsan laguntasun maitea, beragaz euqui cituan pozcariac, bere tratu gozoa,. bere umiltasuna, edertasuna, biguntasuna, bere biotz 6na guztia on eguiteco&quot; guztiac irabazteco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">San</forename><surname>Juanec</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Martirio</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gomutau ta gogoratuten jacon ceimbati on eguin eutsan ta emon eutsen pagu charra, Jerusalenen bertan eguin cituan mesedeac ta mirariae. osatu cituan gaJss6ac, predicatu cituan sennoi ceruzcoac, esan, eguin ta eracusi cituan gauz.a miragarriac ta, orrez guztiaz, azquenean emon eutsan pagu gaistoa erri mesedetu onec.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">egarrezco iturri bi. bere begui sotilac eguinic ta bere Semearen gorputzari beguiraturic-cer da au, cer eguin dozu, Seme mait~biotzecoa, onembeste gogordate zugaz guiz6nac eguiteco? Nori gach eguin deutsazu? Ce erru, ce gaistaqueria icusi, dabe zugan tratu char au zugaz egui.. teco? Guztiai on eguin deutsezu, guztien ona gaiti mundura etorri cinian, ceure arerioric andienai on eguin deutsezu, naibagueric chiguiena ifiori eguin ezteutsazu. Ce erni, bada, idorq dabe zugan orren gogor ta latz artzeco? 0, .guztien pozcaria, cer eguin&apos; cirian gure arteco pozcariac?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Au Ta Beste Gauza Asco Gogoraturic Ama Dolorezco Onec</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I}</forename><surname>Cer Da Au -Cifioan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Non da zure arpeguico edertasuna? Non dira zugaz igaro nituan egun ta ur.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">errubaguetasuna: aurrean orban bat, zeinaren azpian n argi bat irakurtzen bait da; n borren aurrean dagoena i balitz, inocencia jartzera zihoala eta bi lerro gorago errepikaturik ikustean atzera egin zuela pentsa dezakegu</title>
		<idno>57-2 eban: gainean erantsirik. 57-3 gorputz: gainean erantsirik5 7-11</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">57</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>co gainean erantsirik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bere biotzecopena onec,bieitzea galduco eutsan, Jaunac gorde /58/ ezpaleutso. Eguzquiac, illarguiac, arriac, lurrac ,eta adimenturic ez euqueen criatura guztiac eracusi baceben sentimentua Jesu Cristoreneriotzan, ce pena ta sentimentua sartuco etzan Ama Virgifiaren ,biotz beraa, bigun, erruquitsuan? Ama Virgifiaren penac etzirian a:zquendu bere Seme Jesus maitea-·ren bieitza, Pasino ta eriotzaeoaeaz. Beste aseo gueiago bere igaro eituan bere Semea Cerura igo ezqu~ro lurrean biei izan zan ganeeo ogueta bost. urteetan. Parte euqui eban Elexa Santearen persecucifioetan, infernuac ta munduac&apos;~guin eutsen guerra andian, Apostoluen esturetan, cristifiau barrien eeaeh gora beratan; eta San Pablo Apostoluac bacifioan cristifiau guztlen persecucifioetan parte eucala, cer Maria Santisima, guztien Ama erruquiorrac? Eta guero, non da artzen eban pena ta sentimentua gomutaturic bere Seme maiteac igaro cituan pena, dolore ta gogortadeac? Non da euqui eban sentimentu andia, aimbeste urtean egoteaz bere Semea baga lurrean &apos;gure oneraco ta guri iracasteco eeruco bidea, nequeac ta crutzeacborondate onez eroatera.? 0, Ama maitea, eta ceimbat naibague, larritasun ta latztasun igaro cenduzan mundu onetan bici cinian irurogueta amabi urteetan! Angueruac ta Cerutar guztiac alabatu zaiceela onegaiti</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">te pozac, zugaz euqui nituan berba goz6ac, gozotasunac ta laguntza maitea? Cer eguingo dot orain zu baga? nora joango nas, nogaz bicico nas, noe poztuco nau baeartade ta alarguntasun onetan, nor izango orain nire Jesus maitea&quot; nire Seme umil obedille maitetsua? 0,&apos; guztien consolagarria, eztozu berbacho bat esangoceure Ama consolatzeco? Batu orain dolore oni euquico ebana, bere Seme maitea arrizco sepultura baten enterraturic largaric artuco eban penea biurtu zanean bera bague bere echera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Noe, au enzun ezquero, eroango eztitu gogo onaz munduco neque--penae, erutzeac, persecueifioae, gaissotasunae, pobreza ta penitenciac? Jesu Cristo ta bere Ama maiteae gu gaiti aimbeste igaro ezquero, guc eerbait igaroeo eztogu euren antzera eta gueure pecatuen quitugarri-.tzat? Izanic pena ta nequeae ain balio andicoae, eelan doguz orren gorroto? Celan gabilz euretaric iguesea? Santu guztiae ta Santu guztien buruae jarraitu eutsen neque ta crutze-bideari, onee eeturatu eituan ta, barriz, gue guraeo dogu&apos; &apos;euqui euren saria. ceruan jartaituric orain lurreco atseguifiai, araguizco olgurai, jan, edan, janciera &apos;gueia~&apos; goai, buruae asmatu ta gogQac eseatuten deuscuzan.&apos; gozotasunai? 0, ee 57-34 pOZ: VB s.v. Alegre (c.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">14 baceben, 156 bacebillan; seguroenik, berak ah-.Qz erabiltzen zuena EL-1802 beban bezalakoak (cf. 46-12 begoan) ziren; haatik, aditza ahalik eta osoen&apos; emateko&apos; joeraz (cf. URGELL 1986: 82-100) batzuetan baeban (43-8, 43-6) edo baeucan (GG 274) .jartzen asmatzen zuen; bestetan, ordea, forma askeetan erabili ohi ez duen z isurtzen zitzaion</title>
		<idno>35 joango: &quot;go gainean erantsirik. 58-2 baceben: cf. GG 10</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>· . 58-5 AZKENDU: VB S.v. Acabar (c.).</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vicitza. 58-28, 29 gueiagoai: lapsus bat izan duelakoan nago, cf. GG 180 jan edan gueieguiilc</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="58" to="64" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>275 edate gueiegui ori</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">59·8</forename><surname>Boskarren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">:</forename><surname>Vb «quinto</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eztau azalak artzen, no cabe en su pelleja; lite. no le recibe la pie! (B-l-tx)&gt;&gt;. Honen arabera dago erabilirik jada testu batean azaltzen den bigarren aipamena: Azalak artu ezinik dagoz, «estan muy orgullosos» itzuli dutena (Euskalzale 1897, 285.or.). Forman bat etorri arren</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">15 DRAEn esaera honen bi agerraldi eskeintzen zaizkigu, Azkuerenak biak; lehenengoa Buskalerriaren Yakintzatik, esaeren ataletik hain zuzen, aterea da: «CABER</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>argi dago Aiiibarrorentzat zeharo beste adiera bat zuela</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">gaur bere guztioc esatea errazoe da: Aitearen, Semearen, Curutzearen, ac difioan leguez, beste verbetan bere articulo edo arteco yen usadu bear da. Eta noIan Jaunari, Semeari, Guizonari ta orrelan guztietan esatendan, alan Jaunaren, Semearen, Guizonaren eta beste guztietan orrelan beti esatea obago da. Erregla au da persona edo gauza bat singuIarean, Gramaticac difioan leguez, esaten danean</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">22·8 Gogora bitez kardaberatzen hitzak, Afiibarrokere gogoan izan zitzakeenak: «Draft eun da zazpi urte leguez</title>
		<meeting><address><addrLine>Jesus, Maria</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Curutce andi bat eguitean sosiguz ta claru esan: Aitearen, da Semearen, &amp;c. Secula ez esan: Aitien, da Semien. ta Joseren devociiioco Libruchoric atararico devocino batzuc OC 11, 53-54.or.</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
