<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maurice</forename><surname>Harriet-En</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hiztegiaz</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Knorr</surname></persName>
						</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>413 [ASJU 20-2, 1986, 413-417]</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Maurice Harriet-en hiztegia laburki -hori omen da definizioaren bereizgarrietariko bat-definitu behar baldin badut, honako hau bururatzen zait: Lhanderen hiztegia, baina laburtu gabea eta Euskal Herri osokoa, ez Bidasoaz haraindikoa soilik. Definizio honetaz ez dut uste egiari bortxa egiten dio danik. Jakina, Lhanderen hiztegia baino 20 urte lehenago Azkuerena agertua zen, eta, ezaguna denez, Lhandek anitz zor dio lekeitiarrari: horrela aitortzen ere du hitzaurrean. Orobat, Lhandek beste material batzu erabili zituen, haien artean Hiribarrenen hiztegi argitaragabea. Baina Harrieten eskuzkribua eta Lhanderen hiztegia erkatuz gero, berehala ohartzen gara maiz asko artikulu osoak edo zatiak ad pedem litterae sartuak direla Lhanderenean. Esan ditzagun, ordea, zenbait gauza egileaz. Bernard Maurice Harriet Lapurdiko Haltsun sortu zen 1814ean, zazpi haurridetan boskarrena. Familiak emana zuen orduko pertsonaia ospetsu bat euskal letretara edota, nahi baduzue, euskalaritzara: Mauriceren aitona, Martin, 1741ean, euskal Gramatika argitaratu zuena. Martinen Pierre seme gazteenaren semea zen Maurice. . Anaia Fabien bezala, biak Hiribarrenek Eskaldunak poeman goretsiak, Maurice apaizgai sartu zen, lehenik Larresoron . eta jesuitek Pasaian zuten ikastetxean, gero Parisko Saint-Sulpice apaiz-g~itegian. Sarrera liburuan, ohitura jarraikiz, ikasleak bere eskuz idatzia utzi zuen honako hau Saint-Sulpicen: «Bernard Maurice Harriet, ne a Halsou, Diocese de Bayonne, B. Pyrenees, le 22 septembre 1814, la'ique, entre le 10 octobre 1839». Liburu berean, bide batez esanda, geroago famatua izango zen beste pertsonaia baten sarrera-izkribua: Joseph-Ernest Renan. Berau, noski, ez zen apaizgora iritsi, eta honako ohartxo hau irakurtzen dugu behe aldean: «sorti minore». * Honako hau 1985eko irailean Donostian E.RU.ko Ikastaroen barnean eman hitzaldiaren testua da. Biziki eskertzen diegu antolatzaileei hemen argitaratzeko baimena [Argitaratzaileen oharra].</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Apaiztu bitartean eta ondoren (28 urterekin), Mauriee Harriet irakaskuntzan aritu zen, batez ere Oratoriarrek Juilly-n, Paristik ez urruti, zuten ikastetxean. Gero, anaia Fabienekin batera, Baionara jo,an zen, biek sortutako Institutio'n Saint-Leori ikastetxean irakastera. Azkenean, Baionako apaizgaitegi handira iragan zen, jakite--irakasle, eta bertan zuzendari bihurtu. <ref type="bibr">Agian</ref>  Lhandek; edota Lhanderen laguntzaileek, orpoz-orpo jarraitu zuten Harrieten eskuizkribua. Zenbaitetan zorra adierazia dago, H batekin, baina maiz ez da horrela gertatzen.</p><p>Jakina, Harriet ez zen hizkuntzaIaria, ikasketaz bederen. Euskal"liburutegi joria zuen etxen (Leizarraga bat zuen, adibidez), eta agian haren garaian euskalliteratura ez zuen beste inork Harrietek bezain ongi ezagutzen.</p><p>Hiztegi honetan, bestalde, .nabaritzen da euskal orto,grafiaren inguruan zebilen gataska. Intxausperen gogaide, Harriet ort0 grafia zaharraren aIde ageri zaigu, baina beste 'alderdiaren etorkizunari bUrUzko garaipenaz ongi ohartzen zen. Hara zer dioen K letraren hasieran: «K. Onzieme lettre de l'Alphabet... Suivant un usage qui se generalise, le c disparait de l'alphabet basque... Dans eet ouvrage, a raison des nombreux textes qui sont transcrits des divers auteurs, et pour leur conserver leur orthographe, il n'est fait 'usage du k~qu'avec aspiration».</p><p>Eta bukatzeko, gaIdera bat: Zergatik ez zuen Harrietek bere hiztegia argitaratu? Erantzun gabeko, gaIdera, oraingbz behintzat. 5. «La Unica ,superioridad del diccionario de Lhande [sabre el de Azkue], pero esta es clara e indiscutible, consiste en que da una impresi6n mucho mas completa de la extensi6n del 16xico vasco, ya que, al basarse en la realidad de los hechos y no en el ideal de 10s deseos, da entrada alas voces sin prestar mayor atenci6n a su origen, con un criteria. mucho mas amplio que el estrechamente selectivo de Azkue». Mitxelena, Estudio sobre las fuentes del Diccionario de Azkue, Bilbo 1970, 23 or. Neurri handi batean" noski, Harrietena da merezimendua. '</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>irakaslegoa eta zuzendaritza aurrera eramateko, diotenez, Baionako apezpikuak konfidantza gehiago zuen Harrieten berezko dohaietan, haren jakite--prestakuntzan baino. Gertaera batek marrazten du isla aratzetan puntu hau. Kimika eskola batean, produktua ez zen gauzatzen, osagai guztiak sartu arren, eta Harrietek jaurti zituen beirazko pi-Ha1tsutik ia inora gabe, buru-belarri hiztegigintzan ari eta ari, 1904ean hil arte. Hiztegigintzan, ordeal lehenago hasia zen, norbaitek besterik idatzi badu ere. Parisko Bibliotheque Nationale delakoan D'Abbadieren eskuzkribu bat gordetzen da, berak Harrieten autore-Ierro-Bordele 1970, aipamenak 481 eta 480. orrietan dira. kadatik harturiko oharrekin. Orobat, bada Harrieten gutun bat, Belaren hiztegiaren galdezka 2. Agiri biok Harriet Mac1rilera baino lehenagokoak dira. Jakin bagenekien, noski, Harrietek 1850 inguruan D'Abbadierekin ihardun zuela lore-jokoak antolatzen eta ep·aioomahaiko ere zenbait aldiz bere laguntza ematen. Orobat, jakina zen,' Harrietek argitaratu zuela, orraztua baino ar~eago ile-moztua eta txingola berriekin, Haranederren Testamentu Berria 3. Grain badakigu, baterz alantzarik gabe gainera, haltsuarrak frango goiz ekin ziola bere hiztegi-lanari. Daranatzek behin egin zuen kalkulua zuzena da: ,orijinalak 3.536 orrialde ditu, letra tipiaz eta halaber garbiaz. Hiztegiak alfabeto osoa hartzen du eta, lehen esan bezala, euskalki guztietara hedatzen da. Lekukotasunak aho-eta luma-hizkuntzakoak eskaintzen ditu. Normalean, hitz bakoitzaren o·ndoan zer euskalkiri dagokion esaten zaigu. Literatur (adiera zabalean) lekukotasunak oso ugariak dira. Gehiegikeriarik gabe esan dezakegu Harrietek eskura zituen euskalliburu garrantzitsu guztiak erabili eta arakatu zituela, eta here garaian, areago, azken urteetan argitaratzen zirenak ere, kontutan hartzen zituela, hala no1a Kapanagaren edizioa (Dodgsonek paratua, 1893), eta Urteren Biblia (Urteren hiztegi argitaragabea ere ezagutzen zuen). Eskuzkribuak ez zituen Harrietek bazter uzten. Pouvreauren hiztegian ageri diren hitzak jasoak dira, orobat Oihenartek hiztegi honi egin iruzkinak. Vinsonek 4 aipatzen duen Birginia edo, Doncella christau'a'... deritzan eskuzkribua (ha ote daki inork non aurkitzen den?) erabili zuen. Hots, euskararen idazle hoberenen ispilu nam zuen Harrietek bere hiztegia. Eskuarki, aipamenetako hitzak bere testuinguruarekin ematen « ...or voici que la lumiere se fait sur cette question. M. Saroihandy, charge de cours au College de France, me communique une trouvaille, fort interessante a ce sujet, operee par lui en juin 1925 aux Archives Nationales. L'exemplaire de Haraneder de la Nati.onale, cote 2 basque, 898, appartient a la collection d'Antoine d'Abbadie. L'abbe Harriet y a mis la dedicace suivante: «Hommage de l'auteur a Monsieur d'Abbadie, de l'Academie des Inscriptions. Signe: Maurice Harriet». A. la suite de cette dedicace, Antoine d'Abbadie a ajoute de sa main: «N.B. L~9 Septembre 1892, M. l'abbe Maurice Harriet me dit que lui seul a travai11e a ce livre. l'abbe Dassance n'en ayant tien fait, sauf le titre et l'intention». «La cause est done entendue: Haraneder a eu pour seul editeur Harriet». Daranatz, Curiosites du Pays Basque I~. Baiona 1927, 295. or. -Ikus halaber, puntu honetaz, Lafitteren artikulu ezaguna, «Deux traductions de l'Enfant Prodigue ou Jean Haraneder revu par Maurice Harriet». Essai, Il, 663. or. dira, nahiz perpausa luzea den. Zergatik ez dakigula, ordea, Harrietek grafia maiz, gehienetan, aldatzen 'du' eta noizean 'behin 'are bitzen ordena. Zorigaiztoz, gainera, aipamenok kapitulua eta orrialdea zehaztu edo'markatu gabe egin zituen.</figDesc><table><row><cell>txerrak lurrera, esanez: «Voila le precipite» 1. 18SSeko Maiatzean, Mauriee Harriet Madrilera aldatu zen, San Luis de los Franceses hango eliza eta erietxeko Z'uzendari. Lehenago ere aurkeztu izan zen Espainiako eta Frantziako gober-nuen azpian zegoen erakun.deaz arduratzeko, baina postua biga-rrenez 'hutsik gelditu arte ez zen Mauriee hautatua izango. Bere aIde zuen, horretarako, Baionako apezpikuaren onespena: « ... il a le talent de radministration comme eelui de la parole»; «digne par sa eapaeite, son caractere et sa piete d'administrer et de des-servir l'etablissement religieux dont' il s'agit». Interesgarria da, bestalde, Harrietek bere burua aurkeztean, Frantziako enbaxado-reari egiten dion aitorra: esaten du, gaztelania eta euskara mende-ratzen dituela, «qui paraissent y etre fort utiles pour y faire un hien de quelque etendue. Ces deux langues, je les 'parle assez COll-ramment». Eta egiaz euskara ederra zuen eta gaztelaniazko gutu-oak eta gainerako izkribuak bikain eginak daude. Madrilen 1874era arte egon zen Harriet, hots, ia hogei urte eta biziki ongi bete zuen bere egitekoa, gorabehera batzurekin. «11 a fait figure», dio. Daranatzek. Eskola bat ezarri, eliza eraberritu, lanak ez zuen ikaratzen gure haltsuarra. Dirua lortzeko bideak asmatzen bazekien, eta aipa dezakegu hemen, esaterako,' antolatu nahi izan zuen loteria, horretaz hitz eginik Miarritzen Napoleon enperadoreari. Madrileko 1anak -eta klimak-abaildua, sorterrira itzuli zen, ohorezko kalonje izendatua, Nou-velles Acquisitions Fran9aises 21746-48. 3. Bulletin du Musee Basque' 23: 1 (1964). iritzia. Haltsuarrak miresten zuen andoaindarra, bain'a beti ere saiatu' zen Larramendiren hitzak ongi galbahetik pasatzen,. «Mot inusite fait par Larramendi», edo «inusite et de formation malheu-reuse», memento ora irakurtzen da. Halaber zorrozki galbahetuak gertatzen dira Larramendiren etimologiak, batez ere xelebreenak. Esan beharrik ez, Harrietek proposatzen' dituen etimologia asko ez dira zuzenak,. baina beste asko bai, hala nola hede eta hedatu uztartzen dituenean. Hiztegi aberatsa, bada; eta, erabat harturik, informazio fida-garria eskaintzen duena. GarbizaIea izanik ere, Harrietek hitz· guz-tiak jasotzen ditu, ezein ere kanpoan utzi gabe. Azkueren hiztegia-ren -aldean, iduritzen zaigu Harrietenak menturaz hobeki isIada-tzen duela 19. mendeko 'euskaI gizartea here osotasunean eta bizi-4. Vinson, Agian interesgarria daHarrietek Larramendiri buruz zuen tza-sail guztietan 5.</cell><cell>-</cell></row></table><note>1. «Sous pretexte du primat reserve au spirituel, on negligea la forma- tion intellectuelle des clercs... ». «Penurie de professeurs. N'importe qui enseigne n'importe quoi». Baionako Elizbarrutiaz mintzo da honela R. Mer reau, Histoire de l'ame basque,2. «Je regrette infiniement [sic] que vous ne soyez pas proprietaire du Ms. de Bela: au mains serait-il bon de savoir en quelles mains it a passe».D'Abbadieren gutundegia, Parisko Bibliotheque Nationale, Manuscrits.</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Abbadiek eskaini zion hiztegia argitaratzeko bidea eta Harrietek ez zuen eskaintza onartu. Halaber, Daranatzek bere burua aurkeztu zuen, hiztegia kopiatzeko, baina alferrik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Haren Aspaldiko Adiskide Zen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hona Daranatzen hitzak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«A son gre -il me l&apos;a repete a moi meme, jeune secretaire de l&apos;Eveche, qui m&apos;offrais a lui copier ce Dictionnaire en vue de son impression-son ouvrage ne devait avoir les honneurs de !&apos;impression ni de son vivant, ni meme apres sa mort</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bazekien Harrietek Azkue beste hiztegi bat prestatzen ari zela?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Galderari</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Azkuek ezagutu zuen Harrieten eskuizkribua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">baina agian hiruzpalau urteren buman egia bilakatuko da. Lana nekeza izan arren, merezi du eta, Lhandek esan bezala, «Meme apres le parti que nons avons tire de lui, eIle [i.e. cette oeuvre gigantesque] demeure une mine· extremement riche de remarques</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Nolanahi Ere Den</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><surname>Hau Argitaratua Izatea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laster</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>d&apos;etudes, de precisions» 7</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Espagnol-Fran~ais de l&apos;abbe Re-surrecci6n Maria de Azkue»</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Daranatz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Le Dictionnaire Basque</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page">461</biblScope>
			<date type="published" when="1923" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lhanderen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
