<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Bizkaiera zaharreko ablatiboaz</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1984">1984</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">Andoni</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Bizkaiera zaharreko ablatiboaz</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="161" to="193"/>
							<date type="published" when="1984">1984</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:31+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>BIZKAIERA ZAHARREKO ABLATIBOAZ-"JOSEBA ANOONI LAriRRA * 1. SARRERA Zeinnahi hizkuntza itxuraldatuaz eta bestelakotuaz joan ohi da, dakigunez, atetiko mugarri eta ·euskarririk jartzen ez zaion neurrian bederen. Itxuraldaketa hori ez da forma berean ematen, hiztunak bere kasa utziaz, hizkuntza mintzatzen den lurralde guztietan, ez eta abiadura. berdinaz aldaketak" gailentzen diren tokietan ere. Izaten diren aldaketen hedaduraren eta kronologia ezberdinaren ondorioz hizkuntzaren lurraldeen zatiketa eta sailkatzea ematen da, hizkuntz geografilarien mapetan isladatu nahi ohi den bezala hizkuntz berdintasunen (isoglosen) bitarte2.</p><p>Isoglosak ikustean lehendabizi harri gaitzakeana zera da, esaterako elkarren gainean doazen bi ez ditugula ia sekula edireten; ez dugu, adibidez, uzen/izen, -ea/-a, deutsut/ dizut, eta, beste zenbait fenomenorenak gonbaratzea baino <ref type="bibr" target="#b8">(1)</ref>. Honenbestez, dialektoak, euskalkiak nahiz besteak, honako edo halako hizkera' usadiotan oinarriturik asmaturiko eraiketak direnez' gero, ezin argiago dagoke hizkuntz mapetan beren arbitrariotasuna, edota beste ikuspuntu batetik, hitzarmenen fruitu direla.</p><p>Izan ere, hizkera moeta baten bilakaera dialekto bihurtzeko ez. dago azken finean zeinnahi dialektok «nazio hizkuntza», «literatur dialekto» edota «A hizkera» duenetik uITUtiegi: halakotasun batzu hobesten, eta bultzatzen, dira lurralde batetan, nahiz eta lurralde horren zatiren batetan edo gehiagotan usadio ezberdinak izan. Honela, lurraldea eta hizkera lotzen dira zeharo bata bestearen lagun eginik etorkizunerako, lurralde eta hizkera konkretu horiek etorkiz imperio eta zibilizazio hizkuntzatarako hautatuak izan ez arren.</p><p>(*) Lan honen egileak Eusko Jaurlaritzaren beka bat du. <ref type="bibr" target="#b8">(1)</ref> orain arte esandakoaz ikus bitez Mitxelenaren Lenguas y Protolenguas, Sobre el pasado de la lengua vasca (batez ere honen 2. atala «La interpretaci6n de las diferencias dialectales») eta «Lengua comful y clialectos vascos» in <ref type="bibr">ASJU 1981, 289 eta hur.</ref> Dialekto zein hizkuntza, ofialkuntza lortu dtien hizkera ofizialtasunak atxikirik daraman estandartasunaren eta batasunaren bila doa. Batasun prozesua aitzina dedin neurrian hizkera berriaren sistima koherenteago eta hertsiago dateke baina era berean sistima horrek -zehatzago, polisistima horrek-lehen zituen zenbait ezaugarri direla arkaismoak, direla hautapen bereziak, galdu eta ezabatu dituzke <ref type="bibr" target="#b9">(2)</ref>.</p><p>Interesgarria iruditzen zait ·honen adibide bat ikertzea, hizkuntzaren morfologiaren historiarako izan dezakeen garrantziaz landa hizkuntz askatasunaren izenean guztiena den hizkera batuaren kontra noiz behinka ateratzen direnei aurre emateko, oraindi~horren beharrik. balitz bederen; edozein dialekto lzan bait daiteke euskara batua bezain txikiratzaile <ref type="bibr">(2 bis)</ref>. Izan ere Mitxelenak· arestian. erakutsi duen bezala. .</p><p>. «Desde hace afios, acaso desde finales ·del siglo pasado, ha hecho estragos eI deliberado empefio de confundir el vizcaino con 10 que yo he llamado... hipervizcaino, formado con s610 apIicar la regIa que sigue: algo es vizcaino de lengua si y solamente si s610 aparece ah! y falta en Ias demas variedades de la lengua (de la cual se sigue suponiendo, sin embargo, que es dialecto el vizcafno); si no se alcanza esa perfecci6n extrema, siempre deseable, algo .es vizcaino en la medida en que tiene menqs copartfcipes, o en otras palabras, en la medida en que no es· vasco comUn» <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref>.</p><p>XIX.mendea baino lehenagoko bizkaitar testurik irakurri duen orok dakikeenez Mogel, Prai Bartolome eta Aiiibarrorenetan eta hauek eraikitako literatur bizkaieran idatzi zuten geroagokoenetan agertzen den ablatibozko paradigma <ref type="bibr">(sing.-rik/-tik, pl.-etarik/-etatik)</ref> aski berria da euskalki horretan. Oso bestelakoa dugu 150 urte lehenagoko Kapanaga eta Mikoletaren liburuetan agertzen dena, bai formen aldetik -hor diren zenbait forma ez zituzten ezagutzen eta haien ordez beste batzu zituZten (-rean, -tarean)eta ba1ta fun.. tzioen aldetik ere. Bestalde, dialekto batetan eman daitezkeen aldaketak ezaguna den Iegez, bestee-kin partaidetzan. edota haietarik bereizirik gauza daitezke. Bizkaiera zaharreko abIatibo sistiman ematen direnak lehendabizilco sailekoak· ditugu; ditu(z) eta zituzan bezalako formak gaitzestea dauz eta ebazan bezalakoak hobetsiz bigarrenekoa <ref type="bibr" target="#b6">(5)</ref>.</p><p>Izan ere ablatiboa eta asoziatiboa (-GAZ) ziren XVI, XVII eta XVIII. mendeetan bizkaierazko deklinabidea beste euskalkietakoetarik gehien urruntzen zutenak; gainera ablatiboak besteak baino gehiago, azken finean -KINez osaturiko asoziatiboak bizkaieraz hitzegiten den lurralde askotan arruntak bait dira pluralean; -AKAZez osaturikoen partaid~tzan badira ere.</p><p>Horregatik, XIX.mendeaz geroztik -REANez egindako ablatiboak desagertzean (6) bizkaieraren deklinabidea besteenetarik oso hurbila dukegu, 1968an markatu ziren bideetarik ia edozein bezain hurbil.</p><p>Azkue eta l\tiitxelena izan dira, dakidanez, -REANi buruz aritu izan diren ikerlari bakarrak.</p><p>Azkuek «alguien, nada, en realidad, ciertamente, algo entonces» itzuli zuen here .1905-1906ko hiztegian arean,· hiztegi berean -reanen leman «(B, arc) desde, de, sufijo casual de ablativo ... Es el sufijo ..EAN con la R euf6nica. En el precioso libro de Refranes y Sentencias se encuentra este sufijo casi en cada pagina. Otros autores an- <ref type="bibr" target="#b11">(4)</ref> Ez gara hemen literatur hizkeraz beraz ari, astiro bada ere aldatuaz bait doa, ofizialtasunak arazo hauetan trebatua ez den hiztun arrunt bategan sortzen duen betierekotasun inpresioan baizik. Landuchioren Dictionarium Linguae Cantabricae (1562)ri jarri zion hitzaurrean eta «Lengua coroun y dialectos vascos»en ere markatu zuen -rean ez zela soilik bizkaieraz ematen: lehenengoan «lHasta d6nde lIegaban par ejemplo hacia el este en el siglo XVI el ablativo en -(e)rean· y el prosecutivo en ..ti empleados tanto por nuestro vocabulario como por los textos vizcainos de los siglos XVI y XVII?»; bigarrenean «-rean», de, desde «es a todas luces un arcaismo cuyas huellas se descubren tambien en otras partes» (9).</p><p>(7) Morfologia vasca,2 322.orrian. Ikus -reangori buruz 94.orrian. Ez bide zuen lehen pasarte hau begien aurrean «AI exponer el arcaico rean, primero en el Diccionario y luego en el TRATADO antes citado <ref type="bibr">[Morfologian]</ref>, se le pas6 a su autor advertir que asi coma otros sufijos locativos (eI inesivo, ablativo y directivos) reciben el infijo gan cuando han de referirse a seres animados, el arcaico rean no se agregaba a ese infijo. Par 10 menos no hay ejemplos que acrediten su uso y sf de 10 contrario, coma en lelengo gurasoetarean, de 10s primeros padres (Capanaga, 71-25), geure arerioetarean de nuestros enemigos (Ibid., 44») idatzi zuenean «Evoluci6n de la Lengua Vasca»n 89.orrian. Autokritita soilik hiztegiaren kasurako zen beharrezkoa. Markatzekoa da aipatu azken artikulu honetan «El arcaisma en la declinacion» atalean <ref type="bibr">(88-89.or)</ref>., ,soilik -rean aztertzen dela.  Urquijoren"Refranes y S.entenciasen edizioaren hitzaurrean 281.a (Ator&lt;r&gt;en baxen ur&lt;r&gt;ago narrua=«El cuero mas cerea que la camisa») aztertzean berriz ukitu zuen gai hau, atorren erronkarieraz bezala gonbaraketazko genitiboa zenez ikertzeko; formaz herdintsuak izanik~reJ here ustez funtzioaren aldetik errazagoa litzateke -reanen laburpen ezaguna (ikus beherago) izatea (10).</p><p>Lan honetan ablatibo sistima horrek XIX.mendearen lehendabiziko laurdenean literatur bizkaiera sortu arte izan zuen historia ikertzen saiatu naiz hortarako ezagutzen nituen materiale' guztiez baliaturik; ahalik eta zehatzen jokatu "nahi izan dut iturrien aIdetik atera ditudan ondorioak oinarritzeko aIde batetik, eta inork, beharrezko ikusiko balu, ematen dudan' formen corpusaren arabera " alda, luza edo zehatz ahal ditzan; hau dela eta aurkitzen nnen forma ora ematen saiatu naiz.  <ref type="bibr" target="#b8">(1)</ref>, pecatuen captiverioric <ref type="bibr" target="#b8">(1)</ref>, arerio deungueaganic <ref type="bibr" target="#b8">(1)</ref>, gach gustiric <ref type="bibr" target="#b9">(2)</ref>, Maria Birgineaganic eta aric etorricoda <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref> aurkitzen 'dugu eta sOllik hilaren arterean <ref type="bibr">(3 eta 4)</ref> ikertzen ari garen morfemarekin. f) Landucciren aipatu liburuan: de ay. orreren, de aqul. oneren; ..REANen aldaera baino ez den hau agertzen da Tolosako 1619ko bertsoetan ere (vide sarrera). g) RSko 542ean V rrineric ospea, erricoa obea. Hau da bildum a honetan aurkitu dudan ..ril,ekin formatu ablatibo singularreko bakarra; salbuespen portzentaia oso da txikia beraz, batez ere errefrauak aIde batetik eta bestetik bilduak izan daitezkela pentsatzen badugu. Marka bedi 544 Huhunerean hoxtuac bulea non oraintsuago ..gan(d)ik esperoko genukeen <ref type="formula" target="#formula_0">(15 his</ref> a) Betolazaren dotrinan singularrean -rik izaki nagusi (arterean arkaismo bat zuen, dudarik gabe) pluralean espero bezala -tarik da forma bakarra: pensamentu deunguetaric (I), verba deunguetaric <ref type="bibr" target="#b8">(1)</ref> eta deseo deuguetaric <ref type="formula" target="#formula_1">(1)</ref>  <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref>, gacherean libradu <ref type="bibr" target="#b6">(5)</ref>, ilaen arterean (6), arean etorricoda (6), vizituzala ilaen arterean (11), Ze:. rren eguin9itufan gatlza guztiac~~rbere egerean (28) gerren emaiten daben gloria here gra9iarean vrtaiten eztabenari (29), Gu erredi-  <ref type="bibr" target="#b13">(38)</ref>, Leelengo partea artu9an Angeru san <ref type="bibr">Grauielen'salutazinorean (40)</ref>,' Elexeen vssangarean '(41), Eguerdirean aurrera <ref type="formula" target="#formula_0">(58)</ref>, Berau eguiteco obligazinorean zein persona dago libre <ref type="bibr">(58)</ref>, Ondo prinzipalmente leelengorean (63)" arean vrten gura ezeala (88)" lengo confesinorean orainguino (90), Ea onstudabeenz caniidaderenba"t laguneen aciendarean (108), libradu daguiala egunatan erio9a desastradurean <ref type="formula" target="#formula_1">(122)</ref> Ondorio bezala esan dezakegu ..REAN dela ablatibo singularreko forma bakarra bi salbuespenekin: 1) -gan morfema hartzen duten izenak (ez beti bizidunak) zeinei -RIK eransten bait zaie, eta 2) -REANIK pleo'nasmoa dakarten bi forma (0/0 6).</p><p>Azken bi salbuespenok ezin muga daitezke (Cf. arean etorricoda, arean vrten gura ezebala) ene ustez, arau zehatz batetara ere eta erakusten digutena zera da, mementu horretan gutxiengo laburra izanarren zabaltzen' ari ·den usadio berriagoa <ref type="formula" target="#formula_1">(20)</ref>  <ref type="formula" target="#formula_1">(423)</ref>, -ilaen arterean (424) .</p><p>-REANIK: ezerbere ezereanic (421), Gu becatureanic (423), sagradureanic (423), gorpucereanic (424).</p><p>-RIK: atzoric ona (420), Maria Virginea ganic (423), ez arimea ganic <ref type="bibr">(424)</ref>.</p><p>Markatzekoa da lehendabizikoz pleonasmodun formak soilak baino ugariago direla, kopuru txikian bada ere. Gainera susmatzekoa litzateke -REANdun hiru formetarik bi (arean, arterean) arkaismoak ez ote ziren; hirugarrena (infernurean) eleiz hizkuntzako klitxea izaki baliteke -F. Castafiosek zenbait genitibo zaharretarako baieztatu legez (22)-tradizio horri zor izatea forma zaharra mantentzea. -RIKdun formak, orain arte bezala bi taldeotan sar ditzakegu: 1) Denbora kutsuzkoak; 2) -gan morfema aurretik dutenak. quijorentzat hizkuntzaren, aldetik Kapanagarena baino zaharragoa litzateke baina testu hau ez litzateke zaharragoren baten berrargitalpena baizik. Aditza izan zen Urquijorentzat zahar kutsurik handiena -Kapanagarenarena baino handiagoa~ematen ziona: «La que me inclina a creer que el vascuence del pequefio catecismo de que trato es ffias arcaico que el del Capanaga es, que encontramos en el frases en las que en el verbo *edin figura como auxiliar no de subjuntivo, sino de indicativo... No deja de~er curiosa la variedad de verbos auxiliares. que este catecismo emplea: pues en el vemos: laci SIDIN Infernuetara; erresucitadu tEN; padeeidu EBEN; Igo EGUIEN, etc. Pero a veces, *edin aparece, no como auxiliar, sine como verbo fuerte 0 sintetico, con significaci6n de «hacerse» «llegar a ser», frances devenir, la que no recuerdo haber visto en ningUn otro texto».</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>XVII.mendean badugu oraindik beste dotrina bat Viva Jesus</head><p>Mia ditzagun orain bere ablatibozko formak:</p><p>'~REAN: peligru ascotarean <ref type="bibr">(3, mugagabea)</ref>, solbarda ezquerrecorean <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref>, ezerean v,rteiten dogunean <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref>, oherean jaiguieyten garenean <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref>, esebere eserean <ref type="bibr" target="#b11">(4)</ref>, libreetaeo peeaturean (6), arean etorrieo da (8), vioz gustirean (15). Kapanagaren dotrinan forma hauek eriden daitezke: pensamentu deungaetaric <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref>, verba deungaetaric <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref>, gueure arerioetarean <ref type="bibr" target="#b11">(4)</ref>, Trinidadeco yru perssoneetarean (30), libradu gagui~ala gach gustietaric <ref type="bibr" target="#b13">(38)</ref>, eta beste desgracia guztietaric <ref type="bibr" target="#b13">(38)</ref>, Zein da oraciiioetaric andiena <ref type="bibr" target="#b13">(38)</ref>, Eta oneetarean ecer eztaucala derechanac <ref type="bibr">(39)</ref> Viva Jesusen honako formok irakurtzen dira: diferencietan garealaco Mauruetaric, turcuetaric, ta beste genero ascotaco genteetariq <ref type="bibr" target="#b9">(2)</ref>, gueure a11'erioenetaric <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref>, pensamientu deungueetaric <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref>, Verba deungueetarean <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref>, deseo deungueetaric <ref type="bibr" target="#b10">(3)</ref>, gure arerioetaric <ref type="bibr" target="#b10">(3</ref> Begibistan dago lerroz lerra jarritako aldaerak hi eratakoak direla. AIde batetik daude areriotaric, <ref type="bibr">igoeben, guizonadan, heeo.. quier, errata hutsak; bestetik artetic, gaistoai, pena, nolan, gaehetatic, bedencatua, degula, honrrari, beardu, ecerbere gaiiie, ceinbat, guelditenzala"</ref> elcarregaz jakinaren gainean egindako aldaketak. Azken 'hauen arteko ia guztien funtzioa bikoitza da: 1) testua «gipuzkaarragotzea» <ref type="bibr">(gaistoai, pena, nolan, degula, honrrari beardu, guelditenzala, elcarregaz)</ref>  AB.SING.: Jaungoicoen piedaderic <ref type="bibr" target="#b6">(5)</ref>, Jaungoicoagaiiic <ref type="bibr" target="#b6">(5)</ref>, MA-RlA Santissimia gainic (6), alcanzetandira beraiiiic (6), sarri da viozeric <ref type="bibr">(22)</ref>, eriozati da Infernuaric (25), euquidaizula gaurgaifiic <ref type="formula" target="#formula_1">(28)</ref>, ez oneric aurre[r]a (28), criatura guztiac gaifiic (28) misericordia andiric (30), gaguizuz Jauna gacherean libradu (31), zeure Semeagainic <ref type="bibr">(38 eta 40)</ref>, Jaiozanean zeugainic (42), Espiritu Santuagainic (64), gorpuz Santuagainic (66), ONERIC AURRERA (77), here verhia Zeruric (86), here dichia zeugaifiic (87).</p><p>Markatzekoa da aurkitzen den . . . REANdun forma bakarra Arzadunec ere horrelaxe zekarrela; honen arrazoia, duda gabe, eliza hizkeraren fosila izatean datza. Txit nabarmena da transkribatu dudan 25.orriko lerroa ere: .testu osoan agertzen den prosekutibo eta ablatibo singular nahaste bakarra da dakidanez, gero orokortuko zen fenomeno honen lehendabiziko agerraldia, gainera. Horrekin elkarturik doan Infernuaric ziur asko ez bide da errata hutsa baizik, kasu honek ez bait du -a-rik hartzen. . <ref type="formula" target="#formula_1">(13)</ref>, gueure viozetati <ref type="bibr">(14)</ref>. oyn santuetaric (15), ocasino guztietaric (33), pecatuguztietaric (35) afecto duenguetaric (51).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>PLUR. lihretaco euretati</head><p>Dakusagunez, pluralean aurreratuagoa zegoen jadanik bi kasu ezberdinen nahasketa, esanahiz ablatiboak diren lehendabiziko bi exenpluak formaz prosekutiboak bait dira (Cf. eztahela urtaiten negarric gueure beguietati, 13). Erants bekio andronec here viozeti, <ref type="bibr">26 (Cf. sarri da viozeric,</ref><ref type="bibr">22)</ref>.</p><p>Ez dirudi Sebastian Gandara gemikarraren obra ugariegia izan zenik; orain arte soilik hiru gabon kanta eta .Larramendiri zuzenduriko gutun bat ditugu argitaraturik <ref type="bibr">(28)</ref> bere lanetarik eta euskarazko arg~taragabeak ez dira Birjinari eta ardoari zuzenduriko beste hiru poema Iabur baizik (29).</p><p>Bere hizkuntz eredua aztertzen ari garen arIo honetan aski erraz erabaki daiteke, ordea, corpusaren murriztasuna gora behera. SINGULARRA: biotz guztiric <ref type="bibr" target="#b6">(5)</ref>, libradu gaguizuz gacheric <ref type="bibr">(7)</ref>, Maria Virginea ganic (8), ilen arteric (8~14,16), aric etorricoda <ref type="formula" target="#formula_1">(8)</ref>, VirRinea ganic (13), biotz guztiric (16), infernuric <ref type="bibr">(27)</ref>, lecinoe onetaric <ref type="bibr">(34), 42, 47, 52, 54, 59, 61, 64, 66, 69, 71, 75, 77, 78&gt; 81, 83, 87, 90, 95, 96, 99, 101, 104, 107, 108, 110, 112, 115, 119, 121, 125, 127, 135, 137, 146,48)</ref>, Ecerbere ezeric <ref type="bibr">(50,</ref><ref type="bibr">51)</ref>, ezer bere 'ezeric (51), Ceruric lurrera (52), infernuric (53), Maria Virgineaganic (55), Nosic ona (57an 2tan), sortuzanic Dna (58), Gorputzaganic (61, 63) Arimeaganic (61), Crutceric (61), biztu zanic (65), aric <ref type="bibr">(65,</ref><ref type="bibr">67,</ref><ref type="bibr">114)</ref>, eregen conbersacioneric (75), pecatuaganic (85), gacheric (94), Jangoicoaganic <ref type="bibr">(94/95, 96)</ref>, tabernaric (104), Companiaric (109), deungac ganic <ref type="bibr">(111)</ref>, daucaneric (112), davena ganic <ref type="bibr">(114)</ref>. escuric (118), Aita Eternoa ganic (119), Oneric Ona, adinoneric adin ona eta charreric oharra (121), etseric (121), Dolore onetaric (130), ocasifioeric (132an 2tan), onic aurrera (143), Ceuganic (143), Jangoicoa ganic (145), eridaric (158), Crutceric (158), escuric (160), berorreganic (160), mundu onetaric (160).</p><p>PLURALA: arerioetaric <ref type="bibr" target="#b6">(5)</ref>, guztietaric <ref type="bibr">(6,</ref><ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr">33,</ref><ref type="bibr">43,</ref><ref type="bibr">47,</ref><ref type="bibr">91,</ref><ref type="bibr">94,</ref><ref type="bibr">143)</ref>, santuetaric <ref type="bibr" target="#b6">(5,</ref><ref type="bibr">118)</ref>, iruretaric (26), <ref type="bibr">[ru personetaric (26)</ref>,  <ref type="bibr" target="#b9">(2,</ref><ref type="bibr">41,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr">72)</ref>, Virginia ganic <ref type="bibr">(3,' 4)</ref>, arteric <ref type="bibr" target="#b10">(3,</ref><ref type="bibr" target="#b11">4,</ref><ref type="bibr">50,</ref><ref type="bibr">60)</ref>, aric <ref type="bibr" target="#b10">(3,</ref><ref type="bibr">100)</ref>, Jaungoicoa ganic <ref type="formula" target="#formula_1">(7)</ref>, gustiric <ref type="bibr">(8,</ref><ref type="bibr">44,</ref><ref type="bibr">46,</ref><ref type="bibr">53,</ref><ref type="bibr">93,</ref><ref type="bibr">99,</ref><ref type="bibr">111,</ref><ref type="bibr">112,</ref><ref type="bibr">113,</ref><ref type="bibr">121)</ref>, oeric (9), osoric (9), santuric (11), noric <ref type="formula" target="#formula_1">(14)</ref>, aspiric <ref type="formula" target="#formula_1">(14 2tan</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>6) ONDORIOAK</head><p>Orain arte erakarri ditudan datuen laburpen gisa aztertu dugun deklinabide kasu honetaz atera ditzakegun ondorioak hauek genituzke: <ref type="bibr" target="#b8">1)</ref> Azkuek markatu" zuen bezala -REAN atzizkia ezin erabil zitekeen -eta hau lehendabiziko testuetarik-bizidunekin; -(GAN)-.</p><p>IKek betetzen zuen berak utzitako lekua.</p><p>-2) Halaber, atzizki hori defektiboa zen hitzak denborazko kutsua zuenean autore gehienetan (vide Zumarraga, Alzola, Mikoleta eta Zubia-Lezamiz) baina ez guztietan, ordea (Kapanaga).</p><p>3) Kronologiaren aldetik istilu frango ditu; batez ere azpieuskalkien eboluzio ezberdinaren _poderioz: Betolazarentzat (1596) -REAN jadanik zaharkitua dago eta -RIK darabil, baina -REAN da forma normala (goiko xehetasunekin) XVI eta XVII,. mendeko autore guztien hizkuntzan. <ref type="formula" target="#formula_1">(1)</ref> eta <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>-ri beste kasu bat ere gehitzen dienak: Arrasateko erreketan, Domingo de Egiaren bertsoetan, eta Mikoletaren liburuan leku izen berezi guztiek -(R)IK daramate. 5) 1700etik aurrerako testu guztietan -REAN(IK)ez egin formak gutxiengoan .daude (ikus hontaz Arzadunen 2.argitalpenaren lekukotasun interesgarria); arean(ik) artearean(ik), eta beste zenbait fosiletan agertzen dira soilik. 6) Pleonas~odun (-REANIK) formaren lehendabiziko agerraldia 1638an aurkitu uste dut Alzolak Egiari ateratako bertsoetan; Mi· koleta eta Kapanagaren liburuetan ere agertzen da baina forma zaharra (-REAN) baino askozaz gutxiago; lehendabizikoz pleonasmodun forma gehiago dakartzan testua Zubia-Lezamizena (1691-1699) da. 7) Forma zaharra 1700etik aurrera fosiltzat jo daiteke gorago esan bezala; dena den ditugun datuetarik pleonasmodunak gehiago irauten du bizirik: -REANen azken lekukotasun fetxaduna 1758ko Arzadunen 2.argitalpena da_ (Barrutiak eta Gamizek badarabilte baina honetaz 1759 eta 1773 baino lehenagokoak direla dakigu soilik); -REANIKen azkenengoa, Azkuek idatzi zuenez, justu mende bat b-eranduago Bonapartek argitaratu zuen Laudioko dotrinan. 8) Urteetan zehar begien aurrean ikus ditzakegula bi prozesu ematen dira, lehendabizi ablatibo zaharra lekua galduaz doa; ge-ro ablatiboa eta prosekutiboaren formak nahasten dira. Lehendabizikoaz esan behar da (vide <ref type="formula" target="#formula_1">(1)</ref>, <ref type="formula" target="#formula_1">(2)</ref>, <ref type="formula" target="#formula_1">(3)</ref> eta <ref type="formula" target="#formula_1">(4)</ref>) prozesu hori aski aurreratua zela jadanik lehendabiziko testuetan eta bukatutzat eman daitekela (S)..en markatu salbuespenekin, XVIII.mendearen lehen-' " dabiziko hamarkadetarako.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4) Alabaina hauen artean badira</head><p>Bigarren prozesuaz, lehendabiziko ..TI(K)dun ablatiboa Urkizu durangarrarengan (1737) agertzen da behin, -RIKdunak baino askozaz portzentaia txikiagoan, alabaina; Arzadunen portzentaia ere berdintsua da baina igoaz doa urteak pasa ahala, ekialdeko autoreetan batez ere: -TI(K) da nagusi Eibarko ordenantzetan eta, Acto' para la Nochebuenan; Mendebalean here portzentaia asko hazi da De la Quadra bermeotarraren liburuetan (1784),· baina oraindik gutxiengoa delarik, behin edo baino ez da azaltzen gernikar Gandararen poesietan <ref type="bibr">(1757)</ref><ref type="bibr">(1758)</ref><ref type="bibr">(1759)</ref><ref type="bibr">(1760)</ref><ref type="bibr">(1761)</ref><ref type="bibr">(1762)</ref><ref type="bibr">(1763)</ref><ref type="bibr">(1764)</ref><ref type="bibr">(1765)</ref><ref type="bibr">(1766)</ref><ref type="bibr">(1767)</ref><ref type="bibr">(1768)</ref> eta inoiz ere ez Olaetxea txoriherritarraren dotrinan <ref type="bibr">(1763)</ref>. Beraz aztertu dudan garaian martxan (eta tokian tokiko abiaduraz) zegoen prozesutzat jo behar. 9) Aldaketa prozesua azpieuskalki ezberdinetan ez eze singularrean eta pluralean ere ezberdina izan zen. Jadanik XVII.mendeko lehendabiziko testuetarik -ETARIK nagusitzen da -ETAREANen kale tetan eta prozesu horrek jarraitzen du mende horretan zehar oso astiro bada ere (Kapanagak oraindik 13 -ETAREN eta 10 -ETARIK ditu). 1700 ingururako -ETAREAN zeharo baztertua zen ez bait dugu horren exenplurik aurkitu Zubia-Lezamizen <ref type="bibr">(1691)</ref><ref type="bibr">(1692)</ref><ref type="bibr">(1693)</ref><ref type="bibr">(1694)</ref><ref type="bibr">(1695)</ref><ref type="bibr">(1696)</ref><ref type="bibr">(1697)</ref><ref type="bibr">(1698)</ref><ref type="bibr">(1699)</ref> testuaz ge-r oztik. 10) Drain arteko ondorioetarik ateratzen den kronologiak -hainbat herri eta azpieuskalkitarako dugun berri falta aitortu arren-balio dezake frogatutzat 'emateko lehen ia segurutzat genuen zenbait baladaren (Eguna zala=Lantzarena, Ana ]uanixe, Marijesiak) aintzinatasuna; espero bezala kanta hauek gutxienez 1700 baino lehenagokoak dira. ·Azterturiko corpusetik atera daitezkeen ondorioek ez dute fetxa hori aurrerago eramateko botererik; alabaina kontutan izan bedi hizkuntzako erizpideek 'soilik ante quem bat eman diezaiguketela. Badira baladu kronologiarako beste zenbait erizpide (egitura, geografi hedadura eta beste) fetxa horiek beste pare bat mende aurreratzea zilegi egiten digutenak, ordea (40). Dena den, eta erregela orokor bezala, beste erizpideez antzeman badaiteke ere, soilik hizkuntzaren bitartez frogatuko bide da aitzinatasun hori, inoiz horretara iristeko ahalmenik badugu, bederen.</p><p>(40) Urten daik, etorri zitezien (= ziren) etab bezalako hizkuntz datuez landa.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 2 )</head><label>2</label><figDesc>Ikus Mitxelena an. cit. 307. orrian. ·(2bis) lkus Mitxelena «Guipuzcoano y vasco» in BAP 1960, .236--238. (3) Art. cit. 300.orrian. laster antzeman daiteke aIde hatetik Iiteratur hizkaiera iritsi baino lehen zegoen usadioen aniztasuna (are soiIik hiru urteko tarteko testuetan ere) eta bestetik literatur hiz.. kera batek bere estandartasuna eta betierakotasuna direla kausa nola estali diezaigukeen gainjartzen zaion sistimaren iragana (4).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>(8) F.H.V. 119.or eta hur.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>( 9 )</head><label>9</label><figDesc>Dictionariumaren -hitzaurreko 38.orrian eta art. cit. 301.ean.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>, eta arean iausten echi cedeguiola ildin artean, eta libradu' dag~liala Infernurean (123), echerean vrten daguianean (124), cerurean vrtiguiric (126), p-(128) bra eginditufanac goxerean (129), ac bururean, lepora ifinten dabena. (138), Estoleac(cein da Sacerdoteac ifinten daben idunerean (138), idunerean bularretara (139), il gura ebeen arterean (143), iaguiten' gala aen gorpuz santua sepulturarean .(145), Christinauac negareguingodau cizpuru andiagaz eta biocerean (151) Fineanburua' eresi, eta arimea gorpucerean bidaldueban (152). . '-(R)IK: gueure pecatuaganic/eta arerio deungueaganic (3), deungaro eg11.iteaganic (3), Maria Virgineaganic (6, 10), Ama elexa santeaganic (26), Zelan iaio a19aatean Maria Virguineaganic (30), Demonioaganic, infernuaganic (38), san.ta Ysaueleganic (40), Saluea noganic icassi genduan (40), Ez Iauna zerren aen magestadeaganic (43), veraganic veralan vrtigui. (50). Guztietan -gan-aurretik daramatela. -REANIK: pecatu confesadu ditu~an guztiac areanic ona (88), alper egotereanic (126). '</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc>(23) hitzekin hasten denez gero horrela deitu om zaiona; leku eta urte gabe argitaratu zen eta A. Arana,Vinson eta Urquijok (24) azaldu dituzte beren iritziak horren hizkuntzaren zahar kutsuaz eta beste liburu, zaharrago baten berrargitalpen izateko posibilitateaz. Laburtuaz, Aranaren ustez mendebaleko bizkaier~z idatzirik dago eta Kapanagaren dotrina baino zaharrago litzateke; Vinsonek ez du azke~hau onartzen, batez ere bokalearteko -v..ak direla, kausa; Dr-(21) J. A. Aranak argitaratu ditu orain facsimilean (vide «Euskara da.. karren...» TAVeko zatikazko argitalpena eta zenbait errata zituen Vinsonen argitalpenen geroztik. (22) Ikus bedi Florentino Castaiios, «El genitivo en vizcamo antiguo» in BAP 195K7, 60-69. Baieztapena, «el examen de los textos parece indicar que las formas con -r.. mas antiguas, estan mantenidas par tradici6n eclesiastica; aparecen al menos en aquellas partes en que el respeto al texto fijado debe ser mayor», 61.orrian. " (23) Mitxelenaren argitalpena. (24) Azken honek laburtzen ditu aurrekoen iritziak bere «Cosas de antaiio: las sinodales de Calahorra»n, bere aldetik V. J. en aditzaren azterketa erantsiaz. Vide RIEV 335.or eta bur.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Ikus Sabre el pasada de la Lengua Vasca, 20 eta 37 eta art. cit. (6) Paradigmaren ardatz nagusitzat, jakina; badira egungo egunean ere zenbait askaismo soltetan atzizki hau gordetzen duten bailarak bizkaierazko lurraldean (ikus aurrerago beste dialektoetakoez). Alabaina ia ezinezkoa litzateke haien bitartez bizkaiera zaharraren deklinabidea eraikitzea eta are benetazko ideia bat egitea ere. Bidenabar esan dezadan Gernikaldean (horrelakorik gordetzen ez den lekuan) Mungia edo Txoriherrikoen hizkeraz galdetuz geroz berehala aipatu ohi dutela haien arean bere eta arean ez, guztiz nabarmena egiten bait zaie. tiguos, como Capanaga, Garibay y Micoleta, 10 traen tambien. Afifbarro 10 recuerda a veces. No sera extrafio que todavia se oiga en las estribaciones del Gorbea» eransten zuen, 1923an Morfologian -rean erabili zuten idazleen zerrenda luzatu zuen Barrutia erantsiaz eta beste·zenbait ohar interesgarri eginaz forma horren usadio eta kronologiaz. Berak dioenez; 1) Denborarekin -reanek -ik forma berriagoa, hartzen du -reanik pleonasmoa sortuaz eta hori da .Barrutia eta Afiibarroren erabilera.</figDesc><table><row><cell>2) Bonapartek</cell></row><row><cell>1858an argitaratutako Laudioko dotrina izan zen forma pleonasmo-</cell></row><row><cell>dun hori erabili" zuen azkena; 3) Lokatibozko beste kasuei (inesi-</cell></row><row><cell>boa, ablatibo berria eta direktibo'a) aitzi, -gan tartizkirik gabe erans-</cell></row><row><cell>ten zaie bizidunei ere (7).</cell></row><row><cell>Mitxelen,ak bere Fonetica Historiea Vasean aIde batetik hego-</cell></row><row><cell>aldean (Landucci eta gipuzkera zaharrean (Tolosako 1619ko ber-</cell></row><row><cell>tsoak atzizki honek -yen aldaera zuela erakutsi' zuen; bestetik biz-</cell></row><row><cell>kaiera, gipuzkera, goinafarrera eta behenafarrera modemoetan</cell></row><row><cell>oraindik gordetzen. diren -reanen bitartez osaturiko formak (alba-</cell></row><row><cell>rengo eta gaineandu eta bien eratorriak) (8).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>ahitarse el estomago. vrdabilerean gaifa euqui, conualecer de dolen~ia</head><label></label><figDesc>. dolen9iarea conualecidu. coxa de pie. errena oynerea, de aculla. veste lecurean, debaxo. azpirean (B-k azpian), de cora~on. viosferean, del todo. guztirean(B-k guztiz) , descarrillar. gurdi lequrean que-du, desconuenir. conciertorea yrten,de  villa en villa. -villa vater-ea bestera {B-k lecutica lecura, lihrar de peligro. pelligurLlrean libra[du], Iibre hecho de sieruo. esclaburean libre eguina. Erants bekizkio hauei «de alIi. arean, de donde, norea, de donde quiera. edonorea, de fuera. aterean, dende. arean, de lexos. vrrutirean» .. Textos Arcaicos Vascosen Mitxelenak bildu zituen testue.. tan honako adibide hauek kausitzen dira: Etorri san aurqui atetirean Eneco Pagoetaco bere arma guefi barriacas... (160.or, Andramendiko idazkiak),' I ausi da cerurean arria (75.or Milia Lasturkoren eresia, 9.lerroa), Cerurean jausi da ab-ea (76.or id 27.lerroa), Hermandadea arean doa n~garrez (93.or «8andailia» 11.lerroa) (14) eta, Ni N.neure borodate gustirean voto egitedot... (143.or San Franziskoko 3.ordenako profesio formula). Zarautz 1982 eta Gernika, cuna de la democracia vasca, Zarautz 1978 (batez ere XXI.atala «lConoci6 el fuero de Bizkaya la divi-si6n de poderes?»). Ez nekike zein den surrealistagoesaten. ' (14) Bidenabar balada horren testua irakurgarriago egiteko posibili· tate bat -ez dakit zenbatetakoa, ordea-azalduko dut hemen besteren iritzien zai; aipatuko dut, haatik, hemen tratatzen dugun lerroaren komen.. tarioan Mitxelenak «Dificilmente podra ninguna conjetura introducir algUn sentido razonable en un verso tan irremediablemente corrupto» diola Dire proposamenaren aIde eman diezaikedan baimenagatik. Bc, envinda esti.. quicha esan ez (13) da aipatzen dudan lerroa. Bc duda gabe gaurko (eta orduko) ez-en grafia hutsa baino ez da; gogora bedi gauca eta guicon bezaIakoak ugari direla euskal testu zaharretan; envinda envin + da (= «eta») zatitu behar da ene ustez; da forma gehiegi agertu ez arren testu zaharretan, markatu behar da TAVen agertzen den bakarra Sandailiaren lO.lerroko Nola zirarrez da ala zendalez-en agertzen dela hain zuzen ere. Envin ez da es.. kuizkribuko e-bat eta zazpi palutxo markatzeko forma bat baizik. Posible diren konbinaketa guztien artean ..mun-da ziur asko irakurri behar .1itzatekena (Cf. 12. lerroko emunez eta 5. eta 6. lerroetan ere aurkitzen diren hemengo bezalako paraleIotasunak). Hurrengo pausua MitxeIenak esan ez-i buruz aipatzen dituen irakurketa eta esannahi posibIeetarik (esanez, esan ez) bat hautatzea da. Nire ust~z esanez irakurri beharko litzateke aurrean doan guztia delarik Hermandadeak esaten duena: «Ansa Garciac gasteIuari emun ez/Ez emun, da estiquicha esanez», beraz. Duda gabe gelditzen zaigUn zatia da zailena; ene ustez hori zatitzeko formarik, probableena es..tiquicha litzateke. Zer dugu tiquicha hori? Ezaguna da txistukarien gibeleko ahostunak ahoskabe bihurtzen direla; orduan ez + d-genuke. Alabaina diquicha ere ez da forma ulergarria; beste irakurketa aldaketa ezagun batekin (qu = gu) testua irakurterrazagoa egingo Iitzaiguke ...ez digu-icha» esanez. Ene ustez orain arte eman pausuen arabera ateratzen den egituran" «&lt;Ez emun da ez digu icha» esanez), "icha horretan objektti zuzena espero behar Ikus ditzagun orain usadio orokor honek dituen salbuespenak: e) 1596ko Betolazaren Doctrina christiana en Romance y Bas-</figDesc><table><row><cell>salio de essa aljaba», 327 On erechiac vrrutired dacus=«El aficio-b) Garibairen errefrauetan (12) hirutan agertzen da, forma ba-karra izaki funtzio honetarako: A12 Ez oera, ez oerean gora=«Ni ala nado de lexos vee», 428 Ci,ria da guextoa zur berereangoa=Mala</cell></row><row><cell>clauija es la del. mismo madero»J 436 Hordia ganic en9indu ge carna, ni de la cama para arriba», honen aldaera den B 18n Ef oe-ra, Ef oe-rean gora~Ni a, la carna, ni lebantarse della») eta B36an eguic arean=«De borracho no fies nada» eta iraganeko euskal Ar-</cell></row><row><cell>Naarra ondere-an~orrof=«Quiere decir que el espino desde su na· kadiaren berraurkitzaile okerren batek garai urrezko hartarako</cell></row><row><cell>cimiento es siempre agudo». a posteriori lematzat ezarri nahi digun 73. geguic ezer Hendorea</cell></row><row><cell>engun artean bestea=«No hagas nada_Alcalde hasta oyr al otro». e) 1596ko R. S.en askozaz ugariagoa da atzizki hau, Azkuek erakutsi bezala (13) 82.ean Tacoc deroat dodana neure echereañ (13 bis).</cell></row><row><cell>ejara=«Para melleua 10 que-tengo de mi casa al mercado», 147.ean d)</cell></row><row><cell>Hurrutirean boluara dator' hura=«De lexos al molino viene el</cell></row><row><cell>agua», 17S.ean Escuonerean emayona=«De buena mano buena dad</cell></row><row><cell>iua», 176.ean Escurean haora oquelea galdu daa=«De la mano a</cell></row><row><cell>la boca la tajada se suele perder», 219.ean Olloac biraporean arrau-</cell></row><row><cell>gea ta ez ollarrerean=«La gallina del papa el hueuo y no del gallo»,</cell></row><row><cell>232.a Ezcongea ta aguincea ferurean jatorguz=«El casamiento y</cell></row><row><cell>mando del Cielo nos vienen», 273.a Gagean, gagean ta ez Ybarguen-</cell></row><row><cell>gorean=«De la sal, de la sal, y no de la de Ybarguen», 279.ean</cell></row><row><cell>Arecherean artera ecandu gaxtoa argaytenda=«Del roble al en-</cell></row><row><cell>ino se toma -mala costumbre», 313~a Garagarylean nesqa ezare</cell></row><row><cell>alborean=«En-Iulio echa la m~a del lado», 337.ean Osoen aorean 2. ABLATIBOA 1600 AURRETIKO TESTUETAN oq(ue)lea bereon=Tabie es buena la tajada de la boca dellobo», 345.-</cell></row><row><cell>ean Osoac vere araguirean jan ezeuan=«Ellobo de su carne no eo-</cell></row><row><cell>mio», 360.ean Surean quehea ja)'o doa=«Del fuego el humo nas~er -REAN da ablatibo singularraren forma nagusia 1600 baino suele». 364.eon Suadan lecurean quehe,ac hurten eban=«Dellugar do lehenagoko testuetan. ay fuego salio el humo», 368.ean Hosaylean hurteyten daro[a] argac</cell></row><row><cell>legerea=«En Hebrero salir suele el. Osso de la cueua», 378.ean a) Landucciren Dictionarium Linguae Cantabricaen (11) 13 Y dia adarerean ta gui90na,-hizerean=«AI buey del euemo y al hom-bre de la palabra», 411.ean Aregac Mayazean aunz bal[9]aren ez-nerean, 'ta aquio veti beteseguien eznerean=«Reseibe en Mayo leche de la cabra negra y siempre continua de la leche q(ue) tiene cria de dos afios», 436.ean Vgarajoen trisquea leorrerean ezera=«EI salto de la rana De 10 seen a 10 hUmedo», 513.ean Eznea guria ta odola errorean atera neban ta ezer yrabaci ez ne9an ta' ene beychua gal-nezan=«Leche, manteca y sangre saque de la teta, y nada no gane y perdi mi vaquilla». Erants bekizkie 558 Ylbeeran ereyn ceguic arean, 182 Ezcur berereango ciya=«Del mismo arbol la cufia», 228 Matrazu orrec hurte[n] ezeban carcaj orretarean=,«Esse birote no aldiz agertzen da: (10) «Preambulo»aren 14-16.or. (11) Mitxelena eta Aguden aipatu argitalpena. «B» = 2.eskua. (12) Zubiaur eta Arzamendiren argitalpena.</cell></row><row><cell>(13) LGEVko argitalpen facsimila -A. Irigoienen sarrerarekin.</cell></row></table><note>(13 bis) Irakur bitez esate baterako J. Lasaren Florilegio de proverbiosy "refranes antiguos,quencen: (15) ViOl gustiric</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>, 'horrela eskatzen bait du digu «(no) nos. ha (dado)) horrek. Niri bururatzen zaidan hurbilena idia da. Behar diren aldaketak (ch = di) inola ere ez dira zailak esplikatzen, ez aurkitzen beste testuetan ere: cf. Mikoleta 33 &lt;Bacla&gt; (= bada), cochino. &lt;edarria&gt; (= charriaJ, dejar. &lt;ecdi&gt; (= echi), 34 &lt;emonelite&gt; (= emon dite), mucha cosa. mutua edota 27. or. &lt;eelo&gt; , (= edo). Puerto Hernanik dioenez lapurrek ohostu zutena idia izan ez zen arren markatu beharrezkoa iruditzen zait aldaketa hori ez .dela inola ere ezinezkoa ahozko transmisioan eta gehiago gainera zalagarda eta zirarrez hitzekin gertatua ikusi ondoren (vide Mitxelena 94 eta 95. or.); gainera idia ohostutakoaren ordaintzat ere nahi zezakeen Hermandadeak. Dena den ohar luze honen hasieran esan bezala hau ez da posibilitate bat baizik eta besteren iritziaren zai gelditzen naiz. Bestalde -eta ira.. kurketa berriekin jarraituaz-Peru Abendafiokoren eresiko (TAV 79) Yza.. rragati gora elcian joeala, deian (clcian eskuizkribuan segurki) irakurtzea proposatuko nuke; deian = «clarnando» orain arte proposatu diren beste posibilitateak baino egokiago iruditzen zait kontestu horretan eta epika erromanikoen paraleloak aurkitzea nahiko erraza. Azkue ez bide zen konturatu exenplu hontaz 7.oharrean aipatu pasartean -reanek gan ez zuela onartzen frogatzeko pluralezko formak ematen bait ditu soilik. (16) Mitxelena, Tovar eta Otteren argitalpena. Beharrezkoa iruditzen zait onartzea testu honetan agertzen den ablatibo bakarrak denborazko esannahia duela, Alzola, Mikoleta, eta Zubia-Lezamizekin ikusiko dugun bezala xehetasun honek berebiziko garrantzia izan bait zezakeen forma bat edo besteren alde. ) Andramendiko idazkietariko (17) Gustioc artu dabe bere~at orayngani[c] betico, Eneco Pagoetaco da acheguin ta baesoan here nagufiari Iegues: Ochoa Onsaluch, agur, agur..i buruz (h)-n aipatu denborazko kutsua erabakitzaile da ene ustez. Arrasateko erreketaren kantako... an daz Presebal ylic/Juanicotegaz lagunduric,/Chibuluen ospe bagueric,/Ez vrrun Maloguenic-en -rean ez aurkitzeko arrazoia Maloguen leku izen propioa izatean datza. Cf. Mikoleta Flandesic (31), Italiaric (31) Salamancaric (31) baina garui enerean (33), zurirean &lt;surrireran&gt; (33), calabriada-reanic (34). Pluralari dagokionez, markatzekoa da -corpusa oso urria dela eta ondorio sendo gehiegi ateratzen uzten ez dtiena, naski. Garibairen eta R. S.ko errefrauetan ez dago ablatibo plural batere. TAVen bildu 1600 baino lehenagoko testuetan ere ez. dut horren alerik arrapatu. Alabaina baditugu zenbait exenplu Betolaza eta Landucciren lanetan:</figDesc><table><row><cell>); 536ko Hordiaganic-i buruz</cell></row><row><cell>ikus beherago.</cell></row><row><cell>(15) Mitxelenaren argitalpena.</cell></row><row><cell>(15 bis)</cell></row></table><note>h) Zumarragaren 1537ko gutunean (16): ene gorayn~iac eman vjte eta alaan eta orayndo obato dagujela oneric aurrera guztioc.duguij)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>-. b) Landuccirenean -etaren eta ..etarean aurkitzen ditugu: -cual de los. vietaren feyn, cual quiera de dos. vietaren edofeyn, de cada parte. aIde guztietarea.Forma bataren zein bestearen aIde lekuko ·kopuru berdina egon arren mende hontan XVII.mendeko testuek garbi adierazten dute ene ustez ..etarean -etaren z~la Bilbo aldeaz (?, vide infra Mikoleta) at erabiltzen zen forma nagusia. Ta atera ebelaco vere eserean/Errenc.ore andiac erne9itean(TAV 122), or., 9.lerroan). b) 1619ko Tolosako irain bertsoetan: Consolatu ay da Profet issarequin/Escuren duela Alferiz Machin(TAV 127.or, 22.lerroan). Kasu honen bost agerraldietan hini morfo ezberdinetaraino ikusteak ez digu idazIearen idazkera (eta bere atzean zegoen garai hartako hizkera) anarkikotzat jo eta edozein arautik aske zegoela erabakitzera bultzatu behar. AIde batetik (ef. supra Arrasateko erreketaren kanta eta infra Mikoleta) Francia leku izen berezia da eta horrenbestez ezin zezakeen -REAN hartu, Cf RS 273 Ybarguen-go-..rean baina ez Ybarguen-erean. Achinak denbora kutsua izanik ezinbestekoa zuen -RIK hartzea. Aipatzeko gelditzen zaigun cumareanic hortaz pentsa dezakegu pleonasmoa metri~ausa sortu zela; ohar bedi -ric behar duela puntu (berria) egiteko seiialaduric gobernaduric, eta H espafiagaiticekin. Dena den poeta ez zen hortara ausartuko herrian lehenagotik erabili ez balitz. Dakidanez hau da -REA-NIKen lehendabiziko agerraldia. Mikoletaren Modo breve para aprender la lengua vizcaina (1653) dugu mende honetako hurrengo testu ezaguna.~onako ablatibo singularreko formok aurki daitezke bertan: de cerea. urrerean, de aqui. onerean; Platica lehengoa, oerean Xayguiteco goxean (27), Flandesic etorri sirea (31), Besteac dira Italiaric etorriac (31), Au ta sillac etorsan Salaman:caric (31), Noric ecarri dous pasteloc eta honen ihardespen den Urian dan pastelerea garuienerean (33), Esar-(18) A. Arejitaren argitalpena in Iker Atalak 2. su surirean «surrireran» serren. da berroago goxetaraco (33-4), Betoy edaten, beste beyiiatan calabriada-reanic (34)G oxeti(c) Flandesic, Italiaric eta Salamancarici buruz ikus gorago Arrasetako erreketaren kantan. Forma nagusia, denbora kutsudun eta leku izenotaz at, -REAN da dudarik gabe; alabaina badugu -REANIK bat ere. Noric formari daf:!okionez esan dezadan ez dudala 1700 baino lehenagoko testuetan gonbara diezaiokegun beste formarik eriden Landuchioren de donde (quiera). (edo)norea salbu. Interesgarria iruditzen zait Mikoletaren usadio hau Betolazarenarekin gonbaratzea. Bigarren honek ikusi dugunez singularrean ere -RIK formak ditll erabiltzen eta -REAN ez du artereanen, arkaismo gisa, baino gordetzen. Mikoletaren testuak, bestea baino 57 urte berriago izan arren hark baino itxura zaharragoa du aztertzen ari' garen alderdi honetan. Hau ez litzateke zailtasun larriegia baldin eta suposatzen badugu bizkaieraren bi azpieuskalki ezberdinen, bata berritzaileagoa bestea kontserbatzaileagoa, ordezkari direla. Alabaina ez dakit nola esplika daitezkeen emaitzok biak bilbotarrak zirela eta hango euskara erabiltzen zutela pentsatuaz, baldin eta hizkera polimorfoa (19) ez bazen behintzat. Azken hau ez da ezinezkoa XVI. mendearen bukaerarako nolabaiteko garrantziko hiria bait zen Bilbo; haatik iruditzen zait honekin ez dela korapiloa askatzen ez bait dal&lt;:igu zein zen rikdun azpieuskalki berritzailea eta zein aldaketaren zuzenbidea espazioan, edota Bilboz kanpo beste non ematen zen-(R)ik. Mikoletak here Metodoa bukatu eta him urte heranduago argitaratu zuen Martin Otxoa Kapanagako lizentziatuak bere Ripaldaren itzulpena. Liburu han da agerraldi corpus zabalagoa duena 1700 baino lehenagoko testuetan eta hara hemen bere formen sailkapena: -REAN: erra90ena cerdan iaquin daguianerean (pro!. 4), edugui. . .</figDesc><table><row><cell>3. .XVII. MENDEKO TESTUETAN</cell></row><row><cell>a) Bizkaiko amodiozko poesia batetan: Ikus FHV 119.or.</cell></row><row><cell>c) 1638an Domingo Lopez de Heguiari Iuan -Bautista de Ac;ola</cell></row><row><cell>y Muneharazek Ondarribiako guduan izan zuen garaipena ospatzeko</cell></row><row><cell>paratu zizkion bertsoeta-n (18) -REAN, -RENIK nahiz -RIK aurki</cell></row><row><cell>ditzakegu: gui90nau egonda, senaladuric,/Iaunen escurean, gober-</cell></row><row><cell>naduric (19), Betoz alcandorac, ene cofrerean (161), Beste Moysen-</cell></row><row><cell>bat, cumareanic (17),.sartu citeanean, ondar ybayan/Franciaric ecard</cell></row><row><cell>e9an, eurac aldean,/Vici9ac osassunac, esperanga andiac (116),</cell></row><row><cell>Achinaric dituz, mereciduac/cegaiti ditue9an, garbi, escuac (173).</cell></row><row><cell>(17) TAVen argitaratua beherago aipatu Arrasateko erreketa, Bizkaiko amodiozko poesia eta 1619ko Tolosako bertsoak bezala. -. .</cell></row></table><note>ten deuociiioa/ bioz guztirean</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>19) Koine izan nahiz ez izan. Euskal cliasporatako koineetaz Urns Mitxelena Sobre el pasado 19.orrian eta infra Limako 1761eko bertsoak. mietarren pecaturean eta libracerren eriozarean (30-31), Zein gac herean esatendoqu</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>argitaratu zen Donostian Zubiaren dotrina; ez da bere alerik gordetzen eta Vinsonengandik aurrera Lezamizen Vida del Apostol Santiagon transkribatu ziren zatiak ezagutzen ditugu soilik (21). Dena den, llste dut zenbait ondoriotara iristeko materiale aurki dezakegula zati horretan: ..REAN: iausizan arean (420)_ Infernurean libraetarren</figDesc><table><row><cell></cell><cell>, hurrengo</cell></row><row><cell>zenbait testutan ikusi ahalko dugun bezala</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">(20) «Martxan» zegoen aldaketa. Aldaketa moeta honetaz ikus bedi</cell></row></table><note>W. Laboven Sociolinguistic Patternsen (frantsesezko itzulpena Sociolinguis- ti'que, Minuit 1976) bildu. lanak eta «La evoluci6n interna de las reglas lingilisticas» in R.P. Stockwell v R. K. S. Macaulay eds. Cambio LingiUsticoy teoria generativa, Madrila 1977.1691an</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>(148). Biak METARIK formarekin, bata bizidunekin eta bestea bizigabeekin. . Mikoletaren testuan eta TAVen bildutako lab~rretanez dut -gogora RS eta Garibaipluralezko formarik aurkitu.</figDesc><table><row><cell>-RIK: Marie Virgineaganie (8), hileen arteric (8), Iangoicoaga-</cell></row><row><cell>nie (13).</cell></row><row><cell>-REANIK: hondo confessaduzanereanic (10).</cell></row><row><cell>Azkenik, XVII.mendearen bukaerarantz bizkaitar apaizen batek</cell></row><row><cell>Gipuzkoa eta Arabaren kontra ateratako bertsoetan: ce esta Guipuz-</cell></row><row><cell>coalguganic eonseguidu eta Zerutie gaitean assi. Lehendabiziko for-</cell></row><row><cell>ma espero zena dugu bizidunekin garai honetarako; bigarrenaz</cell></row><row><cell>esan behar dut prolatibotzat hartu behar' ez bada ziur asko errata</cell></row><row><cell>dela (25).</cell></row><row><cell>Pluraleko formentzat XVII.menderako lehenagoarentzat baino</cell></row><row><cell>corpus zabalago, ugariago eta adierazgarriagoa erabil dezakegu;</cell></row><row><cell>bestalde, datuak lehengo mendean baino fiabarragoak dira:</cell></row><row><cell>Pluralezko formak dituen lehenda.biziko testua Egiari 1638an</cell></row><row><cell>ateratako poesiak dira: Vizeaico onetaric (12), nola forretarie urten</cell></row><row><cell>(25) Testa honen edizioan· egin direnak neurritik kanporakoak dira,</cell></row><row><cell>zuzentzen errazak izan arren gehienetan, ANUARIO honetako beste lan batetan markatzen dudan bezala.</cell></row></table><note>doquean</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>CopIas a la Encarnaci6n y nacimiento' de Nuestro Se.. nor Iesu Christo»n ematen direla, garrantzitsua izan bait daiteke poesia horien etorkiez argi gehiago egiteko alegia, ez litzateke harritzekoa Copla horiek Zubiaren dotrina baino zaharragoak izatea Marijesiek izan duten arrakasta eta haren liburuaren zabalkundeari buruz ditugun berriak kontutan harturik.</figDesc><table><row><cell>, apartadu vadidi ocassifioetarean (50), Eta orreetarean norguei</cell></row><row><cell>gueiiago (57), eta goardetan gaitugan etorquizunetarean (62), Chris-</cell></row><row><cell>toen 1nereyimentuetarean, eta santuenetarean (67), dacargula he-</cell></row><row><cell>renciaz leelengo gurasoetarean (71), virtuteen sustraiac, ceinetaric</cell></row><row><cell>eta ernetan direan (77..78), Virtuteetarean zein da andiena (78), Zein</cell></row><row><cell>guizonetarean da I aun goicoen aurrean-obago (79), ecer aetaric gura</cell></row><row><cell>eztabeenac (83), conciencia pecatu guztietaric (87), pecatu eguiteco</cell></row><row><cell>ocasino guztietaric (98), gau9a guztietarean apartetaco (119), inex</cell></row><row><cell>eguinbegui c01npaiiia deungaetarean (126), Sacerdoteen escuetaric·</cell></row><row><cell>(144).</cell></row><row><cell>050 zaila iruditzen zait datu hauen aurrean Kapanagaren abla-</cell></row><row><cell>tibo pluraleko formak sor ditzakeen erregela hertsirik bilatzea.</cell></row><row><cell>Agerraldi kopuruan aIdetik 13 dira -ETAREANenak eta 10 -ETARIK-</cell></row><row><cell>enak, oso diferentzi laburra, beraz. Bestalde badira lehendabizi era</cell></row><row><cell>batera eta gero bestera agertzen diren hitzak ere: deungak 2 aldiz</cell></row><row><cell>..ETARIK hartzen du baina behin METAREANekin ikusten dugu,</cell></row><row><cell>guzti 4 bider -ETARIKekin baina baita inoiz -ETAREANekin ere.</cell></row><row><cell>Soilik era batera ALA bestera agertzen diren hitzak kontatzen ba-</cell></row><row><cell>ditugu 11 dira -ETAREANekin doazenak eta 4 -ETARTKekin doaze-</cell></row><row><cell>nak. Testu zaharragoei begiratuaz garbi dago ..ETARIK zabalduaz</cell></row><row><cell>doala; alabaina oraindik -ETAREAN da "formarik erabiliena.</cell></row><row><cell>Gutxi dira Zubia-Lezamizen testuan agertzen diren formak:</cell></row><row><cell>Iauna iasizaitez/ceruetarean (420,2tan) eta Lau lecuetaric ceinetara</cell></row><row><cell>(424). Bidenabar esan dezadan berebiziko interesa duela -ETAREAN-</cell></row><row><cell>dun formak «</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>). Ikus daitekeenez -ETARIK formak nagusi izateaz gainera ..ETAREAN forma bat baino ez da agertzen eta bere fosiltasuna . garhi dago 4eungueetarean baten alboan hi deungueetaric bait ditugu. Arrazoi bat gehiago ikus daiteke hemen, Vinsonen v..enaren alboan, V.J.en berankortasun erlatiboaren aIde; gainera zorigaitz ez dugu I.ko ediziorik aldatzen den bakarra grafia den erabakitzeko.</figDesc><table><row><cell cols="4">«La edici6n de 1758 esta plagada de erratas de imprenta y</cell></row><row><cell cols="4">contiene numerosas variantes cuya lista sena interminable. Por</cell></row><row><cell cols="4">esta razon, pondre aqui, s610, las principales:</cell></row><row><cell></cell><cell>Ed. 1731</cell><cell></cell><cell>Ed. 1758</cell></row><row><cell>Pagina</cell><cell></cell><cell>Pagina</cell><cell></cell></row><row><cell>13</cell><cell>CHRISTIANEEM</cell><cell>17</cell><cell>CHRISTIANEEM</cell></row><row><cell cols="2">arerioetaric</cell><cell></cell><cell>areriotaric</cell></row><row><cell cols="4">Gipuzkoarren kontra-ko bertsoetan forma bat agertzen da soi-14 arterean 18 artetic</cell></row><row><cell cols="4">lik, -ETARIKena bera: Vizcayagaz Motricu[c] Jnoc euquean sinistuJ Igoeban Igoebe!l</cell></row><row><cell cols="4">trances oncia eugueala/belaetaric billoztu (26). 15 guizonazan 19 -guizonadan</cell></row><row><cell cols="2">16 guestoai</cell><cell cols="2">20 gaistoa}</cell></row><row><cell cols="2">penea</cell><cell></cell><cell>pena</cell></row><row><cell cols="2">celan</cell><cell></cell><cell>nolan</cell></row><row><cell cols="4">16 gacherean 4. XVIII. MENDEAN 21 gachetatic bendecatua bedencatua</cell></row><row><cell cols="2">17 dogula</cell><cell cols="2">22 degula</cell></row><row><cell cols="4">18 honreari Mende honetan bumtu eta osatuko dira lehenagokoan hasten eta 22 honrrari 20 beardau 2S beardu hazten ikusi ditugun zenbait aldaketa bizkaiera zaharreko deklina-21 becoquien 26 becoquier bide paradigmaren zati hau errotik aldatuko dutenak. Izan ere' men-27 ezer here ezereanic 32 ecerbere gafiic de buk-aerako testuak, eta Mogelen eta Prai Bartolomerenak bereziki, ceimhat ceinbat irakurtzean ez daia gaur eguneko usadiorako arraro edo ez ohizko 29 gueretanzala 33 guelditenzala egiten denik topatzen ahlatibozko formei dagokienez 43 alcarregaz 49 elcarregaz».</cell></row><row><cell cols="4">XVIII.menderako ezagutzen dudan lehendabiziko testua Arza-</cell></row><row><cell cols="4">dunen Doctrina christianeen explicacinoa eusquera (1731) da. Zori-</cell></row><row><cell cols="4">gaitzez ez dimdi lehendabiziko argitalpeneko alerik gordetzen de-</cell></row><row><cell cols="4">nik. Julio Urquijok erosi zuen 1907an ezagutzen zen' bakarra baina</cell></row><row><cell cols="4">ez dugu hartaz berririk berak «Notas de Bibliografia Vasca». 1.</cell></row><row><cell cols="4">«El catecismo de Arzadun»en (27) ematen zituen xehetasunez lan-</cell></row><row><cell cols="4">da. Ordura arte ezagutzen zitzaizkion argitalpenak ematen ditu</cell></row><row><cell cols="4">beste zenbaiten berrirekin. Azkenik, eta gure lan honetarako</cell></row><row><cell cols="4">guztiz interesgarria dena, 1731 eta 1758ko bigarren argitalpena gon-</cell></row><row><cell>baratzen ditu:</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">(26) Billortu Murugarrenen edizioan. Vide ANUARIO honetan 27.or. eta</cell></row><row><cell cols="2">hur. Vizcayagaz Motricu[c]-i buruz.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(27) Vide RIEV 1907.</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>eta 2) testua «modernotzea» (artetic, gachetatic, ecerbere gaiiic). Bi helburuak dira kontutan hartzekoak, noski, euskararen historia egiterako 01 duan: lehenengoak ene ustez El lmposible Vencidok, eta haren bitartez gipuzkerak, atera eta mende laurdenerako bizkaitarren artean zuen arrakasta eta eragina erakusten digu; bigarrenak Arzadunen dotrinaren bi argitalpenen artean igarotalco 27 urteetan zer gelditu zen zaharkitua bizkaieraren ·bar-nean. Ezin utzi dezakegu markatugabe gorago aipatu hiru berrikuntzetarik hirurak dagozkiola ablatiboari hain zuzen -ere. Arzadun hi! eta hamasei edo hamazazpi urte beranduago bere dotrina argitalpen berrirako «prestatu» zuenak «zuzendu» zituenak jadanik lehendabiziko argitalpenean arkaismo hutsak ziren zenbait -REAN(IK) izan bide ziren batez ere; eskapatu zitzaizkion, bai, him fosil (arean etorricoda 18, ilen arter[e]an, 35, gacherean libradu 40), baina argi eta garbi adierazi zuen, hori explizitoki egiteko inolako asmorik ez bazuen ere segurki, beretzat zein ziren eguna eta iragana. Espiritu Santuagaftic (18), Maria Virgineaganic (18 eta 19), becoquigaganeric (26), ezquerreco alderic (26), puntaric... alderic escumacora (26), ococeric (26) sorbaldaric (26), becoquiric Diego Lorenzo de Urquiz;utzat zedukan N. Alzola zenak (vide BAP 1968, 246 eta EGAN 1969, l04.or.) baina Urquiza dakar Ion Bilbaok s.v. Idazle berberaz ari dira nolanahi ere." Ez dut aurkitu ahal izan here 1740ko liburua. «Durangoco Vrico Debotobatec» (27 bis) egina izaki, aurreko liburuaren antz antzekoa da:</figDesc><table><row><cell>Horregatik</cell></row><row><cell>ezin utzi dezakegu adieraiigabe ezen liburuak, eta batez ere unicu-</cell></row><row><cell>mak direnean, desagertzea penagarria bada, kasu honetan areago de-</cell></row><row><cell>la. Agertuko al da oraindik bere garrantziak ez bait luke, beste zen-</cell></row><row><cell>baitekin gertatu bezala, zabarkeria eta ezaxolan erortzen eta ahazten</cell></row><row><cell>utzi behar.</cell></row><row><cell>Hara hemen 1758ko argitalpeneko formen sailkapena:</cell></row><row><cell>SINGULARRA: (27), solbardaric (27), oeric (27), echeric (27), noganic (31) ifiogaganic</cell></row><row><cell>(31), beraganic (31), Ayteaganic (31,2etan), Semeaganic (31), ecer-</cell></row><row><cell>here ganic (32) Maria Virgineaganic (34), oneric da deungaric (47),</cell></row><row><cell>acenengo Confesinoric (51) eguin vioceric (55), vioz guztiric (63),</cell></row><row><cell>oneric aurrera (63); -TIK: il(l)en artetic (18 eta 20); -REAN: vide</cell></row><row><cell>supra.</cell></row><row><cell>PLURALA: gueure arerio[e]taric (17 eta 26), gachetatic libradu</cell></row><row><cell>(21), verba. deunguetaric (26) iru Personetarlc (30,33);_ pelliburu guz·</cell></row><row><cell>tietaric, alan arimaeoetaric eein gorpucecoetaric (40/41), absolvie-</cell></row><row><cell>taeD peccatuet'aric (49), Damuari bioetaric (52), ocasino guztietaric</cell></row><row><cell>. da pelliburu guztietarie (52), eonfesorien onetaric (55), ocasino guz-</cell></row><row><cell>tietaric (63). Forma guztiak -ETARIKi dagozkio, beraz-</cell></row><row><cell>Arzadunen dotrinaren lehendabiziko argitalpenetik sei urte be-</cell></row><row><cell>tetzen zirela argitaratu zen euskalliteraturaren historietan oraindik</cell></row><row><cell>lekurik-lortu ez duen liburu ia ezezagun bat; D. L. V.-ren Liburu</cell></row><row><cell>Virgina Santissimien Errosario Santuenaz ari naiz. Bere hizkuntza,</cell></row><row><cell>(27 bis)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head>( 28 )</head><label>28</label><figDesc>Vide Tellechea, Arana Martija eta Laka~a. (29) Vide Arana Martijaren «Gabon Canta de Guernica de 1757». , AB.SING. (-RIK): ceu yastea on derist/ceruric (1757), Angueruen ahoric/enzuna dinot nic (1757), quen -bequit alboric (1757),</figDesc><table><row><cell>siazko testu baten aurrean gaudela eta forma zaharkituak erabiltzea</cell></row><row><cell>izan daitekeela poetaren baliabideetarik bat (33).</cell></row><row><cell>quen zeuc gueugaiiic coitea (1762), eztia/dala berbera/bururicpera Oso Iaburra eta istilutsua da Liman 1761ean Amalia erreginareh</cell></row><row><cell>(1764), Agur Guernicaric (gut. 1764), sortu cineanic (Ama Maitega-eriotza zela kausa ondu ziren euskal bertsoek eskaintzen dizl(igu-</cell></row><row><cell>ten corpusa: Vizcaico Mendiac burdinarianfUretara gaur sorturic rriari Zortzico 1768). Bi dira salbuespenak. . guztiz alegretan dituz/ (l.ko ahapaldia) eta jodezuneanfAin biciro eta barruric (9.ahapal-cerureanic (Aina maitegarriari here jaiozan, 1768), eta esan seU5-quneti (ihi); arkaismoa lehenengoa, berrikuntza (vide gorago) hi-dia) (34).</cell></row><row><cell>garrena. . Askozaz aberatsagoa eta argiagoa da Olaetxearen dotrinatik</cell></row><row><cell>(1763) atera dezakegun corpusa: ..(R)IK singularrerako eta ..ETARIK AB.PL.: (-ETARIK): estatoz alharic/escu charretaric (1757)._ pluralerako, salbuespen bakar bat ere gabe.</cell></row><row><cell>Paradigma bera -baina inolako salhuespenik gabe-aurkezten</cell></row><row><cell>digute 1754 eta 1758 artean osatu ziren Serapio Mugicak argitaratu-</cell></row><row><cell>riko Ordenanza MZ:lnicipalac Eusqueras Elecinuetaracozek ere (30).</cell></row><row><cell>ABL.SING.: empleo gustiac urtebarritic aurrera (4.ahapaldia),</cell></row><row><cell>moradore gustiac erritic bottazeco (6.ahapaldia),. lenagotic. egones-</cell></row><row><cell>quero (ihid.) ceifia batta dagguan debecauta Gueure, Erregue ganic</cell></row><row><cell>(12.ahapaldia), izatteco onelaquac desterraubac errichonetatic (ibid).</cell></row><row><cell>ABL.PL.: Dattozanian ]uezac Campoetatic (2.ahapaIdia), onela-</cell></row><row><cell>co Censuaren Erred.encinua Alcatte Jaunaren, Errejidoren, eta sin-</cell></row><row><cell>dicatubaren haciendettatic, da erri noblea, hizangodala libre da</cell></row><row><cell>exempto onelaco Censuettatic (9.ahapaldia), Jai quendu, .da retor-</cell></row><row><cell>mautta dagozanettatic (lO.ahapaldia).</cell></row><row><cell>1759an hil .zen Arrasaten Pedro Ignazio Barrutia eskribaua,</cell></row><row><cell>ongi baino hoheki progotxaturiko eskribautzaren bitartez biIdutako</cell></row><row><cell>ondasunez at (31) Acto para la Nochebuena izentaturiko eskuiz-</cell></row><row><cell>kribaua utziaz. Egilea hil eta 130 urte beranduago agertu -zen Eus-</cell></row><row><cell>kalzalen, bere arkaismoak sariztatzeko batez ere, Juan CarIos Gue-</cell></row><row><cell>rrak atera kopia aski librea azkuerazko grafian. Testuaren eta</cell></row><row><cell>here'merezimenduen goiti-behitiez aritzeko aukera ez denez gero,</cell></row><row><cell>orijinala oraindik eskuraezina dela esatera mugatuko gara; garbi</cell></row><row><cell>dago beraz, Guerrak kopiatzean hizkuntzaz ere lizentziren hat edo</cell></row><row><cell>beste hartu bait zuen -ikus beherago-hemengo xehetasunen ha-</cell></row><row><cell>(30) Vide RIEV 1907, 731-733.or. Eibarkoa da testua.</cell></row><row><cell>(31) Interesgarria da guztiz autorearen testamentua eta haren amaz bere heriotzan eliza liburuan jarria gonbaratzea. Ikus J. M.a Velez de Mendizabalen lana in J. A. Lakarra, et alii, Gabonetako Ikuskizuna Gas.. teiz 1983. '</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Alabaina ez dira forma horiek beti metri causa sartuak gehienetan 050 erraza bait zitzaion beren ordaina bilatzea. Normalak dira~ganik bezalako formak ordurako jadanik elkartuak eta fosilduak izango bait ziren; gauza bera or-&lt;r&gt;icen kasuan. Onereangori buruz. Cf. Onerian, orrerian, arerian Ofiatiko eskuizkribuetan (vide J. Elorza, «Oinatiko Arrazola etxeko manuskritoak» in EUSKERA 1976, 179.a eta hur). Damurik izkribuok oraindik ez dira argitaratu eta ezin aztertu izan ditut lan horretan ematen diren zati hautatuetarik kanpo; zatiotarik badirudi dagoenekoz -TIK zela jaun eta jabe. (34) Bertsook euskal diasporako koinean idatzitzat ditu Mitxelenak, «[en] un aire marcadamente occidental, entre vizcaino y guipuzcoano» (Sa. bre et pasado 19.or.). . Gurasoetaric (44), falsoetaric (66), arimetaric (72), tentacinoetaric (94), ocasinoetaric (104), dancetaric (104), querelletaric (109) desgracietaric (119), Oiietaric (135), amab'ietaric (141). Lectio difficiliortzat dagoen bezala uztea hobeko ge.. nuke. Gogora bedi, gainera, reanek ez duela inoiz gan onartzen. Hemen ez dugu bere Doctrina Christinaubarena baino hus.. tuko Exercicio Santoan erakusten duen usadioa zeharo berdina dela ikusi bait dugu. ABL.SIN. -RIK: gacheric</figDesc><table><row><cell>Juan Bautista Gamizen olerkietan (1773 baino lehenagokoak)</cell></row><row><cell>(35) bi exenplu aurkitzen ditugu: barcatu heareo duzujerorean itzac</cell></row><row><cell>(Dabilcenchoac 17) eta Y runetic, gaur egunen (Euscaraz gaiztoetan,</cell></row><row><cell>21). Bigarren honetaz ikus XVII.mendeko autoreen erabilkeraz egin</cell></row><row><cell>oharrak gorago; lehendabizikoaz eroaren zllzentzeko irrika izan</cell></row><row><cell>arren ere agian 1758ko Arzadunen paradigmaren 080 antzekoa da De la Quadrak</cell></row><row><cell>here 1784ko bi eskuizkribuetan erabiltzen duena, -RIK singularrean</cell></row><row><cell>eta -ETARIK pluralean baina oraindik zenbait arkaismo pleonas-</cell></row><row><cell>modun (-REANIK) eta jadanik berrikuntza batzu (-TI(K)) aurki dai·</cell></row><row><cell>tezkela.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Pluralari dagokionez, eta beste 1700etik aurrerako guztiek bezala, ez du jadanik -ETAREAN bat ere erabiltzen: arerijoetaric(1, 13.    (35) Ion Goik&lt;:&gt;etxaren 1983ko argitalpenaren arabera aipatua. Dirudienez euskal poesiak bere bizitzaren azken urteetan ondu zituen Gamizek.14), gustietatic(9, 14,82, 110, 114), deunguetaric (14 2tan, 91), pecatuetaric (24), divinaetaric (34) I gachetaric (41, 46), arcubetaric (48), iruretaric (56), laboretaric (70), charragoenetaric (70) I onenetaric (70), gurassoetaric (74), bijetario (84), euretaric (86, 104), samarretaric (89), Oiietaric (92), onetaric (94), amabijetaric (99), charretaric (102), beguijetaric (114), ocasinoetaric (114), eguiteetaric (123). Ez dago garbi nola azal daitezkeen (beranduko zuzenketa?) 81.orrian biltzen diren aguindubetati, Eleizacoetatic eta Capitaletatic. bua neure arimiajgorputz onetaric (3), arren libraunaizu/betieo penatic (14). ABL.PL.: Ez da agertzen. Zeharo ezberdinak dira beren artean aztertu ditugun Peru Abarka eta Laudioko 1828ko dotrinaren usadioak XIX mendean. Mo.. gelena berritzailea da jadanik bizkaiera modernoko ablatibo eta prosekutibo nahastea ia beterik baitakusagu (menditi etorri da, eta Donostira Hernaniti joan da, lehenagoko mendirean edo· mendiriken ordez) Baditu zenbait salbuespen (aric 127 eta 217, fosila) batez ere pluralean {-ETARIK 103, 107, 128, 137, 217 baina oso gutxi corpus osoari begiratuaz. XVIII.mendeko bizkaitarren artean ez ditugu erabili Basterrechearen testuak beren 1.ko argitalpenak ezin eskura izan ditudalako. Urkixok argitaratu Passioa (1777) berbizkaieratze saioa da. Lan hau in.. prentan zegoela Prai Bartolomeren Euskal-errijetaco eta Afiibarroren Escu-liburua ere aztertu ditut; lehenengoaren paradigma Mogelena bezalatsu da, ja~ina, ..ti, .-gani~singularrean eta -eta.tik pluralean. Biga-Badira bietan zenbait fosil (E. E. nosic beinaco 14,eta 129, arian 183; E. L. echeric 12 -ric denbora kutsukoetan, goxereanic 80). Kuriosoa izan daiteke I.Ko edizio: ko echeric 12 hori etxereanik bihurtzea geroago. Vide Azkue Mor/ologia Vasca 2 322.orrian.</figDesc><table><row><cell>Arestian argitaratu ditu (36) Ander Manterolak Octabas de la</cell></row><row><cell>agonia de la/muerte y amargura de la/sentencia final en el tribu-</cell></row><row><cell>nal/de Dios sacadas por M. Antonia/de Soloaga y Gerenagoena (1787</cell></row><row><cell>baino lehen). Ezagutzen dudan lehendabiziko euskal idazle ema-</cell></row><row><cell>kumezko honen 14 zortzikoek ez digute gure azterketarako corpus</cell></row><row><cell>handiegirik eskaintzen.</cell></row><row><cell>ABL.SIN.: Drain ausentadunas/amantiaganic (1). Contu atera-</cell></row><row><cell>tendot/casu onetaric (2), celan apartaduco dira/ bada alcarreganic</cell></row><row><cell>), bularreric (14), bateric (14, 60), -becoquiric (15,16), sorbaldaric (15), ceruric (16), presondeguiric (16), besobururic (15, 16) estaduric (16), guganic (17), inor ganic (21, 24,40), nor ganic (24,25, 111), semia ganic (24), gogorreric (24), Mra ssmia ganic (25), garbiric ,(27), pecaturic (27), erijotzaric (27), le-l~n~oric (64), asieraric (65), Erresurrecifiocoric (66), dabeneric (70), paguetacoric (70), ceinbateric (70), sabeleric (74,79,80), oneric (76), urtebiric (77), urteric (81), hecheric (85), pecaturic (94 3tan), Demo-(2) 1 Laudiokoak aldiz -RIK (pI. -ETARIK) mantentzen du oraindik</cell></row><row><cell>nioaganic, Mundubaganic, araguija ganic, gugaiiic (104), atoric (113) . -Araba aldekoa azpieuskalki kontserbatzaileagoa zela dirudi-be-</cell></row><row><cell>..TI(K): Hechetic (18), ezerbereszetic (23, 25, 37an 2tan), gorpu-rrikuntza ez arkaismorik gabe (37).</cell></row><row><cell>tzetic (27, 54) sagradutic (35), Limboti (78), oficioti (81), vijotzetic</cell></row><row><cell>(114) . (36) In Iker Atalak 2. ..REANIK: crucerianic (10), istanterianic (11). (37) rrenarena -ttk, -ganlk smgularrean eta -etatlk pluralean.</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<title level="m">tzu agian aldatu beharko liratekela orijinalaren behar bezalako ezagutza dukegunean; ezagutza horren faItan bihoaz oraingoz behin behineko oharrok</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Amorioak dakar zeruti Jesusa zuen artera (160), Bekatuaren poderiotik guztiok aterazera (161), Mundureanik apartaduta agan ibinzu gogoa (163)&quot; echetik nator egiten paseadea (223), Guganik orain eroan pegi merezidu&apos;dauen doea (248)~Ordu gaistoan ken Z,aitez orrik (251), Nere azurrak pedazaduta emeti jagi ezin non (260), Beste bat nago puntuti ona (290), Sekuta iiiok eztau ikusi onereango konturik (335), Donzella bategainik jaio dan infanteak (362)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Abl</forename><surname>Sin</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Azkonarra-renazamarchoaekarridotmenditi" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Adanen bekatuti ez ebela arean (369), Bera adoratzera zeruti xasi gara</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Dicha gustia dator zeruti (447), Biozerean eman bekioz. Begizkorik eztegizuen bularchorean isegi (465), Zerureanik dator gure .artera (500</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Abl</forename><forename type="middle">Pl</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Xaun onen eskuetati</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">3 -REANenak, 3 -TIKenak, orrik bat eta beste onereango bat. Ziur asko -TIKak -Tldun taldeari erantsi behar zaizkio ez bait dira Guerraren errata edo aldaketa baizik (Cf. . 13 eta 18.-lerroak)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>-Reanikenak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hon~la singularreko formetarik erdiak lirateke -TIdunak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lehengo oharrean aipatu libururako prestatu nuen edizioaz aipatzen dut hemen, Latxagak agindu orijinalean oinarriturikoa ez bait da oraindik atera. Esan dezadan bidenabar XVIII.mendeko testuen artean Barrutiarenaren usadioa gertatzen dela askorekin arkaikoena. Ene ustez, garrantzitsua izan daiteke obra fetxatzeko, orain arte hartaz esan dezakegun bakarra 1760 baino lehenagokoa genuela bait da</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beste taldeetako formei dagokienez kontutan hartu behar dugu poe</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Barrutia 1759an hil zen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arrasate aldeko lurraldea arkaismuzalea ez bazen 050, -rean(ik) erabiltzen duen portzentaiaren arabera mendearen lehendabiziko him hamarkadetakoa behar zuen izan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-Rean Ahozko</forename><surname>Literaturan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ahozko tradizioko literaturan elkarturik doazenez gero kantatzen diren istorioak eta hauek gauzatzen dituzten hitzak, usu hauetan hizkuntzaren iraganeko forma eta usadioak aurkitu ahal ditugu, istorioen zahartasuna frogatzeko orduan lekuko garrantzitsu gertatzen direla. Hori da hurrengo kanta hauetan -rean(ik) atzizkiarekin jasoten dena</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>hain zuzen ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren Cancioneroan 398.zb. .an (&lt;&lt;Egunazala»): II.Neure maiteak bota egin eustanjlantzea bentanarean. Ajangizen b~ldua zuen Azkuek</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<title level="m">Ope cit. S03.zban: «Agura zarra baldin baneuko senartzatj botako neuke bentanarean kostaltzat» Otxandion bildua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Linboan egozan deiez bost mila urtean/Jauna yautsi zakiguz zeruetarean</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Op cit. 927.zban Ibarrurin bildu Marijesietan: «IV</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Virginiac artu eban/semia magalian/Josepe Santuari/Eruela escurian» (Forua-Urdubaiko kuadernoa), eta aurrekoaren 2.a hitzez hitz; 3.Linborian egosandeyes/bost milIa urtian/Jauna cerotic lurre--rajjaitzi seitian (in Garratza Canta berriac Gaboneracuac, Gemika mendehonen hasieran), berdin E.F.1933an ere. , 5) «Urten daik mutil; urten daik mutiljalako bentanarian/ ama neuriak urten dagijan kanpora sospetxerian</title>
		<editor>Atzizki hau agertzen da Cancioneroaz kanpoko Marijesietan ere: «XIV.Birgifiiak aitu eban/Semia magalian,/Josepe Santuari/Eutzela eskurian» (E. F.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1922" />
			<publisher>Ana Juanixe</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>61.or. eta hur. Larrabetzu), «XXVIII. Erodes traidoria/Jausi da lurrera/Eskurian artu eta/Eregi dabe gora» (ibi.), «lS. darrakoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Drre katea eta medella dodaz nik idunerian (Ana Juanixe, Dirua-Bargundiakoa)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Koldo Biguri eta Blanca Urgell, Euskal baladak: Azterketa eta Antologia (2 lib.), Hordago, Donostia 1983. (39) In op. cit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ikus~(baladaren Hizkuntza» Eta «baladaren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Historiaz</surname></persName>
		</author>
		<editor>J. A. Lakarra</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>11 lib. 56.or eta hurt BIBLIOGRAFIA</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tolosa 1802. Hordagoren 1978ko facsimila erabili dut</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">A</forename><surname>A&amp;amp;ibarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Escu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Liburua</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Luis Villasanteren hitzaurrea eta edizioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Voces</forename><surname>Bascongadas</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Endechas reales en basquence, con la circunstancia de haberlas compuesto un poeta castellano de naci6n, en alabanza del Rey Phelipe, y obsequio al mismo tiempo de la lengua bascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Arana</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><forename type="middle">I</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<idno>EUSKAL-ERRIA 1885</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Endechas reales 0 sextinas bascongadas a la muerte . de la reina Amalia</title>
		<meeting><address><addrLine>Lima</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1761" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Curiosidades bascongadas. Salamanca 1746</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Arana Martija</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Marijesiak</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskara &quot;dakarren XVII.mendeko liburu bat Mexicon</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">89</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gabon Canta de Guernica de 1757. in EUSKERA 1979, 759 eta hur</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Egiari gorazarre kantua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Arejita</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Domingo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskeraren Iker Ata· lak 2</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Arzadun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Doctrina Christianeen Explicacinoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1758" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Evoluci6n de la lengua vasca» in EUSKERA 1935, 57..120.or. --, Cancionero Popular Vasco,2 Bilbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barrutia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mor/ologia Vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jesu-Christo gure Jaunaren Passioa, euscarazco ver· soetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Basterrechea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1931" />
			<biblScope unit="page">221</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1777ko edizioaren facsimUa in RIEV XXII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Betolaza</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euscal-.errijetaco olgueeta ta dantzeen neurrizco gatz-ozpinduba, Iruiiean 1816an. Hordagoren facsim</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bartolome</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Teresa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1978</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Una poesfa vasca compuesta cQn ocasi6n del nacimiento del Principe D. Felipe» in FLV</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Clare</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">de ayudar a bi&apos;en morir, compuesto, y sacado de As A. que aqui se citan, por..., 1784ko eskuiz· kribua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De La Quadra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Nicohis</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Exercicio</forename><surname>Santo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Doctrina Christinaubarena</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1784ko eskuizkribua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arrazola etxeko manuskritoak» in EUSKERA XXII (1977) 179-197.or</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Elortza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oinatiko</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">EUSKO FOLKLORE. 1922 eta 1933ko kanta bildumak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Goikoetxea Maizaren «Joan Baptista Gamiz Ruiz de Oteo. XVIII.mendeko arabar euskal olerkaria. 1696-1773» eta. Hendrike Knorren «Gamizen hizkeraz zertxobait» in EUSKERA XIX (1974) 167..230.or eta lehenengoaren Juan Bautista Gdmiz Ruiz de Oteo, poeta bilingile alaves del siglo XVIII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Gamiz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Gandara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arana</forename><surname>Lakarra 1982 Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tellechea-Idi·</forename><surname>Goras</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Garibai</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigoien</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bubo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskara</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">EUSKERA XXII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Exposicion breue de la doctrina christiana</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">KAPANAGA</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1656</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dogsonen edi.. ziotik aipatuz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mendeko zenbait bilantziko berri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>&amp;apos; Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Xviii</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASJU XVI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="71" to="113" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Koldo Biguri eta Blanca Urgell, Euskal&apos; Baladak: Antologia eta Az.. terketa (2 lib.), Hordago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Landuchio</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cristiiiau</forename><surname>Laudioko Dotrina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aita</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="GasparAstetec/erderazes-cribidua/etaguero/D.GabrielMenendezdeLuarcacgauza/ascoeran-tzitaateraebana./Oraineusquerarabiyortuta,urteiten/dauarguitaracerbaistgueiyagoturic./LaudiyocoAbadeJaunen/encarguzetacostuz.Biardirianbaiyezcoacaz./Bilbon./Misericordiyacoetsian" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Felipe Mora-/ les-en Moldateguiyan./1828garren urtian</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lezamiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Poesias Vascas en Lima en el siglo XVIII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Lohman</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>in BAP 1956, 417422.or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Manterola</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Adisquide bat daucat» in Euskeraren Iker Atalak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Modo breve para aprender la lengua vizcayna, 1653an egina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Micoleta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Revista de Ciencias Hist6ricas</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1881</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="HitzaurreaMitxelenarenada.VideZu-marragaetaUrquijorieginhitzaurrea" />
		<title level="m">eta Agud, Manuel, Landuchioren Dictionarium Linguae Cantabricae (1562)-ren edizioa</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="149" to="169" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Descubrimiento y redescubrimiento en textos vascos» in FLV VIII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren edizioaren berrargitalpena Bilbon 1978an eta lehendabizikoaren facsimila Gerediagak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peru</forename><surname>Abarka</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El vascuence en 10s archivos municipales de Guipnzcoa» in RIEV 1907, batez ere 731-733 orrietan datozen Ordenanza Municipalac Eusqueras elecinuetaracotz (1754-58 artean eginak)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Mugica</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Un texto arcaico vasco mas» in BAP 1980, 411 eta hur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Murugarren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Olaechea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dotrina Cristianea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1763" />
			<pubPlace>Vitoria</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mitxelenaren TAVen erreseina in BAP 1964</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fr</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Omaechevarria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="335" to="343" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cantar de Bretaiia (Un poema inedito de fines del siglo XV en lengua vasca)&gt;&gt; in FLV XIX</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Otazu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>El</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<biblScope unit="page" from="43" to="70" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Refranes Y Sentencias De 1596</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">facsimila Bilbon 1975 lrigoienen hitzaurrearekin. Vide Urquijo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Materiales para un Thesaurus de la Lengua Vasca, tesi argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<pubPlace>Barcelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Tellechea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lecuona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gabon-Kanta~» De Guernica</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">BAP 1966, 158 eta bur</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1764" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Liburu Virgina Santissimien Errosario Santuena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1737" />
			<pubPlace>Durango</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">RIEV en argitaratu eta komentatu zuen bilduma osoa. Argitalpen horretan soilik lehendabiziko 394ak bildu dira. --, «Un catecismo vascongado de 1759» in Revue de Linguistique et de Philologie Comparee</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Refranero</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasco</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="102" to="120" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Los Refranes y Sentencias de 1596 (2 lib</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Essai d&apos;une Bibliographie de la Langue Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<publisher>Anthropological Publications</publisher>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<pubPlace>Oosterhout, Pays-Bas</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Viva</forename><surname>Jesus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mitxelena</forename><surname>Vide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Zubia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arana</forename><surname>Vide</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Enrique Otte eta Luis Mitxe--lena, «Nuevo y mas extenso texto arcaico vasco: de una carta del primer obispo de Mexico</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Zubiaur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Arzamendi</surname></persName>
		</author>
		<idno>47..144.or. ZUMARRAGA</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">El lexico vasco de-105 refranes de Garibay» (Errefrauak ere argitaratzen dira) in ASJU X</title>
		<editor>Fr. Juan de, Antonio Tovar</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="page" from="5" to="14" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aranari zor diot A. Zavalak gordetzen duen orijhialaren transkribaketa. Orijinalaren azterketa sakonagoren faltaz ez naiz ausartu bere arkaismuek adierazten zidaten aintzinatasuna aitortuaz testu zaharren artean sartzen oraingoz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">S</forename></persName>
		</author>
		<ptr target="Izangoalduguaurkiberrizehatzikizkribuhortazbizkaierarenetaeuskalliteraturarenhisto-riarentzatizandezakeengarrantziakontutanharturik" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>atalean aipatzen dudan Forua-Urdubaiko kuadernoa toki hartan aurkituriko Marijesidun eskuizkribua da (cf. J. A. Arana, «Marijesiak.» in DANTZARIAK 1977)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arejita adiskideak XVII.mendearen bukaerakoa izan daitekeen dotrina llabur baten. transkribaketaren kopia eman elit. Testua g-ko b-eraz dago eta oso interesgarria iruditzen zait adieraztea (Arejitak hurrengo IKER ATALetarako prestatzen duen lanera igorriaz xehetasun gehiagotarako) ezen bere sistiman -TIK (GANIK) / -ETATIK ematen dela certaric (4.or.) salbuespen bakarrarekin. Argi dago honenbestez lan honetan aurkeztu dugun kronologi saio honek zehaztasun eta aldaketa zenbait beharko lituzkeela batez ere azpieuskalki ezberdinen bilakaeran dagokionez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Lan Bau Jadanik Bukatua Zegoenean Eta Bere&amp;apos; Esku Zabalaren Lekuko</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gogora bedi Mikoleta eta Betolazaz markatua. Argi.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">garria gerta daiteke prolatiboaren azterketa ere, ez bakarrik ablatiboa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">rekin historikoki izan dituen hartuemanak direla kausa, baina lekuzko kasuen historiaz hobeld jakiteko. Baina oraingoz «gero</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>esan behar</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
