<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Oharrak zenbait arkaismoz</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1983">1983</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jaseba</forename><forename type="middle">Andani</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Oharrak zenbait arkaismoz</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="volume">17</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="41" to="68"/>
							<date type="published" when="1983">1983</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:31+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <ref type="table">I   I   I  I   I   I   I  I  I  I  I  I  I   I  I   I   I  I   I   I  I  I  I  I  I   I   I   I</ref> <p>Aztertu testuak ora Hego Euskal Herrikoak dira, ezagutzen nituen 1800, baino lehenagoko guztiak. Lurralde eta denbora mugaketen arrazoiak aski garbiak iruditzen zaizkit: lurraldeari dagokionez, Ekialdeko testuetan ez dudalako horrelako fenomenorik ezagutzen; denboraren aldetik, 1800ekoa muga arbitrarioa da baina onar daitekena ene aburuz. Urte horretarako Larramenditarrak jadanik nagusituak ziren baina oraindik «larramenditasuna» neurtzeko gehiegitan erabiltzen diren «larramenditarkeriak» ez ziren mende erdi beranduago bezain hedatuak, ez gutxiago ere.</p><p>Hori aIde batetik; bestetik XVIII.mendearen lehenengo 60 urteetako bizkaitar idazleen (Arzadun, Urkizu, Barrutia, Olaetxea, bate:z ere) testuak «bizkaiera zahartzat» jo behar direnetz eztabai-(*) Lan honen egileak Eusko Jaurlaritzaren. beka bat dUe datu gabe (1), ez 'dut 'lehenagoko inendea:rekin eten nabarmenik -batez ere lehendabiziko hiruretan-aurkitu, eta haien jarraipen gisa ikertu beharrezkoak iruditu zaizkit arkaismooi zegokienez. XVIII.mendearen azken berrogei urteetako testuetarik Agirre, <ref type="bibr">Lariz,</ref> De la Quadra, Pefiaflorida eta beste laburrago eta ezezagunago batzu (vide Bibliografia) aztertu ditut. Kardaberatz, Mendiburu, Ubillos eta Lizarraga kanpo uzteko, eskola jakin batetako partaide iz~teaz gainera beren corpusen tamaina izan dut kontutan. Bidenabar esan dezadan, ene lanaren helburua kronologikoa zenez gero dialektologiazko edo estilistikoa baino gehiago, ezer gutxi erants ziezaieketela idazle horien testuetarik atera zitezkeen emaitzek erabili ditudanetarik ateratakoei.</p><p>Egin dut saio txiki bat XIX.mendeko zenbait testutan (Peru Abarka, Iturriagaren Dialogos, Laudioko 1828ko dotrina eta Iztuetaten: Cond'aira, Dantzak' eta beste) .ere, mende horr~tan aztergaiok ernaten ziren ala, ez ikusteko.</p><p>Balada te'stuena da, gorago esan bezala, aztertu dudan bigarren sa~la.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>'</head><p>Igaro da jadanik hamarkada luze bat Koldo Mitxelen'ak literatura herrikoiaren.' -ahozkoaren-ikertzaileen eta hizkuntzalarien arteko hartuemanen urria markatu zuenetik ,(2) , Izan ere badlrudi bi~alde horietako partaideen ikergaiak eta ikermetodoak aski bereiziak izan direla euskal ikasketetan, beren fmituen berririk dugun leheridabiziko unetik bertatik eraman dituzten bideak bat bestearen albotik (baina gurutzatu gabe) bait zihoazen;' salbuespenak -Azkueren kasuan bezala inoiz garrantzitsuak izan arren-ezin dute «ekandu zahar» bezain txar hau estali., 'Gainera, badirudi elkar ,ez ezagutze e~a ez ulertze bera antzem'an daitekela ahozko tradizioko literaturaren. ikertzaileen eta filoogoeri, hots testu idatziak aztertzen eta -hitzaren 'esannahirik za-(1) 'Dakidanez ez·. da berba hori mugatu ez bere ezaugarrien aldetik ez eta denborazko mugetakoenetik ere,' praktikan halako· cpnsensus bat izan ai-ren gutxi~nez 1700 baino leheilagoko testuak bertan sartzeko. Ez' dago garbi, aldii~'Barrutia~Arzadun, Urkizu; Olaetxea eta besteren kasuan zer egin beharko litzatekeen.</p><p>(2) «Descubrimiento y redescubrimiento en textos vascos» in FLV VII <ref type="bibr">(1971), 149-169.or, batez ere 163-164.etan</ref>. «Literatura popular» goragoko «tradici6n oral» -i dagokio hor. balenean--.;... azaltzen saiatzen direnen"artean; nahiz eta, Mitxelenaren artikuluan ikusi bezala,. elkarlana" biziki interesgarria 'izan guztientzat., .</p><p>Hor dira azken. honen lekuko lan honetan zehar behin baino gehiago agertuko diren Marijesiak; inor ez bide da konturatu Mendebaleko hainbat herritan, 'eta Gernika aldean bereiziki, oraindik ahoz 'aho bizirik dirauten 'balada erlijioso honen 'aldaerek Hegoaldeko literatur ·zaharra, teatro'a batez ere, aztertzean izan dezaketen garrantziaz (3)~J. A. Aranak ikusi 'duenbezala baliteke kanta horiek erdi aroko teatroaren arrastoak izatea (4); bestalde 'filologoek bazuten, posibili~~te hori gora behera kanta horiet~z zerbait gehiago axolatzeko arrazoirik. Aranak markatu bezala Ztibia-Lezamizen (5) koplak ez '4ira Marijesien aldaera zaharrago bat beste~ik. Baina. ez dira konstatazio horretan bukatzen testu ha~ek aurkezten dituzten araioak eta eskeintzen dituzten posibilitat~ak gure literatur bizitzaren irag~a argiagotzeko <ref type="bibr" target="#b0">(6)</ref>~Ez dut u~t~inola ere, hemen xehetasun oroz azaltz~a luzeegi egin balekit ere,. Zu~ia hartu behar denlk, Mari-.</p><p>(3) Beste leku batetan (&lt;&lt;Barrutiaren .Acto para la Nochebuena eta teatro erlijioso erromanikoa» 'in J. A. <ref type="bibr">Lakarra et alii, Gabonetako Ikuskizuna, Gasteiz 1983, 15-16.or.)</ref>  Ahozko tradizioari dagokionez, norbaiti arraroa eta are sinestezina egin balekio ere, oraindik ia hasigabe gaude <ref type="bibr" target="#b4">(9)</ref>. Hobekien eza. . . gutzen dudan arlora mugatuaz· ezin dugu oraindik baladaren poetika, geografia, metrika, aldakortasuna, egitura... asetzeko netirrian ikertu direnik esan; gainera, ez da balada arrunten eta tradiziozki baladen-bereizketa oraindik ·hedatu, baladaren historiaz ez dugu gai zenbaiten etorkiazko monografiaren bat eta ohar solteak baizen eta ez eta asko gehiago beste tradizioetako baladen eta gureen arteko hartuemanez ere. .</p><p>Europa osoan aintzinatik egitenden moduan ikers~il garrantzitsutzat ez ezagutzetik datorkigun egoera ilun hau ilunagotzeko arriskuan erori gabe, markatu behar da usu ez ditugula materia- <ref type="bibr" target="#b1">(7)</ref> Prestatzen ari naiz Marijesiei buruzko lan bat eta espero dut bertan xehetasun gehiagorekin tratatzea hemen aipatu baino ia ezin ditudan arazook. Urtekari honetako beste lan batetan aritzen naiz 3. puntu honetaz laburki.</p><p>(8) Unamunoren «terminacho» hura agian mereziko lukeen berba hau azken urteotan hedatzen ari da «herri literatura», cditeratura folklorikoa» eta beste kontraesanen ordez, litera..turari kontrajartzeko batez ere. lea"k 'ere beh'arbezanbat -ezagutzen,! ikerketak halabeharrez erren bilakatzen-direlarik. ,Aldaera gehiegi dira oraindik artxibu eta hiblioteketan argitaragabe --eta inoiz, eskuraezin-direnak; argitaratuak ere ez dira izan beti behar bezala argitaratuak <ref type="bibr" target="#b5">(10)</ref>.</p><p>Har dezagUn, adfbidez, Andre Emiliaren kasua; here le~endabi ziko aldaera ezaguna Azkuek Etxalarren bildu eta' Cancione-roan argitaratu zuena dugu. Berak bildu al~aerarekin batera Berlingo Bibliotekan -HUII!boldten paperen, artean~urkitutako I tsasun mende bat pasa leh~nago hart~takoa ere eman zigun, Azkuek; Piatres -Lafittek Oihenarten Art po~tique 1967an argitaratu '-eta aurki Mitxelenak ikusi bezala~ <ref type="bibr" target="#b6">(11)</ref> testu horretan genuen beste bat, aurreko guztiak baino nahiko zaharragoa g~inera. Baina ez dira testu harietara mugatz~n balad,a ,.honen; agerraldiak; -A. Donostiak badu argitaragabe bere bilduma hain garrantzitsuan Lekarotzen bertan bildutako berri bat ere. Azkenik, eta iker sail honen iraganaren erakusgarri 'bezala, Azkuek argitaragabe utzi zuen berak bildutako gipuzkoar aldaera oso interesgarri bat, zenik ere ohartu gabe, daki-dane7 <ref type="bibr" target="#b12">(12)</ref>.</p><p>Ez beza inork Andre Emiliaren hau kasu aparta denik pentsa, gainera; hainbat eta hainbat dira zatika edota aldaera faktizioetan baino argitaratu ez direnak, sail honen azterketak inoiz beste zeinnahi zientzi sailetakoen baino detektibeenen antz gehiago duelarik (13).</p><p>Esan gabe doa, balada (eta ahozko lit~ratur) azterketen garapeh ain urriak ez diola sailartekotasunari laguntzen, beste sailek egin <ref type="bibr" target="#b5">(10)</ref> Zorionez ba:dirudi azken urteotan, 1980tik aurrera bereiziki, 'paira-' tzen duen egoera honek aldatzeko izpiren bat baduela (vide Ope cit. in <ref type="bibr" target="#b4">(9)</ref> 138-9 eta 144-5.or). Gehiegi dira oraindik, ordea, -maisuen itzalean ·egonean irauteko -prest. diruditenak beste herrietan antzeko sailetan -Espainiar Romanceroan, adibidez-egin diren aurrerapenak eta -lortu diren rnailak ez bailira. lkus' ahozko tradizioaren ikertu beharraz eta oraindik azterkizun diren zenbait gaiez L. Mitxelenaren «Eusk~l Hizkera eta Euskal Neurkera» in EUSE~1977, 721-733.or.</p><p>(II) 'Art. cit. 2~oharrean. liezaizkiokeen mesedeak ordaintzeko eta bihurtzeko paradan ez bait dagoke" p,airatzen duen egoera honetan '-asko iraun--ezkero, b'ederen (14); .,h0rren-.ondoriorik errazenak garbi-izan-. beharko lukete gai hauetaz inolako ardurarik,' duenarentzat: ,beste sailetakoak harekin etsirik~z ,bait lukete bertatik ezer.~sperokO-:-arlo interesgarriagoetan saiatuko' lirateke. ' . '</p><p>.." . " " ":.' : -' . '</p><p>,Alabaina, beste ikasketak baino aberatsag6ak--eta aurreratuagoak izanik ere, 'euskararen historiazkoak 'ez dira orcnndik, urrats hori emateko, ahozko literaturazko ikerketak mezprezatzeko, 'alegia, bezain; aberats <ref type="bibr">(15</ref> Dudarik gabe, Iztueta da gure corpuseko autorerik emankorrena egitllra honen ehun' exenplutik gora, ehunda hamaika zehazkiago, aurkitu bait ditut bere Condaira, Dantza eta beste idazlan laburragoetan. Beren osoan emateko lekurik ez dudanez gero agertzen diren orrlaren eta lerroaren zenbakia emango ditut soil soilik: <ref type="bibr">(33)</ref>. r) Guipuzcoaco Dantza Gogoangarriak: <ref type="bibr">42-33, 52-14, 56-18, 62-15, 66-10, 74-13, 78-15, 84-31, 100-11, 102·5, 114-5, 114..19, 116-12, 132-16, 136-1, 138-2, 140-7, 142 eta 144, 152-30, 152-35, 154-6, 156-29, 156-30, 174-19, 204-1, 204-2, 218-34, 222-31, 230-14, 256-9, 314-29, 318':'14, 320-20, 322-20, 322-27, 336-28, 352-5, 354-20, 360-1, 362-21, 364-23, 366</ref>. .31. s) Guipuzcoaco Condaira: <ref type="bibr">120..14,</ref><ref type="bibr">159~8,</ref><ref type="bibr">[5]</ref><ref type="bibr" target="#b0">[6]</ref><ref type="bibr" target="#b1">[7]</ref><ref type="bibr" target="#b3">[8]</ref><ref type="bibr" target="#b4">[9]</ref><ref type="bibr">523·37,</ref><ref type="bibr">523 eta 524,</ref>   3) XVI.mendeko «miserere» anonimoan: nOMINE LABIA MEA APERIES/lrekiko dezu ene aoa/alaba zaizadan, Jaun zerokoa; / zure alq,b~nzaen beti esaten/egongo naiz zein andiak' dira."den. 4) Tolosako 1619ko bertsoetan. «Estu egongo aiz oen glosacen; / An~arac vaceaql:1ic deadarr eguiten; /Salamancaco~uloan egondu in~an icasten; /Hicaragoa aiz oen egu&lt;i&gt; ten». <ref type="bibr">3740. lerroak)</ref>. 5) Martin de Yturberen «Quartetac gure principe iaunaren D. Phelipe Prospero gaioce dichosoan» (1647): Goa~ea Mairu errira/ Mairuen zaticen/mendi Adlaterafio/guztia errecen».</p><p>(36) Hemen ez dugu nafarrerazko exenplurik bildu aski ezagunak d.ir~ lakotan (nahiz eta Jeffrey Heath-ek cSpanish-Prench border'rean jarri fenomeno honen mugaketa bere «Genitivization in Northern Basque <ref type="bibr">Complement Clauses»en, ikus ASJU 1972 47-48.or.)</ref>; ikus bedi esate baterako Berianen Tratadoan (Hordagoko facsimila) <ref type="bibr">17,</ref><ref type="bibr">27,</ref><ref type="bibr">41,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr" target="#b15">45,</ref><ref type="bibr">57,</ref><ref type="bibr">58,</ref><ref type="bibr">69,</ref><ref type="bibr">71,</ref><ref type="bibr">90,</ref><ref type="bibr">95,</ref><ref type="bibr">108,</ref><ref type="bibr">111,</ref><ref type="bibr">125,</ref><ref type="bibr">126 eta Elizalderen 3,</ref><ref type="bibr" target="#b0">6,</ref><ref type="bibr" target="#b6">.11,</ref><ref type="bibr" target="#b12">12,</ref><ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr">24,</ref><ref type="bibr">55,</ref><ref type="bibr">70,</ref><ref type="bibr">77,</ref><ref type="bibr">84,</ref><ref type="bibr">86,</ref><ref type="bibr">89,</ref><ref type="bibr">95 orriak.</ref>. Badirudi lehen euskc~.lki guztietarako mernenturen batetan erregela optatiboa zenak bi aterabide izan dituela: 1) erregela beharrezko bihtirtuzenbait dialektotan; 2) ezabatu eta desagertu besteetan (Mitxelenak hitzez egin oharra).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>AHOZKO LITBRATURAN (MARIJESIAK):</head><p>1) 11.0rtixik gora, niiioianian ospitteletxu. zar baten: <ref type="bibr">(his)</ref> topadu neban aitte San Jose· astotxu baten txalmatzen. <ref type="bibr">Da bai, etc. (Olaeta, in EUSKO FOLKLORE 1922, 82-92 or~)</ref> 3) </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5) Garrantzitsua da,</head><p>Azkuek Goizuetan bildutako 721 zbkoari jarri oharra: «Se canta en familia 0 en piadasas tertulias despues de la canci6n Eriotza on bat. Me cantaron Jesusa ana, que por evitar ridiculo se ha reducido a Jesus ona. Jesusa par Jesus figura por 10 menos en otras dos canciones de esta colecci6n; en dos villancicos: Aingeruak datoz soinu ta dantzan/alabatzera Jesusa y Aingeruak esan du or goian basoan/J esusa jaio dala bart gure auzoan. Mas todavfa que con el santa nombre de Jesus~se valian vascos antiguos del articulo para designar el de su fervorosisimo imitador el poverello de Asis, San Frantziskua, decian, y muchfsimos aUn siguen diciendolo asi». 4) ERLOJU = «QREN» Dakidanez Ibon Sarasola izan da lehena erlojurentzat «reloj, montre»ren gaineko bigarren esannahi bat markatzen here dotoregoko tesian: 13.£01 D.J.-Sapore ona dauque ta ydaray tendodan obeada direala aen Xateco presta, se edoseyn ordutan ydorodays guisonac--guisadoric = D. J. «Muy bien me saben y 10, que yo hallo es ser comida' tan acozida que cl cualquiera hora que el hombre la quiera la hallara guisada».</p><p>(41) In Materiales para un Thesaurus de la Lengua Vasca, Bartzelonako Unibertsitatean 1980an aurkeztua eta aurki argitaratuko dena. Aipamena 246.orrian egileak emandako orijinalaren kopian.</p><p>(42) Sarasolak aipatu lanean Mikoletaren elkarrizketa eta poesiak sartzen ditu baina ez hiztegia lexikografian thesaurusak testu hiztegiak izan ohi bait dira; ongi bereizi behar dira hitz baten agerraldiak eta hitz horren aipamenak edo desbribapenak eta arau hau aurreiritziren bat ---etimologia gehienbat-dela kausa idazlearen lekukotasuna faltsua ez dela jakin arren ere mantentzekoa da. K. Mitxelenak markatu bezala (&lt;&lt;El texto de Peru <ref type="bibr">Abarka in ASJU 1978-79, 11-12.</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>zenbait fenomenoren exenpluak bildu ditut testu idatzietan eta herri kanten aldaeretan zehar. Ene helburua ez da izan fenomeno horiek azaltzea, beste hizkuntzetakoekin gonbaratzea edota beren etorkiak bilatzea; xedeok guztiz interesgarriak eta are premiozkoak ere izanik, xinpleago eta errazagoetarantz zuzendu naiz oraingo honetan, fenomeno horien corpus ahalik eta osoena atontzera eta beren kronologia bilatzera, alegia;beste haietarako laIDIDgarri izan ledin esperoaz.Erabili ditudan aztergaiak honako hauek izan dira: 1) «X-ekin/ gaz Y» (koordinaketa moeta zahar bat), 2) TO-GEN bizkaieraz eta gipuzkeraz, 3) -A pertsona izenetan eta, 4) erloju=«oren».</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>t) Jose Garmendiak argitara eman zituen Iztuetaren lan -argitaragabeen artean: -Carment~rrenloreac diradefSantu anc1ien nabardadeac/Lengueriol, Done igarleac/Doncilla garbi ta confesore; / Aita garbi ta confesore: / Aita santuaquin, iracasle Zure -mendia cerutzen dutela (S9.orrian); -Barbero JaunarequinfDon Jose Galoail B,asaquerra citzaienfOfietan erori... (61.orrian), Cf. Don Jose Gala (32) J. Garmendia, Ineditos de lztueta, Bilb'o 1968; (sic) a Garmendiarena.(33) Condairarako LGEVko facsimila erabili dut; Dantzetarako editorial berean A. Onaindiaren itZUlpenarekin agertua. .-----</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>erloju. Erloxu laurenez. Por un cuarto de horae CAP[ANAGA] 128» (41). Badira, gutxi izan arren, esannahi berarekin hitz hori agertzen den beste zenbait exenplu. Lehenengoa Kapanagarena baino 3 urte zaharrago den Miko-. letaren Modo breve para aprender la lengua vizcainako hiztegian (0 letran): «hora, parte del dia... herlojua (10 mismo reloj)&gt;&gt; (42).Bere elkarrizketa interesgarrietan «oren» esateko ez du behin ere erloju erahiltzen, 'ordea:12.fol D. P.-Se ordu da? = «p. P.-Que hora es?».</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>or.) Mogelek -eta bestek-proposatu etimologiak oinarritzeko asmatu «aldaerek» ez lukete inoiz hiztegietan lekurik aurkitu behar. 13.fol D.J.-Ore}an esanguredau Emastea da la ona beaturic dagoan orduan = D.J..;..-«De suerte que V. quiere decir que la muger entonces es buena cuando esta muerta». Honen arrazoiak bikoitzak izan daitezke ene "aburuz: aIde batetik erloju= «bren» egia ez izatea bere hizkerako usadioan eta Mikoletak beste nonbaiten (ekialderago?) horrela erabiltzen zela jakitea; bestetik jadanik bere usadioan arkaismoa izatea, guraso eta arba.. soek erabiltzen zutela jakitea baina berak usadio hori gorde gabe. Ezagutzen ditudan hurrengo exenpluak ia mende eta erdi beranduagokoak dira (43), oraindik argitaragabe dauden fray Nicolas Manuel de la Quadraren bi testuotakoak: 1) Jesus, Maria, losef./Doctrina Cristinau/barena, Eusqueraz apa/induba, alic claru, eta ondoen, Gas/te," nai Zarren probechuraco./Bermeoco. San Fraiscuban, fr./Nicolas Man. 1 de-la Quadra/ Vrte 1784. 51.orrian «I. Lizenciaric eztaguan Jai et~Domequetan, Erloju batean biar eguitea lize~ia baga pecatu da?». 2) EXERCICIO SAN-/to de ayudar a bien morir,/compuesto, y sacado de AsA./ que aqui se citan, por/Fr. Nicolas Manuef.de la Quadra/Montano y Villa-Lone .-;..50.orrian «Noiz Jaun, eta Jaube neuria icusico dot zeure edertasun acabu bacoa, ceinec Anguerubat da Ceruco Santu, santa gustijac eguiten dituban doatzu'J;»ac? Noiz Jauna. elducoda eguna-edo erloju dichas, da atzeguines betia, zeinatan sartuconazan ceure Eche ondasun da coiltentus betian, egoteco bertan Zeu alabetan, da bedeincatuten eternidade batean?». -ibi.87.orrian: «Jesus, Jesus amorosa, cruzean esseguiric tromentu da agonija mortaletan inguiraturic, egonsinian iru erlojubac ga~tic; euc~nigaz· misericordija». Azken agerraldia ahozko literaturatik dator oraingoan ere, Marijesietarik (44) hain zuzen: (43) Baina vide 44.oharra. (44) Kanta hauen etorkiaz ikus lan honen sarreran.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>TRAPEROK (vide La pastorada leonesa, Fundaci6n March 1982) gaztelerazko zenbait kantari buruz. Ez litzateke, beraz,' harritz~koa lehengo teatro' zahar ·hori kanta dramatizatutzat gorde izan balitz Espainiako (eta Rumaniako, vide Liliana Alexandrescu «Le Bethleem, un mystere paysan contemporain du nord de la Rornaine» Rne iritziz, ditugun datuak urria:k izanik, beste literaturenalboan adibidez, oraindik agortu gabe daude eta ez da inoiz gehiago izateko itxaropena ere galdu behar. Oihenart~n Art poetique argitaratuz gero ikusi den bezala. Ez dut' uste,esate .baterako, Mikoleta,' Larramendi eta Iztuetaren poesiazko lekukotasuna~'behar bezala aztertuak eta' baloratuak izan direnik. a:alab~r 050 mesedegarriak gertatliko litzaizkiguke Mofiinok XVI eta XVII. .mendeetako gaztelaniazko .poesiaz egin· zituen, bezalako lanak .he-</figDesc><table><row><cell>jesien autoretzat edo aitzin idazletzat; him arrazoi aurreratuko di-</cell></row><row><cell>tut hemen soilki: 1) Zubiaren (eta Lezamizen) liburuen zabalkunde</cell></row><row><cell>eskasa; 2) Marijesietan agertzen diren zenbait askaismu Zubiak jada-</cell></row><row><cell>nik ez gordetzea, eta 3) Zubiaren dotrinako. eta kopletako_ hizkun-</cell></row><row><cell>tzaren artea~eriden daitezkeen zenbait ezberdintasun (7).</cell></row><row><cell>-Baina hizkuntzalaritza, literatur historia eta oratura (8) batera</cell></row><row><cell>aipatzean him gauza OOt ezberdinez dihardugula konturatu behar</cell></row><row><cell>dUgtl, eta ez naiz hemen aztergai -eta azterkizunez baina Euskal He-</cell></row><row><cell>rrian -arrazoi bategatik edo bestegatik~sail horiek erdietsi du-</cell></row><row><cell>ten garapen eta graduaz ari.</cell></row><row><cell>Gauzak laburbeharrez sinpletuaz, hizkuntzalaritzak hemengo</cell></row><row><cell>eta atzerritarren lan iraunkorraz lortu du nolabaiteko zientziatasu-</cell></row><row><cell>nera iristea beste-herrietan legez bere saileko helburu eta metodoak</cell></row><row><cell>zehaztuaz. Aski urruti daude oraindik beste bi sailak. aldiz, egoera</cell></row><row><cell>horretatik. Literatur historiak soilik azken urteetan eman ditu</cell></row><row><cell>bide beretik urrats batzu baina oraindik ikerkizun (eta aldakizun)</cell></row><row><cell>asko duelarik, gonbarazioan laburra izan arren gure letren historia.</cell></row><row><cell>aritu naiz «euskal teatro zahar» edota «kla-</cell></row><row><cell>sikoa» deitu ohi denaren ---:Arestiz geroztik, bereiziki-deitura hain in ESTUDIOS ESCENICOS 21 (1976), 149-167, Bartzelona) zenbait lurral-</cell></row><row><cell>detan, Euskal Herriko mendebala beren artean.</cell></row><row><cell>. (5) Alegia, Lezamizen bitartez ezagutzen ditugun Zubiaren dotrinako</cell></row><row><cell>koplak; test'l:len xehetasunetarako ikus Bibliografia.</cell></row><row><cell>(6) merigo bertso..papetez eta' Euskal 'Herriko inprenten historia ahalik eta zehatzena. '</cell></row></table><note>deseg okiaz; propioki teatrotzat har dezakeguna Barrutiaren obra dugu, besteak gabon kantak edota operak dira. Alabaina, eta Azpiazuk (vide Euskal Egu- netako Itzaldijak 192.or. eta hur.) argitaratu gogo zueri baino ez zuen obra ezagutzen ez dugun bitartean, bertan markatzen' den bezal~, bada beste biderik egiazko «teatro zahar» hori zer izan zitekeen nolabait antzemateko, Marijesien 'azterketa sakon batez hain zuzen e"re. Ikus hurrengo oharra., (4) J. A. ARANA, «Marijesiak» in DANTZARIAK 1979 otsaila-iraila. An- tzeko zerbait pentsatzen du M.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>'XehetasUn gehiagotarako eta gipuzkerazko Andre Emiliaren" argitalpenerako iku5 J. A. Lakarra et alii, Ope cit., I1 67.9r.eta hur. Zorigaitzez ezin izan :gentlen 'guk nahi bezain ongi t~jutu test:ua; b.eranduegi ikusi genuen ' aldaera, horren azken iturria Azkueren argit~ragabeak direla. Az· kuek bildu balada testu argitaragabeen edizioa prestatzen ari gara.</figDesc><table /><note>,(13) Horrelako kasu frango ematen da 9.oharrean aipatu lekuan eta 2.liburuail argitaratzen' diren baladoi egin sarreretan.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>). Hainbat eta hainbat arazo dute azterkizun ezein laguntzaile mezprezatzeko eta alboratze:ko, enparauek.' egin liezaieketenargia beharbada betena baino ahulagoa izan arren; ez dugu Oihenarten «Esku batac dic'uske berzea,, bjec beguitartea»z gogoratzea besterik. Eta honen ondorioak ez dira soilik teorikoak; musika erizpide eta helburuen tiraniak bilketan, balada aldaera eskasian, izan duen eragina ezin argiagoa da. (15) Ohar bedi historiaz ari naizela eta ez -aurrehistoriaz (hontaz vide Mitxelenaren LenguQ.s y Protolenguas, Salamanca 1963); badugu Fonetica Historica bat baina oraindik Chantrainenedota Lapesaren liburuen kideak faIta zaizkigu, -eta Textos Arcaicos Vascos eta Lafonen tesia bezalakoak ere ez dira ugari.' -, ' .' . . . . . , (16) Gure liburuaren 8.kapituluait baladaren historia aztertzean tratatu dugu jadanik luzeago hizkuntzaren historiak baladareri diakroniarako duen garrantziaz; alderantzizkoak ez du justifikaziorik"behar ene ustez. Lan honetan tratatu ditudan lau arkaismoak ez dira zitezkeen guztiak (badira zedin:::::zen, -zu=aclitz plurala etab), noski, baina arretarik gehien merezi izan didatenak. Metodoa gainer-a, beste arlraismo eta. euskalkietara heda daiteke.. Bidenabar e~a badaezpada, TO-GEN delakoa guztiz ezaguna (eta arrunta). . da Ekialdean eta horrexegatik, ,:pain zuzen ere, ez digu balio hango baladen kronologiarik" eraikitzeko eta hori da -hizkuntzaren historiarentzat izan dezakeen interesagora behera-tan honen (eta' baladaren" geg rafia, egitura, poetikan... oinarrituriko besteren) helburuetarik bat. . 1) .X-EKIN/EGAZ Y. Dakidanez,' Koldo··Mitxelena izan da egitura zahar honetaz konturatu den lehena eta bakarra ere· oraingoz,· idatziz bederen (17).' Kunpli da bere·Textos Arcaicos Vascosen amodiozko bizkaitar poesia' zahar batetan lcomentatzean hortaz idatzi zuena hona ekartzea:. «La sorprendente construcci6n del, v.l. (Ene veguiacaz. viogeen artean «entre mis qjos y mi corazon», lit. «con mis ojos entre el corazon») encuentra un paralelo preciso en una formula del Confiteor, antigua sin'duda alguna, que nos han transmitido 10s catecismos vizcamos de los si-gIos XVI y XVI1: Iaundone Periagaz san .Pablori «a~an 'Pedro y S~Pablo». Mucho maS tarde, en el ros. de .Ochandia'no, p. s. se lee: Zugq.z nire artean, ent~e tu y yo». (TAV. 123. or.) (18). Dakusagunez, him· exenpluotako egitura honako hau genuke: IS [I-KIN/GAZ I-DEKL. ATZ.] arruntago eta hedatuagoa den, eta zen, IS [I-DEKL.ATZl ETA I-DEKL.ATZ.IJ '(17) Ez dut hortaz ezer aurkitzen Azkueren Morfologi"an; Mitxelenak ere ez du bere, lan horretan aurretiko bibliografiarik ematen. Honen aIra. . . zoia egitura hau duten testuak gehienak laburrak, bigarren mailako autO'" reenak edota berandu argitaratuak (baina gogora Iztueta) direla bide da. Alabaina 15.oharrean baieztatua sendotzen dute. (18) XVI eta XVII.mendeetako dotrinei dagokienez markatu behar da -garrantzizkoa iruditzen bait zait beren hizkeraz sailkatzeko (gogora Azkuek Betolaza eta Kapanagaz «Evolucion de la lengua vasca» EUSKERA 1.935, 6S.orrian dioena eta Mitxelenaren xehetasunak in· «La Doctrina Chris. . . tiana de Betolaza» BAP 1955, 89-90.or)-delako egitura hori ez dela agertzen ez Betolazarenean (Ni becatariau confessetan nachaco... Iandone Periari, eta San Pablori... Onegaterren erregueta deusat ... Iandone Periari, eta San Pablori in Mitxelena ibi 97.or.) ez Viva JesUs deritzon XVII. men.. deko mendebaleko bizkaierazko dotrina anonimoan (Ni Becatarieu Con.. fessetan nachaco Apostolu Santu Iandone Peri, eta Paulori... eta onegaiti erregueta Deuzet Apostolu Santu Iandone Peri, eta Juan (sic) San Paulori in L. Mitxelena, «Un catecismo vizcaino del siglo XVII» BAP 1954, 94 or.); Lezamizek bere Vida del Apostol Santiagon (Mexico 1699) kopiatu zituen Zubiaren Doctrina Christiana en Basquenceren (Donostia 1691) zatietan ez da Confiteorra ematen eta ezin jakin nola zetorren. Ezer erabakitzeko baliorik ez badu ere, ezagutzen ditugun zatietan ez da egitura horren adibiderik (ikus J. A. Arana, «Etiskara dakarren XVII.mendeko liburo bat Mexicon» in EUSKERA 1979). , . Mitxelenak dakarren perpaus hori soilik Kapanagaren dotrinan 20.artian, eriden ahal izan dugu. Segidan autore zaharretan eta ahozko literaturan aurkitu ditu· dan exenpluak jarriko ·ditut Mitxelenarenen· osagarri (19); dena den markatu nahi dut ez dudala ,1800 geroztik exhaustibotasunik bilatu eta ziur asko pasarte bat baino gehiago erantsi' ahalko duela gar~i horretak~testuak mia ditzanak (20). a) Arrasateko erreketaren kantan 35.lerroan (TAV 83.or): Gomiz Gonsalu&lt;c&gt;h b'ertan fan,/Beragaz Presebalen caltean/Joanicoc eta beste ascoc/Eudela parte bertan.' Aipatu liburoaren 87.orrian «con el '(con G6mez Gonzalez) teniendo alIi parte... en dafio de P., Joanico y otros muchos» itzultzen da; nik nahiago nuke «estaba alIi G. G. en perjuicio suyo y de P. (de el con P.), teniendo. parte en el J. y otros rnuchos».b) XVI.mendeko Miserere bat~n (21) azkenengo ahapaldian honako ,hau irakur dezakegu: GLORIA PATRI/Biz gloria Aitearekin semearentzat!Biz gloria espiritu santuarentzat/nola leenean orain eta beti,/sekula gustian gloria izan bidi.-.Amen. c) 1596ko Refranes y Sentenciaseko 246.ean: Oguiagaz hura oragaz heroen elicatura=«Pan con agua, mantenimiento de loco y mastin». Zehatzago bide luke «(pan y agua, etc~». Cf. {j). Bretanako kantan: (22) Gamboarraquin/Onaztarroc conforme/Vizcaitican vere/acompafiacen debe. Arestik «(de acuerdo con . (19) Ziur asko, aurretiaz jarri ditudan mugetan ere baliteke nik testuren bat edo' gehiago ez ezagutzea; qerebat adibideei dagokienez, ez bait da beti erraz erabakitzen egitura hau denentz. Horregatik soilik kasu argiak ematen saiatu -naiz XIX.mendeko testuetan. Hemengo exenplu guti batzu aipatu nituen jadanik nire Barrutiaren obraren edizioan (J. A. Lakarra et alii, Gabonetako Ikuskizuna Gasteiz 1983) 320.lerroa komentatzean. Barru.. tiaz 'orain gogotan izan bedi Latxaga jaunaren argitalpen bat iragarririk dagoela (Zubikarai~«Barrutia gogoratzen».'in DEIA 1983-X-6) eskuizkribu orijinalean oinarriturik. (20) J. Zabaletak esaten didanez ia' 20.mendera arte, Liberalkeria pe katu -dan eta bestetan. AIde honetatik, arkaismoa izan arren bere kronolo giareri laguntza txikia da 'ahozko testuen historiarako, egitura hori daukate.. nez XX.mendea baino lehenagokoak direla baino ez bait digu esaten, eta hori leh~n 'ere bagenekien beste irizpidez (egitura, hedadura...). . (21). 'FLV.en ere argitaratu da testu hau (grafia orijinalean) lana bukatuz gero 'ohartu naizenez; -ortQgrafia berriko bertsioa L. Akesolorena da, _ . apud OLERTI 1982. Bien arteko ,ezberdintasunak grafiaz atetikoak direla eta FLVen, errataz, pasarte honetan hurrengo lerroa errepikatzen dela~arkatu-'behari:'a dago. (22) Alfonso de Otazu, «El Cantar de Bretafia» in FLV XIX (1975), 43-70.or.; testua 44.orrian. XVII.mendeko kopietan gordetzen den poesia han XV.aren bukaerakoa izan daiteke baina ez da segurua bere metrika «(excepcional) deitzen dio Mitxelenak in FHV2 463-464ean)' eta beste zenbait arazo dela medio, ikus Euskal Baladak 11 28-32.or. nosotros 108 ofiacinos, 10s gamboinos desde Vizcaya tambien 10 acompafian» itzuli zuen, eta bere antzo Patri Urkizuk. Ene ustez, hobeko genuke «Gambofn~s y ofiacinos conformes~beren' artean zein Salinasekin-le acompafia~tambien desde Vizcaya». Gogora' bedi lehengipuzkoarrez ati tela eta Donostian zirela ontzietaratu. e) Mikoletaren Modo breve para apren.der la lengua vizcainan (1653): «Peru' Xauna derechan ·vateg.as vere osseyfi Alonsoen ar-tean=«entre. un hidalgo'llamado Don. Pe.dro y su criado Alonso» (12. fol.). f) XVII.mendearen bukaeran bizkaitar apaiz batek 'gipuzkoarren kontra atera zituen bertsoetan: ,[XXIX]. Vizcayagaz Motricu/ noe euquean sinistu/frances oncia eugueala/belaetaric billoztu/ Marquinaeo erreguearen/len deitu .beartu/ce ez ango tratuaren gu (23). . g) 170Seko gabon kanta baten, 9.ahapaldian:· (24) «Bere aldean omen-zeatuk/astoarekin idia;/oetxek biok. jango zegoe/oeko lasto guztia». Marka bedi aditza pluralean konmuztadura dela kausa; honen adibide frango dira lan honetan bilduen artean. h) Lasarteko apaiz bati 1716ari. ateratako' irairi bertsoetako 11.ahapaldian: (25) «Daga Espataq eraguin ditut Armero 'baten echean/Agustinacho Ybillico nais Surequin nere gaisean;». Apaizak honela itzuli.zituen auzi proba hau~k: .,« ••.Andare en perjuicio tuio y mio». ' i) Diccionario Trilinguean (1745) honela 4efinitzen da siroco: «viento de entre Levante y mediodfa=Sortaldearequin eguardiaren bitarteco aice bat». (23) Vide Luis Murugarren, «Un texto arcaico mas» in BAP 1980, '411 eta hur; aipamena 416".orrian. Cf. 414.orrian enetzat argiegi· ez den «Qnetaraco mea/da gauza importantea/agaz baicin ezin ley/goruaco. armea/ estimaduaz ez admirada/geure lango prendea/bedenica erri geurea». Billortu argitaratu du Murugarrenek inoiz Erdaona Bergara, orregar baliadu -baina geuze parteti -bezala; testu labur hau argitaratzean egin hutsak ugariak dira: hidalduyacun, obalengue Heibarrec: Altinezca zengati, ei custe(a)n emon, fundartan, ocasino(?)c eta beste asko, Acto para la Nochebuenan (Vide L. Mitxelena «Miscelanea Filol6gica Vasca» FLV) eta Martin de' Iturberen poesian bezala, beatu (=,ucatu) bat faltatu gabe. (24) Ikus M. Lekuona, «Eguberri-kanta zaarrak» in EGAN 1956, 7.or. eta hur.; testua 28.orrian. Han markatzen denez GYMNASIUMen argitaratu zen lehenago gerra aurrean, baina ez dut aurkitu ahal izan, l.go argitalpen hori oraingoz. Acto para la Nochebuenako (1759 'baino lehen) 320.lerroan: Desiertura juango naiz ni egiten penitenzia/Ene xana ta ene edana, urarekin :agia. Gogora' (c). ,k)~hrisiavaren Do~trina Ait"a Astete, ta bestte jaquins~batzuetatik, here contuco aurrenzat, aieraa, ta componduzuena (aIde artaco ondo cequiten'en usario'ra) Qyquiaco VaIleco Vicario DnFran CO Antonio Aguirrec. 1759 n urtean delakoan -(26) zoriontasunen gibelean datorren «Izare edomandire santuco oracioa»n: «....Eguin eguiguzu arren, 0' Jaun guciz Piedadetsua! mesede, zure eriotza, ta' obiaren vitartez' eramateaz Erresurreccloco gloria~a"nunviciceran, eta erreinatcen dezun Aita Jaungoicoarequin Espiritu Santuaren batasunean: Iruroc Jaungoico b~t dembora gucien d~mboran. Amen». Explicaci6n de la doctrina cristiana. para nifios y adultos..., Madrid 1757. 1773ko 2. argitalpen «handitu eta hobetua» erabili dut Vinsonez geroz inork ez bait duo l.koaren alerik aurkitu edota bere berririk eman. Cf. 45.orriko exenplua; jadanik fosildurik bide zegoen. ' .. 9) . Fr., :Nicolas Manuel·,de la Quadra Montano, y. Villalon-en Exerci~io ,s,anto. de· ayudar a bien morir, compuesto y sacado de-AA. que aqui se citan por... (30) en bitan agertzen da: . Zeugan daucat esperanza.andija, alegraduco deustazuzala seculaco, neure Vijotz, 'da arimia, eta eguin-g~. dozus-zala baqueac., ne.ugat. justiqija divinoare.n ,artian, ,vada..-61.orrian: ...bada, ez Zeut, ez arec, eztaquizube desprecietan vijotz damuz, da humildadez d~goana, eguin biardozus santu b·a·· 'qu~tzuba one.icaz ne.ure. artian baqueac, bada Zara ain enzun apdi-. coa Ceruban; ea baliya bequit .ceure bitarteco poderosoa. XIX.mendera igaroaz, ez dut egitura honen exenplurik idoro Mogelen, Pe.ru Abarkan ez Aiiibarroren Escu Liburuan, ez eta «Lau-d~y~co abade, jaunen encarguz eta costuz'» Bilbon 1828an argitaratu zen .dotrinan ere. Bizkaieraz usadio hau ia desagertua. bide zen garai hartarako bil~tu dudan exenplu bakarra zera 'bait da: . p)' Pral Bartolomeren .Euskal Errije.taco -(170.orrian) lJaungoicuac here echia zaintuteco esleidu dituban guizonac? iPe.catarijagaz Jaungoic.uaren arte.co Baqu~guinac? eta arte.ren aurretik bait doa De la Quadraren bietan eta beste hainbat eta hatnbat kasutan bezala. bear du ifarralde.are.quin sartaldearen"a~tean=«el10cal para'hacer la manteca debe estar,hacia el noroeste»); op cit.' 95.orrian «Ini urteraiio etzayo umeric. arrerazo bear beyari. Garagarrillarequin Uztaillqren 'arte.an da onetaraco demboraric onena bei bat bes--(30) Bertan-ez jarri 'arren urterik 1784koa da, b~re beste liburuan (vide Bibliografia) fetxa horretan 72 'urte zituela bait dio, Exercicio... honetan. emate~dituenak, hain zuzen ere. (31) Hordagoko facs.imilaren. arabera aipatzen dugu.teric ez duenarentzat=c&lt;No es menester cubrir la vaca hasta que tenga tres afios,. El tiempo mas a prop6sito para ello es entre Junio y Julio para el-que no 'tiene mas que una vaca).</figDesc><table><row><cell>1) 1761ean hildako Espainiako erreginaren ohoretan Liman egin ziren poesien artean (27) datozen euskarazkoen 6.ahapaldian: «Andicuarequin emeticuacjOydagoz leiyan sarturic». Itzulpenean «los de aqui con los de alIi» jarri arren azken argitaratzaileak -eta nahiz eta ezer gutxi aldatu esannahia-hemen ere «y» zuzenduko nuke. : ' ,m) Sebastian Gandararen 'Ama Maitegarriari, Zortzicoaren .(1768) 6.ahapaldian: izan dedilla ,gueurejamasa azquena/Jesus ona-requin/Ceurorren icena (28). n) "Francisco Xavier de Larizen 1773ko dotrinaren 5.orrian: (29) NIC siiiistendet, Aita, Jangoico guciz Podoroso, Ceruarequin, 'Lurraren Criatzalleagan~~. =«Criador del Cielo y de la tierra» alboan 'daraman' gaitelerazko testuan. ' (26) Vide J. Urquijo, «Un catecismo vascongado de 1759», de Francisco Antonio -de Aguirre in Revue de Linguistique 1905 XXXVIII, 249-272; 1906, XXXIX, 45-67, 102..120,' 164-176. Izan zen tirada soltea ere ,E. Guilmotoren argitaletxean 1906an baina nik soilik aldizkarikoa erabili izan 'dut. Aipatu pasartea 267.oman. , ' (27) Ikus Guillermo Lohmann Villena, «Poesias vascas en Lima en el siglo -XVIII» in BAP '1956, 417-422 or. Bada, Lohmannek aipatu ez arren, testu 'honen argitalpen zaharrago" bat ere -gratia modemotuaz eta erra-tekin-EUSKAL-ERRIA 1883-, 272.or. eta hur., A. Aranak prestatua. (28) J. A. Aranari-zor diot, argitaratzeko' asmoa duen eskUizkribu. ho-nen fotokopia. " (29) FranciscoXaVier de Lariz, ,Cristau 'dotrinaren esplicacioa, aur-enzat eta andi-enzat... .,·-56.orrian:. Alegrija~stijen· causa, damotibu gra-/[S6] ciosoa, Justicija eguijascoell espillu ederra, 'Oso' bizirik zirauen, ordea, gipuzkeraz. Proba-corpus bezala, eta 1800etik' aurrerako agerraldi gUztiak biltzeko asmorik ez nuenez gero, Itu~riagaren elkarrizketak eta Iztuetaren Guipuzcoaco Dantza ,Gogoangarriak hartu nituen lehenengo batetan; aitzitik, azken ho-netako emaitzen "ugaria -espero nuen baino askoz· handiagoa-ikusirik Condaira eta Garmendiak argitaratutakoak' miatu ditut, emaitza ezin aberatsagoekin. . q) Iturriagaren Dialogosetan 82.orrian: (31) «Guria eguiteco gutun batetan: «Julio 19 martes. Nere adizquidea: gaur goibel dago, eta ezbadu euriric eguiten eta chit arquitcera eta berotcen On Ma-nuelequin Oriamendin izango da lauterdiarequin bosten bibitartean 'toquiac egon Garmendiaren -liburuan agertzen den Iztuetari' zuzendutako (sic) berroren adizquide Agustin» (32).</cell></row></table><note>. Segidan doazen _ orri hauek sailartekotasun honen beharra eta interesa ',(16) frogatzeko :-asmoz _idatziak dira.(14)d)(25) J. M. Satrustegik IKER '2n argitaratuak.j)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>eta Barberoa hurrengo ,or-rian; -onnaizteguico erreca charra/Ta Azpetico ibaya/Cer uste dezu artzen diciela/Ur arreaquin dobloya (70.orrian); -orain.para bear ditut amasei berso. berri/Nere buruarequin dama gazte bati (85.orrian) (34). , ditut/lau aurrekin' andrea~fN,eke da erremediatzea! paz Salaburu Elizondatarrari 'bildu 'zion' kanta hau Azkuek, bere Cancioneroko beste 'hainbat bezala. Marka, berriz, aditza pluralean. 5) «Ezpondan badire bortz emazte/iru zagar eta bi gazte; /aza landatzen pasatu dituztef aste batekin bortz ilebete... » irakurtzen dugu Azpilkueta (Baztanen) bilduriko' 501.zb.ko (681-2.or.) karitan. Argui y~arrac vrten dau/~eruan goyan ostan~ean; /Bergararroc asi dira/Trajioe baten asmagean J / Euroen artean dioela: /Erre d~agun Mondragoe. (20-25.lerroak in TAV 83.or); gudua 1448an gertatu zen, eta kanta 'ere ez bide da askozaz beranduagokoa. 2) . RS 1596 [499]: Gui~on vicia bereenezcatudoa=«Hombre biuo suele -demanc;lar 10 que es suyo».</figDesc><table><row><cell></cell><cell>57</cell></row><row><cell>;</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">1. "Birjina Arantiazukoa: 2) «TO-GEN» BIZKAIERA ETA GIPUZKERA ZAHARREAN 4.~Ezagutuko dugU, bai,</cell></row><row><cell>Semea egin"duzu</cell><cell>Madalenea;</cell></row><row><cell cols="2">Egitura honen ale gehiago aurkituko bide da· hemen erabili ez ditudan XIX. mendeko autore berriagoetan; beste aldi .bateta-rako utziaz beren bilketa jarraian ahozko ·literaturatiko exenpluak .', 6), 604.zb.aIJ. honako kanta'bizkaitar datugabe hau dugu: «Aniil, Semea egin duzu eta· Semea daukazu, Seme prezioso garen oh!~a·zera zu: gurutzea soinegian dauka, -Mendebal· aldeko euskaldunok ekialdekoen testuekin· eta hiz-gurutze berdea, kerarekin -beranduago bigarren honekin-topo egiten dugunean gurutze berdearekin arraroenetarik egin ohi zaiguna-, aditza, hiztegia eta deklinabide oil yake oria. kasuren batez landa zera da, -eguzki aldeko euskaldunek duten infi-zeruarekin lurra nitibozko objektu zuzena genibatzeko ohitura. Hori besterik ez da zaureak dituzu. TO-GEN laburdrirenpean ezkutatzen dena. Honela bizkaitar eta gi-emango ditut. gauzori gaitikfez egin negarrik,feztetitsudala emongoferrementari-puzkoarrok «borreruak urkatzera (urkatzen) ausartu ziren» esan</cell></row><row><cell cols="2">Honako hauek irakurtzen dira Azkueren Cancioneroan (35). rik.fErrementarl' baino oba da zesteruflepoa bete ailaragazfaltzo bete dim». 2. Goiek zaureak tuzularik ohi duguna besteek «borreruen urkatzera ausartu ziren» egiten 5. Orai guraxe badateke " . bulux gorrian zu, oi! nere Semea. dute. .</cell></row><row><cell cols="2">1) 135.zban «Oi bart» kantan: Oi bart! Oi bart! /usapal bi ta eper bat/ yanaritzat, yanaritzat/iru atxorekin amabostagurek... Folklorelariak zioenez. «.Esta, canci6n. . Oi bart esta cQmpuestCl de la version de Maria Josefa Urionabarrenetxea, de Zenarruza (B), y de la de Toribio-Iriondo, de Elgoibar (G»)). Aldaera faktizioa -izaki ezin jakin egitura agertzen den ahapaldia herri batetakoa ala bes-tekoa zen; nolanahi ere ia segurutzat jo daiteke (Cf. 375.zban 2) 236.zban «Ondarrabia» izenekoaren azken ahapaldian: «Ni mutil pobrea banintzan ere/zu okin baten alaba; ogi berotan' jango genduenlzurekin neure kabala». Zumaian Francisca Erkiziari hartua kaudala» dakar. 3) 375.zban agertzen den Etxalarren bilduriko Andre Emilia-errnita kuriosoa/ermita kuriosoarekinfkomentu poderosoa». (35 bis). eta bertze munduan gloria. 10) 820.kantako 7.ahapaldian: «Denborarekin ura izanen daf Birjina Maria. Jauna dakigun balia eta 879.zban errepikatua. kabalari buruz Azkuek «dijo tal vez por -Eztugu. ezagutuko, baita Pater Noster ere rrea ... ». Cf. (11). garen ikusitzera." gaga onez Ave Maria, dore oiek/eman, ziraten edari,fedaria doloreafozpinarekin geda--Ene Semea an dago eta zure izenean erranen dugu Birjinaren (813.zb.a) 32.eta hurrengo lerroetan: «Judeo krudel trai-Birjina Maria? guzien salbazalea, 9) Aezkoako Abaurregaingo Filomena Legazi bildutako Ama 3. -Zertara zeruetara, 6;. Amen amen dela Jesus haietarikoa. kreadorea». Cf. supra'Lariz. gertatua) ez dela «folklorelariaren musa» aberatsegiak sortutako ·tori nere mantua -Gontarik eztiakezut, " Egun, esan bezala, egitura hau bi euskalkiotako hiztunei arrotz 7) Josefa Orejari Baraib'arren (Larraunen) bildutako 754.zb.ko estal egin zazu, Birjina "Maria; gertatu arren· badira gure artean ere inoiz ezagutu izan direla froga-balada erlijiosoko 7.'ahapaJdia honako hau dugu: «Qnekin pasa Jesusek nai eztuela· bezti-gontan pasatu bear dut tzeko adinbat lekuko (36). Hara hemen . . bildu dudan sorta: bear det nik' eriotzea,jEriotzearekin pasio luzea». txirik/an aitz baten gaineanffedea, 'fedea! /zeruarekin lurrarenfbai Birjina Maria? e:riotzearekin mundu guzia. l.ko ahapaldian: «Trinidadea dagofErgako lurrean,fzerutikan je-zeruetara fan bear dugu, pasionearekin eriotzea, 8} 797.zb.ko Oskozko Ju~ta Goldarazenari bildutako kantaren [menturik eta ere gutiago fantilsiarik, pasionea, 1) «Arrasateko erreketa»n:</cell></row><row><cell cols="2">ren testuko 3.ahapaldian «Neure alaba Miarrezlzer dun orrela ni-11) ibid 11.ahapaldian:, «Iturri atan bataiatu zenfKristo Brre-garrez?lIre yauntziak eginik tziauden/urregorriz eta zilarrez» ira-13) 962.zb.ko Urdiainen bilduriko Izotzetanen 3.ahapaldian: dentorea,fKristo Erredentorearekin/guztien Salbadorea». Azkue ez kurtzen bada ere ohar batetan aitortzen denez, azkenengo' lerroan urrearekin zilarrez abestu zuen berriemaileak.. «Etxe onetan sar dadiela bakearekin osasuna/bakearekin osasuna, zen gogoratzen Lakuntzakoa ala Arbizukoa zen berriemailea. . 4) 394.zb.ko' balada arruntaren 2.ahapaldian irakur daiteke: «Juan Martin de Aborreta/da Erroko semea/aitaren 'seme maitea./ onarekin ondasuna». Cf. Lekunberrin (Larraunen) bilduriko honen 12) Bere txikian 831.zban agertzen den Filomena Legazi Aezkoa-aldaera den 989.zbkoan ere. ko Abaurregainen bilduriko Birjina Arantzazukoan egitura honen 14) Gatzagan bildutako Urdai Larderon (990.zban): «Urdai him exenplu aurkitzen ditugu: larder~,/urdai lardero,/urdaia" jan/da garbaia gero,/piperrarekin Gizonak eztezala desira/nik izan dudan suertea: Igaldurikan utzi espezia/Bartzelonatik etorria; etxeko Jaunak emoten badosku ko-</cell></row><row><cell>platuteko lizentzia).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">15) «Lagunak lagun kanta dezagun/Kristoren erio:tz1a,/guru-(34) Argita.ratzaileak 169.orrian dioenez bi euskal idazleon arteko eus· karazko. gUtUl?-ak 1838·' bailio lehenagokoak dira,' hortik· .aurrerako guztiak gazteleraz bait. daude..· : ' ' . . . '. tze santu altuan dago/Aita Eternoaren Semia,/aren oiiian baju-(35 bis) A. Zavalak e'z du kontutan izan egitura arkaiko hau balada -bajuan/beraren Ama Santia,/beraren Ama Santiarekin/Maria Mag-honen «testu kritiko» edo aldaketa faktizioa ematean in ARANZAZU 1969, dalenia in Zavala «Lagunak lagun kanta dezagun» ARANZAZU 1969 129 eta hur. Bidenabar esan dezadan Euskal Herritik atetiko ikertzaileek galduxea dutela tradiziozko kantak «berreraikitzeko» ohitura. 161 eta hur.</cell></row></table><note>'(35) :Bilbqn' ,~968an egin 2.argitalpen facsimi1~aipatzeIl:~ltit'--</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Doctrina 16 pecatuben estalduric eta 106 diabruben imponidubac XVII. mendearen bukaerako gorago, aipatu bertsoetako, Marquinaco erreguearenjlen deite beartujce ez ango tratuaren gu, eta «Nobleza guztiaren aniz estiInatua» (Bretaiiako kantan). . Jesusaen (27), Jesus aen (53), Jesusa en (110). hemen eta bai beste testuetan ""';"A gabeko formei buruz kontutan hartu behar da usu gaztelerazko forma eta klitxeen eraginari zor zaizkiola; adibidez ez dut xx Amen. Jesusa edota zure xx frutua Je-Jesusen Mezan (bilduma argitaragabeko 119.or) Aita San Prantziskue/organua joten. Marijesietan: «Jose eta Maria/euren lesusarequin/duas Belenera/cumplietan leguiaquin» in Garratza Canta' berriac Gaboneracuac (Gernika, u.g. baina mende hasierakoa) 58.ahapaldian. Berdin in EUSKO FOLKLORE 1933: «Korraletako ardiak bere/Yantzan ebizan orduan,/Gure Jesusa Salbadoria/Jayo dalako munduan» in E. F. 1933 72. ahapaldian.</figDesc><table><row><cell>8.Portale sar bat dago Belenen acabuan lecuen igaro eta goienengo acabuan Maria Jose Jose Maria (Forua-Urdubaiko koademo-[koak) 5) 74.0rtixik gora niiioyela, 2) s. Urrun Orie.ntiak, XXIV Ixarren argira, Magoak dira mogidu Kristo'ren'ikustera. c. Maria, etc. (Larrabetzu, ibi 61-69. or.) 4) 25.Urrun 'Orientiac Isarraren' argudra Magoac dira moguddu Cristoren icustera. Maria Jose, Jose Maria. (loc. cit. in (3» Ospiteletxu sar baten Aita San Josepe topadu neban Astotxuaren txalmatzen Bai; Belexi'en etab. '(Gemikakoak-,Garratzak argita-. [ratuak) (38) . '(38) Mitxelenak (TAV 144) ..'biItzen dituen sujetozko genitiboei erantsi , 3) A PER~SONA IZENETAN --• --I A. Omaetxe~arria, Manuel Lekuona, Isaak L&lt;?pez Mendizabal eta K. Mitxelena (39) aritu izan ziren 1955 eta 19.60 arteko zenbait lanetap. arazo honetaz; lehendabiziko biek zenbait exenplu aipatu zituzten: Omaetxebarriak XVI.mendearen hasierako Hirogarren Or-denako -profesa fonnulan eta Lekuonak Santa Klararen kanta bate-tan eta Lasarten «Aita San Frantziskuaren Aitaguriak» formulan. Isaak Lopezek Basterretxearen 1777ko edizioaren portadan ere ai-patu zuen beste agerraldi bat (40). K. 'Mitxelena izan da~A p,orren etorki ditekeena (artikulua), hedadura (Bizkaia eta Gipuzkoa) eta agerraldirik gehien (Ofiatiko eskuizkribua, Azkue zaharraren poe-si baten titulua, Betolaza, Kapanaga eta Zubia)" erakutsi .dituena. Gu hemen exenplu berri batzu aurkeztera mugatuko gara, Mi-txelenarekin uste bait dugu ezen~(una busqueda, a fondo aumentaria Olaetxearen dotrinan (1763): Jesus (4,22), Jesus (22,141 2tan, 167), Yesus' (167) baina Bai susarik aurkitu. ' Barrutiak Jesusa (74, 107, 160), Jesusen (373), Jesussa (485), Jesus (482)., De' la-Quadraren Doctrina Christinaubaren (1784): San Frais-cuban (portadan), Jesusa (120); autore honek bestetan aipaturik ikusten ez dudan Jesu Christoaren (2,12, 117), Jesu Christoarena (21), (39) Ikus erreferentziak in Luis Mitxelena «Sobre -A en nombres vascos de personas», EUSKERA 1959 5.or. eta hur. (40) Ez da liburuxka horren bamean beste agerraldirik, Mitxelena kon-turatu (op. cit., 5.oharrean) legez; ziur asko testuaren historiaren -berbiz· kaieratzearen-eraginez, suposatzekoa bait da ezagutzen ez dugun bizkaie-razko orijinalean erabat jokatuko zuela. Dena den, beste testuetan ere halako hertsipen eta mugaketak antzeman daitezke; erdarazko formulatzat lesuxptoaren (65) dakartza. Idazle beraren Exercicio Santoan (1784) Jesuxptoaren (2, 20, 41, 61ean 2tan, 64, 66, 78 eta 100) Afiibarroren Escu Liburuan Jesusaren (112 eta 166) eta Jesu-sen (169). Bestalde, ez dakit markatu izan diren Euscal Errijetacon Satanasac (126) eta Satanasaren (86); duda gabe Mitxelenaren teO-riaren aIde datoz. Ahozko literaturari dagokionez, Lekuonaren zerrendari erants bekizkio: 1) AItsasun bildutako Azkueren Cancioneroko 956.zbko: Jose-pe ta Maria/beren I esusakin. 2) Gartzainen biIdutako «lesusa jaio eta/amori bakarrik,/sua-ren egiteko, etzeukan egurrik» in Ope cit. 1078. or. 3) Azkueren Iiburu horretatik at A. LizarraIdek Bermeon 1935 bekizkie De la Quadra, . considerablemente la lista, segUn toda. probabilidad». edo 36an bildu</cell></row><row><cell>sentitzen bide ziren perpausak esate baterako ez bait ditut eriden ahal izan. Vide aurrerago.</cell></row></table><note>4)</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Yru gau~ataraco gra~iaac emayteco, satisfa~ietaco, eta ondasuneen esqueetaco» [56], -«R. Gloriaco esperanzea eduguitea, eta aen alcanzetaco remedioena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-«p</forename></persName>
		</author>
		<idno>Kapanagaren dotrinan (1656): -arean etorricoda ilaen eta vi~ien juzgaetara</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Christifiauac negareguingodau cizpuru andiagaz, eta biocerean bere pecatuac gaiti, eta iaungoicoari misericordien· escatucoiaco</title>
		<editor>37]., --«R</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>«baea antes eroan nagui~u ceure vistara. eta gloria celestialen go{:aetan ceure misericordiagatic. Amen» [155</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Qrregatic, bada, proximoari here fama restituitceco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Otxoaren Doctrina Christianan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1713" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ez da bear escatubarcacioric.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Honra Restitutceco</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Solamente Barcacioaren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Escatcea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bafia ez da cer escatu, fama restituidu bear danean» [171</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Barrutiaren Acto para la Nochebuenan (1759 baino lehen): Eskatu zakio doa askoren</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">405</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bigarrena, parcacinoaen escatu, izan ezgarealaco oraft guiiio beraganaco fielac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Olaetxearen Dotrinan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ce frutu atera beardogu lecifioe onetaric? Lelengo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1763" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Cer eguin bearda Comulgau ezquero?.. 3. lrugarrena, fabore, ta meseden escatu» [142</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Basterrechearen</forename><surname>Jesu-Christo Gure Jaunaren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Buscarazco</forename><surname>Passioa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Versoetan</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">49. «Bidaltcen ditu Amac beguiacjSemearen icustera; jBafian biotzac sufritu ecin ta/Biurtcen dirade atcera: /Datoz argaticjBeguietatic/Biotzac itz eguitera</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1777" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Arantzazuko Artxibuko bilantziko anonimo batetan</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1783" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cer</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Aurchoac ez du naijlfioren ecusijGalaz apaindu ezic</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ASJU 1982 93.or eta hur. Lan horretan argitara nuen (ikus 84-87.or.) Oruiiaren 1772ko beste bilantziko bat&apos; zeinen «euskaritxoa» Aurcho baten ycusteralUtziric bada Ceruac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Argitaratua In</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">· «xv-Iii</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bait da. Ez dugu testuan eman Jon Ba.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">giiesen Catd-logo del Antigua Archivo Musical del Santuario de Aranzazun ezer gutxi eriden bait daiteke bere biziaz (ikus 60.or.) eta han buruzko xehetasunak beharko lirateke bere hizkuntzaz erabakitzeko. Zerrenda horri erants dakioke halaber Oaraveytiaren Aurraren vada consolatzeco eta 2</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ISeiiaren alabatzera, eta! Amaren honrratucera (ahapaldi honen egiturak ozenki salatzen du bere etorki herritarra) vide Villancicoslen basquence... en este ano de mil setecientos y cfnquenta i&quot; cinco orain in A. Irigoien «BUbo eta euskara» EUSKARA XXII 394-395.or. Nire ASJUko argitalpenean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iseiiaren</forename><surname>Lau Arzay Pobre Etorridira</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alabatzera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>honako erratok aurkitu ditut: 84.or. 5-.Ier</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aurcho, ibi-25 beteac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ay</forename><surname>Au</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zor~garria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">94-12 iltcen, 102·21 aguertuten~--104-7 Jaungoicozco, ibi-8 Erreguina</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">86</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="108" to="110" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jeslls dibiiio igauaren otza! jauzten da lifietazije: (bis) Erloju bijen onela bada il de ganadu guztije. Da bai, etc. (Olaetan bildua, EUSKO FOL-KLORE 1922 89-92&apos; or.argitaratua)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jeslls Dibifio! Gabaren Otza! J Austen Da Ifietasije</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erleju bijen onelan ba~da, 11 da&apos; ganadu gustije. -Bai, Belen&apos;en etab. (Gernikan Manuel Lekuonak bildu eta EUSKO FOLKLORE 1933an argitaratua)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Fenomeno honen kronologiarako&apos; kontutan har bedi kantok gutxienez ia hiru mende dituztela eta ez dudala 1784 geroztiko esenplurik bildu ahal izan, oraingoz bederen. P. S. Drain l.ko a~aleko (k), exenplua ez zait leheri bezain argia iruditzen; aldiz «Bada ni ere / neure icusiric / egon naizecin sinisturic» (Gavon-Sariac 9) erantsiko nuke 2.ean. BAP 1955, 113-115 orrietan bada Mitxelenaren «Franziskua, Peria, Iesusa» ohar bat ere non aurki bait daitezke bere 1959ko lanak ukitzen dituen punduen laburpen bat</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Erantsi 1.ko atalean «Baiia Virgiiiac zor cionbere semeari..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaungoico baten ama izatea» (Azkoitin 1737an emandako sermoi izengabe baten 6~orrian) eta Malleatarren &apos;Malleagas forua gaitic (T~A.V. 170l. Isastik da Karren, «Con la malla por el fuero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ta Beste Gucien Gafiean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>baino azalpen hobea bait deritzot</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bibliografia Aguirre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mendeko euskerazko Miserere bat» in OLERTI</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Akesolo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Amaseigarren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Anibarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Escu</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Tolosa 1802. Hordagoren 1978ko facsimila erabili dut</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Luis Villasanteren hitzaurrea eta edizioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Voces</forename><surname>Bascongadas</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P. Jose Ignacio</forename><surname>Arana</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Endechas reales 0 sextinas bascongadas a la muerte de la reina Amalia (Lima 1761)&gt;&gt; in EUSKAL-ERRIA, 1883. Vide Lohman Villena</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Endechas reales en basquence, con la circunstancia de haberlas compuesto un poeta castellano de naci6n, en alabanza del Rey Phelipe, y obsequio al mismo tiempo de la lengua bascongada</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Curiosidades bascongadas. Salamanca 1746</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>in EUSKAL..ERRIA 1885</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Arana Martija</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Marijesiak</surname></persName>
		</author>
		<idno>EUS- KERA 1979</idno>
		<title level="m">Euskara dakarren XVII.mendeko liburu bat Mexicon</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">89</biblScope>
			<biblScope unit="page">759</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gabon Canta de Guemica de 1757</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Domingo Egiari gorazarre kantua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Arejita</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskeraren Iker Atalak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cancionero Popular Vasco 2 , Bilbo 1968. --, «Evoluci6n de la lengua vasca» in EUSKERA 1935, 57-120.or</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mor/ologia Vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>BUbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Barrutia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jesu-Christo gure Jaunaren Passioa, euscarazco versoetan. 1777ko edizioaren facsimila in RIEV XXII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Basterrechea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1931" />
			<biblScope unit="page">221</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Betolaza</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euscal-errijetaco olgueeta ta dantzeen neurricko gatzozpinduba, Irufiean 1816an. Hordagoren facsimila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bartolome</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Teresa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Clare</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Una poesia vasca compuesta con ocasi6n del nacimiento del Principe D. Felipe» in FLV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Exercicio Santo de ayudar a bien morir, comp~esto, y sacado de AsA. que aqui se citan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De La Quadra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Nicohis</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>por..., 1784ko eskuiz.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Doctrina</forename><surname>Christiantiubarena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1784" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eusko· Folklore</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1922" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Gandara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arana</forename><surname>Antonio De La</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tellechea·</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Idigoras</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irlgoien</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskara</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">EUSKERA XXII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Guipuzcoaco condaira, 1847. Facsimila Bilbo ·1975</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">I</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Guipuzcoaco dan;tzac, 1824, berrargitalpena, Bilbo</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ineditos, Jose Garmendiaren edizioa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Exposicion breue de la doctrina christiana, 1656</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Kapanaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Dogsonen ediziotik aipatua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Xviii</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">ASJU XVI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="71" to="113" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Antologia eta Az· terketa</title>
		<meeting><address><addrLine>Urgell, Euskal ,Baladak; Hordago, Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Koldo Biguri eta Blanka</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Explicacipn de la doctrina &apos;cristiana; .., Madrid 1757 (baina soilik 1773ko 2.argitalpena ezagutzen da eta handik aipatzen dut)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">X</forename><surname>Lariz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Cristau Dotrinaren Esplicacioa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Diccionario</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trilingue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1745</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lezamiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kanta bilduma argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Liza;Rralde</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Zarautz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Poesias Vasas en Lima en el siglo XVIII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Lohmann</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="417" to="422" />
			<date type="published" when="1956" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Modo breve para aprender la lengua vizcayna 1653an. egina. Revista de Ciencias Hist6ricas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Micoleta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1881" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre -A en nomb~es vascos de persona)) in ,EUSKERA IV (1959). --, Textos Arcaicos Vascos, Madrila 1964. lkus Omaechevarria. --, «Descubrimiento y redescubrimiento en -&apos; textos vascos») in FLV&apos; VIII</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="HitzaurreaMitxelenarenada.VideZu-marragaetaUrquijorieginhitzaurrea" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eta Agud, Manuel Landuchioren Dictionarium Linguae Cantabricae (1562)... ren edizioa</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="149" to="165" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La Doctrina de Betolaza (1596)&gt;&gt; in BAP 1955, 8~100.or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren edizioaren berrargitalpena Bilbon 1978an eta lehendabizikoaren facsimila Gerediagak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peru</forename><surname>Abarka</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El vascuence en los archivos municipales de Guiptizcoa» in RIEV 1907, batez ere 731..733 orrietan datozen Ordenanza Municipalac Eusqueras elecinuetaracotz (1754-58 artean eginak)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Mugica</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Un texto arcaico vasco D;las» in BAP 1980</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Murugarren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">411</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Doctrina</forename><surname>Ochoa De Arin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Christiana</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1713</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Olaechea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dotrina Cristianea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1763" />
			<pubPlace>Vitoria</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mitxelenaren TAVen erreseina in BAP 1964</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fr</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Omaechevarria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="335" to="343" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cantar de Bretana (Un poema inedito de fines del siglo XV en lengua vasca)&gt;&gt; in FLV</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Otazu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>El</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">XIX</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="43" to="700" />
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Refranesy</forename><surname>Sentencias D-E 1596</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">facsimila Bilbon 1975 Irigoienen hitzaurrearekin. Vide Urquijo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Materiales para un Thesaurus de la Lengua Vasca, tesi argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<pubPlace>Barcelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Satruste&amp;apos;gi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Tres cartas vascas del ano 1622» in FLV XXXI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="59" to="70" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Tellechea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lecuona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gabon-Kantak» De Guernica</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">BAP 1966</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1764" />
			<biblScope unit="volume">158</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eta hur</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Liburu Virgina Santissimien Errosario Santuena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1737" />
			<pubPlace>Durango</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">RIEVen argitaratu eta 394ak komentatu -zuen bilduma osoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Refranero</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasco</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Los Refranes y Sentencias &apos;de 1596 (2 lib. Argitalpen horretan soilik lehen~abiziko bildu dira</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename><surname>Un</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Revue de Linguistique et de Philologie Comparee 1905</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1759" />
			<biblScope unit="page" from="102" to="120" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Essai d&apos;une Bibliographie de la Langue Basque,2 Anthropological Publications</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>Oosterhout, Pays-Bas</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Viva</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El Romance de la romena del cautivo)&gt;&gt; in ARANZAZU</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Zavala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Aguztuaren Amabostgarren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="page" from="106" to="107" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El romance de los romeros de Aranzazu») in ARANZAZl) 1969, 129-131.or--, «Lagunak lagun kanta dezagun (El Calvario de las vigilias nocturnas)&gt;&gt; in ARANZAZU 1969</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Arantzazu&amp;apos;ra Egin Dut Promes</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="161" to="163" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Zubia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arana</forename><surname>De Vide</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«El lexico vasco de los refranes de Garibay» (Errefrauak ere argitaratzen dira</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Zubiaur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Arzamendi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="47" to="144" />
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
