<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:34+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>dute norainokoa den euskalari bien arteko zerikushl, eta norainokoa Arriandiagaren lanak Azkueren gramatikari dion atxikitasuna; azken batean, beraz, norainokoa Euskal-Izkindeak xx. mendeko eredu garbizalean izan zuen eragina. Aditz 1J1orfologiaren alorrean bederen, Aranatarren eskolako hum izan zenak, ez zuen Aranaren sua azkortu, Azkue gazteak Jzkindearekin irazeki zuena baizik. Gutuna urte bereko ahenduan' idatzirik dago, eta ordurako, biltzen ari garen pasarteetan nabari daitekeenez, Arriandiagaren idazkera erabat makurtzen zaio Azkueren gramatik'aren ereduari; . irakasleari zuzentzen zaizkion esker eta onesanak, atxikimendurik leialenaren erakusgarri dira:</p><p>On bada gure iaioterrian zorio-ongaitik pozik iganatuten gaizala. Ire I~kindea gaitik dop.tsututen dauagu biotz. biotzetik' eta zeru 'ta lurreko do ta zori-on gustiak gura dauagu; iIaungoikoak zerutik bere argiak emon beizk ire erriri aurrerantzean balioagoa izateko! (ibid.).</p><p>Lehenengo gutun honen ondoren, Arriandiagak bere izenean soilik jarraituko du Azkuerentzat gutunak idazten'; bigarrena, erdaraz idatzirik dago, "agian ez zelako oraindik euskaraz 050 ongi moldatzen; bigarren holietan ere, eskerrak eta laudorioak zuzentzen dizkio bere irakasleari, eta berekiko zorrak agertzen: .</p><p>Poniendo con nuestras oraciones 'el negocio y la obligaci6n en tan generosas y agradecidas manos, creemos haber satisfecho cl. la obli-gaci6n y deuda que con V.. hemos contraido. Sin embargo de esto, no nos olvidaremos, en cuanto nos sea dado, de hacer 10 que de nuestra parte podamos: estamos atados con V.; iQuiera el Se~or que separoos satisfacer a. tales ataduras! (Eraskina 3).</p><p>Azkuek. ere, dirudienez, eskerronez erantzun zion here ikaslerik atxikienaren miresteari, Euskalzale~ldizJ.&lt;:ariaren al~ak bidaliz, eta baita El Euskara 6 el Bascuence en 120 lecciones liburua ere, Arriandiagak 1897.eko Uztailan idatziriko gutunean eskertzen bait dizkio. Gutun berarekin batera, bere aditzari buruzko lana ere eskeintzen dio: Prueba de que no son inutiles en nosotros sus trabajo·s. sera el, adjunto «Euskal-aditza Bizkai Gipuzko Lapurdi eta Zuberoko izkerantzetan garbiturikoa». AI enyiarle este mi insignificante trab,ajo, noes', i:ni animo alzarme antes' de ,tiempo en maestro, pero reconozco mi impertinencia e igrtorancia y' quehabre incur-rido en~inuchos defectos"; sino manifestarle" con alguna obra de Duestra gratitud y darle cierto consuelo al ver que no descuidamos nuestra lengua madre, sine ·que la estudiamos con tes6n para poder algUn dfa ser utiles" a1 Senor en el pais bascongado. (Eraskina 5).</p><p>Arriandiaga, diotenez, ikasle azkarra zen 2; euskal gaietan bederen, azkartasunik 'ezin zaio ukatu:' jzkindea jaso zuenean, 20' ·urte' zituen, eta. bere lehen lan hau 21 urtetarako buruturik zuen. Azktiek,' alab'aina, ez zuen erantzunik bidali; hurrengo 'gutuna, 1898.ekoa dugu, eta. bertan, Arriandiagak lanean, dihard"':lela·· diotso bere· ir~kasle miretsiari:· .</p><p>En el verano pasado envie a V. mi cuaderno sobre el verba euskaro.</p><p>Mi fin era agradecerle de algUn modo 10s favores que V. nos d:i,spensa y ponerlo a su disposici6n, si para alga po-dia servirle. En·"atenci6n'· a sus muchas ocupaciones, no puede V. enterarse de el liasta-su: 'viaje a Francia, como me los certific6 el Sr. Administrador:'. siento haberle molestado en sus' muchas ocupacion~s: ,fue no..mas que un desahogo a mi coraz6n ,y un testimonio de'-nu.estra gratitud. No ,me ha sido posible concluir 10s dos apendices que a dicho 'cuaderno corresponden, pues el estudio simultaneo de la Teologfa Moral, Derecno Y .Bscri· tura con las demas observancias que como a ,religioso me. obligan, apenas me dejan tiempo disponible.' (E,raski.n.~6).</p><p>Honezaz gain, Arriandiagak. artikuluska bat, eskeintzen die) Azkueri, etimologia lan bat, bere lehen argitaratua izango dena; Azkuek, "Eusk alzal~aldizkarian eman zuen urte berean.. "</p><p>.Hoy, deseanqo darle una ,prueba mas de, nuestro reconocimiento, me tome la libertad, aunque sea. aqusando qe su bondad con nosotros, de enviarle el adjunto estudio sobre el' nombre primitivo de Dios en nuestra lengua. A su disposicion 10 pongo para que V., haga de el 10 que mejor le parezca. (Ibid.).. "</p><p>.Geroztik, Arriandiaga eta Azkuererr arteko "harremanek 'eten 'luzea ezagutu zutela dirudi; gutunik behintzat, ez da" gordetzen ·1902. urte.. rarte. Lau urteko tarte honetan, asko aldatu da' Arriandiagaren bidea;' bere lehen irakasle izan zenarena utzirik, euskara ere.dua aldatzen du; Arana..Goiriren itzalpean dakusagu orain: " .  <ref type="bibr">" 1987b, 20-21.oi.)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>'</head><p>Geroitik,' e~~o~en ziot~n"'~lkarrri~atzi'eu~k,alzale biok·.' Arriandiaga esk~la, garbizalearen buruetatik, zen~eta 'Azku~geio .,eta jazarriagoa agertzen .~i~zaion· es~ola ·honi; ,izaJ1. ere~hasier~n "here. ikaslerik zale-tuena· zen: hura agertuko '.zitzaion, urteen ,buman, nolabait aurkakoa zuen taldearen bum. . . .'A.rriandi~gaz arduratzean, bere lehen lanek" ""bere l~h~urteetako eritzi eta joerek gerora ere ·,uizi. zio'ten. zantzua .bOilatu·~ta·",.zehai~u nabi izan dugu gehien.bat. Hortaz, ez da·inolaz, ere~Arriand.iag.aren,obfa ,guz. . tia kontuan izan duguna; bere: tamainak, lan "bakar" bat eskeintzera behartuko gintuzke. Arriandiagaren hasiera" abiapunt~a. . . , ' '''da .au~eratu dugima, 'hain zuzen ere hiperbizkaieraren 'hastapenak 'ulertzeko. eib.1 be's- Arriandiagak oso, kontuan hartu zituen hitz hauek, eta berak ekin zion, hain zuzen ere Azkuek itxuratutako egitamuari, hots: euskalkt guztietako aditza garbitze lanari. Bere izkribuaren izenburuak azaltzen du, argi eta garbi, «garbituriko» aditzaz arituko dela, eta Aurre-itzan irakur dezakegu berriz ere, captatio benevolentiae baten" itxuran: , On emen bada' Azkuetarren Euskal-Izkindean Bizkaiko aditzan garbit asuna ikusi neuanetik, bezte izkerantzeko aditzan garbitasunarako iaio itzakitan asmoa. Aitaturiko bada euskal--izkindari agurgarrian ikasmenaj narraikiela' euskal-Iantso au artu daut. Ene ezaumen la· bilrrak eta bideen naikogetasunak (begien aurreail euskal-izkiratu daukatazan guztiak «Azkueko R. Marian Euskal-Izkindea», «Campionena», «Mogeltarren Maiatz-ilera~o loreen berbaldiak» eta «kristinauan ikasbide batzuk daiz) eznaue lan osaa ta guztiz amaiturikoa sortuten itsiko. Ara" zo onelangoa artuta "bada' ni baino ezaumen zabalagoa ta atzenki egokiagoak daukazanari bidea erraztuten baino ezneuan bilatuten. 'iNire zorionen andia euskaldun bat eda batek' lan onen bidez' Euskara· miragarrian ekarri egokia sortuko baleuf (7.1) 4• . Arriandiagak " " darabilen euskara ereduak zalantzarik gabe erakusten digu norainokoa den la.n honek Izkindeari dion zorra; gramatika hortako' hipoteslak oinarri harturik abiatuko da Arriandiaga euskal aditza oso osorik garbitzera. Izkindea baino haratago doan bide horretan, ikusiko dugune~, bere bereak diren zenbait eritzi kaleratuko ditu, zenbaitetan ·Izkind~an. esandako~kin bateratsuegi" ez datozenak:</p><p>Ezdaut "esan gura Azkuetarren ikasmen guztiak 050 ziurrak daizala ta begi itsuez berai iarraitu pear gakiezala; "berak bere ikasmen asko 'eritsien izenaz dakarskuz. Temaz ostetu' au' dai egin' bear ezdauena <ref type="bibr" target="#b18">(4)</ref>, Eskuizkribuko pasarteak, orijinalean eta LAKA 1987b-n daraman zenbaketaz aipatzen ditugu, kako artean. Lehenik, orrialdearen zenbakia, eta hurrengo, dagokion atala. Honela, (7~1)" jartzean 'adie.. razi nahi cia delako aipua 7. orrialdetik aterea dela, 1 zenbakia daraman pasartetik.</p><p>' . .', Puntu' ha'ni. dagokion~~, ..Arriandi~garen jokab.idea onc:ioko" hau dti~· g1.l: lehenik, euskalkietan aurkitzen ditu,en. ph.lraI-I~tarkak" aztertuko. dit u; .ondoren, euskalki bakoitzari marka bakar bat ezart~en~bere a~ter-: ketaren ondorioz antzem~ten 'dieIi jatortasun ·.frogen .-arauera.</p><p>. ' .. Bizkaiko~us~alkiareri .kasuan! ez ,duo oztoporlk aurkit~.1~o; ..bere. irakasleak egiria du lan hori, aitortzen digun bezala:</p><p>. " : . . Ber~z,: Azkuek bizkaierarekiIi. eginikoa gainetako euskalkietan erabakitzera' igarotzen zaigu, besterik ·gabe,. Atriandlaga g~ztea: Gipuzkerari dagokione.z, zenpait aditz-formari begirada arina bota ondoren, hau da ateratzen duen ondorioa: . Giputz-aditzeko' 'adizki-diakoginean araua aterateko ordua io dai; esanikoetatik ondo zimenduta. irudituko', dai arautsoa: . «aditz irabiaga· "'rrietan' ' . balia-bere" laguntzailean atal artzaiiedtinet~lIl Giputz~izkeran~'</p><p>.tzak ,zki-z adizki-diakotasuna ir~garteko dau; laguntzaileko atal ar· : . tzailegeetan barriz' it-en .bidez. (31.66).</p><p>Zuberera da Arriandiagak aztergai hartzen cluen' hurrengo euskal.. kia; datuak, bera·k· 'esan 'bezala,Campionen gramatikatik jaso,' ditu. Oraingoan, ez dU'.·uste it· marka dagokionik euskalki honi plural marka· adierazteko (32.68);· zubererak marka bakar' ,bat luke, bizkaieraren an. . .· tzo'; marka hau tz litzateke. .</p><formula xml:id="formula_0">. , .</formula><p>Zubere-adit~gar1;;&gt;ian diakogina onrlo oitutearren', ona arautsoa.. Zubere adizki-diakogina .dai tz: laguntzailea za gunaz irabiateko' balitz'</p><p>,. ' " aurretik ezarri bear dakia gunari; i gunaz' baita bere bezte aditz irabiagarriez' tz. artetuten dakia. gunari: aots itsi aurrean' z-n biurtu.</p><p>, . . :.!~oa; t~+ tz. edo z, sortu d&lt;?a, tz. (33.70).· Lapurterak :sortzen dizkio .Arriandiaga euskalari.:.berriari arazo larrienak, pluralgilea ·'atautzeko garaian; bere erabakia;' behin behineko-tza~,paizik ezip. ag~r deiake:. '</p><p>Au gora-bera 'eznai poz ikasmen onez: zietzagoak ikusi-aurrean' arau-t50 au Lapurdi izkerantzean oituko daut:'·· it atal artzailegeetan, zki baina artzailedunetan; ,Euskaldun bat edo batek' euskalzale zintzoak' ,lan au~ide egokiagoez here amaira eroango aldau!·· (34.73).</p><p>'Laburbil4uz, bada, ,hauexekdira A.rriandfagak' ateratako erabakiak aditzaren. o1?jetu-pluralgileari dagokionez: Bizkaieraz, -z litzateke mar-. ka hau, ez besteI."ik;, gip.uzk~ra~, bai a~tz trinkoetan eta bai NNN jokoan, zki, eta NN jokoan it; zubereraz tz genuke objetuaren pluraltasu-' naren' adierazlea, zeina zenbait' ingt.ininetan z bilakatzen bait da (ikus 32·. .6'8~69); , az~enik" lapurteraz, gipuzkeraz 'bezalakoxea litzateke marka hau,; 40ts: it NN jokoan, eta zki, NNN atalean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>'.</head><p>Izkindearen prozedura 'bera 'erabiliz, Arriandiagak ere aditz gunak hartze~,ditu.'·b.ere' .berritxuraketaren ardatz nagusitz~t. Aditz trinkoen erroak zeintzu diren 'erabakitzeari eskeintzen dizkio lanaren atal honetako lehen pasarteak '(35.75tik 43.88raino);· oraingo honetan ez gara gai honen azterketan abiatuko; aitzitik,· aditz laguntzailearen erroari dagozkienetara mugatuko gara, lan guztian zehar egin dugun bezala. Bestalde, aurrerago ikusiko dugunez,Arriandiagak, eskuizkribu honetan ezartzen dituen eritzi eta erabakiek itxuratuko dute bere ondorengo lanen ibilbidea :aditz laguntzailearen eraberritzean. Bizkitartean, aditz trinkoei bUrUzkoak aldatu egingo zituen denborarekin.</p><p>Arriandiagak, Azkuek bezala, izan adltza dauka laguntzaile guztia- Arriandiagak beste goragoko maila bat ezarri du Azkueren egitamu garbizalean; aIde batetik, bizi den euskaragandik abiaturiko garbitze-egitamua legoke, eta bestetik, bigarren urrats batean, euskararen sorburura, jaiotze-unera tritsi beharko lukeen garbitze lanae Arriandiagak burutu gogo duena, esan gabe doa, azken hau· dugu. U ta i-n iatorria agertuta, gero' laguntzailean .gun garbiak zeindutera goazan. Lan onez esanak geiago sendotuko daiz.Asi orduko' euskal--aditz garbi bikoitza erabagiko daut.' Euskal-aditza garbitu gura badaugu' lenengotan gaurko irabiamena garbitu daikegu: onetarako' diarte-irabiamendik ugarikeriak (elementos superfluos) atera ta urrindu, ta diarteak oituagoak daukazan gun ta bezte, irabiagaiak euki.</p><p>Bigarren aditz garbia dai euskal-iatorrizko' gunak la bezte irabiagaiak, ,zeindutea onelan iatorrizko irabiame~a eratu daike. Lenengo garbitasuna bigarrenerako bidea edo atzenkia izan. hater' un tratado perfecto sobre el verbo' euzkerico: es este' inmensamente grande, y mis fuerzas son muy chicas: no reUno condiciones, para ello. Es mi objeto apuntar algunas ideas que en el estudio y analisis, que del verbo euzkerico~ce anosatras, ,me ocurrieron, para: que otros'~ddtados de mejores condieiones' intelectuales Y. de m:edios mas abundantes de los que yo puedo disp'orier' juzguen, de, cuanto dijere, y si 10 encuentran probable 6 verdadero, 10 aprueben y autoneen, y 'si, pox el contrario, Id 'hallan' improbable y 'falso,' 10" reprueben 'y desautbriceIi./'y si . .·no· leSt·· merece la atenei6n, .'le dejen estar para' ,que mis . . necedades se' pudr~en el olvido. <ref type="bibr">(ARRIANDIAGA 1907., 60)</ref>.</p><p>Aurreko lanaten' izena aipatzen ez digun arren;'~rtikulu~'hon.ek eta Eusktil~aditza·... eskuizkribuak:' duten' elkarren' "arteko lotura'· begi-bls" takoa da, ikusiko dugun'legez. Jarraitu '.baino lehen; a~tzitik,· ohar be.. di· pasarte" hOIiek et'a' aurrerago jaso· dugun 'eskuizkribuko atari-hitzek duten· ant~ekotasuha. Goikoaren hurrengo~Arriandiagak aditzaren ,definizioa '~skeintzen digu.' ho'nez gero nahikoa ezagun egiten zaigun de.. fiilizioa," izan 'ere: ' " En:tre~as. . . ·muchas. definiciones, que·~~l verba~~h~~u~dado y las muchasmas ,.qu,e pue4.e~. 4arse, eHjo la sig~ient~.: verba es 'aquella para. te de' la oracion que. significa la"'existencia .de las cosas.· Todos los 'seres criados' tienen' esencia y existencia, ser y existir: , el 'ser es', manifestado' por el nombre; la ..existencia por el verbo. El . existjr de Jos, seres cria~q.s", y por e:p.de/mudables"es el fundamento . del tiemp.o; .por' esto la: primera funci6n . . del verbo.. es la expresi6n del ,.tieriip~par' nie~i~)..de 'l~conj~gaci6n.,.'(I~~d.)., .. ' .</p><p>"~- Zenbait urte beranduago, 1915.ean, Arriandiagaren «La reforma de la Conjugaci6n Euzkerica» argitaratzen hasi zen Euzkadi-n. Egileak berak esaten digunez, 1907.eko· lanaren jarrala da oraingo hau: <ref type="bibr" target="#b23">(5)</ref> Lehenago' esan dugun legez. gure' asmoa ez litzateke hainbeste Arriandiagaren artikulu hauen azterketa osoa burutzea, honek gehiegi luzatuko bait luke gure lana. baizik lan hauetan ageri den Izkindearekiko eta. noski, Euskal·aditza ... eskuizkribuarekiko zorra azaltzea, hala nola Arana·Goiriren eritziek jasotzen duten trataera. Aurkeztu ditugunak baino askoz gehiago dira, lehen, artikulu honetan, lzkindea eta Euskal-aditza... eskuizkribuko oihartzunak; guztien biltzeak. halere, ez du interes handirik, uste bait dugu eskeini direnekin nahikoa dela frogatu goga genuena erakusteko. Aipa daitezke, bidenabar, tsi eta ki morfemei buruzkoak: «Cuando los verbos llevan en su propia idea la necesidad, de una persona a quien aproveche 6 perjudique la acci6n de aquellos, toda vez que esa idea tiene por elemento en la conjugaci6n transitiva el infijo tsi y en la intransitiva en infijo ki, suelen llevar alguno de dichos infijos coma organicos». <ref type="bibr">(ARRIANDIAGA, 1907, 61.or.)</ref>. Ikus bedi eskuizkribua, 52.109, edota Izkindea. 157.or. Azkuerenak diren eritziak, hots, Izkindeatik jasorikoak. bere aurkikuntzak bailiran aurkezten ditu sarri Arriandiag~k: «Tambi~n se emplea el verba egin COJl palabras que signi.. fican fen6menos metereol6gicos: por· ejemplo: eurija egiten dau=llueve. Tengo, sin embargo, por ile.. gitimas esas expresiones. Egin es ver.bo transitivo; luego si eurija. edufa, txingofa. axia, etc. son sujetos del verbo, deben llevar el sufijo agente k; pero no 10 llevan. Ni creo que quede ! salvo la correcci6n de esas expresiones. diciendo sobreentenderse por agentes Dios 6 la naturaleza. AlIa los latinos con esas interpretaciones: el vasco nunca fue tan ideal e indetermi-nado en sus concepciones y en su lenguaje: al expresar 105 fen6menos de lluvia. nieve. etc... , nadie piensa en hacer intervenir en ellos a Dios, ni menos a la naturaleza, a quienes no ve ni observa coma causantes de tales fen6menos sino par reflexi6n filos6fica, ajena enteramente al vulgo, cuyo patrimonio es, sin embargo, el lenguaje y la expresi6n de tales fen6menos. Creo que hablariamos correctamente diciendo eurija da=llueve. edufa da=nieva. txingola zan=granizaba, etc.». <ref type="bibr">ARRIANDIAGA, 1907, 63.or.)</ref>. Erka bedi hau, lzkindearen pasarte honekin, hain zuzen ere eguraldi·aditzez diharduena: «Aidako egimenak adierazoteko' izan aditzak lagunduten dautse: Euria dai=es lluvia (la), llueve. edurrik ezdai=no nieva" <ref type="bibr">(AZKUE. 1891, 152.or.)</ref>. Eskuizkribuan ere jasotzen zuena Arriandiagak: «Erakai augaitik bere' egin·ez adiztu bearrean' izan aditzaz adiztuko daiz eguko egimen aidakoak: gertariak: euria dai, tsingorra itzan» (16.18). Ohar bedi adibideak berak ere.• ezin berdintsuagoak direla.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ITZIAR tAXA</head><p>Quien estas lineas escribe publico hace afios en esta revista dos articulos con el titulo Notas sobre el verbo euzkerico, articulos que, por motivos que no es del caso exponer, no tuvieron la continuacion intentada. En ellos pensaba exponer a los euzkerafilos y euzkeragrafos sus ideas sobre la conjugaci6n del verba euzkerico. <ref type="bibr">(ARRIANDIAGA 1915, 76</ref> Irakaslearen izena, baina ez proposamen bietatik baten aita deIa esateko, baizik zau aditz formari buruzko iruzkin bat egiteko <ref type="bibr">(Laka 1987a, 22</ref>. oharrean jaso dugu aipamen hau); Arriandiagak, zenbait hiztunen joera balitz bezala aurkezten digu, Arana-Goirirena bakarrik zen jokabide hau; aipuak, honela jarraitzen du: Esto esta al aleance del escritor y del hablista; pero no esta al alcance de un particular restituir a zu su primera significaci6n plural y conser· varle sin solecismo las flexiones verbales actuales. El escritor y el hablista que quieren escribir y hablar en gramatica necesariamente de.. ben adoptar el primer sistema, mientras .no venga en gana de los euzkeldunes restituir a zu sus primitivas funciones 7.</p><p>Hala, ere, Arriandiagak Aranaren bidea utzi, eta Azkuerenaren aIde jartzen da: ,CuaJ. de estas dos reformas es preferible? A nuestro juicio, la scgun.. da, que· restituye a zu el significado y funciones plurales 8.</p><p>(6) AZKUE, 1891, 71.or. Arazo honetaz, ikus Izkindea 70.etik 73era, eta baita 183-184.or.; Arriandiagaren eskuizkribuan~84. orrialdetik aurrera. . (7) ARRIAN; <ref type="bibr">DIAGA, 1915, 84-8S..</ref>or. Beraz, Aranak aurrera atera asmo izan zuen aditz-aldaketa hau, idazle eta hiztunen joera bezala aurkezten zaigu, ez Irakaslearen proposamen bezala. <ref type="bibr" target="#b27">(8)</ref>  <ref type="bibr">ARRIANDIAGA, 1915, 87.</ref>or" Honekin batera, Aranaren beste irakaspen bat ere gaitzetsia suertatzen da, iek izenordain pluralaren erabilpena. Arriandiagak azaldu egiten du teoria guzti hau, egilearen izenik aipatzeke, zeren gaitzetsia izango bait da: «Es~o nos hace dar un plural a i 0 tu que sera iek, y pluralizar las flexiones correspondientes». Ikusten denez, bada, bakarrik aurrera egingo duten Aranaren proposamenek daramate bere izena; gainerakoak, arbuiatuak izango direnak, Aranaren idatzietan inoiz agertu izan ez balira bezala aurkezten dira, bizkitartean. (Goiko aipua, <ref type="bibr">ARRIANDIAGA, 1915, 86.or.)</ref>. Itxuraberritzearen bigarren puntuari dago,kionean, eskuizkribuan agertu zituen eritzi berberak azaltzen dizkigu orain ere Arriandiagak; bere hitzak ekarriko ditugu hona, 156 eta 157. orrialdeetako esanekin erka daitezen:</p><p>El segundo punto que alcanza la reforma es la unificaci6n -del pluralizador. <ref type="bibr">(ARRIANDIAGA 1915, SS.or.)</ref>.</p><p>En et dialecto bizkaino no hay dificultad; es evidente que no conoce otro pluralizador suyo propio que z... <ref type="bibr">(Ibid.)</ref>.</p><p>Bizkaierari buruzko aipamenean, aurki genezakeen alderik naba.. riena aurrerago ekarri 29.61 pasartearekin, Azkueren izena desagertu dela litzateke.</p><p>Estudiando el verbo auxiliar gipuzkoano hallamos dos pluralizadores bien -definidos: it y zki. It se usa en flexiones objetiv3:s simples; zki en las complejas u objetivo-pronominales (...)</p><p>.. Lo propio acontece en las demas variedades del dialecto vasc6n, como son el laburdino y el alto nabarro, aunque se hallan formas con otro pluralizador; por ejemplo: tza en laburdino... (Ibid.).</p><p>Eskuizkribuan ematen ez den urratsa betetzen du, haatik Arriandiagak, beranduagoko lan honetan; pluralgile guzti hauetatik, bakar bat aukeratzen da, aditza batzeko: Para unificar -el dialect0 , no podemos quedamos en media de ese revoltijo: es necesario que nos contentemos con un pluralizador.</p><p>El cual, si se tratara de la unificaci6ri de todos los dialectos, creo sin genero de duda que debiera ser z 0 tz, pues estos son los que privan tambien en bizkaino y pirenaico. (89.or.).</p><p>Aditz erroari dagokionez, hots, Arriandiagak bai 'eskuizkribuan eta bai 1915.eko lanean ardatz nagusi darabilen gaiari buruz, aldaketa gutxi antzeman daiteke batetik bestera; aldaketak, ezerbaino gehiago, idazketa mailakoak dira, edota datu gehitzearen arauerakoak ditugu. El tercer punto de nuestra reforma es la restauraci6n del nucleo verbal primitivo za. (91.or.).</p><p>Proposatzen den erroa, bada, eskuizkribukoa bera dugu (ikus gorago berton). Euskal-aditza ... lehen lan hartan (44.89) bi-hipotesi zerabiltzan Arriandiagak erro honen jatortasuna frogatzeko l za &gt; ro &gt; 0 &gt; U bilakaera zen bata, eta honetarako iparraldeko euskalkien aditz formak hartzen zituen oinarri <ref type="bibr">(diro" dirot ...)</ref> . .1915.eko lanean, hau irakur dezakegu:</p><p>La tercera raz6n que abona nuestro' parecer consiste en la, recons-trucci6n del proceso metatetico de las flexiones verbales, desde las primeras hasta. las hoy en uso. Es el siguiente:</p><p>.1Dazat 0 dezat; 2 datzat 0 dezat,· 3 darat 0 derat,· 4 darot 0 .derot,· 5 daot 0 deot; <ref type="bibr">6 dot, daut, deut; 7 dot, dut,· det; 8 dit. (92.or.)</ref>. .</p><p>Bere arrazoibidearen harian, Arriandiagak eun' aditzaren hipotesia kritikatzen du; here aditz erroaren tesia izan aditzarena baita. Honela dio:</p><p>La hipotesis de un verba eun, que ha precedido, no nos parece admisible. Dicho eun, que siempre seria distinto de eun=hilar, nos habria dejado muy probablemente algu.n rastro de su existencia, en el uso o significado diverso de las meras funciones auxiliares. -As! sucede con el verba iiion 0 ion=decir,' que si ha desaparecido como infinitivo, tiene existencia y funciones claras, definidas e independientes en las flexiones diiiot, 0 dial, diiiok 0 diok, etc. (95.or.). 'Arana Goirik, Laka 1987a-n erakusten saiatu garenez, ez zuen asko landu .aditzaren alorra. Aitzitik, hipotesi _baten aldeko agertu bazen, gure eritziz Arriandiagak 'hemen gaitzesten duen honen antzeko baten aIde agertu zela esango genuke. Bere hitzek ez dute eun aditza zuzenean aipatzen, baina nol~nahi ere, hortatik oso hurbiI dagoen ideia hau azaItzen du: Eta eu delako honekin, aditzak sortzen -ditu, zerrenda Iuze batean; adibidez:</p><p>gura-eu (desear), ,de gura (deseo). al-eu (poder), de al (potencia).</p><p>biaf-eu (necesitar), de biaf (necesidad) ... <ref type="bibr">9.</ref> Are gehiago, ondorengo hauek, Arana..Goiriren hitzak ditugu, bere «clasificaci6n del verbo bizkaino» lanean idatzitakoak: « ...el verbõ aber, que 'representaremos por su raiz eu, que en origen fue au»; <ref type="bibr">(O.C. 2345)</ref>. Arriandiagak, aldiz, beste .hau dio,sku, inolaz ere Aranaren izena bere mintzoan arildu gabe:</p><p>De todo 10 cual se deduce nuestra opinion de que no hay un au primitivo que signifique ha-b-er y sera Ni siquiera en las formas usuales au es nucleo verbal, sino u, pues la a es residuo fonetico, coma en dakust, <ref type="bibr">daroat, datof... (1915, 95)</ref>.</p><p>Bi ohar egin nahi genituzke pasarte honen -inguruan; lehena, eskuizkribuan biItzen diren eritziekin duen antzekotasun ezin handiagoa, eta bestetik, nola eskeintzen diren fo'rmas usuales bezala au erroa dutenak, hots, dautsat, dausku, e.a., ikusi genuenez, bizkaiera idatzian 24 urte "lehenago inolaz ere aurki ezin zitezkeenak. Iragana, .1iteratur tradizioa, eta hizkuntza beraren datuak goitik behera aldatzen dira, eta atZQ gertatutakoa, mendeak balitu bezala "aurkezten, edo' aurrekoek esanikoa aurkikuntza berria bailitzan plazaratzen.</p><p>Arriandiagak, bada, Azkueren~uskal-Izkindea erabili zuen bere lanetan oinarri, baina inoiz liburuari zor zionik aipatieke; bere irakaslea Arana-Goiri zela aldarrikatzen zuen arren, bere eritzi eta teorien <ref type="bibr" target="#b31">(9)</ref> ARANA O.C., 2342.or. Jakina denez, Arriandiagak, Eleizaldek bezala, Arana-Goiriren lan hau argitaratu zuen, zenbait oharrez omiturik. Eu delako honi buruz, ez da behin ere oharrik egiten. atzean abandotarraren itzala baino gehiago, Izkindearen egilearena nabari daiteke. Azkuek, Arriandiaga ikasle eta jarraitzaile izan zuelarik, 050 garbi ikusi zuen gertakari hau, eta, bidenabar bada ere, hizkuntz arazoetan aurkako eduki zuen Arriandiagak bere gaztaro..lanari zor ziona adierazten saiatu zen, ironikoki, bere Morfolo'gia vasca-n. Aditzari buruzko kapituluan, ohar luzea, egiten du, guk osorik bilduko duguna cere interesagatik:</p><p>El autor de mi Euskal-izkindea nacido el ano de 1891, defini6 as} el verbo: «palabra expresiva de la existencia calificada 0 no calificada de las cosas». Y aiiadfa: «en la naturaleza no hay mas que seres... Todos los seres tienen esencia y existencia: la esencia suelen manifestarla los nombres, las existencia 10s verbos. La existencia (como tambien la esencia) puede ser calificada 0 no calificada... El~erbo izan (ser) suele expresar existencia no califica9.a 0 pura; todos los otros verbos suelen manifestar existencias calificadas, 0 para decir.. la mejor, cualidades de la existencia».</p><p>Quince afios mas ,tarde aparecieron en Euzkadi(Revista) unas 1\10-taS sobre el verba euzkerico (sic) en que su celebrado autor dice: «entre las muchas que pueden ·darse, elijo la siguiente: Verbo es aquella parte de la oraci6n que significa la existencia de las cosas. Todos los seres criados tienen esencia y existencia, ser y existir; el ser es manifestado par el nombre; la existencia por el verbo... El verba es sustantivo 0 adjetivo: aquel manifiesta la simple existencia; este la existencia cualificada. (502..503.or.).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eta aurrerago:</head><p>No hay verbos irregulares entre ellos, aunque advirtamos mas de una anomalfa en su conjunci6n; eso que el autor de aquella obra de 1891, y su mas asiduo lector el de Ias Notas sobre el verba euzkerico sientan y asienten 10 contrario. (S03.or.).  <ref type="bibr">, 67-73, 99-106, 106-165, 305-313, 429-437.</ref> (argitaratzeko dagoen Jesus Maria Aldayren Obra euzkerica del P. Manuel de Afiandiaga-ren arauera aipatua hau ere). ASTARLOA, P. P., 1803, Apologia ,de la lengua bascongada, Madrid: G. Ortega.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>BIBLIOGRAFIA</head><p>---'_ .. , 1883, Discursos filosoficos sabre la lengua primitiva. Bilbao: Velasco. M. ARRIANDIAGAK R. M.a <ref type="bibr">'AZKUERI GUTUNAK (1896</ref><ref type="bibr">-1916</ref> [1] Kalzadan, 1896-garren urteko Abenduan 20-garrenan.</p><p>Azkueko Resurreccion Maria Abadeari.</p><p>l'I'ZIAR LAKA Gure Abade laztana: Ikastegi onen euskaldun batzuk' Marian biotzeko seme-biralduak' i dontsutu ta iri agertuteko gure biotzen senttumenak gaur iganatuten gaiz. Euskaldunak gaiz gustiak; on bada iri izkiratutera askortu erazoten dauskun abizaria. Euskaldlinak gaiz; euskaldunen bada legez' biotza minan euki gura dauagu. Eskutitz onen uts askoetan iausiko gaizala badazaugu; euskal-izkeraan ikaslariak gaiz; an baina bukatuak urten nai izaten' uts'aldi gustiak adierazoten badauskuzak' gure zori ona izango dakigu.</p><p>Lenen' i urreko gauongaitik _dontsututen da urte barria dontsu dontsua ta osasunan betea gura izaten gozoa dakigu. iBeleneko ume maiteak bere do ta onetzimenen betetasuna ta aingeruak aotsaldituten euen bakia ire biotzaganean isuri daiala! . Irailgo lenengo egunetan Ikastegi onen euskaldunak artu geuan «Azkueko Resurreccion Maria abade Bizkaiko lenengo euskal-irakasleak eratu ta, biurturiko Euskal-Izkindea». Alditik izkinde baten .euskera miragarriari, egokian utsa gz aun; eta gure Ama laztanan zorigaitz andi au negar egiten geuanean gure eskutara etorri itzan Euskal-Izkindea. Orduan bizi izan itzan gure biotza' ikusita Bizkaiak' eriotzari urrekoa' sartu dauala ekarri bat bere sartasunari egokia, ekarri bat bere bizitzaan bakarra' ekarri bat erri gustiai Bizkaiak bere eriotzan bizitza andi ta sarkorragoa bezte erriak baino daukala agertuten dautsena.</p><p>On bada gure iaioterrian zori-ongaitik pozik iganatuten gaizala. lre' Izkindea gaitik dontsututen dauagu biotz biotzetik' eta zeru ta lurreko do ta zori-on gustiak gura dauagu; ilaungoikoak zerutik bere argiak emon beizk ire erriri aurrer antzean balioagoa izateko! Ire Izkindea artu daugunetik' Ikastegi onen gozoz eta biotzetik euskal-izkeraa ikasten daugu Marian biotzeko seme-biraldu euskal.. dunak' aldi egokia datorrenean Iaungoiko ta Marian anditasunak eta biraldalcli edo misionekaz betiko egiak euskal~erriko semeai ire euskara garbiaz agertu ta predikatuteko: eta zelan elizetan euskal-edertasunen geienak sartu dakiguz, gure agermenakaz elizak euskal-izkeraan bizitza barri ta sakorran asieraa izango daiz: elizaz aginduten daugu euskal-errian sartuko daila euskal-irabiamen garbia; gure biraldaldi ta sermoiak izango aldiz euskal-izkeraan biztueraan oilarritea! Ganera' gure bularra pozez bete dausku euskal-izkeraan aurreramena ikustea. Aldiaz ikusi daugu ire ikaslarien aurreramena agertuten dauskun da euskaldiartetasunari balio izango dain' «Euskera 120 irakurtaldietan». Augaitik ezin i dontsutu baino bezterik egin daugu' ta ire ikaslariak diaskitu daizan gure gura ta opak argitu. Ganera' Irakurtaldien egilea itzaurrean aginduten daun Euskal.. -Izkindea argitaratua badaila' eskutitz au izkiratuten geuanean barrigaien «El Pilar» poz pozez ikusi daugu, Bai augaitik bere dontsututen dauagu eta beraganantz gure bularra bete dagonen sentzumenak' euskal-erri ain balio izan dailako' gure aldez argitu daiola ezkatuten; Ire ikaslari ain iakindunakin' euskal-izkeraan ondasun da anditasunarako euskal-ikasola bat' Begoinako gure Ama ta Andra laztanan zaipean eratuko al daike! Irakurtaldien baina ta ire Izkindean ikasteak zailtasun batzuk gugan sartu dauskuz bien bardingetasunetik iaiorikoak. Euskal-Izkindeak dakarskuz aditz gustien gunak; Irakurtaldiak baina arautso bat emoten dauskue onelan: aditz irabiagarrien gunak aditz mugean lenen ta azkengo izkiraa kenduten eratuten daiz; guna ondoan eratuak lokarriko izkiraa a urreko usteetan' artuten daue, urrunekoetan baina izkiraa e izkira itsiaz asiko badai guna; ezbadai' ezdau 10" karriko izkiraa' artuten. El bien siempre ha de dar pruebas de si: no puede estar sin comunicarse a los demas. Esta verdad es la que me da la explicaci6n satisfactoria de su proceder tan fino para con los euskaldunes hijos del C. de Maria de este Colegio. Si, Reverendo Senor; si hasta ahora nos hemos creido obligados a V. por los titulos que V. conoce, en adelante no 5610 nos creeremos obligados, sine tambien atados para con V. por la generosa y larga bondad' que para con nosotros ha mostrado.</p><p>No sabemos adonde acudir para agradecerle debidamente sus beneficios, sine a Aquella que, aunque indignos, se digno admitimos entre los Hijos de su Corazon inmaculado, y rogarle que tome Rlla a su cargo recompensar los favores hechos a sus hijos; mas que mas, teniendo V. al favorecernos fines tan nobles como contribuir por su parte a la mayor extension de la gloria de Dios en la Euskal--erria y a la que la" preciosisima sangre del Unigenito de Maria produzca abundantes y copiosos frutos de bendici6n entre las almas bascongadas. Poniendo con nuestras oraciones el negocio y la obligaci6n en tan generosas y agradecidas manos, creemos haber satisfecho a la obligacion y deuda que con V. hemos con.. traido. Sin embargo de esto, no nos olvidaremos, en cuanto nos sea dado, de hacer 10 que de nuestra parte podamos: estamos atados con V.; jquiera el Sefior que sepamos satisfacer a tales ataduras! Tengo el gusto de repetirle mis saludos y los de mis colegas euskaldunes y de encomendarnos a sus oraciones para que el Senor nos haga dignos ministros de su palabra.</p><formula xml:id="formula_1">J. M. J.</formula><p>Reverendo y apreciado Senor: Nueva deuda de gratitud motiva la presentee Dias pasados, junto con los numeros correspondientes de «Euskalzale», recibi dos preciosos ejemplares de «El Euskara en 120 lecciones'. Esta es otra fineza que V. junta con sus dignos colaboradores ha tenido para con los euskaldunes de este Colegio. Si todas las anteriores nos tenian sumamente obligados a V., esta su nueva generosidad es ligadura nueva que nos ata con V. y nos estrecha a corresponderle como nos sea dado. Como dije a V. en una de mis anteriores, al considerarnos impotentes para agradecerle debidamente sus favores, hemos empefiado para esto el Coraz6n</p><p>Santisimo de nuestra Madre, a la ·que todos 10s dias suplicamos de a· V. salud y larga vida para que pueda ser util a la gloria de Dios y provecho del pueblo euskaldtm por media de sus conocimientos y enseftanzas euskaras.</p><p>Desde que hemos empezado las vacaciones, estudiamos con mas ahinco y tes6n el prodigioso Euskara, y leemos y, examinamos los diferentes articulos del «Euskalzale», para sacar de su estudio el provecho que pretende V. al enviarnoslo.</p><p>. Prueba de que no son inutiles en nosotros sus trabajos sera el adjunto «Euskal-aditza Bizkai Gipuzko Lapurdi ta Zuberoko izkerantzetan garbiturikoa». AI enviarle este mi insignifieante trabajo, no es mi animo alzf:\rme antes de tiempo en maestro, pero reconozco mi impertinencia e ignorancia y que habre meurrido en muchos defeetos; sinG manifestarle con alguna "obra nuestra gratitud y darle cierto consuelo al ver que no descuidamo~nuestra lengua madre, sino que la estudiamos con tes6n para poder algUn dia ser utHes al Se:fi.o~en el pais bascongado.</p><p>Fundado sobre sus ensefianzas emprendi este trabajito con el fin de facilitar a mis compaiieros euskaldUnes el estudio de los demas dialectos euskaros, para que as! pudiesemos mas facilmente entendernos en toda la Euskal..erria sin limitarnos simplemente al lugar donde nacimos. Muchas ocupaciones tendra V. que no le permitiran quiza tomarse cuenta de dicho trabajillo: no se moleste V. por eso ni porque no le permitan contestarme. Las pruebas de fineza y amabilidad con que V. hasta el presente, aunque sin yo merecerlo, me ha distinguido, son para m! motivo sobrante para estar agradecido a V. y constarme de su benevolencia sin necesidad de nuevas cartas ni beneficios. Sin embargo, si alguna vez V. se -halla suficientemente expedito, agradeceria se sirviese indicamos si proce.. demos bien en nuestro estudio y que debemos corregir para salir perfectos en el Euskara. Por 10 demas, el trabajito que le envio, 10 pongo todo en sus manos para que V. haga de 61 10 que estime conveniente. Saludan a V. y le tienen muy presente, en sus oraciones los euskaldunes de este Colegio.</p><p>Saludale tambien, se encomienda a sus -oraciones y B. S. M. S. S. S.</p><p>Manuel de Arriandiaga y Gorozika, C.M.M.</p><p>[6]</p><p>Sto. DomingQ de la Calzada, 23 de enero de 1898. Rdo. Sr. D. Resurrecci6n M. de Azkue. Pbro.</p><p>J. M. J.</p><p>Reverendo Senor: El coraz6n generoso nunca se harta de prodigar favores. No satisfecho V. con habernos enviado gratis durante el pasado ano dos ejemplares de la revista de --------su cligna direeei6n, ha querido eontinuar honrandonos en el presente ano con tan singular favor. Los eorazones agradecidos de 108 euskaldunes hijos del S. C. de Maria jamas se olvidaran del singularisimo favor y afecto con que V. los distingue, segiln 10 comprueban 105 hechos; y por esto procuraremos agradecerselo en cuanto nos sea posible, rogando especialmente al Senor y cl nuestra que.. rida Madre para que con profusi6n derramen sobre V. sus carismas -celestiales y le recompensen colmadalnente en el cielo tanta caridad como para con nosotros tiene V. Con todo, permitame V. una advertencia. V., atendiendo sin duda a nuestro DUmero y mayor comodidad, se digna remitirnos dos ejemplares de «Euskalzale»; esto es una prueba de su generosidad. Mas, atendiendo a la circunstancia de que .todos los euskaldunes nos hallamos juntos, ya que quiere V. favorecernos con su revista, es mi deber manifestarle que con un solo ejemplar podemos cumplidamente conseguir los fines que V. pretende y por cuya consecuci6n nosotros trabajamos. Siempre sus~avores seran para nosotros cadenas que nos liguen fnertemente con V. y nos obliguen a corresponderle segUn nos sea dado.</p><p>Creo que sera grato para V. saber que los domingos 9 y 16 del corriente el Ilmo. Sr. Obispo de Osma confiri6 6rdenes sagradas en nuestra Iglesia de S. Francisco. Entre los numerosos agraciados, tomamos parte diez baskongados, seis de 105 cuales recibieron el -diaconado, y de 10s cuatro restantes dos recibimos solo el subdiaconado por falta de edad para mas y los otros~os hallarse algo dellcados de salud. Este sera un nuevo media con que agradecer sus favores teniendole muy presente en el rezo del Oficio divino, como' hasta ahora 10 heroos hecho en las demas oraciones; Quiera el senor que seamos todos dignos imitadores de los Ignacios, Franciscos, Martines, Valentines y tantos otros que tanta gloria han dado a Dios y al pais que les via nacer.</p><p>En el verano pasado .envie a V. mi cuademo sobre el verba euskaro. Mi fin era agradecerle de algUn modo los favores que -V. . nos dispensa y ponerlo a su disposici6n, si para alga podia servirle. En atencion cl sus muchas ocupaciones, DO pudo V. enterarse de el hasta su viaje a Franeia, como me 10 certifieD el Sr. Administrador: siento haberle molestado en sus muchas oeupaciones: me no mas que un desahogo a mi coraz6n y un testimonio de nuestra gratitude No me ha sido posible coneluir los dos apendices que cl dicho cuademo corresponden, pues el estudio simultaneo de la Teologia Moral, Dereeho y Escritura con las demas observancias que como a religioso me obligan, apenas me dejan tiempo disponible; con todo, tengo el primer apendice, bastante adelantado: mi mayor gusto sera ponerlos a su disposici6n, si· el Senor me es propicio y me con-· cede proporci6n para terminarlos. Hoy, deseando darle una prueba mas de Duestro reconocimiento, me tome la libertad, aunque sea abusando de su bondad para con nosotros, de enviarle el adjunto estudio sobre el nombre primitivo de Dios en nuestra lengua. A su disposici6n 10 pongo para que V. haga de el"lo que mejor le parezca.</p><p>. Termino repitiendole de nuevo 10s sentimientos de gratitud y reconocimiento para con V. que nuestros pechos abrigan y prometiendole continuar eneomendandole a Dios, como hasta ahora 10 hemos hecho.</p><p>Saluda a V. y esta cl su disposicion S. S. S. Manuel de Arriandiaga, C.M.H.</p><p>[7] Roma-tik irail eta zortzi; emeretzireun ta bigaten urtia.</p><p>Ibaizabal-en Aftezkari Jauna: Eskaftxuba eskatu biaf dautsut, eta uste dot -beteko daustazulabijotzetik. Sotataf Efamon Jaunari ta Azkuetaf R. Maria abadeari iratzi biaf neutsen;</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>.</head><label></label><figDesc>. aizkai..~zkeran~~e.tik~si daigun. Izkerantz onen adizki..diakogina aster-. tut~~. ezdai~re .lana.: astertuta dago' Az~~eiarr~n. Euskal-Izkindean, ,191-garren orri~ldean, 560-garreD: :esaldian; po~'ba:da izango nai z dai a la orrelango diakogina es·ate~z. (29.~1).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Caracterizalos el auxiliar transitivo de las conjugaciones, el cual se representara aqui por eu. (O.C. 2342).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>1 .</head><label>1</label><figDesc>Arriandiaga eta R. M. Azkue Azkue eta Arriandiagaren harremanek Euskal-Izkendearen bitartez izan zuten 'hasiera, 1896. urtean. Ordurako zenbait urtez Aldtlndiko Institutoan irakasle zenak, bere gramatikaren ale bat bidali zuen klaretiarrek, Santo Domingo de la Calzadan zuten apaiztegira. Hantxe zegoen Manuel Arriandiaga bere ikasketak egiten, eta hilabete gutxiren human, gutun hat idatzi zion, bere eta bere zenbait ika'skideren izenean, oparia eskertuaz, eta' bide batez zenbait gramatika-arazori buruzko galderak eginaz: Irailgo lenengo egunetan Ikastegi onen euskaldunak artu geuan «Az· kueko Resurreccion Maria abade Bizkaiko lenengo euskal-irakasleak eratu ta bitirturiko Euskal-Izkindea (ik. Eraskina 1)..</figDesc><table /><note>, .</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Eztakit, jauna, zeuk "oi dozun ala ei moren,. aIde zeure qitaftekotasuna aftetu: .oi ,badozu, edq beintzat nire anayaren zorigaiztt,~az eruki ixanik, gu lagundti' ta. Jaungoi~l:laren. rilat'etasunagatik eta bi~atteko bage dagozanen aIde zer-edo-zer, zuzentasuna euren aIde dago-ta, egingo , badakixu~euk, J aungoiku~k ugari sarituko. leuk~zula osetan . ,edo .zerubetan: eta gure arenak zeure aIde betiko ixango dozuzaIa, niriak 'bana ta nire 'meza~gomutak'antxifiagotik ta egunian egunian dozuz' ba-iia~(Er~skina' 8).'   , , .Azken .gutun 4au, Errowatik bida~i:a dugu; ,Arriandiagak b~re le.. ge-i~ask~~ak ha~,. b-qrut~. zituen, hiru urtez; Osorik" irakurjze~n, argi nabari daiteke gizon bien artean zegoen ,1otura, est~~) ·as~o lasait~rik zebilela garai hauetan, edo, habe esan agian, Arriandiagaren mireste sutsua apaltzen. hasia, zela ordurako., Izan ere,' eskutitz h.onek ez, 'zuen bien arteko harrem'an berririk piztu:' ostera ere, Azkue'eta ,AJ;"ri~ndia.. ga nor 1Jere bide1ik abiatuko .dira. Lehena, bere hizt~gi..'anen bi~artez, Izkindeiln ilrrafdriko' garbizaletasuria, bere' hitzetan ,«txukuneria»,' gero eta gehiago baztertuz (gogora Laka 1986b-n esandakciak'; batik~bat § 0~2. eta,·7 eta 10.04.); bigarr~na,·,aitzitik, gazte denboretako ahalegin berritxuratzaileak,· areagotzen arituz.'.</figDesc><table><row><cell>'</cell><cell>. .</cell><cell>. .,</cell><cell>. .</cell><cell>" . . :'</cell><cell>,</cell></row></table><note>. ...(2) 'Honela dio Villasantek: «Ordenado sacerdote, fue enviado a~oma· a' -especializarse .en 'estu;.' dios de derecho~En el decenio 1903-1913 'regento "la .(:atedra de Teologia Mor~l en el Estudio clare- tiano de Santo Domingo de la ,Calzada (Logrofio). Despues ocup6 105 cargos mas altos 'de la Congre- gaci6n, incluso el de secr~tario general de esta. Por raz6n de estos cargos residi6. en Madrid y en Roma muchos aiios. Muri6 en Beire (Navarra). La moral. y el derecho· fueron 165 estudios en que mas se distingui6.:En latin y castellano public6 diversos e~critos de tipo moral y can6:p.i~o».__ , (VILLAS ANTE, 1979, 351.or.).ba~euke,Arria:pdiagak "Azktieri bidaliko' zion azken "gutuna, ·ez da' jada ikas..leak irakaslearl' zuzeiidunk'oa,baizik kideen' 'artek6il., 1'916.. urtekoa da; Azkue bere Diccionario espanol y vasco pres'tatzen ari zelarik 3. Hiztegi honek·:· zatika ikusi.' .:zuen .·argia, eta ez :,zuen inoiz burutzerik' izan; 1ehe- n'engo. ,atala"'kaleratzean, Arriandiagak lekeitiarraren gutun batekin . . ba.: tera ,.jaso, :zuen. Gutunean, hiztegi--arazoez ',dihardu Arriandi"agak r bai ber e irakasle-ohiaren zenbait galderari erantzunez, eta baita hiztegiari bu- ruzko iruzkinak ,·azaltzeko. Iruzkinok, nos'ki, 'Aranaren lege' fonetikoenaral:1erakoa~ditugu: Ez ete-litZake obeto tresna~kristau ta onetariko abotsen' onduan tesna, kistau' idaztea,aboskereari' .zor yakana aintzat artubaz? Gustijok daki-. gu t ezta~a euzkeraz bid~'zkua:' qr,. bt, tr; kr~eta eztira~a bidezkuak.(LAKA</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>bi· aldetati~,aztertiik6 4ugu. '!~kin4ea~garbizale amorratu honen' .lan~an. i~aIJ." zuen gartantzia:, le;q.enik,. b.ere' eskuizkri-</figDesc><table><row><cell cols="3">buak, Euskal-aditza Bizkai Gipuzko Lapurdi eta Zuberoko izkerantze-</cell></row><row><cell cols="3">ta.n garbiturikoa-k Azkueren lehen gramatikarekin duen atxikitasuna</cell></row><row><cell cols="3">erakutsiko dugu, eta baita, Izkindearen eredutik abiatuaz bada ere,</cell></row><row><cell cols="3">Arriandiagarenak berarenak diren eritzi eta ondorioak. Bigarrenik, es-</cell></row><row><cell cols="3">kuizkribu honek Arriandiagaren heldutasun lanekin, argitaratu' zituene-</cell></row><row><cell cols="3">kin duen zerikusia garandu asmo dugu. Ikusiko denez, Arriah'diagaren</cell></row><row><cell>lana ezin azal daiteke Izkindea gabe.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2. Euskal-aditza Bizkai,' Gipuzko. Lap,urdi eta Zuberoko</cell><cell></cell></row><row><cell>izkerantzetan garbiturikoa</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Euskal-Izkindeak, bere aditzaren eraberritzea aurkeztean hitz haue·</cell></row><row><cell>kin egiten du sarrera:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Nire lana Bizkaiko izkerantza garbitutea izango dai,eta 'ez buiuzkoa</cell></row><row><cell cols="3">bakarrik: diartean bertan' erdi-zatituta batzuk' osorik geienak' aurki-</cell></row><row><cell cols="3">tuko dautaz euskara garbiari dagokiozan gaiak. Eraz irakatsiko daiz.</cell></row><row><cell cols="3">Bezte izkerantzak bere' bat ondo garbituez gero' erraz garbitu leikez.</cell></row><row><cell>(AZKUE 1891, 178.0:';.).</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>tean agertzen zaigulako Arriandiagaren izena aztergai.'</cell><cell>" .</cell><cell></cell></row><row><cell>/ ".·q~4bt:en, 1?~raz, .'</cell><cell>' .</cell><cell>' .</cell></row></table><note>(3) Orduko,'" Arriandiaga euskalaririk miretsienetako bat zen garbizaleen artean;' Euzkadi eta~'· Jel aldizkarietan hainbat eta hainbat artikulu zituen argitaraturi-k, eta baita jarniitzaile aldra hat bere atzean. Aipatu dugun hiztegia: 'Diccionario espanol y vasCQ. Bilbao: 1910</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Izkindearen leg~eta printzipioak bere egileak baino hertsikiago eta zehazkiago e,zartzeti~, dator; Izkin4earen 156. orrialdean, aditz tri~ ko edo i~abiagai~Il:,zerrenda bat eske~tzen du Azkuek, Arrian,~iagak 17. Al daut, biralkoia; al nai euskoia;' al izaten daut edo al izaten nai, ekanduzko ustea. Al izan bada' ezdai irabiagarria. , daikek.... ta naike, aike... ataltsoak' 'here Azkuetarren ustez' aditz irabiaan aldamen bat dai. Aldamen au gero ikasiko daugu, eta zelan eratuten daila dakigunean" aldamena daila' ez aditz' irabiagarria ezagutuko daugu. (17~21). Esan genezake, Arriandiagaren eskuizkribua Izkindeareri aditzari buruzko eritzi eta hipotesien laburbiltze xumea dela bere lehenengo zatian, hau cia, .laugarren kapitulua hasiarteraino (VD BURUKIDAA, .26..or.)K apitulu honetatik aurrera .hasten da A~rian'diagarena.berarena den: lana, hots: euskalkiguztien aditzaren «garbiketa».· Zehazkiago, 29.</figDesc><table><row><cell>euskaldunak' ez gizon bat ez batek; ikasmenak baina astertuteko es-kubidea guztiok daukagti adimena daukagunaldetik; baina adimena ezdaukagu egia naibagetuteko" bai egian tsinpar argitsuai zabaldutea. Nik bere, nire adin labur eta izkindari lekeitiarganako lotsa ta begi-rakunean gora-bera, uste batzuk aren kontra agertuko dautaz, ez naibageko asmoaz' bai egian maite-izateaz. Esan daut eta osteratu bear daut; Euskera'a ,andia dai' egiazkoa dainean: ezdauelako egi eza-'gun' urrundu daue askok.' (10.8) . .Aditzaren definizio eta sailkapenari dagokienez, Arriandiagaren' iz-kribuak hitzez hitz blltzen du Izkindearen 'ondarea: bai definizioa, Azkueren hitzak errepikatzen dituena~baita' eusko'i / biralkoi arteko ba-naketa ere (ikus eskuizk. 13.or.),· Arriandiagak maisuaren irakaspenen laburbiltzea baino besterik ez du egiten. Halarik ere, lantzean behin, lku-tuak ezartzen ditu. 'Azkueren esanetan; ikutu hoiek 1 oro' har, garbizaletasunaren, edo hobe esan erregulartasunaren eta lojikotasunaren ateagotzea izan ohi dira. Izkribuan aurki' genezakeen lehena, izan aditzaren' bidez erator-tzen diren aditzei dagokie; Izkindeaz aritzean (cf. Laka 1986b) ikusi ge-nuenez, «Grinaak, sentzukizunak eta gizonan bezte barrukotasunak,~al. . din onek beti kanporatu ezik» adierazten dituzten hitzek hartu beharko lukete izan aditza sortzeko; adibidetzat ematen dizkigu: 'AI izan, ari izan, bizi i,za?:1... Arriandiagak, lege hau ezaITiz, aditu eta ulertu, bel.. durtu, aserretu_ _ ,adjtzak gaitzesiko, ditu: Nik 'bada' tiditu-ren ordez' lidin izan oituko daut, ulertu esan-bearrean u,er-izan, maitetu-:n ordez maite izan, bildurtu-n ordez bildur izan, aserretu-n ordez aserre-izan.-Toki askotan diarteak berak oituten dauzanez. Euskaraa giZako izkeraa dai; euskaraa maite badaugti' esa-kera :galduak eta bere erraietan' guganaino, eldurikoak biztuten, lan egin daigun: onelan gaurko euskaraari iatorrizko anditasuna biurtuko da-kia. (16.17). Era berean, Arriandiagak Azkueren sisteman egiten, duen bigarren ikutua, biltzen duena. ,Ondoren, Azkuek berak aditz trinkoak' trinko ez direnet~t,ik bereizteko eratzen, cluen hipotes~a azken~ugaraino 'era-manaz, Arriandiagak (Izkindearen legeak 'h~~sik gabe ezarriz), 'ondorio hau ateratzen du: ' ' Erreskada onetan ikusi daike at izan aditz' irabiagarritzat: onelan Azkuetarrek: ene ustez' baina' al izan ezdai irabiagarria... Lenengo arg'imena. Aditz irabiagarriak daiz aditz sortuak; al izan' barriz' ezdai berez sortua, eratorria dai: Izan aditzaz adiztu daike-zala uste batzuk lendik badazaugu: onelango usteak izan-ez adiztuten daiz' aidako usteak' izan lagUnaz, berez ezin daue-ta, agertuarreri. AI-dearen erkaketa' azken zehaztasuneraino hustutzea,-'baina uste dugu adi-bideok gutxi-gora-beherako ideia bat email dezaketela' lan·· bien artean dagoen: lotura eta aldeaz (lotura ,delarik nagusi, noski). Bestalde; gure xedea .ez litzateke hemen,' .eskuizkribuaren deskribatze 050 eta betea eskeintzea, lan hori gerorako uzten' bait dugu; aldiz, eskuizkribu ho-nek hiperbizkaieraren bilakaeraz.,ematen digun .argitasuna bildu gogo ge--izan-en irabiamena dai bada: DaiketEz da orain', gure asmo'a Arriandiagaren e~kuizkribu~eta lzkin-nuke beste ezer baino gehiago~'</cell></row></table><note>orrianorriald ean .ematen dio hasiera bere egitasmoari, Izkindeak egiten.duenar~n an- tzeko printzipio aldarrikatze honen bitartez: , . , ,·Euskaraa. sakon" ta miragarrian gauza asko zailak badagoz~, ikasmen au diarteko euskaraan zailena dai. On b.ada' eusk~aditza garbitu,. .gur a badaugu eta aurrerantz~~n' ezdakigula n~stu, ta. usteldu'. 'astermeri onen peremina. Zailtasunan 'gora-bera Iaungoikoan' laguntzasunaz' ba- lio au Euskal:Erri lastanari presta gura dautsat. (29.59).' A~riandiagak proposatzell due.D.' aditz-erabid~b'erii~, .·zenbait pun. .tu nagusiren inguruan itxuratzen da, baina bi :dira bereziki, bere pro- posamenen muinak: Lehena, .aditzaren pluralgilearen bateratzea; biga- rrena, aditz erroaiena." . .. .. . .'.. 2.1. Aditzaren pluralgilearen bateratzea::'</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>"u aditz transitiboetarako eta i. intrantsitiboetan; a eta e lotura hitzak genituzke, orain aldia eta iragana adieraziko luketenak: . I zan.-Laguntzailean gunan arautasuna agiria daila uste. daut. Lenengotan baina u ta i-n iatorria astertu gura daut a ta e aots edegi lokarrien erakai ta arautasuna aurkitutearren. (44.89).Euskalari gaztearen eritzian, hi aukera leudeke u erroaren j~torria' azaltzeko: lehena, za errotik eratorria izatea, za &gt; ro &gt; 0 &gt; u bilakaera baten bitartez (44.89); ,bigarrena, eta honen aIde ageri da bere ustea, u i errotik eratorria izatea litzateke(45.90)., Azkenik, i errpa bera, er~, za errotik eratorririkoa genuke, §.46.93.ean azaltzen denez.Ondoren, eta euskalkiz.~uskalkiko azterketa arin bat' eginaz, Arriandiagak aditz laguntzaileari. buruz atera ditu,en ondorioak laburbiltzen dizkigu, hain zuzen ere, berak «garbituriko» aditza erabiltzen hasten den unean bertan. Aditz laguntzailearen err-oa, bada, za litzateke:Drain bada irakurleanbaimenaz eskubide bat artu bear dazat. Argituta dagonez' za guna daza ,egiaz~o gun garbia ta -ia~orrizkoa; .lemendik aurrera bada' ezaldaza nire eskubiclean. egongo, orain arte irabiamen erdi-garbia oitu dazatanez, aurrerantzean iatorrizko irabiamena oituteko.? Ezbaleza i~ork asiko' ezgenzakez inoiz euskaraan antsinako and.itasuna ta edertasuna geuganduko.· (51.105).</figDesc><table /><note>renerrotzat; alabaina, b'ere. ustez izan-en erroak ez lirateke ,DU,' eu eta aiei~Izkindean. ageri"den bezala (ik. Laka .1986b . §.2.4.3). Errook bi li- rateke soiIik:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>bear dai: augaitik' euskaraan biztueraa igitti ta gugandu gura badaugu' bigarreIia' bide egokiez argitaratu ta oitu bear daugli.. (46.95). . Bere. irakasle Azkuek· Izkindean buruturikoa, Arriandiagaren ustez, bada, erdi-garbitze bat besterik ez litzateke; 51. orrialdetik aurrera, beraz, erabat garbituriko aditza erabiliko digu klaretiarrak. Objetuaren pluralgileak eta aditz laguntzailearen, erroa , zeintzll diren erabaki ondotik, aditz-jokoan parte hartzen duten gainerako ata.. lak, banan banan· aztertzera igarotzen. da Arriandiaga. Aditza os.orik garbitzeko aurkezte-n dituen beste proposamen batzu ditugu, adibidez, bizkaierazko ,NNN jokoan. ageri den ts marga (deutsat ...),'gainerakQ euskalki guztietan ohittea, inotsi, irautsi eta antzeko aditzetan~gertzen dela bere jatortasun frogatzat erabiIiz, (53.111). Oro har, hala ere, eta aipatu ditugun aIde nagusiak salbu, eskuizkribuak Izkindearen. bidea jarraikitzeari ekiten dio. Honela, no'ri marka adierazten duten atalak aztertzen ditu, eta hemen, Azkuek erabiltzen dituen dakio eta dakioe (hots, zaio eta zaie, edo bizkaieraz ja,ko' eta jake), .berak dakia eta dakie erabiliko dituela erabakitzen du (52.109)~Hemendik" aurrera, lotura ara zoak hartzen ditu gai, eta o.ndoren zenbait aditz paradigma eskeintzen, bere berritxuraketaren arauera (64-70.or.). Eskuizkribuaren azken atala hitanoari dagokio; Izkindearen irakaspenei jarraiki, Arriandiaga ere, zu izenordainan bere aintzinako esangura bihurtzearen aIde azaltzen da, eta hitanoaren balio bereziak azpimarratzen dizkigu (84.or. eta hur.).Honenbestez, itxuraturik leudeke Arriandiagaren lehen lan honen nondik-norako nagusiak, hots: batetik, Azkueren Euskal-Izkindearekiko duen ezin ukatuzko 'zorra, nolanahi ere Arriandiagak bere maisuari bidalitako gutunek argiagotzen dutena; bestetik, lekeitiarraren irakasmenetatik zer den Arriandiagak aldatu edo areagotzen duena. Azken atal honek,' ikusiko dugunez, lehenak ·bezainbateko garrantzia du hiperbizkaieraren garapenean, zeren,' urteen buruan, eritzi berak mantentzen agertuko zaigu Arriandiaga, Euzkadiko orrialdeetan. Azkueren gaztaroko sen hura,' b'ada, "abertzaleen arteko eskolarik garbizaleenetara igaroko zen.3. «Notas sobre el verbo euzkerico» eta «La refonna de la Conjugaci6n Euzkerica»M~nuel Arriandiagak aditzari buruz idatzi zituen lanen artean au~eratu ,ditugun hauek dira garrantzizkoenak, bertan aurki bait daitezke . elkarturik, ondoko artikuluetan :aipatu edo .landuko dituen gai guztiak. Esanda dagoen bezala, ez da gure oraingo xedeetan sartzen Arriandiagaren gramatika lanen goitik-beherako azterketa zehatzari ekitea; aitzitik, lan hoietan ageri diren puntu nagusten iturriak zeintzu diren erakustea. litzateke soilik gure helburua.Mibisusek (hau izan zen berak gehien erabilitako ezizena) euskal aditzari buruz plazaratu zituen eritzi' eta proposamenik gehienez, on.. doren ikusiko dugunez, bere gazt~roan idatziriko lehen lan hartan dute beren sorburua, hots, Euskal-aditza Bizkaia, Gipuzko, Lapurdi eta Zuberoko izkerantzetan garbituriko'a izeneko eskuizkribuan,' eta honen bitartez, Azkueren Euskal-Izkindean. Arriandiaga izan genuen aranatarten eskolaren egituratzaile nagusienetako bat; bere hitza, ,maisuaren hitza zen. ·Bere irakaspene.k eratu z~ten, aditz morfologiari dagokionean bederen, eskola honen pentsamoldea, zenbaitetan Arana..Goiri beraren eritziak aIde batera utzirik ere; honelakorik egiten zenean, baina, ema.. tendu nolabait estali edo zomorropean legez izkutatzen d~la nondik datorren aukeratzen den proposarilena. Azken batean -eta hau arana.. tarren eskolan jokabide .orokorra ·dela begitantzen zaigu-, Aranaren zenean deferidatuko dira"zenbaitetan Aranaren,ak ez ziren eritziak, .·eta· alderantziz, bere izena. aipatzeke' baztertuko dira, bestetan. bere esanak,. Irakasleak sekula esan' izan ez ,balitu bezala. ,Honela,' hizkuntzari 'dagokionean behintzat, esan liteke., gure ustez" bi kontu direla Aranaren la~ na, eta aranatarren eskolarena. .Azkenak, hiztegi 'eta ortografia arazoetan, soilik:bildu zuen bera Irakaslearen ondarea, baina, morfologia eta baita' joskeraarazoetan; garbiza1etasunak jarraitu zuen bi:dea ez zuen inolaz. ere abaridotarrak· urratu, baizik,haziaren .ereitean bederen, Azkuek. Azkenburuan, Laka .1986b-n erakusten. saiatu garenez, i,tzal"bakar .bat' nagusitzen da XX~mendearen hasierako.. bizkaieraren bilakaeran" (eta baita, honen bete..betean ez bada ere, ,gipuzkeran):~Astarloa durangarra-. rena, baihitzgintzaren~lorrean, Arana-Goirik jaso zuelarik· inork b.aino areago soinuen berezko, esanguraren teoria, eta baita aditz morfologian,. Azkueren Izkindearen eskutik. lIdo bi hauek Arriandiagaren'. . lanean .bil-tzen· dira eta'~ondorioz,. eskola edo talde garbizalean...</figDesc><table /><note>IArri~Iidiagak argitaraturiko lehen lana euskal aditzaz, «Notas so- bre el verb'o· eUikerico» ·dtigu. Satrera hitzetan "esaten zaigunez, lehena- go .eginiko' saio batean 'oinarriturikoa dugu hau., ." '- .pubiicar. las present~s~notas sabre' el. .verba euzkerico;,. no . intento</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>··,~taletan ageri di~ ren definizioetara bihurtzea nahikoa dugu, besterik gabe, artikulu honen sorburua"zein den asmatzeko. Baina antzekotasunak haratago doaz; aditzaz egiten den sailkapena, adibidez: El verba es sustantivo 6 adjetivo: aquel manifiesta la simple exis.. tencia; este la existencia cualificada. Es sustantivo el verbo ixan =ser; son adjetivos los demas, como efe =quemar, zuritu=blanquear, -edef.. tu=hermasear, untzatu = clavar, ezetsi=menospreciar. (Ibid.). Izkindearen eredura antolatua dago, hitzez hitz; ikus bedi honetarako, Laka 1986b §. '2.1.12., Langotu / lango'ge zatiketa Izkindean sorturikoa dugu; beraz Arriandiagak ezin zezakeen beste inondik jaso; bestalde, eskuizkribuaren 13. orrialdea gainetik begiratzea aski dugu egiaztatzeko zein den Mibisusen iturria. Hurrengo pasartea ere, Izkindea bera dugu: El verba adjetivo es, par su funci6n, transitivo 6 intransitivo. Es transitivo aquef cuya accion si-gnificada sale del agente 6 sujeto para terminar directamente en el paciente U objeto; intransitivo, aquel cuya aceion significada no sale del agente 6 sujeto, sino que en e1 mismo halla su termino. (Ibid.). 1986b §.2.2.2.era joaz gero, aise ikus, daiteke Arriandiagak definizio hauetan sartzen duen ga~za berri bakarra accio.n significads intagma dela, egimena edo accion-en ordez~Alabaina, Azkueren izena, edo bere gramatikarena, ez dira behin ere aipatzen; eskuizkribtian ostera eta berriz ageri zen irakaslea, eta irakaslearen lana, desagertu dira 1907.eko lanean, nahiz funtsean, eta funtsean baino areago ere, lan bera diren hau, eta 1897.ekoa s.</figDesc><table><row><cell>Laka</cell></row></table><note>,Izkindeari ::eskeini, :genion~saioan ·2~1.2. eta· 2.3·..l.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head>............</head><label></label><figDesc>Haatik, 1907.eko artiku.. lua ez da aditz laguntzaileaz arduratzen. 1915.eko artikulu hauetan, aditz laguntzailea eta bere berritxuraketaz mintzatuko zaigu Mibisus;. berriz ere, Euskal..aditza... eskuizkribuaren egitamua: Es evidente que el verbo euzkerico ha llegado a nosotros en un lamentable estado de descomposicion. Es obra altamente patri6tica, sanearlo, purificandolo de 10s defectos a que la ignorancia y el tiempo 10 han traido, y restablecerlo a la brillantez que sus leyes inter.. nas, conservadas en las flexiones actuales, como brasa oculta entre cenizas, reclaman imperiosamente. (76-77.or.). Zenbai zehetasun gora..behera, Arriandiagak eskeintzen duen pro.. posamena, eskuizkribuan itxuratutako berbera dugu; begien bistan ageri zaigu hau, here hipotesien arauerako aditz paradigmak azaltzen zaiz.. kigunean: I bakarra ta zu cliakoa daizala autortu daigun bada; edo euskarak berez ezdauela i..n ordez zu esaten 6. Arana..Goirik ez zuen inoiz ontzat hartu Azkueren eritzi hau; abandotarrak, bere aldetik, beste proposamen bat erakusten zuen zu/zuek arteko istiluan: hi izenordaina erdarazko tu-ren kidetzat hartuz, zu singularrean erabiItzearen aIde zegoen, aditzean plural marka kenduaz (ikus honetarako Laka 1986b §.2.6.; 2.10. eta 2.16.3.2.). Arriandiagak proposamen biak aztertzen ditu, baina ez batean eta ez bestean, ez du Azkue eta Aranaren izenik aipatzen. Bidenabar soilik aipatzen da</figDesc><table><row><cell cols="5">rantzetan 'garbiturikoa eskuizkribu zaharraren gaurkotzea direla. Arrian-</cell></row><row><cell cols="5">diagak azaltzen duenez, here itxuraberritze honek, him ardatz nagusi li-</cell></row><row><cell>tuzke:</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">Comprende la reforma: 1.°restituci6n de i y zu a su primitiva con..</cell></row><row><cell cols="5">dici6n de pronombres de segunda persona, singular y plural respec-). tivamente~y abolici6n consiguiente del plural advenedizo zuek y de</cell></row><row><cell cols="5">la distinci6n entre pronombres familiar y respetuoso. «Natas sabre el verbo euzkerico» lanean, Arriandiagak aditzari bu-2.°Unificaci6n del pluralizador en 10s dialectos vasc6n y pirenaico. ruzko sailkapen orokor bat eskeintzen zuen, ikusi dugunez; sailkapen 3.°Restauraci6n del nueleo verbal primitivo 'de izan, za, para to-honetan, baina, aditz nagusia zen gaia batik bat} eta berarekin, aditz Te Lo dos los dialectos. (83.or.). Lehenengo puntuari dagokionez, Arriandiagak ezin esan dezake hau berak lehen aldiz proposaturiko ezer denik; dakigunez, Izkindearen gai nagusiari erantsi dakizkiokeen zenbait atzizki. Me nagusienetako bat hauxe dugu, hain zuzen:</cell></row><row><cell>1 yo</cell><cell></cell><cell></cell><cell>azat</cell><cell>dazat</cell></row><row><cell>2 tu var6n 2 tu hembra</cell><cell>nazak nazan</cell><cell></cell><cell></cell><cell>dazak dazan</cell></row><row><cell>3 e1</cell><cell>naza</cell><cell></cell><cell>aza</cell><cell>daza</cell></row><row><cell>1 nosotros</cell><cell></cell><cell></cell><cell>azagu</cell><cell>dazagu</cell></row><row><cell>2 vosotros</cell><cell>nazazu</cell><cell></cell><cell>............</cell><cell>dazazu</cell></row><row><cell>3 ellos</cell><cell>b.p. nazae</cell><cell></cell><cell>azae</cell><cell>dazae</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">vasc. nazate</cell><cell>azate</cell><cell>dazate</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>(86.or.)</cell></row><row><cell cols="5">Aditz forma hauek Euskal..aditza... eskuizkribuan ageri direnekin er-</cell></row><row><cell>ka ditzagun:</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">I Urreko irabiamena.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Maite dazat (daut)</cell><cell></cell><cell>Bildur naza (nai)</cell></row><row><cell cols="2">dazak (dauk)</cell><cell></cell><cell>aza (ai)</cell></row><row><cell cols="2">dazan (daun)</cell><cell></cell><cell>aza (ai)</cell></row><row><cell>daza (dau)</cell><cell></cell><cell></cell><cell>daza (dai)</cell></row><row><cell cols="2">dazagu (daugu)</cell><cell></cell><cell>gazaz (gaiz)</cell></row><row><cell cols="2">dazazu (dauzu)</cell><cell></cell><cell>zazaz (zaiz)</cell></row><row><cell cols="2">dazae (daue)</cell><cell></cell><cell>dazaz (daiz)</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">(69.149)</cell></row><row><cell cols="2">Aditz formen argitara, beraz,</cell><cell cols="3">esan liteke 1915.eko lana ere, 1907.</cell></row><row><cell cols="2">ekoa bezala, Euskal-aditza Bizkai,</cell><cell cols="3">Gipuzko, Lapurdi ta Zubero'ko izke-</cell></row></table><note>.41 •................................... Izan ere,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>·Arau au ire Izkindean argitasuna baino ikasmen eta azalgetaen ekarria uste daugu; arau au Euskal.. lzkindean ikasmenakaz aldetuten zailtasun batzuk iaioten dakiguz: on emen lenengoa: Aditz ioan..en uste urrunekoa arau on legez izan bear dai' nenoan, enoan ... ; Izkindean baina ninoan inoan ... ikusten daugu. On emen zailtasuna: c:Bien artean zein irabiamen garbia ta egikoa dai? Bigarren zailtasuna. -Arau legez' aditz euki..n guna -uk izan bear dai; eta ganera adizkia iratzi bear dakio izkira edegiaz bage' guna uk izkira edegiaz asiten dailako' onelan: daukat, ukak ... eta nukanukan... · lZergai~ik bada daukat daukak-...' neukan eukan... esaten dauguz? Eta ezin daukat eta neukan-en Logrono. -M. Rdo. P. Superior de los Misioneros Hijos del C. de Maria.~Sto. Domingo de la Calzada.Agur' gure abade ta euskaldun laztan laztana: 'aurrerantz Ama Izkeraa erri gustiai agertuteko', Iaungoikoak bere do ta argiak emon beisk. Nai EuskaL~Izkin deagaitik' nai egun berri ta urte asitekoa gaitik' artu eik biotz biotzetik emon dauaguzan dontsumen da eskerrak.</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>ITZIAR LAXA</cell></row><row><cell>Zoriondun guztiai</cell><cell></cell><cell>"Orain bada iakin eizu</cell></row><row><cell>Biurturik onetara</cell><cell></cell><cell>Onelango ekarriak</cell></row><row><cell>1tz polit eta gozoak</cell><cell></cell><cell>Ugari sortu dauzala</cell></row><row><cell>Asi doa egitera.</cell><cell cols="2">Bilboko zedrotzarrak Reverendo y Apreciado Senor:</cell></row><row><cell>"Aldakutsuz, Zerutarrak,</cell><cell></cell><cell>"Bere izena iakin here</cell></row><row><cell>Nire argien andia</cell><cell></cell><cell>Guztiok bear dauzu;</cell></row><row><cell>Ta bere nire buman</cell><cell></cell><cell>lJosepa Olabarrietar</cell></row><row><cell>Dagon koroi ederra?</cell><cell></cell><cell>Bilbon baaldazauzu?</cell></row><row><cell>"Nire tsinpar argitsuak,</cell><cell></cell><cell>Itz onek esanda gero,</cell></row><row><cell cols="3">garbitasuna'· ezbaituten bageu; c:esango daugu ondo azalduta araua aldaila? Eguzkia goituta, Aingeru bat ederra</cell></row><row><cell cols="3">Ganera' c:aditz esan iardu iraun irudi elltsi eritsi ta irakin-en gunak zelan Argiak beteten dauez Mariak biraldu euan</cell></row><row><cell cols="3">arau onaz eratuten daiz? c:Aditz onek' aditz izan ganean bere' araugeak daizala Zeru ta Iur osoak Arin arin Bilbora.</cell></row><row><cell>edo arau -ok ezdaila esango daugu7</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Zailtasun gustitik' .gure' abade ta euskal-izkeraan irakasle laztana' urten gu-"Edertasunen aldean Aingeru sartu itzan</cell></row><row><cell cols="3">ra izaten' ·da. uts eta ezbaia bage euskeraz diardu, agertu daiskuala zailtasun Iletargi ederra Joseparen etsean</cell></row><row><cell cols="3">onek' ariak aldirik emongo badauske' biotz biotzetik -eskertuko dauagu; esakune Argiago dagonean Itz onek esatearren</cell></row><row><cell cols="3">batek bada dinosku: «qui dat esse dat et essendi perfectionem»; gugan baina sartu Dago guztiz iluna. Mariaren aldean.</cell></row><row><cell cols="2">dausku ire Euskal-Izkindeak dakigun euskal-izkeraa.</cell></row><row><cell cols="3">Ezin urrengo izkiratu daugu' azatza ezdakigulako; on emen' erantzun gura "Gauaro polita baten "Dinosnat, Olabarrietar,</cell></row><row><cell cols="2">Zero eder izartua Antzeratuten dirudi Nire buru argitsua. "Orain bada, baaldakizu,' -Zerutar doatsuak, badauskak' azatza: Ikastegi onen bezte euskaldunen izenan Nork ipini daustazala Elantsobetarra, Manu Arriandiaga, Marian biotzeko semea Apaindura ain ederrak?</cell><cell>Zeruan prestatua Koroia daukanazala laUd bere argitsua. "Bere alboan dagola Zeruko Erreginak Gura dau, gozatuteko Betiko atseginak."</cell></row><row><cell>"Au iakin gura badauzu, Durangarra, Jose Erzilla, M. B. S. loan zaitez Bilbora; Errigoitiarra, Jose Rementeria, M. B. S. Arin arin sartn zaitez, Gernikarra, Prantzizko Ozamiz, M. B. S. Nire eliza donera.</cell><cell></cell><cell>lose, Marian senarrak, Bere ialki garaitik, Onelango biralmena lkusten euan pozik</cell></row><row><cell cols="2">Arain eder ta argitsua [2] ZEDROAN EKARRIAK lrudian aurrean Ta kandelari politak Badakutsllz aldean.</cell><cell>Poz itzan begiratuten Bere zainpeko Zedroak Josepa Olabarrietari Ugari sortn dauzala Esker-Argimena Onelango ekarriak.</cell></row><row><cell>Baratz orritsua dago Euskal~erri maitean: Baratz au polita gagoz Bilboa dailakoan. Zidarrezko koroia Dago buru..gainean Ta diamante argitsuak .Tosirik bertan bertan</cell><cell cols="2">Burn' bat altsua dauka Augaitik diaskituten 'Zeruetan sartuta, Dauz losek -bere zainak, Eta aingeruen artean Diaskitu bere daizan Marian oinetara Zedroan ekarriak.</cell></row><row><cell cols="3">Bere erdian, bere erdian. Zedrotzar bat dakusku. Zugatz ugari daila Gustiok badazaugu. Eta ekarri onen bidez Erduten daiz egunaro Bere ekarri gozoak Zeruko atsegina Marian biotza pozez Irabazi bere daizan Bete daroaenak. Eta ialki agiria.</cell></row><row><cell>Bere adakai zabalpean Errukarri guztiak</cell><cell cols="2">Argi-ialkian iarrita Maria dago pozik M&lt;mu Arriandiaga ta Gorozikarrek,</cell></row><row><cell>Atseginez topa dauez</cell><cell cols="2">Zoriondunen artean M. B. S.</cell></row><row><cell>Ian-edan ugariak.</cell><cell cols="2">Ekarri onekaitik</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbao: Casa -de Misericordia. --, 1896, Metodo prdctico para aprender el vascuence bizkaino y guipuzkoano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R~m</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bilbo</forename><surname>Euskal-Izkindea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Morfologia Vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao; Bilbao; Bilbao; Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Espasa-Calpe</publisher>
			<date type="published" when="1893" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Diccionario vasco-espaiiol-frances</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gramdtica de los cuatro dialectos literarios de la lengua euskara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arturo</forename><surname>Campion</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Origenes, ideologia y organizaci6n del nacionalismo vasco</title>
		<meeting><address><addrLine>Javier; Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Siglo XXI</publisher>
			<date type="published" when="1884" />
			<biblScope unit="page" from="1876" to="1904" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ideologias del nacionalismo vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antonio</forename><surname>Elorza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<publisher>Itxaropena</publisher>
			<pubPlace>San Sebastian</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">W J</forename><surname>Eys</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Van</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire comparee des dialectes basques</title>
		<meeting><address><addrLine>ParIs</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Maisonneuve</publisher>
			<date type="published" when="1879" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alfonso</forename><surname>Irigoyen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Del</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Azkue</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Curiosidades y observaciones sobre el dialecto vizcaino literario</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskera, Ill</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="105" to="132" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Itziar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">H U</forename><surname>Hastapenak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ko</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Bizkaiko Aldundiaren euskarazko katedra. (Hiperbizkaieraren historiaz I)&gt;&gt; ASJU XXI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<title level="m">Sabino Arana Goiri eta hiperbizkaiera. (Hiperbizkaieraren histo-&apos;riaz Ill)&gt;&gt; ASJU XXI-I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal Izkindeako aditza. (Hiperbizkaierareri historiaz 11)&gt;&gt; ASJU XX-3, 705-754</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal-aditza Bizkai, Gipuzko, Lapurdi eta Zuberoko izkerantzetan garbiturikoa» ASJU XXI-3 honetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename><surname>Manuel Arriandiaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Antonio Joseph Villagordo</publisher>
			<pubPlace>Salamanca</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Nota sobre algunos pasajes de los Refranes y Sentencias de 1596.», BAP, XIV</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid; Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="289" to="313" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lengua corotin y dialectos vascos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Juzga a Miguel de Unamuno», MUGA, 1980, I, 17. zenb. (ez da argitaratzailearen izenik ematen)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arana</forename><surname>Sabino</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ibon</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal literatura numerotan</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<publisher>Kriselu</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Resurrecci6n MarIa de Azkue. Edici6n recuerdo de la velada necrol6gica celebrada el d£a 4 de enero de 1952 para honrar la memoria del virtuoso sacerdote e ilustre vasc6filo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><surname>Tovar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Obra De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbao: Imp. Provincial</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>folklorista y gramdtico. Bilbao: Junta de cultura de Vizcaya</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Azkue gramatico», in Don Resurrecci6n Maria de Azkue lexic6gra-fo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la literatura vasca 2, Aranzazu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verba regular vascongado del dialecto vizcaino</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mateo</forename><surname>Zavala</surname></persName>
		</author>
		<editor>R. Baroja</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
			<pubPlace>San Se</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>St~</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Calzada</forename><surname>Domingo De La</surname></persName>
		</author>
		<editor>Rdo. Sr. D. Resurrecci6n Maria de Azkue</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Manuel De Arriandiaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Domingo de la Calzada, maiatzeko 18..garren egunean, 1897..garren urtean. Resurreccion Maria Azkuetar abadeari: Ene abade</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sto</surname></persName>
			<affiliation>
				<orgName type="collaboration">ta Jauna</orgName>
			</affiliation>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ta bere senarrak Epifanis Aldamiztarrek ikustatu naue. Bilbon egotaldi bat egiten asmatu daue: on bada&apos; igandik arturiko mesedeai iaramon nairik&apos; nire aldeart ikustatu aiela ta ene biotzeko esker</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arriandiagako</forename><surname>Egun Onetan Ene Arrebaak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Benitak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>argimenak argitu&apos; eskatu dautset</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nirez ikustatu ezin aiket, arrebaan bidez bada&apos; bear au bete gura daut. Ganera&apos; ik artezturiko Albistari ganean itz egin dautset eta berari eustera bizkortu: eutsiko daizala agindu dauste. Ikastegi onetako euskaldunen maite-argimenak artu eizak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ezdakit</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Egunaro gure eska.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Edozertarako baUo baneusk&apos; beti ire eskuen artean naukak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>St</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Calzada</forename><surname>Domingo De La</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Pbro</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>12 de Julio de 1897. Sr. D. Resurrecci6n M. de Azkue</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jaungoikuak eginen on au sarituko dautsu, ta neure eskaf-on ta afentxubak beti zeure aide izango dozuz. Zeuk dakixun zetarako diran eskutitz bijok, esango dautzut anaya nebala Sota ta· Aznar itxasontzi-baltzuban Diligente-ren buru; bafia gaxualdijak etxeratu--eragin eutsala, gauf, osatuta, ezin daike gaxualdijak iraunarteko itxi biar ixan eban lekuba bafiro jaritxi. Bata, Sotataf Jaunari zuzenduba da, egija dazaguban ta zuzentasuna, nundik daguan jakin; bestia, Azkuetat abade jaunari, onen bitaftekotasuna, al bada ta berak oi badau, aftetuteko. Zeuk lagundu gura badauskuzu ot&apos;urea ixanik</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ta lenago bigarenaren zuzenbidia banekijan bana, lenguarena eztot iiioiz jakin ezta dakit Azkuetar Abade jaunak aspalditxllon bixilekuba aldatu ,daunik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ofexegatik, onezaz batera bidalduten dautsudazan eskutitz bijak eskatuten dautsut bakotxari beria zuzendu edo eldu-eragin dagixula. berbatxuren bat arazuaren aIde esanaz, eskaf-oneko ixango dozu zeure efitaf ta otsein au</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aguf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ta Meza-Esaleri</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Afiandiagataf</forename><surname>Emanuel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mariaren Bijotzeko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Semia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aufetik ori: arira nuala, Sotataf Efamon Jaunari iratzi dautsat ageftuten dautsadala neure anaya, Samuel ixenduna, berak eta Aznaftaf jaunak egiten daben itxasontzi-baltzuban lenago piloto ta aspalditxuon Diligente-ren buru ibil&apos;i dala: atzo-edo-baten baiia, gaxotu zan, ta gaxuaIdijak etxeratu eragin eutsan osatasunaren bU&apos;a: . bitaftian ofdezkua ixentau eutsen; ta gauf osatuta badagola, ta b~in-ta·bidaf bere lekuba eskatuta bere, sokondoratuta dago ogibide-bage, ofdezkuak egibidiari gogO! dautsola. Eztakit, jauna, zeuk oi dozun ala ez ifioren aIde zeure bitaitekotasuna aftetu: oi badozu, edo beintzat nire anayaren zorigaiztuaz eiuki ix~nik, gu lagundu ta Jaungoikuaren mat&apos;etasunagatik eta bitafteko bage dagozanen aIde zer-edo-zer, zuzentasuna euren aide .dago-ta, egingo bazeuke, hadakixu zeuk Jaungoikuak ugari sarituko leukezula osetan edo zerubetan eta gure afenak zeure aIde betiko ixango dozuzala, niriak bafia ta nire meza-gomutak antxifiagotik ta egunian egunian dOZllZ bafia. Auxe da arazua, ta ifioren bitaftekotasun-bage nire anaya daguala, neu nato! zeugana, neurez, rook zirikatu-barik, lenago zeuk Sotataf jaunagaz aftu-emonak daukazuzala jakin nebalako bakafik. Samuel anaya, elantxobetafa, gaur Txoriefin dago gurasuakaz: bere itxasorate osuan gustijon naimena ta goraldijak irabazi dauz: eztautsa ifiok egundo bide.. bagakorik lepora ezafi. Orain eduba dot-eta&quot; itaune bi egingo dautsudaz: Euskalzale boo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Via</forename><surname>Roma</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Giulia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">iral&apos;aren zortzigarrenian emeretzireun ta bigafen urtian. Azkuetaf Resurrecci6n M. abade jauna. Abade jauna: Roma-tik gaur irazten dautsu lenago Sto. Domingo de la Calzada ta Segovia-tik iratzi eutsunak: urte bi dirala emen nago lagi bijak A. Nagusijen agind&apos;uz ikasten: utengo zemendijan asiko dot irugafena ta azkena, Jaungoikuak nai badau</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">163</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>zan azkenengo urtian Iztegija agind&apos;u zeban: astija ta eretija zeure lana amat&apos;u ta moldatuteko ixan badozu, edo afgit&apos;aratu badozu, jakin gurako neuke. iztegi ona biaftsu biaftsuba dot-eta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">zer-edo-zer egin dot; oindiiio bafia eztot amat&apos;u, ta ofniduteko asti Iuziagotxuba biaf dot. Bat&apos;a bere biar ixango neukez euskeraz ikusi Anibalen kantua eta Altabizkafkua: goyak eta beyak jo dodaz, bafia orafiarte eztauste atetan erantzun: zeuk euren bafija ixango dozu-ta, nori&apos; eskatu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Opof-Egunetan Amaya Efderazko Irakufgaya Euskeratutiari Eldn Neutsan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">edo zelan i~rjtxjkQ_----------------------</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Parkatu, abade jauna, eskutitz onezaz erne dautsudan ondo-eza: aftu egixuz gustijagatik aufetijaz egiten dautsudazan eskatak, eta agindu egijozu zeure otsein ta meza-esale Arriandiaga-taf Emanuel, ab-ri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Neukezan Erezi Za! Bijok Esango Badaustazu</surname></persName>
		</author>
		<editor>M.B.S</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Segovia&apos;tik 1916&apos;gko. epal&apos;a-23&apos;gn</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue&amp;apos;taf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Biibao</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aguf</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Zeuria aftu neban, bai eta Iztegi-inguftija be</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eskafik asko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Van Eysen iztegijan eztago itz ori; ta bere aburuba ezin jakin. «Atxeter»&apos;en antza dauka, amaijez; bafia au be eztakit nundik datofen: eztakit eskijetto-eskijefto euzkerazkua dan ala erderatikua. Beira vidrio&apos;ren ordez darabiltza; ta beira-tik beilasko. abalorio: oin enaz gomuta nun ezta noiz beira erderatikua dala irakufi nebala: Van Eys&apos;en Iztegi-an itz au be eztakust. Nire ustez leyo eta leyotila&apos;n dago euzkerazko efai egija, crista! ta vidrio&apos;rentzako: nik aspaldin leyaf ot&apos;u duruat cristale&apos;n ordez: af ori legaf eta askotan bai-dakixu dagola. Bein-edo-bein itzen irabiamenak euzkeraz iminten dozuz, erderazko atzalben--aldamenian; bafia ordeitzik ez, eta al litxakelarik, bigafen au nayago geuke euzkel-itz-bila iztegira guazanok: esate baterako: Abrojo; 2.°, 3.°: nik bigafenan, atzalben-aldamenian ilaun-gardu niminke</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Beretef</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<ptr target="alaiz-azal-aitz:aueztaitzbatijakeraltzia,itz-alkaftubetazlaburkiroatzalbenaadiraztiabanc" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta irugafenan, azal-aitz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez ete-litzake obeto tresna, kristau ta onetariko abotsen onduan tesna, kistau idaztea, aboskereari ZOt yakana aintzat aftubaz? Gustijok dakigu f eztala euzkeraz bidezkua: br, bl, tr, kr, eta eztirala bidezkuak. Besterik ez gaufkuan: uaftxu oneik be zeure aburupian gustiz. Aufera: bai-dakixu oba dala maratz eta ondo arin eta txafto bano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Euzkeraren aldez, Afiandiaga&apos;tar Imanol, M. B. S</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
