<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Azterketa fonologikoaren inguruko gogoetak: FONEMA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Hurch</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Bergische Universitat) M. L. OI&apos;iEDERRA (Euskal Herriko Unibertsitatea)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Azterketa fonologikoaren inguruko gogoetak: FONEMA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:34+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The point of departure of this paper is the lack of a clear definition of the phoneme in nowadays phonological scholarship. It is the aim of the present study to contribute to the discussion about this and other related topics of phoneme analysis.</p><p>First, a short revision of some of the main contributions to the history of the phoneme is made. It must be mentioned that the most interesting proposals concerning the definition of the phoneme are not to be found in the large trends of linguistics but in the works of often forgotten individuals such as Sapir, Ulaszyn, etc.</p><p>The second part deals with the three grammatical aspects that have to be taken into account in a synchronic phoneme analysis: paradigmatics, the production model of phonological processing and the auditory processing.</p><p>The third and last part stresses the importance that some kinds of variation and pragmaticaly conditioned phenomena such as historical phonology, stylistics, language acquisition and contrastive linguistics can have for the argumentation in phoneme analysis. In its turn, phoneme analysis can contribute to the study of that kind of evidence.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I. Fonema</head><p>Bat baino gehiago dira gai honi buruzko ardura plazaratzera bultzatu gaituzten arrazoiak. Fonemarena oinarrizko kontua da, orotarikoa, sarrera ikastaro edo liburuet arako egokia. Halere, lan honek. garbi utzi beharko lituzkeen zenbait arazo ditela eta, arrazoizkoa deritzogu orain eta hemen fonemaz aritzeari. Hasteko, fonema edo aurkezpen fonologikoa erraz eta usuegi erabiltzen da hizkuntzalari, irakasle eta baita fonologilarien artean ere. Hedatu xamarra dagoen definizio baten arauera fonema esanahiak bereiz ditzakeen unitate txikiena da. Denok ikasi dugu noizpait konmutazioaren probarena; badakigu, esate baterako, [s]ren ordez [s] ebakitzeak esanahia aldatzen duela esker / ezker parean. Haatik, ezagunak dira hurbilkera honek dakartzan zailtasunak: a) Benetan /s/ eta Is/ren arteko bereizkuntza al da txikiena ala tasunen arteko aldea da bereizkuntzaren zama daramana? Bigarrena hautatuz gero, esan behar da bereizkuntza [+ / -apikari] tasunean datzala. b) Era berean, aipatu definizioaren arauera, ez dugu fonologian ezinbesteko [ASJU, XXII·!, 213·231]</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Haatik, zailtasunak zailtasun,hauxe da Europako unibertsitateetan eta hizkuntzalaritzazko sarrera ikastaroetan gehienetan em'aten den fonemaren definizioa. Izan ere, fdefiniziorik ulerterrazena da eta, beharbada, ikasleen onerako egiten da aukera hau. Zalantzarik gabe, ordea, ez da definiziorik egokiena.</p><p>Badago fonemaz "hitzegitearen aIde bestelako a'rrazoirik ere. Garbi dago, gure ustez, fonemari buruzko gogoeta interesgarrienak ez direla aurkitzen linguistikaren eskola nagusienak aztertzean. Aitzitik, fonemaren inguruko historiak ahaztu dituen banakoen artean bilatu behar dira, Ulaszyn, Sapir eta beste zenbaiten lanetan, alegia.</p><p>Bestalde, aitortu behar da zaila dela aurkitzen linguistikazko liburuen artean Chomsky-ren ondorengo fonologiaren proposamenak zehatz eta ongi jasotzen dituen sarrerarik. Atal honetan ere bada zeresanik fonemari buruz.</p><p>Bsan daiteke fonologilariak ez datozela bat fonema'deritzon unitatea aztertzeko orduan edo, onenean, ,ad6stasuna kaxkar xamarra dela. Pentsatzekoa da oinarrizko kontzeptuak eztabaidatzetlk goragoko' nahaste eta korapiloak uxatzeko bidea etor dakigukeela. Hemen ez da fonemaren definizio bakarra emango. Z'ailtasuna laztu nahi genuke eta,' horretarako, arazoaren ahalik eta aldeooi gehien emateko 'asmoa' dugu.</p><p>Ez dugu ukatuko, dena dela, de facto iru'ikirien':abiapuntutzat hartzen dugula fonologia-aurkezpena ez dela hizkuntzaren. eratorpen "~onologikoar~n katean~ldez aurretik finkatuta dagoen maila' bateko egitura jakina.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.">Aitzindariak</head><p>Hizkuntzalaritza zientifikoaren sorrera -eta, beraz,--,£onologiarena-Saussure--ri lotu ohi zaio, estrukturalismoak zekarren epistemologi-paradigmaren garapenari alegia. Hala da, gramatikaren kontzeptu osoari bagagozkio, sintaxia eta morfologia edota morfologia eta fonologia erlazionatzen dituzten hatsarrien funtsezko -teoriaz ari bagara. Egia da guzti hori estrukturalistek egin zutela modu sistematikoan.</p><p>. Baina gogoratu" behar .da: Manu" "Leumann £ilologilari kl~sikbak 1959 .ean, idat~i zuena filoIogia Idasikoak lingustika~en kontzeptuak bere ikerketa alorrean eZ"zituela onartukozioen kritikaren aurrean. Leumann-en arauera, hizkuntzalaritzaren kontzeptu nagusienak aurreratuak zitu'en filologia klasikoak eta, baita ere, indieuropeoari buruzko azterketa historiko eta diakronikoek. Aipatzen du, adibide gisa, sailkatzerakoan .nola multzokatzen ziren hotsak berriagoek fonema esaten dioten horren 'araue-" ra. Esate baterako, grekera zaharraren gramatika klasikoetan ez ziren hots hasperendun guztiak ,sail berean sartz~n: linguistika historikoan ez da berdintzat jotzen' fudieuropeotik jasoa eta sinkroniari zor zaidna (kontrakzio b'atek sortu hasperena) adibidez: kai + hopos .-+ khoposj pro '+ hora~phrora).</p><p>, Izan' ere, linguistika indieuroparra ikerketa historiko. sinkronikoa zen 'neurri haundi ba,t,ean. Ezin dira diakronikoki kateatu historian zehar gertatu hots ereduak, (1) Ik., euskal fonologiaren bilakabide honetaz De <ref type="bibr">Rijk 1981, 83." hh.</ref> beren izate sink'ronikoan .(berr)eraiki arte (eman deZagun,' indieuropeo~, alt7:1~-gre kera, atiko klasikoa, helenistikoa eta egungo grekera). Horregatik, deskribapen~in kronikoaren hastapenak eta, hortik, nolabaiteko '£onema-azterketa, beti izan dira' indieuropeoaren ikertzaileen lanabes 2.</p><p>Larramendik El imposible vencido-ko ortografia eta eba~erazko atalean· ematen dituen arauak hemen analisi alofoniko deitu dugun horren adibide on dira. -Aldaera alofonikoak sistematikoki zerrendatzen dira euskarazko ortografia eta ebakeraren ar! eko orekaren salbuespen bezala <ref type="bibr">(cf., batipat, 338. or. 3. eta 4. arauak)</ref>.</p><p>Gainera, bilakabide edo prozesu fonologia (process phonology) ez bait zen orain-di~1959.ean, <ref type="bibr">Leumann-</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">Sapir / Ulaszyn</head><p>3.1. Azterketa fonemikoa psikologikoki ulertzeko bidea gehien erraztu zuten fonologilari «ez-ofizialen» artean Sapir dago. Beretzat fonologia ikerketa alorra da gizakion hizketarako ahalmenaren alderdia izateaz, batera. Sapir~en arauera hiztunek badute beren gramatikaren' ezaguerarik; hotsei dagokienean bereziki, hiztunaren jakinaren gainean kokatzen da fonologia, baina aldaketa azpifonemiko edo alofonikoak erabat inkonszienteak izaten dira. Analisia hiztunaren ezaguera horretan oinarritzen ahalegindu zen.</p><p>Adibide bi aukeratu ditugu Sapir-ek Ameriketako hiztun indiarren gramatika.. ..ezaguera azaltzeko ematen dituenen artetik. «La realite psychologique des phonemes» <ref type="bibr">(Sapir 1933</ref><ref type="bibr">(Sapir /1951</ref>  Era berean, Sapir-ek aipatzen du nola batzuetan zaila gertatzen den zenbait hots ahoskatzea hizkuntza berri batean, nahiz eta norberaren hizkuntzak hots beroriek izan <ref type="bibr">(Sapir 1925, 25)</ref>. Ohizko adibide bihurtu da ingelesezko hiztunek frantsesezko bokaI sudurkarituak ahoskatzekoan duten zailtasunarena. Jakina da il!gelesez can't bezalako bilkuretan bokala sudurkaritua ebakitzen dela. Antzeko zerbait gertatzen zaie frantsesezko txistukari ahostun eta ahoskabeak bereiztea kostatzen zaien euskaldunei euskaraz txistukari ahostunak gertatzen direlarik txistukari gehi ozen bilkuretan (esnea) esnatu J asmatu) hizlari, e.a.). Esan daiteke euskara hitzegiten duenak, hizlari [(h)izlari] eta hiztun [(h)istun] hitzen arteko txistukari bereizkuntza ez duela normalean jakinaren gainean egiten. Txistukarien ahostuntzea alofonikoa da eta txistukari ahostunak kendu egin dira hizkuntzaren eredu fonemikotik 9. Horregatik, hiztunek fonema txistukari ahostunak aurkitzen dituzten'ean beste hizkuntzaren batean, automatikoki ahoskabetzen dituzte eta ahoskabe bezala gauzatzen dituzte maila fonetikoan ahostuntze ingurunean ez badaude (kontsonante ozenen aurrean, alegia). Bestela esan, txistukari ahostun/ahoskabe aurkakotasunaren neutralizazioa jazotzen da.</p><p>3.2. Ulaszyn..ek sartzen du polskerazko txikigarriei buruzko azterketetan (1931) berak fonema e-ta morfonema deitzen dituenen arteko bereizkuntza. Bere analisian zaba &lt;igel' hitza za b a fonemetan zati daiteke eta mama (ama' ma m a fonemetan.</p><p>Halaber, zatiketa silaben arauera egin daiteke: Za. ba, ma. Ma. Baina hots mailako zatiketa horren ondoan (maila fonetiko/fonemikoaz gain, alegia), Ulaszyn..ek analisiaren maila «semasiologiko-morfologikoa» (semasiologisch~m.orphologisch) hartzen du kontuan. Ikuspuntu semasiologiko..morfologikotik, hitzak morfemetan zatitzen dira; honela, zab+a, ma m+a lirateke' aipatu adibideak. Ordea, hitzon eratorpenean trabari ahoskabez hasten den atzizkia erantsiz gero, zapkaeta mamka gertatzen dira. Morfemak zap+ka, ma tp.+ka dira, b -+ p y m~tp. ahoskabetzea jazo delarik. Morfonema hitza, hain zuzen ere hotsak maila honetan, maila «semasiologiko-morfologikoan» aurkezteko erabili zuen. Rara hor, bada, Ulaszyn..ek fonologia eta morfologiaren artean egiten zuen bereizkuntza. Dena dela, hemen esan beharrekoa de Ulaszyn-ek argi esaten duela aldaketa hau erabat paraleloa dela gertatzen den forma guztietan, baina, halaz ere, sortzen dituenak estatus ezberdinekoak izan (7) Ez da erraza atzizkiaren esanahi zehatza ematea, ore har, erlatiboaren zentzua duela esan daiteke.</p><p>(8) dznaa formaren bokal elkarketa honela azaItzen du <ref type="bibr">Sapir-ek (1951 2 , 53, lO.or.)</ref>: «a_ 8 is an over-long a, consisting of a long afollowed by a weak rearticulated a. Syllables of this type result in Sarcee' from contraction of old final vowels with following suffixed vowels. The change in quality from t to a_a is due to' historical factors»" (9) Hemen euskalki eta hizkera guztiek amankomunean duten sistimaz ari gara, noski. daitezkeela: b ahoskabetua Ip! fonemarekin berdintzen den bitartean, m ahoskabea ezin da /ml fonematzat baino hartu. Modu honetan, jasotzen du gero Estatu Batuetako hizkuntzalaritzan phonemic overlapping esango zaion hori eta, gainera, Bloomfield-ek arau fonemiko automatiko eta ez-automatiko deitu zituenak bereiz-. ten ditu (h.d. fonemika eta morfofonemikaren arteko bereizkuntza).</p><p>Itzuliko gara berriz ere gai honetara. Izan ere, 60. hamarkadaren azkenean eta 70.aren hasieran ostera izan da aztergai eta emankor' da hizkuntzalaritza kontrastiboak eta mailebuek lekarketen kanpotikako-nabaritasuna aztertzeko.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.">Europako esttukturalismoa</head><p>Hemen agertzen dena da ziurrenik gehien zabaldu den fonemaren kontzeptua.</p><p>Esan daiteke. estrukturalistek ematen dutela sensu stricto fonemaren lehenengo definizioa: fonema da esanahia bereiz dezakeen unitaterik txikiena. Hurbilketa hau Pragako EskoIako estrukturalistek aldarrikatu zuten batipat, besteak beste, Trubetzkoy, Jakobson. eta Mathesius-en lanetan aurki daitekeelarik.· Ez dago, beraz, ikuspuntu honetaz asko esan beharrik, izan ere, hauxe bait" da ezagunena.</p><p>Definizio honen kontrako argudioak ugari dira eta aipatu dira batzuk sarreran: 1) Ez da garbi gelditzen fonema et.a tasunar~n arteko erlazioa esanahiaren bereizkuntzarekiko. Tasunarena hizkuntzalaritzak aipatu fonemaren definizioa baino beranduago landu zuen kontzeptua da. 30. hamarkadan hartzen du indarra Trubetzkoy-ren aurkakotasun, korr~lazio, nolakotasun edo tinbre klaseak e.a. zirela eta. Ondorioz, fonemaren definizio berri -bat sortu zen inoiz ere arrakasta haundiegirik gabekoa: fonema tasun multzotzat hartzen duena, alegia.</p><p>. Swadesh saiatu zen bereizkuntza lenis eta' fortis pareaz baliaturik jasotzen', baina ez zuen arrakasta haundirik izan bere proposamenak. Izan . .ere, fortis ,I lenis pareak ez du inoiz aurkitu ordain fonetiko zuzenik eta horrek murriztu egiten du bere balio fonologikoa. 5) Azkenik eta fonemaren kontzeptu pragarraren kontrako argudio linguistiko ---ez gramatikal-bezala, esan daiteke osagai fonologikoaren funtsa den fonema definitzen duen kontzeptuakesanahia hartzen duela oinarri. Bestela esan, fonologiaren oiharrizko definiziorako gramatikaren' beste osagai batera, semantikara, jotzen da.</p><p>Honaino, hizkuntzalaritzaren literaturan ikuspuntu funtzzonala deitu izan de.. nari buruzko "gure iruzkina. Deitura hori, noski, fonemaren definizioa funtzio gra.. matikal (semantiko) batekin berdintzetik datorkio.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.5.">"Ameriketako estrukturalismoa</head><p>Bloomfield-en Language lana Ameriketako estrukturalismoaren lehendabiziko urratstzat har daiteke. Eskola honen analisi fon010gikoaren oinarrizko unitatea a1daera fonetikoen "ingurune-banaketa 'edo distribuzioaren ondorio da: fonema (bera) osatzen dute ingurune-banaketa osagarria agertzen duten ,hotsek. Luzeegi ari gara, beharbada, neutralizazioaz eta, bestalde, ez behar cluen 080tasunaz. Izan ere fonemari buruzko teorien historia ezin da erabat ulertu azpian datzan neutralizazioari buruzko iritzien historia ezagutu gabe. Beherago adieraziko den bezala, teoria generatibistan azkarregi saihestu ziren zenbait hatsarri eta bal· dintza, baina beren edukiak ostera agertu dira nola edo hala £onologilarien eztabaidetan. <ref type="bibr">Kiparsky (1968)</ref>, Postal (1968) eta beste zenbaiten lanetan ikusten dugu al-' ternation condition, strong alternation condition, naturalness condition eta antzekoen itxurapean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.6.">Generatibismoa</head><p>Halle-k 195gean argitara zen bere tesian (The Sound Pattern of Russian)aurkezpenen arazoa aztertzen du errusierazko ahostuntze asimilazioaren eztabaidan. Errusieraz igurzkari ahostun eta ahoskabeek, osatzen dituzten sailak ez rora osoro elkarren pareko: /s/ £onemak badu /z/ kide ahostuna, baina /x/ £onemaren <ref type="bibr">[1']</ref> kide ahostuna ez da alofonoa besterik, hain zuzen ere igurzkari belarea trabari ahostunen aurrean dagoenekoa; honela, ahots asimilazioa fonemikoa da fnas+borStf ----+ [naz+borst] bezalako bilkuretan, baina alofonikoa da fix+borst/~[iy+ borst] bezalakoetan. Argi eta garbi erregela berbera dena bitan ez zatitzearren (bata maila £onemikoaren aurrekoa, bestea ondorengoa), Halle-k fonema kentzea proposatzen du eta aurkezpen abstraktuago bat erabiltzea, fonemika sistematikoa deritzona, alegia. Fonemika sistematikoa ordurarte aurkezpen mor£ofonemikoa zen hura da grosso modo eta aurrez aurre £onetika sistematikoa dauka -hau da, ordu.. rarteko azaleko aurkezpena, behe mailako egokitze £onetikoak ezik-.</p><p>Halle-ren baieztapena ia erabat onartua izan da inolako ezbairik gabe £onologiaren eskola generatibista edo sortzailearen barruan. Aldaketa garrantzitsurik gabe agertzen da £onologia sortzailearen joera gehienetan, £onologia autosegmentalaren delako tier fonemikoa barne. Salbuespen bakarra Mohanan eta Kiparsky-ren £onologia lexikoa da. Azken honetan arras bereizten dira aldaketa lexikoak, alor mor£ologikokoak, eta postlexikoak, ingurune fonologikoen alorrekoak.</p><p>Halle-ren ikuspuntuak (The Sound Pattern of English garrantzitsuak jaso zuenak, alegia) kritika ugariak izan ditu. Hemen nagusienak bakarrik isladatuko di-~:</p><p>. 1) Aldaketa bakarra £onemikoa eta alofonikoa gertatzearen arazoa ez da berria. Gorago ikusi den legez, £onologiaren tradizioan behin baino gehiagotan aurkitzen dira arazo honi buruzko ekarpen inportanteak. Esan da Ulaszyn-ek , . nola aztertu: zuen polskerazko ahots asimilazioa (ik. 3.2.). Era berean azter genezake goi-alemaniera zaharraren umlautarena: u.-&gt;ii eta 0~0 alofonikoak dira, baina a -+ E aldaketak le/ fonemarekin berdintzea dakar (cf. Twaddell 1938).</p><p>2) Chomsky eta Halle-k bakarrik hitz egiten dute aurkezpen mailakatu tinko eta aldez aurretik £inkatuaz. Hau beharrezko ez den korapilatzea da, honela, analisian ordezkatzea behar bait dugu oinarrizko aurkezpena finkatzeko edo, alderantziz, ordezkatzea au~kezpena baino gorago -ala beherago kokatu behar da.</p><p>Haatik, esan da estrukturalismoaren aitzindariek nola sailkatzen zituzten gauzatze fonetikoak fonemetan, gauzatze horiek alofoniak ala neutralizazioak sortuak ziren aIde batera utziaz horretarako (nahiz eta diferentziaren jakitun izan). Beraien· aurkezpenaren kontzeptua generatibismokoa baino malguagoa zen, zalantzarik gabe. J) <ref type="bibr">Schane-k (1971)</ref>, generatibismoaren barrendik fonemaren garrantzia aIdarrikatzen duo Aztertzen dituen aldaketa fonologiko historikoen analisirako ezinbestekoa da fonemaren kontzeptua (fonologizazioarena behinik behin) 14.</p><p>4) How abstruse is phonology? tesian Manaster-Ramer-ek dioenaren arauera, fonema arbuiatzearen arrazoia aldaketa bera. bi erregelaren bidez adieraztearen desegokitasuna bada, fonemika sistematikoa deritzon maila ere arbuiatu beharko litzateke. Badaude morfema egiturarekiko erregelak (elkarren ondoan dauden segmentuen ahots asimilazioa, adib.) aurkezpen' fonemiko sistematikoa baino lehenago ezartzen direnak eta «erregela fonoIogiko» deitzen direnen eduki berbera dutenak. Hartara, aurkezpen fonetiko sistematikoa bakarrik geldituko litzateke eta horrek ez dirudi oso bidezkoa. 5) Esana dago aurkezpen fonemikoa arbuiatzea ez dela bere arrazoibidearen derrigorrezko ondorio. Gogoratu behar da hemen aurkezpen fonemiko Ideitzen dena dagokiola Batidouin-en (1895) alternantzia neofonetiko eta paleofonetikoen arteko bereizkuntzari, edo <ref type="bibr">Sapir-en (1925)</ref> bilakabide mekaniko eta ez-mekanikoen artekoati, edo Bloomfield-en <ref type="bibr">(1933)</ref> alternantzia automatiko eta ez-automatikoen' artekoari eta, baita ere, funtsean, Bazell-en <ref type="bibr">(1954)</ref> baldintzapen motibatu eta'ez-motibatuen artekoari. 6) Honez geto nahikoa frogatu da itizpide gramatikalez baliattirik alternantzia fonologiko ·eta morfofonemikoen arteko' bereizkuntza nabarmena dela hizkuntza ikastean esate baterako: ezin da bestetik gabe zokoratu arrazoi ekonomiko soilak ditela eta. 7) Halle-ren ptoposamenak tinta isuri izugarriak sortu zituen abstrakzioaren arazoaren inguruan, alegia, azaleko aurkezpenaren eta sakonekoaren arteko loturaten 'neurtiaren inguruan. Joeta fonologiko berriak ere sortu ziren gai honen azterketatik -hala nola, fonologia natural sortzailea-, baina urte gutxiren buman isildu zirenak berrito ere. Eztabaida irekia dago otaindik. Fonologia sortzailearen ildotik indartsuenak autkezpen autosegmentala edo hiru-dimentsiokoa aztertzen dihardu, baina tier fonemikoan aurkeztu behar denaz ez du inork autretapausu garrantzitsutik ematen. Fonema ez da gramatika edo hizkuntzalaritzaren aldetik kontzeptu garbia, baina, nahiz eta oraindik definitzeke egon, diskusio-gai izateari utzi dio.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="11.">Aztetketa fonologikoaren alderdiak</head><p>Fonema-analisi sinkronikoan aintzakotzat hartu behar diren hiru gramatika alderdiri dagokio bigarren zati hau. Adierazpena errazteko, alderdi ·hauen artean barne eta karipo-alderdiak bereizten dira, baina honek' ez Idu inola ere esan nahi' kanpo-alderdi deitzen· 9irenak hizkuntzarekiko kanpokotzat jotzen ditugunik. 'Izan ere, hizkuntzalaritza historikoa, hizkuntz jabekuntza, estilistika, eta ,abar-rek eman' dezaketen infotmazioa alternantzia bezain garrantzizko izan daiteke hizkuntzaren gramatika ezagutzeko orduan. Hala nola, hizkuntz aldaketa aztertzeko hizkuntz jabekuntzak duen garrantziaz ez du inork' zalantzarik; era berean badira aldaera li- Beste ezer baino lehenago, hona hemen" guri funtsezko i,duritzen zaizkigun £0nema analisiaren hiru baldintza: a) Hizkuntza-aurreko fonologi egoerarekiko edo., bestela esan, fonologiazko unibertsalekiko 'daitekeena behar du izan fonema-analisiak maila paradigmatikoaren bidez (Uk. 11.1). b) Bilakatze, fonologikoaren produkzio ereduarekiko daitekeena behar du izan fonema analisiak; alegia, azaleko gauzatze fonetikoak, hizkuntzarako berezko giza--ahalmenaren ondorio bezala esplikatuta, daitekeen fonema analisia (ik. 11.2). c) Era berean, fonema analisiak entzumenaren bidez hizkuntzaren hiztunek egiten duten perzepziozko garapenaren ondorio daitekeena behar du izan (ik. 11.3).</p><p>Hiru arau hauek dira nolabait barne-arazo gramatikalak. Ezinbestekoa da elkarrekin erlazionaturik azaltzea, baina ez dago esan beharrik ere, garbi bait dago eratorpen fonologikoan -zehar bat egiten dutela.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="11.1.">Maila ,paradigmatikoa</head><p>Ez gara hemen luze arituko bilakabide paradigmatikoen kontzeptuaz 16. Laburbilduz esan daiteke bilakabide 'paradigmatikoak direla hizkuntzaren azpiko eredua sortzen (lato sensu) dutenak, berauek baldintzatzen dituzte hein batean hizkuntza bakoitzaren aukerak.</p><p>Bilakabide paradigmatikoak inguruneaz landakoak edo inguruneari lotuak izan daitezke. Gizakion ebakera eta perzepzio ahalmenak hizkuntza bakoitzaren mugekin josten dituzte. Honela, esate baterako, euskararen azpiko~urkezpenean *# sp-(hitz hasieran h.d. inguruneari lotua) hots bilkura edo'/v/ (edozein ingurunetan, h.d. inguruneaz landakoa) debekatzen dira, nahiz eta gizakion ebakera ahalmenen barruan egon (beste hizkuntza batzuetako' kontsonante laringaletuak edo klikak bezalaxe). Ez da esan nahi inoiz. gertatuko 'et -,direnik euskal hiztunen fonetikan, haizik eta hots edo hots bilkurok ez dutela inoiz funtzio linguistikorik beteko. 1ngurunearekiko baldintza paradigmatikoak dira morpheme structure conditions/rules (MSC edo MSR) deitu izan direnak. Beste zenbaitentzat well-formedness conditions deituak ere hauetxek lirateke:, azken huruan hizkuntzaren morfemen egitura fonikoa adierazten dutenak dira 17.</p><p>Bestalde, bilakabide paradigmatikoek badute zerikusirik hizkuntzak segmen.. tu edo ebakinak onestearekin, silaben onargarritasunarekin. Azken batean, bilakabide hauek emango lukete, markaren inguruan ekoiztu diren arazoen berri. Hemen ez dugu lekurik alor ,honetako joerak behar hezala jasoko badira egin beharko litzatekeen lanaz aritzeko 18. Lehenbaitlehen nahi genuke itzuli dagokigun gaira: proposatu sis~ema fonologikoak gure hizketa-gaitasunarekin lotzeko modukoa izan behar «( ... ) the relative weight of a given kind of evidence depends (see Botha 1979) on the adequacy of the respective bridge theory between linguistic theory and the non~linguistic theory of the given area, if a second theory (e.g. 'a psychological or sociological theory) is involved. Unfortunately, such bridge theories are usually in a rather embryonic state of perfection, if at all». <ref type="bibr">(DressIer et al. 1987, 12-13)</ref>.</p><p>(16) Zehaztasun gehiago nahi izanez gero, ik. HurchjOfiederra 1987a. (17) Hemen, noski, orobat morfema izenpean morfema eta lexema sartzen dira. «Foniko» hitza erabiltzen da zehaztapen finagoetan ez sartzeagatik. Garbi dago, azaleko ez diren neurrian behintzat, ezin direla «fonetikotzat» hartu, baina luze lihoake «fonologikotzat» hartuz gero fonologikotasun horren maila finkatzea, asko eta ez beti bera esan bait da horretaz.</p><p>(18) Dena dela, ik., goragoko 15. oh. au eta lokera horrek bat etorri behar _du bilakabide £onologikoek isladatzen dituzten joerekin. Baieztapen soil-Pezala, azterketa fonemikoaren alderdi hau ez da arestian aurkitua. Jakobson-en V C V inplikazio arau unibertsalak dio .bokal sudurkaria izateak derrigorrez dakarrela bokal ez-sudurkariak ere izatea eta garbi -dag?, gizakion ebakera gaitasunari begiratuta, oinarrizkoagoak direla bokal ahokariak sudurkariak baino. Antzeko zerbait da marka-konbentzio generatibistek isladatzen dutena ere, behintzat markari dagokioneafi, ez agian segmentu edota tasunen presentzia vs. ezari .dagokionean.</p><p>Estrukturalista eta generatibistek, ikusi ondoren, a posteriori, konbentzioen bidez, azal dezaket~n hori ezinbestekoa da bilakabide paradigmatikoen bidetik. VṼ bilakabidea daitekeena da eta euskaraten paradigman isladatzen den bezalaxe (ezezkoan: h.d. ahokariak badaude baina ez sudurkariak) agertzen zaigu' bilakabide sintag1Fatiko alofoni,koetan ere, bokal sudurkariak sekundarioak izanik. Gehi daiteke V --7-V bilakabideak sustituzio edo ordezkatze bilakabideen baldintza guztiak betetzen dituela.</p><p>Bestela esan, biIakabide paradigmatikoaren kontzeptuak azpiko aurkezpen ez--naturalak zokoratzeko tresna teorikoa eskaintzen digu, aurkezpen horiek esplikazioaren kontrakotzat hartuaz. 'Eman dezagun hizkuntza b'atek bokal sudurkariak hakarrik dituela. Ohizko azterhideetatik ez litzateke onartuko halako bokal sistema V C V inplikazio araua edo V [u sudur] ---+' [ ..sudur ] marka-konbentzioa aintzakotzat hartuta 19, Estrukturalista edo generatibisten bidetik hor geratuko lirateke gauzak, ez legoke ezine~otasunaren arrazoia areagotzeko beharrik. Fonologia Natura.. lak, herriz, eredu fonologikotik kanpo dagoen esplikazioa bilatzen du: ezinezkoa da bilakabide paradigmatikoa zentri£ugoa izatea, ezinezkoa bait da bilaka1:&gt;ide para.. digmatiko batek segmentuen nabarmentasuna murriztea eta sudurkaritzeak bokalen formakinen'iluntzea dakar sudurreko erresonantziaren bidez 20.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="11.2.">Ekoizp,en fonologikoa</head><p>Nahiz eta, lanaren lehendabiziko zatian ikusi den bezala, azpiko aurkezpenaren gauzatzean ez egon denak ados, teoria fonologiko guztiak bat datoz azterketaren bigarren baldintza honi dagokionean (II.b., alegia). Hartara,ez dago baldintzaz heraz luze aritu beharrik.  <ref type="bibr">, -(21)</ref> Ik., ikuspuntu generatibistatik, <ref type="bibr">Koutsoudas 1977. (22)</ref> Ik. ingeles amerikarrararen flapping eta flap horren ahostuntzeari bunizko diskusioa DoneganjStampe 1979an.</p><p>(23) _Honela, aurki daitekeen aurkezpen sakorienari bakarrik esateri-zaio "aurkezpen fonologikoa. Arazo ,hau kora-pilatua-da OSO, baina arras garrantzizkoa azterketa fonemikorako. Ik., erabateko azalpenerako, Woycik 1979. rela ,bakarrik jakin dezake zein kasutan gertatu den neutralizazioa (eta berak atzekoz aurrera' ezarri behar duen). Honexegatik sarritan, esaten da neutralizazio bilak abideak bilakabide morfofonemikoak clirela.· ...</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ill. Beste zenbait alderdi'</head><p>_,Azkenik,-ez du:gu:-aipatu-g3:b~. l:ltzi nam _aldak&lt;?rtas~n moeta batzuek eta bal-dintza_ pr~g~a~ikozk~fep.omenoek garr~~tzi~izan_.,dez~ketela fonema analisi~_n eta, bestalde, fone1'n:a analisia ,~onelako frogen ezagueraren~esedetan gerta daitekeela.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>III .l.;. FC!nolC!gia historikoa) diakronia eta fonema an~lisia</head><p>., -. Fonologia" sinkroniko, oro analizatu ahal behar da bilaka~ra ,historikoaren bemp behineko ondorio bezala: . .,~., . . --.'.. <ref type="bibr">' .' .. .... .-::. ' " . , . ' , ' " -..-. . :</ref> Estrukturalistek dagoeneko erabili zuten markaren araua hots egituren berreraikitzerako: *A sistema berreraikia *B sistema berreraikia 'biino egokiag6a da, -baldin eta, ceterisparibus)~:B sistema sinkronikoa *A sistema sinkronikoa baino markatpagoa 'bada. . . ',' , , Rain zuzen ere arau.honetan oinarritu zuen JakobsoI)-ek i~dieuropeoaren herskarien ohizko berreraikuntzaren kritika. Ohizko herskari sistema berreraikia hona-kO,hau zen:</p><formula xml:id="formula_0">P t 'k - .b d g . bh dh g~"</formula><p>Honek, noski, hasperendun ahostunak ahoskabeak baino. markatuagoak direla dioen inplikazio araua hausten du eta horregatik ez zuen onartzen J akobson-ek. Pao!' reko rgogoeta egin liteke :Ttask-ek' <ref type="bibr">(1985)</ref> egiten duen--,aitzin-euskararen kontsonante sistemaren: berreraikuntzaz. Trask-en berreraikuntzari jarraiki zortzi kontsonante bakarrik·lituzkeen sistemara iristen gara eta _haizu bederen gertatzen da zalantzan jartzea..Maddieso.n-en <ref type="bibr">(1984)</ref> ikerketa kuantitatiboen arauera, zortzi kontsonante besterik ez dituzten sistemak arras bakan dira munduko hizkuntzen artean, beraz oso kontuz ibili beharko genuke horrelako sistema bat berreraikitzean. Bestela esan, froga sendoak behar dira horrelakoak onartzeko,' Trask-ek proposatzen duen sistema bezalakoa ontzat emateko sinpletasun, arrazoiak ez bait dira _aski. Berreraikuntzaren egokitasuna neurtzean ez da_ nahikoa bideratzen duten aldaketak daitezkeenak izatea, berreraiki den sistema berak ere .daitekeena behar du izan.</p><p>Atzera fudieuropeoaren ikerketetara joaz, bilakabide --eta, beraz, aldakuntza historiko-markatuenak berreraikuntzaren balioa nola baldintza dezakeen erakusten: duen beste kasu bat aipatuko dugu. Gamkrelidze-ren berreraikuntza saioek kontrako argudio bat baino gehiago izan dute 24. Sendoenetako bat bilakabide tipologiaren ikuspuntutik dator. Gamkrelidze-ren berreraikuntzaren arauera, 'ezinbestekoa da herskari glotatu ahoskabeetatik herskari arrunt ahostunetarako aldaketa diakroni-., koa (hizkuntza germanikoetatik, esate baterako): p' &gt; b, t' &gt; d, k' &gt; g, e~a. Bes.. teak beste, M ... <ref type="bibr">Job-ek ,(1985)</ref> adierazten du ,horrelako aldaketak oso sineskaitz gerta-: tzen direla tipologiaren aldetik.</p><p>Sistemaren eta bilakaeren ezaugarrien arteko kontraesanok badute ,zerikusirik Fono-estllitika laguntza garrantzitsua da naturaltasunaren aldeko argudio linguistikoak bilatzean. Bilakabideak ikasiak balira edo nolarebait gramatika konple-' xuago bihurtuko balute, ez .legoke esplikatzerik zergatik hizketa azkar eclo ardu-· ragabean -izena bera esanguratsua da-ugaritu egin daitezkeen' ezartzen diren bilakabideak. Nabarmena da kasu horietan arduragabetasunaren eta bilakabide kopuruaren handitzeen parekotasuna. Badirudi bilakabideak direla hizketa azkarrean ahalmen artikulatoriek eskabide pragmatikoei ematen dieten erantzuri naturala.'</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="111.3.">'Hizkuntz jabekuntza</head><p>Hizkuntz-jabekuntzaren ikerketak informazio. garrantzits~a ,,;eman diezaguke, ez zuzenean helduen fonema sistemez, baina bai gramatiken egitura~' .eta·, beraz, hots-ordezkatze eta gainerako gramatika 'mekanismoen egoeraz.</p><p>. Gramatika sortzailean aurkitzen den ordezkatze morfofonemiko eta fonologi-. koen ohizko nahasteak pentsa eraz lezakeenaren kontra, ikusten da nola aldaketa morfofonemikoen estatusa ez den erabat aldaketa sensu ·stricto fonologik.oena. Izan ete,. ordezkatze morfofonemikoek hiz~untzaren morfologiarekin ' . erlazionatzen dira eta eraikitze morfologikoen jabekuntzari lotuak datoz 25. lIdo honetatik liler daiteke bilakabide (fonologikoak) eta erregela (morfofonemikoak, adib.) arteko bereiz-. keta filogenetikoa. ' , . " Aurkezten dugun bigarren gogoeta estatus ontogenetiko.az da. Agi denez, haur rek bilakabide moeta asko ezartzen dituzte hizkuntz jabekuntzaren lehendabiziko mailetatik aurrera. Hon~n ara~era esan liteke ,ebakera .eta perze~~~ozko giza-baldin-(25) Rala nola euskarazko aditzaren orainaldiko. partizipioa osatzen cluen atzizkiar~f ormak badu arrazoi fonologikoaren arrastorik (-ten/-tzen aukerak, alegia),. baina kategoria morfologikoaren jabekuntzarekin etorriko da eta joatzen,ilunten bezalako forma. okerrak espero daitezke. Cf., agian, geroaldiko -go/-ko atzizkia ere. . </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="111.4.">Fonologia kontrastiboa 'eta mailebuak</head><p>Izenburu honen azpian hizkuntzen arteko elkar-ukitzeetan gertatu fenomenoak jaso nahi dira. Aintzakotzat hartzen dugu, batetik, A hizkuntzaren hiztunen fonologia B hizkuntzarekin harremanak dituztenean --era aktibo zein pasiboan-· eta, bestetik, kanpotikako mailebuen fonologia jaso dituen hizkuntzan. Orobat, hizkuntzen arteko elkar-ikutze moeta bion oinarri arau berberak direlakoan , gaude.</p><p>Mailebuen analisirako J. <ref type="bibr">Lovins-ek (1974)</ref> proposatuan oinarritzen den hipotesia 'dugu abiapuntu 27. Oro har, edozein hots edo hots egitura arrotz ahoska eta entzun daiteke norberaren hizkuntzan. Lehen kolpean zentzugabekeria lirudikeen baieztapen 'honek adierazten duena bestela esanda, hizkuntza arrotz bateko hots edota hots bilkura guztiak igaro daitezke norberaren fonema analisian zehar ordezkatze sintagmatikoak eta paradigmatikoak jasanez (perzepzioaren zein ekoizpenaren alorrean). Zenbait adibidek garbi adierazten dute hemen esana. a) Esate baterako, italianoa lehen hizkuntza duten hiztunen artean alemanezko mich eta Bach bezalakoen ebakerak erakusten du nola hiztunek bere ,duten, (italianoaren) bahe fonologikoa ezartzen dioten kanpotikako (alemanaren) fonologiari: (28) Lehengo hitzari dagokiona' aleman ikasten duten euskaldunen artean ere aurki daiteke; interesgarria gerta liteke emaitza hau lehen ':hizkuntza gaztelera (bakarrik) dutenenarekin erkatzea, gazteleraz ez bait dago s-rik, ez maila paradigmatikoan, ez sintagmatikoan.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>bteetan agertzen diren aldaketa fonologikoak ere eta gauza ezaguna da horrelakoetan baldintzapen estilistiko eta soziala 15. (14) Ik. Manaster-Ramer 1982, Schane-k erabiltzen dituen adibideen kritikarako. (15) Haatik, egia. da eta geure egiten dugu besterengandik hona aldatzen dugun iritzia:,</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>den neutralizazioaren berri ematerik. Zer esan, adibidez, hitz azkeneko abots neutralizazioaz? 1. e) Azkenik, esate baterako oraingo ingelesa aztergai hartuta, garbi dago bin eta pin ahoskatzean, diferentzia [bin] / [phin] dela; [p] sp bilkuran bakarrik gerta daiteke bokal azentudunaren aurrean. Honela, *shin edo kidekorik ez dagoenez, ez dago aurkakotasunik [p] eta [b]ren artean. Beraz, pin eta bin mtzen esanamak bereizten dira [b] / [ph] kontrastea dela medio eta ez erabat [p] / Cb] kontrasteagatik (Jp//b/ fonemen bidez, alegia), «enpirikotasuna» zorrotz hartuta behintzat.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>ek ez zuen esan aurkezpen fonetiko eta fonologikoaren arte. . . ko erlazio sis~ematikoak adierazteko gaurregun. erabiltzenden termiD:ologia XIX. mendeko filologiari eta ikerketa indieuroparrei zor zaiela. Delako terminologia hori azterketa diakroniko eta ikerketa sinkroniko historikoetan aurkitzen da. Pentsa dezagun bilakabide tipologiaren ahultze (cf. gazt. lenici6n) etaindartze (cf. gazt. for-tici6n) kontzeptuez edo bilakabide moetez (asimilazioa, disimilazioa, epentesia, metatesia, e.a.). Nolabait esan, terminologia hau zehatzagoa zen klasikoen artean orain baino, gutxik bereizten' bait dituzte egun protesia eta epentesia, esate baterako. Halaber, pentsa dezagun segmentuzgorakoen (suprasegmentals) hiztegiaz, gogora oxitono, paroxitono, proparoxitono~aila edo egitura trokaiko eta ianbikoak 3. J. Baudouin -de Courtenay-ren egunetatik bizirik dirauen kontzeptua da. Bera izan zen hitza lehendabizikoz erabili zuena; ez zion, ordea, definizio zehatzik erantsi. Baudouin-ek alternantzia deitu zuen hura antzeman. zuenean· 4 eta, orobat, fonetikoki eta morfologikoki baldintzatu aldaketen arteko difer~ntziaz jabetu' zenean, izena behar izan zuen aldaeren (alternantziaren ondorioen) abiapuntu zen maila adierazteko;-Lautabsi-cht izan zen izen hori. Lanaren azpitituluak (Bin Capitel aus der Psychophonetik) pentsaeraz lezakeenez, egileak hurbilketa p~ikologikoa eskaintzen digu, hemen psikologiko XIX. mendekoen erara .ulertu behar delarik. Dioenaren arauera, ibili da [i~iA.ioaJ eta ez da ibili [estaj~iA.iJ ahoskatzean, 0 eta t· al-(2) Adituentzat garbi zegoen aurre-latinezko [z]/[s] aldaeren izate azpifonemiko edo alofonikoa, halaber aldaketa sisteman sartu zela 350 K.a. inguruan fonematu zenean s&gt;z&gt;r -ren bidez (cl. dirimo &lt; *dis-emo) edo konpensazio-Iuzatzea [.ertatu ienean (d. *dis-douko &gt; tliduco). Hauek baino bereizkuntza xeheagoak ere ezagunak ziren, rteutralizazio alofoniko eta fonemikoaren artekoa,' esate baterako: trabari ahoskabeen aurreko ahots asimilazioak neutralizazio fo~emikoa dakar latinez adibidez /p/ eta /b/ fonemak nahasten direlako (d. scrib~o-scripsi scrtptum). Gauza bera esan daiteke ahoskune asimilazioaz grekerazko hem-edo latinezko inezpainkarien aurrean gertatzen direnean. Hizkuntzalaritza historiko klasikoan analisi fonologiko sinkronikoaz iritsiriko gogoeta sofistikatuen adibide zerrenda hemen dagokiguna baino askoz gehiago luza liteke. . -(3) 80. hamarkadako linguistikari egin dakiokeen kritika da ez dituela behar a~na, ezagutzen Joan zen mendeko autoreak eta, beharbada, zenbaiti ez letorkiokeela gaizki haiek aurreratua egungo ikerketetan sartzea kontzeptu zaharrak izen berriez ber-bataiatzen ibili beharrean. Fonologia metriko eta autosegmentalean berri itxuraz aurkeztu 'diren extra-metrikaltasun eta extra-'iilabikotasuna klasikoek anakrusis deitzen zuten berori besterik ez da. bien oinarri bakarra da hiztunak baldintza fonetikopean ·ebakitzen dituenean duen asmoa (Lautabsicht)) adimenean duen hotsaren ideia (Lautidee)) kolorezko ba-Iiorik gabeko buru-irudi edo aurkezpena (Lautvorstellung) s. Trubetzkoy-k ikuspuntu sikologiko honen kontra egin zuen bere izkribu gehie.. netan modu ageri eta gogorrean (hala nola Anleitungen zur phonologischen Beschreibung Iaburrean edo TCLP-etarako idatzi zuen Die phonologischen Systeme).</figDesc><table><row><cell>Izenak izana duen neurrian behintzat, uste dugu merezi lukeela hizkuntzalaritza klasikoaren terminologiak garai hartan iritsitako ezaguera maila arakatzeko ematen digun aukerari etekina ateratzeak. 1.2. Lautabsicht, Lautidee, Lautvorstellung Lautabsicht -hau da, hots jakin bat ebakitzeko asmoa,' halaholako itzulpen fonetikalari bati fonologiaren egitekoa eta alorra azaldu behar dizkionean, kontzeptu zaharrera jotzen duo Argi erakusten du esandakoa Forchhammer-i egindako eskuti-tzaren zati honek 6: (... ) Baina pertsona normal bat, berritsuegia ez bada behintzat, egunean gehienez 3-4 orduz aritzen da hizketan; beste 3-4 orduz aditu egiten du besteek nola hitzegiten duten. Gainerako denbora isilik eta pentsatzen ema.. ten duo Horretarako ere erabiltzen du, ordea, here hizkuntza: esaldi eta hi-tzetan pentsatzen duo Nola daude osatuta, bada, ahoskatu gabeko hitzok, pentsatu bakarrik egiten diren hitzok? Ez, noski, ex de/initio-ne ahoskatu egin behar diren hizketa hotsez. Hots kontzeptu edo hots ideiek bakarrik osa ditzakete pentsaturiko hitzak eta, horretarako [kontzeptu edo ideia horiek adierazt~ko] fonema deitura erabiltzen dugu. Fonemak 050 garran.. tzitsuak dira hizketan ere, eta ez pentsamenduan bakarrik. Hizketaren bi-dez, pentsaturiko hitzak ahoskaturiko hitz bihurtzen dira, h.d. hots ideiak gauzatu egiten dira hizketa hotsen bidez. Ahoskaturiko hizketa hots bakoi-tzak hots asmo bat gauzatzen du; hots asmoa hots ideiari dagokio, fonemari. Gauza bera entzumenaz, hitza somatzeaz. Hemen jasotako hizketa hotsa hau onartzen bazaigu-Haatik, ezagutu egiten da, h.d. hots ideia edo fonema zehatz batekin identifikatzen.</cell></row></table><note>(4) Hortik here lanaren titulu esanguratsua: Versuch zu einer Theorie der phonetischen Alternationen.daera</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Trubetzkoy-ren aipuaren itzulpenean adieu (vs. entzun) aditza erabili da alemanezko 1.UhOr~1Z (vs. horen) jaso nahian. tzakotzat hartu harik eta sarcee hizkuntzaren fonologiaz gehiago jakin zuen arte, ikasi bait zuen hizkuntzaren gramatikan muga zorrotz batek bereizten zituela bokalez bukatzen ziren aditz erroak t-z bukatzen zirenetatik, baina -t hori testuinguru jakin batzuetan bakarrik agertzen zela. Honela, -z atzizkia eranstean hitzon ondorioak desberdin gertatzen dira 7: dznztz (cf. dznz &lt;zarata ateratzen du)) eta dznaa (cf. dznt</figDesc><table><row><cell>deritzon artikulu irakasgarrian kontatzen dituen bost pa-sadizuren bidez hiztunak bere hizkuntzaren azterketa fonologikorako duen ahalme-naren berri ematen duo . Lehenengo adibidean kontzatzen zaigu nola Kanadako sarcee hiztun batentzat bereizkuntza garbia zegoen dzni (hau' eta dzni (zarata ateratzen du' hots-bilkuren ar-tean. Sapir..ek berdin entzuten omen zituen eta, hiztunarentzat zegoen diferentzia aurkitu nahian, fonologoaren ustez zitezkeen bereizkuntzak banan bana ezarri ziz-kion aipatu hots-bilkurari (azentu eta doinu. bereizkuntzak, leherketa hasperendu.. na, e.a.). Baina informatzaileak ez zuen bakar bat ere onartzen; berak zioenez, aditza adierazten zuen bilkurak -t zuen amaieran. Sapir..ek ez zuen hiztunaren iritzia ain-(5) Kolore hitzaren esanahi fonetikcrfonologikoaren aurkezpen azkarrerako, ik. Donegan 1978,  § 2.3.2. Bigarren adibidea nootka hizkuntzari buruzkoa da. Dirudienez,. Vancouver-ko hizkuntza horren hiztun batek i eta u idazten omen zuen beti kontsonante laringalen ondoren, fonetikoki [e] eta [w] zirenak adierazteko. Hain zuzen ere, hots horiek la-ringal ondorengo irekitze-aldaketa alofoniko bati dagozkio, berez, /i/ eta lu/ fone-(6) (hau') 8. mak izanik. Informatzailearen idazkera erabat fonologikoa zela esan daiteke.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>2 )</head><label>2</label><figDesc>Neutralizazioaren argudioa ere garrantzitsua da. Esate baterako, alema.. nezko Rad (kurpil' eta Rat (aholku' hitzak beti [ra: t] ahoskatzen dira, hitz azkeneko ahoskabetzea dela-eta; Id/: ItI aurkakotasunak ez du, beraz, esanahirik bereizten hor. Gauza bera esan genezake eusk. edo eta ero pareaz biak [ero] ahoskatzen dituztenen kasuan: Id/: Irl aurkakotasunak ez du esanahia bereizteko balio (cf. bokal arteko ahultzea dela medio berdintzen diren gainerako pareak ere:' edanleran) e.a.). rider (zaldun' eta writer (idazle', flapping deritzon ahultzearen ondoren. (t, d~r), diptongoare-n konpensaziozko-Iuzatzearen bitartez bereizten dituzten hizkerei buruz. Honen ondoan koka daiteke, adibidez Gerriikako euskaraz, bokalarteko epentesia eta bokal asimilazioa direIa-eta, sortzen den parea: horixe (ese mismo) [ori se] vs. horia~amarillo' [ori z·eJIO. ) adibide hau pare minimotzat hartzen du besterik gabe. Cf., :halaber, gip. ia «casi' [iya] eta hila tmuerto' [iA,a] esaten dugunon albokotasunaren balio' fonologikoa. perenak biak bereizten dituztela esatean; ez dago aurkakotasun zuzenik aldaera ahostun eta ahoskabe ez-hasperendunaren artean, ez bait Idago spin~ekin erkatzeko *sbin bezalakorik.</figDesc><table /><note>Berori gertatzen da, noski, neutralizazio alofonikoa dagoen guztietan eta, no- labait fonemaren definizioarekiko dakarren zailtasuna gainditzeko, erabiltzen du Tru- betzkoy-k (1939) artxifonema kontzeptua. Asko esan daiteke kontzeptu horretaz, baina aIde eta aurka esan, direnak laburtze hutsa ez litzateke lan honen neurrietan sartuko (ik., esate baterako, Donegan/Stampe 1979). ' 3) Antzeko oztopoa sortzen da asimilazio eta kenketak azaltzerakoan. Adi- bidez, ingelesezko, cat (katu' [kret] eta can)t (ezin dut' [kre(n)t] hizkera batzuetan bokalaren sudurkaritasunaren bidez bakarrik bereizten dira. Bereizkuntza hori fo- nemaren goragoko definizioaren arauera analizatzea ez da gauza. erraza. Berbera esan"daiteke4) Aipatudugu gorago Twaddell-en argudioa bin eta pin ahotsak eta has-(10) Eskerrikasko ]oseba Lakarrari adibideagatik; De Rijk-ek (1970) 155</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Beraz, euskarazko  [b]  eta[~]  hotsak fonema berari dagozkio,[b]  beti agertzen bai da[~]  agertzen ez den inguruneetan eta, a1derantziz,[~]  beti agertzen da Eb] ezin ager daitekee..: [ f3]  igurzkaria bokal edo kontsonan,te j arraikorren ,ondoren eta bokal aurrean gertatzen da,[b]  herskaria gainerako inguruneetan 11. Bestela esan,[b]  eta[~]   hotsak fonema beraren a10fono dira, eskola honetan alofono hitzak zuen zentzuan behintzat. Modurik errazenean esateko, a10fonoa da de1ako ingurune batean gertatzen den, -fonemaren gauzatze fonetikoa. Gauzatze fonetiko horren barruan ezaugarri pisudunak eta pisugabeak bereizi ,behar dira eta Bloomfield-ek arreta haundia jarri zuen bereizkuntza hau" inguruneari 10tuaz mamitzean(ik. Bloomfield 1933(ik. Bloomfield  /  1979). Bloomfield-en ildotik, euskarazko txistukarien kontsonante aurreko [ +/~ahots] aldea pisugabea da esnea [eznea] eta esk,er [esker] bezalako adibideek adierazten dutenez (ezaugarria aldatuz gero ere ez litzateke esanahia" aldatuko, gehienez ebakera harrigarria, gertatuko litzateke be1arrieuskaldunentzat). Haa.. tik, ingurune bereko [+ / -apikari] ezaugarria pisuduna da esker [eskerJ eta ezker [esker] parea bezalakoen arauera 12. Ikuspuntu honi egin zitzaion kritikarik nagusiena hain, zen berezko eta jakina, non ez bait zen oro har aintzakotzat hartu ere. Gainera, benetan kritika horrek ez zion kentzen kontzeptuari oinarrizko balioa, funts-ean praktikoa zena, bidenabar esan: hizkuntza ezezagunen gramatikak egin~hal izatea zen helburua. Delako kritikarenmuina gehientsu hedatu den adibideak ongi erakusten digu. Ingelesez eta (11) Ingurunea izan daiteke: a) hitza, hitz·hasierako hasperenduntzeaz edo hitz~azkeneko ahoskabetzeaz ari garenean, esate baterako; b) silaba, batipat bokal azentudun eta azeI)tugabeen arteko bereizkuntza aipatzen denean (adib., 'alemanezko bokal luze eta laburren aurkakotasuna silaba azentudunetan bakarrik jazotzen da); c) morfema, jakina da zenbait hots aldaketa morfema mugan zehar bakarrik direla emankor; d)' azalekoena, testuinguru fonetikoa, esate baterako, eusk. eta gazt. herskari ahostunen igurzkatitzearen ingurunea den bokalartea. (12) Adibide honek apikaria eta bizkarkaria fonetikan bereizten dituzten euskaIkietarako bakarrik ballo du, noski. . alemanez Ih] eta [1)] hotsek ingurune·banaketa osagarria dute:. Eh] silaba edota hitz hasieran bakarrik aza1tzen da, [fJ], berriz, azkenean bakarrik. Garbi dago ez litzaiokeela inori bururatuko bi hotsok fenema berari egokitzea, inola ere ezin bait litzateke azaldu Ihl no1a bihur litekeen [9] azkenean edo 19/ zet nolako baldintzapean bilakatukQ litzatekeen [h] hasieran. Honela bada, hizkuntzalariek, ·deskripzio hutsaren maila &lt;{a 4 iojIlakorrenean» ere ez dituzte hotsok fonema beraren kidetzat hartzen, hori egite"a .azalpide linguistiko eta gramatikalen aurkakoa bait litzateke erabat. [g] In/-ren .a10£onotzat hartuta, /h/ fonematzat jotzeak erakusten du intuizio linguistikoak (ez zehazki gramatikalak) eta egiantzekotasun fonetiko-fonologikoak badutela garrantzia deskribapen gramatikalean, teorian honelako arrazoibideen aIde ez dauden eskolak ere barne direlarik. Nolabait, Stampe-ren hitzetan jasotzen dugunari eutsi izan_ zaio: «It is better to have no description at all, Bazell says, than one which renders explanation impossible». . Gauzak honela, ingurune osagarrienari antz £onetikoaren baldintza gehitu zi· tzaion. Fonema beraren kide dira, ingurune-banaketa osagarria izateaz gain, elka· rren antz fonetikoa duten hotsak. Behin baino gehiagotan saiatu arren, antz fone.. tikoarenak ez zuen definizio zehatzik lortu. Ez da zaila behar horren zailtasunaz ja.. betzea, alofonia zein urruti iritsi daitekeen kontutan hartzen bada. Hockett-ek (1942, 8) tasunen zenbakiaren arauera nahi izan zuen zehaztu antz fonetikoarena: «if a and-b are members of the same phoneme, they share one or more features». Baina ez da urrutiegi joan behar definizio horren kontra-adibiderik aurkitzeko. Espainiak.o hegoaldeako fonologian gertatzen den /s/-aren aspirazioaz ari gara: /s/..ren alo.. fono diren [s] eta [z] hotsek tasun bat baino gehiago dituzte amankomunean, baina [h] alofonoak ez du Hockett-en baldintza betetzen. Europako estrukturalistak /untzionalistak baziren, Ameriketakoek distribuzionalista izena hartu zuten. Ingurune-banaketa edo distribuzioan oinarritzen zuten fonema hartu behar da, de£iniziotzat baino areago, analisi fonologikorako lanabestzat. Ez litzateke gehiegikeria esatea, fonema baten alofonoak finkatzean gehien erabiltzen den bidea distribuzionalistena dela, beti aitortzen ez bada ere. Bestalde eta gutxi izan arren, nahikoa da orain arte esana Ameriketako estrukturalismoa Euro· pakoaren ondorengoa dela sinisteko. Kronologiaren aldetik, europarren teoriak oinarria sendotua zuela indartzen da Ameriketako distribuzionalismoa eta haiengandik jasotzen dituzte ugari erabiliko dituzten kontzeptu asko (ezaugarri pisudunena, aldaera libre eta ingurunekoena, e.a.). Teoria distribuzionalista, denboran zehar eta analisi konkretu bakoitzaren po. . derioz, baldintza osagarriz jantzi zen. Baldintzak bidenabar bakarrik dagozkio fonemari buruzko teoriaren historiari eta hemen ez dugu nagusienen izena eman beste. . rik egingo: biunibokotasunaren baldintza (ik. Chao 1934 baldintza honen kritika bezala), aldaezintasunaren baldintza (invariance condition) eta linealtasunaren baldintza 13. Baldintza guztiok, funtsean behintzat Bloomfield-enak dira eta helburu nagusia dute neutralizazioa~Pragakoen hiztegian-azter~eta fonologikotik uxa.. tzea. Chao (1934) eta, batez ere, Bloch..ena (1941) dira Bloomfield-ekin bat ez datozen hurbilketarik garbienak. Bloch-ek bereizten dituen neutralizazio mota bien adibideak euskaraz aurki, ditzakegu. Erabatekoa da / ea/ eta /ia/-ren artekoa biak [ia] ebakitzen direnean. Batzuetan [ia] hots-bilkurari / ea/ aurkezpen fonologikoa (13) Azken 'baldintzaren arauera, gip, /alaba+a/ -? [alaba] ez legokioke fonologiari, altemantzia ez-automatiko edo morfonologiari baizik (cf. frantsesezko bokal sudurkarituak V+sudurkari bilkuretatik eratortzea). Ez da hau unerik aproposena baldintzon azterketak agintzen dituen eztabaida oparoetan murgiltzeko. .~gokitu behar zaio (adib. errea Ceria]), beste batzuetan, berriz, /ia/ (adib. herria [eria]). Zatikakoa da neutralizazioa [m] hotsarekin aurkitzen duguna: kontsonante ezpainkarien aurrean hots hau /n/ £onemari egokitzen zaio, nahiz eta bestela fmf</figDesc><table><row><cell>fonemarena izan.</cell></row></table><note>nean</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Gainerakoan, fonologia eta morfo£onemikaren arteko bereizkuntza garbia aldarrikatzen dugu. Bereizkuntza honetan nolabaiteko mailakatzea nabari daiteke, Dressler..ek hehin baino gehiagotan erakutsi duen -bidetik, gutxienez ordezkatze morfofonemikoei dagokienean eta, beharbada, baita bilakabide £onologikoetan ere. Honelako bereizkuntza beharraren aldeko adibideak ematen hastea lana gehiegi luzatzea litzateke eta, gainera, lanaren lehenengo zatian eman diren batzuk errepika. Gainera, entzuleak entzuten duena aztertzeko infornlazio za.. balagoa behar du eta informazio hori ez da fonologikoa, morfologikoa -baizik. Ho-</figDesc><table><row><cell>tzea. Beherago ere azalduko dira honelakoak, baina bidezkoena Donegan/Stampe</cell></row><row><cell>1979 eta DressIer 1985 Ianak gogoratzea da ziurrenik-.</cell></row><row><cell>Bilakabideen ezarketak bi baldintza besterik ez ditu:</cell></row><row><cell>a) erregela morfofonemikoak bilakabide fonologikoak baino lehenago ezar-</cell></row><row><cell>tzen dira; hau hala da bereizkuntza onartzen edo proposatzen duten guztiengan eta</cell></row><row><cell>ez du azalpen Iuzeagoaren beharrik 21;</cell></row><row><cell>b) indartzebilakabideak lehenik, ahultzeak azkenik; bilakabide prosodikoak</cell></row><row><cell>bilakatze fonologiko osoan zehar ezar daitezke. -Neutralizazio bilakabideak berez alo-</cell></row><row><cell>fonikoak baino lehenago ezartzen dira, 'baina ez derrigorrez. Bigarren kasuan aurk</cell></row><row><cell>ezpen fonemikoa ez da aurkitzen eratorpenaren aro edo maila bezala 22.</cell></row><row><cell>Oro har, uste dugu, sendotasun teoriko--haundiagoaz edo txikiagoaz, fonologi</cell></row><row><cell>teoria guztiek bilatzen eta lortzen dutela azpiko aurkezpena azaleko gauzatzeekin</cell></row><row><cell>(ebakerekin) estekatzea daitekeen lokera 'intririsekoaren bitartez.</cell></row><row><cell>11.3. Perzepzioaren fonologia</cell></row><row><cell>Azterketa fonologikoak aintzakotzat hartu behar duen alderdia entzumenaren</cell></row><row><cell>bilakaera fonologikoa da. Betiko leloa da ekoizpenaren analisia entzumenaren ingu-</cell></row><row><cell>rukoena baino askoz eskurakoiagoa dela. Besterik gabe, ez qakigu nahikoa analisi</cell></row><row><cell>fonologikoa perzepzio kontuetan bakarrik oinarritzeko, aitzitik, ikerketa dagoen</cell></row><row><cell>bezala dagoela, perzepzioari buruzko ondorioak datu artikulatorio eta akustikoetatik</cell></row><row><cell>atera behar dira. Horiez gain, badira bilakabide moetak, indartzeak (fortitions) ale-</cell></row><row><cell>gia, perzepzioaren aIdetik. bakarrik esplika daitezkeenak. Indartzeak perzepzioaren</cell></row><row><cell>hobekuntzarako gertatzen badira, has, gaitezke perzepzio analisiaren nondik nota-</cell></row><row><cell>koak finkatzen.</cell></row><row><cell>Baina bada perzepzio prozesamendua zailagoa egiten cluen beste ezaugarri bat</cell></row><row><cell>ere. Bilakabide fonemikoak, alegia ondorio edo output fonemikoa dutenak, beraz</cell></row><row><cell>neutralizazioak direnak, beste edozein bilakabilde bezalaxe beren egitura deskriba-</cell></row><row><cell>pena (structural description) betetzen duten bilkura guztiei ezartzen zaizkie. Honek</cell></row><row><cell>esan nam du ondorioak bat egiten duela beste fonema batekin eta perzepzioaren</cell></row><row><cell>aldetik analisia zalantzazkoa suertatzen dela~Bestela esan, perzepzioaren ikuspun..</cell></row><row><cell>tutik (beraz, ohizko azterketaren norabidea aldatuaz) aurkezpen fonologikoa hila..</cell></row><row><cell>tzean~ingurune batzuetan hots bera fonema bati baino gehiagori egokitu ahaI ba..</cell></row><row><cell>zaio ezin ,da erabaki zein kasutan ezarri neutralizazio bilakabidearen kontrakoa eta</cell></row><row><cell>zein kasutan ez. Adibidez, al. [ra: t] aurkezpen fonetikoa ezin da, besterik gabe,</cell></row><row><cell>aztertu ez /ra:d/ eta ez Ira:t/ bezala. Gauza bera esan genezake eusk. [ero] (cf.</cell></row><row><cell>ero) edo)} [ur:] (cf. ura) urra), e.a.</cell></row><row><cell>Proposatu behar da entzumen -bilakaeran atzekoz-aurrerako bilakabide -alofo-</cell></row><row><cell>nikoak atzekoz-aurrerako bilakabide fonemikoak baino lehenago ezartzen direla (egia</cell></row><row><cell>da eratorpen gehien gehienetan) eta :entzulea nola edo hala gai dela entzuten duena</cell></row><row><cell>fonemetan aurkezteko moduan aztertzeko.Fonemetan dagoen neurrian, aurkezpen (19) Marka-konbentzioa SPE-koen erara idatzi dugu, alegia: [u sudur.] = sudurkaritasunari dagokionean ez-markatua (h.d., bokalei dagokienean, ez-sudurkari). hon fonemikoa da 23 I</cell></row><row><cell>(20) Asko dira hemen jarri daitezkeen adibideak. Esate baterako, azter daiteke nola den nahiago 1£/ ezpain-horizetako lipl ezpainbikoa baino, goiko hortzen bidez ekoizten den aide</cell></row><row><cell>igurtziaren indarra dela eta; izan ere, ezpainak Ieunak dira eta ez dute igurtzi indartsurik</cell></row><row><cell>sortzen. Euskararen -beste adibide bat litzateke hitz azkeneko ezpainkarien aurkako debekua;</cell></row><row><cell>m -7 n bilakabidea beste hizkuntzetan ere aurki daiteke (adib., Pipil hizkuntzan -Campbell 1985, 35-, Genobako italianoan), haurren hizkuntzan (Locke 1983), e.a.: aIegia, Imanl egiturak ez dirudi Inaml egitura bezain markatua.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Zehatz ,eta luzeago arazo hau ezagutu nahi duenak, ikus bitza Linguistika' Historikoari burozko -nazioarteko azken jardunaldietan. (Pavia, 1985) JEren berreraikuntzaz izand~ko :rriit)t~.. giko txostenak (ik. Verinemanri' 1987). . " oraindik ere indieuropeoaren inguruan aurkitzen den adostasunik ezarekin. -Halaz ere, egia da zenbait autorek· erabateko ziurtasunez ematen dituztelaalde batera edo. bestera ateratako ondorioak. Hemen, adibide labur biren bitartez, zalantzaren lekua aldarrikatu besterik ez dugu egin nam izan.Garbi dago hizkuntzalaritza diakronikoa eta sinkroniko-historikoa teoria liJ:?guistikoak frogatzeko. babe egokia ger-. tatzen direla, batez ere' gramatikaren teoriak neurtzean, ugaria bait da, diakroniak. eskaintzen ,cluen aztergai dokumentatua (pentsa dezagun hizkuntza erromantzeen bilakaeraz, hizkuntza italikoetarainoko atzera egiteko aukeraz, e.a.). Bilakabideen tipologia~i eskaintzen dion azterbidea honela azal daiteke:~" ahultzeen (lenitions) ingurune 'eta ezarketa alorrak ugaritu egiten dira bizketa azka-:. rrean, indartzeenak (fortitions) ostera, hizketa zainduan. Abultze batzuk hizketa' azkar edo arduragabean bakarrik gertatzen dira eta indartze p.atzuk, hizketa· zaindu edo formalean bakarrik. Erregela morfofonemikoak, derrigo"rrezkoak'dira, hartaraez dira' hizketa estiloen arauera jazotzen. b) Esanaren ondorioz, entzuleak ezartzen duen perzepzio. azterketa ere aldatu egingo da hizketa estiloak eraginda. Gero eta bilakabide zentripeto gehiago gertatu (h.d. gero eta asimilazio, kenketa, neutralizazio, e.a. gehiago gertatu), zailagoa suertatuko da fonologi hutsaren alorrean azpiko aurkezpen fonologikoa aurkitzea.</figDesc><table><row><cell>11T.2. Estilistika</cell></row><row><cell>Fono-estilistikak .fonema analisiari eskaintzen diona zenb~it 'alderditan datza': ' .</cell></row><row><cell>a)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>tzen ondorio diren bilakabideak lehenengotik ezartzen dituela haurrak inolako mugarik' gabe. Gainera, hizkuntzaz jabetzea, hein batean behintzat, bilakabideok mugatu eta bideratzea dela. Esate baterako, despalatalizazio arau orokorraren arauera, hizkuntz jabekuntzaren lehenengo aroan bederen haur euskaldunak It/ eta Id/, des· palatalizatuko lituzke, nahiz eta babbling deritzon, aroan inolako arazorik gabe era·, hili palatalak. Beranduago letorke despalatalizazioa dagokion ingurunetan bakarrik' ezartzea. Arazo hauetaz jardutean ezin. da ahaztu, noski, haurraren bilakaera fisikoa hizkuntz jabekuntzan aurrera doala 26. Despalatalizazioari buruzko hipotesia, polskerak bezala herskari palatal.ak dituzten hizkuntzetan gertatuan oinarritzen da. Beste hotsekin ere ikus daiteke ho.-. tse1J. agertze eta desager:tzeak, hizkuntz j~be~untzan zehar dituen ezaugarriak. Ez dago esan beharrik iklispuntu honetatik euskararen inguruan ez' dagoela ikerketa askorik eta zatikako datuen bidez egindako azterketak ere,·euskararen estudio fonologikoetako zulo haundi 'hau bet'etzen hasiko liratekeela. .</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>alem. mic" /mix/ -+ [mi~]~ital. /misj --r [mis]; alem. Bach /baxl~[bax] ita!' jbak/~'[bak] 28. Nabarmentzen da, beraz, alemanezko [~] igurzkari pa-" latala italianozko, [8] fonema palatal,txistukaritzat jotzen dela eta, bestalde, alemanezko [xl belarea'iialianozko /kj fonema belarearekin batzen dela.' Italianoak ez duenez /f;1 igurzkari palatala, ez eta Ixl belarea', pentsatzekoa da honako bilakabide paradigmatikoak jazo bide direla: ['+ palatal, + igurzkari]~[+ txistukari], eta [+ belare] -+ [ -jarraikor' '(herskari)]. Alegia, italianozko hiztunek bilakabide paradigmatikook ezartzen dizkiote alemanezko aurkezpen fonetikoari eta, honela, italianozko azpiko aurkezpenaren baldintzekin bat datorren azpiko aurkezpena egokitzen, diete alemanezko formei ere. b) Era l)erean, euskara hitzegiten dutenek frantsesezko [z] txistukari ahos-(26) Locke 1983" jabekuntzar~n' ikuspuntutik egindako datu azterketa 050 eta egokiene-" takoa da.</figDesc><table /><note>(27) Ik~' hipotesi honen aurkezpen luzeagorako HurchjOfiederra 1987b.</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azken hi adibideetan [+ igurzk. j -+ [ -ahots] bilakabide paradigmatikoa gertatu bide da&quot; euskaldunengan kanpotikako aurkezpen fonetikoaren petzepzioan. Berriz ere ematen du, fonologia kontrastiboaren arloan, ordezkatzeak maila fonemikoan gertatzen&apos; direla eta ez azaleko edo fonetikoan</title>
		<ptr target="/s/txistukariahoskabetzathartzendute.TXistukariahostunaegonbadagoere.e~skaraz,bainaezdaaIofonikoabesterik" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>) eta ez du baliorik kanpotikako ebakeraren azpiko aurkezpena ekoiztera· koan. . , c) Halaber, [z] igurzkari ahostuna edo [q.z] afri~atu ahostuna alofono he. o~dezkatzen diren hotsak hizkuntza hartzaileak alofonikoki ditueriean ikusten denez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Amaitu aurretik ,aipatu behar, dugu hemen -esana&apos; hizkuntz: ikaskun~aren le-&quot; hen mailari dagokiola. Ordezkatzeak konplexuago bihurtzen dira ikaskuntza aurre· ra doan neurrian. Garbi utzi nam genuke, modu berean-, fenomeno hauen alderdi fonologiko soilaz ·aritu garela. Beste&apos; zenbait arazok</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hizkuntzaren lJilakabide ezkutuak (latent proce~ses) ere azaler~z ditzake beste hizkuntza hatekiko harremanetan hasteak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Baina luzeegi litzat~ke honelako bila· kabide ezkutuen esplikazioa. idatziaren eraginak. e~at~ba·· terako, ere izan dezake zerikusirik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Versuch einer Theorie Phonetischer Alternationen Bin Capitel aus der Psychophonetik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Courtenay</forename><surname>Baudouin De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1895" />
			<pubPlace>Stra~burg, Triibner</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«The&apos; choice of criteria in stru&apos;ctural linguistics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">E</forename><surname>B&amp;apos;azell~c</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Linguistics Today (=Word 10). A. Martinet &amp; U. Weinreich, arg</title>
		<meeting><address><addrLine>New York, Linguistic, Cercle of New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="6" to="15" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Bloch</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Phonemic overlapping</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1941" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="278" to="284" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Pipit Language of El Salvador</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Bloomfieid</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Campbe11; L</title>
		<meeting><address><addrLine>New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>BerHn, Mouton</publisher>
			<date type="published" when="1933" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Language</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«The non-uniqueness of phonemic solutions of phonetic systems». Bulletin of the Institute of History and Philology IV-4</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Y.-R</forename><surname>Chao</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="page" from="363" to="397" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Sound Pattern of English</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Chomsky</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Halle</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
			<pubPlace>New York, Harper &amp; Row</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Vowel Interaction in Bizcayan Basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">P G</forename><surname>De Rijk</surname></persName>
		</author>
		<idno>11-5. 149-167</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal morfoIogiaren zenbait gorabehera». Euskal &apos;Linguistika eta Literatura: Bide Berriak. Bilbo: &quot;Deustuko Unibertsitatea</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<biblScope unit="page" from="83" to="101" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ohio State University-Working Papers in Linguistics</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Donegan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Stampe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The· study of natural phonology». Current Approaches to Phonological Theory. Daniel Dinnsen, arg. Bloomington</title>
		<meeting><address><addrLine>New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Indiana University Press</publisher>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="page" from="126" to="173" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>On the Natural Phonology of Vavels</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Allegroregeln Rechtfertigen Lentoregeln</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Dressier</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sekundiire Phoneme des Bretonischen. Innsbrucker Beitrage zur Sprachwissenschaft 9. Innsbruck, Institut fUr Sprachwissenschaft</title>
		<meeting><address><addrLine>Ann Arbor, Karoma</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Morphonology.· The Dynamics of Derivation</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Leitmotives in Natural Morphology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Willi</forename><surname>Mayerthaler</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Oswald</forename><surname>Panagl Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Wolfgang</forename><forename type="middle">U</forename><surname>Wurzel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<publisher>John Benjamins Publishing Co</publisher>
			<pubPlace>Amsterdam/Philadephia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Etxeberria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Hurch&amp;apos; Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Ofiederra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Loanw.ords in Basque: phonetics :and, phonology». 11. Euskal Mundu :Biltzarrean aurkeztu txostena., Donostia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Errors in Linguistic Performance: Sleeps of the Tongue} &apos;Ear, Pen . . ,&apos; and Hands</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;quot;v. &amp;quot;a</forename><surname>Fromkin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Speech Errors as Linguistic Evidence. Den Haag: ,Moutqn</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Sound Pattern of Russian. Den Haag&apos;: Monton</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lialle</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>~1959</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«A&apos; system of descriptive phonology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hockett</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Ch</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1942" />
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="21" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Hurch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ofiederra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">(7-30 or</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskarazko fonologiaren zenbait bilakabidez</title>
		<editor>Euskal Morfosintaxia eta Fonologia. Eztabaida Gaiak. P. Salaburu, arg. Bilbao: Argitarapen Zetbitzua, E.H.U.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Tiibingen: Gunter Narr</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Reprasentationen in der Kontrastiven Phonologie</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="69" to="79" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">0</forename><surname>Jakobson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">8th International Congress of Linguists&quot; Oslo. Berrarg. Selected Writings I. Den Haag:&apos; Mout~n</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Mouton</publisher>
			<date type="published" when="1957" />
			<biblScope unit="page" from="523" to="531" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Typological studies and their contribution to historical comparative linguistics</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Possibilities &apos;and limitations of sound change typology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Job</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">7th International Congress of ,Historical Linguistics) Pavia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Club-ak zabaldua. Berrarg. Three Dimensions of Linguistic Theory. o. Fuj imura, arg. Tokyo. TEe Corporation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Kiparsky</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">The ,Structure of Phonological Representations I. H. van der Hulst &amp; N. Smith, arg. Dordrecht: Foris</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
			<biblScope unit="page" from="131" to="175" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>How abstract is phonology?». Blo~mington: Indiana University LingUistics</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Some consequences of lexical phonology</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Phonology Yearbook</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="85" to="138" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">On the necessity of the morphophonemic-allophonic distinction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Koutsoudas</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">arg. Innsbruck: Innsbrucker ,Beitrage zur Sprachwissenschaft</title>
		<editor>W. U. DressIer &amp; O. E. Pfeiffer</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«The social motivation of sound change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Labov</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="273" to="309" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1729" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>El Imposible Vencido. Arte de la Lengua Vascongada. Berrarg. Donostia: Hordago</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Phonologie der toten Sprachen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Leumann</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<publisher>Artemis Verlag</publisher>
			<biblScope unit="page" from="398" to="407" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Phonological Acquisition and Change</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Locke</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Why loan phonology is natural phonology»~Papers&apos;from the Parassesion on Natural Phonology</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lovins</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Maddieson, J</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="240" to="250" />
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Chicago Linguistic ,Society, University of Chicago ; Patterns of Sounds. Cambridge:&apos; University PressM anaster-Ramer</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>How abstruse, is&apos; phonology. Ph.D. dissertation. University, of Chicago</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aspects of Phonological Theory</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Mohanan</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lexical Phonology. M.i.T. Ph.D. dissertation. Bloomington: Indiana University Linguistics Club-ak zabaldua</title>
		<meeting><address><addrLine>New York</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Harper &amp; Row</publisher>
			<date type="published" when="1968" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="13" to="22" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Syllable &apos;structure and lexical&apos;strata in English</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A Phonology-of: Italian in a Generative Grammar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Saltarelli</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>M~</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<publisher>Den Haag: Mouton</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Journal de Psychologie Normale et Patholog&apos;ique 30. 247-265</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Sapir</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La realite psychologigue des phonemes</title>
		<meeting><address><addrLine>Berkeley</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>University-&apos; of California Press</publisher>
			<date type="published" when="1925" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="46" to="60" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Mandelbaum, arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Schane</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>A~</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">The, phoneme revisited». Language</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
			<biblScope unit="volume">47</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="503" to="521" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«On some&apos; recent views of linguistic theory». LSA-ren&apos; biltzarrean aurkeztu tXostena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Stampe</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Swadesh</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">The phonetic principle». Language</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="117" to="129" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">On the reconstruction of Pre-Basque phonology». Symbolae Ludovico Mitxelena Septuagenario Oblatae</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<editor>J. L. Melena, arg. Gasteiz: E.H.U</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="885" to="892" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grundzuge der Phonologie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Trubetzkoy</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1939" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A note on Old High German umlaut». Monateshefte fur Deutschen Unterricht</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Twaddeu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Berrarg. Readings in Linguistics I. M. Joos, arg</title>
		<imprint>
			<publisher>University Press</publisher>
			<date type="published" when="1938" />
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="85" to="87" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Ulaszyn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laut</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1931" />
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="53" to="61" />
			<pubPlace>Phonema, Morphonema</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The New Sound of Indo-European</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Th</forename><surname>Vennemann</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<publisher>De Gruyter</publisher>
			<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Wojcik</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">The phoneme in natural phonology». The Elements: A Parasession on Linguistic Units and Levels</title>
		<imprint>
			<publisher>Chicago: Linguistic Society</publisher>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="page" from="273" to="284" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«The strategy of generative phonology». Ohio State University -Working Papers in Linguistics 14</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Zwicky</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<biblScope unit="page" from="85" to="99" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
