<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Resurreccion M.a de Azkueren Dotrina argitara gabea</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ines</forename><surname>Pagola</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Resurreccion M.a de Azkueren Dotrina argitara gabea</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>ABSTRACT</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:33+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>We publish here a manuscript by R. . M." de Azkue (1896), preserved unpublished in the Urquijo Collection of the Library of the Diputaci6n de Guipuzcoa. lt is a translation of Astete's Doctrina Cristiana into the dialect of Biscay, and has a markedly purist character both lexically (this being a fundamental preoccupation of his contemporary S. Arana Gairi; cf. the essay by I. Laka included in this volume) and also morphologicaIly, particularly as regards the morphology of the verb. Along with Batxi Gazur and Bein da betiko (published by Pagola 1986), this is one of the first examples of the trend commonly known as hiperbiscayan, following Prof. Michelena (cf. the recent essays on the subject by I. Laka).</p><p>. .3~Azkueren, I zkindea dugu mendearekin' s6rtzen den literat:ur . mugimenduberriak hain-go'goko izango ·duen Arriandiagak eta Eleizaldek, batik bat, logikaten izenean proposaturiko aditz sistimaren garbitze ',eta berriztearen -aintzindari. Denboraren·· ibileran-gaztar6ko' Gramatikan defendatu zituen gehiegikeriez damutuko badaere, Izkindearen itzala nabarmena da ondorengo bere Obran. Testu 'honi dagokionez, ',Izkindean sortu eta Beinda betikoren lehen argitalpenean bakarrik erabilitako daut, daugu, daii, gaiz, ... bezalako -formak-baztertzen dituen arren, ha-, lere zenbait ezaugarri gordetzenditu. Lehenengoa, N-N-en 3. pertsonako formei dagokie: ondorengo bere lanetan" aurki' daitezkeen dabe', dab en (singularrean nahiz pluralean), dabez~eban, ebazan, eben' eta ,ebezan-en otdez, hemen -eta, gtik dakigula, Bei1i' da b'eti'koren lehen argitalpenean "bakarrik, daue,' dauen (singularrean, riahiz pluralean),. dauez, euan, euazan, euen eta euezan darabiltza. Bigarrena eta hirugarrena', lehenengoa ez bezala, Azkueren geroko Obran ez ezik, azkuetarren nahiz aranatarren lanetan, hots «hiperbizkaiera» guztian, aurki daitezke. Hauetaz beste nonbait mintzatu garenez gero 4, han esandakoak hemen errepikatzeari mugatuko gatzaizkio: N-N-N-en orain aldiko formei dagokienez, Azkuek literatur tradizioko deutsat, deust, ... bezalako formen ordez dautsat, daust, ... darabiltza, Izkindean emandako legeari jarraituz: «Au 6 eu se emplean para auxiliar cl verbos transitivos: AD</p><p>(2) Ik. P. P. Astarloa, Apologia de la lengua bascongada... Madrid, 1803, 80.orr. Hemendik hartu bide zuen Arana Goirik ere, iturburua aitortzen ez duen arren. CF. Azkuek 1918-ko Hiztegian, s.v. soltar(se), dioena: «askatu. = Algunos escriben (un (sic) tiempo tambien yo escribia) con z: azkatu; por creer que viene de atl. 'dedo'. Askatu y aun mas su variante eskatu se dice unanimemente con s, aun alli donde distinguen 10s dos sibilantes s y Z».</p><p>(3) Izkindea, 346.orr., oharra. ,</p><p>Ondoko liburuaren Hitzaurrean: R. M.a de Azkue, Bein da betiko. Batxi Guzur., :DonostiaJ 1986.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <ref type="bibr">1987,</ref> <p>http://www.ehu.es/ojs/index.php/asju aldaketak: l-ren ordez II idatzi dugu, s-ren ordez x, ts-ren ordez tx eta behin agertzen dan ti-ren ord~z tx. Azken honi, ts gangarduna iturri duten tx-ekin nahas ez dadin, ohar bat ezarri diogu, 59garrena, hain zuzen.</p><p>Hiru hilabete igaroko dira Azkuek izkribu hau idazten duenetik tzeko. Gorago aipatu salbti.esp~naz karipo" bi grafia haue,k ez badarabiltza ere J arrazoia b'estelakoa ,.litzateke: lzkindeari jarraiki bustidura nonbaiteko bertagia (&lt;&lt;fen6meilo particular») denez idazkeran ez ager oa tzeko joera erakusten du,: honela 'ez c;lu elizea, ba'koitia, ..'~idazten <ref type="bibr">(Gf.</ref> ,esaterako,'~.,uskaIz.ale.n',"-e:li~ea, .bakqfsa~,. .. ) elizea, bakoitza, .... baizik; ts eta's gangardtIDilk,' best~l1de, bere' hitzetan' esateko, «organjkoak» qir enean bakarrik darabiltza eta 11 nahiz fi-ri dagokienez, zalantza Jarria agertz~n., du: ilen <ref type="bibr">(1.</ref> orr.)',baina illak ,(I. orr.), iluntegi· <ref type="bibr">(1.</ref> orr.), baina illuntegi <ref type="bibr">(2.</ref> orr.);Atsegintzaile (11. qrr.), b.3:ina Atseginzaille <ref type="bibr">(1.</ref> orr.); kristinau <ref type="bibr">(4.</ref> orr.), baina ,kristifiau, ,(az~la); Erreginq <ref type="bibr">(20.</ref> ,arr.), baina Erregina (19. orr.); inori <ref type="bibr">(25.</ref> orr.), baina ifLo'r <ref type="bibr">(25.</ref> orr.); etab. Zalantzak aipatu ditugunez ,gero, ohar bedi letra larriz beharko lu oa keten zenbait hitz letra xehez ere agertzen cUrela . <ref type="bibr">(Ik. 1,</ref><ref type="bibr" target="#b72">14,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">24" 40,</ref><ref type="bibr">60</ref> eta ,70. oharrak) eta gidoiaren erabileran,bestalde, ez duela beti era berean jokatzen: nai izate <ref type="bibr">(2.</ref> orr.), bain~nai-izate (10. orr.);, baru sartf. <ref type="bibr">(31.</ref> orr.), baina baru-saru <ref type="bibr">(31.</ref> orr.); auto'r entzule <ref type="bibr">(30.</ref> orr.), b.aina au~or--entzule <ref type="bibr">(38, 39, 40.</ref>  dea, asi «hasi», honela, '-s-z idazten du); astertu, asterketa,·.... (-s-z ere lzkindean eta Euskalzaleko bere lanetan); azpertu (honela ere Euskalzaleil); .eskondu, eskontza, ... <ref type="bibr">(-s-z</ref> Bein da betikoren lehen, argitalpenean, baina -z-:-z bigarrenean); -, eskutapen -(honela ere 'Izk'indean); eskutau (-s-z ere Izkindean); ezker «,esker (-z-z ere Eitskalzalen. <ref type="bibr">Cf</ref>., beherago, esker «ezker»); kesatu (honela ere Euskalzalen); -kuntsa <ref type="bibr">(-ts-z ere Izkinde:-an,. Euskalzalen, ..~.)</ref>. mesa (honela ·ere Euska1zalen);' Jasco' <ref type="bibr">(-s-</ref> (5) -ea, -aa-ren gainean zuzendua. ' (6) benetan men lehenbizi idatzia. <ref type="bibr" target="#b42">(7)</ref> -ne, -l-ren gainean zuzendua dinu:li..</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Irugarrena:</head><p>Geu obendunok gordetearren nekaldia ta eriotzea 8 artu euazana siniztutea. Laugarrena: Beeko illuntegietara 9 iatzi ta bera noiz-elduko egozan guraso Doneak andik azkatu euazana siniztutea. Boskarrena: Illen artetik irugarren egunean biztu zana siniztutea.</p><p>Seigarrena: Zeru edo osogoietan igon da Aita Iaungoikoan eskuman iarrita dagona siniztutea. Zazpigarrena: Bizien da ilen zoria erabagitera etorriko dana siniztutea; au da, onai beren agindu doneak gorde euezalako atsegina, ta gaiztoai gorde ezeuezalako beti betiko darnugarria ernotera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ge-ure Aita</head><p>Zeruetan zagozan Geure Aita, donetua izan bei zure izena, betorkigu zure· agintaritzea, egin bei -zure nai izatea zeruan legez lurrean.</p><p>Egunean eguneango geure ogia ,'gaur 'emon eiguzu, ta parka- <ref type="bibr">[3]</ref> tu eiguzuz geure zoorrak, geuk I geure-'zordunai parkatuten dautsaguzanez 10. ,Eta ez itxi esetsian iausten, baina gorde gaizuz 11 . gaitzetik. Arren ,1?ai.:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Agur Maria</head><p>Agur Maria doaiz betea, Iauna da zugaz, onetsia zara zu andra guztien artean, da onetsia da zure sabeleko ekarria Iesus.</p><p>Maria dontsua 12 Iaungoikoan Arna, atren egizu gu obendunokaitik orain da gure eriotzako orduan. Arren bai.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Agur Erregina</head><p>Agur Erregina ta Ama errukiorra, bizia gozotasuna ta geure itxaropena, Agur. Zeuri deika gagoz Ehan seme erbestetuok; Zeuganako gurariaz inkesaka ta negarrez gagoz' malkoz beteriko aran onetan. Ea bada geure bitarteko ta iarisbidea; 'Zure 'begi erru.. kizko orr~k biurtu eiguzuz;' da erbeste 'au, igarotakoan Zeure_ sabeleko ekarri onetsia Iesus erakutsi eiguzu. iO biotzbera! iO errukiorr-a!' iO Maria Oso ta gozoa'! Arren egizu' gugaitik Iaungoikoa sortu zenduan 13. zorioneko Ama Donea; geure iaun' "Iesusen eskintzarien duin izan gaitezan.' 'Arren bai.'  (23) D-, d-ren gainean zuzendua. . <ref type="bibr" target="#b88">(24)</ref> B-, b-ren gainean zuzendua. <ref type="bibr" target="#b89">(25)</ref> Hitz hau eta aurrekoaren artean enn irakur daitezkeen bi letra -hitz baten hasiera (?)ezabatu zituen.</p><p>(26) Sic. (39) Geroztik tartekatua. <ref type="bibr" target="#b121">(40)</ref> G-, g-ren 'gainean zuzendua. (41) Ik. 36. oharra. <ref type="bibr" target="#b123">(42)</ref> ·m-, -n-ren gainean zuzendua dirudi. <ref type="bibr" target="#b124">(43)</ref> Ondoren, erdi ezabaturik betea. ,  <ref type="bibr" target="#b85">[20]</ref> 60 bis I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I. <ref type="bibr" target="#b86">[21]</ref> E. I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p><p>E. <ref type="bibr" target="#b87">[22]</ref> I. E.</p><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I ..</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p><p>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I. E.</head><p>I.</p><p>[23] E. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>1.</p><p>[27] E.</p><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p><p>[28] E. I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>E.</head><p>I.</p><p>[33] E..</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Errukizko egikeraak</head><p>Amalau dira errukizko egikeraak: zazpi gogozkoak, beste zazpirak gorputzazkoak.</p><p>Ona emen ·gogozkoak: <ref type="bibr" target="#b105">[32]</ref> . ,.</p><p>E. <ref type="bibr" target="#b121">[40]</ref>  merced, gracia, dadiva, y una palabra ciertamente muy primitiva: tal es eskerr. Si hoy no se usa mas que para dar las gracias (eskenik asko, muchas gracias), es simplemente-porque el euskeldun, para su gran desgracia, no conoce su lengua, no sabe 10 que se trae entre ,manos.' Es verdad que el no tiene la culpa: la tienen 10s literatos del Euskera, y mas que estos los tratadistas. Por ejemplo: bide es camino, pero la carretera 0 camino real ya no es bide, es kaniliio; burdi es el carro de dos ruedas (el del pais), pero si tiene cuatro 0 seis, ya no es burdi, es karru (...). Pues otro tanto ocurre con eskerr: con esta voz se significa las gracias que se dan en pago de-un favor; pero nada mas: nada de don, merced, dadiva,_ etc. De don sacan doai, doatsu, etc., que estoy seguro tienen muchos por voces indigenas; de merced sacan mozedez (por favor, de gracia); para decir llena de gracia dicen grazijaz betia.y se quedan tan satisfechos, etc., etc., etc. Y a nadie se le ha ocurrido 'llamar eskorrtsu (abundante en gracias, graciosa) a la Santisima 'Virgen; ni decirle eskerrez betia (llena de gracia); ni emplear eskerrez 'por de gracia, por favor. Es seguramente que creen que la carretera no es carnino; ni el carro de cuatro ruedas es carro; (...) ni son gracias las gracias que se dan en pago de un favor. Pues bien: sepan y entiendan que la gracia del espafiol muchas gracias es la misma de don, merced, gracia: porque cuando se dice muchas gracias se quiere dar a entender que el favor que se ha recibido merece ser recompensado con muchos dones, mercedes 0 gracias, y que se, tiene la intenci6n de darlos. Por esto el espafiol muchas gracias equivale al frances merci beaucoup porque las gracias de que se habla son mercedes 0 dones. Por esto el eskelT que esta en eskenik asko significa gracia, don, merced. Su etimologia es clara: como el latin donum viene del verbo do, as! el euskerico eskerr (donum) viene de esku (mano) y la nota de naturaleza alT, pues de la mano se vale naturalmente el hombre para dar las cosas. La forma eskerr procede de eskarr por degeneraci6n de la a (...). Se debe preferir la segunda forma (no usual) a la priinera, no por degeneraci6n, sinG porque eskerr resulta de 10 contrario, confuso: significa a la vez gracia y siniestra, por.. que el eskerr (siniestra) viene de esku (mano) como eskume y eskue (diestra), y no debe, por tanto, decirse con z, como algunos hacen». lzan ere, aurrerantzean Arana Goirik, eta orobat here jarraitzaileek, eskerr «izquierda»: eskarr «gracia di'Vina» «gracia, favor» erabiliko dituzte. (18) Denborarekin berriro ere iritziz aldatuko du: «Nik nere sakel-iztegitxoa egitorduan enekian orain bezela -gu atzizkiaren indarra noraginokoa den;. eta orregatik, oUo baten lumapetik txito-artean atakumeren batzuk atera oi diran gisa berean, nere lumapetik ere beste itz berri batzuen artean trakets auek argia ikusi zuten: elgu hospital, arrozku posada, landergu hospicio. Gu atzizkia erderazko «Jugar» da, baina ez «lugar de cosas», «lugar en que se hace algo» baizik. Ikasgu escuela. ikusgu mirador, jaunargu comulgatorio, idazku escritorio... bidezko asmuak dira; ez ordea elgu. arrozku ta landergu. Lugar de enfermos, ezta elgu. eltegi baizik; ... » <ref type="figure">(Azkue 1928, 193</ref>. orr.).</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>1. Hemen aurkezten da R. M.a Azkuek 1896. urtean bizkaierara itzuli zuen Aita Gaspar Asteteren Kristifiauen Ikasbidea. Jatorrizko eskuizkribua Gipuzkoako Foru Aldundiko Bibliotekako «Fondo Julio de Urquijo» delakoan, 5177 signaturapean, aurkitzen da eta bertako zuzendari den Milagros Bidegainen eta J okin Mugica bibliotekariaren laguntzari esker argitara ematen. 1897. urtean Baionan eta egilearen izenik gabe Kristinauen Ikasbide laburrtua Baionako Elizterikoa Lapurrdiko euskeratik Bizkaikora biurrtua. Doctrina Cristiana compendiada de la Di6cesis de Bayona traducida del euskera de Lapurdi al castellano. Kristinauen Ikasbide laburrtua Baionako Elizterikoa Lapurrdiko euskeratik Gipuzkoakora itzulia izenburu luzea · daraman Dotrina argitaratu zen. Egilea, J. Bilbaok dioen bezala, Azkue da, begi bistan baitago, obra hau eta honera aldatzen duguna erkatzen badira, biak idazle berak moldatuak direna. Azkuek ez bide zuen izkribua inprimerazi Baionako argitalpenaren preso taeran erabilia zuelako hain zuzen, eta argitalpen honek, azken finean, bizkaierazko Dotrinaren bere idaztaldia, laburtua bazen ere, eskeintzen zuelako: 2. Ortografiari dagokionez, bijoaz lehendabizi egin ditugun grafia [ASJU</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Proyecto de ortografia kaleratzen duen arte. Bertan proposatzen duen ortografia sistima puntu nagusi batean aldentzen da Izkindean aurki daitekeenaz, zein baita",f.'biguna eta r,gogorra neultraltze posiziotan ere ezberdintzeko idaztaraua.: 1897,. 'urteko" Euskalzalealdizkarian eta, Arana Goiriren sistima onartzen duen' ar"te, bere lanetan darabilena, haatik, bi puntutan aldentzen da Proyectoan emandako ortografia arauetatik; oker ez bagara, gorago aipatu ,Baionako Kristinauen Ikasbide laburrtuan eta Parnaso'rako bidean bakarrik darabil kontsonante aurrean eta hitz bukaeran ererr grafia. Bigarrenik, seta z, nahiz ts eta, tz bustiak (azken bikotea, dakigunez, Bein da betikoren lehen argitalpenean .agertzen da lehen aldiz) s, z, ts eta tz gangardunak erabiliaz bereizteari uz-</figDesc><table /><note>ten dio,' 'Testu horii dago'kionez,' ez dago arrazoirik, urte· bereko bere beste lanetan -.ez bezala, i, eta tz. gangardunak' baztertu dituenik' pentsa-</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>orr.);, etab. ' ' 2.1. Bizkaitarra izanik, Azkuek nahaste franko agertzen du slz eta tsltz bikoteen erabileran; halere, nekez aurki daiteke hitz bera bi eratara idatzirik: I. Lakak, Parnaso'rako bideaz ari dela, dioen bezala« -zalantza gutxi dago, eta dirudienez aurretikhartut~ko.erab.aki baten arauera idazten dira s edo z nahiz t$. edo tz daram'aten ,hitzak.»). Hona hemen testu honetan hots hauek sistematikoki nahasten. dit~ten ,hitz~n</figDesc><table /><note>zerrenda: asi «hazi» (Cf. Izkindean asi «hazi», azi «hasi». Hemen,. or(l)' I. Laka, cParnasorako Bidea-ren hizkuntzaz», ASJU, ·XIX-I, 1985, 224.orr. '</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>z ere Euskalzalen); sapatu (honela ere Euskalzalen); sentzun (baina zentzun «aholku»,... honela ere Izkindeiln) eta siniztu, sinizgai,... (honela ere Euskalzalen).Zenbaitetan erabaki horren zergatikoak etimologikoak dira: .azkatu '(Astarloak ·dioen .bezala 2 , atz-ka-tu-tik,: lit. «dedear». -z-z ere Euska1zalen);-esker «ezker» (esku-rekin zer, ikusirik duelakoan edo.-Honela ere Izkindean) eta giza «gisa~&gt; (Azkuek berak dioenez 3: «Locuci6n puramente euskara, originaria de giza = naturaleza, modo de' ser». Honela ere Izkindcan, Euskalzalen,.. .). Denboraren -ibileran murriztuz doan' zerrenda honek inolako axola badu, hauetako zenbait hitz, adibidez, esket, eskondu, siniztu, ... Azkuek lehenbizieta bere jarraitzaileek gero modu' berean idatziko dituztelako' da. para manifestar presentes proximos. EU cuando' se quiere demostrar presentes remotos». -it-dun formak gaitzestea, eta ondorioz ditu edo, gehienez ere beranduagoko dituz..en ordez Azkuek berak sortutako dauz, edota gaitu-ten ordez gauz, zituzan..en ordez tradiziorik gabeko euazan, etab. erabiltzea litzateke hirugarren berrikuntza. Azkuek bere nahiz beren erabiltzen ditu singularreko hirugarren pertsonaren jabetza adierazteko, eta pluralen euren. I. Lakak dioenez s, singularreko bi forma hauek korreferentziaren arabera banatzen dira: «bere-k esaldiaren subjetuarekin· korreferentziazko erlazioa luke, hau da, bere ordaina litzateke; eta beren, ordea, subjetua ez denaren jabetza adierazteko erabiltzen da». Gure kasuan ez da honelakorik gertatzen, singularrerako forma bakarra dugu: beren,· pluralerako berriz ere euren. b) Izkindeari jarraituz, testu honetan genitiboan, singularrean nahiz mugagabean (10), gizonan, donean, Andra Marian, ... bezalako -regabeko formak ditugu. Ondorengo bere lanetan, ordea, -re-dun formak erabiliko ditu. Aldaketa Euskalzale inguruan kokatu behar da~1897. urteko alean oraindik puntu honetan zalantza larria agertzen badu ere c) -a-z amaitzen diren hitzei dagokienez, Izkindean nahiz Bein da betikoren lehen argitalpenean absolutibo singularrean, neskaa, gomutaa,a .. eta ergatibo singularrean, neskaak, gomutaak, ... idazten duena, ondorengo bere lanetan neskea, gomutea,... eta neskeak, gomuteakp •• idatziko duo Gure iritziz, puntu honetan testu hau -asmoz behintzat-· geroko bere obrarekin bat letorke, hanbat kontraadibide (guztira 12) nola adibide (guztira 14) aurki badaitezke ere. Ohar bedi, bestalde, _gure ustetan forma zuzenak eta arauz kontrakoak liratekeenak ez direla nahasirik ag~rtzen, lehenengoak Obraren lehen zatian eta ·bigarrenak -kasu bat izan ezik-45. orrialdetik aurrera pilotzen direla. Badirudi, beraz, egileak bukaera aldeko forma okerrak zuzentzeaz ahaztu -egin zela. Ik. 5, 8, 27, 49, 69 eta 85. Gure lauD Iesukristo gizona dan aldetik Gogo Donean bitartez sortua izan zana siniztutea.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>167</cell></row><row><cell cols="2">3.1. Aditzaz kanpoko· morfologiari dagokionez, him puntu aipatuko ditugu soilik: a) Testu hau idatzi zuen urte berean 'argitara irten zen Kristinauen Ikasbi.dea 6 Catecismo de la Doctrina Cristiana escrito por el P. Gaspar Astete S.J. y traducido al euskera por el presbitero Resurrecci6n Maria de 'Azkue Doctor en Sagrada Teologfa Parnasorako bidean, [Azala] Profesor de dicha lengua en el Instituto de Bilbao.</cell></row><row><cell>[1]</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Seigarrena.· Gordetzaillea dalakoa.</cell></row><row><cell></cell><cell>Zazpigarrena: Atsegintzaillea dalakoa.</cell></row><row><cell>[2]</cell><cell>Gizatasun Doneari dagokiozanak aunetxek dira:</cell></row><row><cell></cell><cell>Lenengoa.· Bigarrena.· Andra Mariagandik, bera seingintza-aurrean artean da</cell></row><row><cell></cell><cell>ostean Osoa izanik, iaio zana siniztutea.</cell></row></table><note>oharrak.(5) Ope cit., 230-231.orr.Sinizkizuna Siniz dot Iaungoikoa dagona: Aita guztialduna, ,zeru-Iurren Egi- Ilea. Eta Iesukristo beren Seme bakarra, geure Iauna, Gogo Do- nean· bitartez sortu, Maria Osoagandik 1 iaio, Ponzio Pilaton aginduz nekatu kurutzeratu il da "lurpetua izan zana; beeko ilun- tegietara 2 iatzi, ilen artetik irugarren egunean biztu ta zerue- tara igonikoa; Aita 3 Iaungoiko Guztialdunan eskuman iarririk dagona, ta andik biziak eta illak erabagitera etorriko dana. Si- niz dodaz Gogo Donea, Eliza Done~ztientzakoa 4, doneen al- kartasuna, obenen parkamena, aragian ·biztuerea 5, ta betiko bi- zitzea. Olantxe da 6.Sinizgaiak Amalau dira sinizgaiak. Lenengo zazpirak Iaungoikotasunari da- gokioz. Beste zazpirak gure laun lesukriston gizatasun Doneari. Dna emen Iaungoikotasunagangoak: Lenengoa: Iaungoiko bakar guztiz altsua dana 7 siniztutea.Bigarrena.· Aita dalakoa.I rugarrena: Semea dalakoa.Laugarrena.· Gogo Donea dalakoa.Boskarrena: Egillea dalakoa.(l) D· larriak lehendik idatzia zuen 0-xehea zuzentzen duo (2) toki ilunetara-ren gainean zuzendua.· (3) Hitz hau eta urrengoaren artean Guztialdunan ezabatu zuen. (4) Zuzendua. Lehenbizi guzti·, eta ondoren edonon zabaldua idatzi bide zuen.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>·ZU-, ezin irakur daitekeen zerbaiten gainean· zuzendua.-(12) done edo beharbada donetsu-ren gainean egindako zuzenke-ta izan daiteke..., EZkerretara, [azken hitz honen ordez iakinaz zuen lehenbiziidatzia]. I. iZelan iakingo dau»...</figDesc><table><row><cell cols="2">[4] [8] I. Amar dira Iaungoikoan Legeko Aginduak. Aurreko irurak laun-Iaungoiikoan Legeko Aginduak 14 goikoan Goraldirakoak; ,beste zazpirak gizonan onerakoak. Lenengoa: Iaungoikoa gauza guztien ganean maite izatea. Bigarrena: Beren izen doneagaitik alperrik ez zin egitea 15. I rugarrena: Iaiak gordetea. Laugarrena: Gurasoak ondo artutea. Boskarrena: Ez iltea. Seigarrena: Ez lizundu edo nabarmendutea. Za'zpigarrena: Ez ostutea. ' I. lZelan iakingo dau sinizkizuna edo' siniztu 21 bear dauena? Er. Kurutze Donean ezaugarriagaitik ffi, geure arerioakan-E. Onelantxe deritxon irakatsia ta sinizgaiak ikasiaz. dik 18~, gorde gaizuz arren Iauna~. I. lZelan iakingo dau eskakizuna edo eskatu bear dauena? 22. It. iZetarakoa da beko'kiko kurutzea? E. Gure Aita edo Pater No,ster, deritxon arrena ta Elizako bestã Er. Gogamen txarretatik Iaungoikoak gorde gaizan. It. lZetarako aokoa? rrenak ikasiaz. ' I. l Zelan iakingo dau egikizuna edo· egin bear dauena? [6] Er. Berba txarretatik Iaungoikoak gorde gaizan. E. Iaungoikoan Legeko aginduak, Eliza Ama Doneanak eta erru-It. lZetarako paparrekoa? kizko zer-eginak ikasiaz. Er. Egimen da gurari txarretatik Iaungoikoak gorde gaizan. l Zelan iakingo dau arkizuna edo artu bear dauena? It. lZer da deidun ezaugarria? Er. Iaungoikozko Imkoiztasunari 19 dei eginaz eskumak,o atz E. Eliza Ama Donean Doaiturrien 23 barri artuaz.</cell></row><row><cell cols="2">Zortzigarrena: Guzurrezko lekukotasunik ez guzurrik ez esatea. Bederatzigarrena: Lagunan emaztea ez gura izatea. Amargarrena: Besteen ondasunik ez gutartutea. biaz bekokitik paparrera ta eskerreko sorbaldatik eskuma-Kristinau-ikasbidean Lenengo Atala kora kurutze bat egitea. It. Ea zelan. Sinizkizuna ta Sinizgaiak</cell></row><row><cell>I.</cell><cell>Amar agindu onek, bitan sartuta dagoz: Iaungoiko· 1s bi! gau-Er. Aitan, Semean da Gogo Donean izenean: arren bai. lNok esan euan Sinizkizuna?</cell></row><row><cell cols="2">za guztien ganean Iauntzat artu ta maite izanaz 16; laguna nobe-It. lNoiz oitu bear izaten da~zaugarri au? E. Apostoloak edo Kriston Bialduak 24.</cell></row><row><cell cols="2">ra 17 legetxez aintzat artutean. OICl:ntxe da. Er. Zereginen bat asi ta bear-ordu edo es~ualdiren baten gagozan guztian; batez bere oetik iagi, etxetik urten nai Elizan sar-I. lZetarako? E. Zer-siniztu adierazoteko.</cell></row><row><cell>I.</cell><cell>tueran, iatorduetan da lotara goazanean. lEta zuk zetarako dinozu?</cell></row><row><cell cols="2">(10) Sic, dautseguzanez-en ordez. (11) donets edo antzeko zerbait erdi ezabaturik ageri da. _. _ (13) Hitz hau eta urrengoaren artean Ama ezabatu zuen. ,(15 bis) Sic) laungoikoa-ren: ordez. . (16) . Zuzendua.. Lehenik _izateaz idatzi men. (17) euren laguna nobera·ren gainean zuzendua. [Bai-ren gainean zuzendua] Ama, Bai launa, Ez Andrea». bat esan leike, bai edo ez [edo ez, geroztik tartekatua] esan bear dan. guztian: Bai. Aita,-Ez. ' (20) [Azkueren oharra:] «Itaunleari lotsea berbaz erakutsi bear izanezkero. lau berba onetatik (19) Irutasunari-ren gainean zuzendua dirndL (18) Lehenago idatzia zuen -kaitik-en gainean -kandik zuzendu zuen. (15) Zin ez egltea zuen lehenbizi idatzia. 14) A-, a-ren~ainean zuzendua. (9) Ik. 2. oharra. -ea-k -aa zuzentzen duo It. lZegaitik orren sarri? E. Kristinauak daukagun sinizmen au autortuteko.. Itaunea. iKristinaua zara? Er. Edonoiz da edonon gure arerioak esetsi ta· iarraituten daus-I. l Zer da sinizmena? Erantzumena. Bai, Iaunan doaiz. kuelako. E. Ikusi bakoa siniztutea. It. lNogandikoa dozu Kristinau-izen ori? Er. Kristo geure Iaunagandikoa. I. lIesukristo iaioten ikusi zenduan? It. lZeintzuk dira arerio, orrek? Er. Deabrua, mundua ta aragia. E. Ez. [5] It. lZer esan gura dau Kristinau-izen orrek? Er. Kriston gizona. I. lIlten edo zerura ioaten ikusi ze:p.dual)? It. lBaaldauka kurutzeak orrek azpiratuteko indarrik? Er. Bai 20. E. Ez. It. Kriston gizona esanaz lzer adi dozu? Er. Bateoan arturiko Kriston sinizmena daukan gizona, ta be-I. l Siniz dozu? It. lZetatik dauka kurutzeak indar ori? Er. Kristok bertan iosita ilaz garaitutetik. E. Bai, siniz dot. ren zorioneko mendean bizi izateko eskinita dagona. [7] I. Kurutzea gurtueran lzer esan bear da? I. lZegaitik? It. lZein da Kristinau-ezaugarria? E. Kurutze donean mundua odolaz erosi. ta gordeagaitik gurtu [9] E. Gure Iaungoikoak onantxe agertu ta Eliza Ama Doneak onan-Er. Kurutze Donea. ta onesten zauguz, Kristo. txe darakuskulako. It. iZegaitik? I. l Zertzuk dira kristinaua zarean aldetik daukazuzan da siniz Er. Kristo kurutzetuan irudia dalako, bada an erosi genduzan. dozuzan 25 gauzok 26. It. lZeinbat eratara erabilten clau Kristinauak ezaugarri au? Er. Bitara. E. Erromako Elizeak 27 euki ta siniz dauzanak. Kristinau-ikasbidea zelan ataldu I. l Zertzuk dira zuk eta berak euki ta siniz-dozuezanak? It. lZeintzuk dira? Er. Arrenduna ta deiduna. It. iZer da arrendun ezaugarri ori? E. Sinizgaiak, batez bere Sinizkizunean dagozan erara. I. Kristinau-izenaz da ezaugarriaz kristinaua zareana ikusi do-I. tZer :dira Sinizgaiak? gunezkero, ikusi daigun zeinbat direan kristinauak adierara eldutakoan iakin da aditu bear dauzan ikaskizunak. E. Sinizmenak daukazan eskutapen andienak 28 eta bikainenak. Er. Iaungoikoagaz berbetan diardugula eskumako erpuruaz iru lZeinbat dira? kurutze egitea: lenengoa bekokian, bigarrena aoan, i.rugarre-na paparrean. It. Ea zelan( E. Lau. I. lZeintzuk? E. Sinizkizuna, eskakizuna, egikizuna ta arkizuna. (21) Ezin irakur daitekeen' lau ed6' bost' letretako . hitz baten gainean zuzendua. (22) Ezabatu egin zuen ondoren zetorren hau:~E. Iaungoikoan Legeko. [azken hau, geroztik tartekatua] aginduak, Eliza Ama doneanak [-e--t-reIl .gainean zuzendua dirudi]· eta errukizko zer--eginak ikasiaz</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Gure Iaungoikoan da Iesukristo geure Eroslean barri argia emotekoak. I. lNor da gure Iaungoikoa? E. Esan da gogoratu leiken izate bikainena, berarizkoena, ta arrigarriena da; neurtu ezindako lauD On biotzbera iakitun altsu zuzen bat, gauza' guztien asi ta amaia. I. lNor da edo zer da Irukoiztasun guztiz Donea? E. Iaungoikoa bera: Aita, .Semea ta Gogo Donea, iru izakizup banaak -da egiazko Iaungoiko bakar bat. Gogo Donea lAita ala Semea da? E. Ez Aita, ez Semea.' I. lZegaitik? E. Egiazko laungoiko bakar bat izartarren, izakizun banaak 30 direalako. I. Onetaraezkero lZeinbat izate, adin da -nai..izate dagoz' laungoikoagan? -E. Izate bakar bat, adin bakar bat eta nai..izate bakar bat. Doaia emonaz,: obenak,. parkatuten dauezalako 32. ' .. 173 .l. lGuk lango' gorputzezko taiua dauka Iaungoikoak? ..: E. Iaungoikoa dan aldetik ez, Gogo edo espiritu utsa da-ta; baina gizona danetik bai. I. Iaungoikozko iru izakizunetatik lzein gizondu zan? E. Bigarrena: Semea. Semea bakarrik, gizonduezkero Iesukristo deritxona. I. ,Orretara~.zkero lnor da Iesukristo? E. Iaungoiko bizian Semea, gu erosi ta guri zelan bizi erakustearren gizondu zana. , . . Gogo Donean dO,aiz da emoitzaz. I. Kristo gure Iauna' i..zelan izan zan Ama Osoagandik 34 sortua ta iaioa? . E. Iaungoikoan berarizko ta, mirarizko alegifiaz. ' . .'..:,' ,-.l:Zegaitik dinozQ. berarizko ta mirarizko alegifiaz? E. Iesukristo beste gizonak legez ez sortua ez iaioa izan etzalako. PACOLA Eguzkian argi-aria leiar edo kristal batetik, ez ausi ·ez loitu barik, urten doan antzera, Andra Marian sabeletik beronen osotasun da garbitasunan kalte bage 35 'urtenaz. Beren Ama l beti Oso bizi izan zan? Bai, beti. lZegaitik il gura izan euan ·kurutzean? Geu obenetik eta betiko eriotzatik gordetearren. l Zelan iausi ginean beren mendean? Adan gure lenengo gurasoan obenaz obenduta. lZer adi dozu Iesukristo ilda gero iatzi zan beeko ilunte.. gi-36 -ize'naz? ' Ez betiko katigutegia edo su-Iezea, zorionekoak egozan iluntegia 37 baino. lBeeko iluntegi 38 bat baino' geiago aldagoz? Bai,· lau dagoz: betiko 39 katigatuena edo su-lezea, Garbilekua 40, umeen iluntegi 41 edo limboa 42, ta zo,rionekoena, beste izenez Abrahanen barrutegia. lEta zer dira? Katigatuen su-lezea oben ilgarrian ilten direanak doazan tokia da, bertan beti betiko oinazez 43 minduak izateko. Garbilekua, ondo baifia euren obenak 44 ordaindu barik ilten direanak ·doazan tokia da; eta an oinaze ikarragarriakaz gar-Iaungoikotasunaz gizon-gogoa 46 batuta. I. lEta beren gorputza zelan gelditu zan? E. Iaungoikotasunaz beraz baturik. I. lZelan biztu zan irugarren egunean? E. Beren gorputz da gogo atsegintsua inoiz ez ·banatu 47 ta ilteko barriro batuaz. I. lZelan zeruratu zan? 174 [13] E. 35) -e, -a-ren gainean egindako zuzenketa dirudi. (36) Zuzendua.' iluntoki zuen lehenbizi idatzia. (37) Ik. 36. oharra. (38) Ik. 36. oharra.</figDesc><table><row><cell>I. lZetarakoak dira Sinizgaiak?</cell></row><row><cell>E. I. E. Bai. lAita Iaungoikoa da? I. lSemea Iaungoikoa daP [10] E. Bai. I. lGogo Donea Iaungoikoa' da? E. Bai. . I. I. lIaungoikoa zelan da Guztialdupa? E. Al izate utsaz nai-ala egiten dauelako'. I. lZelan da Egilea? . E. Ezerezetik guztia sortu eualako. I. l Zetarako egin dau Iaungoikoak gizona? [11] E. Bizitza onetan berari iarraitu ta betiko'31' bizitzan / beragaz atseginduteko. I. lZelan da Gordetzailea? E. I. lAita ezalzan gizondu? E. Ez. I. lEzalzan gizondu ,Gogo Donea? E. Ez. I. lOrduan~eifi? E. I. lZer esan gura dau Iesus-izenak? E. Gordetzailea. I. lZetatik gorde genduzan? E. Geure, obenetik eta deabruan katigutasunetik. I. lZer esan 33 gura clau Kristo-izenak? E. Gantzutua. I. lZezaz gantzutua izan zan? E. I. E. I. E. I. E. l. E. I. E.</cell></row><row><cell>-eak, -aak-en gainean zuzendua. (28) -enak' geroztik tartekatua. da.·'</cell></row></table><note>lIro Iaungoiko dira? E. Egiazko Iaungoiko bakar bat baino ez, Guztialdun bakar bat, Betiko bakar bat 29 eta laun bakar bat. " . I. lAita Semea da? - E. Ez.I.i. lZeinbat izakizun? E. 1nl: Aita, Semea ta Gogo Donea.I. i. l ZeIan da Atsegintzailea? .E. Beren 'doaian irauten dauena Atseginduten' datieIako.··(29) Betiko bakar bat geroztik tartekatu zuen.(30) batezak edo banaak zuen lehenbizi idatzia.(31) bera~ren gainean zuzendua. (32) Sic, dauzalako-ren ordez. Ik. 73. oharra. Bestalde,~e~geroztik tarte·katua clirudi..I.. lZeinbat izate naikunde ta adin dagoz Iesukristogan? .~. Izate bi: bata Iaungoikozkoa, bestea, gizonezkoa; naikunde bi: bata Iaungoikozkoa, bestea gizonezkoa; eta adin bi: bata Iaungoikozkoa, bestea gizonezkoa. I. lEtc;l zeinbat izakizun da gomuta? [12] E., Izakizun, Iaungoikozko' bakar bat: Irukoiztasun guz / tiz do- -nean bigarrena; ta gomuta bakar bat: gizonana, Iaungoi- koa dan aldetik ezer gomuta eztauelako.I. Zelan iazo, zan bada beren sortuerako eskutapena. E. Andra Marian erraietan beronen odDI garbi garbiaz gorputz guztizka ornidu bat sartu euan Gaga Doneak; ezerezetik go- go edo arima bat eginda gorputz· sortu-barriaz batu euan; eta orduantxe gorputz-arima onekaz Iaungoikoan Semea ba- tu zan; eta ona zelan len Iaungoikoa zana, beren izatea gal- du barik, gizondu zan. 1. lEta zelango mirariz iaio zan?,. . . (33) esa,'"go zuen' lehenbizi idatzia.(34) Bitz hau eta aurrekoaren artean hitz hasiera dirudien do-ezabatu egin zuen.INES[14] dostuak izan bear daue. Umeentzako iluntegia 45, adierara / eldu-orduko, bateatu barik ilten direan umeak doazan tokia da. Eta zorionekoen iluntegira edo Abrahanen barrutegira, gure arimak edo gogoak Iesusen odolaz erosiak izan ordu- ko, Iaungoikoan baketan ilikoak garbi garbi eginda ioaten zirean. Iluntegi onetaraxe iatzi 'zan Iesus benetan da egiaz.I. lZelan iatzi zan? E.I.E.(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>. ,Zer da Ai~a laungoikoan eskum~n iarrita egotea? E. laungoikoa dan aldetik Berak langoxe atsegina, ta gizona dan aldetik beste-edozeinek baino andiagoa eukitea. I. i,Noiz etorriko da biziak eta ilak erabagitera? E. Munduan amaieran. I. III guztiak orduan biztuko aldira? E. Bai, len, eukiriko gorputza ta 48 ,arimakaz. I. Eta mundua amaitu-aurretik l ezaldira, gizQ'nak erabagi~k Zer da Elizea? E. . Aita Donea edo Santua Burutzat dauken sinizmendunen hatzakuntsea. I. lNor da Aita Santua? E. Erromako Eliz-agintaria, mundu onetan Kriston ordezkoa, guztiok 51 mendean euki hear gauzana. I., ,Eta nai-ta-nai~ez siniztu bear ,doguz Aita Santuak sinizmen da ekanduen ganerako emoniko irakaskizunak?, E. Bai, gure laUD lesukristok aginduriko Gogo Donean bitartez, olako irakaskizunetan utsik ezin 52 egin dauelako. I. Zeinbat eta zeintzuk dira, egiazko Elizea zein dan iakiteko, daukaguzan ezaugarriak. E. Lau: Batasuna. . Donetasuna, Guztientasuna ta Bialkintasuna. [16] I... -,Sinizkizunan da sinjzgaien ganera beste zer edo zer / siniz dozu? E. Bai, Biblia deripcon liburutza doneak darakuskuna, ta laungoikoak beren Elizeari agerturiko. guztia. I. ,Zertzuk dira orrek? E. Niri ez ori itandu, ez-iakiJ;la naiz; orri erantzuteko herarizko irakasleak 53 daukaz Eliza Ama Doneak. ' lr.akasleak. 'Ondo dinozu: irakasleen arazoa da, ta ez zuena, (48) Azpian erdi ezabaturik dagoen gDTputzakaz-i atzizkia kendu eta ondorioz, urrengo hitzaren d-ren gainean t-. zuzendu men. . -. , (49) Elizaa-ren gainean zuzendua. (SO) edD osakiak geroztik tartekatua cla, ondorioz, lehenbizi zatiak soilik zenari, -ak atzi7.kia kendu zaio. PAGOLA sinizgaiak zeatz zeatz azaldutea. Zuek naikoa izango dozue Si-. nizkizunean dagozanez iakitea. Arren egiten irakasteko. I. ller da arren egitea? E. Biotza-Iaungoikoaganatu ta zerbait eskatutea. I. lZeinbaterikoa da arrena edo eskaria? 54. E. Bitarikoa: gogozkoa ta aozkoa. I. ller da gogozko arrena? E. Arimako edo gogoko almenakaz egiten dana: buruz gauza onen bat gomutaratu, adihaz bera erabili ta sakondu, ta biotzaz asmo batzuk Cuts eginen damua, esaterako) artuaz, edo erabagi batzuk, berbarako obenak autortu ta 'bizikerea aldatutea. lZer da aozko arrena? Berbaz egiten dana; esaterako, Gure ss Aita esaeran egiten doguna. _. .~.. (54) edo eskaria geroztik tartekatua dirudi. arrena-ren·, ondoren idatzia men -galdera -ikurra ezabaturik baitago. .' Zeintzuk .dira? . Lenengoa: donetua izan bei zure izena.. Zer da eskabide onetako gaia? ' Iaungoikoan izena aide guztietan ezauna ta gurtua izan daila. Eskabide onetako gaia zer da? . Iaungoikoak emon daiskula gorputzerako 56 bizigarri egokia ta. gogorako doaiak eta doaiturriak. Zein da boskarrena? Parkatu gure zoorrak, geure zordunai geuk parkatu oi 57 dautseguzanez. ' l Zer da eskaldi onetan iaritsi nai dana? Iaungoikoak geure' obenak parkatu daiskuzala / geure zoordun edo gaizkinai parkatuten dautsegun antzera. 56) gorputz.erako, geroztik tartekatua. (57) ptlrkatuten zuen soilik lehenbizi idatzia.,_ (58) tleungetan.en gainean zuzendua dhi.ldi. ' ' (59) Testu jatorrizkoan gaitZetik. Sic, gaitz.etik..en ordez. lk~Hltzaurrea,' 2~, (60) B-k lehenagoko b.. bat zuzentzen duo</figDesc><table><row><cell>176</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>:~, : I:</cell><cell>I.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>E.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>I.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>E.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>I.</cell><cell cols="2">Zein da bigarrena? .':~". ' , -</cell></row><row><cell></cell><cell>E. I. , E.</cell><cell cols="3">Betorkigu zure agintaritzea. Bigarren Atala Eliza Ama Donean Eskakizuna ta arrenak lZein da onen eska~a? Gure gogoan Iaungoikoak agindu daiala, lurrean doaiz da</cell></row><row><cell cols="5">izango? [15] E. Bai: guztiai euren bizitza-ostean erabagia, ta epaia emongo dautse launak: onai heti hetiko atsegintzan laungoikoagaz-ko gozamenak euki daiezan, gaiztoai su-lezan betiko oinazez minduak i z a t e k o . ' I. lZer siniz dozu «Doneen alkartasuna siniz dot~) esaeran? E. Sinizmendunak gogozko besteen ondasunetan zer-artu dan-kela, Elizea 49 deritxon gorputz baten zati edo osakiak 50 direalako. ' . I. ,I. E. I. E. 1.-E. I. E. 1. E. I. [18] E. I. [17] gero atseginez edo goraldiz. Lenengo atalean sinizkizuna astertu dogunezkero, gatozan I. l Zein da irugarrena? bigarren onetara, eskakizuna ikastera. E. Egin bei zure nai izatea, zeruan legez lurrean. Esaizu Gure Aita deritxon arrena nok esanikoa dan. I. Eta irugarren onen eskaria lzer da? E. Iesukristok. E. Lurrean gagozanok, zeruko zorionekoen antzera, Iaungoi. I. Zetarako? I. E. I. E. I. E. I. [19] E. I. E. I. koan nai izatea egin daigula. l Zein da laugarrena? . Egunean eguneango geure ogia gaur emon eiguzu. Zein da seigarrena? Ez itxi esetsian iausten. lZer eskatuteri dozu eskabide onetan? E. Zelan arren egin bear da? E. Deabruak oben eragin nai dauskun gogamen txarretan, da Gogoz, apal, zinez da azpertu barik. esetsi edo zirikaldi dongetan 58, eztaizkula Iaungoikoak ez lGure Aita deritxon arrena esaeran nogaz iarduten' dozu? iausten ez gura izaten itxi. Geure Iaungoikoagaz. I. l Zein da zazpigarrena? lNon'dago gure Iaungoikoa? E. Baina gorde gaizuz. gaitxetik 59. Edonon, batez bere zeruetan da altarako Doaiturri guztiz I. lZer esan gura dau orrek? Donean. E. Gaitz da galbide bai gogozko bai ·gorputzeko guztietatik gor-Eta Kristo gizona dan aldetik lnon dago? de gaizala Iaungoikoak.· , Zeruan da altarako Doaiturri guztiz Donean. I. lZegaitik esaten. dozu asieran: «ze~eta~zagozan gure i. Zein da arrenik onena? Aita»? , . Gure Aita'deritxona. E. Biotza Iaungoikoaganatuaz apal da zintzo Berari 60 arren lZegaitik? egiteko. Kristok, Apostoloen esana egitearren; beren aoz,': I esanikoa dalako. ' lZer esan gura dan atzenean askok esaten dauen Amen-ek'?</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>1.</cell><cell>, :lBestegaitik?</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>E.</cell><cell cols="2">Maitetasunean sorturiko zazpi eskari daukazalak~.,\,'</cell></row><row><cell cols="3">bide men.</cell><cell>. ' .</cell><cell>, :.</cell><cell>,.,</cell></row></table><note>erruak zuen lehenbizi idatzia. (45) Ik. 36. oharra.(46) gizon geroztik tartekatua da. Bestalde, gogoa, arimea -edota arimaa-ren-gainean zuzendu(47) banatute. zuen, lehe~bizi idatzia.,E. Berenez.I(51) Hitz hau eta urrengoaren artean b-ezabatu zuen.(52) egin-en gainean zuzendua.(53) -e-zuzenketa dirudi, -a-ren gainean beharbada.I.E.lNESl(55) Geure-ren gainean zuzendua..I.llllll(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Zelan dan: batean, alan izan dailla; bestean, alantxe edo onantxe edo olantxe dala. Geure 61 Andra Maria 62 osoagaz. I. lNor da gure 63 Andra Maria osoa? E. Doaiz beterik 64 zeruetan dagon Andra bat, Iaungoikoan 6S Ama. I. lEta altaran 66 dagona nor da? E. Zeruan dagonan irudi ta antz bat. Bera ikusita zeruan 67 d~gona gomuta izan 68 daigun, da heren irudia dalako gurtu gakiozan.</figDesc><table><row><cell>178</cell><cell>Thi'ES PAGOLA</cell></row><row><cell>E. I.</cell><cell>lZelango arrenak esaten dautsazuz batez bere gureAndra</cell></row><row><cell></cell><cell>Mariari?</cell></row><row><cell cols="2">E. Agur Maria ta Agur Erregina.</cell></row><row><cell cols="2">I. lNok esan euan Agur Maria?</cell></row><row><cell cols="2">E. Gabriel Goiaingeru dontsuak, Andra Mariari agur egitera</cell></row><row><cell></cell><cell>etorri zanean.</cell></row><row><cell></cell><cell>lNok esan euan Agur Erregina?</cell></row><row><cell></cell><cell>Eliza Ama Doneak berentuta dauka.</cell></row><row><cell></cell><cell>lZetarako?</cell></row><row><cell></cell><cell>Andra Mariari ezker edo mesederen bat eskatuteko.</cell></row><row><cell></cell><cell>Agur Maria ta Agur Erregina esaten dozuzanean lnogaz iar-</cell></row><row><cell></cell><cell>duten dozu?</cell></row><row><cell cols="2">E. -I. lZetarako dago an?</cell></row><row><cell cols="2">E. uts zorionekoak dira.</cell></row><row><cell></cell><cell>lZetarako -sortu euazan gure Iaungoikoak?</cell></row><row><cell></cell><cell>Beti beti bera onetsi ta laud'atu daien.</cell></row><row><cell></cell><cell>lEta bestetarako?</cell></row><row><cell></cell><cell>Beren eskudunak direanezkero Elizea 69 ta gizo / nak gorde</cell></row><row><cell></cell><cell>ta zuzendu daiezan.</cell></row><row><cell>I.</cell><cell>Orduan zuk Aingeru iagolea edodaukazu.</cell></row><row><cell>E.</cell><cell>Badaukat, eta gizon bakoitzak dauka be~ena.</cell></row></table><note>lrakasleak'. Beste done guztien irudi ta gorpuzkiakaz here bardin egikezue. lAingeruai ta Doneai bere arren egin bear dautsegu? Bai, geure bitartekoak direanezkero.l Zer dira Aingeruak? Zeruan Iaungoikoagazko atseginetan dagozan gogo edo espi..ritu(60 bis) Eskuizkribuan 21. orrialdeari dagokio. Zuzendu egin dugu Azkuek, orrialdeak na· hastuz, 19.·etik 2t.-era emaniko saltoa.(61) Geroztik tartekatua. (62) Azpian idatzi zuen MariagaZ·i atzizkia kendu zion. (63) gure, geroztik tartekatua.(64) beteriko-ren gainean zuzendua.(65) oaungoikoan·en gainean zuzendua.(66) Eta altaran-en ordez Zetarako zuen lehenbizi idatzia.(67) zeruet-en gainean zuzendua.(68) izan geroztik tartekatua. (69) Elizaa·ren gainean zuzendua.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Begi ona izan eiozll bada, ta egunean egunean ardurapetu zakioz. Beragan 70 siniztu ta itxaroten dogula. lAgindu onen kontrako obena nok egiten dau? lrudi edo iaun guzurrezkoak gurtu, nai siniztu oi dauezanak; sinizmenan kontrako gauzaren bat siniztu, nai beren eskutapen bat edo bat eibaian euki, nai bearrak eztakizanak; sinizmen, itxaropen da maitetasun-ezaugarriak erakutsi bear izan da erakusten eztauezanak; Iaungoikoan errukia aintzat artuten eztauenak, eta Doaiturriren 71 bat bear .eztanez ar.. tu daroanak. Zein da bigarrena? Iaungoikoan izen doneagan 72 alperrik zin ez egitea. lNor da alperrik zin egiten dauena? Ez egi, ez zuzentasun,' ez bear-ordu barik zin egin daroana. l'Zer da egi barik zin egitea? Noberen usteen kontra edo guzurrez zin egitea. lEta zelango' obena egiten dau egi bako zinginak? Ilgarria, zina ezgauza baten ganerakoa izanarren. lZer da zuzentasun barik zin egitea? Gauza bidebageko' ta txar baten ganean, berbarako, lagunari kalteren bat egitean ganean, zin egitea. lEta zelango obena egiten clau zuzentasun bako zinginak? Ilgarria, gauza bidebagekoa arduratsua izanezkero; I gauza ariiia bada, obena 1?ere arina izango da. lZer da bear ordu barik zin egitea? Zeri eztagola edo gauza ziztrinakaitik zin egitea. PAGOLA "lZel~ngo obena da au? Arina, zinak bear dauezan 73 egi ta zuzentasunari ikutu ezik. Eta gauza onen bat egiteko eskinia,nai astuna, nai arina, zinaz aginduten dauenak 'lnai ta nai ez, agindu ori bete bear dau? hi 78 baino luzaroago lanean iarduezkero. Ordu bitik be~ra iarduezkero, geiene,an ,oben arina, egiten dau. Zein ' . . da laugarrena? . Gurasoak ondo art"utea. , ' " lNok artuten dauz gurazoak 79 ondo? ' Euren esana' egin, da 80 lagundu ta lotsa ona dautsenak. lOnen kontrako obeli' ilg'arria nok egiten clau? . Gurasoai etxeko ioan -etorriai ta ekandu onai' dagokiozan gauzetan mendetuten etxakezan seme alabaak; euren bearorduetan da estutasunetan lagun egiten eztautseenak; gai-' tzetsi edo madarikatu, ta irri edo nausa egiten dautsenak 81; baita 82 eskua ezaiten dautseenak bere, eta euren oneritxi ta zentzu barik "eskonduteko asmoan dabilzanak bere bai. ,(73) Sic, dauzan-en ordez. Ik. 32. oharra. Iaungoikorako, Iaungoikoa dagon 'legez, neure kontzientzian da ariman... Ona emen zinak eztirean sinizgarri batzuk:' 'Begia legetxez, .eneuke ziririk 'egin bear...». ' zeintzuk 'dira guraso-modura adituten. direanak? E. -Adinean edo urteetan, duintasun edo -'aginpidean, .da ardurapenean nagusiak direanak. I. lEta agindu onetan seme-alabaak gurasoakanako egikizu-Inori ez egikeraz ez berbaz. ez gogoz kalteri~ez. egitea.</figDesc><table><row><cell>[25] I.</cell></row><row><cell>lrugarren Atala Egikizunak eta aginduak Lengo atal bietan sinizkizuna ta eskakizuna ikusi .doguzanez-kero, agertu daigun orain zer dan kristinauak egin bear daue-na~Esaizu zein dan Iaungoikoan' Legeko lenengo agindua. Iaungoikoa gauza guztiak baino maiteago izatea. lNork dau maite' Iaungoikoa? Beren agindu doneak gorde daroazanak. , lZer da Iaungoikoa gauza guztiak baino maiteago izatea? Bera iraindu baino eurak galdu naiago izatea. lBeste zetara bearpetuta gaukaz agindu onek? Bera bakarrik gorputz da gogoko makurtasunaz gurtutera, Bai; ta ez betetea ta erraz'lgarteko nioduan atzeratutea oben ilgarria izaten' da, baldiri aginduriko', edo eskinitako gauzea arduratsua izanezkero. lE'ta "obena da edozein izate edo 74 gauzagan 75 zin egitea? Bai; eurakan euren Egileagaitik egiten dalako. .~akaz ostean besterik' sartuta baaldago? . E. Bai:. 'ugazabaak eta nagosiak mendekoakaz, da gurasoak E. -,T. 'E., " 1: E. seme-alabaak~z daukezanak. I. . l'Zeintzuk dira onek? E~_ -Bizigarriak aukeratu 83, irakatsi,' zentzatu ta zuzendu, egi-kera edo erakusmen onak eta .erazko bizibidea emon. 1. lZelango obena egiten daue .egikizun onek :.gorde eztaroe-zanak? E. Geienean ilgarria. sinizmen biziaz I. ·1. lZein da boskarrena? I. E. Ifior ez iltea. E.' · l. -.l.Zer aginduten. dau ohek? I. [24] E. I. E. 1.. E. I. I. El' E. I. E. edo bearrik egiten eztauenak. ,B. [26] nai / il-bidean ipini· daianak; eta nobera ·nai besteren bat ' lEta zelango obena, egiten' dau premiiia barik euretan lan egiten dauenak? . -ainenka gaitzetsi edo· madarikatuten· dauena~. . ·1.-. lZ.er:. da birao egitea? E. Batek noberentzat nai beste batentzat gaitzen b~t eskatutea, esanaz, berbarako "j-ilgo alaiz! . ' · I. l'Eta~elango obena da birao egitea? .E. Gaitz andian .gurarizkoa izanezkero, ilgarria. I. l E'ta ainbakoa danean'? . · E.. .AriJ)a, beti, . . eza:rren. -", I. lNortzuk oben. egiten· daue, one~ango..'g~rari barik" birao .egieran?. ' E. Geiep.ean mendekoen aurrean birao. egiten d'auen gurasoak eta nagosiak;. baita 86. onetarako ekandua 87.:. euki ta kendute-ko aleginik egiten~ztauenak bere.. · I. lEta zegaitik ori? E. ·Euren esanakaz da. erakusmen txarrakaz Iaungoikoa latz iraindutera beste batzuk zirikatuten dauezalako. Gaiztakeri onek obenbidea dau izena.·, . IIgarria, ordu (74) edozein izate~do geroztik tartekatua. (75) gaukazan-en gainean zuzendua. (82) Geroztik tartekatua. (81) Sic, dautseenak-en ordez. Cf. 89. oharra. (80) Geroztik tartekatua. (79) Sic, hemen izan ezik, beste guztietan -$·Z idatzi zuen. zuzendua dirudi], (78) Geroztik tartekatua. (77) [Azkueren oharra:] «Euskerazko zinik oituenak onetxek dira: Ala lainkoa [1-, I-ren gainean (76) Bi puntuetatik hasi eta honeraino azpimarkaturik idatzi zuen lehenbizi. 1. lZein da. seigarrena?</cell></row></table><note>I.E.I rakasleak.l(70) B-, b-ren gainean zuzendua.(71) Ezkerretara SakT-ezabatu men.(72) -ea, -t-ren gainean eta -gan, -gaitik..en gainean zuzenduak dirudite.lẼ .INESlZel~~' ziri egiten da edozein. gauzagan? Esanaz: 'neure" arimeagaitik, zeruagaitik, lurragaitik 76 au egia da TI. lAlperrik ziri ez egiteko biderik eiedago? Bai "edo ez, Kristok darakuskunez, esaten oitutea. lBeste 'gauzarik eiagozten da agindu onetan? Bai: -, ernegua,. edo laungoikoan da ,beren Done~n kontrako herba iraingarriak esatea; eta au ohen ilgarria da. 'iZein da irugarren~?"' Iaiak gordetea. lNok gorde daroaz iai-egunakt Mesa osoa entzunaz gariera premifia barik lanikllBeste."l~' (,Agindu onen kontra nok egiten' dau' ,oben ilgarria? E. Noberen buruari edo. 84 besteren bati eriotzaa 85 nat beste kal- te··. .andiren.· bat opa dautsanak; 1;&gt;8:ita gorroto dautsanak be- re; ifior il nai zauritu nai io daianak;' ordiak;. qsasuna gal- du-eragiteko ianariak artuten· dauezanak; noberen b~rua il(83) emon zuen Iehenbizi iclatzia.,(84) nai·ren gainean zuzendua dirudi.'(85) Sic, 'eriotzea-ren ordez? Ik. 5., 8., 27., 49. eta 69. oharrak. Aurreraritzeari, 'honelakoak -ea-z,nahiz -aa·z idatziko ditu. Ik. Hitzaurrea, 3.1.(86) eta zuen lehenbizi idatzia. (87) ekanduak-en gainean zuzendua.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Bost dira Eliza Ama Donean aginduak. Lenengoa: Domeka edo igande ta iai-egunetan Mesa osoa entzutea. Kristinauen Ikasbide laburrtuan, 8. orr.-an, huts bera egiten du: Gari1.umako Paskua1.koa egitea. Cf. Op. cit., 5. orr.-an: Pasko-egunean. -sari dagokionez. ik, Hitzaurrea, 2.1. Apari arintzat ekandu onetakoen artean oi ·dana artu leike, abade edo autor entzule 96 zuur bati ezbaiak' erakusten dautsaguzala. Bai; aragi edo okelakirik eztaue ian bear;" garizuman barriz okelakiz ostean ez arrautza ,ez esnezko ianaririk. I. lBaru egunen ganeta be'ste baru-saru egunik baetedago? 98. E. Bai: garizumako domeka edo igandeak eta urte guztiko egubakoitz edo bariakuak. I. lOkelakiak, arrautzak eta esnezko ianariak artu al izateko berarizko legerik badago Espaifiian? [31J E. Bai: Cruzada-buldea ta okela-buldea deritxon legea. Baina onan da guzti bere baru-egunetan da garizumako igande edo domeketan okelakia ta arrainkia ezin nastau Ieikez iatordu baten. Ganera baru-saru edo bijilia 99 egin bear da auts-egunean, garizumako" egubakoitzetan, aste done edo santuko azkanengo lau egunetan, da Gogo Donean etorrera, Done Peru ta Paulon iai, Andra Marian iragoera ta Iesusen iaotzako aurre-egunetan. I. lZelango obena egiten daue bam-saru" egiteko ta ez nastateko legeak austen "dauezanak? E. IIgarria, egun bakoitzean ausi daiezan guztietan. I. lBulda-diruakaz zer egiten da? E. Cruzada-bulda-diruaz, Eliza ezeukien bear-orduak bete; oke.. la-bulda-diruaz Mesede-etxeetakoait (gaisotegi, zaar-etxe ta onetarikoxeai) onegin. I. lGaur zelan beteten da amarrenak eta lenengo ekarriak Eli· zeari emoteko agindua? E. Eliz-gizonak eta gauzaak irozo edo eutsiaz. -z-ren gainean zuzendua. Ik. 115. oharra. (97) igoeratuera dirudien zerbait zuen lehenbizi idatzia.</figDesc><table><row><cell>JNES PAGOLA</cell></row><row><cell>Ez lizundutea\ edo nabarmendutea.</cell></row><row><cell>I. : E. I. E. I. Eta zeri eztaukela, barua austen dauenak lzelango obena i. Zer da agindu onetako gaia? Bigarrena: urtean urtean gitxienez bein autortutea, eta il-agi-Gogamenez berbaz da egikeraz garbiak, eta txauak izan gai-nik nai gure Iauna artu bear izanezkero .barriz. lenago. tezala. Irugarrena: Garizumako Paskuazkoa 91 egitea. egiten daue? lNortzuk egiten daue agindu au austeko oben ilgarria? Laugarrena: Eliza, Ama Doneak 92 aginduten dauen guztian ba-E. Ilgarria. Gogamen loiak egikeretan erakutsi edo erakutsi gura / eza-ru izatea 93. . I. lZeintzuk ,egUIietan barn egin bear da? rren bururatuaz poztuten direanak; gauza zikinak esan, ere-Boskarrena: Amarrenak eta lenengo ekarriak, edo orren ordez E. Domeka edo igande eztirean garizumako egun guztietan; ur-zi edo kantau ta gogoz entzuten dauezanak; baita noberagaz agindutendana, berari emotea.· teko lau' aldi edo temporetako iru~gunetan; "gabon-aurreko nai bestegaz eskuketa ezainak edo zantarkeriak egin izan I. l Zetarako dira agindu onek? egubakoitz edo bariaku ta larunbat edo sapatuetan; Iesusen edo gura dauenak 88. E. Iaungoikoanak obeto gordeteko. iaiotza ta Gogo Donean etorrera ta Done Peru ta PauIo ta l Zein da zazpigarrena? I. lNortzuri iagoke lenengo eda 94 Mesea entzuteko agindua? Espaifiiako iaurri Santiago ta Andra Marian iragoera rn ta Ez ostutea. E. Adieradun bateaturiko guztiai. Done guztien iai-aurreko egun bakoitzean. lZer da emen aginduten dana? [29] I. lEta zelan entzun bear daue? I. lEta ogetabat urte .izanbakoak lbaru..egunetan ezer egin Iaubeak nai eztauela gauzarik ez kendu, ez euki, ez nai-E. Gauza egokiren bat (esaterako~arrengai edo eskariren bat) bear daue? -izatea. lNortzuk egiten daue agindu onen kontrako oben ilgarria? Len esaniko gauza bidebagekoren bat egin edo, moduan dala, inori beren ondasunetan kalte andia egiten dautseenak 89. i. Onetariko kalte egiten dauenak ezer egin bear daue gero?' Kalteak ondo eginez alik lasterren ordainduteko egin bear astuna dauke. l~ein da zortzigarrena? Ez lekukotasun okerrik ez guzurrik ez esatea. lZer da' emen aginduten dana? . Iraizean edo geiagoko barik lagunagaitik txarrik uste ez iza-tea, ta beren utsik ez esan ez entzutea. lNortzukausten daue agindu au? Bide okerrez eritxia erakusten dauenak; au da, bear / dan argitasun barik inori izena galdu, estariak agertu ta guzurrez iraina egiten' dautsenak. Eta inori guzurrezko obenak leporatuaz" nai egiazko erruak baina' estariak edo ez-iakinak agertuaz, izena galduten dau-tsenak lezer egin-bearrean geldituten dira? Kendurlko onera ta izen ona biartu 90 bearrik geldituten dira. lZer da bederatzi ta amargarren aginduan debekaten dana? Gurari loiak eta' ondasun-gura bidebagekoak. Eliza Ama DoneanAginduak I. E. I. E. I. ,E. I. E. I. E. I. E.' I. E. [30] I. gogoan daukela Mesatan egonaz. Eta alizanarren entzun barik itxi, edo gogo barik Mesa geie-nean egon, edo ez-,entzuteko' zorian euren buruak ipinten dauezanak lzelango obena egiten daue? IIgarria. Eta autortu ta ][aunartuteko agindu biak, bigarrena ta iru-garrena lnortzuri iagokez? Oben ilgarrian bean, adieradun bateaturiko guztiai. Eta bear eztan erara autortu ta Iaunartuten dauenak l bete-ten dauez agindu bi orrek? Ezetara bere ez; oben ilgarri bi 95 egiten dauez onelango egi-taldi bakoitzean. Eta eriotzako orduan nori':'autortu eztaukanak lzer egin bear clau? Damugarrizko. egikeraren bat uts eginak autortuteko asmoaz. Laugarren agindua, barn egitea lnortzun iagoke? Ogetabat urte izan dauezanai. l Zelan baru egin bear da? Ianari .debekauak itxi ta iatordu bakarraz. Eta onetan utsik egin barik 19oizean ezer artu al izango eteda? Zeri egonezkero,' aitzakia andia izan~zarren, ontza bat in-guru artu leike. lEta gauaz? E. (96) -t1.-1 (98) ba-geroztik erantsia da. (99) -g-ren gainean -j-zuzendu zuen.</cell></row></table><note>I. Esaizu zeinbat eta zeintzuk direan .agindu onek.. (88) dauezanak-en gainean zuzendua. lzan. ere, dauezanak -eta ez dauenak-beharko lukeela dirudL (89) Sic, dautsenak-en ordez..Cf. 81. oharra. (90) Sic, biurtu-ren ordez.E.(91) Paskoa1.koa beharko lukeela dirudi., Izkribu hau erabili bide zuelako hain zuzen, Baionako(92) Eli1.a Ama Doneak-en ordez Berak zuen" soilik lehenbizi idatzia. (93) e~itea-ren gainean zuzendua.(94) SIC.(95) Geroztik tartekatua.E.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head>.</head><label></label><figDesc>Lenengoa:· eztakianari irakastea. Bigarrena: bear dauenari zentzun ana ematea. Irugarrena:. uts egiten dauena zuzendutea.</figDesc><table><row><cell>188</cell><cell></cell><cell>lNES PAGOLA</cell></row><row><cell>I. E.</cell><cell cols="2">Zeruko .ezker edo doaiaz batera lzelango onbideak emoten Laugarren Atala dauez doaiturriak? Egiten dauenan, arima edo ·.gogoa ilten dauelako.. E .. Doaiturriak Batez here iru: irurak Iaungoikoaganako,ak. lNoiz artuten dogu damubideko doiturria? I.</cell></row><row><cell>I. E.</cell><cell cols="2">I. Aurreko iru ataletan, kristinauen sinizkizuna, eskakizuna ta egikizuna zeintzuk direan ikusi dogunezketino, ikusi daigun Zeintzuk dira? E. Obenak, ondo autortuaz, azkatuten. dauskuezanean. Sinizmena, Itxaropena ta Maitetasuna. lZeinbat egitaldi daukaz damubideko doaiturriak oben ilga-I.</cell></row><row><cell cols="3">I. E. [37] E. lZer da Sinizmena? rria kenduteko? atzenengo atal onetan zer dan kristinauak artu bear ,dauena, edo beren arkizuna 102. Ikusi eztoguna, Iaungoikoak agertu dauelako, siniztutea. Iru.</cell></row><row><cell cols="3">lZeinbat eta zeintzuk dira Doaiturriak edo Sakramentoak? l Zer da Itxaropena? lZeintzuk dira? I .. Laugarrena: irainak parkatutea. E. Zazpi dira Eliza 103 Ama Donean iturriak: lenengo bostak Iaungoikoan ezkerran da geure egikera onen bitartez zeruko Biotzeko garbaia, aozko autortutea ta egikerazko ordaindutea. E. Boskarrena: naibagetua poztutea 100. Seigarrena: lagunagandiko ezbearrai ta beren txatxartasunai eroapenaz arpegi emotea. atsegina lortuko dogula uste izatea. Doaiturri au artuteko iru gauza onetan l besterik eztago sar-I. bear bearrak edo nai-ta-naiezkoak doguZ· 104 , eurak barik ezin lZer da Maitetasuna? tuta? inor zeruratu leike, baldin ezautuarren / aintzat artu ezik. Beste biak nai izatezkoak dira 105•. Gauza guztien ganetik Iaungoikoa, ta geu legez geure lagu-Bai: garbaian zuzenduteko asmoa; autortutean -gogo-asterke-E. Zazpigarrena: Iaungoikoari biziak eta ilakaitik arren egitea. Ona orain gorputzerakoak: L·enengoa: gaisoai ikustaldiak egitea. Bigarrena: gose danari zer-ian emotea. I rugarrena: egarri danari zer-edan emotea. Laugarrena: katigatua azkatutea. Boskarrena: biloiza soinekoz ornidutea. Seigarrena: bideaztiari ostatu emotea. Zazpigarrena: ilak lurpetutea. lZegaitik deritxe errukizkoak? Nai-ta-naiezkoak ·eztirealako. lNoiz izaten dira agindupekoak? Gizon zuurren eritxian astunak eta estuak direan bear or. . duetan. Eta errukizko egikera onekaz da kristinauak bai egikizunez da bai nai izate utsez egiten" dauzan beste egikera onakaz lzer lortuten clau? Iaungoikoagaz ondo egonezkero iru gauza lortuten dauz: zeruko laguntasuna ta atsegina geitutea, obenen zoorrak gar-bitutea, ta Iaungoikoagandik gogozko ondasunak eta bear iza-nezkero gorputzerakoak iaritsi edo. eskuratutea. .1. lZegaitik. esaten da Iaungoikoagaz .ondo egonezkero lortu-I. E. [34] I. E. ten dauzala? E. Oben ilgarrian dagozanak eginiko gauza onak ez zoorrik gar-bitu ez ezer merezi eztauelako; bakar bakarrik iarisgarriak dira; au da, Iaunagandiko 101 mesederen batzuk eskuratu eragitekoak. nak maite izatea; eurak geuganako izatea gura dogunez, geu tea dagoz sartuta..,' .Lenengoa: Bateoa. eurakaz izanaz. l Zeinbat dira orduan damubideko doaiturri au artu edo no-I. Bigarrena: Sendagarria. I. lZetarako sortua izan zan Bateoko Doaiturria? beren burua autortuteko bear direan gauzaak? lrugarrena: Damubidea. E. Iatorrizko obena ta bateatutekoak 110 daukan beste edozein Bost: gogoa astertu, .biotzez garbaatu, zuzen bizi izatea era-E. Laugarrena: Iaunartutea. kenduteko 111. . bagi, aozautortu ta egikeraz ordaindutea. Boskarrena: Gantzututea. I. lZer da iatorrizko obena? lZer da gogoa astertutea? I. Seigarrena: Eliz-gizondutea 106. I. Iaungoikozko izakizun bat. I. I. Onez ganera i.baaldago besteriko ezkerrik?, tzara eroan gaikezan gauzarik. I. [35] nez, geure biotzak gauza onetara poztu ta bizkortuteko gura-I. l Zer da 0 ben ilgarria? rriz bildurretik sortua dalako-.: G.anera, damugarrizkoaz' autor-ri doneak. I. IIgarriak eta ezilgarriak edo arinak. E. Damugarrizkoa Aitaganako" maitetasunetik, bildurrezkoa ba-' E. lZelango, ob~nak dira onek? I. tEta zegaitik? goikoak gq.re bururako emoten' / dauskuzan argiak; eta atze-E. Bateatuezkero eginiko obenak 112 parkatuteko. E. Damugarrizkoa. kaskizun 109, eginbide onak, uste uste (sic) bako eriotzak. Iaun-I. lZertarakoa da damubideko doaiturria? I. lEta garbai onetatik onena zein da·? ten dauskuzan laguntasun batzuk; esaterako: Elizako ira-E. Lengo obenak autortuaz gertu edo dendatu. asmoa ganera dala. E. Irutzuk 108: Iaungoikoak, txarra itxi ta ona egiteko, emo-I. lZer egin bear da obendu barik artuteko? galdu izan dalako, uts egiteak agertu ta itxi ta,otdainduteko lZeintzuk dira zeruko ezker onek? " IIgarria. tik, betiko su-Ieza edo inpernuan bildurrez,. zeruko atsegina E. lobenik egiten dau? Iaungoikoa iraindu dogunen damua; obenen ezaintasunagai-E. barik ezin asi, ez iarraitu, ez amaitu daikegu 107 betiko bizi-I. Doaiturri au oben ilgarrian dagon adieradunek artuezkero lEta zer da bildurrezko garbaia?-[38] I. E. Egitaldikoak deritxen laguntasun batzuk dagoz; eta eurok I. Bateoan arturika sinizmena sendatutekoa. teko gogo sendoaz. E. l Zetarakoa da Sendagarrizko doaiturria? biozmina; obenak autortuteko ta zuzenduteko ta ordaindu-E. Donetzaillea. Semean da 'Goga Donean izenean». Iaungoikoa, on utsa izanik, iraindu dogunen ·damua edo E. lZelan esaten dautsagu zeruko ezker .oni? daukala, berba onek esanaz: «Neuk bateatuten aut Aitan da lZer da garbai osoa .edo damugarrizkoa? I. . E". Berezko ura umean hurura isuri, ta bateatuteko uste osoa mugarrizko garbaia deritxo, bigarrenari bildugarrizkoa.· E. Gizona Iaungoikoan seme egiteko ta zeruko iaubegaituteko [36] I. l Zelan egin bear da? Bitarikoa: bata osoa, bestea ez onen· osoa. Lenengoari da-E. I. lZer da zeruko doai edo ezkerra? E. Adieradun edozein gizonezkok nai andrazkok. lZeinbaterikoa da biotzeko garbaia? .",-I. ko .sorturiko ezaugarri batzuk. I. Estura-ezkero lnok' bateatu daike? kiak eta arazoak bein banaan aratuaz 114. E. Iesus geure Iaunak geuri zeruko ezkerra ta onbideak emote-E. Bai: Andra Mari guztiz Done ta Osoa. Iaungoikoak eta Elizeak aginduriko legeak eta",noberen' ibilto-l Zertzuk dira doaiturriak? I. lOben onek loitu bako gizakumerik badago? koan, autortu bako obenak ,gomuta izateko .alegin egitea; Zazpigarrena: Eskontzakoa 106 biB. E. Lenengo gurasoakandik geureturikoa. Iaungoikoari uts egite guztiak ezaututeko 113 argia eskatuta-E.</cell></row><row><cell>E.</cell><cell cols="2">Iaungoikoan legean kontrako 'gauza astun bat esan, nai egin. tu-orduko parkatuten iakaz' bati' beren obe.n ilgarriak, eta</cell></row><row><cell cols="3">(102) edo zeintzuk beren arkizuna zuen lehenbizi idatzia. nai gogoratu, nai gura izatea. Iaungoikoagaz ondo geldituten da;·· bildurrezkoaz ostera ezta (103) Elizako zuen lehenbizi idatzia. (104) Geroztik tartekatua. I.' l:Zer 'dala-ta 'deritxo ilgarria? onelangorik lortuten.</cell></row><row><cell></cell><cell>I.</cell><cell>lEta obenak ondo autortuteko naikoa ··izaten da bildurrez-.</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>ko garbaia, ala damugarrizkoa bear izaten da?</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>: ' .-</cell></row></table><note>(100) ·z·# -s·ren gainean zuzendua.(IOI) -gandiko ezin irakur daitekeen zerbaiten gainean zuzendua;(105) Zuzendua. doguz zuen lehenbizi idatzia.(106) Eliz-gizontzea-ren gainean zuzendua dirudL (106 bis) Eskontzea-ren -edota Eskontzaa-ren-ordez? Testuinguru berean, Baionako Kristinauen lkasbide laburrtuan, 12. orr.-an, Eskontzea darabil.(107) d-, g-ren gainean zuzendu zuen. (108) Geroztik tartekatua. (109) Komaren ondoren erdi ezabaturik onak. ageri da.(110) Sic, bateatutakoak·en ordez.(111) kendutearren edo antzeko zerbaiten gainean zuzendua. (112) Ezkerretara· pekatu·· ezabatu-· duo :....(113) astertuteko zuen lehenbizi idatzia." (114) bein banaan aratuaz geroztik zuzendua da gogotan artuaz .idatzi .bide' zuen' lehenbizi.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Bide txarretatik aldenduten eztireanak, eta bein da birritan autortuta here 117 lengo obenetan euretan iausten direanak. I. Eta egiazko garbai ta erabagia artuteko lzer egin bear da? Gogoa ta gorputza ondo' gertu barik .dagozala doaiturri 121 au artuezkero, gure gogoen ianara eztala adierazoteko. lZelan gertu bear dau .gogoak· Iauna ondo artuteko? ' Iezan edo inpernuan ostera atsekabe guztiak, ezetariko pozgarri barik, aurkituten dira. (.133) agintaritzaa-ren gainean zuzendua. (134) Geroztik tartekat~. I.' Eta su-leza onetatik gorde ta zeruko atsegintzan sartuteko . l zer egin. bear da? E. .Aginduak gorde. Peru-ta Paulo Apostolo edo Bialduai ta Done guztiai, ta zeuri Aita, neure erruz, neure erruz, neure erru andiz, gogamenez, berbaz da egikeraz oben egin dodana autor dautsuet. B~r~z Andra Maria beti 080 ta zorio·nekoari, Done Mi-.gel Goiangeruari, I,oane Bat~atzaiIeari ta Peru ta PauIo Apostolo edo BiIduai ta Done guztiai, ta zeuri Aita eske nagokizue, nigaitik gure Iaungo.ikoari arren egin daiozuela. Arren bai. , berariz egun onetara ni eldutea nai izan dozulako. Zeure izenan onera ta goraldirako· opa dodaz gaurko nire gogamen, berba ta egikera guztiak, Iesukriston odoI da mereziakaitik. Ezetan zeu ez iraindutea, zeure laguntasunaz, lortu gura neuke. Lagun zakidaz bada, Iauna, Iesukriston da beren Ama Marian da Done guztien irabaziakaitik. Arren bai. Aren bakoitzean Gure Aita bat, amar Agur Maria ta Goraldia 136 bat esaten dira, eskutapen bakoitza gogoan daIa. Iesusi kurutzea sorbaldaratu eutsenekoa. 5. a Iaungoikoan Semea kurutzean iosi ta il euenekoa. 1. a Iaungoikoan Semea biztu zanekoa. 2. a Iaungoikoan Semea zeruratu zanekoa. Atseginezko 3. a Gogo Donea lurreratu zanekoa. eskutapenak. 4. a Andra Maria zeruratu eunekoa. s.a Andra Maria zeruan arotu euenekoa.Naierazko eskutapenak l~O astelenetan da eguenetan esaten dira; alazkoak martitzenetan da egubakoitzetan; atseginezkoak eguasten, sapatu ta domeka ed"o igandeetan.</figDesc><table><row><cell>192</cell><cell>INES PAGOLA lNES PAGOLA INES -PAGOLA</cell></row><row><cell cols="2">I. E. I. E. E. I. E ... I. E. I. [39] E. I. E. 'Ez: donauste 116 andi bat egiten dau, ta 'autorturiko ta ain-. Bildurrezkoa naikoa. dala uste daue geienak; baina obea ta ziurragoa da damugarrizkoa; eta auxe eukiteko alegina egin bear clau autortu nai dauenak. lNoiz euki bear izaten da garbaia? .Al:ltor-entzuleak 115, obenak azkatu ba!no lenago. lZer da erabagia? Iaungoikoa aurrerantzean ez iraind~.teko burubide sendo bat. lZer da aozko autormena? Autor-entzuleari oben ilgarri guztiak, ez· guzurrik ez akia-kul~l. barik, eta berak izentariko damulana egitekousteaz, ager-tutea. Eta lotsaz oben ilgarriren bat eskutau, nai egin bako oben ilgarriren bat agertu, nai garbairik eta erabagirik eztaukala, nai damulana egiteko uste barik autortuten dana londo autortuten da? . bako obenak eta donaustea bera autortuteko bear izanean geldituten da. . I. lEta nortzuk uste izan daikee, euren' autorraldietan ez gar-bairik ez erabagirik euki eztauena?' . , E. 'E. . Autortu-aurretik Iaungoikoari laguntasuna eskatu ta gane-ra Berak eginiko mesedeak,' nai Beren nekaldi ta eriotzea, nai Beren ontasuna gogoratu; ta bein edo geiagotan damu--arrena egin. lZer da egikerazko ordaindutea? Autor-entzuleak ezarririko damulana egin da gero, obena-kaitik artuteri direan neke-min amaikorrakaz Iaungoiko·a or-daindutea.. . lEta zelango obena egiten d~u onetariko damulana edo egin ez, edo luzaroko atzeratuten dauenak?' Ilgarria, damulana astuna, edo konturakoa' izanezkero. Autor-entzuleak ezarri oi. dallen damulan, onez ostean l bes-tetara ezin ibitu leike mundu' onetan Iaungoikoan aserrea? Bai: Iaungoikoagazko baketan egiJ.1dako edozetariko gauza onak, eta 118 ganera parkamenen bitart~z. I.' tZertzuk' dira parkamenak? E. Obenen ondoren mundu 'onetan edo bestean eroan bear di-rean omaze amaikorrak parkatuteko ezkerrak. I. lZelan irabazi .bear dira? (115)~tz·, -z-ren gainean zuzendua. Ik. 96. oharra. (116) Ondoren idatzia zuen edo sakrilejio ezabatu egin zuen. (117) Ondoren erdi ezabaturik obe-agiri da. (118) edo-ren gainean zuzendua. E. I. E. I. E.' I. E. I. [41] E. I. E. I. E. I. E. I. E. I. E. I. E. [42] I. E. I. Onetarako aginduten dana Iaungoikoagazko baketan eginda. Eta mundu onetan Iaunan aserrea ibitu ezaz, beste mundura doazanai l ezelan lagun egin ginaioe? Bai: ibituteko egikerakaz eurakaz. Oben ilgarrian iausten dan guztian l bereala autortutera ioan bear izaten dau batek? Ona leike, baina ez bearra. l Zer da bada egin bear dana? Obenen egiazko ta damugarrizko garbaia, zuzenduteko asmoaz artu;' ta Eliza Ama Doneak aginduten daueIiean autortutera ioan. lZer da aben arina? Oben ilgarrirako bidea. i.Zegaitik deritxo arina? Onelangoetan gizonak arin edo erraz iausi, ta arin parkame-mena lortuten dauelako. i.Zeinbat 'gauzak parkatuten dautse? Bederatzik. ,Zeintzuk? 119. Lenengo: Mesea entzuteak. Bigarren: Iaunartuteak. Irugarren: Autortuteko asmoak. Laugarrel'!-: Obispo edo Apezpikuan onetsi edo bedeinkatuteak. Boskarren: Ur bedeinkatuak. Seigarren: Ogi bedeinkatuak. Zazpigarren: Gure Aita deritxon arrenak. Zortzigarren: Elizako irakastea entzuteak. Bederatzigarren: Iaungoikoari parkeske bularra ioteak. lZegaitik esanda 120, Iaungaikoari parkeske, bularra io bear dala? Oben arinen parkamena lortuteko, zelanbaitako garbaia euki bear dala, adierazotearren. ,Eta oben arinak-autortu bearrak gara? Ez; baina ona ta mesedetsua da. Eta atzenengo autorraldiezkero, oben arinak baino eztauka-zanak ,zer egin bear clau, garbaia ta erabagia ziurrago euki nai izanezketino? Oben arinen ganera lenagoko oben ilgarrir~n bat agertu. ,Zetarakoa da Iaunartuteko doaiturria? . I alinak, geure gogoen . . ianari ondo artua dala, ezkerrak geitu d a i s k u z a n . , . . . , ' (127) Aserraketa·ren gainean zuzendua dirudi. . .....,. , , .\. '-. (120) Sic, esan da·ren ordez. (119) iZeintzuk dira? zuen lehenbizi idatzia. (121) Bzkerbide-ren gainean, zuzendua. (124) Bai men lehenbizi idatzia. (125) sendatutea·ren gainean zuzendua dirndL ....' . -(135) Sic, gogozko·ren ordez. . (123) Geroztik tartekatua. (122) Ondoren Ezker ezabatu men. Zazpigarrena:' ·Nagikeria·.·· Ezkerrak, neure Iaungoikoa, zeure esku .z·ab~letik··artu doda-,Zegaitik esaten da ondo artu bear dala? E. 3 n Zorionekoak negardunak, poztuak izango direalako. E. lru gauzatarakoaĨ . lZeintzutarakoa? 4 n Zorionekoak zmentasunan gose-egarri. direanak, aseak .izango I. E. I. E. I. 'E. I. E. I. E. I. E. I. [43] E. I. E. I. E'. I. E. I. E. I. E. Beragazko baketan dagola. Eta aben ilgarrian iausirikoa i.,zeIan gertuka da Iaunartuteko? Autortuaz. ' Eta autortuta gera, beste oben ilgarriren bat gomuta izanez-kero l zer da egin bear dana? Autortu beste au bere. lGorputzak zelan gertu bear dau? Iaunartutea, eriotza-aurrekoa Iegezkoa izan ezik, barurik ar-tu bear izaten da, gauerdiko amabietatik orduxerarte ezer ian ez edan barik egonaz. Zer artuten da doaiturri guztiz done ,onetan? Iesukristo, egiazko Iaungoiko-gizona, altarako 122 doaiturri guztiz donean egiaz 123 dagona. Onetaraezkero lnor dago oremean donekida edo konsagra-zinoe-ostean? Iesukriston gorputza, odoI gogo ta Iaungoikotasunagaz. lEta edontzian? Iesukriston odola, gorputz, gaga ta Iaungoikotasunagaz. lOrduan Iesukristo oso osorik dago oremean da edontzian? Oso osorik dago Iesukristo oreme guztian" da oso osorik be-ren edozein ataltxutan. Baita edontzian bere. Donekida-ostean loremean ogirik, eta edontzian ardaorik geldituten da? Ogi-ardaoen ganerantzekoak baino ez: usaina, kolore edo margoa, dasta. edo saborea ta enparauak. Eta oremea zatitu, nai edontzia banatuezkero lzatitu nai ba-natuta egoten da Iesukristo? Ez 124; oso osorik geIdituten da zati edo lain bakoitzean da . guztietan. lEta Iaunartutera ondo gertu barik elduten danak bere ar-tuten dau Iesukristo? Bai, baina onera barik, oben ikaragarri bat egiten dauelako. Eta Iaunartuteak on egiten dautsenak lzer .egin bear daue, len esanikoen ganera, mesede geiago lortuteko? Iaunartu baino lenago, eurakana datorrena nor dan gogora-tu, sinizmen, itxaropen da maitetasuneko ekitaldietan iardu, ta apal apal da lotsa andiaz barruratu, ta gero ain ondasun andiagaitik ezkerrak emon. . I. lZetarakoa da gantzututeko doaiturria? I. E. I. E. I. E. I. E. I. E. I. [45] E. I. E. I. E. [44] E. Lenengo: igaroriko bizikera txarran sustarrak eta ondakinak kendutekoa. Bigarren: Deabruan esetsaldietarako gogoa sendatutekoa 125. Irugarren: Gorputzari ondo etorriezkero, osasuna emotekoa. Adieradunak eta oso makal gaiso dagozanak lDoaiturri au artu bear izaten eted,aue? Bai, eta al dauela artu ezik, nai gogoa Iaungoikoaz bateku barik artuten dauenak, oben ilgarria egiten daue. lZer egin bear dau oben ilgarrian dagonak, doaiturri au on-do artuteko? Obenak autortu, ta au al izan ezik, damu-arrenen bat egin. &lt;.Zetarako sortua da Elizgizonduteko Doaiturria? Elizgizon duinak donekidatu ta egiteko: onelangoak dira Abadeak edo apaizak, diakonoak edo otseindarrak eta sub-diakonoak edo otseindarpekoak. lElizgizonak, batez bere Abadeak, lotsaz da berarizko giza onez begiratuak izan bear daue? Bai. &lt;.Zetarako sortua da Eskontzako Doaiturria? Eskongaiak batu, ta eskonduai baketan bizi izan, da seme--alabaak zerurako asteko laguntasuna emotearren. 'Eta eskongaiak Doaiturri au ondo artuteko lIaungoikoagazko baketan egon bear daue? Bai; oben ilgarria dauke osterantzean. Eta Iaungoikoagazko baketan eztagozanak l,zelan gertu bear daue Doaiturri au artuteko? Autortuaz. Erderazko Matrimonio Civil lDoaiturria da? Ezta ez Doaiturria, ez eskontzaa .126: susaraki· edo sasi-oaki-da utsa da. Sustraizko obenak Zazpi dira sustraizko-obenak: Lenengoa: Andikeria. Bigarren'a: Zikozkeria.,_ Irugarrena: Loikeria. Laugarrena: Aserrakeria 127. Boskarrena: Iatunkeria. Seigarrena: Bekaizkeria.. 3 n 6 n [51] 7 n Bn I. E. I. E. I. E. I. E. I. E. I. E. I. E. I. E. I. E. [52] I. E. I. E. I. E. I. E. direalako. Zorionekoak errukiorrak, errukia iaritxiko dauelako. Zorionekoak biotz garbidunak, Iaungoikoa ikusiko daue.. -lako~. Zorionekoak baketsuak, Iaungoikoan semeen izena lortuko daulelako. Zorionekoak zuzentasunagaitiko .nekatuak, zeruetako atsegin-tzaa 133 eurena dalako. l Zertzuk esan doguz orain? Zortzi zoriontasunak. lZertzuk dira zortzi zoriontasun orrek? Gogo Donean doai ta egikera onak. lNortzuk dira gogozk~.ezeukiak edo bagetuak? Onerarik ez aberastasun bidezkorik bere, gogoz beinik bein, gura eztauenak. . lNortzuk dira otzanak? AserreaIdi txikarrenik bere eztaukenak. l Zelan menderatuko daue Iurra? Euren buruen iaube direala. lNortzuk dira negardunak? Atsegintasunak, neurrizkoenak bere, laga edo isten daue-zanak. lNortzuk dira zuzentasunan gose-egarri izaten 134 direanak? Garramuraz euren egin bearrai arpegi emoten dautseenak. lNortzuk dira errukiorrak? Urkoak eztireanakaz bere, biotz-beraak. lNortzuk dira baketsuak? Euren buruak eta besteenak 'keskatuten eztauezanak. lNortzuk dira zuzentasunagaitiko nekatuak? Iarraituak eta iarkiak izanarren,· bide zuzenean ibili dabil-zanak. lZegaitik deritxe onei zoriontasunak? Bizitza onetako zoriona ta besterako itxaropena eurotan da-gozalako. lZeinbat di~a Azkenkiak? Lau: Eriotzaa, Erabagia, Su-Iezaa-ta Atsegintzaa. lZer da atsegintzaa? Ondasun guztiak, ezetariko mingarri barik, aurkituten direan -dago? E. Bai. I. lZeintzuk? E. Doaiturriak sarri artutea, goizean goizean' Iaungoikoari egi-keraak opa izatea; egunean egunean l\A;esaa entzun da Andre Marian atseginerako Errosarioa' esatea; gogoazk,o 135 liburuak .irakurri ta gogoketan iardutea; gauean gogoa astertutea; [53] / eta baten 'asko esateko, autor-entzuIe iakituri on da zuur bat autatu ta beronen esanera menderapen osoan egotea.-Autorraldiko arrena Ni obendun onek, Iaungoiko guztialdunari, Andra Maria beti oso ta zorionekoari, Done Migel Goiangeruari, Ioane Ba-teatzaile ta pamu-arrena Iesukristo neure Iauna, egiazko Iaungoiko-gizona, neure Egi-le ta ErosIea, zareana 'zarealako ta gauza guztien ganean maita zaudazalako, biotz biotzetik damu dot zeu iraindua. Aurrerantzean -ez irainduteko ta neure obenak autortuteko ta eurakaitik niri .ezarririko damulana betet~ko, ta irainbide guztietatik / aIde egiteko gogo sendoa daukat. Onetarako a neure. obenen .orderako, neure bizikera, egikera ta neke guz-tiak opa dautsudaz'; eta. zeure ontasun ta errukitasun amai bakoakai"tik, eta zeure odoI, nekaldi ta eriotza baliotsuakai-tik parkatua izatea, ta zuzenduaz, zeure mende ontsuan neure eriotzako ordurarte iraute'ko ezkerra, emongo dausta-zuIa uste dot. Arren' bai. -. . eskinteko arrena Errosarioa esateko bidea Kurutze donean ezaugarriagaitik ... [55] Iesukristo neure launa... Lenengo bost arenetan naierazko eskutapenak aitatuten dira. l.a Iaungoikoan Semea gizondu zanekoa. :l.a Andra Mariak IsabeI lengosinaa 137 ikusi Naierazko es-euanekoa. kutapenak. 3. a Iaungoikoan Semea iaio zanekoa. 4. a Andra Maria garbitu zanekoa. 5. a Iesus galdua aurkitu euenekoa. l.a Iesusek baratzean arren egin euanekoa. 2. a Iaungoikoan "Semea apeo-kontran zigor-tu 138 euenekoa. Alazko 3. a Iaungoikoan Semea arantzaz 139 arotu izan eskutapenak. zenekoa. 4. R [56] Aren bakoitzan ostean, arren labur an esan leike: bizitoki oso ornidu bat. Su-I. Eta errazago gorde, ta' utsik ez egiteko lerazko biderik ba-'Egunero egikera guzti~k I a"ungoikoari (Batek) Ul Maria beti oso ta errukizko A,na:</cell></row></table><note>(126) Guzti honen ordez Ez doaiturria, ez eskontzaa. Da: idatzia zuen-:lehenbm.. ":.zanakaitik(Besteak) Gaitzetatik gordeaz garoazuz Zeugana.(136) Goraldia Aitari zuen lehenbizi idatzia.(137) Geroztik tartekatua. (138) zigorkatu-ren gainean zuzendua. (139) Geroztik tartekatua. (140) eskutapenaak (sic)-en gainean zuzendua.(141) Batak-en gainean zuzendtia dirndi.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Gaisotegi, hospital, 31.Cf. Larramendi, s. v. enfenneria, gaisotegia. Azkuek, dudarik gabe, Peru Abarcan aurkitu eta Moguelek sortua zela sinetsi zuen. Cf. Azkue 1918, s. v. hospital: «elgu (neol.* [izartxoak Azkueren neologismoa dela adierazten du]), de eri+gu «establecimiento de enfermos». = No pa· recen 'tan ·aceptables 10s neologismos gaisotegi, osategi, ni el mismo elt egi» 18. Garbileku, purgatorio, 13. Cf. Hiztegian, s. v. garbi-leku: «lavadero, lavoir = AI.. gunos autores de libros piadosos se valen de esta palabra' para indicar la idea de Purgatorio). Lehen agerraldia Astarloa 1816,·75. orr.-an aurkitu dugu. 1916. urteko bere Hiztegian, s. v. anima, garbitegi darabil, galdera ikurra eransten· badio ere. Gardostu, purificar, 3. Cf. Hiztegian, s. v. gardostu, chamuscar, Peru Abarcatik hartutako adibidea dakarrela.</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>(129) Ulertasuna zuen soilik lehenbizi idatzia. <ref type="bibr">Cf. 130. eta 131. oharrak. (130)</ref> Aditutea-ren gainean zuzendua. </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aita Iaungoikoan alaba onetsia, Iauna da zugaz, onetsia zara zu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agur</forename><surname>Maria</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Seme Iaungoikoan Ama, Iauna da zugaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agur</forename><surname>Maria</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gago Iaungoiko&apos;an emazte 142 garbia, Iauna da zugaz, onetsia zara zu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agur</forename><surname>Maria</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Irukoiztasun Donean bizitokia: Goraldia Aitari, Goraldia Semeari, Goraldia Gogo Doneari: Lenengotan zan legez, orain da beti ta eunkirik eunki</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agur</forename><surname>Maria</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Arren bai</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Andra</forename><surname>Marian</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Kyrie Eleison</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">C6piese la letania Lauretana y la oraci6n Deus cuius Unigenitus)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1896 garren urteko Epaillan 11 an</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">M D G</forename><surname>Bilbon</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Garbi irakurtzen ez bada ere, -z-z idatzia dirndL Ik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Testuan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Diren</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">NEOLOGISMO AIPAGARRIEN ZERRENDA</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren neologismoa dirndL Ik. iluntegi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abrahanen Batrutegia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Abraham</forename><surname>Seno De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>uso de raz6n, 7. Cf~Larramendi,&apos; s~v. aluslOn, entendlmiento, adiera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lehen agerraldia-&apos; Legaz 1880, 27.&apos; orr.-an aurkitu dugu. Ik. gainera Azkue 1890, 190</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Adin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Entendirniento</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Iturzaeta 1899, 12. orr. 2. Edad, 25. Hiztegian dator. Bizkaian ez duguadibiq.e zaharragorik aurkitu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mayatz, 136. orr.-an (ap. DRA). Cf~aginpen «reino» (Azkue 1900, 3. orr.); iaurgo -nahiz erreinu 2.-(Azkue, Apaiz~steguna ta aurrak, 19</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Agintaritza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><forename type="middle">J J</forename><surname>Lehen Agerraldia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Maguel</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aita done</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">Ik. done</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aspaldiau= en este. tiempo, de tiempo a esta parte». Izan ere, Azkue eta Arana Goiri izan ziren urrengo 50 ur-&apos;teetan, dfllboraren kaltetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aldi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ALDI. tiempo</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">366</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aldi baten= en un tiempo, iru aldiz= (en) tres veces (tiempos, ocasiones. aldik izango zuen gorakadaren eragile nagusiak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alkartasun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>doneen a&apos;lkartasun</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azkueren neologismoa? Ardurapetu, encomendar(se), 21. Azkueren neologismoa dirndL Argi-ari, rayo, 13</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Amaikor</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">AzkuereJ</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">39</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>l neologismoa dirudi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkuek sortutako hitza dirudi: arotu= aro «corona» (Peru Abarca, 216. orr.) + ..tu. Halere, ez bide zuen asetzen; cf. buruntzi «corona», Azkuek berak aitortzen duenez 3, lehen aldiz 1900</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Coronar</forename><surname>Arotu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">55</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>urtean erabilia 4</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">bunmtzialdi «coronaci6n</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1900" />
			<biblScope unit="volume">bunmtzitu &lt;ccoronar</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>42. orr.. bunmtzia elUlrri «coronar» (Azkue 1918, s.v. coronar); ..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hiztegian dator. Eperki, oiloki, eta abarren antzera moldatua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Attainki</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ik. okelaki. Lehen agerraldia, Duvoisin, Luc</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page">31</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>42-an aurkitu dugu. Cf. Arana Goirik 1896. urtean sortzen duen arraingi «came de pescado» s</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larramendi, s.v. ruego, arrena. Azkue eta, batez ere, Arana Goiriren eraginez, mende hasierako idazle bizkaitarren artean aski erabilia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<editor>Ik. arrengai</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkuek berak dioenez, Moguelengandik hartu zuen (ik. oIantxe dale Arren egin, orar, rezar, 3. Oker ez bagara, Arana Goirik 6 Azkuek baino lehenago darabil</title>
		<editor>Arren bai, amen, 3. Cf. arren «amen» (Azkue 1898, 406. orr.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1900" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Azkue 1911, 12. orr.; etab.). urterako idazle bizkaitarren artean aski zabaldua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">48\ Azkueren neologismoa? (1) Kontrakorik esaten ez bada, hitza ezdator Azkueren Hiztegian. (1 bis) 1901. urtean, Arana Goirik al proposatzen du erdaratiko erreinuren ordez, eta guri dago A kigunez honako hau idazten: «AGINTARITZA se dice en la referida version moderna por reino</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Asigarri</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">AGINTA-RITZA s6lo podria expresar conjunto de jefes; pero como quiera que TZA no es abundancial de personas</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">AGINTARITZA nada significa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aun dado que AGINTARI fuese palabra bien derivada para expresar jefe (que no 10 es). sino de cosas</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Si hoy hubiera de traducirse por l.a vez el Padre Nuestro, el autor del trabajo, como quisiera ajustarse al lenguaje mas corriente, por aquello de «venga a nos el tu reino» no dida betor gugana zure erreifiua, sine datorkigula (0 datorrela gugana) &apos;lure erreinua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
			<biblScope unit="volume">633</biblScope>
			<biblScope unit="page">325</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1900" />
			<biblScope unit="page">25</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aste done</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">Ik. done</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
				<title level="m">AtaIdu, dividir, 7. Azkueren neologismoa. Cf. Izkindean, S.v. atal: «Ataldu, dividir, reducir a partes</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkuek sortu eta, bere eratorriak bezala, testu honetan eta Baionako Kristinauen Ikasbide laburrtuan bakarrik erabilia. Ik. goraldi, atsegintza. Denborarekin, hainbestetan gaitzetsi zuen Arana Goriren aintza erabiltzea makurtzen da (ik. Apaiz .osteguna ta aurrak, 9</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gloria</forename><surname>Atsegin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Divina</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Oker ez bagara. Apaiz ostegunerako elizkizun... , 51. orr.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren neologismoa dirndL Ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atsegindu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ats£tgin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren&apos; neologismoa dirndL Ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Glorioso</forename><surname>Atsegintsu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>atsegin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azku~ren nelogismoa dirudi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gloria</forename><surname>Atsegintza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ik. atsegin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azkueren neologi.smoa ote? Nola nahi ere den, 1918. urteko bere Hiztegian, s.v. vispera -hitza hedatzen ari denean hain, zuzen-beste neologismo bat proposatzen du: egulen (neol. * [izartxoak Azkueren neologismoa dela adierazten du]) por analogia de udalen «primavera», negulen «otono»; preferible, creo, al neologismo aurregun= Tarnbien bezpera». Cf. atzegun «vispera</title>
		<ptr target="arrakastahandirikizanezzuenAranaGoirirenneologismoa8" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Atsegintzail(l)e, glorificador, 1. Azkueren neologismoa dirndL Ik. atsegin</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1896" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Aurre-egun, vispera, 31. Cf. iai-aurre «vispera de fiesta», 30. Ez dugu adibide zaharragorik aurkitu 7</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Autor(-)entzule, confesor, 38 t Azkueren neologismoa dirudL 1918. urteko Hiztegian, s.v. confe50r, berak sortutako askari (lit. «absolvedor») proposatzen du, baina beranduago aitorlari erabiltzen (Ik. Azkue, Apaiz osteguna ta aurrak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkuek moldatua ote? Azkenkiak, 10s novisimos, 52. Larramendiren neologismoa. Sarasola irakasleak dioenez 9, 1765. ilrtean lehenengoz erabilia. Ik., gainera, Aguirre 1850</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Autorraldi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page">447</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Legaz 1880, 54. orr</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lehen agerraldia Legaz 1880, 13. orr.-an aurkitu dugu. Ik. gainera Iturzaeta 1899, 24. Cf. 172. orr.-an, 30. oharra. Bam-sam, vigilia, 31. Hiztegian dator. Barrutegi. Ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Distinto</forename><surname>Bana</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Abrahanen Barrutegia</publisher>
			<biblScope unit="page">9</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Larramendiren neologismoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Batzakuntsa, congregacion, 15~Cf. DRA&apos;, S.v. batzakuntza, reunion, Moguelen adibide bat eransten duela</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren neologismoa dirndL Beeko iluntegiak. Ik. i(I)luntegi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Obligar</forename><surname>Bearpetu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendi, s.v. apostol: «aimbat da nola bialdua, egorria, rnandataria; bafia bereciqui ala deitzen dira amabi Apostoluac». Hemendik, beraz, Azkueren biraldu (ik. Izkindea, 367</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bialdu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Arana Goiriren beldu, 01a-bideren biali</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta abarrak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bildurrezko garbai, dolor de atrici6n, 37. Cf. beldurrezko damu «dolor de atricion» (Legaz 1880~</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bizigani</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">18</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Hiztegian dakar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adiera honekin ez dator Hiztegian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Damugarri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>s.v. aurre-gau. noche precedente: Bertan 1892. urteko &quot;adibide bat ikus. daiteke</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik~qc</surname></persName>
		</author>
		<idno>1013. orr</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Damugarrizko garbai, dolor de contricion, 37. Doaiturri, sacramento, 17. Azkueren neologismoa dirndL Cf. Azkue 1918, s.v. sacramento: «doatz (neot*</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Izartxoak Azkueren neologismoa dela adieraz.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">de doe «gracia» y atz «senal». Las voces eleizako y elizakoak (lit. «105 de la Iglesia») se refieren mas bien al Viatico</title>
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ten du</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Donauste, sacriIegio, 30. Cf. Larramendi, 5.V. sacrilegio, donautsia. Ik. 189. orr.-an J 116</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkue eta Arana Goiriren bultzadaz mende hasieran zabaldu baino lehenago 10. Cf. Azkue 1918, S.v. santo, santa: «goren. Lunes santo, astelen guren.= Se usa para designar todos los dias de la Semana Santa y sin .articulo (...) No dicen, por ejemplo, Lukas guren por «San Lucas»; pero por extension podria decirse.= La idea de «Santo» se ha expresado desde muy antiguo con el vocablo «done», y se conserva en la toponimia, en palabras como doniane y donibane</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>«san Juan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Sebastian</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename></persName>
		</author>
		<editor>Done, 1. Santo (sust.), 1. Cf. Larramendi, s.v. santo, donea. Zerbait erabilia -ik. adibidez, J. J. Arana 1888, 59l orr</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1916" />
			<biblScope unit="volume">70</biblScope>
			<biblScope unit="page">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>En nuestros &apos;dias corre el neologismo deun de A-G. (...) tan latino es deun como santu, con la diferencia de que santu es «santo» y deun no-10 eSt Si queremos vocablo indigena para designar la idea de «santo. urteko bere Hiztegian, s.v. autentica, aurkitu dugu-, guren..., nahiz santu..., erabiliko ditu. 2. Santo (adj.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">0 AITA DONE) Santo Padre, (el) Papa, 15. Ohar bedi testu honetan Aita Santu Aita Done baino maizago agertzen dela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>San</surname></persName>
		</author>
		<idno>30. 4</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sagrado, 16</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkue 1918, S.v. Aste: «Aste goren, Semana Santa».DDONE GUZTI(AK), todos 105 Santos, 30. Cf. Arana Goirik 1897. urtean sorturiko Deun oro «todos 10s Santos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aste</forename><surname>Done</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Semana</forename><surname>Santa</surname></persName>
		</author>
		<idno>31. Cf</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">11</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Done guzti(ak). Ik. done</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larramendiren neologismoa. Ez dugu adibide zaha</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Donekida</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">42</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Geroko bere lanetan ordea, dontasun «santidad» (Azkue 1897, 113), gurentasun (Azkue 1918, s.v. santidad) nahiz santutasun (Azkue, Apaiz osteguna ta aurrak, 8~orr.) aurki daitezke. Cf. Arana Goirik 1897. urtean darabiltzan donetasun «justeza» 12 eta deundasun «santidad</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Santidad</forename><surname>Doneltasun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page">13</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cf. Larramendi, s.V. santificar, donestu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Santificar</forename><surname>Donetu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ez dugu adibide zaharragori~aurkitu. Cf. Azkue 1918, s.v. santificar, gurendu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren neologismoa dirndL Cf. Azkue 1918, s.vs antificante, gurengarri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Santificante</forename><surname>Donetzaille</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adibide zaharragorik DRA-n aurki daiteke. Cf. edatontzi «caUz» (Azkue, Apaiz ostegunerako ellz· kizun</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caliz</forename><surname>Edontzi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">43</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Larramendiren neologismo aski erabilia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orden sacerdotal, 34. Azkueren neologismoa dirndL Baionako Kris</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eliz-Gizondute</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">tinauen Ikasbide la&apos;burrtuaren bizkaierazko idaztaldian darabil; gipuzkerazko idaztaldian, ordea, bere lekuan Elizgizontza aurki daiteke (Ik. 186. orr.-an, 106. oharra)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Donerekin batera, eta beharbada done bera baino areago, deun zabaldu zen Arana Goirik, hasiera batean done «santo» badarabil ere, 1896-tik aurrera done «justo» adierazteko garde eta «santa» adierazteko deun baitarabil</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erezi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Denbora Luzez Ibili Zen Azkue Erderatiko Kantatu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ik. QC, 1620. orr. (12) Ik. QC, 1529. orr. (13) Ik. QC, 1418. OIT</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Abarren Euskarazko Ordain «jatorren» Bila</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1896-tik 1900 bitartean, lehenbizi erezi eta bere eratorriez, eta 1898-tik aurrera eresi eta bereez baliatzen da. Azkenik, 1900--etik aurrera oiu «canto», oiu egin «cantar», etab. erabiliko ditu. Bidez esan dezagun, 1911 inguruan, &quot;eresik eta erderazko elegiak elkarrekin duten 10· turaz oharturik, eresi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Larramendiren</forename><surname>Izkindean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Poesia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>adierazteko erabiltzen hasten dela. Ez zuen, beraz sekula onartu Arana Goirik 1896. urtean sorturiko abes, abesti, abestu,... saila 14. Nor gertatu zen «borroka» honen garaile esan beharrik ez badago ere, ohar bedi Azkuek ere jarraitzaileak izan zituela. Txomin Agirreren lanetan, esate baterako, erezi eta abarrak erruz aurki daitezke</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Redimir</forename><surname>Erosi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Hiztegian</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dator</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Lehen agerraldia, Mendiburu 1747, 78. orr.-an aurkitu dugu. Ik., gainera, Legaz 1880, 8. orr.; Iturzaeta 1899, 9. orr.; ..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">dioenez: «Voz muy usada en el pulpito». Lehen agerraldia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erosle</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Hiztegian</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Legaz 1880, 12. orr.-an aurkitu dugu. Ik., gainera, esaterako, It~aeta 1899, 20. orr</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez dugu adibide zaharragorik aurkitu. Ik. esetsi. Esetsi, tentaci6n, 3. DRA-k dioenez -ik. s.v.-, bada adibide zaharragorik Uriar-tereng~</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Esetsaldi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">44</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ik. esetsaldi, zirikaldi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esannahi berarekin, testu honetan, maizago aurki daitezke eskabide, eskakizun eta eskari</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eskaldi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkuez dioen bezala: «Voz muy usada en los libros de piedad, pero que parece no haberla adoptado jamas el pueblo» (Ik. Hiztegian, s.v. ezkutapen). Hemen, hainbat testu bizkaitarretan bezala, -s-z agertzen da. Ohar bedi, halere, Azkuek -iadanik Izkindean-aditza ere -s-z idazten duela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eskudun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eskutapen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Afiibarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ik. Hitzaurrea, 2.1.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendiren neologismo aski erabilia. Cf. Azkue</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Siglo</forename><surname>Eunki</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">No estuvo acertado Larramendi al crear el vocablo eunki por siglo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
			<biblScope unit="volume">56</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Siglo concentuplo 0 compuesto de 100 afios sena mas bien eunkoitz, expresando eUIiki no el conjunto sino cada uno de los 100 afios que completan el siglo; coroo argimutil bosk()itza es un candelabro de quintuple luz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Siglo</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="decincobrazosyargiboskiaklosbrazosdeesecandelabro" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">15</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>tiene y tenia ya vocablo popular como mende (el mas propio) y gizaIdi; pero aun a parte de esto, la voz eunki envuelve una idea en cierto modo opuesta a la de siglo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiztegian dioen bezala, Pent Abarc&apos;an dator. Ez dugu uste gehiegi erabilia izan denik; ik., halere, Iturzaeta 1899, 9. orr. Cf. ezauga,rrl «muestra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ezaugarri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Azkue 1896, 38. orr.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ezigarri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">47</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ez dugu adibide zaharragorik aurkitu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zegoenekoz Afiibarrok eta bestek erabilia 16 (ik. DRA, s.v.). Euskalzaleko bere lanetan ordea, maizenik Larramendiren illezkor darabil (ik., esaterako, Azkue 1898, 158. orr.). Cf.&apos; ilkorgatu «inmortalizar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ezilkor</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">49</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Azkue 1909, 2. orr.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">34. 2. Gracia, favor, 20. Cf. Arana Goirik 1896. urtean honi buruz dioena 17: «El Euskera tiene ya su palabra para significar don</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">1</forename><surname>Ezker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gracia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Divina</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Qc</surname></persName>
		</author>
		<idno>1061. orr</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Si EUNKI n&apos;etait, pas de l&apos;invention de Larramendi et qu&apos;il eut ete employe par quelques bons auteurs, et s&apos;i! etait compris el serait preferable a GIZALDI, pour rendre SI£CLE en general</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">GIZALDI et EUNKI sont aussi peu usites run que l&apos;autre</title>
		<editor>A. lrigoyen, «Cartas de Inchauspe al prfncipe Luis Luciano Bonaparte</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
			<biblScope unit="page" from="171" to="260" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkuek berak ere lehenago erabilia zuen. Ik. Azkue 1889, 30. OIT. (17) Ik. QC J 955</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">zabaldu zen mende hasieran erderatiko izpirituren eta arimaren kaltetan. Gogo Done, Espiritu sarito, 1~Ik. done. Garai beretsuan Arana Goirik· Goteun (gogo+deun) darabil 19 • Goiaingeru, arcangel, 19. Larramendik eraturiko hitz berria. Cf, Azkue 1916, s. v. arcatlgel: «Goiaingeru (neol. Larr.), Gongotzon (neol</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arana</forename><surname>Hitza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Goiriren Eraginez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>El pueblo para denotar el concepto de arcangel (y 10 hace s610 alguna que otra vez) no se vale de otra voz que la contenida en aquel canto popular religioso roncales y suletino, uno de 108 mas lindos de su clase por la melodia: iotS! aingurieki, arkangeleki, gaur kantatzera. Los tres arcangeles, de que se habla en los libros de devoci6n, son denominados angeles: aingeru</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkuek moldatua dirndL Bere lanetan aski erabilia (Ik., kasu bat aipatzeko, Azkue 1900, 14. orr.). Cf. Atsegin. 2. Honor, 4. Gordetzalle, salvador, 1. Ez .dugu adibide zaharragorik aurkitu. Gorpuzki, reliquia, 20. Azkuek dioenez 20, Uriartek darabil</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">1</forename><surname>Gor~ldi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gloria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Divina</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">56</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskalzale aldizka· rian gorpuzkiz gain, Larramendiren ondone darabil. Cf. Arana Goirik 1897. urtean eraturiko gorpuzkin «reliquia» 21</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
				<title level="m">dirudL Guztialdun, todopoderoso, 1. Cf. Larramendiren guzialdun, ordurako zerbait era</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gutart~&quot; c~dicia~,. 4.~kueren neologismo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Garai beretsuan Arana Goiri algustidunez baliatzen da 23; bere jarraitzaileek ordea, maizago erabili.. bide zituzten alorodun (1911) 24 eta aloldun 25 Arana Goiriren hitz berria baino</title>
		<idno>bilia 22</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azkuek Moguelengandik hartu bide zuen (ik~Peru Abarca, 162.orr.). Cf. Larramendi, s. v. catholico, uni· .versal, guzieracoa. Hemendik, beraz, Afiibarroren 26 guztirocoa, guztieracoo «cat6lico</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guztientasun</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">catolicidad, 15. Azkueren neologismoa? Guztientzako, cat6lico, 1. Ik~1671 orrian, 4. oharra</title>
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Legazen gucieraco «cat6lico» 27, guciaquico «universal</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">nahiz Iturzaetaren 29 gustiraco «universal»; eta abarrak. Iatunkeri 30, gula, 45. Azkueren neologismoa? Ik. salobrekeri</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren neologismoa dirudL Onbide asigarriez (&lt;&lt;virtudes cardinales») ari denean, ordea, ezin zatekeen neologisroo honetaz balia eta, antza denez, egokiagorik aurkitu ez zuenez gero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Templanza</forename><surname>Ianurritasud</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zazpi</forename><surname>Oben Onei Zazpi Onbide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iarkitej</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="46" to="47" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Iatunkeriari ,Ianurritasuna. hutsunea uzten du (ik. 194. orr...an, 128. oharra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arana 1872, 20. orr...an aurkitu dugu. Cf. Azkue 1897, 152: «Komuniiioagaitik Iaunartutea esaten, guk dakigula</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iawlartu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Euskalzale asi da lenengo ta eztau damu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">patr6n (protector), 30. Cf. Hiztegian, s. VI jaurri, iutor, defensor</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iaurri</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ez dugu adibide zaharragorik aurkitu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">II(I)untegi, limbo, 13. Azkueren neologismoa dirndL Ik. 2, 9, 36, 37, 38. oharrak. Cf. Abrahanen barnltegia. 0 BEEKO ILUNTEGIAK, (los) infiernos</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1897" />
			<biblScope unit="page">71</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Qc</surname></persName>
		</author>
		<idno>1014. orr</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pagola 1984, s.v. guzialdun. Bertan aipatzen direnez gain, ik. Legaz 1880</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">I</forename><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">13</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bera</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1911" />
			<biblScope unit="page">301</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etxeitaren neologismoa litzateke: «por &apos;preciosa&apos; contracci6n del anterior [alorodun], teniendo asi, con ser nueva, sabor a arcaica». (26) Ik. Aiiibarro, s.v. catholico. (27) Ik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Euzkera aldizkariak (1929, 29. orr.) dioenez. Legaz 1880, 3. orr</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Legaz 1880, 54. orr. (29) Ik. Iturzaeta 1899</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">16</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">keri darabil, ez -keria. Cf.: iler da iatunkeri edo salobrekeria? (46</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Testu Honetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez dugu adibide zaharragorik aurkitu&apos;l Ik. 19, 41 eta 45. oharrak. Cf. Arana Goirik garai beretsuan sortu eta darabiltzan irukunde (1896)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Trinidad</forename><surname>Irukoiztasun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page">32</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>irukoitz (1897</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
				<title level="m">Ser, 34. 2. Persona, 9. Cf. Larramendirengandik hartu eta Izldndean (16. orr.) darabilen izape «persona (gramatical)))</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larramendiren neologismoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Crista</forename><forename type="middle">!</forename><surname>Leiar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">13</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lehen agerraldia Legaz 1880, 16. OIT.-an aurkitu ·dugu. Mendeko idazle garbizaleen artean aski erabilia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caridad</forename><surname>Maitetasud</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>18t Afiibarrok dakar 33. Lehen agerraldia Legaz 1880, 20. orr.-an aurkitu dugu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urte gutxiren buman berebiziko arrakasta izango cluen «ghost word» 34 delako honen lehen berria Azkuerengan aurkitu dugu: «Kolor . ez dakit euskerazkoa dain</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Margo</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">43</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>den</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Emendik datorz margula -kolorgea, marguldu -kolorgetu: neuk entzuniko itzak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><surname>Hervas</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hemendik hartu bide zuen Arana Goirik</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">35</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ik. Izkindea, 131. orr. 4. oharra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">pasion, mortificacion, 2. Hiztegian dioen bezala, Aftibarrok darabil. Cf. Larramendi, s. v. brumamiento, necaldia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Nekaldi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkue eta Arana Goiriren eraginez XX. ,nendeko literaturan zabaldu zen Larramendiren neologismoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pecado</forename><surname>Obed</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Escandalo</forename><surname>Obenbide</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Azkueren neologismoa? Obendu, pecar, 13. Ez dugu beste inon aurkitu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">&amp; XV) de oben, condescendencia, aquiescencia, y ogen, defecto, vicio, pecado». Izan ere, hemen esandakoari jarraituz, beranduago, ogendi «pecador» darabil 36 • et Arana Goi· tik 1896</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Obendun</title>
		<editor>V. Prologo del Diccionario V.E.F.</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page">37</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Azkueren neologismoa ote? Nola nahi ere den, 1918-ko bere Hiztegian, s.v. oben egin, zera dio: «8eria recomendable la reparticion semantica. urtean sortu obendi «pecador</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren neologismoa? Ik. arrainki. Olantxe da, amen, 1. 1897. urtean Arana Gorik olantxe darabil, bona urte berean puntu honetaz dioena 38: «Ebreo edo iberkerazko amen&apos;ak, batzutan alan ixan bedi ta beste batzutan alan da esan gura edo ikurrtzen daula</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Okelaki</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>orok dakigu.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Olantxe esanaz, esanda daukaguz olantxe ixan bedi ta olantxe da». Cf. irakurleak eskuartean duen idazkian, 19. orr.-an: «I. lZer esan gura dau atzenean askok esaten dauen Amen-ek? E. Zelan dan: batean, alan izan dailla; bestean, alantxe edo onantxe edo olantxe dala». Azkuerena dugu, beraz, lehen agerraldia, 1916-ko bere Hiztegian, s. v. amen, ondoren datorren hau badio ere: «Elizaren otoitz·az· kenean esan oi degun itza, «alabiz» esan nai du, edo «ala izan hedi», eta noizbait «ala&apos; da» ere bai. = Algunos, ademas de la forma alabiz 0 halabiz (traducci6n literal y aceptable de «as} sea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Leuzkeraz Zelan Esango Dogu? Geure Eretxijan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da Olantxe</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>anticuada en algunos dia1ectos por 10 que hace al imperativo biz. se valen del hebraico amen. Otros, si-</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Qc</surname></persName>
		</author>
		<idno>1015. orr</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Qc</surname></persName>
		</author>
		<idno>1516. orr</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Afiibarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Caridad</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="7" to="8" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Apaiz osteguna ta aurrak, 16. orr., Apaiz ostegunerako elizkizun</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">29. orr( 37) Ik. QC, 1014. orr</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">· guiendo creo a Moguel, nos valemos de arren, extendiendo algUn tanto su aceptaci6n de «os 10 suplico, por favor». Corre tambien por ahi el vocablo olantxe «de esa misma manera», aplicado pOT A.-G. como nelogismo a este concepto de «as! sea, as! es</title>
		<editor>Ik. QC, 1531. orr</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Parece preferible arren a alabiz y olantxe</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">En cuanto a amen, si 10 dijeramos .as!, no iriamos en mala compafiia, pues se valen de el</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>sin traducirlo a su respectivo vocabulario, &apos;los alemanes, espafioles, ingleses ..., etc.». . Ik. arren bai</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiztegian dioenez, Oihenartek eta Uriartek erabilia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Virtud</forename><surname>Onbide</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cf. Larramendi, s. v. hostia de el .Altar, orosmea 41</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hostia</forename><surname>Oreme</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ez dugu adibide zaharragorik aurkitu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Miembro</forename><surname>Osald</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Azkueren neologismoa? Ik. 175. orr....ail SO. oharra</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Behar bada, Hiztegian dakarren osgorri «cielo rojizo de la mafiana y de la tarde» begien bistan zuela moldatua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Osgol</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Santos</forename><surname>De Dios</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren neologismoa dirndi. Otseindarpeko, subdiacono, 44. Azkueren neologismoa dirudL Salobrekeri, gula, 46. Azkueren neologismoa? Ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Diacono</forename><surname>Otseindar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Iatunkeri. Seingintza, parto, 2. Hiztegian dakar</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">34! Azkueren neologismoa? Sinizgai, articulo de fe, 1. Cf. Hiztegian, s. v. sinisgei, articulos de la fe, ondoren Afiibarroren adibide bat dakarrela. Garai beretsuan Arana Gorik ziiieskai darabi1 42 • Sinizkizun, credo, simbolo de fe, 1. Azkuez dionez 43, F. BartolOIl1ek sinizki· zun «dogma» darabil. ct Arana Goirik 1897</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sendagarri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">44</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>confirmaci6n (sacramento. urtean sorturiko ziiiesldtz «credo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arana Goiri ziiiesmen darabU 45</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fe</forename><surname>Sinizmen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkuek fededunen antzera moldatua ote? Sustraizko, capital (referido al pecado), 45. Azkueren neologismoa? Ulertasun, sabiduria, 49. Azkuek moldatua dirudL</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sinizmendun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">15</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren neologismoa? Zirlkaldi, tentaci6n, 19. Azkueren neologismoa dirudi 46. Cf.. Izkindean, s. v. instigaci6n, tentacion, zirikaldi. Ik. esetsi, testu honetan zirikaldi baino sarriago erabilia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jurante</forename><surname>Zingin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiztegian dioenez, Uriartek darabil</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Justicia</forename><surname>Zuzentasun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">48</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Qc</surname></persName>
		</author>
		<idno>1886. orr</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">dioenez: «Su formaci6n orea-oso-mea, sencillo, sutil, tenue de enteramente masa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Novia De Salcedok</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orosmea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1897. urteko !an bati dagokio</title>
		<editor>Ik. QC, 1057. orr.</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkue 1923, 74. orr. (44) Ik. QC, 1063. orr</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Auzi hau dela eta Arana Goirik Andlisis y correcci6n del «Pater Noster» del euzkera usual argitaratzen duo Guri dagokigunez, bertan berak proposaturiko ziltzaldi «tentaci6n» nola sortu duen azaldu ondDren zera dio: «Pues bien: el autor de la version favorecida, sin el menor escrupulo respecto de mf,· hurt 6 bonitamente el zirika que yo habia citado, como a continuaci6n, sin escropulo tambien respecto de la lengua</title>
		<editor>Ik. OC, 1018. orr.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1897" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>urteko lan bati dagokio). (46) 1902. urtean Bilboko gazte taIde batek Aita Gurea bizkaieraz Jerusalemera bialtzeko erabakia hartzen duo Arana Goirik aurkezten duen deIako otoitzaren idaztaldia ez da onartzen. form6 su risible zirikaldi para expresar el tentatio del Pater Noster» (OC, 1960. orr~</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eracusaldiac, I-Ill. Tolosa, 1850. Euskuizkribua 1808. urtekoa da. Argitalpen faksimila in Hordago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bibliografia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Voces bascongadas diferenciales de Bizcaya</title>
		<editor>Fr. P. A. DE A&amp;IBARRO</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Guipuzcoa y Navarra~Bilbao, 1963. A. L. Villasanteren argitalpena (1820 inguruan idatzia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">San Ignacio Loyolacoaren bicitza laburtua euskaraz eta gaztelaniaz. Compendio de la vida de San Ignacio de Loyola en baseuence y castellano. Bilbao, 1872. --, 1883: «Loyola-co oroitza tsiki bat Jesus-en lagun arteco</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Erria, IX</title>
		<editor>ARANA 1872: J. I. DE ARANA</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1883</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="66" to="89" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Un pequefio recuerdo de Loyola»</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ASTARLOA 1.816: Fr. PEDRO ASTARLOA, Urteco domeca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arana Goiri: Sabino De Arana</forename><surname>Goiri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Obras</forename><surname>Completas</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bilbao, 1816. AZKUE, EUSEBIO M.a DE, Parnasorako bidea. Bilbao, 1896. R. M.a Azkueren argitalpena. 1860, inguruan .idatzia. Argitalpen faksimila in Hordago</title>
		<meeting><address><addrLine>Buenos Aires; Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1896: «Sermon pronunciado en la Iglesia parroquial de Santa Maria de Guernica el dia 21 de Julio de 1895» in Jaungoikua eta Foruak. Bilbao, 1896. --, Proyecto de Ortografia sometido a la censura de 105 que se dedican d cultivar el euskera. Bilbao, 1896. --, 1897: Euskalzale, lehen alea (1897). Bilbao, 1898. Argitalpen faksimila in Sendoa argitaletxea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Kristinauen Ikasbide laburrtua Baionako Elizterikoa Lapurrdiko eusk.eratik Bizkaikora biurrtua. Doctrina cristiana compendiada de la Di6cesis de Bayona tradu</title>
		<editor>Ik.IZKINDEA. --, 1893: Ik. BEIN DA BETIKO</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="volume">1890</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="92" to="96" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>126-128; 5. zenbakia, 156-160; 6. zenbakia, 188-192. --, 1890: «Izena ta izatea». LA ABEJA, 1890, 2. zenbakia, 52. c~4a del euskera de Lapurdi al castellano. Kristauen Ikasbide laburrtua Baionako Elizterikoa Lapurrdiko euskeratik Gipuzkoakora itzulia Bayonne, 1897.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbao, 1899. Argitalpen faksimila in Sendoa argitaletxea</title>
		<idno>1898: Euskalzale 2. alea (1898</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Errosarioa euskeraz</title>
		<editor>Ik. HIZTEGIA. --, 1909: «Una Poesia del Sr. Azkue». RIEV</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1900" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1911" to="1912" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b131">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lenengo irakurgaia. Bein da betiko. Bit· baD, 1893. Euskalzale, 1898. urteko alean irten ze.n bigarrenez argitara. BERA 1911: ROMAN M.a BERA (JUAN M.a DORNACU OLAECHEAren erligio izena)</title>
		<editor>Apaiz Osteguna ta Aurrak. Zarautz (d.g.). --, Apaiz Ostegunerako elizkizun ta otoitzak. Zarautz (d.g.)B EIN DA BETIKO: R. M.a DE AZKUE</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1916" />
			<biblScope unit="page" from="301" to="302" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Diccionario de bolsillo (Vasco-Espanol y Espaiiol-Vasco). Bilbao</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Euskera. poesia). Euzkadi, 1911, 10. zenbakia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b132">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">DRA: Diccionario Retana de ,autoridades del&apos; euskera. Bilbao</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b133">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>De Iztueta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Guipuzcoaco Dantza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<idno>1891. IZTUETA 1824</idno>
		<ptr target="Lehenar..gitalpena1824.urtekoada" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ITURZAETA 1899: ANDRES ITURZAETA EGUIA, Aita Gaspar Asteteren Icasbide Cristinaucorraren Azalduera Laburrac... Durango, 1899. IZKINDEA: R. M.a DE AZKUE</title>
		<editor>IRIGOYEN 1975: ALFONSO IRIGOYEN, «Del epistolario de Azkue». Euskera</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao; Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="261" to="393" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal-Izkindea. Gramatica euskara</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b134">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hastapenak. I. Bizkaiko Aldundiaren euskarazko katedra» in J. A. Lakarra (arg.). --, 1986b: «Hiperbizkaieraren historiaz. Hastapenak. 11. Euskal Izquindeako aditza» ASJU XX-3. --, 1986c: «Hiperbizkaieraren historiaz. Hastapenak. IV. Manuel Arriandiaga</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Parnasorako Bidea-Ren Hizkuntzaz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Asju</surname></persName>
		</author>
		<idno>1880. MENDIBURU 1747: A. SEBASTIAN MENDIBURU</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hiperbizkaieraren historiaz</title>
		<editor>J. A. Lakarra (arg.). --, 1968d: «Euskal-aditza Bizkai, Gipuzko, Lapurdi eta Zuberoko izkerantzetan garbiturikoa. (Manuel Arriandiagaren eskuizkribu argitaragabea)&gt;&gt;, ASJU XXI-2. LARRAMENDI: A. MANUEL DE LARRAMENDI</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Diccionario trilingile del Castellano, Bascuence y Latin, 1-11. Donostia, 1745. LEGAZ 1880: DAMASO LEGAZ Y LARURENCENA, Cristauaren Icasbidea. Aita Gaspar Astetec eguina. Jesusen bihotzaren devocioa. Donostia, 1747. MITXELENA 1958: LUIS MICHELENA, «Observaciones al ultimo Euskera». Euskera, 1958, Ill.. 6-10</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b135">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">PAGOLA 1984: I. PAGOLA, «Neologismos en los juegos florales</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Salcedo: Pedro Novia De</forename><surname>Novia De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Salcedo Y Casta&amp;amp;os</surname></persName>
		</author>
		<idno>1881. 1800 inguruan idatzia. SARASOLA: IBON SARASOLA</idno>
		<ptr target="Hauta-lanerakoEuskalHiztegia.Donostia" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Diccionario etimo16gico del idioma bascongado. Tolosa, 1887. OC: Ik. ARANA GOIRI</title>
		<editor>R. M.a de Azkue, Bein da betiko. Batxi Guzur. Donostia, 1986. PARNASORAKO BIDEA: Ik. AZKUE, EUSEBIO M.a DE. PERU ABARCA: JUAN ANTONIO DE MOGUEL, El doctor Peru Abarca. Durango</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page" from="53" to="159" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>ASJU</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
