<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">EUSKARAZKO TRATAMENDUEN IKUSPEGIA: &apos; L HISTORIA APUR BAT</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Javier</forename><surname>Alberdi Larizgoitia</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A.-Lanaren</forename><surname>Helburuak</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">EUSKARAZKO TRATAMENDUEN IKUSPEGIA: &apos; L HISTORIA APUR BAT</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>[ASJU 20-1, 1986, 149-202]</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>1) Teoria mailan, euskararen «tratamenduak» direlako ei bu': ruz gogoeta batzuk egin nahi izan ditut, erregistroen giltzarria den euskal alokutibotasunaren bereizgarriak, ezaugarriak, funtsa agertu asmoz.</p><p>Bide batez, hiketa, zuketa, beroriketa, xuketa erregistroen zehaztapena, bilakabidea eta erabilerak jasotzen dituen azterketa baterunzkl;&gt; bidea urratu nahi izan dut.</p><p>2) Tratamenduen arloan, gramatikaren beste edozein parte~ tan baino nabarmenago gertatzen zaigu «pragmatika» batenpremia: erabilera azaldu beharra begibistakoa da.</p><p>Gure lan honen asmo nagusietako bat hutsune hori betetzeko pausu bat ematea litzateke: hiketa eta beroriketa erregistro markadunen erabilera zehaztea dugu helbururik behinena.</p><p>Baina oraingoz, erabilera guztien berri ematerik ,ez dugunez gero, gorago aipaturiko erregistroen erabilera markagabea bakarrik izango genuke aztergai, alegia, erabilera markadunean garrantzizkoak izan daitezkeen zenbait aldagai {hala nola hizketa-* Orain argitara ematen den lantxo hau, berez, Euskal Herriko Unibertsitatean irakurritako tesina baten lehen zatia baino ez da. Interesgarri, jakingarri gerta daitekeelakoan hautatu dut atal hau. Etorkizunean, agian luzaro gabe, eskainiko zaizkie irakurleei hemen aipatu besterik egiten ez diren atalak.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>tpochelu izait', eres' estorbo para mi; (...) En la tercera persona, tzait', es para roi; tzaic', es para ti 4;, tzaio', es para e1. Ejemplo de la generica: En el genero masculino tnizaic', soy para ti; tnizaioc', soy para el; tnizaiec', soy para ellos. La segunda per. . . sona plural tnizaizue' no tiene genero; porque solo la podemos ·emplear hablando a muchas personas, mas advertimos arriba que 10s generos de estos verbos se refieren a personas singulares y no a muchas. La. misma persona tnaiz" en femenino se conjuga as!; tNizain' soy para ti; tnizaon' soy' para ella; tniz~ien', ·soy para ellos ... 5 • Hau ikusita, badirudi «jeneroa adierazten dutenen sailean» hitanozko (eta zukako?) adizkerak sartzen direla eta. bigarrenean gainerako guztiak. Baina} ,zer dela eta 'zaic' eta 'nizaic, nizain' b'ezalako adizkerak sail desberdinetan sartu? Nire ustez, zalantza eta kontraesan hauek banaketarako erabilitako erizpid'etik datoz: jeneroak ezin bana ditzake sail bitan 'zaic' eta 'nizaic' bezalako formak. <ref type="bibr">OIHENART-e~gehiegi,·zorroztu</ref> ditu begiak bereizgarri den puntu honetara, jenerora alegia, eta hortik errakuntza:</p><p>. Hay ademas en las personas esta singularidad, que admiten . la distincion de genero; porque son 0 masculinas 0 femeninas o comunes 0 neutras. Los tres ..primeros ge,neros corresponden .al nUmero singular tinicamente'6.</p><p>Beraz, singularreko bigarren pertsona aktantea gertatzen den kasu batzuetan ('zaic, nizaic' "..) ez du asmatu errealitatea sailkatzen.</p><p>Edozein modutan ere, OIHENART izan da lehena 'ZV'-ren zentzu,aren berritasuna antzematen eta azpimarratzen: alokutiboak ere berria izan behar .du. Berrikuntza hau' inguruko hizkuntzetan' gertatutakoaren kalkoa izan daiteke; honela diosku: , Si bien a mi Die parece que estas voces 'y otras semejantes, compuestas del numero singular del verbo y del nominativo pluJ;"al del pronombre de la segunda persona, son nuevas y farmadas por los nuestros a imitaci6n ·de los italianos, franceses 0 espa.. Doles, que se sirven del plural~v9s' en singular. :Porque hablamos en esta lengua, empleando tales personas del genero cofilm, cuando dirigimos la palabra' a alguna persona no baja, o de inferior condici6n a la nuestra, sino igual 0 superior a nosotros: Verbi gracia, en la primera persona singular transitiva de este verba cnaiz', soy, se expresan el· masculino, cnizaic' y el femenino (nizain' por -'el pronombre latino (tu'; mas el comtm (nizaizu' por el pronornbre plural cvos', tornado en singu.. lar, de tal forma, que fnizaic' y tnizain' equivalen al espafiol (yo te soy'. Pero cnizaizu' se traducira al espanol'tyo os soy' 0 (yo soya' Vuestra Merced' <ref type="bibr">8. -</ref>Bere jaiotzezko euskalkiaren ezaguerari esker euskarazko hitzen bukaerako -a, artikulua zelako eritzia mantendu zuenak zorroztasun berberarekin agertu zituen 'ZU'-ren erabileraren berritasuna eta orobat, tratamendu desberdinen erabilera. XVIII. mendean, PIERRE D'URTE-k bere gramatikan aditza 3:~altzerakoan elkarren segidan ematen ditu-·adizkerak:</p><p>Le mot· sans marque veut. dire la maniere honette sans tutoyer. Le mot marque .a l' (m' indique le tutoyement de l'homeL e mot marque a l' (f' denote' qu'on parle a la feme en la -tutoyant et le mat marque a~c' montre qu'on parle a tous les deux en les tutoyant 9.</p><p>Beraz, forma alo'kutiboak -(zein" hikakoak,_ zein zukakoak) zaku berean sartzen ditu, 'tutoiement' delakoa izanik partiketarako erizpidea.</p><p>Piska bat goraxeago, ordea, izenordainak sailkatzerakoan ze· ra dio: Ez da, bada, harritzekoa tratamendu kontu honetatik ere, LA-RRAMENDI-k probetxurik handiena atera nahi izatea bere hizkuntzaren «onerako», edo hobeto esanda, ellskarareJ.l. goraipamenerako; gai hau, trebetasunez erabiltzen' jakinez gero, oso egokia bait zen~pologia egite~o..</p><p>Gauzak honela, gure gramatikariaren egitekoa da kanpotarrei frogatzea euskararen aberastasuna tratamenduei dagokienez; aberastasun: edo ugaritasun honek agerian jarriko luke hizkuntzaren egokitasuna, eta aldi berean, hurbilduko luke (&lt;'arrazoiaren hizkuntza» mitikorantz.</p><p>Helburu hau duelarik, bakarrik -onartuko ditu -denok dakigun arrazoiagatik-aditza dela media sortzen diren tratamendu d-esberdinak; bestelako bid'eak tratamendu mailak bereizteko (izenak, tituloak, e.a) berariaz zokoratuak izango, dira, hizkuntzari berari ez, baizik eta modari dagozkiolako aitzakiarekin. Azterketa honela bideratuz, iristen .da bere abiapuntuko ondorioetara: assi tambien se conozca en las formulas _de una Lengua esta misma distincion, y puntualidad. No hciblo aqui _de 105 tratarnientos de Sefioria, Excelencia, Magestad, y otros, que son formulas, no tanto de las Lenguas, quanto de la moda, del estilo, de la_ lisonja, &amp;c. y en ellas pueden ser iguales todas las Lenguas. HabIo solamente de las formulas, que lleva de suyo una Lengua, atendiendo it SUo instituci6n y caracter. Y digo, que en este sentido el Bascuenze es Lengua mas perfecta.</p><p>._ Pruebola. Ptiedo hablar a una persona de caracter, y a un arriigo, que me favorece cQn su amistad: pueqo hablar a otro amigo si, pero que por igUal no me haze favor en serlo: y puedo hablar a un inferior. La distinci6n, y puntualidad pide esta misma diferencia en los modos' de hablar; y el Bascuenze la tiene perfectaIPente. Por que a los dos sugetos primeros les da el tratamiento de cberon, berorrec', que' corresponde al (vuessa merced' del Romance, y es que la amistad en aquel caso se ha de hermanar con el respeto: al tercer sugeto le da el tratamiento de czu, zuc', 0 czeu, zeuc' con la prontmciacion de la cz' mas dulce, y mitigada, que en Romance, y es un tratamiento medio entre el (usted', y .ttu': al quarto le da el tratamiento de chi hie.. eu euc', que es mas nano, y desdenoso.</p><p>Esta puntualidad, y distincion no se halla en las otras Lenguas. El Latin tutea a todo el mundo, ni haze diferencia de personas. Sea la que fuere, no tiene mas formula, que theus tu', oyes tu, y aun hablando con Dios dice, (tu Domine' tu Senor. Quite se a11a, que tan mal se zurze el Ctu' con el (Senor', como el eDon' con el (turuleque'. Diran, que-ay Cmajestas', ccelsitudo», csanctitas', cdominatio vestra'. Esso aora no viene al caso, como ya hemos advertido. Ademas pregunto, essos tratamientos son de 2. persona, 0 de J.? Si son de la segunda, que inconsecuencia es faltar en e1 verbo, cSanctitas vestra affert', vuestra Santidad 10 trae, y no, &lt;Sanctitas vestra affers', vuestra Santidad 10 traes? Si son de la tercera, no hablamos de esso, y ademas: luego el Latin en 'la 2. persona no haze distincion de personas. Mas' el' Bascuenze en el pronombre, y en el verba tiene esta puntual diferencia; porque ademcis del cberrorrec ecarten-deu', que corresponde al Custed 10 trae', y pertenece a la tercera persona por la razon, que dire en otra parte, tiene otros tres modos, (hic ecarten-dec, hic ecarten-den, zuc ecarten dezu', los dos primeros del trato infimo, uno para hombres, otro para hemb ras, y el tercero mas cortes para ambos sexos, a los quales no corresponde en Latin mas que el &lt;tu affers'. Y 10 mismo le sucede al Bascuenze en 10s otros dialectos, Chic ecarten-d6c, ecarten-don, ecarten-d6zu, hic ecarten-duc, ecarten-dt:m, ecarten..duzu'.</p><p>Del Romance digo 10 mismo, que tutea a otro con azer distiricion de ·personas. Hable un Espafiol a otro con apostrophe, 'y no saldra del coyes, tu eres bobo, tu pareces lerdo, tu, Senor, me hiciste cargo', y abate el Don con el tunlleque. Pues diga, hablador, me dira alguno, no tenemos el Custed', que es rnas cortes, que .el Ctu', y es para hablar en apostrophe? Si, Senor, .le respondo; yo; pero sin distinci6n en el verba, en que debiera hallarse principalmente. Los pronombres se' dexan mil vezes ert la oracion sin vicio alguno: puesd6xelos por su vida, yha-hIe 'a un esclavo, a una esclava, y a un amigo, y vera,-que no hay mas formula, que esta ··traxis' telo'? 'porque el ttraxolo' es de tercera persona: pero el Bascuenze lindamente, tecarri-dec? ecarri-den? ,ecarri-dezu? De aqui eI argumeilto que haciamos contra el L~tin; por que 0 el ·usted' es de la segunda persona, () de la tercera, &amp;c. Esto mismo sucede ,al Prances, que fuera del Itu', todo es (vous vous' en' tono de quien £Ufa. Lo mismo al Italiano con su~tu' y ·voi'. (Nunc sic' aora lindamente. Luego el Bascuenze es Lengua de mas distinci6n, y puntualidad en las formas de hablar, que todas essas 'Lenguas,· y otras muchissimas. Esta consequencia ya' es innegable 12.</p><p>Hau .gutxi balitz bezala, LARRAMENDI-k heltzen dio eus'karak duen beste bereizgarri bati: aditzaren bigarren pertsonan egi.. ten den jenero bereizkuntzari. Andrezkoentzako forma (-n bukaeraduna) hizkuntzak kortesia adierazteko dituen' baliabideetako bat i~ango· litzateke. Beraz, izatez emakumezkoari agertzen zaion kortesiaren seinale litzateke: nolabait, gogorra, latza den '·k' -dun adizkeraren ondoan, '-n' leun eta goxoa duten adizkerak egoteak adieraziko liguke emakumezkoenganako' begiramena-agertu nahia 13. BERORI, denok dakigune-z, ez da zabalt~en. errespetllzko tratamendu gisa mugaz bestaldeko euskarara. LARRAMENDIk ematen digu erregistro honen berri: 1728. urterako, Gipuzkoako· euskararen formatzat dakar 14.</p><p>Haren ustez, 'berori'·ri erromantzean 'vuessa merced <ref type="bibr">' delakoa dagokio; eta. euskarazko· 'zu', erromantzezko 'usted' eta 'tu</ref>  <ref type="bibr">(hi,</ref><ref type="bibr">hie,</ref><ref type="bibr">eu,</ref><ref type="bibr">euc',</ref><ref type="bibr">son de un" tratamiento mas llano,</ref><ref type="bibr">y menDs cortes: pero el rZU,</ref><ref type="bibr">zue',</ref><ref type="bibr">0 el t zeu,</ref><ref type="bibr">zeue' es de "un tratamiento media entre el 'usted' y' 'tu' del Romance,</ref><ref type="bibr">ni tan</ref> cortes como el primero ni tan llano como el segundo, aunque se, acerea mas a la eortesia del primero: y tanto, que en Labort usan del ,pronombre rzu', para, el tratamiento," que corresponde al lusted'. Esta bella diferencia de las segundas personas se estiende tambien alas conjugaciones,... 15.</p><p>-Kidetasunok ezartzerakoan, bistandago elementuak berak bakarka aztertu beharrean, elementuok agertzen direneko sistema desberdinak izan dituela gogoan: gipuzkeraren 'zu', lapurterarena bera izan" arren ez dira inolaz ere baliokideak, lehenengoak besteak ezagutzen ez duen tberori' bat bait dauka aldamenean. 'Zu' berberori arrazoi -berberagatik, ezin "izan liteke erromantzearen 'usted'-en pare-parekoa. Kontu honetan, bada, llste baino argiago eta zorrotzago agertzen zaigu LARRAMENDI; beste asko· ez bezala, ez da kontent gelditzen itzulpen hutsarekin.</p><p>-LARRAMENDI konturatu zen tratamenduak «sartzen» direla aditzjokoan; eta baten batek esan duenaren kontra. hikako aditz-·joko alokutiboa ere erreparatu zuen <ref type="bibr">16:</ref> No obstante quiero advertir, que tal qual terminacion, assi activa, como neutra. en algunas personas, tiene inflexiones bien irregulares, y no menos significativas. Verbi gratia, Cesaten-cioat', cirabaci-etzioat', cesan-cioate', &amp;c. En estas oraciones la persona es conocida, que es tni', (nen', yo; pero no tan facilmente la inflexion. tEsaten-cioat' yo se 10 digo a aquel, suena a inflexion transitiva de la 3~persona, y la inflexion regular es, (esaten-diot'.</p><p>Suena tambien a transicion de la. <ref type="bibr">2. persona 'hi' 'hie', 'eu, euc~;</ref> y sit inflexion regular no es leloat'. Digo, que" es inflexion transitiva irregular a la 3. persona,· pero que determinadamente se ha de usar en circunstancias, en que se habla fcontigo', con el fhi, hie', feu, euc'. Lo mismo sucede en algunos irregulares nentros, thor neagok <ref type="bibr">', tceagoc', (gueaudec', (ceaudec': tbaneabilc», (baceabilc', &amp;.</ref>  Berdin diosku here hiztegiaren hitzaurrean, nafarrera eta lapurterari buruz ari denean: Usan' con grande aire, y frequencia de 'aquella conjugacion particular, que apunta en el Arte, y tiene sus-particulares terminaciones, que indican esttir hablando con alguno, a quien se trata en el modo intima, Y familiar, tartu ceoat'... 18.</p><p>Hikako aditz-joko hau (alokutiboa) derrigorrezkoa' da -zenbait pertsonatan-'hi' izenordaina erabiltzen denean.</p><p>Hitz egiteko modu honetan, gramatikalki sarrarazten da entzulea -aktantea izan gabe~aditzetan-. Hau eta tratamendu maila desberdinei buruz emandako informazioa zor diogu LARRAMEN-DI-ri. Beraz, lastoa eta alea bereizten jakinez gero, badaukagu zer j-a50 jesuita auzizalearen idazlanetatik 19.</p><p>. Apologiarako zaletasunaren gailurrera iristen da XVIII. mendearen bukaeran: euskara, paradisuko hizkuntza, munduko hizkuntzarik' zaharrena, osoena, borobilena, perfektoena, filosofikoena da PABLO PEDRO ASTARLOA-ren begietan.</p><p>Ikuspegi honetatik, euskal hizkuntzak tratamendu kontuan dituen bereizkarriak ez dira kasualitate hutsaren fruituak, arrazoiz eta izatez behar direnak baizik:</p><p>Repar6 igualmente el Bascuence en 10s dos preceptos nada confusos que nos impuso la naturaleza; esto es, el respeto a 10s superiores y la conmiseraci6n con el _seXQ debil para tratarle con suavidad y miramiento; -y viendo que el verboera la unica parte de la oraci6n que nos dirigfa con la mayor proximidad a 10s superiores e inferiores, quiso dividir sus verbos en corteses y familiares para cumplir con el primer precepto, y los familiares en femeninos y masculinos para no quebrantar el segundo 20 • Honetaz gain" ASTARLOA jabetu zen aditz alokutiboaren muinaz: ' 'ANUARIO DEL SEMINARIO «JULIO DE URQUIJO» -XX..1 (1986) , lC6mo .podia 'imitar 'el Bascuence a la lengua Hebrea, si 'Duestro idioma tiene todas las personas en sus' verbos femeninos? lSi tiene, no solamente verbos femeninos de direccion, sine de aC,cion, pasion y recepcion? quiero decir, no solamente verbos femeninos, .para quan40 se dirige el 'habla, a una muger que no tiene. relacion con el verbo, sine tarribien para, quando la muger hace, ,padece 0 recibe en nuestros conceptos 21 • ."Aditz-j&lt;?,ko' alokutib9ari t conjugaci6n famili~r' deitzen dio eta honela zehazt,en 4u::.</p><p>Por . conjugaci6n familiar entendemos como queda dich-o anterionnente, aquella' inflexion por medio de la cual nos dirigimos a .una fO mds. personas familiares sin que las tale$. personas ten" gan relacion alguna con la ,accion comunicada; pero la tal accion 0 conversacion se tiene con ellas, y.digini&lt;;&gt;s que estas conjugaciones unas eran femeninas y otras masculinas 22.</p><p>Aipatu berri. dugun liburu horretan, izenordainak aztertzerakoan, singularreko 2. pertsonarako sail, bi bereiztu beharra azpimarratzen du; bereizkuntza hau bidezkoa, naturalezak agindutakoa da:</p><p>Exije, pues, la misma naturaleza que la segunda clase de pro-'nombres se subdivida en otras dos, de las cuales la una sirve para ctiando nos dirijimos en nuestros conceptos a 105 que nos son superiores, y usamos de la otra con 10s familiares..Es tan natural esta subdivision, que no han podido menos de reconocer su necesidad todas las naciones cultas, sin. embargo de haber tenido' la desgracia de hallarse con unas lenguas tuteada.. rase En efecto, lde d6nde vinieron 105 Vds., los V.SS., los V.EE., etc., etc.? Es indispensable que recurramos a la natural vergiien.. za que causaria el t05CO tuteo en el hombre fil6sofo 23.</p><p>Ez digu ematen, ordea, 'berori' tratamenduaren berri. Zergatik ote? Bildur naiz ez ote den LARRAMENDI-k aipaturiko arrazoibidea (aurreritzia) euskarari aplikatu izanagatik:</p><p>De esta suerte tratamos al superior cual corresponde, y idioma sera perfecto en este ramo, sin que nos veamos obligados 21. Ope cit., . 22. P. P. Astarloa, Discursos -jilos6ficos sabre la lengua primitiva 0 gramdtica y andlisis razonada de la euskara 0 bascuence. <ref type="bibr">' 451.or. 23. Discursos...,</ref><ref type="bibr">279.or.</ref> al vergonzoso uso de, los solecismos que se cometen en 10s idiomas, en el trato cortes, valiendose 0 de terceras personas ds ingular, debiendo ser segundas, 0 de segundas del plural ha-, biendo de ser del singular 24.</p><p>. .</p><p>ASTARLOA-ren arrazoiztatzeko moduari igartzen~aio behing,oan .here oinanizko aurreritzikeria:' arrazoiaren hizkuntzarako postulatzen dituen ezaugarriak aldei aurretik euskararengan ikusitakoak izaten dira; hau hola izanik, ondorengo egiaztatze prozesuak deus gutxi balio dezake. Tratamenduei dagokienez, duranga.. rrak zerl)ait beni eransten 'badu ere, gehienbat apologiaren mutur rera eramaten ditu LARRAMENDI-ren esanak 25.</p><p>Zenbait urte geroago -1820. urte inguran-, LARRAMEN-DI-ren gramatikak utzitako hutsunea' bete asmoz edo, AI'IIBARRO-k idazten ,zuen bere Gramdtica Bascongada. Titulu hau jarri .arren, gehienbat aditz-jokoari buruz dihardu, bereziki bizkaierarenari buruz. Hemen axola zaizkigun ohar interesgarri, jakinganiak egiten ditu:</p><p>,El idioma politico, religioso, y sagrado requiere otra delicadeza, 'otra cultura de estilo; y no se deben usar en PUlpito aquellos modos baxos, que se usan por familiaridad, 0 humildad de cIase inferior. Y solo tal qual vezse podran usar, como cuando se habla con el demonio, 0 se quiere expres~r alguna frase de un maldiciente, 0 iracundo. Con todo se ponen al ultimo estas conjugacione's· familiares separadamente, por complemento del bascuence, que tiene la particularidad de hablar y distinguir ,de sexos en las conjugaciones a diferencia de otras lenguas 26G ipuzkeraren aditz..joko 'laua'ri buruz ari dela, hanka sartze nabarmen bat egiten du: agian LARAMENDI-k bere Arte delakoañ skeini zion arreta eskasarengatik edo, uste du AI'iIBARRO-k aditz joko alokutiboa ez dela sartzen Gipuzkoan:</p><p>Vease en Bizcaya, el cuidado que se deve observar en el usa de este trato menos cortes en pulpito y confesionario: y como alli se extiende este trato familiar no solo a Ctu' coma en Guipt.1zcoa, rnas tambien a todas las personas, menas a (vos' n.</p><p>24. <ref type="bibr">Discursos ...,</ref><ref type="bibr">280.or. 25. Ikus Ope cit.,</ref><ref type="bibr">[282]</ref><ref type="bibr">[283]</ref><ref type="bibr">[284]</ref><ref type="bibr">[285]</ref><ref type="bibr">[286]</ref><ref type="bibr">[287]</ref><ref type="bibr">[288]</ref><ref type="bibr">[289]</ref><ref type="bibr">[290]</ref><ref type="bibr">[291]</ref><ref type="bibr">[292]</ref><ref type="bibr">[293]</ref><ref type="bibr">[294]</ref><ref type="bibr">[295]</ref><ref type="bibr">scongada,</ref><ref type="bibr">13.or. 27. ' Op.' cit.,</ref><ref type="bibr">ikus .17.or.</ref> Eta 'para,4igmak ematerakoan, 'hi' aktanteari dagozkion adizkerak bakarrik 28 agertzen ditu. Geroago' bizkaieraz jarduterakoan halako zalantza izpi bat somatzen da -nahastea ez esatearren-:</p><p>: Este trato 'familiar distingue, dos locucion~s de sexos· y habla el primero con var6n y el segundo con muger; y. quando no hai mas que una' terminaci6n, habla con ambos. En el Cvosotros' no' hai sino locuci6n cartes: pero en todos los demds admite la dis.. tinci6n de sexos en .B'izcaya y Labort,· ,en GuipUzcoa comunmen.. te no 10 usan sino en t~u': tambien se usa en Guipuzcoa. Las primeras personas del, singular y plural dirigen la palabra a si mismos, como hablando con alguno. que esta presente; y en las 'terceras personas dirigen su locuci6n con relaci6n a var6n 0 a muger 29 • A&amp;IBARRO-k ez du jadanik apologia egiten, baina «arauzale» agertzen du ber~.bu,rua (&lt;&lt;ez purpitoan, ezta aitorlekuan ere ez da erabili behar»)" hikako konjugazioa kontuz, neurriz, mailak bereiztuz, erabiltzearen aIde dago.</p><p>Garai, beretsukoa' dugu AITA ZABALA. Orain "axola zaigun gaiari dagokionean, esan dezakegu emaitza handia dela. berak utzitako lana.· Handia 1 batez ere, bide berriak urratu nahi izan zituelako. Ikus dezagun, bada, zer dioen bere idazlan landuenean 30.</p><p>Euskarak him tratamendu ditu: 'zu' ko,rtesiakoa, tic' laua ('familiar')' eta 'berori' sortn berria: lehenengo biak, ZABALA-ren ustez, zaharrak eta jatorrizkoak dira, bestea, ordea, berria eta kanpotik ekarria. Garbiago esanda, 'berori' gazteIaniaren 'usted~edo '"'Vuesa ,Merced' direlakoen kalko hutsa besterik ez da.</p><p>Berezkoak dituen tratamendu zahar eta jatorrizkoengatik, enskarak aIde handia eramaten die munduko gainerako hizkuntza eza-:-' gun guztiei; tratamenduok perfekzio·aren ezaugarri nabarmenenetakoak dira:</p><p>Solo nuestro idioma posee conjugaciones corteses y familiares, con las que hace la distinci6n de cortesia y respeto, que con tanto empefio se han procurado' las lenguas modemas: y 10</p><p>28. Salbuespen bakar batekin: IZAN laguntzailea (NOR). 29. Ope cit., 78.or. (Geuk azpimarratua). 30. P. Zavala, El Verba Regular Vascongado del dialecto vi1.caino, ikus 11, VII, VIII eta X. atalak. hace sin oponerse-a 10 que prescrioe la natuia1eza de 105 idiomas de tratar de 1. a persona a la que habla, de 2. a · a quien se habla, y de ·3.&amp; de aquel de quien se habla, y sin trocarlos los nUmeros a que pertenecen,' coma 10 practicaron puntualisimamente las antiguas 31.</p><p>Zukako tratamendua da, errespetuzko pertsonari eman behar zaion bakarra; horrela erabiltzen dute iparraldeko "euskaldunek eta horrelaxe ohitzen zen Hego Euskadikoel? artean:</p><p>Puede verse en el «Euscararen berrionac» (pag. 42) del P. Car. . daberaz, que escribia hacia el ano 1761, como trataba la -casera ' . de Elorrio a su-Cura, que le pretendia la hija para esposa de su sobrino 32.</p><p>Baina, 'berori' sartzeaz batera eta tic' desestimatzeaz batera., 'ZU' behiala handiaren balioak behera egin duo Hala eta guztiz ere, elizako jendearekin eta pertsona nabarmenekin izan ezik, 'ZV' da guztiekin erabiltzen dena:</p><p>Es pues el tratamiento de cZU' el mas usual en el mutua comercio, y casi el Unico del pUlpito -y escritos publicos ( § 6), y par 10 mismo el mas necesario 33.</p><p>ZABALA-ren ustetan, lehen-euskararentzat tratamendu bakarreko sistema bat jartzea okerreko bidetik jotzea litzateke. OIHE-NART-en baieztapen zuhurraren aurka, 'zu'·ren zaharkotasuna defenditzen duo Okerraren arrazoia -:-beti· ZABALA-ren ikuspuntut ik-, konjugazio laua, singularreko 2. pertsonaren flexioetara eze.. zik, 1. eta 3. pertsonei dagozkien flexioetara ere zabaltzen dela ez ikustetik letorke. Hona hemen' arrazoibidea:</p><p>Siendo pues cierto, como 10 es, que el tratamiento de tIc' tiene 108 articulos dichos de 3. 88 y 1. as personas, 10 es igualmente que 108 de sus 2. as . son proyectos. de este trato, y que junto con aque-Has compone, su conjugaci6n, sin tener que ver. con los del 31. Op. cit., II. atala, § 1, 6'.or.; ikus X. atala, <ref type="bibr">§ 2, 163.or</ref> -(ZU'. No' perteneciendo a la conjugaci6n de tZU' 105 articulos de 2. a persona del &lt;le', no pueden ser recientes 105 de 2. as personas de singular de dicho &lt;ZU', sino que deben ser tan antiguos como los otros suyos de las cinco personas, que segun el modo de pensar del mismo Oihenart 10 son tanto coma el vascuence, so pena de que 10 contrario haya de decirse que la conj ugaci6n vascongada, completa y entera en su trato llano, estuvo e~una multitud de siglos manca e imperfecta de segun.. das personas de singular en su tratamiento cortes 34.</p><p>Ez dago bat ere dudarik bide zuzenetik ibilia, OIHENART dena. ZABALA-k oso gogoko zituen tratamendu biok Chi', 'Zu'); hizkuntzaren perfelczio ezaugarritzat zituen neurrian ezin onar zezalceen sistema bikoitz horren berritasuna. Gai ho~etan igartzen zaio ASTARLOA-ren idazlanekiko menpekotasuna Cnaturaleza', 'perfek.. zioa', 'zaharkotasuna', e.a.). Hikako aditz-joko alokutiboa gustoko izateak gehiegikeriak idaztera bultzatuko zuen bezala 35, agian, 'zu' tratamendua gogoko izateak eramango zuen 'zv' ,horren jatortasuna azpimarratzera.</p><p>Egurieroko harremanetan erabiltzen da tratamendu laua, honako kasuotan:</p><p>1. Maila berekoelcin edo/eta -beheragoko mailakoekin xalotasunez eta lautasunez tratatuz gero.</p><p>Tratamendu hau azaltzen da, orobat, haserrealdietan eta sesioetan entzule'aren beheragoko, maila adierazteko.· -2. 'ZU'-ka an izan arren, .-konfiantzazko lagun artean izanez gero, hika'ko tratamendura jotzen da «barregarri ikutua», grazia eta gatza emateko jardunari.</p><p>3. Bakarrizketetan. Nork bere "bu~arekin, alegia.</p><p>ZABALAk oharrarazten digu, ordea, bizkaieraz andrazkoek gizonezko batekin ari-balira bezala ·egiten dietela beren buruei:</p><p>Pero tengo notado en nuestro dialecto que las mujeres se valen en ellos de la conjugaci6n masculina. As~es que una muger 34. Ope cit., 165.or. Ikus X. atala, § 4. 35. Ikus L. Villasante, I!istoria de la Literatura Vasca 2, 242.or.: «Asi, por ejemp10, encarifiandose por la gracia y artificio de la conjugaci6n familiar ha hecho extensiva esta a tiempos y modos en que no parece que se haya usado nunca».</p><p>. llaniada' Maria, reprehendieIidose a ,si 'iniSIila-por alguna 'accl0n mala, 'se dhja: «Mari lCer eguin 'd-oc? c:'Cer esango yoc besteac? lCelan' aguertuco atZtlco, aurr~an? lCelan beguirat:uco. deva? <ref type="bibr">36. '</ref> 4. «Cuando se apostrofa a 10s ausentes» 37.</p><p>5~'Animaliekin (katu, txakur, zaldiak, e.a.) eta gauzekin (mtlndua: eguzkia, ilargia, arbolak, tresnak, zarata, gaisotasunak, heriotza, ,e.a.), hitz egiterako,an.</p><p>Esandakoak eguneroko bizitzarako balio du; baina ZABALA-k honetatik bereizten du goragoko maila, jasoa, ikasia"landua, serioa: maila jaso honetan: purpitoko hizkera eta idatzizko hiikera jartzen ditu. Azken hauetan seriotasuna derrigorrezkoa' da; hala ere, erabili ahal da hikako tratamendua k'asuotan: Tanto como esta 'ha sido la filosofia y tino de los inventores del trato de (Berori'. Lo dire mas claro: tanto coma esta ha sido -su ignorancia, irreflexion y capricho·. Por que al fin que las lenguas que no tienen sino un solo trato, reputado esto despues de "la civilizacion por defecto, anden inventando con que suplir.. 10 y enmendarlo del -modo que' puedan, aun cuando no sea con mucha propiedad, es cosa que se puede y aun -debe tolerarse, .pues al fin el pobre tiene que remediar sus necesidades coma acierta. Pero len que razon cabe, que cl un idioma rico que tiene dos tratos' hermosos y filos6ficos, fornuidos con el mayor tino y sabiduria, se le haga olvidar el uno para obligarle a imitar al que tuvo que andar en tales suplementos?4s.</p><p>, Apologia alderdia aIde batera-utzita, oso jakingarria eta ha-rrigarria da ZABALA-ren infonnazioa.', Geroztik ikusiko dugu haren eragina beste gramatikariengan. Le traitement en czu', lorsque la seconde personne n'entre dans le terminatif ni comme sujet ni comme, regime, n'a lieu qu'en souletin et ,en bas-navarrais oriental. (...) Le traitement diminutif, lorsque la seconde" personne n'entre dans le terminatif ni comme sujet ni comme regime, n'existe qu'en bas-navarrais oriental, le mixain excepte 51~, Gainera,' zehaztasun gehiago ematen digu; z,ukako aditz-joko alokutiboa agertzen deneko tratamendua, berez' bakarrik da errespetuzkoa zuberoeran: erronkarieran maila bereko'en artean erabiltzenda, ta 'indefini' delakoa «jeneralean» hitz. eglteko ezezik maila goragokoari ,hitza zllzentzeko ere, erabiltzen dute; ekialdeko baxenafarreran maiz (&lt;&lt;regulierement»} agertzen da 'respeetueux',. 'indefini' izenekoaren ordez (kasu bakanak dira 'indefini' erabili beharrekoak); tttpigarria (au) umeei hitz egiteko eta maila berekoen artean (!) agertzen da Garazi-n, Bardoz-en,. Lehuntze-n, Mugerre-n, Urketa-n, Zaraitzu-n... '</p><p>Zenbait urte lehenago, BONAPARTE-k bataiatu zituen tratamenduak 'alokutibo' adjetiboaz: CAMPION-ek bost. tratamendu bereizten ditu,' BONAPARTE-ri jarraituz: a) el indeterminado; b) el familiar, que se subdivide en masculino y femenino; c) el respetuoso y d) el diminutivo. De considerarse .el masculino y femenino del familiar como tratamientos separados'~segun 10, hacen algunos tratadistas--resuItan cinco. Este es el criterio del Principe Bonaparte. 56. A. Campi6n, Gramdtica de 105 cuatro diaZectos literarios de la Zengua euskara, Ikus, <ref type="bibr">SO,</ref><ref type="bibr">162.or. 58. Ope cit.,</ref><ref type="bibr">162..or. 59</ref>.-Campi6n-ek' (ZU'-ren pluraltasunaren «aurkikuntza» Bonaparte-ri zor zaiola uste arren, Oihenart dugu' lehena fenomeno jakingarri hori azpimarratzen.</p><p>Llama yo tratamiento indeterminado al que los gramaticos del pais acostumbr~n.denominar «cortes»;. 6' sea, alas' flexiones correspondientes al cZD'. ,Le 'doy el nombre de indeterminado, porque' al reves de 105 restantes, no especifica ni el sexo, ni la edad de la persona con quien se habla, pero si' que a quien se habla es «con comedimiento y cortesia» 60.</p><p>AITAZABALA-ren tesiak bereak egiten ditu: hikako tratamendua aberatsa eta jatorra da; (Berori' sortu eta. sartn 'berria, nahastearen fruitua da 61; ••• Orobat) bere egiten du haren deia' hikako tratamendua berpizteko.</p><p>Errespetuzko tratamendua "edo gauza bera dena, 'indeterm,inado'-aren gainetik dagoen tratamendua, bakarrik zuberoerak dauka 62. Azkenik, tratamendu ttipigarria bakarrik. dago ekialdeko baxenafarreran.</p><p>CAMPION-ek mugaz bestaldeko lanen berri duenez gero. . euskarazko tratamenduen ikuspegi osoago, zabalago bat ematen di. . . gu; behintzat, hegoaldeko gramatikarien aldean.</p><p>Mendearen bukaeran,' ITHURRY..k hiru tratamendu maila bereizten ditu' Iapurterarentzat (CAMPION-en terminologiaz baliatuz): 11 y a trois traitements, savoir: 1.°l'indetermine; 2. 0 le masculin; 3.°le feminin, c'est-a-dire que la flexion du vetbe dans la meme personne est parfois differente suivant &lt;lu'on s'adresse: 1.0 a quelqu'un indetermine (abstraction. faite du nombre, du sexe, de la dignite); 2.°a un homme qu'on tutoie; 3.°a une fern.. me qu'on tutoie... 63.</p><p>Ohar gisa, gaineratzen du baxenafarrera eta zuberoeran laugarren tratamendu bat dutela. . 're~pectueux' izenekoa. <ref type="bibr">60. Ope cit.,</ref><ref type="bibr">332..333.or. 61. Ope cit.,</ref><ref type="bibr">334.or.</ref> 62. <ref type="bibr">Campion</ref> Honen ondoren, AITA ZABALA-ren eritzia dakar: 'berori'-ren asmatzaileek baldarki, ez~jakintasunez eta n(;).hikeriaz jokatu dute; euskarak ez zuen inondik ere holako «monstruo» 'baten beharrik.</p><p>Behin cberori' tratamendua hizkuntzatik erauziz gero, tratamendu bi bakarrik gelditzen dira: hitanozkoa eta zutanozkoa. Tratamendu bioi aditz-joko desberdinak dagozkie: bata errespetuzko pertsonentzakoa (&lt;&lt;cortes»), bestea konfidantzazkoentzat (&lt;&lt;familiar»); azkenengo hau bitan banatzen da entzulearen sexoaren arauera ('masculinas' eta 'fem'eninas') 69. Ikus dezagun, bada,bere gaztaroko gramatikan -AZKUE-k bere «gaztaroko· pekatua» zeritzonean-zer dioen tratamenduei buruz. Esan beharra' daukagu, nahikunde' edo nahikeriabaten mendeko agertzen zaigula AZKUE lan honetan: euskaraz, 'singularreko <ref type="bibr">73. Op. cit.,</ref><ref type="bibr">389.or. 74. 2,</ref><ref type="bibr" target="#b5">3,</ref><ref type="bibr">4,</ref><ref type="bibr"></ref> kasuek, logikaz. Zabala-ren esanetatik atereak dirudite. Esan behar da logika hori manikeismoarena dela: g~izkiari hitanoa dagokio, ongiari, ordea, zutanoa. 'Urrunegi joatea ez ote den nago: Zabala-k ez du hainbesterainoko zehaztasunik ematen. bigarreri pertsonan izenordain bakarra dago Ci'), 'ZU'-k pluraleko esanahia dauka (&lt;&lt;VQSotros»). Nahikunde honek 'itsututa, azaltzen du bere teoria 7S.</p><p>.</p><p>" ' , AZKUE-ren' eritziz, 'hi'· eZin daiteke'konfidantzazko izenordaintzat har" 'ZU'-k errespetua barik «vosotros» adierazten duelako; aurretikako ideia honetan oinarrituta; esaten du" konfidantzazko tratainendua bakar-bakarrik aditzean erakusten dela (aditz alakutiboaren bitartez):</p><p>Autu laua aditzean bakarrik erakusten dai.«norberan nai bezte baten egimenetan t itz egiten. iakana sartutea'» dai' autu laua (= «conversaci6n familiar») 76.</p><p>Autu laua mendekoekin eta adiskide.urkoekin' ohitzen da. Honela sortzen da euskaraz aditz-joko berezi hori: .</p><p>El' euskara ,suele' manifestar con· ci=tu: '8. quien se habla (6 la segunda persona); e intercalando cr en el verbo ,conjugado se manifiesta la llaneza 6 familiaridad de la conversaci6n (&lt;&lt;autuan lautasuna») 77. Bezte izkeretan ordu tsarreari ikasita' gizon' bati Cator' cabil', Cauka' ... cesan . .'bearren' Czatorz'" t.zabilz',~zaukaz', tzakarz', tzego-'zan', geienetan (beti ta edonon ez) esaten iaka gaur. tZu' diakoa , «&lt;plurala») dain~' iakiteko' atzenengo' Czt_n b,egiak ipintea baino , ez dai bear. ,CZatorz' tvos venis' erdarazkoa dai, eta onelan bezte guztiak: diakoak, eurenez, eta erda14unen antzera·, bakartuta <ref type="bibr">82. 79. Op. cit.,</ref><ref type="bibr">69.or. (191.zenb~)</ref>. (Geuk azpimarratua). 80. Euskera nahastuan, ordea, Czuek' erabiltzen da «vosotros» adierazteko. Ikus 71.or. lehenengo oharra.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>AZKUE-k artean ez zuen ongi</head><p>:81.. Aitortz~I\ di~, ordea, hau biga,rren eskuko iturrit.ik jaso duela, ez bait ,du" Bonaparte-ren lan~,k, eskuratzerik izan.</p><p>82. Ope citel, <ref type="bibr">71.or. (195.zenb.)</ref>.,' .' 5. Euskarara ere, gaztelaniaz gertatutakoari jarraituz, ekarri dira adabaki batzuk: erdarazko (vos'-en ordez 'zu' plurala, 'usted'..eIi ordez 'Berori l83 eta cDon'..en ordez t on'(!). cZu ' plurala da, 7Berori' = «ese' mismo»' eta (On' astakeria galanta.</p><p>Azkenean aitortzen du ohiturak lek.u gehienetan modako kortesia hauen aIde erabaki, dtiela., Baina ez du uste, logikaren kontrako usadioari jarraitu behar zaionik; aitzitik, ,ohiturok lurperatu behar dira:</p><p>Erbezteko oitutaak' -erbeztean dagoz ondoen; oitura tsarrak' edonongoak jzanda bere' lurpea, ta obia daue bizi-Iekurik egokiena'84.</p><p>. Autu laua bakarrik aditzaren bitartez adierazten da; honetarako lotsazko aditz..erroari aurretik, ti' itsasten zaio eta atzetik -k, -n, edo .:.tsu (!). AZKUE-ren nahastea nabarmena da: tnatorkik' eta 'natorkizu' ezin daitezke lautu bigarren .pertsona iragarrita dagoelako, tnaiagok' eta .cnaiagotsu', 'ostera, lautzat dauzka (!) 85.</p><p>Inportantea da· azpimarratzea, .baita ere, AZKUE-k llste duela lautasunaren agergarri tartekatzen. den (-j..' hori,.' bigarren pertsonaren izenorda~na de1a, ·'hi' alegia. <ref type="bibr">83</ref>. Itzulpen hau aditzaren pertsonari begira dago eginik, Azkue-k berak diosku, esanahiaz~berori = vos'. eta' 'zu = usted' (ikus 72'.or.) ..</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>84.</head><p>Hau irakurri ondoren, harritu egiten' gaitu Azkue~ren ohar batek: «Gramatika idazten nagoela kontuan eduki bezate irakurleek; bestela, erres.. petuz hitz egiteko ez hauek bakarrik, beste mila modutako hitz, &lt;behar izanez gero', ohituko nituzke». Ohar honen ondoan ikus dezagun pasarte batzuetako grabetasun kutsua: &lt;&lt;len esanda daukatanez' nastea dai eriotzarako biderik artezena; ez aztu <ref type="bibr">'.» (184.or. 546.zenb.)</ref> . «No, he hecho esta advertencia con el deseo de que se empleen esas confusiones, sino para saber cuales sean los elementos vulgares en hora mala euskarizados <ref type="bibr">» (194.or. 567.zenb</ref> Bi garai hauen bitartean, haren hiztegi bikainaren lekukotasuna dugu:</p><p>En nuestros dias este pobre pronombre esta en desgracia, se le desprecia como tratamiento bajo, viI; en G, le llaman desdefiosamente IJITOEN IZKUNTZA,... el pronombre un tiempo plural, ZU ha usurpado su puesto y le empuja; de algunos puebles ha conseguido echarle. jLastima que entre nosotros no le haya acogido la Iglesia, como le, acogi6 en Inglaterra [inglesezko THOU-z an da], bajo el amparo de su inmunidad, y no le haya ennoblecido como le ennobleci6 alIi, haciendo que el y no otro pronombre pudiese dirigirse cl Dios!, 86,.</p><p>Ikusten denez, (HI' izenordainari harrera beroa egitearen aIdekoa da AZKUE. Itsusitzat daukatenei, gogorazten die; a) 'beste. hiz.. kuntza batzuetan tratamendu hau deabruarekin eta, erabili arren, ez dutela zitaltzat, dongetzat hartzen; b) hots handiko 'ZV', zornearen antzera 'sortu zela: handitu, puzgo batetik.</p><p>Zornea, gorputzaren handitutik dator, errespetuzko tratamendua arimarenetik. Gure 'ZV', -erdarazko (vos' harroxkoaren kutsapenez etorria, harrokeriak sortua, antusteak' hazia, ez-jakintasunak eta ohiturak mantendua-hizkuntzatik erauzteari bidezkoa deritza AZKUE-k, kentze hau onuragarria litzateke, behintzat gramatikalki-. Baina dagoeneko, tamalez ezinezkoa da. Jarrerak J Euskal Izkindea-ko harako hura eta oraingo, 'sustraian ez daude hain urrun elkarrengandik: baina oraingoan AZ-KUE makurtu egiten da usadioaren aurrean.</p><p>'zu' artikuluan, «vos»~«usted», «vous (singulier)&gt;&gt; itzultzen du, eta bigarren adiera batean «vosotros», «vous (pluriel)&gt;&gt; arkaikotzat dakar 87. Gaztelaniaren «vos» ematen badu ere, 'ZU'-ri ez· dagokio' euskaraz esanahi hori (&lt;&lt;vos».adierazteko euskarak corl, h.erori' dauka (1)): kidetasuna dator, ez esanahiaren aldetik, aditzean 86. R. M.a <ref type="bibr">Azkue,</ref><ref type="bibr">376.or. 87. Op. cit.,</ref><ref type="bibr">2. liburukia,</ref><ref type="bibr">465.or.</ref> Gero zehazten digu konjugaziotik kanpora ez duela holakorik aurkitu: 'zu' izenordaina ez da inoiz erabiltzen «vosotros» esanahiarekin 90.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bukatzen du artikulua esanez:</head><p>El pronombre~ZU' es hoy usado como «tu» alIi donde (.I' ha desaparecido. La borriquera, protagonista de una composici6n festiva de mi padre, que al encontrar a su jumento le dio este tratamiento, sin duda no habl6 as! por amabilidad: BARRA--BASA, le dijo, tOR ZAGOZ?</p><p>Morfologia-n AZKUE-k honela azaltz'en du zertan den aditz-joko laua -Izkind-ea-n erabilitako adjetiboaz baliatzeko-: hitz egiten zaion pertsona,' (HI', maitekiro sarraraztea bereak ez diren bigarren pertsonaren flexioetan 91. Lautasunaren ezaugarria aditz--erroaren aurretik doa eta atzetik sexoarena: 'k' gizon.ezkoak direnean; 'n' hitz egiten zaiona andrezkoa denean 92.</p><p>Ez dator bat ARRIANDIAGA-rekin aditz-joko honi eman behar zaion izenaz:~aditz-joko elkarrizketatua' Cconjugaci6n dialogada') izenari ez deritza zuzen. Horrela ez dugu ondo bereizten besteetatik: zukako aditz-joko alokutiboa ere elkarrizketatua da; elkarrizketan ez da aditz-joko hori derrigorrezkoa; bestalde, mintzaira, izatez, elkarrizketan gauzatzen den zerbait da. <ref type="bibr">93</ref>  </p><formula xml:id="formula_0">kotasun laburrekoa deritza AZKUE-k.</formula><p>Bereizgarria, zeren pues aunque hay varias lenguas que tienen sistema parecido de conjugaci6n al de la nuestra, jamas ha llegado hasta nost ros noticia de que haya una sola que distinga entre flexiones ,corteses y familiares, que exprese por ejemplo, las ideas de ,«vengo», «estoy, se murio» de una manera cuando se habla con un amigo de confianza y de otra cuando deb~mos respeto al interlocutor 94.</p><p>Vste du gainera, hikako aditz-joko alokutibo'ak ikaragarrizko nahaspila eta hondamena sortu duela eu~kaladitzean, batez ere bizkaieran: 'IZAN-NOR-NORI' laguntzaileak galdu du -ki.. jatorrizkqa ,hikako konjugazio alokutiboaren eragi:q.ez, eta gaur, 'dakit, dakio, dakigu,... ' adizkeren ordez, 'dat, dako, daku' ... (zait, zaio, zaigu...) bezalako forma nahastuak clitugu, itxuraz alokutiboen modukoak, ,esanahiz errespetuzkoak. Hortik datorkio konjugazio lauari bigarren adjetiboa: nahaste-sortzailea, nahastekaria Cperturbadora' dio berak).</p><p>-'</p><p>Zaharko-tasunik' .eza. frogatze~o, luzatzen da pisk~bat. Lau arrazoi ematen ditu bere teoriaren· aIde:</p><p>1. tzetorrek' bezalako flexioetaf:l, ustedu AZKUE-k hasierako 'z-', 'ZV' izenordainari dagokiola (!). Hemendik ate. . . ratzen. du bere ondorioa: euskalki' batzuetan, 'zu' konjugazlo lauaren ezaugarritz-at -agertzen da;' sexo eiaugarriekin batera C-k, ..n). (ZU', -aintzina batean plurala,gaur singularra-adizkera alokutiboan agertzeko, 'alokutibo ho-nek berria izan behar du, gutxienez (ZV' singularra bezain berria (!).</p><p>2. Elkarrizketan behin (HI' edo/ta (HI' aktanteari dagokion flexio bat erabiltzeak, hortik aurrera aditz-alokutiboa sartzera behartzen gaitu (errespetuzkoa baztertuz). Hau betidanik hola izan balitz, gaur ez zegokeen errespetuzko--kortesiako aditz-jokorik.</p><p>94. Ope cit., § 828.</p><p>-Bestalde, hikako alokutiboa ez da zabaltzen ez subjuntibora, ez· aginterara. AITAZABALA-k holakoetan ere sartu zuen aditz-joko laua. Ho·nek zera esan nahi d1i: -. todavia la conjugaci6n familiar esta en latente elaboracion, habiendoempezado ya par 10 menos un siglo atras su lento y constante trabajo de perforaci6n en flexiones conjuntivo-subjuntivas 95.</p><p>3. Lautasuna, euskararen izatezko, jatorrizko ezaugarria bali~z, agertu beharko litzateke lautasun hori, gurekin elkai:Tizketan ari diren pertson~kin hitz egiteko darabiltzagun flexioetan. Baina pertsona bat baino' gehiago, aurrean baditugu, orduan ez daukagu autua lautzerik. Bestela esanda" ezinezkoa da lautasuna bat-baino gehiagorekin hitz egiten ari garenean'.-Hikako tratamendu laua berria izateaz gainera ('ZV' sin.. gulartzearen ondorengoa), uste du gainera sartu zela hizkuntzan -ez maitetasunaren agergarri bezala, koarteleko trata.. mendu gisa, gaztekeria gisa baizik. AZKUE-k bere egiten du jendearen aurreritzia: Cmotzailen berbetea', 'ijitoen izkuntza'... <ref type="bibr">96. -</ref>Gaineratzen du: tI' izenordainaren eboluzioa ki &gt; gi &gt; yi (R) &gt; hi-(L,BN,S) &gt; i izan balitz, orduan ia-ia ezinezkoa izango zatekeen bigarren pertsonaren izenordaina aditz-erroaren aurretik tartekatzea.</p><p>Gero bere" gustoa 'agertzen du: bere esku balego, hikako konjugazio alo,kutiboa lurperatuko luke, orobat, cZUEK' eta cZUEK'..i dagozkien flexioak. Aditz-jokoa honela geratuko litzateke balizko. kasu horretan: Cnator, ato-r, dator, gato(r)z; zatoz, dato(r)z'. AZKUE-.ren, gustorako aditzjoko -alokut.iboa sobran dago·: ' Ekialdeko zukako aditz-joko .alokutibo-a zaku berean sartzen du:</p><p>1. Las formas~naiz, aiz, da',... -etc.~cuando pertenecen a IZAN, no como verbo auxiliar, sino como sustantivo, permutan con 10s de UKAN, no solo con 10s de segunda persona agente~nauk, naun, nauzu' sino ,hasta con las flexiones cuyo agente es de primera 0 tercera persona. cOna naiz' permuta con t ona nauk(nok), naun(non), nau, nauzu(nozu), naue' segUn se ha visto en § 835.</p><p>2. 'naiz, .aiz, da, ... ' .. aditz iragangaitz baten IZAN laguntzailearenak badira, orduan ordez, b'akarrik DKAN-en bigarren pertsonaren flexioak agertuko dira: 'etorri naiz'-en ordez, 'etorri nauk, etorri naun, etorri nauzu, etorri nauzu(t)e'. Aitortzen digu AZ-KUE-k, holakorik testuetan topatu ezin izan badu ere, bizkaieraz barra-barra erabiltzen direla. . <ref type="bibr">97. Ope cit.,</ref><ref type="bibr">§ 843,</ref>. Ikus § 639, 431.or. Urte. asko igaro eta gero, azalduko zen eritzi horretako jendea: «Auek nere eritziz onela izanik, bearreko ez diran ainbeste aditzera oriek euskeraren batasunari kalte egiten diote. Euskaldun guziak berdin itzegitea nai ba'dugu, ta onela euskera errezago, edatuago ta indartsuago egin nai pa'dugu, gaurko euskal-aditzatik adar batzuk ebaki bearko. Gaurko iketa aditz-iokaerak, erabaf artuta, zugatz eder bikaifia ez baifian sasi-meta izugarria dirud b&gt; zioen M.  Esan dezagun bide batez Azkue-k ez duela bat ere gogoko hegoaldean zehar zabaltzen den C (h)ori, berori' tratamendua (!). Ikus MV, § 831 (3-20 lerroak), 594-S95.or. Bestelako eritzia dutenen artean, Zamarripa, cberori'-ren defendatzaile porrokatua' aipatu behar da. Ikus P. Zamarripa Uraga, Manual del vascdfilo,  98. Ikus MV~ § 835.</p><p>Beraz, konklusioa hauxe da: BONAPARTE..k zioenaren kontra, «errespetuzko» deitzen duten tratamendu hau, ekialdeko baxenafarreran eta. zuberoeran ezezik, gainerako euskalkietan ere badago (!! I).</p><p>.</p><p>Baina, horra beste ·galdera bat: «lMerece eJ nombre de con-jugaci6n respetuosa?».· Erantzuna: ,hegoaldean-mendebaldean hobeto errespetuzko gizonari 'gu etorri. gara' esango dio gazteak, «guardando el 'gaituzu' para persona~,.a qQienes se trata, SI, de 'ZU', pero con cierta confianza». Ekialdeko euskaldunen artean, dio AZKUE-k, errespetu handiagokoa da esatea '.gu xinen gira', 'guxinen gituzu' esatea baino'. Azkenengo honek, 'er~espetu. batik, konfidantza, maitetasuna, lautasuna, adierazten duo Hau frogatzeko, 'ZU' eta 'HI' elkarren ondoan erakusten dizkiguten flexioak (DETXEPARE-k erabiliak) aipatzen ditu: 'diagozu, niatorkezu'. Konklusioa agerian dago: tratamendu hau -ez' mendebaldean, z~kialdeanez da berez errespetuzko.a 99. AZKUE-ren teoria ez zen erantzunik gabe geratu. Luzaro gabe, 1925.ean J. EGUSKITZA-k puntuz puntu aztertzen zituen lekeitiarraren tesiaren· arrazoibfdeak 100.</p><p>(Daukak' eta &lt;jaukaat' bezalako adizkerak zaku berean ezin sar daitezkeelakoan, EGUSKITZA-k hasiera ematen dio bere artikultuari esanez, bai tradiziotik datorkigun deitura CConjugaci6n familiar', (aditz-joko laua') bai· AITA ARRIANDIGA-k emanikakoa &lt;.dialogada'-elkarrizketatua), biak jaso behar ditugula hitanoari buruz hitz .egiteko.. 'HI' .NOR, .NORI, NORK gertatzen deneko flexioak ditugu batetik, eta bestetik, 'HI' 'erlazio elementu hutsa deneko flexioak: lehenengo adizkerei 'lauak' Cfamiliares') deitura emango diegu, bigarrenei-elkarrizketatik kanpora ezin ager daitezkeenez gero-'elkarrizketatu lauak' ('dialogado-familiares').</p><p>Gero, zuzendu egiten dio AZ,KUE-ri, 'IZAN' iragangaitzak aditzjoko laurik ez daukala dioenean; EGUSKITZA:"ren eritziz, baieztapen hau orokorregia da eta zehaztu beharra dago. Badu adit~iragangaitz honek bere aditz-joko elkarrizketatu-Iaua; honetaz konturatzeko ·beste aldiak iku'si besterik _ez daukagu <ref type="bibr">101.</ref> 99. Ikus Ope cit., § 836, § 837. 100. J.' Eguzkitza, «Conjugaci6n familiar 0 dialogada?», <ref type="bibr">3-15.or. 101</ref>. Ematen dituen adibideak ez dira 080 egokiak, <ref type="bibr">(5-8.or.)</ref>. Artikuluaren hlrugarren' atalean, : aditz-joko . elkarrizketatuaren berritasuna edo zaharkotasuna eztabaidatzen du, AZKUE-ren arrazoibidea bere lekuan jarriz.</p><p>AZKUE-k ematen duen lehenengo arrazoiaren kontra, 'zetorrek, , zekik, zaidak... ' bezalako flexioetako hasierako 'z-' hirugarren pertsonaren ezaugarria dela. dio EGUS,KITZA-k; eta inola ere ez 'zv' izenordainarena.Gaineratzen du: .hasierako 'z-' hori 'ZU' izenordainarena' dela onartuko bagenu' ere' -ezinonartuzko gauza-orduan Irogatu beharko litzateke 'z-' sartu' zela hor aditz-joko elkarrizketatua sortzearekin. batera eta ez aditz-joko "honen historian zehar.</p><p>. AZKUE-ren bigarren arrazoiaren aldean, EGUSKITZA-k bere ustea agertzen. digu: aintzina, 'HI' bigarren, pertsonaren izenordain bakarra izango zen garaian, adizkera~auek ('dok, daukak, dakik, e.a.') ez zuten derrigorrez eskatzen beren ondotik 'flexio elkarrizk etatuak' erabili beharra; azkenengo hauek aukerakoak izango ziren orduan~' </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>AZKUE-ren'''hirugarren argudioari honela erantzuten dio:</head><p>De que ,el euskera haya -tenido flexiones dialogadas para hablar con una segunda persona del singular; no se sigue que necesariamente hubo de tenerlas para hablar con. un grupo 103. Uste du, gainera, euskarak izan zituela' talde. batekin hitz egiteko flexio elkarrizketatuak: zukako elkarrizketatuak, hain zuzen. Eritzi horretakoa da, zukako aditz-joko .alokutiboa CZU' singulartu ondorengoa dela frogatzen ez en. bitart~an (!)., ordea, ez' du inondik ere frogatzen flexio elk~rrizketatu lautuak berriak direnik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>AZKUE</head><p>Nos consta positivamente que las flexiones Cator, abil, az, dok, dauat, deunat'" etc. existieron ant~s de sa familiarizaci6n;, pero si a estas flexiones ,de agente, paciente 0 recipiente les sobrevino su caracter ,familiar cuando eran ya muy'antiguas en la lengua, l Que razon' hay para creer que la creaci6n de las dialoga.. das de ci' se demoro hasta que aquellas -se vistieron con el nuevo traje de la familiaridad? Pero en este caso -se dira-no hu.. bier~n sido familiares, a 10 menos desde su origel.1. Pues que no 10 fueran; no por eso hubiesen dejado de ser dialogadas, expresivas Y' energicas, raz6n suficiente para legitimar su exist encia 104.</p><p>EGUSKITZA-ren ustez, beraz,. AZKUE-ren arrazoiek hikako aditz-joko ,elkarrizketatuaren la'utzea berria dela frogatzen dute; baina ez aditz-jokoa bera berria denik. Bigarren baieztapenari dagokionez, guztiz .oinarri gabea, eta ausartegia deritza ALTUBE-k: '4.que la conjugaci6n euskerica se haya desarrollado en forma tan .extrafia como supondria el~echo de seryirse de un morfema de s'ignificacion determinada ezu' respetuoso 0 co:r:~es) para expresar precisamente sti opuesta Ci' familiar), es cosa que jamas se le hubiera ocurrido al autor de la MORFOLOGIA a no ser forzado por unas premisas equivocadas con las que se encarifio, creemos, excesivamente 108.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>AZKUE</head><p>. IZAN-en ,NOR-NORI sistemako flexioetan ('zait, zaio, ...') age-.rian dago zuzen-zuzenean IzAN-etik hartutako erroa ('za·/). AL-TUBE-k ustedu 3. pertsonaren flexioetako 'z-' aurrizkiak IZAN aditzaren erroan duela bere· j'atorria.~au oso' nabarmena da lehenaldiko flexioetan Czan, ... t) .. Hemendik zabalduko zen hikako formetara Czoan, zonan.. .') eta geroago, beste aditzetako 3. pertsonaren 'flexio'etara C.zuen, zikan, zifian, zegoen,' zegokan, ... ').</p><p>Azkenik igaroko zen 'z~' hau orainaldiko flexio alokutiboetara: 'ziagok-ziagon, .. .'.</p><p>Lehenengo etimo,logiari bUIUZ ALTUBE-k argitzen du errakuntza: 'zaio (jako) ... ' ez datoz 'dakio... ' baten eboluzioz. Hemen, oinarrian hi 'aditz desberdin ditugu: IZAN eta *EDIN. Eta no~bait, nonbait, azkenengo hau lehenengoaren ordez erabili' ahal izan .bada ere, morfologikoki bakoitzak b~re flexioak ditu, bestearengandik inolako ,dudarik gabe bereizten dutenak' ..KI..'artizkiaren galerari 'buruz, uste du ALTUBE..k ez dela ezer galdu, flexiook (Jako, ...) '-ki-' sekula izan ez dutelako. Guzti. honen ondorio moduan:</p><p>...se deduce tambien que son injustificados los dicterios y epi-' tetos depresivos que la MORFOLOGIA lanza' contra la estruc-' tura de una gran parte de' las flexlones de la conjugaci6n euskerica, usados por 105 euskaldunes desde 10s tiempos mas remotos a 'que alcanzan la tradition y 105 documentos, escrito5 109.</p><p>Honenbestez, uste' dugu zuzenduta geratzen dela aditz-joko' laua' (hitanozko alokutiboa) euskal aditzean «nahaste-sortzaile'» gertatu delako ustea. AZKUE-k aipaturiko~hitanozko konjugazio'ar~nezaugarri haietatik -bereizgarria, nahaste-s9-rtzailea, zaharkotasun laburrekoa-bakarrik lehenengoa mantentzen .da haren arrazoibidea azterketa, eta 'kritikaren bahetik 'pasaarazi ondoren.</p><p>Hego Euskal Herrian gramatikariak aditz-joko alokutiboa zela eta ez, zela holako. eztabaidetan ari ziren bitartean, atzerriko euskalari batek oinarri sendo'agoa, argitasuna jartzen zuen darabilgun gai "honetan.</p><p>' , H~SCHUCHARDT-ek 1893.ean euskal aditzari buruz' agindako ikerlana" jasotzen zeneko liburu trinko eta' bikaina ematen zuen ar-, gitara, euskal linguistikarako maisu lana: Baskische Studien I. Batezere" euskal aditz alokutiboaren jatorria, sorrera zuen azter-gaL Laburki bada ere, ikus ditzagun lan honen ardatz nagusiak 110' Paradigmak ematerakoan', 2. pertsona singularrekoa <ref type="bibr">(2.</ref> sing.) 'tu'" esanahi singularra'duen 2. pertsona plurala (2~plur. sing.) 'vost a esanahi plurala duen 2. pertsona plurala <ref type="bibr">(2.</ref> plur.) 'vosotros' itzuliko ditu,' honela ordenaturik:</p><p>(naiz', yo ,soy (aiz" tu eres (gera', nosotros somos (zera', 'vos (sing.) sois ·zerate.', vosotros sois. <ref type="bibr">,</ref><ref type="bibr">9. Op. cit.,</ref><ref type="bibr">18l.or. . 110</ref>. lkus H. 'Schuchardt, Sabre la formacion de las flexiones de relaci6n del verba vasco, 217-337.or.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>10</head><p>Euskarak, 'HI'-rI dagozkion adizkera batzuen bukaeran' maskulinoa eta femeninoa bereizten ditu atzizkien bitartez. Bereizkuntza hau egiterik ez daukagu J ordea, adizkeraren hasieran (hator, haiz, haute, haukate, e.a.). Hau dela eta, ez dauka bereizkuntza hau za.. hartzat euskaraz: are gutxiago, -BONAPARTE-k proposatien duen bezala-'-k(a)', 'H'-ren aldaera bat baizik ez balitz; '-n(a)' bukaerari dago·kionez, besterik ezean, pentsatzen du SCHUCHARDT-ek ez ote datorkeen erro'mantzezk'o deikari b~tetik: '(do)fia, (do)na' (gi.. puzkeraz eta bizkaieraz, 'on' &lt; 'don') 111.</p><p>Euskaraz ez da berez alokuzio ugaritasuna harritzen gaituena, alokuzio' guztio'k aditz-joko oso'an sartzea baizik. Fenorneno honen. muina,~rdea, ez zaie .guztiz arrotz egiten best~'hizkuntza qatzuei; hau da, euskaraz gertatzen dena, beste era batera bada ere, topatzen dugu inguruko hizkuntzetan:</p><p>Cuando la persona con la que, hablamos no queda realmente mencionada, podemos sin embargo expresar una relaci6n familiar a ella estimulando su atenci6n 0 participacion por ej. (hoy te he vista Cos .he vista a vas' u tos he visto a vosotrosj alguna cosa muy particular' 0 ttu (vos) hoy he visto algo muy particular' 112.</p><p>Beste hizkuntzetan -esaterako alemaneraz-bakanka, norberak nahi duenean esaten den hori, euskaraz arau, erregela, derri.. gorrezko bihurtu da, garai batean zuen helburu jakin hura -hizketa..lagunaren arreta geureganatzea--gaur dagoenekQ erabat galdu delarik: aintzina funtzio berezia zuen fenomenoak iraun du here horretan 'euskaraz,~baina harako helburu edo funtzioa guztiz ahaztuta: «10 intrinseco se ha vuelto externa» SCHUCHARDT-ek dioen bezala. SCHUCHARDT-ek, 2. singularrari eta esanahi singularra dU.en 2. pertsona pluralari dagokien izenordain 'pleonastikoa/ 113 agertzen duten adizkerei, 'erlaziozko flexioak' dei~ura ematen die. Delako 111. Burutapen hau' aIde batera utzita, geroago beste proposamen batzuk egin zituen: bereber ·kem' «tu'» (mef). eta geroago, elkarren ondoan ··n(a)' eta (no' (deikaria). lkus Le systeme du verbe basque au <ref type="bibr">XVIe siecle,</ref><ref type="bibr">1. liburukia,</ref><ref type="bibr">412.or. '. 112. Op. cit.,</ref><ref type="bibr">228.or. 113</ref>. t.Pleonastiko' adjetiboak hemen, aker ez banago, esan nahiko luke (NOR, NORI, NORK) ez den bigarren pertsonari dagokiola izenordaina.· "rn· dugun '.erabilera ho~etan dute beren, jatorria; ,behiala zabalago·a izan zitekeen 'erabilera bitxi honet~tik, sortuak dirudite erlaziozko fIexioek. Bestalde J forma aldetik, inguruko hizkuntzetan 'tu me tienes' eta 'yo soy'-ren 'artean aIde ,handia. badago ere,' euskaraz ez da horrela;, tna-k, dek, ...e.a.' erlaziozkoek, 'naiz, da, ... ' ohizko flexioetatik eratorriak dirudite. . Egiturarep. aldetiko antzekotasunak' erreztuko zuen neurri handi batean ordezkapena 116. ,B) IZAN-en erlaziozko flexio' guztiak" NORI gabeko adizkeret£ln, ez dira 'A' moetakoak; ,gehienetan -euskalkiaren arauera-ez dira ordezkapenezkoak, esat. bat. (B) 'nintzatekek'.</p><p>Maiz, ordea, erlaziozko flexio moeta nagusien. arteko nahasteak 'aurkitzen dira:</p><p>. . flexioek, iraun·' duten bezala, berezko erlaziozko flexioen ondoan, datibo etikoaren, antzeko .'-zerbaitek iraun· du·:·,' ',artuteil' deutsut' «yo te tomo»,~. egon natzatzu' «yo VQS he estado»,'nik j-an nizun nei-e aitaren etxean', «yo, te corn! en casa de mi p'adre»... Beraz, erabilera hon~tan' bilatu behar da berezko erlaziozko flexioen jatorria: datibo etikoa derrigorrezko bihurtu zen garaiean, hizkuntzak NORI-dun flexioak eta datibo etikodunak (erlaziozkoak, a10'kutiboak) elkarrengandik bereizteko premia sentituko zuen; premia honek eraginda, bide' desberdinetatik joko zuten NORI-dunek eta erlaziozkoek 119.</p><p>ALTUBE eta EG,USKITZA irakurriz, SCHUCHARDT-en lana ezagutzen ez ote zuten zalantza d.aiorkigu burura. Lehenengoak 'AZ-KUE-ri damaion erantzunean badagoke alemaniarraren argitasunen oih'artzuna: '..i-, -ki~' artizkien funtzioa, bizkaierazko 'jat, jako... ' flexioen jatorria, 'za. . .' Czait, zaio, ...,' adizkeretan) IZAN aditzaren erroa delako· ustea, e.a. '</p><p>Beste batzuetan, ordea, teoriak desberdinak dira. Ikus deza.. gun bada, AZKUE-k a.ditz-joko lauaren eraginezkotzat hartzen zituen flexioak n.ola azaltzen zituen SCHUCHARDT-ek: a) tzait, zaio" .. .' adizkeretan '-ki-artizkiak irauten du itxuraaldatuta, izkutatuta: \za-it'~en .i-, '-ki-' baten laburdura litzateke. b) Bizkaierazko 'jat, jako, .. .' flexioentzat Cy·' harren jatorria ez da bilatu behartdj-' batean):</p><p>.'jat' &lt; z..i-a-t, 'jako' ' &lt;: *z..i. . . 'a-ko, e.a. 'y &gt; S' eboluzio ohiz.koaren ondoan, hemen alderantziz" koa gertatu da: [*sj-] &gt; S. . . (Ofiati, Aezkoa) &gt; y_ 120 d) -'zait, zaio, ..~' flexioen 'z-' IZAN aditzareri erroar etia da.</p><p>. <ref type="bibr">119. Ikus Ope ·cit.,</ref><ref type="bibr">batez ere,</ref><ref type="bibr">[307]</ref><ref type="bibr">[308]</ref>or. NORldun flexioak eta erlaziozkoak nola bereiztu diren jakin nahi duenak irakurtzea dauka: Ope cit., 311-335.or.</p><p>Hemen aipatzen den &lt;datibo etiko' horren jatorrizko zentzua galdliko zen derrigorrezko bihurtzerakoan. Ikus H. <ref type="bibr">Schuchardt,</ref><ref type="bibr">Primitiae Linguae VasCD· num,</ref>. Ikus Ope cit., <ref type="bibr">306-307.or.</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>. lautu, aurretik CZU' .singular bihurtu atirretik, alegia), elkarrizketat.uak aukerakoak. izateaz gain (yoat, yok, e.a.), ez ziren lauak izango: 'HI'. lautzeaz batera, elkarriz~etatuo,k lautuko ziren. Gaur, flexio lauak (dok, 'daukak, ...) eta elkarrizketatuak (yoat, yok, ...) lauturik, bidezkoa, arrazoizkoa da flexio' klase biok elkar bilatzea, elkarrekin juntatzea 102.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>. h.:uen, h-it-uen &gt; h~ukant h-it-ukan~z -ukan, z-i .116. Op.cit,231-233.or. .    (L)· zukeyan, (S) ziikeya</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Tu, toy, sans tutoyer. Nom.~u... Tu, toy, en tutoyant Hi... 8. op. cit., 352.or. 9. Pierre d'Urte, Grammaire Cantabrique basque, 77.or.. Geuk azpi.. -marratua. .Zukako adizkera alokutiboak 'baina, 'zu' izenordainarekin 10" turik daude forma~ta erabileraren aldetik; beraz, erabilitako terminologia eta emandako azalpenak ez zaizkigu benetako erabile.. raren argigarri gertatzen.· Berriro topo egiten dugu, bada, erdizkako azalpen batekin. ' ETXEBE·RRI Sarakoak 'latinezko bokatiboarekin lotzen du euskarazko hikako aditz·joko alokutiboa. Eta dudarik gabe, erla.. zionatze honen azpian badago' hitanozko sistemaren jatorriaren susmoa: Plur~Gu gaituk,. edo du gaituri. . eNos sumus 0 vir, vel 0 femina' Hek dituk, edo hek ditun. '.. tIlli sunt 0 vir, vel (, femina' 10. Jeneroa, 'tutoiement' delakoa, hizketa-Iagtinarekiko harrem'ana, dira orain arteko azalpenetan azpimarraturiko alderdi nabarmenak. Nolakoa erizpidea, halakoa ikuspegia; ikuspegi desberdinotatik emandako deskribapenakez dira -osoak inondik ere; bestalde, gehiegizko argitasunik' ez emateaz gainera, batzuetan nahast ea sortzeko arriskua dute. Urte batzuk geroago, LARRAMENDIrekin batera iritsiko zen Hego Euskal Herrira eriskaraganako kezka eta grina. Grina honen lehenengo 'agerpena, ordea, euskararen defentsa eta apologi~ri itsatsita dakusagu. Euskara auzipean dago; kanpotarren irairiar i erantzunez azaltzen zaigu andoaindarraren lan gaitza. Euskaldunen hizkuntzaren defentsa gartsu, sutsu honetan, erakutsi behar zaizkie Espainako kulturako «jauntxo» ikasiei euskararen doaiak. Auzi honetan, benetan axola duena irabazle irtetea da, eta hone-10. J. D'Etxeberri, Eskual Herriari eta eskualdun guztiei eskuarazko hatsapenak latin ikhasteko in Joannes Etxeberri Sarakoaren lan hautatuak, (X. Kintanak ,prestatua), 225~226.or..</figDesc><table><row><cell>SUM BOKATIBOAREKIN, ETA JENEROAREKIN</cell></row><row><cell>. KONJUGATUA</cell></row><row><cell>Indicativo modo, tempore 'praesenti</cell></row><row><cell>Sing. Ni nauk, edo ni nann.</cell></row><row><cell>(Ego sum 0 :vir, vel 0 femina'</cell></row><row><cell>Hura duk, edo hura dun(</cell></row><row><cell>Ille est 0 vir, vel 0 femina'</cell></row></table><note>_ .</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Aunque estos dos pronombres de segunda persona chi, hie, eu, euc' son synonimos, y equivalentes,; pero el cZll, ZUC, 0 zeu, zeuc' 12. Manuel Larramendi, De la antiguedad y universalidad del bascuen.. ze en Espaiia: de sus perfecciones y ventajas sobre otras muchas Lenguas, demonstracion previa al Arte, que se dara a luz desta lengua. 127..130.or. 13.' Ikus De la antiguedad..., 131..135.or. Liburu honetan esandakoa, hitzez hitz aldatuko du bere hiztegi famatuaren'hitzaurrera (iij eta hurrengoak). 14. Harrigarriena «bere adiskidetasuna agertzen dizun lagunari»~Bero ri' esateko ohitura da. no, son synonimos con 10s dos primeros, antes ay entre ellos una bellissima diferencia, que no se halla en otras· Lenguas. Por que los dos pronombres</figDesc><table><row><cell>'·ren</cell></row><row><cell>bitarteko izenordaintzat dauka, erabateko kidetasunik ez dagoela;</cell></row><row><cell>'hi-kako tratamendua, azkenik, bajuena litzateke.</cell></row><row><cell>Urte bat geroago (1729), euskara eta. erromantzearen arteko</cell></row><row><cell>konparaketa egiterakoan kidetasun berdintsuak agertuk~. ditu:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>. Han irakurritakoan, Astarloa eta Larramendi datozkigu gogora3 2. Op. cit., 164.or. Hau, nolanahi.-ere, erdikako egia baizik ez da: «Eta, Jauna,' zure mesedeak, etorkizuna bazau? .. )). Ikus A. Cardaberaz, Euskerarenberri onak, lO4-10S.or.</figDesc><table /><note>. 33. Op. cit., 164.or.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>1. Deabruarekin" kondenatuekin eta mespretxuz tratatu behar direnekin hitz egiterakoan 38. ' 2. Norbaitek es~~dakoa,hitzez hitz aldatu nahi denean. Esandako hori. hika badago... 3. Jesukristoren pasioan, soldaduen mespretxuzko esaldiak hika jartzea ere, egoki gertatuko litzateke. Bakarrizketetan. (&lt;&lt;Cuando uno s~habla cl sf mismo, 6 a su cuerpo, alma, coraz6n, potencia, sentidos, miem. . . bros, etc.») 39. 2. Bizigabeko ga~zei hitza zuzentzerakoan. 36. Ope cit., 165.or. - § 5. 37. Ope cit., 165.or. § 5. 38. Deabruarenak Afiibarro-rengandik jasoa dirudL 39. Ope cit., 166.or. ( § 6). Beste erregistro bat bereizten du ZABALA-k: barre egiteko idaztiak, alegiak, ipuinak,· e.a. Honelakoetan usuago eta askatasun gehiagoz erabili ahal da hikako tratamendua; gainera,· egokitasunez eginez gero atseginagoak eta barregarriagoak gertatuko dira pasadizoak. Beraz, ondo edo oker, zehaztasun dexente ematen digu aita ZABALA-k tratamenduen erabilerari buruz. Bestalde, defenditu egiten du konfidantzazko, tratamendu honen zahartasuna eta erabilera zabala. Tesi honen aIde aipatzen ditu arrazoi batzuk: jende arruntaren ohizko tratamendua izatea, erabilera zabala 'berori' sartu ez den herrietan edo gutxitxo sartu den herrietan, bakarrizketetan oso erabilia izatea, errefrau askotako lekukotasuna,' eta azkenik aipatzen du literaturako lekuko hi: XVI.eko IOANNES LEIZARRAGA eta zubererazko XVIII. mende hasierako dotrina liburu bat. Guzti ho·nek pentsarazten dio, beti, garai· guztietan, erabili izan deIa, beharbada 'zu' baino gehiago lehenag?ko garaietan 40 • .ZABALA..k, bere liburua idatzi zuen garairako -XIX. mendearen lehenengo partean-, azpimarratzen do. tratamendu honen beherakada; estimu gutxitan daukate orduko hegoaldeko euskaldunek, tratamendu apalegia, bajuegia delakoan.Uste, eritzi honen iturburua hau izan daiteke:Mas esta idea ha debido su principio y fomento a 10s que ha-. blando habitualmente el ,castellano 6 ignorando los art:iculos de dicho trato, 6 10 saben mal, 6 a 10 menos quieren nivelar el vascuence por las reglas y gusto de aquel, usando coma equivalente del trato de tUsted' 6 tVdm' de tberori' que se ha for-, mado a su .imitacion: y como equivalente del de ttu' el de tzu'; ... 41.Tratamendu honen· beherakada eta desestimua nabarrilenagoa izan da ·hirietan, errepideetan, berauen ondoko .herrietan eta Gaztela herrialdearen ondokoetan. Gainerakoetan, hala ere, ez du aintzina izandako arrakasta.Galtze honekin badu zerikusirik idazIeek egin dioten «arbuioak»: gutxien erabili dutenak bizkaitarrak dira, hurrengo da-40. Op. cit.,ikus ,X. atala  § 7, Hms X. atala  § 8, 167.or.   toz gipuzkoarrak, eta azkenik, frantsesak, gehien erabili izan dutenak: «Tambien _le han desdeiiado 'mas que 10 que debieran nuestros escritores» 42.ZABALA-k dei sutsu bat egiten die euskaldunei tratamendu honek behar duen bizitza zabala izan dezan.Ciertamente .es doloroso el que por unas ideas 'erradas se prive a Duestro bello idioma de una de sus. mas hermosas perfecci.ones, en que, como antes he dicho, aventaja cl todos los lenguajes conocidos. (...) debemos procurar hacer que reflorezca este tratamiento~ilos6fico, formado, con mas delicado, primor y~s.. quisitez, y que lleva en sf la marca de la sabiduria de su inventor... 43 • Bukatzen du ZABALA-k atala (X: «Del verbo cartes y familiar») 'Berori' tratamendua kanpotikakoa dela esanez. Kanpotikakoa (mailebatua) izateaz gainera, euskararen, senaren kontrakoa da. Bi arrazoi ematen ditu: batetik, bere bizitza laburra euskararen historian, eta bestetik, hirugarren pertsonakoa izatea 44. Aldatuko ditugu hona haren bukaerako hitzak:</figDesc><table><row><cell cols="2">4. Heriotzako orduan, pekatariari kontuak ateratzen</cell></row><row><cell cols="2">J aungoikoa ipini beharko bagenu edo/eta infemuko' konde-</cell></row><row><cell cols="2">natuen aurrean edo engainatutako norb~iten aurrean Dea-</cell></row><row><cell cols="2">bntaren isekak jarri beharko 'bagenitu, egoki letorke hikako</cell></row><row><cell>tratamendua.</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">Kasu haue'taz aparte, iparraldeko idazleen artean ohitzen da</cell></row><row><cell>tratamendu hori beste kasu biotan:'</cell><cell></cell></row><row><cell>1. '</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>42.Ope cit., 167.or.  43. Ope cit., X. atala,  § 9, 168.or.  44. Arrazoi horretan badu bere pisua Astarloa-k eta' Larramendi..k emandako eritziak.45. Ope cit., X.atala, § 10, 169.or.-. ,LARDIZABAL-en, ·gramatikak tratamendu' -arloan -'orpoz orpo jarraitzen dio aita ZABALA~ri, ia-ia hitzez hitz segitzen -dio haren irakatsiari 46. Nabari da, halaber, LARRAMENDI..ren· eragina 47; uste du LARDIZABAL-ek LARRAMENDI ez zela jabetu hikako aditz..Le verbe basque possede de plus quatre manieres d'exprimer chaqu.e distinction de temps, de personnes et de nombres; nous les appelons (traitement~', a l'exemple des grammairiens basques espagnols. Le premier traitement, le plus important et 'le seul absolument necessaire pour ecrire et pour parler le basque, est le traitement cindefini'; on 1'emploie dans le discours public et en general' lorsqu'on s'adresse a plusieuTs personnes: eskentzen DU, il offre; jan DUT, j'ai mange. Le second traitement est le (masculin'; il indique le genre masculin de la personne a qui ,1'on parle, et on en fait usage avec un inferieur et avec toute personne du sexe masculin que l'on, traite familierement; es.. kentzen DIK, il offre; eman DIAT, j'ai donne. Le troisieme traitement est le cfeminin'; il indique le sexe feminin de la personne a qui 1'on .parle, et on .en use a l'egard des inferieurs et generatement a l'egard de.-toutes .les personnes du sexe feminin aved lesquelles on a des rapports familiers: eskentzen DIN, il offre; eman DI&amp;AT, j'ai donne. Le quatrieme traitement est le trespectueux'; on s'en sert avec~n superieur _et avec toutes les personnes auxquelles on doit des egards: eskentzen-DIZU, i1 offre; eman DIZUT, j'ai donne. Ces divers··traitements ajoutent sans doute a la complication du verbe basque, mais ils ont l'avantage d'identifier la personne qui parte avec celle a qui elle s'adresse, et 'd'exciter sans, cesse l'attention -de celle-ci 49. 46. F. I. Lardizabal, Gramdtica ,Vascongada, lkusi, batez ere, «bostgarren eransquina».47. Ik. Ope cit.,7.or.  48. Ope cit., 17.or., oharra.  49. M. Inchauspe, Le Verbe B(lSque,<ref type="bibr" target="#b4">2.</ref>or~(Geuk azpimarratua).Lehenengo eta behin, ohar gaitezen terminologiaz: izen hauexek erabiliko ditu 'BONAPARTE printzeak bere lan garrantzitsuenean so. ' BONAPARTE-k bost, tratamendu bereizten ditu: 'ind6fini', 'masculin', 'f~mii1in'J 'respectueux' eta 'diminutif ' . cRespecttieux' delakoa, -zukako adi,tz-joko alokutiboa sart~en ·de:o.a,~legia-bakarrik' zuberoeran eta ekialdeko baxenafarreran agertzen .da. Ber ak~diminutif' deitutakoa bakarrik ekialdeko baxenafarreran':' '</figDesc><table><row><cell>·joko' 'alokutiboaz:' .</cell><cell>-. -</cell></row><row><cell cols="2">El P. Larramendi, con otros varios Escritores, no dio al trata-</cell></row><row><cell cols="2">miento de ci, 'ic', mas conjugaciones' que las en que (sic) entra</cell></row><row><cell cols="2">la segunda persona de singular; pero es ya mdudable, que este</cell></row><row><cell cols="2">tratamiento tiene las mismas conjugaciones que el 'cortes, hecha</cell></row><row><cell cols="2">escepcion de las que funciona' la segunda persona del plural, en</cell></row><row><cell cols="2">las cuales se usan 105 articulos del trato cortes 48.</cell></row><row><cell cols="2">Bi urte beranduago, INCHAUSPE-k zuberoeraren herri ematen</cell></row><row><cell cols="2">digu (tratamenduei dagokienez) era honetara:</cell></row></table><note>, ' ,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>...mais on sera beaucoup plus surpris en voyant que la deuxie.. troisieme et .la quatrieme. colonne consacrees a la langue basque presentent· des formes masculines, feminines et respectueuses correspondant a celles de la premiere. Ces formes que je propose de qualifier du nom d'allocutives ou meme de ,celui de parlementaires ne s'emploient que quand on veut adresser 50. Bonaparte laguntzaile zuberotarraren terminologiaz baliatzen da Le verbe basque en tableaux-en. Ikus .«Deuxieme tableau preliminaire...». 51. Le verbe basque..., azkenengo orrialdea, bigarren oharra. Gogora dezagun erronkariera zuberoeraren barntan sartzen. dela, eta zaraitzuera ekialdeko baxenafarreraren barman. lkus P. Yrizar-en artikulua: «Los dialectos... », 382 eta hurr. orrialdeak. la parole, d'une manU~reexpresse" soit it Un homme,soit a une femme, soit a: una personne des 'deux sexes a laquelle on veut teriloigner quelque', respect S2. Esan beharra dago, bestalde" BONAPARTE-k antzenian ziola _ 'ZU'~ri' here aintzina~o pluraltasuna; ez du uste, ordea, sinkronikoki . que chez les'premiers'. C'est done par la forme que l'origine plurielle de ceux-ci est mise en evidence... 53. Le conjugaison objective pronominale a regIme direct et indirect a la fois et les traitements masculins, {eminins et respec· tueux sont exclusifs au basque qui, seul en Europe, peut se vanter de posseder un verbe si' riche en' formes logiques. Je ne leur appliquerais' pas cette qualification si elles ne servaient pas a exprimer. des rapports differents 54. GEZE-k, urte batzuk geroago, ez dio aparteko ezer eransten INCHAUSPE-k esandakoari ss. 52. L. L~Bonaparte,' Langue basque et langues finnoises, 19.or. (Geuk azpimarratua)-. Este «encanallamiento» del er es verdaderamente' lamentable, porque a dicho pronombre corresponde una riquisima conju-gaci6~, tan completa COl1)O complicada, cuyo usa es de gran donaire y viveza, de la que jamas consiguen 'valerse con soltura--Ios que no ·la mamaron en ·la cuna S8 • ZU' izenordainari buruz, PRINTZEA.k, 'esana errepi;katzen du, VAN. EYS .eta VIN·SON.en, eritziak harira ekarriz 59.</figDesc><table><row><cell cols="2">pluralekot~at hartzerik' dagoenik: gauza bat da' forma, eta</cell></row><row><cell>besterik erabilera:,</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">Nous ne doutons point que le pronom t zu' n'ait jadis exprime</cell></row><row><cell cols="2">aditz-jok9 alokutiboaren zailtasuna; izenordainari konjugazio ikaragarri abe-ratsa dagokio" -txikitatik ez dakienari trebetasunez erabiltzea ezi-le pluriel BONAPARTE-ren eritziz, tratamenduen aberastasuna euskara-nezkoa egiten zaiona:</cell></row><row><cell cols="2">ren bereizgarrietariko bat da, euskal aditzaren «logikotasunaren»</cell></row><row><cell>erakusgarri:</cell><cell></cell></row></table><note>me~lafran~ais (vons', mais nOllS ne pensons pas qu'H puisse pour cela etre regarde comme appartenant a ce nombre dans la langue actuelle, malgre la forme comparable en tout point a celle du pronom (gu' '«nolls». 11 ne peut appartenir an pluriel, par la raison bien simple que depuis des' siecles il ne s'emploie guere qu'en parlant d'une seule per-sonne. C'est un fait accom- pli, qui comme tel doit etre respecte, et sur lequel i1 serait oiseux de revenir. Nous croyons toutefois qu'il sera tres utile d'etudier ce' pronom dans ses terminatifs verbaux, comme s'll n'avait jamais --discoritinu(~d'etre un pluriel. En lecomparant ainsi aux terminatifs du pronom (gu', on ne manquera pas d'ob- , ,server qu'll n'est pas jusqu'au, pleonasme et a la redondan,ce. que l'on remarque' souvent chez 'ces derniers, qui ne 'se reproduisent dans' les memes circunstance's et d'une maniere exactement typi..,53. Le verbe basque en tableaux, xvi.or..(Ikus ,bigarren oharra). 54. Langue b,asque et langues finnoises, 21.or. (Geuk' azpimarratua).. 55. L. Geze, Elements de Grammaire Basque, Ikus 76-77.or.Bestalde, CAMPION-ek azpimar'ratzen du hikako'</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>GrammaireBasque, 61.or. Ikus 13, 18, 60. . 61.or.   . 1894.ean argitaratu zen. ARANA-GOIRl-ren artikulu .bat, eus-kaI~zale, batek egindako g~lderei erantzunez 64; 'bertan, tratamenduei buruzko eritziak eta erabilerari buruzko «legeak» agertzen ditu. Bere tesien oinarrizko iturria AITA ZABALA da; beroni segitzen 'dio goitik behera, -'zenbait ideia gehitxoago des~rroil~turik.</figDesc><table><row><cell cols="2">bat ere··ez; beraz,~berori' eta 'eurok" ez dira izenordainak, eta</cell></row><row><cell cols="2">izenordainak ez direnez gero ez dute sortzen hirugarren tratamen-</cell></row><row><cell>durik.</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">Zein flexio .dagozkio 'berori'..q eta 'eurok'~i? Hirugarren per-</cell></row><row><cell cols="2">-ek Bonaparte-ren oharra jasoz, errespetuzko tratamendua zuberoeran bakarrik dugula diosku; baina baieztapen hon zehaztu egin be-harko zukeen: tratamendu hori zabaltzen da baxenafarrerara (erronkariera eta zaraitzera bame); baina izenaren esanahiari gagozkiola (errespetua ,adie-razteko) hobetoen zuberoeran irauten omen du.' , pentzat,' Custed" ematen duen,' eta 'esaJ;1ahi hau izatekotan, ea' zein ate' den "berori'-ri dagokiona. Erantzuna berehalaxe dator: «Euskarazko ' Izeu' edo (~~' sin-gularreko' biga~en, perts6naren izenordain .errespetuzkoa delako, bere esanahiari begira, gaztelaniazko 'listed' edo 'vuesa merced', mismo» adierazten cluen erakusle bat delako». Jarraian, euskaltzaleari zalantza hori· ulertzen, duela diotsa-. Euskaldun gehienen ustez, ceu' edo 'i', 'tu' eta 'usted'-en bitarteko zerbait cia, etu' baino errespetu handiagokoa eta 'usted' baino erres. . . petu gutxiagoko·a; 'berori', .gaztelaniazko 'usted' baino errespetu gehiagokotzat daukate: Pero este es uno de 10s muchos errores vulgares que deben des-vanecerse 65.• s. ARANA-ren eritziz bizkaieraz 66 tratamendu bi baino" beste-rik .ez dago: .itanozkoa eta zutanozkoa 67. Euskal aditzean ba ,ote dago 'berori'-ri dagokiokeen bigarren pertsonaren flexiorik? Ez, 64. S. Arana Goiri, Obras completas,-«Documentos postumos» 2348-2351.or. «Cartas a Eusk6filo» 385-394.or. 65. Ope cit., 385.or. . 66. Orriaren beheko obarrean dio berdin dela gainerako euskalkietan: bakarrik zuberoeran dago hirugarren tratamendu bat, haurrekin erabilia. Bistan dago Arana Goiri-k ez zuela Bonaparte-ren lana irakurri. 67. Hitzon azterketa morfologikoa dakar: itanoz: i(tu) + ta(y) + no(yo) + z . -i, teu'-ren ordez. -ta, (eta'-ren ordez. -no, cneu'-ren ordez. tsonareriak. Horra hor kontraesana! . Lehenengo pertsona, hltza duena bada, .bigarrena hizketa-Iaguna (hitza zuzentzen zaiona) ba-da eta hirugarrena aurrekoak ez beste edonor ,bada, hara kontrae-sana: -'berori' erabiltzen da hizketa-Iaguna adierazteko -2. pert~o.. na-eta dagokion flexioa 3. pertsonarena da. Asi, Cberori da" significa &lt;tu el es»: lquien es aqui el que es? 63. Ithurri, Egiten' zaion lehenengo galdera da~ea zergatik 'ZEU'..ren itzul-'vos'·en baliokidea; eta 'berori' edo (berori', izenordaina barik, «ese ltu 0 el? 68.</cell></row></table><note>zutanoz: zu + ta + no + z (-z: moduzko atzizkia).ZU, czeu'..ren ordez. = «usted».</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Vuestra Reverencia, Vuestra Paternid ad,.. .') dagozkio J eta berebat, ko,nfidantzazko 'eu'-ri gaztelaniaz.. ko trat~mendu laueko izenordaina. CtU'). Itzulpenaren auzia erabaki eta berehala, erabilerari ekiten dio: noiz tratamendu bata eta noiz bestea? 70. Bakoitzaren er~:lpilerara ko zerrertda bana ematen dlgu. :ANUARIO ,DEL SEMINARIO «JULIO .DE URQUIJO»~XX-l (1986) .. AZKUE..k~rreta handia eskeini zion tratamenduen gai honi. Orrialde franko, argitasun handiko pasarte franko, eta egia aitortzeko, gehiegikeria franko aurki daitezke haren lan garrantzitsuenetan zehar. Lekeitiar euskaltzale eta euskalari handiak 1 gai honi dagokionean, luma bizkorregi erabili ez ote zuen .gaude, bere ohizko hizkuntzarekiko sena, zentzua eta zuhurtasunaren zantzurik ere ez bait dugu pasarte~atzuetan somatzen.</figDesc><table><row><cell>Hitanoa erabili behar da: Zutanoa erabiltzen da:</cell><cell></cell></row><row><cell>1. Izaki bizigabeekin hitz egiteko: zerua, itsasoa, bur.. dina, ea. Beti jenero maskulinoa. 1.~aungoikoari, Aingeruei eta 'Santuei hitz ·egiteko.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2. «Con 10s tlugares' sobrenaturales: el Cielo de 10s 2. Landare eta animaliekin.· Alegietan animaliak elkarre-kin hizketan jartzerakoan kontutan h~rtu beharko da ba-bienaventurados, el Trono de, Dios, el Purg~torio, etc.» 73.</cell></row><row><cell>koitzari dagokion tokia: inaurriak leoiarl' (zen' esango dio, 3. 'Giza-arimarekin.'</cell><cell></cell></row><row><cell>baina leoiak, inurriari 'eu' 71. Jenero maskulmoa. 4. Doaiekin 74.,</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">3. Kondenatuekin, zein aingeru zein gizonekin. Beti je-'5. Goragoko, mailakoekin: gurasoak .eta goragoko mai.. nero maskulinoa. lako senideak; zaharrekin, oso ezagunak izanda ere;, cagin-</cell></row><row><cell>4. Arimaren etsaiekin. Jenero maskulinoa. tea' dutenei~gintari bezala tratat,zerakoan.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">S. Grina eta pasio txarrekin:, alferkeria, lizun~eria, or-6. ,Pertsona ez-ezaguneki~; errespetua gorde behar</cell></row><row><cell cols="2">dikeria, jokoa. Jenero maskulinoa. den 'gUztietan': . ' maisuak bere ikasleei, nagusiak bere morroi. . . '</cell></row><row><cell>6. Gorputzari 'hitz egiteko. len,ero maskulinoa. neskameei, e.a. '</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">'Jenero,ari buruzko ohar' gehienak, ARANA GOIRI. . .renak 7. Mespretxua 'adierazteko 'hizketa-Iagunari. «Jenera-badira ere, zerrenqa biok -bizpahiru kasu ezik-AITA ZA-lean» jenero maskulinoa, baina gizabanako konkretuei, zei-ni bere sexoaren arauera. BALA-ren «El verbo regular vascongado»-tik jasoak ditugu. -Jeneroari dagokionean gehienetan asmatu egin du; ez hain. . .</cell></row><row><cell cols="2">8. Bakarrizketetan. Beti jenero maskulinoa', emaku-beste hitano/zutano banaketan (batez ere, «bere kolkotik»</cell></row><row><cell>mezkoa izan arren bere buruarekin hizketan dagoena. zerbait 'eransterakoan).</cell><cell>·</cell></row><row><cell>9. Bertan ez dagoen pertsona batez gaizki esaka ari-</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Gauzak honela,' ez da, zaila euskal izenordainak itzultzen: errespetuzko tratamenduko 'zeu'..ri, gaztelaniazko errespetuzko ize-nordain guztiak «usted, vuestra merced,' Vuestra Majestad, Vues-tzerakoan.. Pertsonaren sexoaren arauerako jeneroa.· garri edo irrigarri kutsua emateko. «Jeneralean» .maskuli-10. Konfidantzazko pertsonen artean, -zerbaiti bane-RESURRECCION M.a DE:"</cell></row><row><cell>noa: ""gizabanako bakoitzarekin ,here sexoaren' arauera.-. 11. Beheragoko inailako pertsonekin,: senie..alabak, be-heragoko mailako senideak; 'haurrak; gaztelaniaz 'tu' erabil-,tzen. dugun guztietan (morroi, neskame. eta zerbitzariekin ezik 72) jen'eroa, sexoaren arauerakoa. ' 12. Maila berekoekin: neba-arrebak, senideak;' adis-' kideak, pertsQna oso ezagunak, -e.a~Jeneroa, sexoaren araue-tra Santidad, Vuecencia, 68. Ope cit., 3-87.or. rakoa.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">69. Ope cit., 2348-2349.or. Honetan, Larramendi-ren ondorengo gramati-karien tradizioari jarraitzen dio S. Arana Goiri-k.</cell></row><row><cell cols="2">70. Erabilera zehaztu beharrak agerian jartzen du proposatutako itzul-</cell></row><row><cell cols="2">penak ez digula, berez, gehiegi lagUDtzeo, edo bestela esan. itzulpenarena</cell></row><row><cell>alferreko eztabaida izan daiteke.</cell><cell></cell></row></table><note>71. Ohar -hau berak~gindakoa'da, eta seguru asko, guztiz~entzuduna. 72. Ohar hau Arana Goiri. . . rena da.'</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Azkue~,Euskal Izkindea.76. Op. cit.,' 68.or. (187 zenbakia) ..   77. Op. ci:t.,.· Urte asko pasa eta gero, bere .MV-n, artean uste zuen cNOR-NORI' sistemako adizkerak «autu· lauaren» eraginezkoak zirela, halako nahaste bat, alegia.I lautasunezko autuan,~rtetuten(«tartekatzen,») dain, gizan'· bez.. te autugin (tlocutivo') bat, lotsazkoan (&lt;&lt;errespett:tzkoan») artetu·, 'ko balitz' nai ta na1~z' bitariko autuginak dagozala autortu bear Zu' plurala delakoap.~aude oraintsuko idazle gehieñ ak ere. BONAPARTE..k itxtiraz ere' plurala dirudiela dio, eta ondo dio:, 'ni, hi' singularrak, 'gu, zu' pluralak 81 ..</figDesc><table><row><cell>'ber~izten aditz-joko' alokutiboa eta NOR-NORI tankerako 'konjugazioa: &lt;Nago' esateko lau' hauek ditugu: naIagok=Te(te) estoy" nalagon=te. hembra(te) estoy, n3:Igoka= (te). le estoy, nalagotsu= (te) os. estoy, naIagoke= (te) les estoy 78. ' Gero dio, Cl' horrek ez duela 'esanahi garbirik: itzultzerakoan 'te' ja~~u. nol~bait iragartzearren. Bigarren pertsona (NOR, NORK) denean autu'a ezin lautu daiteke (horra aipatutako nahastea: cnaioatsu= (te) os voy' autu laua litzateke cl' sartu delako,-, cl' aditzetik-kanpora~izenordaina denean-ez da lautasunaren agergarria: ' arteturiko autuginik egon-~zen ganer~' (i',bere, ezdai lautasun 'utsezkoautugina; edo obeto' adierazoteko' ci' aditz-artean lauta-. suIian agergarria izan arren' aditzetik 'kanpoan' lotsaa la ·lauta-suna .agertuten' dauz 79.' ' .AZKUE-ren tesi nagusia hauxe da: «Ezdauka BEREZ euskaraak: ;I-nordezko lotsazko autuginik». Han frogatzeko bost «argimen» ematen 'ditu: ' ,:~.. Lotsa (errespetua), eta lauta.suna, ez daude izenor-dainetan, adi~~ean,.,:tJaizik.~' , ,' ' . 2. Euskarak errespetuzko izenordainik baleuka, aditze-tan tartekatuko luke~' ,autu· laua 'adierazteko" tl' tartekatzen den antzera. ,Aitortu behar da~'hi' singularra eta 'zu' plurala direla, 'edo euskarak 'berez ez 'duela"thi'-ren' ordez tzu' esaten 80. 75. R. M.a izango geuke: lotsazkoak eta lauak. Baina lotsazko aditzetan '4. ,,(</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Czu, berori, eta on') zalgiaz aitzurlariak egiten dauena egin behar daugu: inguruak ondo iorratu' sustrai ta guzti atera'ta... jaurti.» (233.or. . 657.zenb.) . 8S. Ikus 233.or.: 655 eta 657.zenb. Alderatu bestalde, 190 zenbakia eta 655 zenbakia. " Orain artean agerturiko' uste: eta ideia horietariko. zenbait, tematsu defendituko ditu AZKUE-k, bere heldutasuneko, lan handietan. Uste horien itsumenean, okerreko bidea hartuko du urte batzuk geroago, bere Morfologia Vasca-n.</figDesc><table><row><cell>.)</cell><cell>_</cell></row><row><cell cols="2">«erdaratik diartean (&lt;&lt;pluralean») sartuta daukaguzan &lt;lotsagarrizko' au-</cell></row><row><cell>tuginakaz</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Hau azaldu ondoren,' bere eritzia 'ematen digu: aditz-joko honi -konjugazio lauaribereizgatri, nahaste-sortzaile, eta zahar-</figDesc><table><row><cell>•</cell></row><row><cell>90. Bonaparte-ri erantzunez dio,~Z·U' ez dela dagoeneko frantsesezko</cell></row><row><cell>cVOUS' bezain plurala aditzetik 'kanpora, a~itz-jokoan, ordea, bada plurala.</cell></row><row><cell>91. Izkindea-n Azkue-k~maitetasunezko irabiamena' darabil «Conjuga-cion familiar» adierazteko. Eta~maitetasunez' itzultzen du «carifiosamente». Beraz, Cfamiliaridad' eta~familiar' hi eratara dakar: Cmaitetasuna-Iautasuna' eta Cmaitetasunezko-Iaua'.</cell></row><row><cell>92. Ikus Morfologia Vasca. Batez ere, 588-601.or. (Baita,  § 639,  § 640,</cell></row><row><cell>§ 641).</cell></row><row><cell>93. Agian Arriandiaga-k deitura horrekin arindu nahiko zukeen aditz-</cell></row><row><cell>-joko hau, leku batzuetan hartutako zentzu txarretik. Azken finean, Arrian-</cell></row><row><cell>diaga-k Euskal Izkindea-ko Azktie-ri jarraitu nahi dio, harako gramatika 'hartako teoriak «logikotasunez» azken muturreraino eramanez.</cell></row><row><cell>cHI'eI') singularrarentzat eta cZU' pluralarentzat jarri' ondoren,' ez da</cell></row><row><cell>harritzekoa, lehenengoa lautzat hartzearekin ados ez egotea, eta Arana Goiri-k hitanoaren e.rabileraz 'emandako legeekin bat ez etortzea. -Ikus M. Arrian-</cell></row><row><cell>diaga, Euskal-Aditza, 1897, 30.or. eta «El verbo vasco familiar y dialogado» hitzaldiaren laburpena, 179-181.or. -</cell></row><row><cell>-CDialogado-a' itzultzeko M. Lekuona-k calkarrizketatu' darabil. Ikus «Deikia aditzetan»" 99·116.or.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>en flexiones como tfi.aroak' el me te lleva, tgaiatornaz' nosotros nos te venimos,... etc. lQue ,oficio desempefia ti' incorporando-95. Ope cit., § 830. 96. Ikus M.V.,11,  § 640 (22-40.or.), § 641, lehenengo oharra. se. a~n' en laprimera flexi6n ,acompafiada de «'·k' y agrupandose a~g' e~compafiia 'de Cn '? Ninguno, como. no sea el de intruso 97-..</figDesc><table><row><cell>4. 'I' izenordaina, errespetuzko pertsonei zuzentzeko 'zv' singular bihurtu zenetik da laua eta herri xehearena.</cell></row><row><cell>Ordura arte "bigarren pertsonaren 'izenordain bakarra zen,</cell></row><row><cell>Jaungoikoari' eta 'mundukoazken izakiariberdin-berdin tu-</cell></row><row><cell>zentzen 'zitzaiona. 'ZU'singularra, berria' denez'gero, betria</cell></row><row><cell>da 'I'-ren lautzea ere.</cell></row><row><cell>Lautasun berri eta nahastekari honen .ondoan, AZKUE-k</cell></row><row><cell>jartzen du beste «lautasun» moeta bat, berak edertzat dau-</cell></row><row><cell>kana: 'ni sendoa nauzu' klasekoa 98.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>-ren ,laugarren baieztapenarekin bat dator EGUSKI-TZA: tzu' singulartu ondorengoa dela 'HI'-ren lautzea hasieratik onartu du eta; bistan dago «}autzea» fenomeno berria dena, honek, 102. Beste argudio bat darabil: zukako aditz-joko elkarrizketatuak, bizirik dirauten lurraldeetan, ez ditu baztertzen desagertzeraino elkarrrizketatuak ez diren flexioak. Ikus 12.or. ' .</figDesc><table><row><cell>103. Ope cit., 14~or.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>-k, euskaI aditz-jokoan dauden hainbat «irregulartasun» aditz-joko lauari egozten dizkio; beronen eraginezkotzat dauzka gertat\ltako «hondamen» eta «nahaste» asko. Uste honek eraginda, hikako aditz..joko alokutiboa dela eta erretolika franko botatzen ditu: «hobe sortu ez balitz», «nahaste..sortzailea», «triskantza as. . . koren eragilea», e.a.· , AZKUE-ren hitanoarekiko' eritziak, neurri handi ·batean, okerreko etimologia batek sortua dirndL Urte batzuk geroago, aIde ho·netatik etorri zitzaion erantzuna: zorrotz eta kritikoa bezain neurtua' izan zen ALTUBE-ren artikulua 105.' 'Jagok, jaukaat... ' bezalako adizkera aIokutiboetako 'j..'-ren jatorria 'd. . .' izatea, daitekeena da ALTUBE-ren .ustez; baina hor-. tik kanpora, bizkaierazko 'j-.id?n adizkera alokutibo 'guztien itur1 04. Ope cit., IS.or. I. M.a Echaide-k Euskaltzaindian sartu zeneko hitzaldian besterik esaten zuen. ,Haren ust~tan, hitanozko aditz-joko, alokutibo osoa ez zen lehengo, aintzinako euskararena; Echaide-k aditz~joko alokutiboa -edo zati bat behintzat-tHI' lautu ondoren sartu zelato ustea agertzen zuen. Ikus I. M.a Echaide, &lt;(Jatorrizko Euskeraren azterpenaldia» (&lt;&lt;Ensayo sobre el primitivo euskera») in Desarrollode las Conjugaciones Euskaras, 513-514.or. batez ere. Ill. liburukia, § 88, 154-185.or. burutzat 'd-' ,proposatzeari gehiegikeria deritza: esaterako, lehenaldiko "jeukan' alokutiboaren-abiapunturako 'cl-' ) tankera ho'netakoa da: 'dakit, dakio, ... '. 'zait, zaio... , Jat, jako, ... ' flexioen akatsetako bat da, NOR..NORI sistemako flexioen bereizgarri den '-ki..' artizkia galdu izana (!). 2. 'zait, zaio, ... ' tankerakoek, horretaz aparte, beste akats' bat dute: 'zetorrek'-en hasierako aurrizki berbera du CZ-'), 'zu' izenordainetik datorren aurrizkia.3. 'jat, jako, ... ' tankerakoak ere, ez dira iatorrizkoak, hasierako· aurrizkian, '(h)i' izenordaina sarturik dagoelako. La vocal er es uno de 10s morfemas principales (pero comple.. tamente ajenos a dicho pronombre familiar) que alternan en la caracterizaci6n de las flexiones de regimen indirecto 0 secundario, sea este el dativo (l.a plural -gu en flexiones como zaigu, iaku, digu, dizaigun, datorkigu, iatorku...) 0 el vocativo (2. a femenina ..na-en: ieutsanagu(B), dionagu (8),...) 106.ALTUBE-ren eritziz, lekukotasun zaharrenetatik hasita ageri zaizkigun 'j-'dun eta 'di-'dun flexioak ezin izan daitezke aditzjoko lauaren eraginez sortuak; are gutxiago A·ZKUE-ren arrazoibidetik: hikako aditz-joko alokutiboa berria balitz, ezin· uler 'liteke .nola sor zitzakeen hainbesteko nahasteak here bizitza la~urrean. La misma ci' le .sefiala identica funci6n tindirecta' al vocativo (respetuoso' (-zu'» (... ) ...Es el 'inf1lo caroun' de las fiexiones de regimen 'indirecto' 107.</figDesc><table><row><cell>hasierako adiz-</cell></row><row><cell>kera bat jartzea" ez da bidezkoa. -lehenaldiko adizkeretan 'd-'</cell></row><row><cell>aurrizkia ez da normala eta-; orobat, A.ZKUE-k laututzat edo</cell></row><row><cell>sasi-Iautzat dauzkan 'jatl jako, ... ' flexioetako 'j-' ez letorke 'd-' J?atetik, beste euskalkiek duten' 'z-'tik' baizik ('zait, zako, ... '): ALTUBE-k beste arrazoi bat dakar here eritziaren aIde: ekial-deko zukako· eta hikako 'konjugazi.o alokutiboen _arteko' pa~alelis</cell></row><row><cell>moa; egituraren aldetik -igual-igualak dira. Beraz bietan tarteka-zaio (G,L,S) = zako (BN) &gt; xako &gt; dxako&gt; yako... ; tzen den 'i' hori ez da errespetuzkoa, ezta konfidantzazkoa (laua) xako &gt; jhako (B) ere:</cell></row><row><cell>indica· que 10s morfemas pronominales C_k, -n' actuan con signi-</cell></row><row><cell>ficaci6n Cindirecta': no funcionan como Cagentes' sino como (vo-AZKUE-ren etimologiaren arauera: cativos'.</cell></row><row><cell>1. IZAN aditzare'n NOR-NORI indikatiboa, jatorrizkoa</cell></row><row><cell>(&lt;&lt;lautu gabea»Hirugarren ba,ieztapenari erantzunez,' ALTUBE-k dio, flexio</cell></row><row><cell>lauetan eta NORIdunetan 'j-, di..' aurrizkiek agertzen duten 'i'</cell></row><row><cell>hori ez dela 2. pertsonaren izenordain laua: NORldun flexio-etako</cell></row><row><cell>ezaugarri inportanteenetako bat baizik:</cell></row></table><note>105. S. Altube, «Flexiones receptivas de IZAN», Observaciones al Tra- tado de M.V. de Don R. M. DE AZKUE in Mor/alogia Vasca,</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">tarako -MITXELENAk dioen bezala-LARRAMENDI eskuetan dituen bitarteko guztie~baliatuko da·:Las mismas cualidades que hacian de el un escritor de primer orden le perjudicaron en cierto modo -como investigador y emdito. No tenia, a diferencia de Hervas, ningUn entusiasmo desmedido por el trabajoso caminar de las ciencias reales, hecho de continuas rectificaciones y de retrocesos aparentes al contacto con la experiencia. Llevaba consigo. el espiritu pleitista de su pueblo, acostumbr~do' . a litigar interminablemente por derechos, privilegios y prioridades y a. esto se aiiadi6 la dialectica de la escuela que aprendi6 en las aulas. (...). En muchas de sus argumentaciones se diria que va implicito el supuesto de que 10s textos 0 los datos de cualquier orden, en cuestiones que no sean estrictamente de fe, no prueban ni refutan nada par si mismos, sino que todo depende del partido que de ellos sepa sacar la penetraci6n del que 10s alega 1~.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="20">. P. P. Astarloa, Apologia de la lengua vascongada,ISO.or.   </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">. Euskal idazle guztiek, 'hi' bigarren pertso·naren izenordaintzat daukate (askok ezaintzat eduki arren).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="106">. Ope cit., 16S..166.or.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="107">.Op. cit., 167.or.  108. Ope cit., 169.or.   </note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esanahiari gagozkiola, (usted&apos;..en parekoa &apos;dugu. Oraindik ere gaineratzen du: No hay necesidad de volver a hacer ver que el unico «tu» del vasco es &lt;I&apos;, por mas que muchos, considerando bajo este tratamiento, se valen de &lt;ZU&apos;</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Duen Pertsonatik Baizik</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">88</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>en vez de este otro</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le traitement respectueux fran&lt;;ais ,de la troisieme personne s&apos;expri~e en basque par les mots &lt;ORI (AN,BN)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Frantsesezko Artikuluan Dio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kori</forename><forename type="middle">(</forename><surname>Bn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ZUK ERRAN DUZU, «vous ravez dit</title>
		<meeting><address><addrLine>B,G</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Aujourd&apos;hui il a la meme valeur que le fran&lt;</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Bn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S: Korrek Erran</forename><surname>Du (r)</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Orrek</forename><surname>Erran Du</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">est inconnu dans les dialectes basques-fran~ais</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">89</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">BN-aezk</note>
	<note>BE-RORREK ESAN DU (G)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ZV&apos;-ren jatorrizko pluraltasunaren arrazoiak ematen dizkigu: 1. l:GU.&apos; izenordainarekin duen antza. (Berriz dio BO-NAPARTE izan~ela lehena hori ohartarazten)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jarraian</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aditz-Jokoan Oso Nabarmena Da Haren Pluraltasuna</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>pluralgiledun adizkerak ditu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">): &apos;ZU&apos;-ri dagozkion flexioak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Bizkaierazko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Bartolome</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dakizu</forename><surname>Enakutsu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Edegi</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«vo,sotros» esanahia &quot;dutela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Dazu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ohar hau berau egina zuen bere Euska.l Izkindea..n (Ikus 72.or. 197.zenb. eta lehenengo &quot;oharra)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">hiztegian bertan (I. lib., 156.or.) cBerori&apos;-ren itzulpenean dakar bigarren adieran «vos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bestalde</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hortik kanpora, euskarazko cdezu&apos; pIu· rala izan daiteke diakroniaren aldetik .,edo formagatik; gaztelaniazko cha· beis&apos;, cvosotros&apos; izenordainarekin erabiltzen den plural &apos;bera da (ikus Bonaparte</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dena</forename><surname>Dela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Du Leku Batzuetarako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Azkue· -Ren Garaieko Nabarniz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ko Zaharrak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eigoibarkoak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Eibar-Soraluze</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta garai baterako (Mogel</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Le verbe... xvi.or. 2.oharra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ope cit., 466.or. BN Kori zaraitzukoa da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">izenordain .pleonastiko&apos; hori agertzen .ez . duten adizkerei tabsoluloak&apos; .edo· &apos;ohiz·koak&apos; (&apos;comunes&apos;, es decir, &apos;las comunmente empleadas&apos;) deitzen die</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bide &apos;batez, o&apos;hartarazten du euskarak dituen terlaziozko fIexioak&apos;· ez direla izan daitezkeen guztiak: lehenengo pertsonari legozkiokeenak falta dira eta (&apos;yo· tengo~ti &quot; sortu zen moduan, sor zitekeen berdin &apos;tu me tienes</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bereizkuntza honek (erlaziozko flexioak/ohizkoak~absolutoak) ikarag&apos;arrizko&quot; inportantzia dauka. Era honetara ·saihesten ditu SCHUCHARDT-ek tratamendu mailaketatik datozkeen errakuntzak ta nahasteak: (HI&apos; eta~ZU&quot; pertsonen ezaugarririk e;l duten adizkerak tratamendu berezitzat hartzea (BONAPARTE-ren &apos;indefini&apos; delakoa) 114, 2. pertsona agertzen duten ohizko flexi~ak erlaziozkoekin batera sailkatzetik datorren -nahaspila</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">EDUN) «haher» aditzaren ohizkoak berak dira NORI gabeko adizkera batzuetan. Hau da, *EDUN-en o;hizko flexioak -2. sing., eta &apos;ekialdeko euskaldunen artean 2. sing. eta 2. plur. sing. &apos;NORK&apos; dutela-erabiltzen dira IZAN-en erlaziozko&apos; flexioak (&apos;nauk, naun, nauzu, gaituk, gaitun, gaituzu&apos;...) sortzeko. Erlaziozko flexio hauei SCHUCHARDT-ek &apos;impropias&apos; deitzen die: izatez, morfologikoki ez ziren erlaziozkoak eta 115</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Schuchardt-Ek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Erlaziozko Flexioak Hiru Sailetan Banatzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ditu</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="bainafun-tzioarenzabalpeilazelamedioerlaziozkoakizateraigaro" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A) IZAN aditzaren erlaziozko flexioak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">pertsonen ezaugarririk ez&apos; dutenak ttraitement indefini&apos; deitzen dutenaren barman sartzen dituzte. Schuchardt-en eritziz hau ez da bat ere zehatza.: mintzatzeko modu guztiak ez dira tratamenduak. cHI&apos; eta cZD&apos; pertsonen ezaugarririk ez duten ohizko flexioak maiz erabiltzen dira hizketa-Iagunaren kontzientziarik izan gabe. Honelakoetan ez dago tratamendu berezi bati buruz hitz egiterik. Beste batzuetan egon daiteke kontzient~ia; eta gauzak honela ikusita, tZUEK&apos; pertsonaren tratamendutzat hartuko genituzke ekialdeko (BN,S,Zaraitzu,R) euskaldunen ohizko flexiook eta gainerako euskaldunenak, cZUEK&apos; &apos;eta tZU&apos; pertsonen tratamendutzat. Hegoaldeko gramatikariek egiten duten bezala, kortesiako ·tratamendua deitzeari ez deritza ondo. Bonaparte-ren Ctraitement indefini&apos; egokia gerta daiteke tZUEK&apos;-en adizkerak sailkatzeko: berauek ohizko flexioetatik at geratuko lirateke, tratamendu desberdinekin erabilgarriak direla. 115. Honelakoetan ez dugu tdatibo etiko&apos; delakoaren aztarnarik! ziren, jatorriz aktiboak&apos; (NOR~NORK).ziren flexioak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Adizkerak Tratamendu Desberdinetan Sailkatzeko Ohiturari Jarraituz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bonaparte-K Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tzu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hau dela eta, guk &apos;ord&apos;ezkapen&apos;ezkoak&apos; dei, geniezaieke &apos;klase honetako erlaziozko adizkerei</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">~-en ordez esan .daiteke batzuetan &apos;nozu, ·nozue, dozu, dozue, gozuz, gozuez, ... &apos;; eta &apos;zara&apos;-ren ordez esan ohi da</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskaraz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Da&amp;quot; Gara, Nintzan&amp;quot; &amp;apos;zan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>za~tut, zaitugu,· .. .&apos;. Hau cla, IZAN··en 1. eta 3. pertsonen ordez, *EDUN..en fIe.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">EDUN-en fle-xioak~&apos;-NORK&apos;~I.&apos; sing. 1. plur. -direla. Orobat, IZAN-en 3. pertsonen&apos; ordez erabili ahal da *ED,UN, NORK, = 1. pertsona ·,NOR ,= 3. pertsona direla: &apos;nor da hon.?&apos; esan beharrean &apos;nor dugti hori?&apos;. SCHUCHARDT, AITA ZABALA-ren eritzikoa da: goraxeagoko &apos;direlako &apos;ordezkapenezko flexio&apos; horiek aipatu&apos; be-tZukan-zitukan, lukek, .ztikeyan,-· ... &apos; erlaziozko flexio nahasiak (&apos;mlx-tas&apos;) lirateke: batetik, IZAN-en adizkeraren . eleme~tureJ? ,bat (au~I1z,kia... ) e~a bestetik</title>
		<ptr target="2.plur.sing.eta2.pIur.plur.dutela-era-biltzen&apos;dira;etaIZAN-en2.·pertsonenordez" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">117</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Beraz,. ez dira. guztiz &apos;ordezkapenezkoak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Flexio h~uetako askok -&apos;naitekek, nintzatekek, e.a.&apos;-, ohizko flexioen aldean bereizgarri dutena, bukaerako 2. per-&apos;&apos;tsona singularrekoaren ezaugarrla besterik ez bada ere (nintzateke-nintzatekek)J. SCHUCHARDT-en eritziz, hau ez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>D) &amp;quot;a&amp;apos; Eta &amp;apos;b&amp;apos; &amp;apos;klasekoak Ez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guztiak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>_ tbe_ rezko erlaziozko flexioak&apos; (&apos;propias&apos;) lirateke, inportante~,: nak, esat. bat. &apos;niatorkezu, diagozu, nikek, naitekek, nintzatekek. zen aski izattgo&apos; hasieran ohizko&apos; flexioetatik bereizteko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">pertsonaren~zaugarriaz gain (~ka, -na, -&apos;zu) izan beharko zuten best&apos;e osagairen bat erlazio berezi.hura -datibo etikoarena~adierazteko~Osagai bereizgarri hori&apos; :&apos;-i-&apos; litza&apos;teke,&apos; ZABALA-k ondo seinalatu men bezala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berezko</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Zer ote dugu &apos;-i-&apos; misteriotsu hori</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bezalako flexioetan, -i-datibotasunaren ezaugarria &apos;den &apos;-KI-&apos; baten laburduta Iitzateke&apos;; (batzuetan, metatesia dela media adizkeraren hasierarantz aldafua). &apos;-iN, -ki-&apos; &apos;flexio &apos;NORIdunetan&apos; datibotasunaren marka bada, .antzeko~erbait genuke, erlaziozkoetan: &apos;datibo etiko&apos; delakoa clugu hemen, -i-horren sarrera eragingo zukeena 118</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkue-K Uste&amp;quot;·zuenaren Kontra ; Rdaina. &amp;apos;-I-&amp;apos; Hori</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Ohizko Flexio ; Y-O</surname></persName>
		</author>
		<editor>ez &apos;da&apos; &apos;(H)I&apos; izen·(</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>NORIdunetan agertz&apos;en dena bera: delako ustea defenditzen du SCHUCHARD·T-ek: &apos;d-j..o, z-a..i-t, za. Ordezkapenezko erlazio.zko flexioen ondoan -nank, gaituk..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">alokutiboen ondoan-haien jatorria argitzen digun erabilera zabalago baten arrasto gisa l &apos;nau~u, nauzue, gaituzu, gaituzue, I .117. Ikus Ope cit</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="244" to="257" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">~&apos;409~or. 33. oharra eta 420.or. -&apos;zetorrek, ziok~· ... &apos; flexio&apos;en hasierako &apos;Zoo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lafon-Ek Eragozpenak Jartzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ditu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ikus Le systeme. bestelakoa litzateke: D + i.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<title level="m">Zaraitzu) diakok; (*z-) &gt; (Aezkoa) zako&apos;k; (B) (deutsa) jeutsak; (G,L) ziok</title>
		<editor>&gt; *z &gt; (Aezkoa) s. .(x) &gt; (B)j-(G,L) S-. Adibidez-:</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">121</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">i aitortu behar zaio flexio alokutiboen jatorria· eta son-era argitzearen merituhandia-. Harrezkero ikerIariek argitasun gehiagQ ekarri zuten arIo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Schuchardt</forename><surname>Nolanahi Ere Den</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">baina beti SCHUCHARDT oinarritzat zutela</title>
		<editor>honetara (GAVEL, LACOMBE, LAFON</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">321-322.or. P. Yrizar, Contribucidn a la Dialectologia de Lengua Vasca</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">308.or. L. Michelena, Fonetica Historica Vasca</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="173" to="174" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or. ERABILITA~O BIBLIOGRAFIA</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Observaciones a1</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tar</forename><surname>Altube</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">V</forename><surname>De Don</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">&amp;apos;</forename><surname>De Az</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mor/Ologia</forename><surname>Kue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasca</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beste</forename><surname>Alvar Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lecturas</forename><surname>Batzuk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Sociolinguistica</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Universi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Atlas Linguistique Basque Fran~ais Sacaze)}~&apos;Via DD</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Allieres</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Petit</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vii</forename><surname>Mitia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="206" to="211" />
			<pubPlace>VIII</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>S2..126.or. I-IX + 68 mapa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>J\&amp;amp;ibarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gramaticd</forename><surname>Bascongada</surname></persName>
		</author>
		<editor>1820), L. Villasantereil edizioa, ASJU, III</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Arana-Goiri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Obras Completas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sabindiar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Batza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
			<pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskalerriko Atlas Etnoli&apos;nguistikoa -EAEL-,. Munibe-ren eraskina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Etnologi</forename><surname>Aranzadi Zientzia Elkartea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mintegia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Arriandiaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskal-Aditza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eskuizkribua</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">El verbo vasco familiar y dialogado» hitzaldiaren 1aburpena</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1918" />
			<biblScope unit="volume">1897</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Arrizabalaga</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Markiiia Zarra kontu..kontari, M. Onaindia, Ermua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Artola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Erronkariko Uskarararen Azken Hatsak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>oino&apos;re», FLV, 2S (1977), 7S·107.or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Discursos filos6ficos sobre la lengua primitiva, Estable· cimiento tipografico de Pedro Velasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Astarloa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1883" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
				<title level="m">Apologia de la lengua vascongada, Madrid 1803 (=Amiges del ·Libro Vasco</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Azkarate Arregui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hika</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lana</forename><surname>Zuka Eta Berorika» «b» Mailako</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="ar" to=" gitaragabea" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal /zkindea-Gramdtica Et1skara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1891" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Tipografia de Jose de Astuy</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario vasco-espaftol-frances, 2 liburuki. Tours</title>
		<editor>La Gran Enciclopedia Vasca</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<pubPlace>BUbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ma</forename><surname>Argitaraldia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Morfologia Vasca 3 (Gramdtica basica dialectal del euskera). Euskal.. tzaindia, Bilbo</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1927" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="179" to="300" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskera. Ipuin ta irakurgaiak. drid</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Beloqui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Elqsegui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Sansinenea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mich&amp;apos;elena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Con</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">tribuci6n&apos;, al conocimiento del dialecto roncales</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1953" />
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page">499</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Langue· basq~e et langues finnoises,_ .Londres: 1862</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Benveniste</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Problemes De Linguistiqu,E Generale</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">&amp;apos;</forename><surname>Nrf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>~~l</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Le verbe basque en tableaux,&apos; Londres 1869</title>
		<meeting><address><addrLine>Londres; Londres; Londres</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1869" />
			<biblScope unit="volume">1862</biblScope>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>El salmo quincuag~simo</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Parabola del sembrador</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Bouda</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Les formes respectueuses du verbe mixain</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1948" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="595" to="61" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Brown</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Ford</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Adress</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Abnor.. mal and Social Psycho~ogy</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">62</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="37" to="385" />
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>American English. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gramdtica de los cuatro-dialectos~iterarios de la lengua eus</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Campion</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
				<title level="m">Tolosa 1884 (=Gran Enciclopedia Vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2 liburuki</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskeraren berri onak, lrufiean 1761. Auspoako (Donos.. tia 1964) edizioa erabili dut baina ikusi dut ·L. de Lopetegui S. J.reh itzaurrearekin La gran enc</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Cardaberaz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>vascan 1973an atera faksimilea ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dissertation critique et apologetique&apos; sur. la langue basque, Imprimerie de Duhart-Fauvet</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">DARRIGOL</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1827" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario de lingiiistica (Dictionnaire de Linguistique, Libraire Larousse, 1973); espainierazko itzulpena, Alianza Editorial</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Beste</forename><surname>Dubois Eta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Batzuk</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«lConjugaci6n familiar 0 dialbgada?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Eguskitza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eusketa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="4" />
			<date type="published" when="1925" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Desarrollo de las CDnjugacion~s, Euskaras, Grafico.-Editora, Donostia 1944</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Etxaide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>\&amp;apos; El Verba Vascongado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donostia</forename><forename type="middle">O</forename><surname>San~gnaci</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Las flexiones verbales contenidas&apos; en Peru Abar-ka de .~ogeh), &apos;Bus:&quot; kera, 5 &apos;</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
			<biblScope unit="page" from="123" to="155" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Joannes Etxeberri Sarakoaren lan hautatuak, Lur, Donos.-, tia 1972: ·X. ·Kintanak paratutako testu bilduma</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Etxeberri</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Fagoaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,</forename><forename type="middle">. .</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Algun~s frases ineditas del euskera antiguQ</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="page">27</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">E.uskera.l 6 .</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Garcia Azurmendi&amp;quot; R</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Arregui &amp;apos; Urizar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hikako~ditz-Joko~lokuti</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Grammaire basque in Gure ReTria, . 1933 (maiatza-ekaina) -1936 (iraila..abendua)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gavel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lacom~e~g</forename><surname>H~eta</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">boa bizkaieraren ekialdeko stibeuskalkian .(Markina &apos;aldea»)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="23" to="65" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ikils bereziki 1934, ·446450.or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basque dialecte soul.etin sufvis. d&apos;un vocabulaire Basque &amp; Fran~ais..Basque, Baiona&apos; 1873 (=Hordago</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L·</forename><surname>Geze</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Klasikoak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Elements de Grammaire</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Curso superior&apos; de&apos; sintaxis espaiiolaj&apos; &apos;Barcelona&apos; 1961. &apos;11.&apos; argitaraldia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Gili-Gaya</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<pubPlace>Biblograf, Barcelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Irigoye!&amp;apos;l&amp;apos;</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>; «cartas De Inchauspe</surname></persName>
		</author>
		<editor>al Principe Bonaparte», E.~kera</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
			<biblScope unit="page" from="171" to="260" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Anuari0 Del: Seminario ·«julio De &amp;apos;urquijo»</forename><surname>~xx</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Escritas en vascuence roncales y en castellano»,~ti:skera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--~&amp;apos; &amp;apos;«</forename><surname>Cartas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>De Mariano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigaray</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zufia</forename><surname>El Euskera En</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Promesa de matrirnonio&apos;,en euskera», Yaki-ntza</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="34" to="36" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Prosistas navarros, Instituci6n Principe, de Viana</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Resurrecci6n M~a. de Azkue</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jthu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rri</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gram·maire Basqu.e, 1895. Er.liciones Vascas eko</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>erabili dut</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">~(Hiketa edo hitanQaz zep</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Knorr</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera~2</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="701" to="719" />
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>bait ·argi. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Lafitte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Koska Eta &amp;apos;entterka Heletan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Euskera</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire B~sque3</title>
		<meeting><address><addrLine>Elkar,. Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="138" to="139" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bernard</forename><surname>La Langue De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dechepare</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Quelques traits essentiels de la langue basque</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1951" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="13" to="24" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>BAP</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Notes pour une edition critique, et une traduction fran~aise des Linguae Vasconum Primitiae de Bernard Dechepare</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1952" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="10" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Remarques sur l&apos;emploi du ma-sculin et du feminin en Basque», Via Domitia. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
				<title level="m">Place de la 2e personne du singulier dans&apos; la conjugaison basque</title>
		<meeting><address><addrLine>La Langue Basque; Baiona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="volume">54</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="103" to="129" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Bulletin de la Societe de Linguistique</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Le systeme du verbe basque au XVle siecle, Delmas,&apos; 1944. 2.&apos; argitaraldia. ,E,lkar, Za,rautz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«The use of TU and VOUS as Forms of Address in French Canada: A Pilot Study))</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Lambert</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Verbal Learning and Verbal Behavior</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="614" to="617" />
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">De la antigiledad y universalidad del bascuenze ·en -Es</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><forename type="middle">&amp;apos; I</forename><surname>Lardizabal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Gramatica Vasc~ngada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos; _ Larramen-Di</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1728" />
			<publisher>Antonio Joseph Villargordo</publisher>
			<pubPlace>Salamanca</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Imprenta de Ignacio .Ram6ñ aroja, Donostia 1856</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">El impossible vencido</title>
		<meeting><address><addrLine>Salamanca</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1729" />
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario Tilingile del castellano, vascuence&apos;, y &apos;latin, 1. liburukia. , Bartolome y-Montero Impressor</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1745" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">braires, Baiona 1874</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lecluse</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ft</surname></persName>
		</author>
		<editor>Manuel de la Langue Basque, P. Gazals Imprimeur· Li..</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lekuona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Deikia Aditzetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskera</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1956" />
			<biblScope unit="volume">01</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="99" to="116" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario de lingilistica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-Lewandowski</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<pubPlace>C,atedra, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Semdntica (Semantic,S I and 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Lyons</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
			<pubPlace>Teide, Barcelpna</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskarazko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ikuspegia</surname></persName>
		</author>
		<editor>I. HISTORIA APUR BAT 201·</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Marcos</forename><surname>Marin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Reforma Y Modernizacion</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Atedra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ma</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>drid</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Modo breve de aprender la lengita vizcayna [1653]</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">;</forename><surname>Micoleta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Estable</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cimiento Tipografico De Franci</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Sco De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dfaz</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">SeviIla 1897. 2. argitaraldia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fo~etica Hist6rica-Vasca 2 Gipu~koako Dipu~azioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">-</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Historia</forename><surname>De La Literatura</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Minotauro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Notas fono16gicas sobre el salacenco</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="21" to="42" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Un catecismo salacenco. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N&amp;apos;dyade</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Structure</forename><surname>Du Dialecte Basque De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Maya</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>Mouton, The Hague-Pa</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ris</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Oiartzabal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Iketa Aditz-Iokaeraz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eusko</forename><surname>Gogoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1951" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="33" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Oregi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Birrazterpen</surname></persName>
		</author>
		<idno>685-699.or</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hiketa eta Zuketa»</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Noticia de las dos Vasconias</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Oyenart</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1638" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Javier Gorosterazuren Parisko latinezko orijinalaren itzulpena</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">RIEV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lah honetan &apos;egindako aipamenak, 17. liburukitik jasotakoak dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«La evolucion del tratamiento «Vuestra Merced», Re.. ; vista de Filologia Espanola</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Pla Carceles</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1923" />
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="45" to="280" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Oletako Euskal Adi-tza, _Arabako Diputazioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Pujana</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Autour des formes allocutives du basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Rebuschi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskaltzain.. dia, Iker</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="307" to="321" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Structure de l&apos;enonce en..basque, Colle~tion ERA 642&quot;Numero special</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Rebuschi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Imprime dans l&apos;Atelier des Publications de Nancy 11</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The Basque Dialect of Marquina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Rollo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
			<pubPlace>Am~terdam</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Curiosidades euskaras. Carta escrita en el subdialecto Sa.. &apos;lacenco &quot;al Principe Luis Lticiano Bonaparte, por D. Pedro Jose Sainper, Abad de Jaurrieta, acompaiiada de notas grama:ticales redactadas por aquel ilustre bascofilo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Samper</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revista Euskara</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="322" to="336" />
			<date type="published" when="1833" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Indagaciones praxiol6gicas, Siglo XXI</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Sanchez De Zavala</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xukako Aditz-Joskera Luzaideko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mintzairail</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskaltzaindia 1ker I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="343" to="354" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
				<title level="m">Promesa matrimonial del ano 1547 en euskera de Uterga», FLV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="9" to="114" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Teoria del texto (orijinala Munich 1973). Espainierazko itzulpena, Catedra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Schmidt</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Primitiae Linguae Vasconum, espainierazko argitalpena, A. Yrigaray-k gertatutako ohar eta irazkinez homitua eta Urkijo jaunaren sarrerako gutun batekin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Schuchardt</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">C.S.I.C</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1947" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre la formaci6n de las flexiones de relaci6n del verba vasco, Angel Goenagak prestaturiko espainierazko argitalpena, (Baskische Studien 1, Viena 1893koarena</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="217" to="337" />
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>~02~uario Del&amp;apos;seminario-«jul</surname></persName>
		</author>
		<idno>ID PE .URQUIJO~.-XX-l~(19~</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Txillardegi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hika</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>~euskera</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Gramatika</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page">127</biblScope>
			<date type="published" when="1968" />
			<publisher>Ediciones Vascas</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Grammaire cantabrique, basque (1712), Imprimerie&apos; D.Berot, Bag.. neres d~Bigorre</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urte</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1900" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Videgain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>«alokut~boa Lopez-Engan</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskaltzaindia Iker 11</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1782" />
			<biblScope unit="page" from="625" to="646" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la Literatura· Vasca 2 , Bd. Franciseana-Aranzazu 1979</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sociolinguistica de la forma pronominal, Trillas; Mexico</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Winerman</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">-&apos;,Con(ribucion a la Dialectologia de fa Lengua Vasca, 2 liburuki, Gipuzkoako Aurrezki Kutxa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">·</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Los</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julio</forename><surname>Homenaje A Don</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aditza Euskalki Guzietan</title>
		<meeting><address><addrLine>San Sebastian; Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1949" />
			<biblScope unit="volume">I</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="407" to="451" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>0r.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El baskuence facilitado</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Uraga</forename><surname>Zumarrlpa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1909" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Imprenta y&quot;Libreria de Jose de Astuy</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbo 1909</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename><surname>Impr. Y&amp;apos; Enc</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>De Jose</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Lerchundi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Conjugaciones guipuzcoanas, Impr. Libr. Gaubeka</title>
		<meeting><address><addrLine>Bermeo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1929" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<monogr>
				<title level="m">Gramdtica vasca l Bilbao·&apos;1947</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gramdtica vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El verba regular vascongado</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Zatarain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ni</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ta I Aiz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ZAVALA~P</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="739" to="746" />
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
