<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Etxeberri Luzaideko Bikarioaren Dotrina Argitaragabea lñaki Segurola</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Etxeberri Luzaideko Bikarioaren Dotrina Argitaragabea lñaki Segurola</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>[ASJU 19-1, 1985, 129-197]</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>(1) Letra bakar baten lekuan, lehen segurutik -coO soila idatzia zuena -tcjarriaz zuzendudu. Orobat egin du azpiko lerroan datorren Bertceren..ekin ere.</p><p>(2) ..hauren buruac ikusten ez den zerbaiten gainean zuzendua dagob este zenbaitetan ere gertat~ko den bezala. _ . (3) Hemen ere lehen hitz honetan berean egin duen zuzenketa egin du, baina ez ordea azpian datozen 7., 9. eta 10. manamenduetako bertceren-etan, zeinak lehenbizitik baitaude horrela idatziak. Esan dezagun zuzendu beharrekoak baino zuzenketarik behar ez dutenak hagitzez gehiago direla testu guzian zehar eta aurrerantzean ez da bertce.. zuzenduen berri ipiniko. 4. Aita eta Ama 'ohora zatzu, bici zaitecen lucequi" 5. Neho"r obraz hilen ez duzu, ez borondatez gaisto9ui. 6. Paillardiza eguinen, ez duzu, obraz ez gogoz liquisqui. <ref type="bibr">7</ref>  <ref type="bibr">' . l.-Eseuineeo eseueo ,erhi . b,ehatzaz hir,ur .. Curutze~guitea, .. lehenbfeicoa copetan, 'bigarrena ahoan,' hirurgarrena bulha. . . . ,rretan, Yl'J.in~zateen</ref>   Akizen, data gabe argitaratua.</p><p>(2) Alphonsa Rodriguez-en liburuaren itzulpen honetarako~dres Lizarzaren hitz bildumaz baliatu gara. Ik. Ap.untes lexicos de lq., .tradl1-ccion 'bajonavarra de AIfonso Rodriguez (1782). <ref type="bibr">ASJU I, 1967,</ref>  Horrenbestez, pentsatu behar ote da XVIII. mendea aurreratua zela, /kh/-ren hasperena galtzen hasia zela Baxenabarreko zenbait lekutan eta, bereziki, mintzairaz bederen Baxenabarre den Luzaiden? Uste hau izareko arrazoiak ez dira behintzat eskas.</p><p>Beste puntu bati gagozkiola, esan behar da gure Baxenabarreko testu hauetan ez dela beti modu batera markatzen tx idazten dugun afrikatua. XVII. mendeko Pregarietan, adibide aski ez dugularik ere, tch da horretarako eta bol(al, artean erabiltzen den grafia (itchasso, detchemac), baina ch soila kontsonante ondoan (alchatu). Laneufvilleren dotrinak ere ch darabil kontsonante ondoan (alcha, Marchouaren, confidancha, primancha), baina t(z)ch ere bai kasuren 'batean (borcha eta bort(z)cha); testu honetan are bokal artean ere, eta zenbait hitz maileguzkoetan, bikoiztasuna ematen da: cerbi(t)cha-, mespre(t)cha-, de(tz)chema. Lopezengan t gabeko grafia agertzen da zenbaitetan (comparancha, fidaincha), t-duna ere bai (bortzcha, bortzchu) eta baita bietara ere (al(t)cha, chilin(t)chau). Hemen bokal artean beti t-dun grafia :erabiltzen da, baita aurrekoan bietara ematen ziren hitzetan ere: cerbitzcha-, mesperetzcha-, etc.</p><p>(3) Ik. L'oeuvre poetique de Pierre Topet-Etchahun. <ref type="bibr">Euskera, 1969</ref><ref type="bibr">Euskera, ..1970</ref> Gure Etxeberrik kontsonante ondoan. beti ch erabiltzen du afrikatua rnarkatzeko (mancha, marchoaren, alcha-) eta tch berriz bokal artean <ref type="bibr">(etchean, itchura, progotchuari)</ref>. Baina ch soila ere bai ordea batzutan bokal artean: Dechimac, mesprechu; eta, erdaratikako hitz hauetaz gainera, beste kasuren -batean ere bai 4: bacochidazten baitu zenbaitetan, t-dun grafiarekin ere bai bestetan, t hori azken orrazketa batean tartekatzen duen kasurik ere falta ez delarik. ch grafia da, bestalde, x idazten dugun frikaria markatzeko erabiltzen duena ere: <ref type="bibr">chipi, choilqui, chorta, errechquiago, ichuri, berechzten)</ref>. <ref type="bibr">Hortaz</ref> Honela irakurtzen da Mitxelenaren Fonetica Hist6rica <ref type="bibr">or. 170</ref>: «La frecuencia de x sigue aumentando en nuestros dias ,en los dialectos espanoles. La influencia de la lengua -oficial se manifiesta naturalmente en, prestamos ,de nuevo introducci6n y en la sus-tituci6n de S 0 j par x en 108 antiguos, de acuerdo con' el modelo castellano. Tambien en algunas paIabras de origen no romance coma jaun 'senor' Jaungoiko 'Dios' y variantes, la fricativa velar se encuentra difundida'muy lejos de la zona donde es regular». <ref type="bibr">Hortaz</ref> (13) 23.orrialdean: «Becatu mortalean erortcen den aldi oroz confesatu behar dea berheala becatua barcatcecQz?». Ez du honek esan nahi Luzaide edo Baxenabarre aldeko hizkera edo usadioen arabera moldatu~z z\1enik bere itzulpena Etxeberrik; aitzitik moldatze eta-egokitze hori izan zuen bere helburuetarik bat berak garbiro adierazten duen bezala, kontatzen duelarik erda.. razko kartan nola Luzaiden Bikario jarri berrian Asteteren. dotrina «al bascuence del pais» itzulirik aurkitu ezean, eta ikusirik «qe. mis antecesores cada uno a su, estilo ensefiaban» eta «la gran variedad qe. habia en la ensenanza», osatu baitzuen eskuizkribu bat «acomodado a los dialectos y expresiones bascongados mas acostumbrados, y qe. son'mas usuales en el pais»; bahta, segitzen du, aldez alfer lana gertatu omen zitzaion, batetik moldezko letretan ez izanik are irakurtzen zekitenentzat zituen eragozpenengatik, eta bestetik, zeren aldi hartan aurki zitezkeen dotrinek baitzuten «un bascuence tan diferente, que su maior parte no 10 entienden». Eta oztopo eta eragozkarri horien saihestekoz itzuli omen zuen Asteteren dotrina «Herri huntan, eta bertce hainitcetan -guehienic minzatcea costumatcen den escuararat», berak Iracurzaileari esplikat zendion bezala.</p><p>Lehen ikusi dugu, adibidez, /kh/ fonemaren markarik eza, best e Baxenabarreko testuekin batera. Baina, ageri dira testuan barrena beste zenb~it gauza ere eremu horretan berezko diruditenak. Gure autoreak (Ceruetara) igaran idazten du, eta beti igaran ho,ri esanahi horretxekin, beste orotan igo(n)/igan denaren baliokide. Ez du ordea honek kiderik falta Baxenabarreko testu zenbaitetan. Etxepare zaharrak igaran erab~ltzen du hitz lauzko zatian bestetan.. go iragan..en ondoan, bainan ez hemen duen esa;nahiarekin; XVII. rnendeko Pregarietan ageri dena (Cerietara) ikhan da, baina XVIII. mendean agertzen zaigu jadanik (Cerurat) igaran beti Laneu£Vi.. lleren dotrinan, iragangaitza noski eta honen. ondoan baita iragan-kor· bezala ere behin bederen: Gogouan igaran behar ditugu ibili guiren lekia, bestetan gogouan erabili dionaren baliokide. Gainerontzean pasatu erabiltzen du beti (egun houra passatcen dutenac, etc.). Lopezen itzulpenarl dagokionez, Lizarzaren hitz bilduman ikusten dugu nola dituen hi esanahiak, «subir, pasar» itzultzen baitu igaran 'sarrera, 'nahiz igaraile «peregrino, pasajero» eta igaraitze «paso, transito» baizik ez izan; dena dela dudarik ez da egiazki 'goititzea" era badela, honako adibide ,honetan ikusten den beza:. la, s.v. igaran: Ene adiskidia igaran cite otoitz9a alchatuago batetara. Bordelen bertsu paperetan ez da igararz.-en adibiderik aurkitzen,-ira(ga)n baita agertzen dena, maizago azaltzen den pasatu-ren ondoan 14. GtIre dotrinan ikusi dugu igaran iragangaitzak "beti 'igan' esan nahi duela, eta ez '"komunzki bestetan iragan-ek esan nahi duena, horretarako pasatu erabiltzen baitu (nere bici pasatuan, or.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>38) 15.</head><p>Beste puntu bati "dagokionez, Etxeberrik beti hantic idazten du, leherkari ahoskabearekin, ikusi ditugun Baxenabarreko testu guzi horietan, Bordel litzaidarra ere barnean delarik, behin ere hutsegin gabe gertatze~den bezala. XVI. mendean Etxeparek berak ere hantic' dakar eta baita nontic ere, baina Etxeberrik kasu honetan nondic erabiltzen du b~ti.</p><p>Beste kasu batean, ordea, ahoskabea esperoko genukeen lekuan ahostuna dakar, hitz hastean eta erdaratikakoen artean zaharrenetarikoa ez den hitz batean gainera, Falsu destimonioric ez alchatcea, irakurtzen baita '5. orrialdean; Etxepareren liburuak hitz hori berori ahoskabearekin dakar, baina gertakari honek ez du, haatik, kidetasunik falta berriagoen artean Laneufvilleren dotrinan, non irakurtzen baita ez bakarrik destimonio, baizik-ere are harrigarriago diren demporal eta demboral adjetiboak, behingo temporal-ekin batean, ez hain harrigarri beharbada denbora-ren eraginez izan dai-t~keela pentsatzen badugu 16. Beraz, badateke hitzen bat edo beste 17, bestetan ez bezala' hitz hasieran ahostuna daramanik,' baina (14) Ira(ga)n hori gainera izen baten aurrean ezin aldatuzko bezala gel. . ditua dela dirudi: Iragan b,uruilaren (Eriotz krudel bat, or. 137), Iran denboretan (Limiten gainian, or. 151). Gehi dezagun M. Salaberry d'Ibarrolle-ren 1856ko Vocabulaire des mots basques bas-navarrais, traduits en langue franaise izeneko hiztegian ere igaran hitzarentzako «passer» eta «monter» esanahiak ematen direla, sarrera banatan. Bestalde, pasatu honela e'splikatzen da: «V., passer, passe, synonyme du verbe igaran».</p><p>(15) Hemen badirudi aditz erazleak erazle ez denaren -igaran-ek igan-enlekua hartzen duela. Beste zenbait lekutan, ,Gipuzkoa aldean etaã tzekoz aurrera gertatzen bide dira gauzak: aditz batzuek (eman, ibili.. .) berezko duten esanahiaz gainera, dagokien erazlearen balioa izan baite· zakete. . <ref type="bibr">(16)</ref> Eta ez hain' harrigarri gainera Gipuzkoan bertan, geroztik ikusi ahal izan dugunez, Gerrikoren Sayaquera-n adibidez, adjetibo gisan demboral forma hori berori hain ugari agertzen dela kontutan izaten badugu. Horrezaz gainera, demboraleco izen-Iaguna ere ageri da Gerrikogan (gaitz demboralecoetatic, etc.), hain komuna den 'denborale izenaren jatorria dat akeena.</p><p>(17) Eta sail~onetan "sartu beharko da beharbada, Bordelen garaikoa ez izanagatik ere,' Luzaideko 'mintzairaren zerbait berrieman diezagukeen 1930ko Ttipittu'anigo papera izenekoan (hemendik aldatu bide baitu Satrustegik dakarren testua), 20. bertsoan ageri den Gomuzki forma ere: Gomuzki florian da/ Amodiua dina. Ik. Bordel bertsularia, or. 174. Kasu honetan, besteetan ez bezala, itxura zaharra gorde dela dirudi. ez inondik ere joera orokorra delarik, besteak beste Curutce berria baita beti ageri dena, zaharragotzat jotzen den forma ahostundunaren tokian.</p><p>Gure dotrinan 41. orrialdeko Esperanzazco Acta-n honako aditz forma hauek ikus daitezke lehen pertsonari dagozkionak: arar-teeD ditualaric, eguiten dualaric, tarteko -djatorrizkoa gordetzen duen izanen dudala formaren ondoan. Luzaideko eta inguruetako joera, dudarik gabe, Etxeberrik bere dotrinan jasotzen duena, bada hau berau ikusten baita aldameneko herri Arnegira 1841an igorririkako karta batean 18: borondatia dualakoz, pagatu duala, hirur hogoi libera irabacitituala.</p><p>Bada beste forma bat hemen agertzen den itxuran hiztegietan ikusten ez dena; izan ere, etzarri baita beti idazten dena eta sekula ez ezarri. Beste inongo testutan ere nekez aurkituko dugu forma hau.</p><p>Bere herriko eta inguruetako usadio eta mintzairarekin bat datozen puntuetarik kanpo, ordea, baditu franko gauza beste alderdi batzutako joerekin lotzenago dutenak; lehen ikusi dugu adibidez, nola ez dion bokal aurrean u i bihurtzen duen legeari segitzert eta ezta galdera osoetan aditz forma mugatuei -a atzizkia'behin baizik' eransten ere. Ikus dezagun orain zer gertatzen den adizki mugatuen formekin.  <ref type="bibr">FLV,-1971, or. 291-·306.</ref> neufvilleren dotrinan faco ageri da beti, eta forma hori berori Bordelluzaidarrarengan ere. Aldiz, Etxeberrik behin bakarrik idazt en du 110rrela (bazaco) beste guzietan zaio ageri baita <ref type="bibr">(eta za"ion, bazaio, baitzaio, etc.)</ref>. NOR-NORI formatan au diptongoa eraman ohi duten Baxenabarreko adizkiak ere erabiltzen ditu <ref type="bibr">(bazaut, hitzaut, nitzauzu)</ref>  Puntu guzi hauetan, bada, egiten dena da gauzak modu «osoa-gO» eta duda gabe izkribuz jartzeko «jasoago» erlo «zuzenago» batean ematea, mendebal aldeko joera eta legeei jarraikiaz. Bestalde, ez du beste itxura batera moldatze ho'nek ulergarritasunaren ald.etik -eta beraz, bere helburuetako bati dagokion aldetik-eragozgarri larriegirik jartzen. Zeren, adibidez, -iro-erroarekiko adizkien partez beti lehendik ere ezagunak diren -za-erroarekikoak bakarrik erabiltzea, edo jin erabili gabe, forma trinkoei esker ezaguna den ethorri idaztea ez baitira inondik ere ulertzeko ezin gaindituzko traba irakurlearentzat; -er atzizkiaren ordez -ei erabiltzen bada, ahalegin hutsa behar da forma berriaz jabetzeko.</p><p>Bere irakaste lanerako tresna behar zuen hizkuntzan zerbait baino gehiago saiatua eta ikasia zen, izan ere, gure itzultzailea berak idatzitako kartan irakur daitekeen bezala, dioenean, baliatu dela Asteteren dotrfna itzultzeko «de libros bascongados, qe. ciertamente han merecido la aprob n del P. Larramendi, memorable pr. haber 10 invencible vencido, y de otros versados en el idioma». Eta aurrerago dio erakutsi izan diela es~uizkribua «a hombres, que me podian aconsejar pr. estar versados en el idioma quienes enterados me han loado y dicho que esta completo y en disposici6n de dar a publico en la misma forma qe. se halla».</p><p>Ez da beraz nolanahi eta edozer moduz moldatutako izkribua baizik arretaz eta' bateko eta besteko berri jakinez, gizon adituen laudorioa jasotzeraino gainera, gizon aditu horien izenik ez badakigu ere. Larramendiren obra ere ezaguna zuen eta honek ontzat emanak zituen liburuez ere baliatu zen, hauen artean Lapurdiko bat edo bestez 20. Ohartzeko gauza da gainera ikustea, erdarazko kartan baldin badio ere dotrina egiteko baliatu dela «de losdialectos y palabras qe. son mas usuales en este pueblo y otros varios», nola euskaraz esaten dion Il'"acurzaileari itzuli duela dotrina «Herri huntan, eta bertce hainitcetan guehienic minzatcea costumatcen den escuararat»; hots, erdaraz otros varios ziolarik, euskaraz b~rtce hai- nitcetan dio, gauza zabalagoa eginez eta halaber ildo beretik doala dirudf erdarazko kartan bertan goragoko esaldi hura ere: «acomodado a los dialectos y expresiones bascongados mas acostumbrados, y qe. son mas usuales en el pais», pais honek Etxeberriren gogoan zer hedadura izan zezakeen zehazki ez badakigu ere. Badirudi, beraz, hemen agertzen dela bi joeren arteko uztartze moduko bat: aIde batetik, gauza orokorra, hedatua' egin nahi du hizkuntzaren aldetik, eta bestetik, aldi berean, bere gomenduko arimei ulergaitz gerta ez dakien moduan moldatu 21.</p><p>Bestalde, eskuizkribuan ageri diren zllzenketetan ikus daiteke zer gisatan egiten duen hitz eta aldaeren arteko hauta-lan ohartua: desira hautatzen du desircunde 22 baztertuz (19 or.), mesprechu eta mesprechatu desprecio eta despreciatu-ren kaltetan (21 eta 26 or.), ofenditu-ren ordez ofensatu <ref type="bibr">(32,33 or.)</ref>; 22.an obra onen medioz idazten du azken hitzaren aurretik bithartez ezabatu duelarik 23. Azkenik, 39. orrialdean neri forma berriaren gainean niri zaharra idazten du, lehenago 14.an bezala 24, eta baita primu ere premu-ren ordez (21 eta 28 or.).</p><p>Sintaxiaren aldetik ere egiten du aukera. Adibidez, 21. orrialdean lesu-christo gure launac establituac irakurtzen da lehendik launaz idatzirik zuena zuzenduaz, instrumentalaren lekuan ergatiboa jarriaz; gisa honetako egiturak badarabiltza obran barrena bestetan ere, igorria Jaincoaz, laincoaz beraz aguinduac, biak Iracurzaileari Bernardo Barricarte Pror. de Dn. Franco Echeverri, Presbitero Vi.. cario df!-la Iglesia Parroquial de la Villa de B'alca.rlos, dice, que deseando proporcionar d los habitantes de ese Pais y s,us cercanias un metodo para ,la instrucci6n en la Doctrina del P. Astete dispuso por si mismo la traducci6n de ellas al idioma bascongado, acomodandolo en sus espresiones d las mas usuales del Pais para la~as facil comprensio"n, y habiendolo remitido al Provisor y Vi~ario General de este obispado para, que reconociese la traducci6n, y hallandola conforme le autorizase a mi defendido para su impresion, ha merecido en contestacion d esas suplicas su aprobacion, en cuanto concierne hallarse correcta y conforme la traducci6n presentada con la que escrivi6 en castellano el P. Astete, y muy acomodada al lenguaje de aquel Pais, y que para su impresi6n puede acudir a vuestro Consejo como 10 hace acompafiando un tanto de la obra; y Supca. a Vra. Magd. m. C que previa censura del Provisor y Vica-riD General de este Obispado 6 de la persona que se sirva nombrar vuesiro Consejo,~e le conceda el permiso necesarto para' la impresion de la referida traduccion de la Doctrina del P. Astete en los , terminos espuestos por mi defendido y pide ,justicia. Bernardo Barricarte.</p><p>-" ,</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Decreto.</head><p>Pase al SOT. Provisor con el competente oficio para que disponga se censure la obra.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>auto.</head><p>Lo mando asi el Consejo antes del despacho de hoy veinte y dos de Abril de mil ochocientos treinta y tres, de que hago fee Juan Crispin ,de Beunza Sec rio . Sobrept o • Presb rO •</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Por t Juan Crispin de Beunza» (azpimarkatua)</head><p>Bi egun beranduago, Real y Supremo Consejo de Navarra-ren zigilua daraman agiri honetan Kontseiluak Bikario Jeneralari hilaren 22ko aginduaren berri jakinarazten dio eta obra ere bidaltzen zensura emateko" gero Tribunalak erabakia har dezan.</p><p>«Habiendo suplicado. ante el Consejo D~. FranCO. Echeverri Presbitero Bicario.de la Iglesia Parroq~ial de la Villa de Balcarlos facultad para imprimir la traduccion,de la Doctrina del P. Astete que ha dispuesto por -si mismo en idioma bascongado para instruccion ,de los habitantes de aquel Pais y sus cer~anias, el Consejo por su decreto del dia 22 del corriente mando 10 que se manifiesta en el despacho que de su providencia remito adjunto para que se sirva V.S. darle cumplimiento segun y del modo que su celo le dictase; d cuyo efecto acompano la obra que se ha producido con la instancia, y cuando el encargado haya evacuado la diligencia, dispondrd V.S. su debolucion con la censura que sufra, remitiendola cerrada bajo sobre para el SOT Regente del Consejo, d fin de que este Supremo T·ribunal con vista de ella pueda resolber 10 mas conveniente. Hortik aurrera gauzak nola joan ziren ez dakigu. Bikario Jeneralak 1834ko Etxeberriren karta eta hurrengo urteko Nafarroako Kontseiluaren zensura emateko aginduak eta dotrinaren testua jaso eta gorde zituen. Etxeberrik 1832ko Azaroan ere bidali bide zion dotrinaren kopia bat, paper horien arten gorde ez dena; baina hurrengo urtean, oraingoan Nafarroako Kontseiluaren bitartez, berriro bidali behar izan bazitzaion, s'einalea ez zuela sobera interesik erakutsi obraren -inprimatzeko eta, beraz, uste izateko da ez zuela eskatzen zitzaion zensura·ere emango. Arrazoi honengatik, edo zensura emana izan bazen ere, Kontseiluaren baimen faltaz, ez bide zen Luzaideko Bikarioaren dotrina inprentatik pasa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">4</head><p>Hemengo 3. eta 4. bertsoek ez dute deus ikustekorik, edo oso gutxi,~ehengoeki~; azkenake.ta, batipat, .lehenengo biak qai, bainan, esan bezala,' besteen eredutik aski bereiziak'~.' . <ref type="bibr">Lehenbiziko lekuko,ak, beraz, Gipuzkoakoak'ditugu, eta, kontuan</ref> hartzen badugu Iraz~taren dotrinaren garaitsuko den' 173Sko Elizalderenean ez dela horrelakorik agertzen, pentsa daiteke geroztik direla bertso 11auek Nafarro aldera zabaldu. Aiiibarrok Nafarroara.. ko egin zuen dotrinaren bitartez,' b,eharbada? Aiiibarroren bitartez edo beste bideren batetik sartu, badira giputzen eta nafarren arteko bereizgarri zenbait,. lorie) da nafarretan. Horrenbestez esan ote daiteke Etxeberri Luzaidekoak izan zuela Afiibarroren dbtrinakobertsoen. berri berak ,dakartzanen iturri bezala? Izan bazuen edo ez bazuen, bada puntu bat Etxeberri Afiibarrogandik bereizki eta giputzekin lotzen duena: 5. lerroa Irazuzta eta Agirregan Izan diteque gaurco gabean da, Etxeberrigan bezala (Izan diteque gaurco gaban), azken hitzeko -eloturazko hori gora-behera, eta, aldiz, Aiiibarrogan izan-en ordez gerta eta gau-ren ordez arrats erabiliaz, Guerta diteque gaur arratseen, Baztangoak ere egiten duen bezalaxe. Etxeb.errik Afiibarroren berri izan bazuen ere, ezin esan daiteke, beraz,Aiiibarro izan zuenik iturri zuzena eta bakarra, besteak beste, Afiiba.rroren bertsoek -ez dutelakoz beste guziek duten titulurik ematen. Bestelako iturrjrik ere izango zuten irispidean, beraz, Nafarro aldeko dotrinagileek: Baztango dotrinako azken bertsoa den Sinetsi, eta obrazazu hori ere giputzen 14. lerroarekin baterago dabil, Afiibarro eta Etxeberrirenarekin baino.</p><p>Etxeberri Luzaidekoak, bere aldetik, badakartza zenbait gauza, Irazuzta, Agirre eta Afiibarrok ez bezala ematen dituenak, «Herri huntan, eta bertce hainitcetan guehienic minzatcea costumatcen den escuararat» egokituagoak izateagatik edo: 11. lerroan beste hirurek escatu jartzen dutena galda da Etxeberrigan, 12. lerroko bertatic formaren ordez orai beretic idazten du, 3.1erroan besteen aparta-ren tokian urrun, eta 8. lerro·an causitcea aditz izena erabiltzen du bes. . . teen sartcea (eta sartcee) formaren lekuan; 11. lerroko barcacio-ren ordez ere marcamendu komunagoa zatekeena eta bere dotrinan beti ageri dena jartzen dUe Agirrek berak ere badakar gauza bat edo beste, beste guziak ez bezala agertzen denik: 16. lerroko gaitecen, adibidez, besteen zaitecen formaren ordez eta 11. eta 12. lerroetan barcacioa eta Jaungoicoari hitzak lerro batetik bestera aldatuak agertzea.</p><p>Bestalde esan behar da bertso hauek «zortziko haundia» deitu ohi denaren neurria eta ritmoa dutela Aiiibarrogan bezala giputzetan ere. Aldiz, Etxeberrigan nekez bil daitezke bertso guziak eskema horretara, lehenbiziko lerrotik beretik hasita. Aiiibarrogan, neurriaz gainera, hizkuntza modua ere berezia dela dirudi bertsoetan, ahozkoari hurbilagotik darraikana dotrinaren testuan baino, i eta u daramaten silaben ondoko a e bihurtzean eta -ee(n) bukaeretan ikus daitekeen bezala (arratseen, iltcee, sartcee). Ez zen izango, bada, Etxeberrik dakarrena, bertan kantatu ohi zen zerbait, baizik izkribu bidez hartua, seguruago. Honen frogagarri bezala, gehi dezagun 5. lerroko diteque hori bakarra dela Etxeberriren obra guzian, beste orotan ageri dena daiteque baita.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 1 )</head><label>1</label><figDesc>Catichima edo Fediaren eta Guiristino-Eguien Explicacione Laburra.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>ETXEBERRI LUZAIDEKO BIKARIOAREN DOTRINA ARGITARAGABEA I~AKI SEGUROLA Hemen aurkezten da eta argitara ematen Don Frantzisko Etxe.. berri Luzaideko Bikario J aunak euskarara itzuli zuen Aita Gaspar Asteteren Giristino Dotrina, 1833. urtean inprentata bidaltzeko pres.. tatua zeukan eskuizkributik moldatua. Dotrinaren testu jatorrizkoa eta bere eskuz egina Eusko Legebiltzarreko Liburutegian aurkitzen da eta erakunde honek argitaratutako Euskeraz idatzitako erlijio.. ..liburuen erroldea (XVII..XX mendea) izenekoan 42. zenbakia daraman fitxan ikus daiteke. Hor aurkitzen den paper..multzoaren lehenbiziko orrian hau ,irakurtzen da: 1833 Texto original del 'Catecismo de D. Francisco Echeverri, pdrroco de Valcarlos, eta baita honako hau ere: Correspondencia Sr. Goicoa 1832-3 Documento 1.°. Baina dotrinaren testuaz gainera ikus ere daitezke hiru karta inprimatzeko baimenaren ardiesteari dagozkionak 1, eta horietarik bat Luzaideko Bikarioak berak egina eta dotrinaren testua ere bere eskuz egina dela erakusten diguna. Bestalde, paper guzti horien jabe zen Goicoa Jaun hori berori da karta eta agiri horietan ageri den Provisor y Vicario General de Pamplona eta Auditor honoraria de la ,Rota tituluekin jantzia datorren pertsona, Enciclopedia General Ilustrada del Pais, Vasco..n dagokion lekuan 2 irakurtzen denetik atera daitekeenez: «GOICOA, Casildo de. Eclesiastico navarro, nacido en Villanueva de Araquil el 9 de abril de 1803. Obtuvo el titulo de Doctor en Derecho Can6nico por la Universidad de Huesca. Ejerci6 diversos cargos en la di6cesis de Pam-Paperak jaso eta gorde egin ziren baina ez dirudi azkenean ere Luzaideko Bikarioaren itzulpen honek, inprimatzeko prestaturik zegoelarik ere, behar zuen baimena lortu zuenik -eta, beraz, bere garaian moldezko letretan bederen zabaldua eta ezaguna izan zenik ere. ........ .etchean. 1833, urthean. Ez da guizonic dudadezaquenic Doctrina Sainduaren eracusteac behar den bezala ez dituela bere trebesiac, particulazqui nahi bada etzarri guiristinoen bihotcean eguiazco iaquitate hat! grabaturic, ceinetaric bacarric baitaiteque ardietsi sal-ban1.el1dua: eta nola guizona baita Mundurat igorria Jaincoaz hunen sainduqui cerbitzatceco, eta bide huntaz Ceruaren ardiesteco, necesario zaizco, Jaincoaz beraz aguinduac izan zaizcon bezala, eracustea salbamenduarentzat behar dituen moien guciac. Yaquintasun ohoragarri hunen hedatceco guizonelarat, dira guehienic· destinatuac arimen gomendua confidatu zaioten Aphezac, Trentoco Concilio Sainduac, eta Apostoluec eracusten daguten bezala. Animaturic izpiritu huntaz, eta bereciqui ene gomenduan Jaincoac etzarri dituen arimac errechquiago instruituac izaitea gatic Erligioneco eguinbide. . . tan, publicatcen dut Doctrina hau Diocesa huntan erdaraz eracusten den Aita Asteteren Doctrinatic itzuliric, H erri huntan, eta bertce hainitcetan guehienic minzatcea costumatcen den escuararat, ceintan aurquiturenbaitira emendatuac cembait.othoitz eta gauza bertce doctrinaco liburuetan ez dire-11ac. Balia zaite beraz, guiristinoa, liburu huntan, eta bertce hainitcetan causitcen diren eguiez izaiteco mundu huntaco urostasuna, eta bertceco Loria. bat adora zazu, 'halaber maitha osoqui. 2. luramenturic zuc ez duzu, ez cinic eguinen banoqui. 3. Igandeac beguira zatzu, launa ere cerbitza debotqui.</figDesc><table><row><cell>[2]</cell><cell cols="2">Iracurzailea.</cell></row><row><cell>[1]</cell><cell cols="2">Bici bedi Jesus.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Guiristino-doctrina</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Aita Gaspar Astete Jesuitac erdaraz escribitua.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Escuararat itzulia D. Francisco Echeverri Valcarlosco</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Bicarioac, emendaturic cembait othoitz eta gaucez,</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Guiristino Fidelen instruccioneco.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Behar den licenciarequin. Becatari gucientzat abis Dna.</cell></row><row><cell></cell><cell>Utci zazu becatorea 1.</cell><cell>Irufien. Utci ditzagun bicio heiec</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">lehen baino .lehen becatua,</cell><cell>ceinec gauzcaten ,galduric,</cell></row><row><cell></cell><cell>Urrun zaite ocasionetic</cell><cell>eta galda barcamendua</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">ceinetan zauden sarthua.</cell><cell>Jaincoari orai beretic.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Izan' diteque gaurco gaban</cell><cell>Liburu huntan, erraiten dena</cell></row><row><cell></cell><cell>zure ohatcean hiltcea,</cell><cell>sinhetsf eta eguizu,</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">bai ta, ere bihar baino lehen</cell><cell>goza dezazun bethi Loria</cell></row><row><cell></cell><cell>ifernuetan causitcea.</cell><cell>han zaitecen descansatu.</cell></row></table><note>1ainco</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>. Bertcerena ebatsico ez duzu, ez guardatuco iniustoqui. 8. Lecucotasunic ez duzu, ez hitz erranen falsuqui. 9~Bertceren esposic ez duzu, desiratuco lizunqui. 10. Guthicia izanen ez duzu, bertceren onaren gaizqui. Articulu ,Fedezcoac. Sinhestea dela Lorificatzailea. Guizatasun Sainduari zaizconac dira ho~. Bigarrena.&lt;&gt;: Sinhestea ,sorthu cela Birgina Maria -Saindua ga.. nic, guelditcen celaric hat! Birgina erdi aitcinean, erditcean, eta erdi ondoan. ' Hirurgarrena: Sinhestea e'rrecibitu cituela heriotcea eta Pasionea, gu becatariac salbatcea gatic. -, Laurgarrena: Sinhestea iautsi cela Ifernuetara~ta athera cituela haren ethorce sainduaren~eguira~auden arimae. ortzgarrena:~inhest~a phiztu cela hilen ,ar~etic hirurgarren egunean. Seigarrena: Sinhestea igaran cela Ceruetara, eta dagola larriric Jainco Aita guciz botheretsuaren escuineco aldean. Zazpigarrena: Sinhestea ethorrico dela bicien eta hilen iuiatcera: onei emaiteco Loria,' ceren beguiratu cituzten haren Manamendu .Sainduac; eta gaistoei seculaco pena, ceren etcituzten beguir.atu.</figDesc><table><row><cell>[8] baiguintuen.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Articulu Fedezcoac dira hamalaur: lehenbicico zazpiac Jainco-tasunari zaizconac; eta bertce zazpiac Jesu-Christo Jainco eta Guizon eguiazcoaren Guizatasun Sainduari. G.-Cembat guisatara Guiristinoac eguite,n, du seinale hori? I.-Bietara, Jau~a~. .~C~il1 .dira? I.-Ceinateea, eta santiguatcea. G.-Cer da eeinateea? [7] Guiristino Doctrinaren declaracionea galdeguinez eta ihar-..</cell></row><row><cell>detsiz</cell><cell>Jaincotasunari zaizconac dira hoc.</cell></row><row><cell cols="2">Galdeguiten dut. Guiristino zare? . Lehenbicicoa: Sinhestea Jainco bat bacarra guciz botheretsuan Bigarrena: Sinhestea dela Aita. Iharde~ten dut~Bai, Jaincoar.en graciaz.</cell></row><row><cell cols="2">G.-Noren ganic izan cinduen Guiristinoaren' icen Saindu Hirtlrgarrena: Sinhestea dela Semea. hori? Laurgarrena: Sinhestea dela lzpiritu Saindua. I.-Jesu-Christo gure Ja~na ganic. Bortzgarrena: Sinhestea dela Creatzailea. G.-Cer erran nahi du Guiristinoa?</cell></row><row><cell cols="2">Seigarrena: Sinhestea dela Salbatzai,lea. I.-Christoren Guizona.</cell></row><row><cell cols="2">G.-Cer aditcen duzu Christoren Guizonaz?</cell></row><row><cell cols="2">I.-Jesu-Christoren' fedea duena Bathaioan errecibituric, eta</cell></row><row><cell cols="2">obligatua dena haren cerbitzu Saindura.</cell></row><row><cell cols="2">G.-Cein da Guiristinoaren seinalea?</cell></row><row><cell cols="2">I.-Curutce Saindua.</cell></row><row><cell cols="2">G~-Cergatic?</cell></row><row><cell cols="2">I.:-Cergatic baita Christo curutceficatuaren itchura, ceintan Lehenbicicoa: Sinhestea ·lesu-Christo gure launa guizon be-zala izan cela contcebitua Izpiritu Sainduaren obraz eta erosi -</cell></row><row><cell>graciaz.</cell><cell></cell></row></table><note>Zazpigarre~a:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Sain4,uaren' ffi~ei.nalea gafie, gure ffi etsaietaric libra gaitzatzu ffi gure Jauna eta Jaineoa. Jaineoae Libra gai,tzan. obra eta desira gais~oetaric. G.-Cer da santiguateea? I.-Eseuineeo eseueo bi erhiez eurutze bat eguitea, eopetatic bulharretaraino (4), ezquerreeo sorbaldatiq escuinecoraino, mintzateen garelaric Trinitate gueiz Sainduarequin. G.-Eraeuts nola? I.-Aitaren eta Semearen ffi eta Izpiritu Sainduaren icenean. Hemen bulharretaino zuen idatzirik eta -ra-tartekatuaz osatzen dUi ik. testuaren azkenean inprimatzailearentzat prestaturik zituen oharrak, non bularretaraino jartzeko agintzen baitu, horrela h gabe. (5) Tarteko ..r" gabe; beharbada aurreko him . .ea.. horien oihartzunez. Ik. 9. oharra. G.~Erraz,u: .Nore' erran zuen Credo'a? ' . I.~Apostoluec, ·Jauna. .-Hori ez niri galdeguin, ceren naieen ignoranta. Eliza Ama Sainduac baditu Dotorrae, iaquinen dutenac ihardesten. .~Ur :naturala ichuri behar da bethaiatua izan beharduenaren buruaren gainera, erraiten delaric dembora berean «Nic bathala,tcen haut Aitaren, eta Semearen, eta Izpiritu Sainduaren icenean. Halabiz». . -ts.., letra baten -hots s soilaren-tokian zuzendua. Orrialde honetan berean, beherago, agertzen den pentsatcea..rekin gauza bera egin duo (25) Hemen ere lehen ikusi dugun, bezala" -z . .tz bukaeraren gainean zuzendua dago. Beste leku batzutan ..z dakar lehenbizitik. I.-Da erraitea,· egu'ite,a",'pentsatcea, edo 'desiratcea Jaincoaren 'Leguefir'eh ,contra gauza~chipian. G.-Cergatic _de~thcen da beniala? I.-Ceren guizona hartan' aisa" erortcen 'baita, eta aisa barcatten baitiazo. Notas ... G.-Certaco da Ordenaco Sacramendua? l.--Qrdenatceco, eta contsecratceco Elizaco Ministroac, nola baitira Apheza Diaconoac, eta Subdiaconoac. zpiritu Sainduaren Dohainac dira zazpi. Baditu bi naturaleza; Jaincoarena eta Guizonarena: baditu ere bi adimendu;· bi borondate; Presu~a bat, Jainco bezala; eta memoria bat, Guizon bezala, ceren ez delacoz (37) l.-Azquen Cofesio onaz gueroz eguin becatuez ·orhoitcea. G.-Nondic examinatcen da Contciencia? I.-Jaincoaren Legueco hamar Manamenduetaric, Eliza Ama Sainduco bortcetaric, obra misericordiazcoetaric, becatu ca-.pitaletaric, eta bat bederac bere estatuco obligacionetaric. (39) -z, .tz..ren gainean zuzendua. (40) ofendituaz zuen lehenago idatzia, orrialde honetan beheraxeago eta 33.aren lehenbiziko hitzean gertatzen ere den bezala. Bestetan, ofensatu dakar, zuzenketarik ez duela. [33] ofensatuaz becatuaren itsustasunaz, ,Ceruaren galtceaz, edo Ifern'uaren merecitceaz, cofesatceco, eta guehiago becaturic ez eguiteco propositu fermu (41) batequin. fermu tartekaturik dago; ik. Notas... ANUARIO DEL SEMINARIO «JULIO DE URQUIJO» .. XIX-l .(i985) Aphezae eseua guibelatu duenean, ahoa hetsi behar ,da, eta Hostia Saindua .irhetsi hezatu. denean. . 39] gracia guciez, eta bereciqui ceren nahi izan duzun zure egoitza eguin ene baithan Comunione Saindu hunen berthutez. Pagina 8 linea 21 pongase 10 sobrepo y dira &lt;{bulerretaraino». P. 13 linea penultima pongase 10 sobo «baita» separado de las otras palabras pT. ser distinta. Grafiaren aldetik badakar testu honek~zaugarri nabarmen eta aski, harrigarri gertatzen dena, zein baita /kh/ leherkari .hasperen-duna· behin ere markaturik ez agertzea, beste biak, horzkari eta ezpainkari hasperendunak behar bezala eta beti era batera markatzen direlarik. Testuari egiten dizkio,n azken orrazketetan, gainera, ardura handiz saiatzen da /ph/ eta /th/ fonemei dagozkien grafiak ongi markatzen eta, halaber, deithcen bezalako grafiak sartzen, inprimatzailearentzako oharretan ere era horretara aldatzeko, argiro agintzen duelarik. Bestalde, hutsik egin gabe bereizten ditu maite eta maitha (maithatcen, maithagarri, etc.), genitiboaren ondoko artean/-tic, eta partizipioarekin doan arthe'raino. Ez du, ordea, gertakari honek kiderik falta Baxenabarreko zenbait testutan, hala nola XVIII. mendearen bigarren erdlan Laneufville Akizeko Apezpikuaren manuz argitaratutako dotrinan 1 eta 1782-ko Lopez Ibarreko Bikarioaren liburuan ere 2. Lehenago, XVI. mendeko Etxepareren libuman edo XVII. mendeko Pregariac Bayonaco Diocezacotz delakoan erregularki ageri da markatua /kh/ fonema. Laneufville-ren dotrinan ez da beti era batera jokatzen. Badira hitz batzuk behin ere /kh/-ren markarik gabe datozenak: barcatu eta barcamendu, ic'asi, ecarri, icuztian, becatu eta becatore, etc.; beste batzuk bietara ageri direnak, kh grafia dutenak oso bakan baizik agertzen ez direlarik: leku eta lekhu, bacoitz (bakoitz) eta bakhoitz, icoussi eta ikhussi, uquen (o(u)ken) eta uqhen, acaban9a eta akhaban9a, bacar eta bakhar, carreatu eta kharreatu; eta, azkenik, oso gutitan agertzen diren hitz batzuk beti kh-ekin datozenak: khendia, ikhara eta ikharagarri, haxukhaldi. Fonema hasperendunaren markarik eza da testn honetan nagusi eta, bereziki, maiztasun handiena duten hitzetan gainera. Lopez-en liburuan berriz ez da /kh/-ren markarik batere agertzen,. ezta Laneufvilleren dotrinak aldian behin bakarrik markatzen dituen hitzetan ere:bakoitZ9a, ikussi, uken, aka- bant9an, karreatcen;  lehen beti kh-ekin zetozen hitz guti haietan ere ez: kendu, ikararaci, hax' ukaldi. Grafia erregularra, beraz, Lopezen liburuarena, Etxepare edo XVII. mendeko Pregariena bezain erregularra: hauek behar zuen lekuan beti modu batera eta Lopezek ere beti era batera, inon markatu gabe. Azkenik, XIX. mendean Luzaideko Etxeberrik ere gauza bera egingo du erregulartasun osoz: ph eta th beti era batera, b-aina kh sekula markatu gabe.</figDesc><table><row><cell>garelarie Jaineo gure Jaunarequin. ' .I.-Cu~utze' G.-Certaeo eeinatcen zare copetan? :G.-Eracuts nola? I.-Jaineoae Libra gaitzan pentsamendu gaistoetaric. G.-Certaeo ahoan? I.-Jaineoae libra gaitzan hitz gaistoetar,ic. G.-Certaeo bulharretan? . I.-Amen.. G.-Noiz eguin ,behar .duzue Curutcearen seinale hori? -' ,.", I.-Cerbait obra· on eguiten hasten garelaric, edo aurquitcen garenean beharra, tentamendu edo peilian; particulazqui oha-.tcetie ieiquiteean, etehetie atheratcean, Elizan sartcean, iatean 'eta locarteeaeoan (5J~. G.-Certaeo hainb~rtee-~ldiz? .I.-Ceren leeu eta dembora gueie~an gu're etsaiee atacatcen (4) G.-Certaeo? I.-Gu Fede Sainduan informatceco. G.-Eta zuc eertaeo erraiten duzu? I.-Guiristinoec dugun Fede hunen cofesatceco. G.-Cer da Fedea? I.-Icusi ez duguna sinhestea. G.-Ieusi cinuen zuc Jesu-Christo 'sortcen? I.-Ez, Jiluna. G.-Ieusi einuen hilteen, edo Ceruetara igaraiten?' I.-Ez, Jauna. G.-Sinhesten duzu? I.-Bai, Jauna, sinhesten dut. G.-Cergatic? I.. -Cergatic Jaincoae hala errebelatu baitu Eliza Ama Sain-duari, eta hunec hala eracusten guri. G.-Cer gauza dira Guiristino bezala dauzcatzunac, eta sin-h'esten dituzunac? I.-Erromaco· Eliza. ·Ama Sainduac dauzcanac, eta sinhesten dituenacG .-;-Cer gauza' dira zuc, eta hare dauzcatzuenac, eta sinhes-ten dituzuenac? , . I.-Artieulu Fedezeoac principalqui, Credo'an dauden bezala. G.-Cer gauza dira Articulu Fedezco.ac? 1.~Dira Fedear,en Misterioic principalenac. G.-Certaco dira Articulu Fedezcoac? I.-Ezagutceeo Jainco gure Jauna,' eta Jesu-Christo gure [l,1l Erredentorea. G.-Nor da Jaincoa? I.-Da gauzarie eseelentena eta miragarriena, erran eta pen-tsa ez daitequena; Jaun bat guciz ona, botheretsua, zaquin-tsuna, iustoa, gauza gucien hastapena, eta acabantza. G.-Nor da Trinitate Saindua? G.-Cein bada? I.-Bacarric $.emea, cein Guizon eguinic deitcen da Jesu-Christo. G.-Beraz hau, nor da Jesu-Christo? I.-Da Jainco biciaren Semea, guri bicitzen eracustea gatic, eta gure erre,dimitcea gatic Guizon eguin cena. G.~Cer erran nahi du Jesus? l.-Salbatzailea. G.~Certaric salbatu guintuen? [.-Gure becatutic, eta demonioaren gathibotasunetic. G.-Cer erran nahi du Christoc? I.-Ungitua, complitua, edo ganzutua. G.-Certaz izan cen ungitua? . 1.-1zpiritu Sainduaren dohainez eta graciez. G.-Jesu-Christo gure Jauna, nola izan cen contcebitua, eta sorthu cen Ama Birginaren ganic? I.-Dbratuz Jaincoac naturazgoragoaqui eta milagroqui. G.-ffi Nola izan cen obra milagrozco hura? I.-~Izpiritu Sainduac Ama Birginaren entrainetaco odoiic garbienaz formatu zuen gorputz, bat; ez deusetaric. creatu zuen arima bat; arima eta gorputz hura elgarrequin unituric iuntatu ciren Trinitateco bigarren presunari, eta orduartio Jainco baicic etcena guelditu cen [13] Jainco eta Guizon eguinic. G.-Christoren Ama bethi bici izan cen Birgina? I.-Bai, Jauna, . .bethi Birgina. G.-Cergatic hil nahi izan zuen Curutcean? I.-Gu becatutic eta heriotcetic libratcea gatic. G.-Cer aditcen duzu Jesu-Christo hil ondoan iautsi cen Ifernuaz? I.-Ez dut aditcen condenatuac dauden lecu hura, baicic ius-tuac zauden Limboa, deitcen baita Abrahamen Senoa. G.-Nola iautsi cen? I.-Arima unituric Jaincotasunari. G.-Eta hat-en gorputza nola guelditu cen? I.-Unituric laincotasun berarequin. G.-Nola phiztu cen hirurgarren egunean? I.-Haren gorputza eta Arima loriaz bethea iuntatcen cirelaric elgarrequin behin ere ez hiltceco. G.-Nola igaran cen Ceruetara? I.-Bere berthutez. G.-Cer erran nahi du «han dagola iarriric Aita eternalaren escuineco aldean»? I.-lainco bezala Aitac bezambat loria duela, eta Guizon be-zala bertce guciec baino guehiago. G.-Noiz ethorrico da bicien eta hilen iuiatcera? I.-Munduaren acabantzan. G.-Eta orduan behar dute hil guciec erresucitatu? I.-Bai, launa, izan cituzten gorputz eta' arima berequin. G.-Cer sinhesten duzu erraiten duzuenan «sinhesten dut Sain-duen Comunionean»? I.-Guiristino fidel guciec dutela pharte bertcen ontasun iz-piritualetan, gorputz baten menbroac bezala, cein baita Eliza. G.-Cer da Eliza? I.-Da Guiristino fidel gucien lunta, ceinen burua baita (6) Erromaco Aita Saindua. [14] G.-Nor da Aita Saindua? I.-Da Erromaco Aphez (7) Nausia, lurrean Christoren Bica-rioa, ceini guciac baiguira obligatuac obeditcera. G.-Credo'az eta Articuluez berzalde, sinhesten duzu bertce cembait gauza? I.-Bai, Jauna, Escritura Sainduan dagon gucia, eta Jaincoac bere Elizari errebelatu dion gucia. G.-Cer gauza dira horiec? M. Ongui diozu, Dotorrei zaiela, eta ez zuri, eondu emai--tea Fedezco gauza ,···guciez. Asqui da zuretzat Articulu Fedez-coez emaitea, Credo'an dauden bezala. Doctrinaren bigarren Phartea; eeintan eracusten baitira cer behar den galdeguin, eta Eliza Ama-Sainduaren otholtzac. Ic.usi dugu nola daquizun cer behar duzun sinhetsi, baita lehenbicico gauza: goacen bigarrenera, cein baita iaquitea cer behar den galdeguin. G.-Errazu: Nore erran zuen Aita gurea'? I.-Jesu·Christoc, Jauna. G.-Certaco? I.-Guri othoitz eguiten eracusteco. G.-Cer da othoitza? l.-Da Jaincoari bihotza alehatcea, eta faboreac escatcea. G.-Aita gurea erraiten duzularic norequin mintzo zare? I.-Jainco gure Jaunarequin. G.-Non da Jainco gure Jauna? l.-Lecu gucietan; particulazqui Ceruan eta Aldareco Sacra-mendu Sainduan. G.-Cein da othoitcetan den hoberena? I.-Aita gurea, Jauna. [15] G.-Cergatic? I.-Cergatic Jesu-Christo berac erran baitzuen bere ahoz, Apostoluec escaturic. G.-Cergatic guehiago? I.-Cergatic baititu zazpi peticione caritatean fundatuac. G.-Cein dire? I.-Lehenbicicoa, erabil bedi sainduqui zure icena. G.-Cer galdeguiten duzu peticione hortan? . l.-Jaincoa'ren Icena· izan daiela ezagutua, eta ohoratua mun-"du gucia'n~. ,Q.~ein, da ,bigQ.rrena? ", I.---Ethor 'bedi. zure, 'e-rresuma. G.-Cer galdeguiten duzu peticione hortan? I.-Jaincoac erreina dezala hemen lurrean gure arimetan gra-ciaz, eta guero eman dezagula bere Loria. . G.-Cein, da .hirl:lrgarren,a? . " . , .I.-Eguin bedi-.-zure borondatea, Ceruan bezala lurrean ere. G.-Cer galdeguiten duzu peticione hortan? I~"";"'Jai1'J,coare:nboroi-zdatea eguin dezagula lurrean gaudenec Cefudn-dohatsuec egiLiten' duten bezala. G.--Cein da laurgarrena? I.-Iguzu egungure eguneco oguia. G.-Cer galdeguiten duzu peticione 'hortan? I.-Eman ditzagula Jaincoac gorputceco conbeni -den mante-namendua; arimaco gracia izpiritualac eta Sacramenduac. G.-Cein da b.ortzgarrena? . I.~Ba,rca zagutzu gure zorrac, guc gure ganat zordun direnei ba-rcatcen diozte:gun bezala. , G.-Cer galdeguiten duzu peticione hortan? I.-Jaincoac barca ditzagula guhauren (8) becatuac, hala . nola guc barcatcen 1;Jaititugu gure gaizqui eguilei. G.--Cein da seigarrena? [16] I.-Ez gaitzatzula utz tentamendutan erortcera. G.-Cer galdeguiten duzu peticione hortan? I.-Jaincoac ez gaitzala utz erortcera, ez eta ere consentitcera demonioac becatuan erortcera ..(9) gatic ecartcen dituen pen-tsamendu, eta tentacione gaistoetan. G.-Cein da zazpigarrena? '(8) -hauren ikusten eZ den zerbaiten gainean zuzendua; ik. 2. eta 28. oharrak. (9) Horrela, -r-eta guzi, beharbada aurreko bi -era horien oihartzunez; ik. 5. oharra. -l.-Bainan beguira gaitzatzu' 'gaiteetic.. G.-Cer galdeguiten duzu petieione hortan? I.-Jaineoae libra gaitzala arimaco eta gorputeeco peil, eta ,gaitz gucietaric. G.-Cergatic erraiten duzu lehenie «Aita gurea Ceruetan za-rena»? I.-Jaincoari bihotza alehateeeo, eta galdeguiteco umilitate eta eonfidantzarequin. G.-Cer erran nahi 4u «Amen?&gt; azquenean erraiten duzun hitz hare? I.-Hala izan daiela. G.-Cer othoitz eguiten diozu principalqui Ama Birginari? I.-Agur Maria, eta Salve'a. G.-Norc erran zuen' Agur Maria? I.-Aingueru San Gabrielee ethorri eelarie Ama Birgi.naren salutatcera. G.-Nore erran zuen Salve'a? I.-Eliza ·Ama Sainduae du erreeibitua. G.-Certaeo? I.-Ama Birginari faboreaq galdeguiteco. G.-Agur Maria edo Salve.'a erraiten duzunean norequin min-tzo zare? I.~Birgina Maria Sainduarequin. G.-Nor da Birgina Maria Saindua? I.-Da Andre bat berthutez bethea, Jaincoaren Ama dena, eta dagona Ceruan. [17] G.-Eta Aldarean dagona nor da? I.-Da Ceruan dagonaren itehura eta .imagina bat. G.--Certaeo dago Aldarean? I.-Hura icustearequin orhoit gaitecen Ceruan dagonaz, eta haren itchura eta iduria delq,coz eguin dezogun erreberenteia. M. Bada hau bera eguin behar duzu bertce Sainduen ima-ginei eta erliquiei. G.-Eguin behar dugu othoitz Aingueruei (10) eta Sainduei? I.-Bai, Jauna, gure arartecoei bezala. G.-Cer gauza dira Aingueruac? I.-Dira Izpiritu dohatsu batzu Jaincoaz Ceruan gozatcen daudenac. G.-Certaco Jaincoac creatu cituen? I.-Eternitate gucian laudatceco eta benedicatceco. G.-Certaco guehiago? I.~Haren Ministro bezala goberna dezaten Eliza, eta guizo.. nac guarda. G.-Beraz zuc baduzu Aingeru guardiacoa? I.-Bai, Jauna, eta bacotchac (11) badu' berea. M. Bada debocione handia izan zaiozu, eta hari gomenda zaite egun oroz. Doctrinaren hirurgarren Phartea; ceintan eracusten baita cer behar den obratu. Icusi dugu cer behar duzun sinhetsi, eta galdeguin; icus de-zagun orai cer behar duzun obratu. G.-Errazu: Cein da Jaincoaren Legueco lehenbicico Mana-mendua? I.-Jainco bat adora zazu, halaber maitha osoqui. G.-Nore maithatcen du Jaincoa? I.-Haren Manamenduac beguiratcen dituenac. G.-Cer da Jaincoaren maithatcea osoqui? [18] I.-Nahiago gauza guciac galdu, ecic Jaincoa ofensatu. G.-Certara guehiago obligatcen gaitu Manamendu hunec? (10) Ainguruei zuen lehenbizi idatzia eta geroztik du -e-tartekatzen; ik. Notas... (11) t geroztik tartekatzen du, lehenago bacochac idatzia zuenari. I.-Haren baearrie adorateera gorputceco eta arimaeo erre-bereneiaric handienaz, sinhetsiz, eta esperantza hartuz haren baithan fede bieiarequin. G.-Nore becatu eguiten du Manamendu hunen contra? I.-Sinhesten, edo adorateen dituenae Idolae, edo laineo fal-suac. G.-Nore guehiago? l.-Superstieione: edo sorguinquerietan sinheste harteen due-nae, eta hetaz baliateen. G.-Cein da bigarrena? I.-Juramenturie zue ez duzu, ez einie eguinen banoqui. G.-Nore eguiten du luramentu banoqui? I.-Yuramentu eguiten duenae eguiarie, lustieiarie, eta beha-' rrie gabe. G.-Eta becatu da creaturen. gatie iuramentu eguitea -ba-noqui? I.-Bai, Jauna, eerel1, hetan eguiten zaio iuramentu Crea-tzaileari. G.-Cer erremedio da iuramentu banorie ez eguiteeo? I.-Costumateea erraitera ez, edo bai, lesu-Christoe eracus-ten dagun bezala. ' G.-Cein da hirurgarrena? I.-Igandeae beguira zatzu, launa ere cerbitza deboqui. G.-Nore beguirateen ditu Igandeac eta Bestac? I.-Meza osoa entzuten duenae, eta beharric gabe trabaila--teen ez denae. G.-Cein da laurgarrena? I.-Aita eta Ama ohora zatzu, biei zaiteeen lucequi. G.-Nore ohorateen ditu Aita eta Ama? I.--Obediteen, soeorriteen, eta errespetateen dituenac. G.-Nor berteerie aditeen duzu Aita eta Amaren ieenean-? l.-Nausiago direnae adinean, dignitatean, eta gobernuan. G.-Cein da bortzgarrena? [19] I.-Nehor obraz hilen ez duzu, ez borondatez gaistoqui._ G.-Cer manateen da Manamendu huntan? I.-Nehori gaizqulrlc ez eguitea ez hitcez, ez obraz, ez eta ere de.siraz (12). G.-Cein da seigarrena? I.-Paillardiza eguinen ez duzu, obraz ez gogoz liquisqui. G.-Cer manatcen da Manamendu huntan? I.-Izan gaitecela garbiac, eta castuac hitcez, obraz, eta pen-tsamenduz. G.-Cein da zazpigarrena? I.-Bertcerena ebatsico ez duzu, ez guardatuco iniustoqui. G.-Cer manatcen da Manamendu huntan? I.-Ez quentcea (13), ez iduquitcea, ez eta ere nahi izaitea ber-tceren gauza iabearen borondatearen contra. G.-Cein da zorcigarrena? I.-Lecucotasunic ez duzu, ez hitz erranen falsuqui. G.-Cer manatcen da Manamendu huntan? I.-Ez arinqui proximo lagunaz gaizqui iuiatcea, ez erraitea, ez eta ere aditcea haren faltac. G.-Norc becatu eguiten du Manamendu hunen contra? I.-Arrazoinic gabe iuiamendu gaistoac eguiten dituenac; fama quentcen; segretua aguertcen, eta guezurra erraiten. G.-Cer debecatcen da bederatci, eta hamargarren Manamen-duan? I.-Haraguizco placer, eta bertceren ontasunen desira gais-toac. Ellza Ama Sainduaren Manamenduac dira bortz. Lehenbicicoa: Igande eta Bestetan Meza osoa entzutea. Bigarrena: Urthean behin bederen cofesatcea, edo lehenago heriotceco peligroric uste badu, edo comuniatu behar badu. Hirurgarrena:, Bazco garizumacoetan, coml!-niatcea. Laurgarrena: Eliza Ama Sainduac manatcen duene'an ba-rurtcea. (12) Azpian erdi ezabaturik dagoen desireundez-i atzizkia kendu eta desiraz utzi dUe (13) Letra· bakar .batentzako lekuan, lehen -c-soila zatekeenaren ordez, -te-jarriaz zuzendu duo Orobat egiten du beherago datorren quentcen for.. man eta beste zenbait alditan ere. [20] Bortzgarrena: Dechimac eta Primiciac Jaincoaren Elizari pa-gatcea. Elizaco Manamenduac bertce guisaz. 1.-Meza Saindua entzun-ezazu, Besta Igandetan deboqui. 2.-Becatuac cofesa zatzu, urthean behin osoqui. 3.-Gorputz Saindua errecibi zazu, Bazcoz bederen umilqui. 4.-Garthac bijiliac barur zatzu, Garizuma ere osoqui. 5.-Dechimac Primiciac paga zatzu, Elizari zucenqui. . G.-Certaco dira Manamendu hoc? l.-Jaincoaren Leguecoen hobequi beguiratceco. Obra misericordiazcoac dira hamalaur: Zazpi izpiritualac edo arimari zaizconac; eta bertce zazpi corporalac edo gorputzari-. zaizconac. Zazpi izpiritualac, edo arimari zaizconac dira hoc. Lehenbicicoa: Ez daquienari eracustea. Bigarrena: Behar duenari conseilu on emaitea. Hirurgarrena: Gaizqui dabilenaren correitcea. Laurgarrena: Afrontuen barcatcea. Bortzgarrena: Tristen consolatcea. Seigarrena: Proximo lagunaren faltac, eta flaquezac pacien-tciarequin (14) sofritcea. Zazpigarrena: Hilez, eta' biciez Jaincoari othoitz eguitea. Zazpi corporalac, edo gorputzari zaizconac dira hoc. Lehenbicicoa: Eriac bisitatcea. Bigarrena: Gose denari iatera emaitea. Hirurgarrena: Egarri denari edatera emaitea. Laurgarrena: Gathiboac (15) errescatatcea. . Bortzgarrena: Buluciac beztitcea. Seigarrena: Pobre, eta Pelegririei ostatu emaitea. (14) Hemen ere ..te-bikoitza geroztik zuzendua dUe [21] Zazpigarrena: Hilac ehortzea. G.-Cergatic deithcen (16) dira obra misericordiazcoac? I.-Ceren ez baitira' zor iusticiaz. G.-Noiz obligaturen dute becatuaren azpian? I.-Guizon iaqtlintsunec behar handia dela iuiatcen -dutenean. Doctrinaren laurgarren Phartea; ceintan eracusten baitira errecibitu behar diren Sacramenduac. Icusi du.gu cer behar duzun sinhetsi, galdeguin, eta obratu; icus dezagun orai cer behar duzun errecibitu. G.-Errazquitzu Sacramenduac? I.-Eliza Ama Sainduaren Sacramenduac dira zazpi: Lehen-bicico bortzac dira beharrezcoac, obraz, edo desiraz erreci-bitu behar direnac, ceinac gabe ecin salba daiteque guizona uzten baditu mesprechuz (17) be,rtce biac dira borondatez-coac. . Lehenbicicoa: Bathaioa. Bigarrena: Confirmacionea. Hirurgarrena: Penitentcia.. Laurgarrena: Comunionea. Bortzgarrena: Oliadura. Seiga1"rena: Ordena. Zazpigarrena: Ezcon'tza. G.-Cer dira Sacramenduac? I . .-Dira seinale agueri diren batzu lesu-Christo gure Jau-nac (18) establituac hetaz guri .emaiteco bere gracia eta ber-thuteac. G.-Cer da gracia? (16) Horrela ageri da baina ..th-sartzeko geroztik osatua beste hanba-tetan bezala; ik. Notas ... Haatik, batzutan ..h-tartekatu gabe uzten du eta, bestalde, behin bederen, 29. orrialdean, h..rekin dakar lehenbizitik idatzia. Cf., grafiarako, berechzten, othoitzten, bortitztua, hotztasuna. (17) Hitz hau ez zuen lehenbizitik horrela idatzia, aurrenean eta aka-baeran beste zerbaiten gainean zuzendua baitago; ik. 27. oharra. (18) Jaunaz establituac zegoen lehen eta ..z instrumentalaren ordez -c ergatiboa jarri du. I.-Izaite dibino bat eguiten duena guizona laincoaren seme, eta Ceruco primu (19). ' G.-Cer berthute emaiten dituzte Sacramenduec graciarequin batean? I.-Principalqui hirur Theologalac, eta Dibinoac. [22] G.-Cein dira·? I.-Fedea, Esperantza, eta Caritatea. G.-Cer da Fedea? I.-Icusi ez duguna sinhestea, laincoac hala errebelatu due-lacoz (20). G.-Cer da Esperantza? I.-Esperatcea Ceruco Loria Jaincoaren gracia, eta gure ob'ra onen medioz (21). G.-Cer da Caritatea? I.-Jaincoaren maithatcea gauza gucien gainetic, eta lagun proximoa gure buruac bezala: helei eguinez, hec guri eguitea nahi guinuquena. G.-Certaco da Bathaioco Sacramendua? I.-Becatu originalaren quentceco (22), eta bertce edo cein (23) becatu aurquitcen direnen bathaiatcen denaren baithan. G.-Cer da becatu originala? I.-Da gure Aita Adan, eta Ama Ebaren ganic sortcez ecartcen dugun becatu bat. G.-Certaco, (1aConfirmacione~o Sacramendua? I.-Da confirmatceco, eta bortizteco bathaioan errecibitu guin-duen fedean. G.-Certaco da Penitentciaco Sacramendua? I.-Bathaiatuz gueroz eguin becatuen barcatceco. G.-Cer becatu dira, horiec? I.-Dira mortalac, eta benialac. Sacramenduac becatu mortalaren quentceco? .I.-Hirur, Jauna. G.-Cein dira? I.-Bihotceco dolorea, ahozc'o cofesionea, eta obrazco sati-facionea. G.-Becatu mortalean erortcen den aldi oroz cofesatu behar dea. berheala becatua barcatcecoz (25)? I.-On litzateque, bainan ez da necesarioG .-Cer eguin behar du~eraz? I.-Izan behar du bere becatuez eguiazco urriquimendu bat hobequi bicitceco proposituarequin, eta cofesatceco Eliza Ama Sainduac manatcen duen demboran. G.-Cer da becatu beniala? (24) ""G.~embai gauzaz barcatcen" Z4io? I.-Bedert;ltciz, Jauna. G.-Cein Jfra? " I.-Lehenbicicoa: Meza entzuteaz. , Bigarrena: Comuniatceaz. Hirurgarrena: Ni becataria erraite~. , Laurgarrena: Aphezpicuaren (26) bene:dicioneaz[ 2~] Bortzgarrena: Ur benedicatuaz. Seigarrena: Ogui benedicatuaz. Zazpigarrena: Aita gurea erraiteaz. Zorcigarrena: Predicu aditceaz. Bederatcigarrena:, Bulharrac ioz Jaincoari barcamendu gal-degu:iteaz. ", , G.~Certacoda Comunioneco Sacramendua? I.-Errecibitcen delaric dignoqui, -izan dadin gure arimen haz-, garria, eta ernenda dezan gracia. " G.-Cer' err~cibitcen duzu Comunioneco Sacramendu Sain-duan? I.-Jesu-Christo Jain~o, eta Guizon eguiazcoa, Aldareco Sa-cramendu Sainduan errealqui dagona. G.-Certaco da Oliaduraco Sacramendua? I~-Hirur gaucetaco. G.-Cein dira? I.-Lehenbicicoa: Becatuaren mancfza eta erliquien quentceco.' Bigarrena: Arimari indar" emaiteco etsaiaren tentacionen contra. , Hirurgarrena: 'Gorputzari osagarria emaiteco combeni bazaio. _. G.-Certaco da Ezcontzaco S(lcramendua? I.-Ezcontceco, eta ezconduei gracia emaiteco bici daitecen elgarrequin baquean, .eta umeac haz ditzaten Ceruraco. Becatu Capitalac dira zazpi Lehenbicicoa: Soberbioa. Bigarrena: Abaricioa. Hirurgarrena: Luxuria. Laurgarrena: Ira. Bortzgarrena: Gula. [25] Seigarrena: Inbidia. Zazpigarrena: Pereza. G.-Cergatic deithcen dituzu Capitalac, guehienean mortalac ,deitcen zaien zazpiei?_ I.-Deithcen dira Capitalac, ceren diren hotaric sortcen di-ren bicioen buruac, ithurriac, eta erroac bezala; etzaie ongui mortalac de,itcea, bada hanitz aldiz ez dira benialac baicic. G.-Noi z d'ira mortalac? .'.-Dir~laric Jaincoaren, eta proximo lagunaren caritatearen contra. . G.-Noiz dira caritatearen contra? I.-Horietaz hausten .delaric Jaincoaren, edo Elizaren Mana-mendu bat gauza handian. G.-Cer da S()berbioa? I.-Bertceac baino guehiago izaiteco amodio desordenatu bat. G.. -Cer da Abaricioa? I.--Qntasunetaco amodio desordenatu bat. G.-Cer da Luxuria? I.~Desonesquerietaco placer ciquinen amodio desordenatu bat. . G.-Cer da Ira? I.-Mendecatceco amodio desordenatu bat. Lehenbicicoa: Yaquintasunaren Dohaina. Bigarrena: Adimenduare~Dohaina. Hirurgarrena: Conseiluaren Dohaina. Laurgarrena: .Ezagutzaren Dohaina. Bortzgarrena: Fortalezaren Dohaina. Seigarrena: Pietatearen DohainaZ azpigarrena: Jaincoaren beldurtasunaren Dohaina. [28] Lehenbicicoa: Caritatea. Bigarrena: Baquea. Hirurgarrena: Bihotceco handitasuria. Laurgarrena: Urriquitasuna. Bortzgarrena: Fedea. Seigarrena: Beguirapena (29). Zazpigarrena: Gozo izpirituala. Zorcigarrena: Pacientcia. Bederatcigarrena: Ontasuna. Hamargarrena: Beraztasuna. Hamecagarrena: Modestia. Hamabigarrena: Garbitasuna. Dohatsutasunac 'dira zorci. 1.-Dohatsu dira izpirituz pobre direnac; ceren helenzat da ceruetaco erresuma. 2.-Dohatsu dira dulceac; ceren hec lurreco primu (30) izanen baitire. 3.-Dohatsu dira nigar eguiten dutenac; ceren hec consolatuac izanen baitire. 4.-Dohatsu dira iusticiaz gose eta egarri direnac; ceren hec aseco baitire. 5.-Dohatsu dira misericordiosac; ceren misericordia eguina izanen baitzaiote. 6.-Dohatsu dira bihotcez garbi direnac; ceren hec Jaincoa icusico baitute. 7.-Dohatsu dira baquea (31) procuratcen dutenac; ceren hec Jaincoaren haur deithuac izanen baitire. 8.-Dohatsu dira iusticia delacoz (32) persecutatuac direnac; ceren heientzat baita ceruetaco erresuma.' G.-Cer erran ditugu orai? I.-Zorci Dohatsutasunac, edo Zoriontasunac. [29] G.-Cer gauza dira hoc (33)? I.-Izpiritu Sainduaren Dohain eta Berthuten obraric hobe-renac. G.-Nor dira izpirituz pobreac? I.-Nahi ez dutenac ohoreric eta aberastasunic, chipiac iza-nic ere. G.-Nor dira dulceac? I.-Samurduraric ez dutenac, ez eta ere casic haren higuidu-raric. G.-Nola dira lurraren iabe? I.-Beren buruen iaun bezala. G.-Nor dira nigar eguiten dutenac? I.-Gustoac uzten dituztenac, chipiac izanic ere. G.-Nor dira iusticiaz gose, eta egarri direnac? I.-Obligacionez duten gucia artharequin eguiten dutenac. G.-Nor dira misericordiosac? l.-Pietatez betheac direnac arrotcequin ere. G.-Nor dira bihotcez garbi direnac? I.-Beren pasionetan osoqui mortificatcen direnac. G.-Nor dira baquea procuratcen dutenac? I.-Bere, eta bertcen artean baquea etzarcen dutenac. G.-Nor dira iusticia delacoz (34) persecutatuac direnae? I.-Gauza onetan sostengatcen direnac, persecutatuac izanic ere. G.-Cergatic deithcen (35) dira Dohatsutasunac? I.-Ceren hotan dago bicitce huntaco urosfasuna, eta bertce-co esperantza. Guizonaren laur azquen Finac. , edo dembora batentzat Purgatorioetarat guero Parabizuan sar-tceco. G.-Eta gorputza cer eguinen da? I.-Gorputza gueldituren da lurrean munduaren acabantza-raino orduan iuntatceco arima beraiquin, eta hunen sorthe bera izaiteco. G.-eer da Parabizua? I.-Parabizua da Aingueruen, eta Jaincoare11 gracian hil di-Ten guizonenzat destinatu dohatsutasuneco leeu bat. G.-Cer da Ifernua? I.-Ifernua da Debruen, eta _becatu mortalean hil diren' gui-zonenzat destinatu dahacabetasuneco lecu bat. G.-Cer da Purgatorioa? , I.-Purgatorioa da gracialco estatuan hil diren arimac dua-tzan lecu bat, mundu -huntaco phartez emaiteco beren beca-tuez satifacione osoa. G.-Guc eman dezaquegu satifacioneric Purgatorioetan dau-den arimen penen laburceco? I.-Bai, Jauna: Arima iusto hein penac labur ditzaquegu, bai eta acaba ere othoitcez, barurez, limosnez, indulgentciez, eta bereciqui Mezaco Sacrificio Sainduaz. Indulgentciez G.-Cer da Indulgentcia? I.-Penitentciaz Jaincoari becatuen gatic eman behar zaion satisfacionearen barcamendua mundu huntan edo Purgatorio-etan. G.-Nola irabazten da Indulgentcia? I.-Graciazco estiltuan eguinez hunen irabazteco manatcen diren gauzac, baldin ez bada irabaci behar Purgatorioetaco arimenzat. G.-Nola barcatcen ditu Elizac becatuari zor zaizcon pena temporalac? I.-Aplicatuz Elizaren icenean Jesu Christoren Pasionea, eta Sainduen merecimendu sobraniazcoac. [31] Encarnacioneco Misterioaz. G.-Cer da Incarnacioneco Misterioa? l.-Trinitate Sainduco bigarren Presuna, cein baita Jaincoa-ren Semea, Guizon eguitea Maria Birginaren sabelean lzpi-ritu Sainduaren obraz eta berthutez, Andre hau guelditcen celaric Birgina erdi aitcinean, erditcean, eta erdi ondof:ln. G.-Cembat naturaleza ditu Jesu Christoc? I.-eausitcen Christo baithan Presuna umanoric, eta Jainco be-. zala dauzealacoz' 'gauza guciac gogoan: Aita bat, Jainco be-zala, cein baita Aita eternala,· eta A,ma bat, Guizon bezala, baita Birgina Maria'Saindua, ez duelacoz Aitaric Guizon be-zala, eta Amaric Jainco bezala. G.-Non da Christo? -' 'I.-Jainco bezala lecu eta gauza gucietan, eta ;Guizon bezala baearrie. Cert!-an, eta Aldareeo Saeramendu Sainduan. G.-Jesu-Christo eein egunez izan da' contcebitua Ama Birgi-naren sabelean? I.-Marchoaren hogl;)i .eta bortcean izan cen contcebitua: . sorthua' Abendoaren hogoi eta bdrtcean; hila Ortcilare Satn-duz; phiztua Bazeo egunean; igarana Ceruetara Salbatore egu-nean; eta igorria Izpiritu Saindua ApostoliteiMendecoste egu-nean. ,Cofesioaz G.-Cembat gauza behar dira Cofesio on baten eguiteco? I.-Bortz, Jauna. G.-Cein dira? I.-Lehenbieicoa: Conteientciaren examinatcea. Bigarrena: Beeatuez damu eta urriquimendu' sobrenatural bat hartcea. [32] Hirurgarrena: Guehiago becaturic ez eguiteco propositu fer-mu bat hartcea. Laurgarrena: Becatuac diren bezala cofesatcea. Bortzgarrena: Penitentciaren complitcea. G.-Cer da Contcientciaren examinatcea? G.-Nola behar da examinatu Contciencia? 1.-Jaincoari graciac galdeguin ondoan orhoitu behar da non eta norequin ibili den, eta cer ocasionetan causitu den: cer becatu eguin duen Manamendu bacochean, eta bere estatuco obligacionetan hitcez, obraz,eta pentsamenduz (38). G.-Cembat dembora behar da Contcientciaren examina-tceco? I.-Ez da dembora seinalaturic,· bat bederac hartu behar du circonstantcien arabera, hau delacoz (39) eguitecoric impor-tantena. G.-Cer da Dolorea? I.-Da damu eta urriquimendu sobrenatural bat Jaincoa ofen-satuaz (40). G.-Cembat guisatara da Dolorea? I.-Bietara, Jauna. G.-Cein dira? l.--Contricionea, eta Atricionea. G.-Cer da Contricionea? I.-Da damu, eta urriquimendu sobrenatural bat Jaincoa ofensatuaz, ceren den guciz ona eta maithagarria, cofesatceco et~guehiago becaturic ez eguiteco propositu fermu b4tequin. G.-Cer da Atricionea? I.-Da damu, eta urriquimendu sobrenatural bat Jaincoa (38) -t-geroztik tartekatua. G.-Cein da bi dolore hotaric hoberena? I . . -Contricionea, Jauna. G.-Cergatic? I.-Cergatic Contricioneac berac cofesatu baino lehen bar-catcen baititu becatuac, eta Atricioneac ez cofesatu arthe-raino. G.-Cer da Propositua? I.-Guehiago becaturic ez eguiteco deliberacione fermu baten hartcea. G.-Cer da Cofesioa? I.-Cofesioa da Aphez cofesorrari erraitea becatu mortal gu-ciac contcientcian aurquitcen diren bezala ba(ere utci gabe. G.-Nola behar dira cofesatu becatuac? I.-Behar dira garbiqui declaratu pentsamenduz. hitcez, eta obraz manamendu bacochean eguin becatu mortal guciac, bai eta ere (42) circonstantcia becatua handiago eguiten, edo cam-biatcen duten guciac. G.-Contcientcia examinatu faltaz behar bezala, ahalguez, beldurrez, edo maliciaz uzten bada becatu mortal bat declara-tceco, cofesio ona izanen da? I.-Ez, Jauna: Leheneco becatuen gainera eguinen du sacri-legio icaragarri bat, eta obligatua da cofesio beraren errebe-rritcera. G.-Cofesio ona izanen da bere nahiric gabe ahazten bazaco declaratcea becatu mortal bat? I.-Bai, Jauna; bainan hurran cofesionean erran behar du aitcinecoan nola ahatci citzaion. G.~Baldin -becatu mortal bat cofesatcen badu dudazco guisa, eta guero orhoitcen bada eguiazqui eguin zuela, behar du berriz (41) [34] cofesatu ,becatu beTa? I.-Bai,· Jauna;' ceren' becatuac, orhoitcen denaz gueroz, bar-catuac izaiteco cofesatu b.ehar dira segur guisa. G.-Becatu benialac cofesatu behar dira? [.---On lizateque, bainan ez da necesario. G. .-Cer da Satifqcionea? l.-Aphez cofesorrac emaiten duen penitentciaren complitcea. G.~Noiz behar da complitu penitentcia? I.-Seinalatcen bada dembora, dembora hartan berean; ber-tcela ahal bezain laster. . G.-Cer becatu izanen da penitentcia ez complitcea? I.-Penitentcia handia bada, eta uzten pharte handi bat, iza-nen da becatu mortala: penitentcia chipia bada,' edo peniten-tcia handitic uzten pharte chipi bat, izanen da becatu be-niala. G.-Noiz izanen da penitentcia handia? l.-Emaiten delaric becatu mortalen gatic, edo becatu mor-taleco bidetic urruncea gatic. M. Cofesio onaren eguiteco behar diren bortz gaucetaric bat bacarra falta bada maliciaz cofesio gaistoa, eta sacrile-giozcoa izanen da: eta salbatcecoz (43) obligatua da becato-rosa cofesio gaisto gucien erreberritcera cofesio ieneral batez. Cofesatceco moldeaz G.-Nola behar da cofesatu? I.-Cofesorraren oinetara baino lehen belhaunicaturic egui-nen du curutcearen seinalea, eta ahuspezcaturic erranen «(Ni becataria, P. 4» hau finitu ondoan presentaturen da Cofeso-rraren oinetan eta erranen du «Laudatua izan bedi Aldareco (43) -z zuzendua -tz-ren gainean. 135] Sacramendu Saindua» G.-Cer eguin behar du guero? I.-Berac erran ondoan cembat dembora duen azquen cofe-saturic., eta absolucionea izanic, declaraturen ditu bere beca-. ' tu guciac umiltasunic handienarequin. G.-Cer erran behar du becatuac· declaratu ondoan? I.-Becatuac bederazca declaratu ondoan,. erranen du «Guisa berean acusatcen naiz orai eta' bethi Jaincoari e.guin becatu guciez, eta galdeguiten diot barcamendua, eta Zuri ene Aita Izpirituala' penitentcia eta absolucionea, conbeni bazaut» G.-Baldin Penitentac ez badu becatu mortalic acusatcecoric, 'cer eguin behar du? I . .-Lehenago cofesatu becatu mortal batez acusaturen da, eta ez badu, gutienic eguiten duen becatu benial batez. G.-Cer eguin behar du guero? 1.~Umiltasun eta errespeturequin entzun ondoan Cofesorra-ren abisuae, errecibituren du penitentcia, eta erranen ahus-pez iarriric bulharrac ioz «Contrizionezco acta. P. 5 edo gui-sa huntan: Ene Jainco maitea, barcamendu esque 'nagotzu umilqui, ene becatu guciez' damu dut eta urriqui, zure amo-reeatic, eta ceren guciz ona zarelaric ofensatu zaitudan. Har-teen dut borondate fermu bat ez guehiago becaturic eguite-co, zure gracia sainduarequin batean,· halaber hartcen dut borondate nere becatuen osoqui eofesatceco, eta emanen zai-tan penitentciaren compliteeco. Halabiz». G.-Cer eguin behar da cofesatu ondoan? I.-Ardura erabili gogoan Cofesorraren erranac; guehiago be.. caturic ez eguiteco propositua berritu; penitentciac hitzeman bezala complitu, eta Jaincoari esquerrac bihurtu. [36] Comunioneaz· G.-Cer dago Hostian? I.-Aphezac contsecraeioneco hitzac erran artio (44) oguia, Jauna: Aphezac contsecracioneco hitzac erran ondoan Jesu-(44) Hemen eta beheraxeago, artio luzeagoko zerbaiten gainean zu-zendua. Christoren Gorputz preciatua, hain eguiazqui, eta errealqui nola baitago Ceruan. _ G.-Cer d~go Calitcean? I.-Aphez"ac contsecracioneco hitzac erran artio arnoa ur chor-ta batequin.~Aphezac contsecracioneco hitzac erran ondoan lesu-Christoren OdDI preciatua hain eguiazqui, eta errealqui nola baitago Ceruan. G~-Hostia contsecratuan badago lesu-Christoren Gorputza bezala Odola ere, eta Calitz contsecratuan Odola bezala Gor-putza ere? I.-Bai, launa; batean eta bertcean aurquitcen dira Gorpu-tza, Odola" Arima, I aincotasuna, eta hirur Presuna Dibinoac: halaco moduan non guciac baitaude Hostian, eta guciac Ca-litcean o • G.~guitic eta arnotic ez da deus guelditcen°contsecracio-nearen ondoan? I.-Ez: ez da guelditcen oguiaren eta arnoaren itchurac edo accidenteac baicic,' cein baitira moldea,' colorea, usaina, eta gustua. G.-Aphezac Ogui eta Arno contsecratuen accidenteac be.. rechzten dituelaric~hausten da lesu-Christoren Gorputza edo Odola? I.-Ez: lesu..Christo aurquitcen da den gucia bereci den phar-te bacotchean: eta hala Hostia pharte bal baicic errecibitcen ez duenac, errecibitcen du Jesu-Christo gucia, nola eguiten baitu Hostia bsoa errecibitcen duenac. Comunioneco disposicionez G.-Cembat gauza behar dira Comunione on baten eguiteco? I.-Hirur, launa. G.-Cein dira? I.-Lehenbicicoa: Yaquitea cer errecibitu behar duen. [37] Bigarrena: B-arur naturalean iuaitea. G.-Cer errecibitcen du comuniatcen duenac? M.a , Sin-Kyrie, eleison Hirurgarrena: Graciazco estatuan izaitea. I.-lesu Christo' gure Jauna, Jainco, eta Guizon eguiazcoa Ceruan, eta Aldareco Sacramendu Sainduan dagona. G.-Cer aditeen duzu barur naturalean iuaiteaz? I.-Izan behar du gauerdiz gueroz ian eta -edan gabea, non..' ez duen eomuniatu behar eri bezala. . G.-Cer aditeen duzu graeiazeo estatuan izaiteaz? I.-Yuan behar du eomuniateera beeatu mortalae eofesaturic eta absolueionea izanic. G.-Beeatu mortaleeo estatuan eomuniateen duenac, erreci-biteen du lesu-Christo? I.-Bai, Jauna: bainan bere eondenacioneeo, eeren eguiten duen saerilegio ieigarri bat. . G.-Nola hurbildu behar da eomuniatcera? I.-Onesqui beztituric, umiltasun, errespetu, eta eguiazco de-boeione batequin.. Comunioneco mementoaz G.-Cer erran behar da Aphezae Hostia Saindua eseuan har-teen duenean? I.~({launa, ni ez-naiz digno z~re erreeibiteeeo, bainan erra-zu ehoilqui hitz bat, eta ene arima izanen da sendatua, eta salbatua». G.~embat aldiz-erran behar da? I.-Hiruretan, launa. G.-Guero eer erraiten da? I.-«launa, zure escu dibinoetan gomendateen dut neure arima». G.-Nola egon behar dacomuniatcean? I.-Belhaunieaturie, eta beguiae .apalduac bainan itzuliac Hostia Saindua ganat, eta mihia peco ezpainaren gainerat erdi [38] ateratua. G.--Cer eguin behar da Hostia Saindua erreeibitu ondoan? Cofesio aiteineeo othoitza. Jesu Christo ene Jauna, salbamenduaren esperantza baearra, , othoitzten zaitut, zure Pasione eta H erioteea gatic eman di-tzadazun contricionea eta suspiroac nigar eguiteeo neure be-eatuez, Salbatzaile Dibinoa, zure Ama eta bertee Saindu gu-eien mereeimenduen gatie, soizu ene miserabletasunari, eta emadazu neure falten ezaguteeeo arguia hel nadin zure graeia Saindura. Damu dut, Jauna, Zu ofensatuaz zarelaeoz (45) gueiz ona, eta· maithagarria; damu dut nere biei pasatuan eguin-beeatuez, eta damu dut ez guehiago damu izanaz. Aguin-teen dauzut, Jauna, osoqui Zu ganat bihurteea, eta ihesguitea beeatueo bide gueietarie; beraz hala othoitzten zaitut eman dezadazun graeia eofesio huntarie aiteina, biei nadin zure borondatearequin ez eguinez, ez erranez,' ez pentsatuz zure Loriaco, eta ene zorioneeo denie baieen. Amen. Cofesio ondoeo othoi~za. -Jauna, zure Ama Sainduaren, eta bertee Saindu gucien mere-Emaiten nitzauzu, Jauna" naicen gucia, Zu niri (47) osoqui eman zaren bezala. Othoitzten zaitut Comunione Saindu hau izan dadin enetzat becatu gucien barcamendua, fedearen de-fentsa, ene bicio gucien heriotcea, amodio desordenatuen des-terrua, eta berthute gucien hazg'arria: izan bedi ene izpiri-tuaren sosegua, etsai gucien azotea, eta bacarric zurequilaco unionea, eguiazco (48) Jauna eta Jaincoa. Amen. Comunione aitcineco -othoitza. Sain-duec errecibitu cintuzten fede bici, izpiritu garbi, eta carsu [40] Yan ondoco othoit'l.a. Aitaren, eta Semearen, eta I zpiritu Sainduaren icenean. Amen. Esquerrac bihurtcen darozquitzugu, Jainco guciz bothere-tsua, orai eta bethi zure onguieguin guciez, ceina bici baitza-ra, eta erreinatcen baituzu mendetaco mendetan. Pater nos-ter. Ave Maria. G'ure onguieguile guciei, Jauna,' zure benedicioneaz paga zaiezu zure icen saindua gatic: eta arima fidel guciac Cerura Zu lattdatcera eremaitzatzu, eta orai hemen bilduric gauden guciac Ceruco Lorian causiaraz gaitzatzu. Amen. Orenac emaitean. Laudatua, eta bel1.edicatua izan bedi Andredena Maria ha-ragui bician, Zaragozarat e.thorri cen orena. Ave Maria. Angelus ezquila ioitean. Jaunaren Aingueruac eman dio Mariari berri on bat, eta hare Fedezco Acta. [41] duaren berthutez~· sorthu cela Maria Birgina ganic, eta hil cela Curutze batean gu salbatcea gatic: igaran cela Cerueta-ra, eta azquen egunean ethorrico dela bicien eta hilen luia-tcera, emaiteco iustuei bethico Loria, eta gaistoei seculaco Ifernua. Sinhesten dut Aldareco Sacramendu Sainduan da-gola Jesu Christoren Gorputz preciatua, hain errealqui nola baitago Ceruan. Guisa berean sinhesten ditut Zuc Eliza Ama Sainduari er1~an, eta aguertu dazcozun Sacramendu, Articu-tu, eta Eguia sinhesgarri guciac, eta sinheste huntan bici, eta hil nahi dut. Esperanzazco Acta. o ene Jaincoa! Zure Seme Jesusen merecimenduac, eta he-riotcea ararteco ditualaric, eta haren graciarequin eguin aha-la eguiten dualaric, esperantza dut zure misericordian izanen dudala neure becatuen barcamendua, Ceruco Loria, eta harat heltceco gracia guciac. En,e Jaincoa, maite zaitut ene bihotz guciaz, eta gauza gucien gainetic, zarelacoz guciz otJ-a, eta osoqui maithagarria. Hala-.. ber maite dll,t neure proximo laguna neure burua bezala zure ,amorecatic. Damu dut eta dolu Zu ofensatuaz,· barcatcen daiet neure etsai guciei zure gatic, eta zure icenean. Qfrimenduzco A:cta Kyrie, eleison Christe, eleison ACABANTZA Notas para el impresor I.-Cof~sioneeo eta Comunioneeo othoitzae eimenduen gatie izan bequizu agradable ene eofesio hau, eta berarequin. Amen. 'contcebitu'du Izpiritu Saindua ganic. Ave Maria. Ene Jaincoa, esquerrac bihurtcen darozquitzut zure escu di-barea bitzaut zure pietateac huntaeo huts gueiae, eta urrieal zaite ene iduquitceaz hemen bezala Ceruan absolitua, eta Huna Jaunaren nescatoa, eguin bequit zure hitzaren arabera. binoetaric errecibitu izan ditudan graciez eta dohainez, eta Yan aitcineco othoitza. Ave Maria. bereciqui ceren utzi nauzun heltcera egun saindu huntara, bortitztua ene promesa onen guardateeeo biei zarena, eta erreinateen duzuna Aitarequin, eta I zpiritu Sainduarequin. Amen. Comunione ondoeo (46) othoitza. Aitaren, eta Semearen, eta Izpiritu Sainduaren icenean. Amen. Gure Jauna, eta Jaincoa, Zu baithan esperatcen dugu, eta ceintan. zure Loriaren ohoretan ofritcen darozquitzut ene Eta Berboac hartu du haraguizco gorputz bat, eta egon izan pentsamendu, hitz, eta obra guciac,· nahigabe, ontasun, eta cen gure artea-n Ave Maria. bicia Jesu-Christoren merecimendu eta Odol preciatuare-iateco behar dena Zuc emaiten duzu: Zuc escua zabaldu, eta quin: eta aguincen dauzut fermuqui guehiago ez ofensatceaz' guciac benedicionez bethetcen gaituzu. Pater noster, Ave Othoitza. zure graciarequin batean: emazquidatzu beraz, Jauna, zure Maria. lagunzac hola goberna nadin Jesu Christoren, bere Ama Esquerrac darozquitzut, 'ene Salbatzaile maitea, Zuc eni Dohain ororen emaile Jauna, zure escutic hartu, eta tan Iguzu othoi, Jauna, gure arimetara zure gracia, Aingueruac eman behar dugun gucia benedica zazu Jesu-Christo zure semea berri onac ecarri,-eta Christo zure Semearen Guizon eguitea gatic. Aitac, eta Semeac, eta Izpiritu Sainduac benedica gai-tzatela, eta guero Loriaco Mahaira gueiac bethieD ereman gaitzatela. Amen. ezagutu dugun hoc, haren Pasione eta Curutcea gatic bethieo [42] . . Sainduaren, eta Ceruco bertce Saindu gucien merecimenduen Loriara eremanac izan gaitecen. Amen. gatic. Dn Franco. Echeverri Birgina Sainduaren Lethaniac vieD.</cell></row><row><cell>(15) -h.. tartekatuz zuzendu du; ik. Notas... hesten dut Trinitateco bigarren Presuna eguin cela Guiztm</cell></row><row><cell>Izpiritu Sain-</cell></row></table><note>(6) baita geroztik tartekatua da;' ik. Notas para el impresor.(7) h geroztik tartekatzen du; ik. Notas ... non Aphezac behar duela baitio.IG.-ffi Nornahic bathaia dezaque behar orduan? I.-ffi Bai, fauna.G.-~Cer eguin behar da ontsa bathaiatceco?(19) -Hemen i e-ren tokian zuzendua dagoela dirudi; ik. 30. oharra.(20) -cotz zuen lehenago idatzirik, beste zenbait alditan iklisten den bezala. (21) Hitz honen aurrean bithartez ikus daiteke parentesi artean eta ezabaturik.(22) -to. geroztik tartekatua. (23) Horrela ageri da, bereizirik. Aldiz, beherago, beharduenaren ikus daiteke loturik idatzia.I[23] G.-Cer da becatu mortala? I.-Da erraitea, eguitea, pentsatcea (24), edo desiratcea lain- coaren Leguearen contra gauza handian.G.-C~rgatic, deithcen da mortala? I.~Ceren hiltcen baitu eguiten duerzaren arima. G.-Cer pharte ditu Penitentciaco(26) h geroztik tartekatua; ik.II zpiritu Sainduaren Fruituac dira hamabi.(29) Lerro hau guzia bazterrean idatzia dago eta dagokion lekuan jar- tzeko agintzen du imprimatzailearentzako oharretan.(30) premu da, garbiro ikusten denez, lehenik idatzia zuena; ik. 19. oharra.(31) bequea dakar testuak.(32) -tz-ren gainean zuzendua.(33) hauiec edo antzeko zerbaiten gainean zuzendua.G.-Cein dira Guizonaren laur azquen Finac? I.-Heriotcea, Yuiamendua, Parabizua, eta Ifernua. G.-Cer da Heriotcea? I.-Arima gorputcetic apartatcea. G.-eer da Yuiamendua? I.-Yuiamendua da Jaincoaren aitcinean presentatcea eguin den onguiaren premioa, edo gaizquiaren gaztigua errecibitceco.[30] G.-Norat ioanen da arima iuiatua izan ondoan? I.-Yoanen da bethicoz (36) Parabizurat edo Ifernurat(34) -tz-ren gainean zuzendua. (35) Lehenbizitik horrela idatzia; ik. 16. oharra.(36) .-tz-ren gaine'an zuzendua.(37) -tz-ren gainean zuzendua, beheragoko dauzcalacoz. eta duelacoz bezala.''(42) eta ere horrela bereizirik, lehen baita ere zatekeenaren zuzen.. keta da.'(45) -z, -tz-ren gainean zuzendua.(46) aitcineco-ren gainean idatzia dago; ik. Notas...[o Aita guciz botheretsua, ene Jainco eta Creatzaile Saindua, errespetu eta umiltasunic handienarequin hurbiltcen naiz AI- dare Saindu hortara, nahiz indigno causitcen naicen, zure Maiestate adoragarriaren errecibitceco. Ene bihotceco hotz- tasuna da Jaun soberanoa, indigno eguiten nauena behar den amodioarequin Zu gana hurbiltceco, bainan zure hitz eztiac dira fidantciarequin hurbiltarazten nautenac parthalier izai- tera Aingueruen ianhari saindu hortan. Zure borondatea de- naz gueroz, Jesus eztia, desiratcen dut zure Gorputz Saindua- ren -errecibitcea Birgina zure Ama Sainduac, eta bertce(47) neri zuelarik lehen idatzia, e-ren gainean i jarriaz zuzendu duo (48) eguaiazco dakar testuak.Ene Jaincoa, sinhest~n dut, zarela,-Aita, S.emea, eta I~p~ritu Saindua, Jainco bacarra, eta -hirur ,Pr~suna distintoac.P. 14 linea 2 pongase 10 sobrepo y dira «Aphezac».P. 17 linea 8 pongase 10 sobyo y dira «Aingueruei».P. 20 linea 27 lease 10 anadido qe. dice «Gathiboac erresca- tatcea».P. 21 linea 2 lease 10 emendado qe. dice «deithaen.P. 23 linea 4 lease 10 emendado qe. dice «deithcen. Po 23 linea 19 lease 10 emendado qe. dice «deithcen.'Po 23 linea ultima pongase 10 sobrepo y dira «Aphezpicuaren.P. 25 linea 3 y 5 pongase 10 emendado qe. dice «deithcen.P.28 Entre la linea 6 y 7 pongase «Seigarrena: Beguirapena.P. 33 linea 3 pongase 10 sobrepo~(fermu» separado de las otras palabras pr. ser distintao P. 38 A la oracion qe. dice «Comunione ondoco othoitza}). se debe ante-poner la otra oracion qe. se halla en la Pg. 39 qe. dice «Comuilione aitcineco othoitza» pT. haberse puesto la una en lugar de la otra.P. 42 se pondran las letanias enteras con su oraci6n. Valcarlos 19 de Abril de 1833.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>or.98-162.   Zer esan nahi du guzti honek? Pentsa daiteke literatur tradizio faltaz, bestetan egiten zenaren berri ez jakinez, ez zutela kezka handiegirik gauzak behar bezala eta era batera markatz~ko. 'est cependant pas depourvu de logique. (...) Lorsque cette occlusive est aspiree la graphie kh est toujours employee devant n'importe quelle voyelle pour eviter la confusion avec ch: khantiac, ukhen, ekhiac, khortia. On observe cependant les graphies ch = kh, dans le manuscrit Milndian malerusik (1827): lechu, ichusirik, echospena, echarri» 3.</figDesc><table><row><cell>Baina</cell></row><row><cell>Etxeparek berak ere ez zuen aurretik edo ez zuen bederen hark</cell></row><row><cell>ezagutzen euskaraz izkribuzko gauzarik batere eta, halaz guztiz</cell></row><row><cell>ere, aski ongi moldatu zen /kh/ hasperenduna eta /k/ hasperen-</cell></row><row><cell>gabea bereizterakoan. Etxeberriren garaitsuko Etxahun zuberota-</cell></row><row><cell>rrak ere, eskola haundirik ez zuelarik (pratiquement un illettre,</cell></row><row><cell>dio Haritschelharrek), asmatu zuen bi hots hauek bereizten; hona</cell></row><row><cell>zer dian Haritschelharrek: «Le systeme orthographique de l'epo-</cell></row><row><cell>que, tout en etant extremement flottant et plus encore lorsque'il</cell></row><row><cell>provient de personnes telles qu'Etchahun qui etait pratiquement</cell></row><row><cell>. un illettre, n</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>, ch grafia horrek balio-zuen frikaria adierazteko .eta baita kontsonante ondoko -eta kasuren batean, bokal arteko-afrikatua eI1e; eta ikusi dugu erabilera honek ez duela ki-detasU11ik falta Baxebabarreko zenbait testutan s.Gure autoreak hitz hasierako j-ren ondorengo den hotsa 6 i-ren bitartez adierazten .du, letra larriz Y-bihurtzen dena. Baina J-ere erabiltzen du batzutan, ez edozein hitzetan haatik; hona zeintzuetan: erdaratikako ez direnetan, Jainco, Jaincotasun, Jaungoico eta Jaun, eta erdaratikakoetan, Juramentu, Justicia eta Jesuitac; izen propio batzuetan ere bai azkenik: Jesus, Jesu-Christo eta Joanes-Batista. Bestalde, Jaun hitza horrela ageri da Trinitate Sainduko Pertsonetako bati edo dotrinako galdegileari dagokion titulua denean, ez bestetan: beren buruen iaun bezala dio, or. 29, Dohatsutasunetako pertsona d~llceez ari dela. Juramentu ere bitan bakarrik ageri da horrela, hamar manamenduak bertce guisaz ematen dituenean (or.6) eta honi dagozkion galde-erantzunetan (or.18); Justicia, berriz, Berthute Cardinalac izendatzen diren lekuan (or.26), eta itxura horretan agertzea izan daiteke leku berezi edo goitituagoan aurkitzen direlakoz, inguruko erdaretan duten grafia gordetzeagatik edo, zeren bestetan hitz horiek hasieran i-dutela idazten baitira. Guzi hau ikusita pentsatu beharko da, beraz, J-grafia horrek baduela oinarri fonetikoa, x hotsa erregularra den eremutik kanpora agertu -ohi den hitz batzutan idazten baita, izan ere, grafia hori. Ez jakin zenbatetaraino zen afrikatu ala frikari. Dena dela Baxe.. nabarreko joera afrikatura deIa dirudi. Hala irakurtzen da Mitxelenaren FHV-n, or. 169: «La tendencia a la africada d' es mayor en bajo-navarro».</figDesc><table><row><cell>(4) Echeverri here deitura «Espainiako gisan» idatzia dagoena aIde ha-</cell></row><row><cell>tera utzirik.</cell></row><row><cell>(5) Eta ezin, beraz, guzi hau ikusita, egotziko zaio Luzaideren «espa-</cell></row><row><cell>fioltasunari» erabilera honen arrazoia. Etxeparek berak ere ch bakarra era-biltzen zuelarik afrikatua eta frikaria adierazteko, behin sartzen du tch grafia afrikatuarentzako, eta bertan bokaI artean (etchia), ez kontsonante</cell></row><row><cell>ondoan.</cell></row><row><cell>(6)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>, Luzaideko dotrina hau Espainiako parteko euskalkiekin batera dabilela dirudi, puntu honetan bederen. Erdaratikakoen artean Jesuita berriagoen sailean sar badaiteke, zaharragoak lirateke testuan agertzen diren ieneral, iunta eta iuntatu. Orobat gertatzen da bokal 'artean ere, non aIde batetik baititugu Maiestate, moien, iuiatu eta iuiamendu, itxura eta hots klase batekin, eta bestalde, beste 'batekin, bijiliac, Erligione, original, etc. Gure autoreak ez du erabiltzen sekula x grafia ts idazten dugun hots afrikatua markatzeko (cf. etsai, ebatsi, itsustasun.. .); bai, ordea, erdaratikako hitzen jatorrizko grafia gordetzen duenean: proximo, luxuria, examinatu. Gisa honetako hitzetarik bakarren bat euskal fonetikara egbkiturik ere ematen du, hala nola 9. orrialdean ikus daitekeen etsecutatcen 7. Kontsonante o.zen eta dardarkarien ondotik zer xixtukari, frikaria ala afrikatua, erabiltzen duen ikus dezagun orain. seta ts bikoteaz den bezanbatean, esan dezagun r etal-ren ondoren, adibide guti badugu ere, kasu guzietan frikaria gordetzen edo afrikatua frikari egiten dela: falsu eta falsuqui, persecutatuac eta carsu, non -tsu atzizkiak (cf. botheretsu, dohatsu ... ) afrikatutasuna galdu baitu. n-ren ondotik bitara ageri da: euskal jatorrizkoen artean ontsa eta zaquintsun afrikatuarekin eta orobat erdaratikakoen artean pentsa~, defentsa eta contsecra-; bestalde, berriagoak diruditen maileguzkoen artean frikaria gordetzen dute honako hauek: descansatu, ofensatu, consentitu, consolatu eta baita conseilu-k ere. Beraz badirudi kontsonante honen ondoren afrikatua sartzera duela joera eta frikaria maiIegu berriagoetarako uzten duela, nahiz zahartzat joko genukeen conseilu-k ere frikaria dakarren. z eta tz xixtukariei dagokien aldetik, hemen ere esan daiteke afrikatura dela joera. J-ren ondotik bi erataka adibideak ditugu: batetik, aditz izenak, (7) Zahar kutsua nabari zaio hitz honi esanahi eta erabileraren aldetik ere: «Ceren lecu eta dembora gucietan gure etsaiec, atacatcen eta etsecutatcen baiguituzte». zeinak beti' daramaten afrikqtua (hiltce, galtce~hurbiltce .. .), eta. bestetic, frikariarekin datorren maileguzko. berria.· (dulceac). n-ren ondoren -tza eta -tzia atzjzkiak daramatzaten hitzak beti 'afrikatuarekin idazten ditu, behin baizik agertzen ez diren :licencia, lagunzac eta Esperanzazco formetan izan ezi.k. Frikariarekin datozen bakar hauek, bestalde, izan daitezke azken aldikoz zuzentzean itzuri zaizkionak. Aditz izenetan ere afrikatua ageri da beti, forma bat edo beste itzuri bide zaiolarik hemen ere. Beste gainerontzean, contcebitu eta Pontcio bezalako hitzak afrikatuarekin badatoz ere, frikari hutsa .ageri dute Concilio ,eta principalhitz maileguzkoek aldi guzietan. 'Afrikatuarekin ageri' ere dira entzun, mintzo eta mintzatce-, beW-ngo minzatcea gora-behera. Ganzutua ageri da behin eta bertan frikariarekin, segurutik t tartekatzea ahantzi zaiolakoz, zeren gehiegizko bailitzateke pentsatzea, kasu hau besterik ez dugularik, bereizkuntzaren bat gorde duela. Besterik da -tzat atzizkiarekin gertatzen dena, zeren Luzaide eta alderdi horretako berezko forma -tako baitirudi dela, eta horregatik ageri bide da gure testuan atzizki hau n-ren ondoren batzutan afrikatuarekin eta beste batzutan frikariarekin. r-ren ondoren, berriz, badirudi bereizkuntzaren bat gordetzen duela testu honek, eta hala, sekula hutsegin gabe, idazten dira bortz afrikatuarekin baina zorci frikariarekin. Gainerontzean, afrikatua dabil nagusi: Ortcilare, ehortci, bertce, behingo berzalde falta ez delarik ere; aditz izenetan orobat, huts bat edo beste gora--behera. Iracurzailea ageri da behin eta bertan frikariarekin; baina hemen gertatzen da lehen -tzat atzizkiarekin ikusi duguna, -{t)zale baita eremu horretan berezko den forma, gero ere ikusiko dugun b~zala. : bokal aurretik, eta batipat a mugatzailearen aurretik, e i bihurtzea, beti edo gehienean gertatzen dena; noizbehinkako 0 U egitea kontestu berean eta bakanago ageri den bokal arteko u-k b hotsa hartzea. Gure dotrinaren testuan ez da lehen gertakariaren adibiderik batere, bigarrenaren eitea duten zalantzaren bat edo bes.. te (iusto eta iustoa, baina iustuac eta iustuei) eta hirugarrenaren kasu bakar bat (gaban). Baina gehiago axola digu guri alderdi ha-(8) Ik. J. M. Satrustegi, Bordel bertsularia. Auspoa' Liburutegia, 1965. Hemen, Bordel eta Etxeberriren garaiko Luzaideko hizkeraren erakusgarritzat sasoi hartako bertso paperak hartzen dira kontutan, hots, Satrustegik bertso paperetarik aldatu dituen bertso-sailak. rietan berezko gertakaria den bokal aurreko u i bihurtzea, zein oso komuna baita Bordel bertsulariaren paperetan, hauen izenburuetan beretan ikus daitekeenez, Cantiac formatiac hitzekin hasten baitira. Baina" bokalen elkar jotze honek bi eratara ditu' ondorioak: it i bihurtze soila edo-ta tarteko hots bezala -y-sartuaz, puntua edo neurriaren beharkizunen arabera gehienetan. Bordelen garaiko ez izanik ere 1930ko Ttipittua'ingo papera izenekoan 9 Cantiac forma ez baina Bancaco nechkatuen cantuyac ageri da harako Mossen Bernat echaparere hura bezalaxe. Bi eratara gertatze hau aditz formei lotzen zaizkien atzizkiekin ikus daiteke nabarmenki, duyela, zuyen, duguya eta horrelakoen aldamenean y tartekatu gaberik eta laburtuagorik ere ikusten baitira: ezagutzen dina « diena) irakurtzen da limiten convenioaren gainian egindako cantietan 10, fina, ofizina, aitzina eta bagina hitzekin puntukide izan dadin. Etxeparegandik datorren usadioa bide da hau, «suivant les besoins du vers» modu batera edo bestera egitea, Lafonek dion bezala 11. Manezaundi luzaidarrak ere argiro ematen du gertakari honen berri: «Oraiko egunetako pertsulari eta koplakariek, Decheparek bezala erraiten dute akuluia, mirakuluia, ak11-1u eta mirakulu ordez. Baina hori kopletan bakarrik sori da. Sekula, mintzatzian. Haizutasun hori zilegi da pertsuaren neurtitza borobiltzeko, eta beraren soinuak beharriaren goxatzeko» 12. Mintzatze~n -ia bukaera da sori dena, Manezaundik berak dakartzan Luzaiden girotutako elkarriiketetan irakurtzen den bezala. Bada gure Etx.eberrik ez zuen, puntu honi dagokion aldetik, bere itzulpenean ez mintzatzean sori dena ezta ere bertsutan zilegi dena erabili, baizik beste maila bateko haizutasuna, «prosazkoa» edo deituko genukeena, eta beste euskal herrietako -zehazkiago, mendebal alderagoko-usadioekin batzenago duena, aurrerago ikusten joango garen bezala. Beste puntu batean ere ez dabil Baxenabarreko testuetan hautemaiten den joerarekin batera, aditz forma mugatuei galdera osoetan eratxekitzen zaien -a atzizkia ez baita dotrina osoan barrena galdera bakar batean baizik agertzen 13. (9) Ik. Bordel bertsularia, or. 175. (10) Ik. Bordel bertsularia, or. 147 eta hur. (11) Ik. La langue de Bernard Dechepare. BAP VII (1951), or. 309..338. (12) Ik. Prosistas navarros contempordneos en lengua vasca. Iruiia, 1958, or•. 19.</figDesc><table><row><cell>.</cell></row><row><cell>Beste puntu bati gagozkiola, esan behar da bokalen alkar jotze-</cell></row><row><cell>tik sortzen' diren aldakuntza zenbait erruz agertzen direla gure</cell></row><row><cell>Etxeberriren garaitsuko zen Bordel luzaidar bertsulariaren bertsu</cell></row><row><cell>paperetan 8</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Erdi eta mendebal aldera ai diptongoarekin eta eguzkialderago i-rekin agertu ohi diren adizkiak diptongodunak dira gehienik gure testuan, laburtu gabeak: naiz da beti dakarrena,· eta orobat gaiten (eta gaitecela, etc.), zaiteeta zaitecen, gaitu eta gaituzu (behin baiguituzte), gaitzan, gaitzala, gaitzatzu eta gainerakoak, zaitut, zaitudan, zaitugu eta zaitzala. Bestalde haut, nauena, nauzun eta gainerakoek ageri duten au diptongoa ere harrela, u egin gabe ematen du betL Esan beharrik ez dago Etxeparegandik hasita, erabili ditugun Baxenabarreko testu guzietan, eta Bordel Luzaidekoaren bertsuetan ere, ez direla kasik i eta u soila daramaten formak baizik ageri. Pertsona bakarrarekiko formetan lehen eta bigarren pertsona pluralekoetan a bokala duten adizkiak dira nagusi: garelarie, garenean· (behin baiguira) eta zarela, zaren, baitzara, etc. Baxenabarreko testuetan i dutenak dira beti -ezpada gehienean erabiltzen direnak, Bardelen bertsuetan bezalaxe. Bestalde, Etxeparek~ayca dakarren forma hori XVIII. mendeko La-(18) Ik. J. M. Satrustegui, Correspondencia familiar vasca del s. XIX.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>eta baita NOR-NORI-NORK forma batzuk ere Baxenabarren berezko diruditenak: dagun, daguten, zagun; antzeko formak ageri dira Lopezen liburuan (deragun, ezteragute.. .), Laneufvilleren dotrin~n (baitagu, dagute, daucu eta honen gisakoen aldamenean) eta baita XVII. mendeko Pregarietan ere (daragute, Baina orobat egiten du beste zenbait puntutan ere. Datibo pIuralaren atzizkia -er da beti Baxenabarreko t~stuetan, Etxeparegandik hasi eta Bordel ere barnean delarik. Gure Etxeberrik ordea hemen ere mendebal aldera jotren du, -ei bait~beti darabilen forma. Bestalde, -tzat eta -tzaile atzizkiak erabiltzen ditu beti Etxeberrik, baina ez dira horiek, lehen ere aipatu dugun bezala, alderdi horietan berezko formak, baizik -tako eta -(t)zale, horko testuetan eta Bordel luzaidarraren baitan beti ageri direnak. Lapurdi aIdeko formak erabiltzen ditu hemen ere, beraz. Eguzkialdeko euskalkietako -iro-erroa duten adizkiak (diro, liro ...) Baxenabarreko testu horietan eta Bordelengan ere, beti agertzen dira, ugari ala urri. Gure dotrinak sekula ere ez, honetan ere mendebal alderagoko usadioei jarraikiaz. Jin aditza ere, Baxenabarren hain arrunta delarik eta Bordelek ere maiz darabilena, ez da inoiz erabiltzen gure testuan, baizik eta beti ethorri. Bainan idazten du Etxeberrik beti, baina bitan ageri da Azkuek Baxenabarrekotzat ematen duen bana ere, bien artean bereizkuntza eginez ordea, zeren bigarI:en hau ezezkako perpausaren ondotik erabiltzen baitu bakarrik eta bai atzetik dueIa. Azkenik, Bordelen bertsu paperetan beretan hain ugaria den hun bezalakorik ere ez. da agertzen sekula, baizik beti on, eta ontsab ehin ere ez untsa 19.(19) Gehi dezagun 17.orrialdean lehenbizitik idatzia zuen ainguru Ba.. xenabarrekoaren ordez, mendebal aldeko aingueru jarriaz zuzentzen duela.</figDesc><table><row><cell>etc.). Aditz formez den bezanbatean, beraz, esan liteke Baxenabarre</cell></row><row><cell>aldean berezko diren formak ere erabiltzen dituelarik, forma «osoa-</cell></row><row><cell>goak» eta «zuzenagoak» jarri nahi dituenean badakiela mendebal</cell></row><row><cell>alderagoko -hots, Lapurdi aldeko-fonnetara jotzen ere.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Inolako dudarik gabe esan baitaiteke Larramendiren euskarazko liburuen katalogoan lehen lekuan datorren 1733ko Lavieuxville Apezpikua.. ren manuz argitaratutako dotrina bederen irakurria zuela, beste lan batean frogatu ahalko 'denez. Ez da beraz harritzeko gauza Lapurdi alderako joera nabari bazaio itzuli zuen dotrinari. Hona nola goraipatzen duen liburu hori Larramendik, hiztegiaren hitzaurrean De 105 libros en bascuence atalean: «Es cosa muy selecta: hlzolos imprimir en Bayona el Illustrissimo Senor Don Pedro Guillelmo de Lavieuxville, Obispo de aquella Ciudad, cuya virtud, zelo, y prudencia singular, no puedo alabar bastantemente. Imprimie.. ronse Ano de 1733».</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>21) Hizkuntza moduaren hedadurarekin zer ikusia duelakoan, aipa dezagun zenbaitetan hitz baten aldaera bat baino gehiago dakartzala: abis eta abisu, adibidez, eta, hitz bakartzat ez harturik ere becatore; becatari eta becatoros. Azken hauei gagozkiela, hiruretan lehena da Baxenabarreko testuetan gehien agertzen dena. Etxeparek berak hala darabil beqhatari bitan baizik erabiltzen ez den --eta bietan gainera bigarren lerro-erdia osatzeko darabilen gaixD beqhataria(c) sintagman agertzen den formaren ondoan; Laneufvilleren dotrinan ez da becatore besterik ikusten eta Lopezen liburuah ere becatore ageri da, kasu honetan becatoroz-en ondoan, Lizarzak bere hitz bilduman dakartzan pasarteetan bederen.Hirurak darabiltzan bakarra, beraz, Etxeberri Luzaidekoa genuke, bateko eta besteko gauzen berri jakina eta bere liburuan erabiltzen dituena. (22) Hitz hau Lhandek lapurterazkotzat ematen du; ik. s.v. *desir. (23) Lhandek ez dakarren eta Azkuek Bi~kaia, Gipuzkoa eta Nafarroa Garaikotzat dakarren bithartez hori «txukunago» bai baina ez zitzaion azkenean gogobetekoa idurituko; -(r)en mediol da Bordel luzaidarrak erabiltzen duena ere: Indarren medioz / ziren baliatzen (Limiten gainian, or. 150). (24) Eta hau da Bordelen garaiko' Pedro Lizarragaren bertso paperean ageri den forma, nahiz gero Satrustegik dakarren testuan Jeku berean neri azaldu, Luzaideko forma berria delakoz, seguru asko. Ik. Donostian soldado, or. 37 eta hur. egiten dion aurkezpenean. Ez ditu ordea gauza guziak beti ere batera ematen; hitz baten esanahiaz galdegiten delarik, Cer erran nahi du sintagmaren ondotik galdegai dena bi eratara agertzen da, ergatiboaren markarekin eta gabe: Cer erran nahi du Guiristinoa? (or. 7) eta Cer erran nahi du Jesus? (or. 12), baina azken hau baino zerbait beherago Cer erran nahi du Christoe? Hiztegi aldetik ere gauzak txukun antzean eta izkribuzko hizkuntzari dagokion eran ematen saiatzen da: adibidez, Bordel bertsulariak beti podere eta siglo diona esateko Etxeberri Bikarioak bothere eta mende erabiltzen ditu. Berezgune idazten du (Guiristino Doetrinaren berezgunea, or. 9) MendibuIU batek leku beran berezimen 25 eta Afiibarrok divisioa, edo bereeiera 26 jartzen dutelarik'; Larramendik hiztegian, s.v. Division, berezde ematen du ordaintzat eta hala zuzentzen ere dio Mendibururl honek lehenbizitik jarria zuena. Bestek ere erabiltzen zuen erroaz baliatu zen, beraz, hitz horren ordaina ematekoan, Etxeberri ere-, gogozkoen zuen atzizkia erantsiaz besteak bezalaxe. Bestalde erro berari gauza bera esateko atzizki bat baino gehiago eransten badaki: tentacione eta tentamendu, etc. Adberbio moduan gauza aski harrigarri bat ere ikus daiteke 12. orrialdean: Obratuz Jaincoac naturazgoragoaqui eta milagroqui. Him hitzetan eman zuen hori berori Mendiburuk leku berean: Jaineoae gauza naturalaz gaiiera ta mirariz eguiiiaz 27. Baxenabarreko izkribuetan beretan bazuen Etxeberrik, ordea, horren' antzekorik, Laneufvilleren dotrinan irakur baitaiteke adjetibo moduan Naturazgagneeoua, modu berean eratutako orozgagneeo, gueizgagneeo eta besteren ondoan. Sainduaren Fruituetan (or.28) badakartza Etxeberrik hitz batzuek hiztegietan maiz agertzen ez direnak: Benignidad itzultzen duen Urriquitasuna eta Contineneia-ren ordain den Beguirapena 28. Baina bestetan nekez aurkitzen diren hitz horiek ikus (25) Ik. Mendibururen idazlan argitaragabeak. Lehen liburua. Patxi Altunaren edizioa. Bilbao 1982, or. 19. (26) Ik. Cristau. . . Dotrina... Nafarroaco euscaran, Iruiian, data gabe argitaratu zena, or. 14. (27) Larramendik bitan zuzendu ziolarik gero: izetaz gaiiera. Hiztegian, s.v. sobrenaturalmente, hitz bakarrez eman zuen bi modutara: icetagarairo, sortizgarairo. (28) Mendiburuk berak, dagokien lekuan, ez zuen Benignidadea eta Continencia baino ordain hoberik aurkitu. Larramendik lehenari edo onguiroa gehitzen dio eta bigarrenari bitara egiten dio, edo pasioac moderatzea eta naicundeac hilduratzea gehituz. . daitezke dagokien lekuan Afiibarrok Nafarroarako egin zuen dotrinan, bigarrenaren aurretik Continencia, edo jartzen duelarik. Beste bidetasun batzuk aipatzekotan, esan dezagun Fruitu hauetan heretan Etxeberrik Beraztasuna dakarren lekuan Aiiibarrok berachatasuna dakarrela, eta Bekatu Kapitalen kOhtrako bertuteetan zazpigarrena Etxeberrik Perestutasuna itzultzen badu Afiibarrok Prestasuna diola 29. Esan ote daiteke, horrenbestez, Afiibarroren obra kontuan izan zuela Etxeberrik euskal hitz jatorren bila zebilelarik? Horrela pentsatzeko arrazoirik ez da falta behintzat 30. Hots, galderaren oihartzun bezala errepikatzen den giristino naiz hori kenduz geroz, Etxeb,errik irakasten zuen bezala, mendebal aldeko aditz forma horiekin. Nahiz ez zen inprimaturik zabaldu, parterik izan ote zuen Etxeberriren itzulpenak galde erantzun horien forma finkatzean bederen? Litekeena., Hemen ematen dira inprimatzeko baimenaren gora-beherekin 10turikako karta eta agiriak, dotrinaren eskuizkribuarekin batean, Goikoa lrufiako Provisor y Vicario General eta Auditor honoraria de la Rota karguak zituen jaunaren paperen arten gorde direnak. Lehena Luzaideko Etxeberrik berak Bikario Jeneralari igorria da, lanaren berri emanaz batera haren baiespena eta inprimatzeko baimena galdatuz. Dotrinaren eskuizkribua 1833ko Apirilaren 19an sinatua dator baina dirudienez lehenagotik ere prestaturik zuen, aurreko urteko Azaroaren Seko karta honetan Bikario Jeneralari kopia bat bidaltzen diola esaten baitu, nahiz gero honen paperen artean 1833an bidalia bakarrik gorde dan. (29) Oso bestelako bitzak erabili zituen Nafarroara begira ere idazten zuen Mendiburuk: lehenaren lekuan, Larramendiren zuzenketarik gabe, mansotasuna jartzen du, eta bigarrenarentzat berriz arreta, Larramendik equinaia, lasterrera bikotearekin zuzentzen duena. Bestalde, Afiibarrok prestutasuna ere erabiltzen du, baina han Etxeberrik largotasuna jartzen duen lekuan.(30) Aldeko nahiz kontrako arrazoiak beste ikuspuntu batetik neurtzeko, ik. lan honen bukaerako eranskina.(31) Ik. Emeretzi-garren mendeko kateximak.EGAN, 1966, or. 67. «M.I.S. Provisor: Quando entre a servir esta Parroquia pT. no haber encontrado la Doctrina del P. Astete traducio (sic) al bascuertce del pais p. ensenar a mis feligreses, e informado qe. mis antecesores cada uno a su estilo ensenaban, y pT. este medio visto la grande variedad qe. habia en la ensenanza, determine formar un manuscrito acomodado a los dialectos y espresiones bascongados mas acostumbrados, y qe. son mas usuales en el pais, a fin de qe. pr. este' medio aprendiesen mas facil la Doctrina Christiana. me podrian aconsejar pT. estar versados en el idioma, quienes enterados me han loado, y dicho que esta completo y en disposici6n de dar d publico en la misma forma qe. se halla, y asi mis deseos son de hacer imprimir el numero de eRemplares que me parece ser suficiente en la a~tualidad ptJ mi Parroquia: Por tanto Remito a S. S. para que con su zelo acreditado, enterado de su contenido, se digne hacer las correspondientes correcciones, dar su aprobacion y permita su impresi6n. Dios gue. a V. S. muchos arios. Valcarlos 5 de Noviembre de 1832.Agiri honetan, dotrinaren eskuizkribuaren data baino him egun geroago, Nafarroako' Kontseiluari zuzentzen zaiolarik Etxeberriren ordezkari Bernardo Barrikarteren esanak eta erreguak aldatzen dira: Bikario Jeneralari bidali izan zaiola dotrinaren testua eta baiespena jaso duela eta, beraz, obrarekin batera, Kontseilura jotzen duela, Bikario Jeneralaren zensuraren ondoren, inprimatzeko bai.. mena eman dakion. Nafarroako Kontseiluak zensura egiteko, Probisore J aunagana pasa dadin agintzen duo «Sra. Mag d ."</figDesc><table><row><cell>trinaren irakasteko moduari bUnlZ dakarren berria 31: «Baxenaba-rren egiten ginuen berriz: -Giristino zare?/-Bai, giristino naiz Jainkoaren graziaz». Crei con esta empresa conseguir mi proiecto, pero en parte fue debalde, p. qe. 10 uno los qe. saben leer, no pueden los manus-critos, y aun qe. pudiesen no podrian surtirse con las suficientes copias, y 10 otro pr. qe. las preguntas bascongadas qe. hoy se en-cuentran tienen un bascuence tan diferente, que su maior parte no 10 entienden. Queriendo pues obviar estos inconvenientes, y dar 10s medios necesarios a mis feligreses ptJ. qe. puedan aprender con mas facilidades otra Doctrina, no solam te . durante mis dias, sino tam-bien aun pasados estos, he traducido la Doctrina del P. Astete al bascuence, anadiendo algunas cosas mui utiles, valiendome p. esto de. los dialectos y palabras qe. son mas usuales en este pueblo y otros varios, como tambien de libros bascongados, qe~ciertamente han merecido la aprob n • del P. Larramendi, memorable [1'. haber 10 invencible vencido, y de otros versados en el idioma. Senor; he consultado el asunto y ensenado mi manuscrito a Izpiritu Azkenik, aipa daiteke Satrustegik Luzaiden bere egunetan do-hombres, que FranCO. Echeverri</cell></row><row><cell>vieD.</cell></row><row><cell>(azpimarkatua)</cell></row><row><cell>Al M.I.SoT. Provisory Vicario Grl. de Pamplona».</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Dios gue. d V.S. ms~P/f. Pamplona 24 de .Abril de 1833.</figDesc><table><row><cell>Con acuerdo de Consejo</cell></row><row><cell>Juan Crispin de Beunza</cell></row><row><cell>(azpimarkatua)</cell></row><row><cell>M.I.SOT Provisor y Vicario Gener,al de~ste Obispado, Auditor hono-</cell></row></table><note>r~riQ de la Rota».</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>aski nabarmenak: giputzetan lehenbiziko eta hirugarrengo bertsoetako lehen hitzak E·utci, Laja (Irazuzta) eta Vtei, Larga (Agirre) desberdinak badira, Afiibarro eta Etxeberrigan, 'Utci da bietan ageri dena; 14. lerroan giputzek sinistu eta obratu diotena, nafarrek sinestatu, ta eguizu (Afiibarro) eta sinhetsi eta eguizu (Etxeberri); eta, beharbada, bereizgarrietan nabarrrienena deria, 15. lerroan Irazuztak' eta Agirrek goza dezagun jartzen'duten lekuan Afiibarrok' eta Etxeberrik goza dezazun dakarte. Beste bereizkuntza batzuk ere' badira, baina bateko eta besteko hizkera moduari zor zaizkionak, segurutik: 4. lerroan giputzen cenean' forma eenetan (eta ceinetan) da nafarretan;' orobat gertatzen da 10. lerroan, 'non giputzeh eenae, ceinec (eta c'ent~c) baita nafarretan; 6. lerroko oean gipuzkoakoa goateean (eta ohatcean) da Nafarroan, eta, azkenik, 15. lerroko giputzen gloria, loria (eta</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>

			<div type="acknowledgement">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>:, :' ":ANUARIO DEL SEMiNARIO «JULIO DE URQUIJO"»'~XIX..t' '(1985)'" " I. -Da Jainco bera; "··Aita, Semea, eta Izpiritu Saindua, hirur  presuna distintoac, eta   </p></div>
			</div>

			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ERANSKINA</head><p>Azkenik, erailskin modura, gure dotrinaren' 2. orrialdean Becatari gucientzat abis ona tituluaren azpian datozen bertsoen gainean zerbait berri ematea dagokigu. Bertso horien eitekorik beste zenbait Asteteren euskal itzulpenetan aurki daiteke; Satrus'tegik berak <ref type="bibr">Emeretzi.;.garren 'mendekci kateximak</ref>  </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cer da Inbidia? I.-Bertceren onaren damutasuna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G.-Cer</forename><surname>Da&amp;apos; Gula</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cer da Pereza? I.-Obra on eguiteco, guticia falta. Zazpi bicio horien contra badire zazpi berthute. Soberbioaren contra, Uni&quot;iltasuna. Abaricioaren contra</title>
		<meeting><address><addrLine>Largotasuna</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Iraren contra, Pacientcia. Gularen contra, Temperantcia, edo Templant&apos;Za. Inbidiaren contra, Caritatea. Perezaren contra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Luxuriaren Contra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Garbitasuna</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Perestutasuna</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arimaren</forename><surname>Etsaiac</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">ceinetaric ihes eguin behar baitugu, dira hirur. Lehenbicicoa: Mundua. Bigarrena: Demonioa. Hirurgarrena: Haraguia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G.-Nola</forename><surname>Ihes Eguiten Da Munduaren</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">ganic? I.---Mesprechatuz (27) haren handitasun, eta banitateac. G.-Nola ihes eguiten da Demonioaren ganic? I.-Othoitcez, eta Umilitatez</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nola ihes eguiten da Haraguiaren ganic? I.-Barurtuz, eta gorputza mortificatuz: hau da etsaiic handiena, ceren Haraguia ez dezaquegu aparta guhauren (28) ganic, bana bai Mundua eta Demonioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<title level="m">Hitz hau zuzendurik dator 21. orrialdean bezala; ik. 17.oharra. Baina hemeil ikus daiteke hitzaren hasierako M</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">baten gainean zuzendua dagoela. Bestalde, here zuzenketa dela dirudi, i-ren gainean beharbada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Despreciatuz genuke lehenbizi idatzirik mena, eta 21. otTia1dekoa, berriz, desprecioz-en antzeko zenbait. (28) -hauren, zerbaiten gainean zuzendua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hortaz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>lehen ere ikusi dugunez</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Berthute Theologalac Dira Hirur</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<title level="m">Lehenbicicoa: Fedea. Bigarrena: Esperant!-a. Hirurgarrena: Caritatea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Berthute Cardinalac dira laUT</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<title level="m">Lehenbicioa: Prudentcia. Bigarrcnl1::. lusticia. Hirurgarrena: Fortaleza&quot; e,do Indarra. Laurgarrena: Temperantcia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gorputceco</forename><surname>Sendimenduac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bortz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<title level="m">Lehenbicicoa: Beguiez icustea. Bigarrena: Beharriez aditcea. Hirurgarrena: Ahoz gustatcea. Laurgarrena: .Sudurrez usaintcea. Bortzgarrena: Escuz hunquitcea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Certaco eman dazquigu Jaincoac sendimenduac, eta bertee gaineraco membroac? I.---Orotaz cerbitza dezagun gauza gucietan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arimaco</forename><surname>Potentciac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hirur</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Lehenbicicoa: Memoria. Bigarrena: Adimendua. Hirurgarrena:~orondatea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaincoac eman zagun Memoria? I.-Orhoitceco hartaz, eta haren fabore</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G.-Certaco ; Z</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Adirriendua? I.-Ezagutceco Jaincoa, eta pentsatceco haren baithan. G.-Certaco Borondatea? I.-Maithatceco gauza gucien gainetic, eta p~oRimo laguna haren amorecatic</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G.-Certaco</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
