<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>1. A. Claudin, Les origines de l&apos;imprimerie ii La Reolle en Guyenne. 1517. Recherches sur la vie et les travaux de Jean le More, dit Maurus, de Contance. 1894. 2. Bibliotbeque Municipale de Bordeaux, Res. p. X. 327. 3. Fol. xiii. 4. Fol. xxiiii. 5. Fol. xxiiii, v. * I wish to express my gratitude to the Harvard Workshop on Korean Lin.. guistics for allowing me to present these ideas before it, despite the fact that my paper deals with a language other than Korean. I am especially indebted to Hynon-Sook Choe for stimulating discussions on various aspects of Ko-rean, including the issue of Korean configurationality. [ASJU 20-2, 1986, 351-358]</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <ref type="bibr">(1981)</ref><p>, it has been customary to acknowledge the existence of a typological distinction between «configurational» and «nonconfigurational» languages. A number of writers have since attempted to determine precisely what thisdistinction is' (e.g., <ref type="bibr">Whitman, 1982;</ref><ref type="bibr">Hale, 1983;</ref><ref type="bibr">Jelinek, 1984;</ref><ref type="bibr">Mohanan, 1983/4;</ref><ref type="bibr">Saito, 1985)</ref>. In Hale (1983), following Chomsky (1981: 127-135)J or rather, following my .interpretation of that discussion, I defined the Configurationality Parameter in terms of the Projection Principle (Chomsky, 1981: 38, and' elsewhere) -I will refer to this as the NLLT formulation of the parameter. According to that formulation, the Projection Principle holds universally of the LS (lexical structure) representation, but languages differ according to whether or not it holds of PS (phonologically overt phrase structure) -in configurational languages it does, in nonconfigurational languages it does not (see Mohanan, 1983/4, for a virtually identical interpretation of Chomsky's original discussion). The intention there was to account for various observable properties of certain putative nonconfigurational languages, such as the great freedom of surface word order (a PS phenomenon) and extensive use of «null anaphora» (Le., arguments not overtly present at PS) in Warlpiri of Central Australia.</p><p>I think this idea is basically correct, but certain conceptual improvements are now possible, arising in large part from the work of linguists such as Jelinek <ref type="bibr">(1984)</ref> and <ref type="bibr">Saito (1985)</ref>, who have been justifiably -critical of the NLLT formulation, and from</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>1 .</head><label>1</label><figDesc>Joannes MAURUS CONSTANTIANUS, beste izenez Jean Le Maure l errenazimenduko humanista bat dugu, idazle eta in primarazle, klasikoen editore eta Reolen moldiztegiaren jaiotzarekin lotua ageri zaiguna. 1500. urtean Bordeleko epaile eta doktore ospetsu zen Joannis Halcourt jaunari latinaren konposizio eta deribazioaz, hots, hitzen eraketaz liburu bat eskaini zion zeinaren tituluak honela dioen: Joannis MAURI Constantiani in Comentarios Compositionii ac derivationii lingue latine ad Micatissimii spectanteque nobilitatis virii D. Joanne de Haulcourt Radiatissimii Juris utriusque doctore Bordegaleiiz senatorem 2. . Orrialdearen amaieran honelaxe aipatzen digu data «Anno dili Millesimo quingentesimo»,hau da, mila eta bostehungarren urtean argitaraturiko liburua dugu. Hau erreserbako kutxa' batean ongi gorderik zegoen, baina baimen berezi batez ikusterik ahal izan nuen. Latinez idatzirik dago, baina arretaz irakurririk euskarazko hitzokin topatu genuen. Hona hemen: a) subcerniculii.i. cribrii farinariii gal.les.vasconice.seda1 3 • b) encartstus.i. oculorum morbus.vascon.lagaigne 4. c) hydropotes.i. aquepotor. vasc.benlegne S. Beraz, Joannis Maurus-ek hitz horiek aipatzen dituenean. SE-DAL, LAGAIGNE eta BENLEGNE euskal hitzak bezala jotzen ditu. Baina zein da beroien esenahi zehatza? Ez dira agertzen Koldo Mitxelenak Textos Arcaicos Vascos liburuaren amaian ematen duen hitz zerrendan, eta beraz, Larramendi, Azkue eta Coromic nas-en hiztegietara jo dugu laguntza eske eta hauxe argitu digute. a) «SEDAL: 1.°(BN), cerda, crin: soie de pore, crin de eheval» 6. Azkuek dioenaren berdintsua dio Lhandek ere eta Corominas-ek eransten du: SEDA, 1220-50. Origen incierto. Quizei del lat., SAETA Ccerda de puerco, de caballo, etc.', csedal de pescar', que en la Edad Media debi6 de aplicarse al hilo de seda, porque entonces este genera se importaba en hilo, de ahi pasaria al tejido de seda. As! parece deducirse de la unanimidad de las lenguas romances, que suponen como nombre de la seda una base SETA; desde ahi, ya en los ss. VIII-IX, pas6 el vocablo a varias lenguas germanicas y celticas. Deriv. sedal, 1495 7. Cgarrapata': lab. lakain id (cf. gasc. lagagno y vid. Corominas, sv. leg~a 10. ,Berriro hartu dugu Corominas esku artean eta hauxe diosku LEGARA hitzarenpean. LEGA~A, h. 1600; la fomia rnas extendida y antigua es l.agana s. XIV. Voz comUn al castellano. con el catalao, s. XII, y el occitano, s. XIII. Fonetica Hist6rica Vasca. Donostia 1977, 323.or. 11. J. Corominas, aip. lib., 357.or. que cuelga de las pestafias, se le. di6 el nombre .de lagafia. Macarrd, bacarred, pista, beteria. Lat. lippitudo 12. envenenar se convirtioo en embelenar, ..iiiar, en textos de los s. XIII-XVI... 13. Baina begiratuz «hydropotes» UZEIk argitaraturiko Biologia I. Landare eta animaIien izenak, izendegia liburuan beste zen.. tzu zeharo ezberdin bat aurkitu diogu, honela baitio: LAGAIGNE eta BENLEGNE (o'nde irakurri badugu), jadanik 1500. urtean koka daitezkenak eta dirudienez Europa guztian aski zabaldu zirenak erdi aroan. 2. Carolus BOVILLUS SAMAROBRINUS frantsesez Charles de Bouelles, Sanc9urt..en jaioa 1470. urte in~ruan, filosofo, matematikalari eta hizkuntzalari ere baodugu, Alemanian 1505. urtean eta, gero 1507.ean Erroman izan ondoren, Espainian izan zen, Xi.. menez kardenala ezagutuz. 1533. urtean Parisen Robert Estienne, idazle, zuzentzaile eta editore zenaren moldiztegian hain zuzen ere Liber de differentia vulgarium lin'guarum izenekoa argitaratu zuen, zeinaren titulu osoak honelaxe esaten duen: Caroli Bovilli Samarobrfui Liber de Differentia Vulgariu, &amp; Gallici sermonis varietate. Quae voces apud Gallos sint factitiae &amp; arbitrariae, vel barbaricae-: quae item ab origine L~tina manarint. De hallucinatione GallicanoIiIm Domini. (Irudia). Pa.. risiis, Ex officina Roberti Stephani MDXXXIII 15. Beraz hizkuntza «vulgar»en°ezberdintasunaz an zaigu, XVI. mendeko ahozketa frantsesaz ohar interesgarririk emanez, eta bere gramatikaz arduraturiko lehenetakoa dugu. Bere XII. kapitu-12. M. Larramencli, aip. lib. T. 11, 32.or. 13. J. Corominas, aip. lib., 91.or. 14. Uzei, Biologia 1. Landare eta animalien izenak. lzendegia. Donostia 1984, 293.or. 15. Bibliotheque Nationale de Paris. CoIl. Ristelhueber, 'n. O 13. luan euskaldunen hizkuntzaz mintzQ zaigu eta hona hemen zer dioen latinez: De Biscainis inter Gallos &amp; Hispanos diversa ab utrisque utentibus lingua. Cap. XII. Sedet partim in Gallia, partim in Hispanis, gens ignotae originis, diversa &amp; a GaIlis, &amp; ab Hispanis aloquio. Partem eius gentis in Pyreneo sitam, &amp; Hispanorum regno obaudientem, Hispani Biscainos, seu Viscanos vocant. Portionem vero eaeteram citra Pyreneum, in Francorum regno confidentem, Galli nunc Vascones, nunc Baschas appellant, vulgus Gaseons, vel Basques. Nam tnum literarum B, G, &amp; V simplicis, atque etiam duplicis vv, crebriuscula sit a vitiis labiorum in seinvicem alternatio. Quamobrem Viscainorum, Vasconum, Gasconum, Bascharum gens,~st eadem, &amp; linguae unius: quanquam diversis nunc regnis attributa. Fortasse hi sunt quos PUnius Vacceos dixit: nam &amp; nomen &amp; salurn satis alludunt 16. Euskaraz honela itzuli dudan zatia: «XII. Kapitulua. Galoen eta hispanoen artean eta herri hauetarik hizkuntza ezberdina darabilten Bizkaitarretaz. Zati bat Galian eta bestea Hispanian bada herri bat etorki ezezagunekoa hizkuntzaz ezberdin dena bai galoen eta bai hispanoengandik. Hispanoek Pirineoetan Espainiako erregeen menpean den herri honen zatia Biscaino's edo Viscanos deitz'en dituzte. Baina beste partea, Pirineotako aIde honetan dagoena, eta Frankoen erresumaren baitan fidatzen direnak frantsesek bai Vascones bai Baschas, eta hizkuntza arruntean Gascons~do Basqu'es deitzen di-:tuzte. Ezen eta B,G, eta V sinplearen artean, baina ,W letren artean ere maiz hots aldaketa ematen da ezpainen ahoskatze bizio baten ondorioz. Horregatik, Bizkaitar, Euskaldun~Gaskoin eta Baskoen herria· bera da eta hizkuntza bakarrekoa, egun bi erresumetan berezirik dagoenarren. Agian Pliniusek Vacceos bezala izendatzen zituenak litezke, bai izenak eta bai lurrak hortaratzen baikaituzte». 3. Hieronymus MEGISERUS Sttugard-en jaio zen 1555. urtean protestante familia 'batetan, eta bere aita «artzaiak» antzinako hiz-, kuntzak irakatsi zizkion, 1571. urtean Tubinga-ko unibertsitatera bidali zuelarik eta hem~n Crusius-en, garaiko helenista famatuenetarikoaren irakaskintzak errezibitu zituen. Oso azkarra izaki, eta bai GeogFafia} bai Historia, bai ekialdeko hizkuntzak ordurarte Alemanian aski baztertuak izan zirenak ikasi zituen. Europa osoa bisitatu zuen, eta horren ondorioz zenbait liburu ,ere idatzi zituen, hala: 1) Catechisme, 1584 (grekar hexametroan, eta latinezko itzulpen batekin), 2) Dictionarium quatuor linguarum [alemana, latina, ilirioa eta italianoa], Graetz 1 1596, eta besterik. Baina guri interesatzen zaiguna bereziki beste han da: 16. Aip. lib." t2.or. Thesaurus polyglottus vel dictionarium multilingue ex quadringentis circiter linguis, dialectis, idiomatibus et idiotismis constans. Francfort, 1603. Liburu hau Austriako enperadoreari eskainirik dago eta xit arraroa bilakatu da. Vinsonek ere aipatzen du bere bibliografian, baina era honetara: 1190. Thesaurus polyglottus vel dictionarium multilingue (400 langues) (sic) par J.. Megister. Francfort, 1608, in..8, xxxij..832-751 p.a 3 col. Le basque (cantabrice) y figure et est assez souvent confondu avec.le gascon (vasconice) 17. Alegia euskara beste izenez cantabrica eta vasconica deitua omen dena, espainiar zaharra dela eta Europako beste hizkuntzen sail eta etorki berdinekoa bezala jotzen da, garaian ziren ideien arabera. Geroago, hitz zerrenda multzoak berrogei hizkuntzetan, gutxi gora behera dakartza, eta horien artean euskarazkoak, kontatu ahal izan ditugularik ehunen bat, baina ia denak jadanik Buenaventura VULCANIUS-ek· 1597.urtean Leydenen argitaratu zuen De Literis et Lingua Getarum sive Gotho·rum... liburuan zekartza-:nak 19. Beraz, hemen ez ditugu Vulcanius-ek aipatzen ez dituen batzu baizik ikusiko. Badira zerrendan zenbait iratxo ere, hala nola: VIHASREA 20 vicitzea ordez, GUEY 21 oguey-ren partez, eta URICIA 22 unciaren lekuan. Bizkaierazko forma batzu ere badakartza dudarik gabe L. Marineo Siculoren De rebus Hispaniae memorabilibus... 1533-tik hartuak, hauexek direnak 23: AYTEA, AYDEA 24, ALABEA 25, ANA-GEA 26, ARDAOA Tl, ARREVEA 28, IRACURTEN DOT 29, IRARGUIA 30, LASTER EGUITEN DOT 31. . Badira ere beste zenbait hitz euskalduntzat ematen dizkigunak eta Vinsonek ongi dioen bezala gaskoinarekin nahasiak direnak: PAIRE 32: eta PIBOL 33, Louis Alibert-en hiztegian agertzen den bezala «p~ire, pere» aita, eta «pibol, peuplier» 34 makal beltza «popu-IllS nigra»-ren ordaineko 35 ematen direnak. Beste him hitz bitxi ere ageri dira: DORSA 36 latinezko «dorsum»-pean, MIRTIL 37 «salamandra» bezala, eta CIVADE 38 «squila parva»ren itzulpen gisa. Hauen berdintsurik, ordea, ez dut hiztegietan topatu, ezen Larramendik dioenez: Espalda, ez voz Basconzada, de atzalda, atzaldea, que significa lado opuesto. al delantero. Espalda, bizcarra. Lat. Tergurp., dor. . . sum 39. Salamandra, especie de lagarto, que no se halla en Espafia, salamandra, arrabio mota bat da. Lat. Salamandra 40. Duda batekin gelditzen gara, beraz, MIRTIL, DORSA eta CI-VADE XVI. mendean euskaraz erabiltzen ziren hitzak ate diren, gero galduak, hala nola PAIRE eta PIBOL ,Xuberoa aldean eta gaskoin'aren eraginez erabiltzen zirenak ote diren, ala egilearen nahaste huts bat. 4. Badira ere beste zenbait liburu, nola Paulli MERULAE Cosmographiae generalis libri tres ... Amsterdam-en 1605.urtean argitaratua Vinsonek ere aipatzen duena 42, eta non esaten zaigun euskarazko zatiak argitaratu zirela Revue de Linguistique, XXVIII. ean 264-268.orrialdeetan eta non latinez zenbait xehetasun eman ondoren euskaraz ematen digun «Gure Aita» (Oratio dominica, 26. T. I, 564.or. 27. T. I, 710.or2 8. T. II,538.or. 29. T. I, 789.or. 30. T. I, 822.or. 31. T. I, 382.or. 32. H. Megiserus, aip. lib., T. 11, 216.or. 33. H. Megiserus, aip. lib., T. 11, 294.or. 34. L. Alibert, Dictionnaire occitain-fran~ais d'apres les parlers languedociens. Toulouse 1966, 520, 545.or. 35. Uzei, aip. lib., 65, 78.or. 36. T. I, 448.or. 37. T. 11, 453.or. 38. T. II,552.or. -39. M. Larratnendi, T. I, 443.or. 40. T. 11. 268.or. 41. T. I, 50.or. 42. J. Vinson, aip. lib.; T. 11, 715.or. cantabrice) 43 Leizarragaren Testamendu Berriaren itzulpenetik hartua eta espreski Sail Mateoren ebanjeliotik 44" «sinhesten dut» Le} zarragak. bere ABC edo Christino!en instructionea othoitz eguiteco formarequin deitu liburuttoan .dakarrena 45 hala nola Lucius Marineus Siculus-enetik harturiko hitz zerrenda 46. . 11 y en 24 Matrices en Europe: Zeus la Grecque, Deus la latine (...). Les Basques soot Cantabres, qui est comme je crois le vieux langage d'Espagne: comme i1 apert par les papiers qui se trouvent dans les vines d'Espagne. Cantabria tenoit la Navarre de dela 1es Pyrenees, les Basques de d~a &amp; une partie de la Gascogne 49. Basque hitza aipatzean, bere burua ere azentuagatik euskaldun jotzen duelarik beste pasarte batean, hauxe diosku. BASQUE. Le langue tient sept journees. 11 en a cis &amp; ultra motes, a une demie lieue de Bayonne commence le langage. 11 y a Basque en France, Navarre, &amp; Espagne. 11 faut que les Basques parlent quatre langues. Fran&lt;;ois, parce qu'ils plaident en £ran.. 9ais au Presidial de Bayonne, &amp; de la a la seneschaussee d'Aqs; Gascon, pour les pays Basque &amp; Espagnol: C'est un langage estrange que le Basque, c'est le vieil Espagnol, come le Breton bretonnant est le vieux Anglois. On dit, qu'lls s'entendent, ie n'en croy rien, iIs nomment pain &amp; vin de mesme, mais le reste est bien different. J'ay leur Bible so. Alegia, euskara mintzo dela Frantzia, Nafarroa eta Espaniako erresumetan, eta euskaldunak lau hizkuntza mintzazu beharrean aurkitzen direla,· hau da, frantsesa, gaskoina, gaztelania eta enskara. Espainiako hizkuntza zaharra omen da, eta euskaldunen artean mintzatzeko modu ezberdinak direnez gero bere ustez ez dutela elkar ulertzen,. ezen ogia eta ardoa berdin izendatzen badute, bestea 050 diferentea den. Biblia euskalduna ere baduela bere liburuen-artean. Exenplu eta adibide xorta hau, aipamenok bukatzeko ·esan dezadart artikulutxuaren muina. Ene uste apalez, bai xv. mendeko baina batipat bai ·XVI-XVII. mendeetako liburuetan, hiztegietan, kosmografietan, etabar, asko gelditzen da oraindik aztertzeko eta jakiteko zein eritzi zuten garai haietan euskararen etorkiaz eta .hiz.. tegiaz. Ez litzateke, bada, arraroa euskaraz idatzi ziren liburuak eta galdutzat ematen direnak oraindik agertzea, honela gure lite.. ratura eta hizkuntza ttipi baina maitagarria hobeto ezagutzen joango garelarik. Lezon, 1986, martxoak 19. 50. J. J. Scaliger, aip. lib., 25.or. ON NONCONFIGU8A.TIQNAL STRUCTURES *</figDesc><table><row><cell>Etorki ezezagun hortaz mintzo zaigu Larramendi euskarazkoa duela jatorria adieraziz: hau-xe adierazten digu: Hay bastantes ejemplos de altemancia l-/cero (20): guip. akafi(a), etc. Origen incierto, probablemente prerromano, quiza de la misma etimologia proto-hispanica que el vasco lakaina, que significa thebra', caspereza', cnudo de arbol', Cgajo', suponiendo que el sentido primitivo fuese cbrizna' (acepci6n al parecer cimentada en el cat. ant. (laganya), de donde cbroza', cmenudencia', y de ahf tlegafia'11. Duda eta ilunbe hauetarik irtetzeko jo dugu berriro Larramen-direngana argitasun hila eta hauxe topatu dugu: Lagana, viene de el Bascuence lacana, que significa gajo, 6 colgajo en las ubas, y' por la semejanza al humor congelado, 6. R. M4 Azkue, Diccionario vasco-espanol-frances. BUbo 1905, T. 11, 214.or. -" . 7. J. Corominas, Breve diccionario etimol6gico de la lengua castellana. 3.ed. Madrid 1973, 527-528.or. 8. M. Larramendi, Diccionario trilingue del castellano, bascuence y la-tin... Donostia 1745, 186.or. 9. M. Larramendi, aip. lib., 190.or. hitzarekin. c) BENLE-GNE ikusi eta berehala gaztelaniazko «belefio» go-10. L. Michelena, Eta goazen, bada, azkenik Mauri..k aipatzen digun hirugarren gorarazi digu eta berriro Corominas kontsultatuz hau irakurri°o o~: ' BELE&amp;O, -h. 1106, nombre de una planta narcotica, viene de una base *BELENIUM, de origen prerromano indpeuropeo, eu.. yas variantes se documentan desde el s. I, y que ha pasado tambien a varias lenguas germanicas y eslavas, por influjo de beleno el verba Eskuartean erabili dugun alea ez zen, noski, 1608.ekoa.1603.ean argitaratua, ez eta ere 400 hizkuntzetako berrogeikoa baizik. Sa-rreran hizkuntzak aztertzen eta sailkatzen saiatzen da eta seiga-rren atalean «Tabula sexta Europae» Buropako hizkuntzak beha-tzen ditu eta honelaxe diosku: Tabla Sexta EUROPAE ...Jam commemoratus, latinae, Graecae, Germanicae &amp; Sclavoniae Linguarum Dialectos, Europea quoq.sunt sequentes: Hungarica . Hibemica, seu Irlandica Cantabrica, seu Vasconica seu Vetus Hispanica 18. Eta,. azkenik «squila parva», «cebolla albarrana» delakoaz bes-te hau baitiosku: Albarrana, cebolla -silvestre, astatipula, basaquipula 41. S. Joseph Justus SCALIGER (1540-1609) Julius Caesar jakin-tsuaren semeak garai hartan italiar eta frantses humanisten lan filologikoak bildu eta gainditu zituen" eta ez hori soilik, bereiru-dimen sortzaileaz zeuden hutsuneak betetzen saiatu zen ere 47. Frantziako hegoaldean jaioa J Bordelen ikasi zuen lehenik eta gero Parisen, College de France delakoan Turnebus irakaslearen ikasle berezi! berehala jabetu zelarik, grekaz, hehreoaz, arabeaz eta ekialdeko beste hizkuntzetaz. Asko idatzi zuen eta berak zioen bezala «]'ay este une putain prostituee a faire des vers a tout le monde come Dorat» 48. 1562. urtean protestant egin zen, eta Geneve-n bi urte eman zituen (1572-74)" azkenik Leydengo unibertsitatean, Holandan ira-kasle ihardun zuelarik. Bere idazlanetatik antolaturiko antologia bat erabili dugu esku artean eta bertatik hi aipamen emango ditugu. . Hots, bere eritziz ere euskara dela Espainako antzinako hiz-. kuntza eta bai Pirineoko aIde batean bai bestean euskaldunak bizi direla. Hiztegi moduan eginiko liburuan Nafarroako Margarita prin-tzesaz mintzatzen da, dituen biblietaz eta eskuzkiribuetaz, eta bes-Massachusetts Institute of Technology At last since the publication of Chomsky's Lectures on Gov-te gauzen artean KEN HALE ernment and Binding</cell></row></table><note>cedazo, baya, bae-a, cetabea. Lat.. incerniculum 8.cerda, viene de el Bascuence cerri da, que significa es roarrano,y este es el que por antonomasia se llama ganado de c.erda,~ur- dac. Lat. setae-arum 9.- _Beraz, hitz honen etorkiaz badirudi Larramendi eta Mauri ados daudela.b) Bestalde Koldo Mitxelenak bere, tesia den Fonetica His- torica Vasca izeneko liburuan LAKAIN hitza aipatzerakoan«3542. Hydropotes inermis (swinhoer) ' .e. ur-orein g. ciervo acuatieo f. cerf des marais i. (chinese) water deer 14. Dena den, hona bada hiru euskal hitz Joannes Maurus-en uste- tan SEDAL,LANGUES</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Essai d&apos;une bib-Ziographie de la langue basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Paris 1898. T. 11, 715.or. . 18. H. Megiserus, aip. lib. Introductio</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Garate</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Buenaventura</forename><surname>Juicios Y Glosario Vasco-Iatino De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Vulcamus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Euskera</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>239.or. 20. H. Megiserus, aip. lib. T. 11, 716.or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Megiserus</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">aip. lib. T. 11, 706.or</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Megiserus</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">aip. lib. T. 11, 108.or</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Textos arcaicos vascos</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="page" from="146" to="147" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or. 24. H. Megiserus, aip. lib. T. 11, 216.or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Megiserus</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">aip. lib. T. 11, T. I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">543</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cosmographiae generalis</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Merulae</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Amsterdam, 1605, 303.or</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Leizarraga</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Testamendu Berria, Rochellan, 1571, S. Mathheu, cap. VI, 9-13.or</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Leizarraga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arc</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Rochellan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1571" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>P. Merulae, aip. lib., 433.or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Textos arcaicos vascos</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="page" from="146" to="147" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la filologfa cldsica de 1300 a 1850</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Pfeifer</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Madrid 1981. 194.or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Groningae 1669, ItO.or. 49</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Scaliger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Prima</forename><surname>Scaligerana</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. J. Scaliger</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>aip. lib., 136.or</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
