<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Orixeren mendeurrenean</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Orixeren mendeurrenean</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:34+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>This year marks the centenary of the birth of the Basque writer Nikolas Ormaetxea</head> &lt;'Orixe» (1888&lt;'Orixe» ( -1961<p>. ,Without doubt, he must count amongst the most representative figures of one of the most interesting periods of the Basque cultural scene, the years before and after the Civil War of 1936-39. The need to unify the language and establish a standard variety constituted one of the main topics of debate throughout this period, and Orixe played a fundamental and decisive part in these discussions. We attempt here to bring together the different attitudes adopted by Orixe towards this question, whilst also presenting some brief data to help reconstruct the framework within which the debate took place.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>nik osoena eta zehatzena. Lan hau bere garaian behar bezala kokatuko bada, kontutan izan beharko dugu 1919an sortuko dela Euskaltzainclia eta beronen helbururik nagusienetariko bat euskararen barietate standarda itxuratzea eta bultzatzea izango dela. Sortu eta lasterrera, hain zuzen ere, bi euskaltzainen -A. Campi6n eta P. Broussain-esku utziko da batasunari buruzko oinarrizko zirriborro bat gertutzeko ardura, delako zirriborro hau Euskaltzaindiak 1920ko apirilaren 26an egindako batzarrean aurkeztuko delarik. Ondorengo hilabeteetan zehar lau batzar berezi antolatuko ditu Euskaltzaindiak berak zirriborro hau eztabaidatu eta erabakiak hartzeko asmoz: Bilbon <ref type="bibr">(1920-12-26an)</ref>, <ref type="bibr">Lekarotzen (1921-01-27an)</ref>, <ref type="bibr">Hazparnen (1921-03-07an)</ref> eta <ref type="bibr">Donostian (1921-04-27an)</ref>.</p><p>Ezinbestekoa da, halaber, Euskaltzaindia sortu aurretxoan, eta Erakunde hau sortu behar horren zergatiei erantzutearren, Luis de Eleizaldek eginiko hitzaldi bi aipatzea: «Metodologfa para la restauraci6n del euzkera» (ikus: Primer Congreso de Estudios Vascos, Bilbafna de Artes Graficas, <ref type="bibr">Bilbao, 1919, 428-439. or.)</ref> eta La lucha por el idioma propio <ref type="bibr">(Bilbaina de Artes Graficas, Bilbao, 1919)</ref>. _ Ezin aipatzeke; utzi, azkenik, Julio de Urquijok eginiko beste hitzaldi bat: «Lengua internacional y lenguas nacionales. El ueuskera" lengua de civilizaci6n» (iktls: <ref type="bibr">RIEV, X (1919)</ref>, <ref type="bibr">164-180. or.)</ref>, beronen esanetariko askorekin bat dait dator Orixeren txostena.</p><p>. Txosten eta hitzaldi guzti hauetan agertzen cliren erizpideak bi multzo nagusitara bUduko ditu Orixek: dauden euskalkietariko bat hautatzearen aldekoak batetik eta lau euskalki hedatueriekin osatutako -barietate baten aldekoak bestetik.</p><p>LehendablZiko erizpideaz zera esango du:</p><p>(... ) se pueden advertir en ella tres defectos: el empobrecimiento de la gramatica que traerla consigo; la falta de frescura y espontaneidad en los escritores; y por fin, el no poder sacar de el solo todo el partido literario que se pudiera del concurso de otros. Y dejando aparte el amor propio herido de 10s que vieran postergado el suyo (... ), esa soluci6n~no darla por resultado el empobrecimiento de la morfologfa? C.. ) Tal inconveniente quedarla ev~tado con escribirse en tOOos los dialectos, 6 en uno que el escritor adoptase, nutrido de la savia comun de todos. Esto ultimo supone, claro es, que el escritor debe ser versado en todos los dialectos, fideHsimo en transcribir las formas grama-tical~s, muy prudente en su empleo, y que el ha de contribuir de este modo indirecto al estudio de la lingiHstica. ( ... ) <ref type="bibr">(1920,</ref><ref type="bibr">54)</ref>.</p><p>Bigarren -erizpidea ere ez du ontzat emango: (... ) nos resta ver la otra soluci6n, la de formar «un lenguaje literario unificado en lexico, sintaxis-y grafla que nutriendose de la savia de todos 10s dialectos, nos permita disfrutar de una literatura comlin», que es uno de los fines de la «Academia de la lengua vasca». En el fondo suscribimos esa idea; .pero~en que forma se la debe ejecutar? No hay inconveniente en que la Academia trabaje en la unificaci6n de la ortograffa; S1 en cambio a nuestro parecer, en que se de a unificar la sintaxis, y sobre todo la morfologla.~C6mo se podra hacer esto sin limitaci6n perniciosa de las formas .gramaticales, sin caer casi en los mismos escollos que en el proyecto anteriormente examinado? Y~cuales son las formas que se deben excluir? (... )Este camino presenta mas dificultades de las que a primera vista pa.. recen. Aun en lenguas en que el problema es mas facil, como en los romances, bien vemos ··que los lingiiistas modernos reprochan· 10s moldes estrechos que han fabricado sus Academias <ref type="bibr">(1920,</ref><ref type="bibr">58)</ref>.</p><p>Orixek, auzia konpondu asmoz, bi irtenbide proposafuko ditu. Alde batetik, euskara irakaskuntzan sartu beharra azpimarratuko du; horrekin, eta euskaldun batzuek besteen euskalkien berri izanik, elkar ulertzeko oztopoak dexente arinduko liratekeela uste izango bait du: .</p><p>(... ) Esta es la dificultad, y mucho mayor que la diversidad de dialectos. El dfa en que desaparezca «el craso error pedagogico de dar la instruccion primaria a un pueblo en una lengua que no entiende» (... ) quedara demostrado (... ) que la diversidadde dialectos que hoy tanto se encarece, no era tan serio obstaculo para la difusion de la literatura (... ) <ref type="bibr">(1920,</ref><ref type="bibr">57)</ref>.</p><p>Idazle bakoitzak gogokoen' duen euskalkiaz baliatzean iktisten du biderik egokiena. Era horretara, irakurleak' orutu egingo liratekeela besteen euskalkiak wertzera eta idazleek ere, apurka-apurka, euren lanetan beste euskalki batzuetako ezaugarriak erabiltzeari ekingo lioketela uste izango du:</p><p>En que forma se debera practicar pues la unificacion sin adoptar nin.. gun dialecto, fijo ni limitar por seleccion la riqueza de todos ellos? -Dandb libertad a cada escritor para que en cada ocasi6n, genero literario y otras circunstancias que se le presenten al eBcribir, escoja con tino y siembre con arte, y use con prudencia sin acumularlas, las formas mas' distantes y extrafias sin excluir Jiinguna. Esto hicieron 10s griegos (... ). Me imagino (. .. )</p><p>,que si Demostenes 0 Pindaro hubieran hoy de escribir en la lengua de Aitor, escogerian el uno para sus arengas y el otro para sus vehementes odas, el seeD dialecto vizcaino; 0 tomarlan de el la mayor dosis, sazonando su lenguaje con elementos de los otros en menor escala; si Lisias, Socrates 6 Cieeron, se me ocurr~que tomarian por base el guipuzcoano; si en fin Anacreonte, Lueiano el fi16sofo 6 Arist6fanes sus gracias y satiras, no concibo que hallaran base mas apta que el pirenaico. (... ) Esa es la norma que me parece mas, acertada, y ninguno tan apto para realizarla que el mismo escritor, que con amor mas sacrificado e idealista del que es posible en eualquiera discusion colectiva, .acogera diferencias de dialecto, y podra ser mas amplio en la eleccion de formas. (... ) <ref type="bibr">(1920, 58-59).</ref> Eta beherago oraindik (ibid.) 60-61. or.):</p><p>(... ) Cada escritor, pues,' segun el' fin y la indole de la obra literaria, es el llamado a unificar el lenguaje, entendida la unificacion como es debido. Lamentarse del exceso. de dialeetos y quererlos reducir a uno inflexi1;&gt;le, formado SI en cuanto al lexico del caudal de todos, pero adoptando una morfologia estrecha y matematica, es procedimiento antinatural, a~tiartls tico y absurdo, incapaz 'de retener la mina del idioma, y muy capaz de apresurarla ( ... ).</p><p>Eritzi berberei eutsiko zien 1960an Zeletarekin eginiko elkarrizketa batean, oraingoan, horregatio, euskalki mailako batasuna komenigarritzat joko bazuen ere: -Eta... argitara; zenbat euskal-liburu oraindafio~man dituzu? -Ara: Tormes'ko Itsu mutilla J bizkaieraz; Mireio J baxenabarrez; Santa Cruz Apaiza) gipuzkeraz; Barne Muiiietan, Euskaldunak J Meza-Bezperak eta Agustin Gurenaren Aitorkizunak, napar-giputz antzera, egiz naste.</p><p>-Euskeraren batasuna eta euskalkiak, nola ikusten dituzu? -Ez naiz egundo izan BATASUNA'ren aldeko bero-beroa, batzuk aditzen duten eran.</p><p>-Ordun, zure ustez, batasun eredu bat aukeratzekotan, nolakoa bear luke izan? -BATASUN-EREDUA, au litzake: bakoitzak besteren euskalkiak ikasi ditzala, irakurtzeko lain, beintzat, to orra or, BATASUNA.</p><p>-Eta erri eZ-ikasia, zertzat, zer? -Erri ez-ikasiari ez dio ajola; bere bidetik joango da, _ta erri ikasi--xamarra laister jabetu liteke besteren euskalgiz.</p><p>-Ortan arrazoi dezu. Gertakun ori agirian dago arretaz irakurri oi dutenen artean.</p><p>- Auntzaren gauerdiko eztulak bamo gutxiago. Egun edo biar --eztakiola Jainkoari nai1-naiza} aiza) eizan idazten asi banadi, aldez aurretik ematen diot edozeifii esku ero-etxe batean ongi estekaturik sar nazan. <ref type="bibr">(Mitxelena, 1960, 128)</ref>. 4. Orixe 'euskalki guztiak erabiltzearen aIdeko azaldu zen arren, behin baino gehiagotan erakutsi zuen Iapurteraranzko isuria. 1920ko txostenean bertan ere agerian dago zaIetasun hori:</p><p>(... ) Todavla me sigue pareciendo mas grave y acomodado -para la sagrada catedra el guipuzcoano; pero para generos literarios profanos me parece mas apto el labortano. La espontaneidad, la gracia, el hurnor propios de 10s hablistas pirenaicos en vano 10s buscaremos en otros vascos. Por otra parte, dos escritores y no profanos, sin rival en ninglin dialecto vasco, Axu1ar y Mendiburu, escribieron en este 0 es a1 que mas se acercaron; 10 cual prueba la especial aptitud de el para la literatura. (... ) (1920), 55-56).</p><p>Gerraostean ere emango zigun isuri honen berri:</p><p>(... ) gauza bat gogora zait: euskerarik elkartuena Ameriketan egiten dutela nago, ta erriak beure buruz ipintzen dun oifiarri au ona dirudit diteken batasunerako edo diteken elkartasunerako. Napar-euskaldunekin bizi izan diran giputz amerikanoek napar-euskera artzen dute. (... )</p><p>Laphurtarrekin an bizi izan diran naparrak ordea, beurena utzita Laphurtarrena artzen dute. (... ) <ref type="bibr">(1950c, 10)</ref>.</p><p>Garai honetan, bestalde, gero eta ugariago izango dira lapurteraren abantaila eta alderdi onak aldarrikatuko dituztenak. Rorren Iekuko ditugu 1944ean Pierre Lafittek nafar-Iapurtera literarioa arautzeko asmoz argitaratutako Grammaire basque (navarro-labou-rdin litteraire) edota 1949an hasi eta oraintxe arte F. Krutwigek lapurtera klasikoaren aIde egindako ahalegina. Proposamen zehatz horien aurrean, ostera, Orixek ez du inoIako urratsik emango, iragan garaietan bizi izandakoa gogora ekartzera mugatuko delarik:</p><p>Temo que M. Lafitte resulte esta vez falso profeta. En efecto, dentro de la Academia, cuyas aetas el P. Lhande redactaba en guipuzcoano, nos hallabamos don Julio Urquijo y yo para difundir la posicion labortanista (D. Julio por convicci6n y yo por tendencia natural). Ademas, los academicos guipuzcoanos no parecfan oponerse a esa tendencia. En todo caso, cabe decir que la mitad de los miembros, acaso uno mas, hubiesen aprobado la decision adoptada por la nueva Academia, decisi6n que, como es natural, le congratula a Vd. y por cuya causa escribi6 Vd. su Gramatica. (... ) <ref type="bibr">(1949,</ref><ref type="bibr">21</ref> Orixek momentuko gustoare0" arabera eta eskura zetorkion bezala, sarri behintzat, -be1arriak eskatzen zion eran, edo gogoak ematen ziona, idazten zuela dirudi. Forma Hjo baten axola haundirik gabe.</p><p>Anarkia hori ez da Orixerena, badakigu. Euskararena da. (... ) Baina Orixek, ordena piska bat sortzen ez baino anarkia haundiagoa asmatzen dabilela, ematen duo (... ) <ref type="bibr">(Azurmendi,</ref><ref type="bibr">(109)</ref><ref type="bibr">(110)</ref>.</p><p>Antzerako salaketa egin du, oraintsuago, Mitxelenak ere:</p><p>(... ) Nicolas de Ormaechea, «Orixe», gufa principal de la minorla mas aCM tiva, fue) 51) un maestro del lenguaje, arcalsta 0 innovador, apegado aJ color local a1 tiempo que introductor de influencias procedentes de 10s pun M tos mas diversos en el espacio y en el tiempo, pero tambien un anarquista que mode1aba la lengua seglin su gusto personal. Siempre defendfa la libertad del autor frente a toda regIa, excepto, de modo mas bien curioso, en 10 referente al orden de palabras en la frase. <ref type="bibr">(Mitxelena, 1982, 66)</ref>.</p><p>Zertxobait sakonago begiratuko bagenu, berriz, 60etako belaunaldikoek bul.. tzatzen zuten hizkuntz batasuna bi xede nagusi bete ahal izateko bideraturik zegoela ere ikusiko genuke. AIde batetik, Euskal Herria bere osotasun eta zabaltasun guztian hartu nahi zen eta, hortaz, euskaldun guzti-guztiek onartuko zuten hizkuntz eredua beharko zen eraiki eta, bestetik, hizkuntz eredu hori euskal gizarteak zituen premia guzti-guztiak asetzeko ere beharko zen gaitu eta egokitu. Orixe bat zetorren, eta here bizitzan barrena makina bat froga eskaini zizkigun horren lekuko, lehenbiziko eskabidearekin baina, higarrenaz den bezainbatean, ezin beste horrenbeste esan. Orixe ez zen jabetu, edo ez zuen jabetu nahi izan, industrializazio bideetan murgiltzeak ekar zitzakeen ondorioez. Ez zen nonbait ohartu gizarte industrializatu batean hizkuntzak bizirik iraungo badu, nahietaezkoa dela hizkuntza hori arautzea eta zeinahi esparrutan (irakaskuntza, administrazioa, komunikabideak... ) erabiltzeko gauza bihurtzea. Orixek, ostera, nekazal egiturari atxikirik zirauen eta mota horretako gizarteak eskatzen zituen beharrizanei aurre egiteko aski eta nahikoa zuen euskalkiekin.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Jakiiia! Ala, gure denboran, ikasi-xamarrak gogoz eta poliki irakurtzen zituzten HERRIA, ARGIA, EKIN eta ZERUKO ARGIA, eta ikasiak baita EUZKEREA ere. -Orain ere herdin gerta dedin, zer hear litzake egin? -Bizkaia'k batu dezala beurea, guk aditzeko eran, au da: gure euskalkietatik geiegi urrundu gabe. Orobat, besteak. Baifia BATASUNIK ez bedi sortu literaturan. Kalte aundia egin lezaioke. Esan dedan hatasun ori jakingai edo jakinkizunetarako erabiltzeko bedi. (Zeleta, 159..160). Argi agertzen da, beraz, Orixek ez zuela literaturarako eredu bakarrik nahi. Hizkuntzaren pobretzea eta murriztea, idazlearen berezkotasuna oztopatzea eta hiztunengan ---euren euskalkia eredu bezala hautatua izango ez zen hiztunengansortuko liratekeen lotsa eta konplexuak dira horretarako jartzen dituen arrazoirik nagusienak. Aitzitik, euskalki guztiak erabiltzeari (literatur genero ezberdinen arabera edo, adibidez) deritzo jokabiderik jatorrena eta horixe da, gainera, Orixek berak ere bere jardunean egingo zuena. Literaturan ezezik beste zenbait esparrutan ere ez du egoki ikusiko eredu standard bakarraz biliatzea Urte guziko Meza-Bezperak liburuaren hitzaurrean, eta darabilen euskara dela eta bere burua garbitu nahirik, esango duenez: (... ) Lihuruetako euskera bakarra obe genuke euskeraren biziarentzat, bafia Meza-liburua ez da euskeraren batasunean sartzen; bakoitza berean obeki mintzo da Jainkoarekin, besterena jakifiik ere. (... ) (1950a, x. or.). Zeletarekin eginiko elkarrizketan «jakingai» edo «jakinkizunetarako» nolabaiteko batasuna onartzen bazuen ere, oso interesgarria iruditzen zait urtebete lehenago YAKIN aldizkarian «jakingai» horietaz egiten zuen sailkapena ezagutzera ematea eta are interesgarriago, gainera, ohartzen bagara Orixek «jakingai» zenbait erdaraz erabiltzeko aholkua ematen zigula. Esparru zenbaitetan erdarez -erdara ondo standardizatuez noski! -baliatze hori onartzekotan, ulergarriago gertatzen da, gertatu ere, Orixe eredu standard bakarraren aurrean uzkur agertzea. Hauxe da, hitzez hitz, aipatu artikulu horretan dioena: (... ) Ba-du euskerak here edertasuna non agertu: ele-eder edo literaturan, izate-gaiean edo metapisikan, eder-legeetan edo estetikan, izkeran edo gramatikan. Utzi detzagun kimika ta olakoak, oriek ez baitira giza-izkuntza yatorra. Oriek ez dute batere edertu ifiongo izkuntzarik. Itsusitu bai, gogotik. Zer esanen ote luteke Fray Luis biak eta Cervantes'ek, egungo gaztelan itsusia eta aldrebesa irakurriko ba lute? Ortara ezkero, iakingai oriek erabilli detzagun beste edozein izkuntzetan. (... ) (1959, 92-93). 3. XX. mendean zehar, eta eredu standard bakarra eraikitzeko deiak hedatu ahala, izango da euskalkiei, dauden..daudenean, itxura trakets eta baldarreko eritziz, &lt;~jatorrizko» euskarara bihurtzea aldarrikatuko duenik ere. Euskara garbi, jator eta kutsatugabeko hori ez da, aldez aurretik besterik pentsa baliteke ere, literatur tradizioan bilatu nahiko. Aitzitik, tradizio hori gaitzetsi eta baztertu egingo da, euskal idazle zaharrek darabilten hizkuntza euskara mordollotzat joko delarik. Tradizioaren bidea itxita izanik, bada, «sustraietara» heltzeko geratuko den era bakarra «asmatzeari» ekitea izango da. Izan da «jatorrizko» euskara hori arautzeko saiorik ere. Denetan lehena, beharbada, R. M.a de Azkuek 1891ean argitara emandako Euskal-Izkindea/Gramatica Euskara dugu, Dodgson ingeles hizkuntzalariari «vascuence»-aren gramatika barik «Azkuence»-arena zelako hura esan eraziko ziona hain zuzen. Geroztik ere badi.. tugu ildo bere.tik abiatu direnak, denetarik azpimarragarriena A. Soloeta-Dima datekeelarik (ikus beronen: «Carta abierta», EE, LXXV (30-11 ..1916), 1165. zb., 470-472. or. eta, bereziki, Ensayo de la unificaci6n de dialectos baskos J Buenos Aires, 1922). Ala beste seigarren bat asmatu bear dugu, oietatik bidez atera ditekena? As.. matu bear ba'dugu, gure buru utsez ez-bafia lengo euskaldunen eta lengo euskeraren tankeraz asmatu bear dugu. (... ) (1950b, 43). Bide horretatik joaz era honetara eratuko du IZAN aditza: niza J ziza J diza, giza J Zlzate J ditza (naiZ J zara J da ... ordez); nizaizu, nizaio, nizaizue J nizaie (natzaizu, natzaio... ordez); zizait/zizaida J zizaio J zizaigu J zizaie (zatzaizkit J zatzaizkio ... ordez) ... Bai, Adiskide Berri, erri askotan. Orozko erri aundiskoa da bere baillerakin, eta asi Lezamatik eta Getxora bitartean, eta Laukiniz aldera, Txori-erri zaion lurralde ori ba-da zerbait. Ez ote zan Gipuzkoaren erdi bat ana 1923'garrenean nendun esatep zaneko lurraldea? Gipuz-gipuzkoa esan nai nuke, ots, Bizkai-Gipuzkoa leku: Eibar, Mundrau, Ofiati eta abar. Zuen erriak ez dula orrela esaten. Zuen erria al da beti lege? Eta zuen belarria? Ni, ongi mintzo dan edo zan erriarekin noa, eta nere belarriarekin. (... ) Gipuzkoan ere ez al zan esaten nendun, giputz-erria gaur baifio obeki mintzo zala? Nondik atera duzute gendun, nendun'etik ez eta? N-: ni, bakarraren einean, eta g-: gu, aunitzen einean. Ez noala erriarekin? Zein errirekin? Zuek' bezain erritar iotzen dut nere burua, ni baifio kale.. tarrago baitzirate. Oraingoan ere lotuko zaio IZAN aditzaren eraketari (ibid. 91-92. or.): Zertako berritu -diokezu-IZAN'en lengo iokaera, egungo erriak ez baitu orrela egiten? -Orain gaizki mintzo dan erriak, ez; len ongi mintzo zanak, bai. Eta nik euskera polita nai dut, ederra, aurrentzat ikas-errexago dana, -IZA-garbi garbi ageri dala. Naiz esaten duzutenok~a nahasitxo orrekin), ,zergatik ez duzute esaten naintzan, naintzala, t. a.? -Izkuntza ez da logika, esaten didazu. -Bai eta. Buru gauza lehenik, bioz-gauza urrenik, au -da logika ta psikologia; urrena, belarria. lru lege oriek gertatzen dira izkuntzetat1, eta, naiz irurak batean, naiz eta.tik bi, naiz bakarra izaten da askotan lege. Noiz eta nola. Noiz-nola orietan asmatzen dunari iarraituko zaizkio beste idazleak. . " Zuk nai ez ba'duzu ere, IZAN aditza ioka diteke egun arauz-erara, noizaldi guzietan -IZA-garbi' ageri dala (... ) onela: niza, nizaizu, nizaio, nizaizue, nizaie,~gira J gizaizu) gizaio J gizaizue J gizaie, t. a. Askoz politago zuen natzaizu J natzaio, baiiio, ta gure naitzizu J naitzio baifio. Gatzaio, gatzaizkio J ta olako itsuskeriak, doazela Salamankan .barna! Eta gakio ordez gakizkio, zakigu ordez zakizkigu ta olakoak. Oraingoz, zira ta gira erabiliko ditut. Etorriko al da gataia ziia, ta giza' idazteko .ere. (... ) Eta abar, eta abar. Iainkoak bizi ba'gaitu, iarraituko gakio gai oni.Aditzera ezezik beste zenbait arlotara ere hedatuko zuen bere eraberritze ahalegina eta YAKIN-en bertan argitaratutako be'ste artikulu baten zera irakur dezakegu:(... ) gaurdanik erabakirik· n:ago Errebistatan emen darabilladan euskera au egitera, batasunerako erreza baita Gramatikan, eta ontaik asi bear dugu. Beti izki lagungabe (vocal) -a artikulu egin orde, itza zer vocal'ekin buka, ura luxatuz, egin aren artikuluu, beraz, bost artikulu, bakarraren o~dez. Gero, izen-iokuan, lenengo mailletik asita b.este guziitan. ere, bi vocal'ak bateen urtu, xurtu, ikoldu -(contracci6n). Onela: ogi-i, fonetika bizi ta polikitxo ere erabillia baita; ogia garbi garbi, Bidasoz andik entzunik nago erriin; Bizkai-Gipuzkoetan ogia liburuetako Jonetika .ilIa da; ez ala ogiya, ogixa; ogie J ogixe, .ogid~e, askoz geiago entzuten dugu; baman ogii politena ta .batasunerako etrexena. Ez da Uitz~'koa gero~An ogie J eskue; baifia L.arraungo amazazpi. e1;ritatik amabitan gutxiinik, ogii, eskuu. Uitzin etxee, itxiIsi -samarra iduri zaie beste larraundarrari; Lezetan. ,eta. Errazifi'en etxea, (ea zakar orrekin); beste gaifierakoetan etxii. LepooJ lepook, gipuzko-goierrin aditu dut, eta azkenen sartu egin zaida be~arriitara. Beraz: gizona J etxee J ogii J lepooJ eskuu, batasunerako araua. (... )(1960, -3). 1961ean, azkenik, aditz, laguntzaileen pluralgilea eratzeko bizkaieraren ..z era.. biltzea ptoposatu zuen, erabaki horren~ldeko arrazoia honela azalduko zuelarik: Gure adiz-iokua oinbeste' nAspillatzen dute it eta zki baztartuz, bata· sunerakQ 'saioa dut ·.au, bizkaitarreri eskua ematen diedala. (1961, 34). . .. ) Guri ere «Esperanto»-arena. gertaiten hari zaigu. Munduan ele-batasuna behar omen zen Cots, hemen adi-hitzarena) ta mintzaira zabalduenen bidez ezin zena, bertze berri ta asmatu batek emanen digu azkenean. Latiiiak edo txinerak. ezin eman zuten batasuna, «Esperanto»-aren bidez dator. Orobatsu, -guri adi-hitzarekin. Han edo hemen bizirik d~goen adi-hitza jasoiten hasten balin bagizatzi, hemengoek eta bertzekoak muzin eginen ,'diote, ez baitutetzi -era horiek heienak. Gizonak, zoritxarrez,: aisago du nehorena ez dena albokoarena baino. Ta giza-joera hunek gogoan behar dugutzi ukhan. (Zulaika, 58-59).Jarraian, eta Orixeren,: berrikuntzez zuzenki mintzo d~la, zera esango du (ibid.) 59. or.): Runegaitik eskualki huni edo bertzeri gehiegi behaturen _ba'diogu ez dugutzi eraba~iren" zonbeit hauzi. Guzion gaindi behatuz, bai.Orixe iaunak bizkaitar askartzailea hartzen du: ZJ bainan non nahi itsasten adi-hitzean, giputzerara ta bizkaieraz: «duzte», «duguz», «diozte», «gaitezke», dudaz»; «dakizadan», «ditezke», ta abar..Ta huna nondik ene zalantza: ez litzake hobekixago guziak bardin erabiltzea? Jakina, hobe litzake bizkaitar z hartu arren, bertze eskualkien manerara itsastea -adi-hitz bar-Zulaika hau, baina izango da Orixeren jarrera erasoko duen gehiago ere. Mitxelena, esate baterako, honelaxe mintzatuko zen:(... )  Neronek uste dut naiz eta aiz leenago *naiza eta *aiza izanak direla; gaurko izan} berriz,~~eizan. Eta zer ajola du onek emendarabilgun auzian?</figDesc><table><row><cell>netik erran nahi dut, 'ta ez 'azkenean-, horla guziontzat baitlitzake adiga-</cell></row><row><cell>rria: bizkaitarrentzat hizkia ht.iena dutelakotz eta gainerakohontzat gure</cell></row><row><cell>erara itsatsita legokelakotz.</cell></row><row><cell>Hunegatik, Orixe'ren oinarria zimentarri delarik ('... ) era jatorrenak</cell></row><row><cell>hunek litzaketzi: «duzt», «duzgu», «duzzute», «duzte», diozt», «diozte»,</cell></row><row><cell>«dizuezgu», eta abar. Ta ez: «dudaz», «duguz», «duzutez», «diotez», eta</cell></row><row><cell>abar.</cell></row><row><cell>Ondoren, baina, honako proposamen hau egingo du Zulaikak (ibid. 59-60. or.):</cell></row><row><cell>Lan hortan arkhitu dut hainitz harritu nauena; zergaitik erabili behar</cell></row><row><cell>dugutzi «ditudan», «baitzituten», «betozkit», it, eta zki bazterrerat ba'du-</cell></row><row><cell>gutzi. Ez ahal dizatzi ba horiek khen behar dugutzinak? Haur, bai, nahas-</cell></row><row><cell>mendu beltza litzake: z eta it askartzaile biak darabilgutzila, batasuna ez</cell></row><row><cell>baino bitasuna ukhanen dugu. Hori ez dateke batasunerako bide!</cell></row><row><cell>Arestiko eztabaidak gohora-behera, bertze bat dut nik okherrago. Zer-gaitik hartu behar dugu Bizkai'ko z hori, adi-hitz batu _bat egin dezagun?</cell></row><row><cell>Ez dut uste eskualdunek maitehena duguna. Ez ote hobe -tzi (-zi) laphur-</cell></row><row><cell>tarrena hartzea? «dakartzh&gt;, «dathortzi»... Hori bai, itsasketa bizkaierara</cell></row><row><cell>egin behar litzake, guziontzat entzungarri izan dakidigun. -Ene adi-hitz-</cell></row><row><cell>-batasun askabide hunerakotz ba'dudatzi hirur arrazoin hunek; guziona iza-</cell></row><row><cell>nen da -Tzi hori:</cell></row><row><cell>-gipuzkoar, nafat eta laphurtarrena, jatorriz heiena dutelakotz.</cell></row><row><cell>-bizkaitarrena, heien askartzailearen erara darabilkigulakotz.</cell></row><row><cell>-guziona, horrek bezain doinu ederrik bertze askartzailek ezpeitute.</cell></row><row><cell>Nik, bada, -tzi hautetsiren nuke, it eta z horien lekhu (... ) bainan bethi</cell></row><row><cell>atzhizki bihurturik, bizkaieraren maneraz. Hola:</cell></row><row><cell>ditugu: dugutzi</cell></row><row><cell>gera: gizatzi</cell></row><row><cell>litezke: luketzi</cell></row><row><cell>zerate: zizatzitzi</cell></row><row><cell>dira: dizatzi</cell></row><row><cell>lirake: lizaketzi</cell></row><row><cell>dakizkidion: dakidiotzin JAKIN aldizkari bereko hurrengo zenbakian izango zuten erantzuna Orixeren zitun: zutzin esperimentu hauek: gaitezke: gaiteketzi</cell></row><row><cell>Rorra ene eritzia, nehork jarrai nahi baleza, nik bertze ainbertze eginen</cell></row><row><cell>ezpadut ere.</cell></row><row><cell>Argi dago -eta azken esaldian beste inon' baino argiago-Orixeri adarra</cell></row><row><cell>jotzen zebilkiola delako</cell></row></table><note>-Zergatik diozu ori? -Bakoitzak berezko jasa, jaidura ta txairotasuna galduko lukealako.Irtenbide bera proposatuko du Orixek gerraostean:NAZ-NEZ-NIZ-NAIZ-NUZU... Zein da jatorrena bost joka-itz auetan?Berdin YAKIN aldizkarian plazaratutako beste artikulu baten ere:(... ) Gaurko au bezalako artikuluetan ez duzu aurrera arkituko nuan, nuban J nuen, nuben, nuin, nUn, noon, non, nuun, nun. Batasunaren billa omen zoazte. Anarki aundi ortan zein aukeratu bada? -Orien guzien ama dana: NENDUN (1959, 89). Erabaki hori, berriz arrazoi hauetan oinarrituko du (ibid. 90. or.): Nere nendun kuttun au ematen asi nindeken 1923'garrenean ere, erri askotan esaten baitzan ordu artan.( ... ), Orobat zizaidan, zizaizun, zizaion, &amp;.; ninzan, ninzaizun, ninzaion J &amp;.(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Laphurdiko euskerara yotzen du berorrek. Ortan ere ez da izan lenengo. Lengo Euskalzaindian ere ba-gifian ortara yotzen genunak; bafian Azkue yaunak porrot eragin zigun «Gipuzkera Osotu» arekin. Ikusiko dugu berori gu bafio geiago ote dan. Idazteko euskeran laphurtarra nagusi geld.i ba'ledi, ez gera asarretuko. Bafia, damurik, beste euskera guziak galdu diralako diteke. Laphurdin, Naparroa Beheren eta Xuberon ere, ez du luzaro bizitzeko itxura aundirik. HERRIA'k eta GURE HERRIA'k ezin eragotzi dute euskeraren ondamendia. Poliki poliki, ta azkar aski ere, galtzen ari da gure egunotan, erri txikietan ere.(1950d, 49).5. Orixe gerraosteko idazle eta euskaltzale gehienen hizkuntz-eredu eta irakasle buruzagi bilakatu bazen ere, beraren eragina, behin 60etako hamarkadaz geroztik, galduz eta itzaliz joango zen pixkanaka-pixkanaka. Honen arrazoietariko ba-tzuk gorago aipatu diren erizpide argi eta zehatzik eza, literatur tradizioarenganako arreta txikia, esperimentuetarako zeukan isuria... izan litezkeela iruditzen zait, kon M tutan izan behar "bait dugu 60etako hamarkada honetan zehar bizi-bizirik plazaratzen dela batasunaren auzia. Horixe berori da, halaber, J. Eta horien antzeko beste mila: yayo J yaio J iaio; au / ao I ahoJ ago/ abo} eta abar.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Azurmendik azpimarratu</cell></row><row><cell>izan duena:</cell><cell>'</cell></row><row><cell></cell><cell>Orixeren liburu bat eskuratzen duena harrituta gelditzen da kontraste</cell></row><row><cell></cell><cell>batekin: estiloa hainbeste zaintzen eta txukuntzen duen idaz1ea, arras axo-</cell></row><row><cell></cell><cell>lagabe da ortografian, hitzen forman. Lerro gutiren a1dearekin, itxedon /</cell></row><row><cell></cell><cell>itxoin/ itxaron}' isila/ isilla/ ixila/ ixilla}' probetxu/ protxu, etc. nahastuak</cell></row><row><cell></cell><cell>aurkituko ditu.</cell></row><row><cell></cell><cell>).</cell></row><row><cell cols="2">Krutwigi zuzentzen zaiola, berriz, Azkueren «gipuzkera osotua» izeneko pro-</cell></row><row><cell cols="2">posamena joko du -Zeletarekin egindako eIkarrizketan legez (160. or.)-lapur-</cell></row><row><cell cols="2">teraren eredu honen gainbeheraren arrazoitzat:</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Azurmendi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Zer dugu ORIXEren kontra) JAKIN, Arantzazu-Ofiati</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1920: «Dnificaci6n dellenguaje literario. Diversas soluciones», RIEV, XI, 53-61. or. ---, 1949: «La prim,era Academia Vasca», GERNlKA, decembre 1949</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Ormaetxea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><surname>Karmel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Irailla-Urrilla</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1950c: Euskaldunak poema, Itxaropena, Zarautz, 1950. , 1950d: «Krutwig yauna euskeraz</title>
		<meeting><address><addrLine>Tours; EG, I, 5-6. zb; EG, I</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1950" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="159" to="160" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Orixe-rekin izketaldi bat. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Zulaika&amp;apos;tar</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Eskual adi-hitz batua», JAKIN, 15 zb</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="page" from="58" to="60" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
