<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">EGIAREN KANTAZ: r. TESTUA ETA IRUZKINAK</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Blanka</forename><surname>7s</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urgell</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarrera</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">EGIAREN KANTAZ: r. TESTUA ETA IRUZKINAK</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>[ASJU 20-1, 1986, 75-148]</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Gorde zaigun bertso paper honen ale bakarra Markinako kar~ meldarren komentuan zetzan l larruzko · esku liburu batean azal--ondokotzat ezarririk 2, Joseba Zubikarai bertako liburuzainak aurkitu arte. Berak dioskunez:</p><p>. * Lan honen zailtasunak gainditzen lagundu didaten lau pertsonei eskerrik beroenak eman behar dizkiet: Koldo Mitxelenari, bete ohar ezin interesgarriagoen gatik; Joseba Andoni Lakarrari, nirekin behin eta berriro testuaren pundurik istilutsuenak eztabaidatu bait ditu: ikusiko denez, eztabaida hauetatik atera dira lerro ilun askoren interpretapenak; eta, bereziki, Mikel Mariezkurrena Eusko Legebiltzarreko liburuzainari: berari esker hor gordetzen diren bitxiak eta, are gehiago, testu orijinalaren fotokopiak aurkitu eta erabili ahal izan ditut; eta egunean egunean hilabete luze batean Egiari buruz nire beste edo gehiago kezkatu da. Hiruron laguntzarik gabe ·nekez burutuko zen lan hau. inprentan jadanik zegoelarik, Jesus Antonio Cid adiskidearen biziki eskertzen dizkiodan hainbat ohar eta gehigarri iritsi zaizkit, nahiz eta zorigaitzez nagusienak baino sartzerik ez izan.</p><p>1. Esan bezala, lan honetarako Mikel Mariezkurrenak eskuratu zidan fotokopiaz baliatu naiz. Bere bilakuntza lanei . esker jakin ahal izan dudanez, liburua ez zen jadanik Markinan baina Labayru Ikastegikoen eskuetan, horko zenbait prestatzen ari diren lan baten lagungarri. Beraiengana joan ondoren ez dut erabiltzerik izan: sistima bereizi eta garestien bitartez Euskalerritik kanpo liburua tratatuaz hamar bat lerro berri osatu edo · aurkiturik, beraiek eman nahi bait dute testuaren edizio berri bat. Hori dela eta, soilik Mariezkurrenari Agustin Zubikaraik bidali -eta zinetan eskertzen dizkiogun-testuaren (aipatu tratamendu hori baino lehenagoko) fotokopiak erabili ditut. Fotokopia hauek edo holatsukoak bide ziren A. Arejitak bere arestiko argitalpenean erabiliak, haren edizioarekin gonbaratuez gero ez bait dut -huts edo errataren bat zuzendu badut ere-hor zatika baino ematen ez diren lerroak osatu ahal izan, nahiz eta han hemen (ik. oharrak) letraren bat edo beste gehiago irakurri (eta inoiz horien bitartez haboro asmatu edo asmatu uste).</p><p>2. Adolfo Arejitak honela deskribatzen du orrialdeen banaketa: «manual horren aurre~atzekaldeetan erantsitako sei orri dira: ( ... ) Azalaren kontra, barruko partetik,. orri bat; eta beste orri · bat, alde bikoa, bere ondoan, azalaren urrengo ipinita. Atzeko aldean beste orrenbeste» (&lt;&lt;Domingo Egikori gorazarre kantua» Euskeraren Iker Atalak 2 (1983), Labayru Ikastegia, <ref type="bibr">Bilbo,</ref><ref type="bibr">139.or.)</ref> . . · .</p><p>.. .liburu' zar askore1J., e~talianarruzkoa da, ,baiiia ez zarrenen artean ain zuzen be. Asierakoak estali sendoz orniduak datorkiguz. XVII eta XVIII mendekoak geienbat bai, narruzko azal-, kiak dabez. Narruzko azalok barruz dotoreago cdo erakusteko, beste nunbaiteko paperak erabiltzen ziran bear orretarako. Ni nen olako narru.estalietan ea zerbait jakingarri aurkitu leikean bUla ibilten nabil. Eta egun baten benetan interesgarri izan zein· kezan paper batzukaz topo egin neban 3.</p><p>Honelako, aurkikuntza harrigarri eta kasik mirarizkoa'k ez dira ezezagunak edozein hizkuntzatako literaturan; baina are .mesedegarriago ,dira, zalantzarik gabe, historia laburreko eta lekukotasun urriko hizkuntzetan, non testu' zahar bakar batek. argibide kopuru altu bat eman bait dezake. Zorionez, bad~ra horrela llstekabeko lekuren batean gordeta bada ere, salbatu diren 'euskal testuak, eta beren artean honako hauek behintzat "aipa' daitezke: «Ene veguiacaz vi~een artean» 4 eta «Catigatu nindu~un... » 5 amodiozko bertsoak, S. Franziskoren hirugarren ordeako erregelaren profesio formula 6, Juan -de Amenduxen eresia 7, goi-nafarrerazko katetxima baten 'za:tiak 8 ,eta ia kontaezinak diren auzi-paperen artean, erdal literatur obretan eta histori lanetan aurkitutako testu Iabur eta are' perpaus txikiak.</p><p>Egiaren kantaren. berri lehendabizikoz Agustin Zubikaraik eman zuen 1982ko' udako DEIA egunkariaren ale batean 9 eta hurrengo' urtean '.aurkitzaileak berak argitara eman zuen 'Zer aldizka-3. «XVII. mendeko bertso 'zarrak» ,Zer LXIV (Apirlla, 1983), <ref type="bibr">6.or4</ref> . « •. .1os versos aparecen manuscritos ·debajo de la, palabra.. FINIS en el Ultimo folio de Praxis ecclesiastica &amp; $ecul·aris 1609», ·K. <ref type="bibr">Textos Arcaicos .Vascos,</ref> 5. « ... escrita a mano sobre la ultima pagina de un diccionano latino», I. S~lrasola, «Contribuci6n... <ref type="bibr">»~'87.or.</ref> ' . ' , 6., «Se haIla manuscrita en un ejemplar de la obra Monumenta Ordinis Minorum compilata, per mandatum R. P. Fr. Francisci de Ledesma, propiedad. del monasterio de, clarisas 'de Durango», K. <ref type="bibr">Mitxelena,</ref><ref type="bibr">aip. lib.,</ref><ref type="bibr">142.or. eta hur.</ref> 7. «en un cuaderno que contiene apuntes y cuentas de sli.· padre, conservado entre los papeles del proceso 14.852 del Archivo General de Navarra», K.. <ref type="bibr">Mitxelena,</ref><ref type="bibr">aip. lib.,</ref><ref type="bibr">107.or. eta' hur. 8</ref>.' «fragmentos, impresos de un catecismo en ro~ance y vascuence 'que se eocontraban adheridos a la' pasta de un volumen editado en 1614», I, <ref type="bibr">Sarasola,</ref><ref type="bibr">: aip. art.,</ref><ref type="bibr">:</ref> ' . . 9. Ezin izan dui Arejitak emandako erreferentzi hau zehatzagotu. rian 10; 'getoxeago_, Adolfo Arejitak bertiz -,argitaratu zuen, hizkunt zazko -oharrak erantsiaz 11.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Testua</head><p>Argitaratzaileek ohartu legez, testua ez da osorik guregana iritsi: tamalez, gure poema hau nolabait salbatu duen esku libumari egokitzean testua dakarten orriak -dudarik gabe tamaina handiagokoak izanik~moztu izan dira, eta horrela zituen 211 lerroetatik 9 oso osorik eta beste 24ren erdia baino gehiago galdu bide ditugu 12,. Markatzekoa da inprimatuaren ale bat baino gehiago' -argitaratzaileek ez 'dute zehaztu zenbat-ageri dela; guztiak, ordea, ebakirik:</p><p>...orri orijinala bakar horretako testu inprimatu osoa zein dan ikusteko, orri ebagi guztiak erabili behar izan ditugu. Baina, halandabe, ezin osotu izan dogu kantu osoa. Bada''-testu~ataltxo bat, orri ebagiotako baten ere agiri ez dana 13. Grafia gaitrkotiJ.a eta osorik ez dauden zatiak sartu gabe. Era berean, ,ez ditu erdal testuak argitara. Tamalez, -argitalpena errataz josita dago. ", 11. «Domingo Egikori gorazarre kantua» Euskeraren Iker Atalak 2 <ref type="bibr">(1983), 139..181.or.</ref> 12. Arejitaren kalkuluen arabera; nahiz eta lerro parekatuak izan,' 181. lerroak ez du aurreko biak baino beste pundukiderik. Esan bezala, Labayru Ikastegikoek beste hamar bat lerro salbatzea lortu dute. ' 13. "A. <ref type="bibr">Arejita,</ref> 4. «Leporatzen» diot, zeren ez 'bait dirodi beharrezko berak egina dela benetan 'suposatzeak. Halarik ere, hamalaudtina Egiarena balitz, ez litzateke izango bere «poeta» izaeraren erakusgarri bakarra: hara hor hesialdiaren ondoren bere emazteari egin omen zion gutuna: ,«Amiga: Como no sabes de guerra, s6lo te dire que el ejercito enemigo se dividi6 en cuatro partes: una huy6, otra matamos, otra prendimos y otra se ahog6. Quedate con Dios, que· yO" me voy a cenar a Fuenterrabia», Miguel Rodriguez Ferrer, Los vascongados <ref type="bibr">(Madrid, 1873)</ref>, apud Llobregat 154.or.; oharrean. y Muncharaz» durangarrak 15, alegia~Hondarribiko heroiari zuzentzen dion laukoa; honen Iehenengo lerroari, antza denez,' pare bat silaba falta zaio" J. A. Cidek esaten didanez «redondilla en consonantes» baitzen, izan.</p><p>Hauen ondoren -eta halaber gazteleraz-sarrera zabal bat egiten zaio Egiaren kantari; honetan ere galdu ditugu lerro bukaeak, nahiz eta gehienetan ber~eraiketa nahiko erraza izan.</p><p>Hauetaz gain, beste hamalaudun bat ere badator azkenengo orrialdean;" , honen berri bakarrik Zubika'rairen bitartez jakin ahal izan dugu: berak ez dakar, bere edizioan (gaztelerazkorik ez bait du sartu eta, bestalde, -irakurri" ere ez bait zen irakurtzen); Arejitak ez du aipatze~. Azken hamaladun hau "«Licenciado Julian de Gortazar y ,Billelaren» izenean omen dator <ref type="bibr">16</ref> eta Labayrutarrek (ik. 1.0h.) lortu omen dute orain irakurtzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Noizkoa</head><p>Konposaketa datarik izan ez arren 17, ez dirudi poemaren sarreran agertu eta <ref type="bibr">[196]</ref><ref type="bibr">[197]</ref><ref type="bibr">[198]</ref>. lerroetan errepikatzen den gertaerenetik -hots, 1638ko irailaren zazpitik-oso urrun' legokenik. Honen aIde dator aipatu lerroen hurrengoan aurten agertzea 18: Mila eta seireun da o'gueta amfl9o'rci / garrenean Yfan da, viciac vici, I V rrien fazpigarren egun gustia / H espanen9at aurten Yfan cidia... Garaikidetasun han ez da, inolaz ere, harritzekoa Hondarribiko hesialdiak jaso zuen ospea kontutan hartuez gero,;, hain zuzen ere, 1638. urtean bertan gutxienez zortzi izan ziren' ,jazoera honen berri eman zuten gaztelerazko pleguak 19 eta beste horrenbeste edo 15. Alzolari buruzko xehetasun gehiagorako ik. <ref type="bibr">Arejita,</ref><ref type="bibr">aip. art.,</ref><ref type="bibr">[141]</ref><ref type="bibr">[142]</ref><ref type="bibr">[143]</ref>or. eta berton Egiaren kantaren hitzaurreari egin oharrak. <ref type="bibr">16. Cf. Zubikarai,</ref><ref type="bibr">aip. art.,</ref><ref type="bibr">7.or. 17</ref>. Behintzat nik dakidalarik: ez digute 'esan agerriki moldiztegiko oinik edo holakorik dakarren. " 18. ,'Arejitak' jadanik markatu bezala: -ik. aip. art., 143.or. 1'9. Cf. Garcia 'de Enterria, Sociedad y poesia 4e cordel en el <ref type="bibr">Ba,rroco (Taunts, Madrid 1973)</ref>; 291.6r~ <ref type="bibr">'</ref> , <ref type="bibr">' " , .</ref> gehiago hitz..lauzkoerlazioak 20; 1639an jadanik liburu oso bat -Palafo'x y Mendozaren Sitid y sc)"corro' de Fvente-rabia y. sucesos del 'ano de mil y s'eiscientos y' treinta y ochoargitaratzen da, eta handikaurrera honi buruzko histori liburuak edota aipamenak nahi adina aurki daitezke 21.</p><p>Baliteke, dena den, gertaeretara nolabaiteko hurbiltze poeti.. koa izatea; honela balitz ere, 1650. urtea baino lehenagokoa izan behar du, zeren eta 22 bakarrik urte horretara arte bait dugu egilea -poemaren sarreran aipatzen den bezala-Arteako benefiziadu. Beraz. . beste xehetasunik agertzen ez den bitartean 23; 1638..1650 tar.. tean '-eta 1638tik hurbilago, ez bada, nik uste dudan bezala, 1638an bertan edo gehien jota hurrengo urtearen hasieran-koka.. tu behar dugu poemaren, sorrera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Garrantzia</head><p>Ordura arteko Bizkaiko -eta are hegoaldeko-testuen. urria ezaguturik, hizkuntzaren aldetik begibistakoa da Egiaren kantaren garrantzja: bere tamainan ez d~kiderik XVI. mendeko Refranes y Sentencias <ref type="bibr">(1596)</ref>, Garibairen errefrau bildumak eta Betolazaren dotrina (1596) baizik, eta soilik geroxeago agertuko dira Mikoletaren Modo breve para aprender la lengua vizcayna <ref type="bibr">(1653)</ref> eta <ref type="bibr">Kapanagaren dotrina (1656)</ref>. Hemendik datorkio 24 bizkaiera zaharraren hainbat eta-hainbat ezaugarri aurkeztea: subjuntibozko' aditz 20. Ik. zehaztasun gehiagotarako 6.1. §. Hor esaten denez, erlazio gehie.. nak garaipenari buruzkoak izanik ere, bada bat bederen (Socorros que han acudido y entrado 'en la Villa...) hesialdiaren denboran egin eta kaleratuko zena. ' 21. Ik. 6 eta 8. § §. Hondarribiko hesialdiaren aipuak lekurik esperoezinezkoenetan ager daitezle Ik., adibidez, Alzieu et alii, Poesia erotica del Sigla de Ora <ref type="bibr">(Critica, Barcelona 1984), 25Q..251.or. eta oharra. 22</ref>. Arejitak esan bezala: aip. art., 143.or. 23. Hau da, inprentaren berririk, behintzat. Honelako xehetasun teknikoen bidez posible izan ohi da datatze hurbilak lortzea.. Dena den, beste zenbait arIo interesgarri bezala, nahiko jorratu gabea dugtl hau ere. <ref type="bibr">24</ref>. Jakina, lekukotasunaren kalitatea ez doa derrigorrez orrien kopuruaren arabera; gogora Alzolaren testuko hitz kopuru beretsua duen Betalazaren kasua, esaterako: ordezkatzen cluen azpieuskalkia}{ ez zuen Alzola edo Kapanagarenak beste arkaismu gordetzen (Betolaza eta Kapanagaren hizkeren gonbaraketarako ik. K. Mitxelena, «La Doctrina cristiana de -Betolaza» BAP <ref type="bibr">XI (1955), 8'9-90.or.)</ref>. ' formak' aoristozko esanahiarekin OSO ugariak dira (eldu eq'!A-i~un 55, sartu citeanean 115, 'sar cidin 120, ecussi eguianean 121, "ygan citean 124,cematu cenguiganean 176, yfini egui9an 180 etab.); ablatibo zaharra (cofrere.an 161) eta pleonasmodun formareil lehenda. . . biziko agerraldia 2S (cumareanic 17), -zu anitzezko adieran oraindik (parcatu leifula gustioi vici9ac <ref type="bibr">178,</ref><ref type="bibr">Asso'ac,</ref><ref type="bibr">Gasteac,</ref><ref type="bibr">eguifu danfa .... 206;</ref><ref type="bibr"></ref> ik. halaber 53-60. 1. eta dagokien oharrean esana) eta dokeren azken ,agerraldia (no-la 90rretaric vrten doquean 148) 26. Ez gara hemen, ordea, hon~taz arituko: irazkinen bat peitu duen arren, Arejitaren 'lana .aski bait da oraingoz Egiaren kan'taren hizkuntzazko hurbilketatzat.</p><p>Azkenik, bereiziki aipatzekoa da: gaiak berak heinhandi batean ematen dian hiztegi aberastasuna: sarri mailebuak badira ere 27, lehendabiziko agerraldien artean ditugu armamenduzko hitzak (arcabuz 28 106, mosquete 29 111, mu'nizio 106, pistola 106, tiro «cafton» 103), jantzi izenak (capusay granazcoac 109), gizarte graduak (handissuen <ref type="bibr">62, gomendado're 135, inf,anzonadu 11,castillau 38,' 131,</ref>  Baina ez gaitezen desbidera: ni ez naiz historialaria eta, azken finean, ez dut inondikere Hondarribiko hesialdiaren azterketa historiko bat egin nahi izan. Aitzitik, historia filologiaren lagungarri izan ohi denez, eskuratu ahal izan ditudan histori xehetasun· guztiak bildu ditut testuaren esanahia mugatzeko eta, nolabait, baita bere historikotasuna neurtzeko ere. Jakina, ene lana askozaz erosoagoa izan zitekeen historialariek gure historiaren zati horri buruzko datuak sistimaturik.· eukiko balituzte baina aspalditik ez da gehiegi aurreratu aIde honetatik, gure egitekoei dagokien neurrian behintzat: ' dakidalarik, azken historietan aurrekoren batek esandakoaren laburpentxo bat baino ez da ematen, usu aintzinako idazle haiek ,erabili omen, zituzten dokumentuak. etab. berrikusi ere gabe.</p><p>Gogotan izan bitez, beraz, aitzin ohar hauek atal honen helburuak zuzen ulertzeko. 51. Ez dut Iztuetaren Gipuzkoako Kondaira hemen aipatuko: bere iturri zuzena -aitortu ere legez-Palafox da. Zati askotan, bederen, honen liburuaren itzulpena dirudi. Honela den edo ez azterketa berezi bat merezi du, zalantzarik gabe.</p><p>Gorago esan bezala, Hondarribiko hesialdiaren ospea plegu aldra batean isladatu zen: eguneroko zein gertakari berezi bati bUfuzko erlazioak, erromantzeak, gutun'ak, ospaketa eta' sarien kontu ematen dutenak... plegu-gai aber,ats eta emankor bilakatu zen 1638ko frantsesen kontrako garaipen aditu hura. Maria Cruz Garcia de Enterriari jarraituaz 52, esan~ezakegu plegu loratze ho-nek~aldi hartako beste guduei buruzkoek legez, baina kasu hanetan are gehiago-bi alderdi, gutxienez, erakusten dizkigula: aIde batetik, pleguak garai hartan -eta beranduxeago ere~egunkari moduan ibiltzen zirela, lekurik baztertuenetara jazoeren berri eramanaz. Eta, honen ondorioz, pleguak estatuari zabaltzea komeni zitzaion pentsaeraren hedabide zirela: gogora bedi Felipe IV.arekin ES.painiaren indarren azken arrastoak xahutzen diiela mundu guztian zehar mantentzen dituen gerletan; Espainiako herriak' adikatze honen ondorio' guztiak' (pobrezia, despopulatzea, etab.) pairatzen d~tu. Honek zekarkeen giro txarrari aurre egiteko edo, gudupleguen gaiak beti garaipenak eta soiIik garaipenak izango dir3: eda, gehien jota, azken finean garaipen gisan aurkezten ziren erdipurdiko bake sonatuak, zeinen bidez Espainia apurka apurka bere lehengo boter-ea galtzen joan bait zen. 'HelburU honetarako gatazkarik niminoez baliatu baziren' ete,' zenbat gehiago ez zen erabiliko, bada,' Espainia bera arriskuan jartzen zuen frantsesen, inbasioaren deuseztatzea: '</p><p>Kasik bi hilabetetako hestualdiaren ondoren, Espainiak berriro amasa hartuaz bai Hondarribiko defendatzaileen iraupen ausarta eta baita nekez eta azkengabeko oztopoen ostean laguntzera Qzta ozta iritsi zen bere harmadaren lorpen azkar bezain harrigarria goraipatu zuen herriaren aurrean behin eta berriro, honi galtzear zeukan adorea berpizteko. Agintarien asmoetara ondo baino hobeto zetorren, beraz; baina ezin da ahaztu zeinen gogoz irakurriko l zituen herriak berez Espainiako gudari prestuen balentrien istorioak. Garcia de Enterriak dioskunez:</p><p>.. .los autores de pliegos de cordel si -pudieron encontrar heroes que todavia, en aquel siglo progresivamente nefasto para las armas espafiolas, merecfan alabanzas sinceras por su valor en las guerra-s continuas 54.</p><p>Gure oraingo zereginari dagokionez, aitortu behar da bibliografi erroldetan ematen diren xehetasunei ezer gutxi erants diezaiegukeela: ikusi eta erabili ahal izan ditugun him pleguak zehazkiago deskribatzen saiatuko gara, baina besteei buruz Palauren Manual del librero hispanoamericano <ref type="bibr">(Libreria Palau, Barcelona 1948</ref><ref type="bibr">-1977</ref>, Duceren «Essai de bibliographie du siege de Fontarabie <ref type="formula">(1638)</ref>  <ref type="bibr">(220.or.)</ref>.</p><p>Carta que el general D.' ·Luis de Villar"y Manuel, caballero de .ia orden de San Juan, comendador de Vadillo, escribi6 d D. Luis Ponce de Leon, su hermano mayor, caballero de la orden de Calatrava y regidor perpetuo de esta ciudad, en que" remite Ias' dos cartas que el principe de Conde escribia d· Fuenterrabia;· y sus respuestas coma testigo de vista que ha sido el dicho general, y tanta parte en ,esta' gran ·victoria: en la batalla naval fue el que 'Con su navio hizo rostro al enemigo, peleando tan valerosamente que murio toda su gente, quedf:!.n.do solo en el su persona y o.tros cinco; uno de ellos su sobrino,. Don Pedro de Aguilar y Cayas, de edad de' q~inze anos, y luego se agregaren al ejercito del almirante de Castilla, donde pelearen valerosamente los dichos general y' su sobrino, por cujo valor luego que S.M. (Dios le guarde), tuvo nuevas de la victoria, le hizo merced' de un habito de la orden militar que eligiere. Ecija, Luis Estupifian, 1838, in-4.o</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.1.2.">Erlazioak</head><p>Relaci6n... de ... la' destruceion y combate de 14 galeones de Espaiia y tres fragatas y diversos bajeles dentro del puerto de Guetaria, por la armada... de Francia... Burdeos, Bartolome Balchet, 1638.</p><p>Relacion y segundo sucesso sacado del original impreso en Madrid en que da razon de todas las cosas que han .sucedido desde el principio de la venida de los Franceses en Fuenterrabia y sus' villas. <ref type="bibr">Barcelona, 1638, in-4</ref>. o 2 or.</p><p>ReIaci6n verdadera del estado de Ias cosas de Vizcaya y Fuente Rabia; con 10s buenos sucessos que han tenido, y numero de gente, y baxeles que se ha juntado. Assi mismo se dd cuenta de como 10s Saboyanos mataron cinco mil Franceses en sus Estados. Y de eomo 105 Venecianos tomaronJ una gran pressa a los Turcos. Impressa en Sevilla, por Nicolas Rodriguez, en calle de Genova, en este ano' de 'mil y seyscientos y ·treynta y ocho, in-4.o, 2 or. .</p><p>Relaci6n verdadera de la feliz victoria obtenida por el Gobernador de Tanger, contra veinticinco baxeles de turcos que iban en socorro de Fuenterrabia por mandato "del Rey de Francia. Mo de 1638. Sevilla, Guan G6mez de BIas <ref type="formula">(1638)</ref>.</p><p>"Relacion verdadera de la grandiosa victoria que Ias armas de·· Espana an tenido contra las de Francia, sobre' el cerea de Fuente..Rabia. "Dase "cuenta del numero de muertos,presos y ahogados, quedando el campo, y tod09 los despojos por los nuestros. Sucedio' esto vispera de Nuestra 'Senora d 7 de Setiembre deste presente ano de 1638. Con licencia, en Sevilla, por Juan G6mez de <ref type="bibr">BIas, 1638, in-4.o, 2</ref>  Relacion en que se declara 10 que la ciudad de Fuen{errabia aviso d S.M. del prodigio y milagrol que ha sucedido con la devotissima imagen de Nuestra Senora de Guadalupe, euya ermita' esta en una montanuela, frontero d la ciudad, donde los Franceses tenian puesto el sitio y donde Mon.. senor de la Force leia su mala secta a 105 demas. Barcelona, labne <ref type="bibr">RoIileu, 1639</ref><ref type="bibr">, in-4.o 2 Of. Idem Madrid, Juan Sanchez, 1639</ref>  ...porque las dependencias que tienen de vnas a otras prouincias las Armas de su Magestad y las fuer~as de la mar con las de tierr~, son tales, que no puede bie manifestarse 10 que se obra en Espafia sin -saber el estado de la guerra de Italia, Flftdes y otras· partes (...) me ha parecido proponer primero en esta relacion en que constitucion se hallauan las-.armas del Rey y los enemigos de su Corona detro de Europa y fuera della en esta Primauera de treinta y ocho... (S-6.or.) ..</p><p>Palafoxek bere Iiburuari egiten dion aurkezpeneko ezaugarririk garrantzitsuena egiaren aIde agertzea da: egia da bere historialari lana justifikatzen duen bakarra: -...ni el amor deuido a la patria, ni el odio natural al enemigo; y, 10 que mas es, la fuer~a de la razQ que assiste a Espana, ha podido mouer un instrumento tan leue como la pluma a passar, no solo desde la verdad al encarecimiento, pero ni desde el sucesso a la ponderacion, teniendo por conueniente no desviarme de -aquella rectitud y entereza con que deuen referirse al mundo los publicos acaecimientos, en los quales ha de preuenir el que escriue, que hallara juezes de la relacion a los que han sido testigos del sucesso» (&lt;&lt;Ai lector») .</p><p>ere justifikabidea gertatutakoen hurbiltasuna da 61: lekukoak oraindik bizirik daudeIa, beraiek dira egiIearen zintzotasuna hobekien frogatzen dutenak: hitz bat esatea nahiko lukete guztia gezurtatzeko. Badu, ostera, beste sostengu bat bere zuhurtasuna adierazteko:</p><p>Afian~a el _credito de la verdad y ajustamiento desta relacion el escriuirse de orden ,de -su Magestad, pues las noticias que en ella se contiene son .las mismas que ha dado_ 10s Generales, los Cabos y las· que resultan de las Consultas y papeles de los oficios por donde ha corrido esta materia (2.or.). 61. Bi mendek ekarritako ikuspuntu aldaketa gora behera, Palafoxen hitzak J&gt;iralarenak dakarzkigu gogora: «No por ser contemporanea sera menos completa, pues hay la ventaja de poder consultar a 108 mismos actores de 10s sucesos, con quienes muere generalmente la eX:Rlicaci6n de importantes acontecimientos.Tal y tan grande beneficio concilia 105 inconvenientes que suelen tener las historias coetaneas. -Los documentos diran 10 demas. No pretendemos por esto la infalibilidad historica, pero provocaremos quiza explicaciones y controversias, y pondremos, sin duda, la base de unnuevo edificio, que levantaran mas habiles inteligencias» Historia de la Guerra Civil y de 10s partidos liberal y carlista I <ref type="formula">(1853)</ref> LGEVko faksimila <ref type="bibr">(Bilbo, 1971)</ref>  Y como en realidad no puede darse edad mas viciada ni menos amante del pundhonor que la nuestra; por esto mismo deben 105 buenos hacer los' mayores esfuerzos para llenar con sus virtudes la memoria de ·105 venide~os, sin dar lugar en ella a 10s infortunios y vicios de los otros (l.or.).</p><p>Alabaina, Moreten kritikak usu herriaren zurrumurru eta usteen atzean izkutatu om dira, kritika-gaiak min -eta hori baino gehiago nonbait-eman-dezakeenean batipat: «Pero no se escap6 65. Jatorrizko izenburua: De obsidione Fontirabie, Lyon-1654. Itzulpenekoaz Galbetek (aip.art. 470.or.) honela dio: « ...vertida luego al castellano par don Manuel Silvestre de Arlegui, con el rebuscado nombre de...». de la murmuraei6n de algunos ..,.» (237.or.). Ez da hala gertatzen, ostera, bere garaikideen oker orokorrak (hala nola administralgoaren lasaitasuna eta antolamendu eza, koldarkeria, traizioa...) salatu behar dituenean. Beraz, Moretengan ikuspuntu kritikoago bat badakusagu ere, ez dut uste idazten duen garaian jadanik topiko izan behar zuten gaietatik gehiegi urruntzen denik.</p><p>Asmoen artean aipagarriena, zalantzarik gabe, honako hau da:</p><p>Mueveme tambien a escribir el, rezelo de que 105 sucessos de este Reyno queden sepultados en silencio por la acostumbrada desidia de sus Naturales a escribirlos, que consiste, 6 en que es vicio nativo de la nacion, 6 en que 10s engaiia 'la errada opinion con que piensan que por tradlcion de unos a otros llegara mas pura a los venideros la, narraci6n de 'los sucessos: pero en realidad no hay noticia que pueda' asegurar su penna.. nencia, si no se afianza en la dtJraciol). de 105 escrit05, porque al modo que aunque faltan presto las lenguas de 10s hombres, sus escritos duran; assi tambien, las noticias que se afianzan en aquellas perecen, pero las que en ellos, subsisten: y llega muy tarde el remedio de una investigacion, quando ya el tiempo oscureci6 10 mas de 105 sucesos con una como niebla que 10s infortunios y vicios de 10s otros (1.or. . ' 2: ' Dagoen dagoenean irakurri behar dela' proposatzen badugu, ez. da batere erraz suposatzen, merok zer esanahi duen: gazteeraz .izan ohi dituen, bi zentzueta~kbata -«arrain moeta», alegiaez d~' egokia, 'zalantzarik gabe.' Besteak' -hau 'da, «soil» adjetiboak-aproposago dirudien arren, Corominasek dioenez' bere erabilera ez da zabaltzen XVII. m~ndeko hasiera arte nahiz eta «'se habla en cambio de mero "y niixto imperio~en terminos jurfdicos', en muchas obras medievales». Beraz', aIde batetik Erdiaroko formula hori gure testuari ez badagokio, ene eritzian,' bestetik honelako plegu arrunt batean hain kulto -«En general mero se ha mantenido en todas partes dentro de la e'sfera culta» (ibid.)-:'" den hitz bat 'agertzea gutxienez zalantzazkoa da. Horregatik, beste bide bat hartzen saiatuko gara: sarritan poemaren sarreran metrikazko xehetasunak ematen zirela (cf. Defensa de damas ... en ·octava rima, dividida enseis cantos ... <ref type="bibr">(Lima, 1602)</ref>, Epilogo en octava rima de la vida de ... <ref type="figure">(Milan, 1665)</ref>, Los doce .libros de la Eneida. Traduzida en octava rima y verso Castellano <ref type="bibr">(Toledo, 1555)</ref>   <ref type="bibr">(361.or.)</ref>. Era berean, Moretek' honela" deskribatzen du hiri askatu berria: «no se veia por todas partes, sino la mayor desolacion, que daba lastima; derribados todos 10s edificios; las calles, pues" intransitables en muchas partes con las minas de las casas; de' modo que casi no hallaban a Fuente-rabfa dentro de 'Puente-rabia» (232.or.). Hist orialarien hitzak birlaboratuaz, Otaegi here' Ondarribiko· cherk'oan~EKko hitzetara ho~nela. hurbiltzen da: «Sutunpa luze izugattiak -I Zuzen paratz~n dituzte: / Iskanbill eta oju aundiaz / Gogor su egiten 'dute;' 'I Ofiaztarriren chinpart gorriak / Dabiltzala dim.;. dite / Erri guzia erre nalrikan... »' (57-63. 1.).</p><p>--7-8: D'omingo' Egia ez zen inoiz izan Hondarribiko 'gobemadore Erregearen aginduz -behar zen' bezala (ik. hitzaurreko 6. lerroari egin oharra) hesialdia igaro arte, bederen (ik. honi 'buruz 129-136. lerroei bUrUzko oharra). Izan ere, Maese de Campo Christ obcil Mexia' Bocanegraren faltan, Egia ordekotzat zegoen, hesialdiaren lehendabiziko egunetan erantzun..beharra bere eskuetan eroriaz (Cf. Moret 3S.or.); alabaina, gertaeren berri Gortera iritsi bezain laster, Erregeak Maese de Campo .Miguel Perez de Egea -« ... soIdado de tanto valor y opinion y ta entendido y platico en materia de fortificaciones, y -auia obrado hasta 10' posible con grande esfuer~o y acierto en las Islas de Santa Margarita y San Honorato... » (Palafox 137.or.;" ik. Moret 42.or. eta Llobregat 140.or. ere)~berehala Hondarribira joanzedila agindu zuen «...para defenderla como Gouernador de la pla~a, sino, huuiesse ya entrado en ella el Maesse de Campo do'n Christobal Mexia Bocanegra» (Palafox 137.or.; cf. Moret 42.or.)~Horrela, uztailaren hamairuan (cf. Palafox ISO.or. eta Moret 5S.or.), Irlandako soldadu batzu eta zenbait ofizial eta, hondarribitarrekin batera, itsasotik plazan sartu zen, frantsesen goardiak txuliatuaz. Ez zuen, ordea, luzaro bere karguan iraun: izan ere, abuztuaren zortzian, frantsesen kontrako ateraldi batean zihoazerI soldaduei murrailetatik adore ematen ari zitzaielarik(cf. Moret 95.or.), alkabuz tiro bat jaso eta hamabi orduren buruan hil z,en. Honako hitz hauekin ixten du _Palafoxek EgeariHondarnbiko hesialdian zegokion kapitulua: «Era, don Miguel Perez de Egea natural 'de Cerdena, Cauallero de valor y experiecia y en el arte militar fiUy versado, platico en materia de fortificaciones, animoso y ardiente, y de 'quien' se dize que defendio la pla~a' con su vida,·y la asseguro con su muerte, porque las fortificaciones ,que dex6 'dispuestas y la forma que dio a la defensa fue el reparo mayor ,deste .sitio... <ref type="bibr">» (191~or.)</ref>.· Moretek, bere alde-tik, Palafoxenen antzerako laudorio hitzei hurrengo komentario gogorrra eransten die: «Culparonlealgunos de temerario, otros 10 ·calificaban "de valiente, ordinario error de los que tanta alabanza dan a -lbs viciosos extremos de la -virtud, como a ella misma», (97.or.). Beraz, berriro dugu Egia Hondarribiko gobernadore, oraingoan hesialdiak iraun zuen arte.</p><p>Era 13-15: Cf. Moret: «En medio 'de la disposici6n de las ,armas dieron la primera atenci6n a la Religi6n: estando ya el enemigo cer~a, desde una 'proxima ermita que Ilaman 'de Guadalupe trasla-,daron', a .toda prisa a d~ntro del' Lugar la Imagen de nuestra Senora y en presencia' de gran' concurso delante del Altar hizo la Ciudad voio de que si saliessen con victoria, guardarian siempre fiesta aquel dia y 10 consagrarlan al Culto de Nuestra Senora; y que la vispera se estaplecena ayuno; y que apenascesasse el embarazo por raz6n del enemigo, la volvenan a su Ermita con solemne pro-cesi6n: ni les sali6 en vane el implorar el patrocinio de la's Santos: y quan hermanado con la devoci6n 10 acredit6 el haber vencido al Enemigo con grande estrago vispera, de la Natividad de Nuestra Senora»' (36.or.) eta «AI otro dia [hesialdiaren 64.ean] implor6se al Cielo el SOCOITO, porque sin el nada valen los designios'de 10s hombres; y as! se" publico Procesi6n de Rogativa' con la Imagen de Nuestra Senora,a quien asisti6 'el concurso que pudo permitir la consternaci6nen que el enemigo 108 tenia <ref type="bibr">» (169.or.; ik. 203.or</ref>  <ref type="bibr">192.or.)</ref>; ·era beretsuan O'Rei-IIy: «Dios le destinaba para alcanzar la gloria de-defender Fuenterrab-ia», (II9.or.); itxura klasikoagoan, Moret: «...aquel mismo par a qu-ien tenia·-' la -fortuna reservada la gloria de la defensa 'de Fuente-tabfa'», (73.or~). Fotmularako~, cf~«parece ,en tus manas que el criador te -gufa», (Libro .de Aleixandre, 235d)., eta hurbilago': oraindik «lY' quien resistira vuestras ' . espa-das, / por la divina mano. gobernadas?» (La ·Araucana XXIV, 16,7-8). 21-24: Gorago esan bezala, uztailaren hamairuan Petez' de Egea gobemadore berria Hondarribian zen. Honen" etorrera hesituen artean gogo onez hartua 'izan bazen ere, Egiarekin istiluak sortu omen ziren, Moretek dioenez: «solo fue desapacible para Eguia, a quien le parecia que se" usurpaba lagloria de defender el Sitio. Ni alcanzo Perez a suavizarlo, siendo assi, que de intento se anticip6 a decirle que venia como un companero para su consejo, y no coma Superior; contemplando Eguia que esto era no solo haberlo pospuesto en la elecci6n, sino despojarlo de 'la posesion. Y sin embargo de ser un hombre nada doblado y de una bizama militar, 'nada hecho a disimular y ocultar en su animo las ofensasẽ nseiio' no obstante en el semblante el sentirniento, mien.tras vivi6 Perez, huyendo quanto le fue posible de su presencia» (55.or.). palafoxek ez du honen berririk ematen; esanguratsua izan daiteke, alabaina, bi historiaIoriok bat etortzea Egiaren portaera" goraipat zean: « ... todo el-tiepo que vluio el Maesse de Campo don Miguel Perez de' Egea acudio Eguia a seruir .el puesto de Capitan con la putuaIidad que antes auia, seruido el de Gouernador, mostrando qua igualmente sabia obedecer y mandar»' (Palafox, 1St.or.), «Pero es laudable la templanza de este hombre en su resentimiento, porque sin la menor replica se aparto del Gobierno y ni par envidia ni" por competencia habI6 jamas palabra en detrimento 'del honor de su competidor (...).De, alIi en adelante, abrazando los consejos mas sanos Y' haciendose cargo que tanta alabanza merece el .que obedece con modestia come&gt; el que manda con acierto (...) estlibo muy lejos Eguia de aquella peste de coinpetencias que en nuestro tiempo han atrasado IDas de una vez los progresos de Espafia, habiendo sido en 'verdad, si no por el entero disirnulo de su sentimiento, a" 10 menos por su templanza, merecedor de que recayesse al cabo en el la gloria de que Fuente-rabia se defendiesse»: (Moret, 55-56.or.). Esanguratsua izan daitekela diot zeren eta Palafoxek -Erregearen aginduz idazten duenez gero-ezin bait zen honelako liskarrez gehiegi mintzatu (ik., Palafoxen jarrerari buruz 7.2.1. §). aestalde,· O'Reillyk ere -Moreten liburua iturri izanikematen du istilu honen kontu; aski leunduta; ordea, Egearen adiskidetzeko saioak aipatu ondoren, honela bait "dio: «Eguia, sin embargo de reconocer agradecido tanta caballerosidad y tal nobleza, conservo siempre un profundo sentimiento; y evitando ,en-contrarse con Egea l no despleg6 los labiospara discutir riinguna de~sus .disposiciones, obedeciendociegamente' y con modestia en cuanto se le comunicaba la IIienor de sus' ordenes». <ref type="bibr">(98.or.)</ref>. Azken human, historialari guztiotan bi gobernadoreak errurik gabẽ hero,~'garb~en .:g~saraaurkezteko gogoa nabarmena da. , 29:, O!lfa: «Peso y medida (...). En castellano repartimos la libra en diez1seis' on~as, annque 10s antiguos'la repartian en doze, y oy dia es la libra de mas y menos on~as» (Covarrubias, s.v.).' "</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>25</head><p>Beraz" nenrri bat izanik, lerroak bi irakurketa zilegi dituela deritzot: sei onfa viz <ref type="bibr">[iteco ... ]</ref>, 'janariaz ari bada; sei~a viz[tute.. co ... ], polboraz balitz. Gertaerei d'agokienez, biek egiantza dute.: «Llevaban gastado~nov~eientos barriles de-'p6lvora, ,que eada' uno cage' cien libras: no qtiedaban ya mas que qtiarenta y cineo, ha'.. biendbse en cada asalto de losdias antecedentes gastado treinta; 10 'que hacia ver ,que los quarenta y cineD no bastarian si nueva.. mente se intentase el asalto por 'varias partes» <ref type="bibr">(Moret,</ref><ref type="bibr">195.or.)</ref> eta geroxeago: «Desde que empez6 el Sitio, en atenci6n a 'la' escasez se habia ido dando la comida con tanta parsimonia ,que al instante se quejaron los Irlandeses» (ibid.). Bi proposamenak berdin egokitzen zaizkio metrikari; dena den, janariaren hipotesia hobetzera makurtuko nintzateke hurrengo lerroan edariaz mintzatzen bait da. 30: cf. Moret: «Habfalos afligido tambien'la sed tanto, que se vieron precisados a 'cerrar 108 pozos; aunque 'ya se' remedi6 este trabajo por las ultimas aguas <ref type="bibr">» (195.or.; ik. 146.or</ref>. ere) eta Pa.. lafox: « .. .lleg6 a, faltar el agua demanera, que beuian ass! como comen~6 a llolier de la que hallauan en los hoyos que hizieron en la pla~a las bombas del enemigo" y con la que estos dias cay6' se llenaron las cisternas) y se refresco y alent6 mueho 'la <ref type="bibr">' ,gente» (353.or.)</ref>. <ref type="bibr">' ,</ref><ref type="bibr">31: Cegai[ti): cf. cegaiti 21,</ref><ref type="bibr">61,</ref><ref type="bibr">73,</ref><ref type="bibr">163,</ref><ref type="bibr">174,</ref><ref type="bibr">204 eta 211.</ref> 1.</p><p>Markatzekoa da agerraldi guztietan kausala -eta ez galderezkoadela.</p><p>32: cf. 6. lerroari egin oharra; honi er-ants dakizkioke hu':' rrengo pasarte hauek: «Trajo el frances gran cantidad de 'bombas de fuego, nueva y diab6lica invenci6n, que arroj6 a los cercados por seis dias continuos, derribandoles muchas casas, y obligandoles a vivir en algun~s euevas que hicieron en la tierra» (Breve y ajustada relaci6n <ref type="bibr">192-193.or.)</ref> eta «Bien notorio 'era que Fuente~ra bia habia sido azotada de ffias de diez y seis mil balas de artillerfa, de modo que en algunos pasages-ya, no estaba ffias alta la muraIla , que 10 que tenia de profundidad el foso. Habianse tirado cl dentro del'Lugar quatrocientas sesenta ,y tres bombas, que ape-nas. dejarian' intacta alguna casa J y las mas absolutamente quedaban arruinadas. El muy fuerte baluarte de la Reyna estabadesbaratado al rigor de una mina, de modo que a pie llano podia meterse por el el ertemigo,. El de LeyVa se sabia -que habian de volar-16 luego» ,- <ref type="bibr">(Moret,</ref>. Bai bonbei eta baita minei legokieke, beraz. 33..34:. Aurreko 1erroetan hesituen egoera 1arria, aurkeztuez gero, bi hauetan, gaitzen aurrean erakutsi duten sendotasuna eta pairamendua goraipatuaz testu honen bigarren zatiarihasiera ematen zaio. Cf. Moret -era berean sofritu gaitzen deskribapena buka-tzean~: «pero por esso con mucha serenidad aguardaban al.enemigo, quedisponia un asalto general, y con el la ultima mina» <ref type="bibr">(.196.or.)</ref>. eta Palafox: «... quedaron los de la Pla~a amena~ados, co'n el misIl?ovalor y.resol~ci6n que se pudieran hallar socorridos». 36-38: besteay bereda.~Orijinalak besteay beroda dio. Lerro hauek loturik egoteari daitekeena deritzot: go·nbara bitez Palafoxen hurrengo irazkinarekin: « ... dando exemplo vtilissimo a la disciplina militar destos t~epos, que no cumplen los Gouernadores de semejantes puestos con hazer 10 bastante, si no llega a hazer 10. possible. Pues si el Gouemador Domingo de Eguia la huuiera rendldo a quinze 6 veinte dias antes, pareciera al mundo que auia cumplido bastantissimamente y le juzgaran por digno de premio, y por no auerse contentado sino con hazer el vltimo es-fuer~o, se reduxo a terminos la facci6n que Ileg6 el dia en que vencido el enemigo con tan gloriosa vitoria, fue socorrida la Plaa» (407.or.). 10 menos serfa pensar' del pillaje, y todo en arrasar y pasar cl cnchillo, sacrificandolos cl ellos victimas de tanto Frances difun-to (...). N'otabase que, furiosos con, la, c6lera iban" quando unos, quando otros, como remangandose a la venganza; y por todas Ias tiendas y quarteles traslucfase no tanto de consternaci6n, quanto de enojo, que se concebia de resulta de comunicarse 10s respectivos pasages de sus desgraciadas funcio'nes. Y no pienses que, esta alteraci6n de los animos era solamente en el comun de los Soldados (...): se dexaba conocer que corrfa 10" mismo en'los Principales... <ref type="bibr">» (192.or.)</ref> Aurreko bi lerroen edukia ezagutu ezean, ez da erraz antzematen hau eta hurrengoa zertara datozen. Halaz ere, lerro honetarako, cf. Moret: «De aqui pasaron a .decirse de ambas partes (como dicen) las Pasquas y gritarse las faltas y tachas de cada naci6n. . Llamaban los Franceses a los nuestros' Loco's, neciamente obstinados, inflados de una vana esperanza y, en suma, que presto perecerian. . Los nuestros les gritaban cobardes y Topos y que no hacfan cosa alguna que no fuesse a 10 ratero, que este era el lance de verse su valor, que bien patentes estaban las brechas; que las asaltassen, cumpliendo con la obligaci6n de buenos. <ref type="bibr">Soldados» (I09.or.;</ref>. <ref type="bibr">cf. 7,</ref><ref type="bibr">54,</ref><ref type="bibr">121,</ref><ref type="bibr">125,</ref><ref type="bibr">152,</ref><ref type="bibr">189</ref>. Behar bada 52. lerroko etimologi jokoa nabar.. menago egiteko. . 55: Anitz arazo ekartzen dizkigu lerro honek;' handiena -eta beste guztien iturria-susperro'a hapax ulergaitzean datzana. Arejitak honela dio: «~susperroa' dala-ta, ez dakit izen ala izen lagun dan. Azkuek «su'spar» (AN-b)~fogoso, ardiente, vivo' itzultzen dan, baina nafar hitz horrek ez dauka gure hitzagaz zerikusirik" (aip. art. 161.or.). -0 horren jatorria azaIdu ezin badugu ere, egokiago dirudi, zalantzarik gabe, Larramendik dakarren «Fiero, super», susperren aldaera disimilatua.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>35</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Castillau</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>50: eguicori, eta ez, beste guztietan bezala,·</head><p>Martitzen,.· susperroren esanahia gut-xi gorabehera mugatuez gero, konpIi da Martitzen honena azaI dezadan. Arejitak honako bi proposamen hauek egiten ditu: "B'adirudi «martitz» hitzak 'gudaroste' edo' 'harmada' esangurea dau,ala. Baina izan daike 'astearte' esanahia ere" <ref type="bibr">(aip. art. 161.or.)</ref>. Ez du lehendabizikoaren lekukorik ematen; asmaketa hutsa ez bada, martizdiz (cf. Aizkibel, MARTITZ, soldado; MARTITZ-DIA, ejercito, gran copia de gente de guerra con 10s pertrechos correspo,ndientes") ari dela pentsa daiteke. Bigarre-nak, aldii,' nahiko egokia ·dirudi. Baliteke, dena' den, beste hirugarren bat egotea, hots «Marte, gerlaren jainkoa»; honela balitz, «la fiereza de Marte» (-engenitibo singtilarra, cf. testuan bertan Almiranten miserico'rdia 59, Iai[n]coen Fedea 71, Erregen <ref type="figure">Mag~staden   129, 149,Vrrien~a2pigarren 198,1 etab.)</ref>   <ref type="figure">(XXV, 56,1)</ref>. Antzerako· emaitzak aurkituko genituzke} seguru aski, garai hartako poema epiko guztiak arakatuez gero (adibidez, Bernardo'ko (1624) lehendabiziko libuman jadanik «del furor de Marte» (I, 7,1) eta «de un feroz Marte el voraz fuego» (I, 12,4)' agertzen dira). Haatik, badira bi arrazoi behintzat azalpen hau gutxienez zalantzan jartzek'o: lehendabizikoa d~-Mitxele;nak Qhartu z&gt;idanez~Martitz jainko izen bezala ez dugula -askozaoeranrluago', arte aurkitzen. Bidenabar, honek ere arazo' interesgarri bat aurkezten du: gorago aipatu hitzetan Aizkibelek Astarloaren Urteco Do'meca gustijetaraco verbaldi icasbidecuacen bigarren liburukiko (1818) erreferentzia ematen du; han (Ill. or.). «Martitzdi edo Egercitubetaco»rl egiten dion oharrean bere anaiaren Apologia de la Lengua Vasco·ngada iturritzat jotzen ,du. Alabaina, azken honetan (254.or.) «Marti significa guerrero, 6 mejor desafiador 0 probocativo. Querran que esta venga de Marte Dios de la gentilidad, y no 10 extranare, porque ningun Bascongado ha consultado su lengua hasta ahora debidamente, y menos las costumbres con esta voz» esaten den arren, ez da inondik ere Martitzdi eta Martitz horien iturburua izan behar duen martitzen bizkaiera;zko hitz ezaguna agertzen; are g~hiago, dakidalarik, Pablo Pedro Astarloaren lanetan ez da bi hitzon asmaketaren berririk ematen. Suposa dezakegu, beraz, Urteco domecaren egilea -apologistaren hitzak aurrerago eramanaz-' izan dela Martitzdi eta Martitzen asmatzailea eta, azken finean, martitzenetik Martitz -hau da, «Marte»~atera zuen Iehendabizikoa?</p><p>Dagokigun gaira bihurtuaz, bigarren arrazoia" Palafoxek eskein,;. tzen' digu: bere· Sitio y,socorron, Hondarribiko gertaerekin batera, 1638~urte' hartan Espainiako armek izandako beste istiIuen berri ematen digu; eta' Flandesko gerla~i buruz aritzen denean -iturri zehatzagorik'·izanik.ed~beti 'ematen dituen fetxei asteko eguna eransten die: «8alieron de Berceli en conformidad destos capitu.. los, . Martes seis ·de Iulio ... » <ref type="figure">(229"or,,)</ref> ,~&lt;partio' su' Alteza Viemes veinte de. Agosto» (288 "or.) , «Miercoles veinte y cinco pass6 suo ·AI.. teza... » <ref type="figure">(290.or,,)</ref>, etab. Guk behar dugunetik horren, hurbil dauden data hauek hartu eta kalkul~txiki bat eginaz, irailaren zazpi hori asteartea izan zela egiaztatu. dut. Beraz, beste 'berririk ezagutzen ez den .bitartean, Martigen susperro'a «astearte izugarria» edo antzerako zerbait dela proposatu behar dut" Dena .den, etimolo'gi jokoak egiteko" Alzolaren iaiotasuna kontutan harturik, hemen ere (cf. 51-52. 'I.) bi esanahiez, -«astearte», eta ,«Marte»,. alegia-baliatu dela esateari ez :deritzot erabat oker. 57: chacurren amessagaz:· cf. Arejita: «Gaur berton' ere txakur-amesak .esatert da, beteko ez diran' edo . . bete-ezineko diran as-moal{ adierazteko» (161 "or.-). Badirudi, dena den, esaera hau nonbait 'gazteleratik mailebatua dugula: cf. Dice Aut s.v. sueno: «Tornarse 0 volverse el suefio "del perro. Phrase -con que se 'da a 'entender haberse descornpuesto el logr~de. alguna pretension 0 uti.. lidad, 'el que ·se tenia' ya consentido, segUn los medios estaban puestos}). Bettan are adierazgarriago den CO'varrubiasen sonar sarrerarabidaltzen gaituzte': «Torn6sele el sueiio·,del perro;.·sofiava.-un perro que estaba cOIiliendo un peda~o. de came, ,y dava,. muchas dentelladas y algunos. 'aullidos sordos de' contento;' el amo·, viendole desta manera, tomo el palo y di61e mucho'S palos [cf. testuan paluac asco], hasta que desperto y se hallo·en' blancoy'apaleado». Espainiako Urrezko Mendean usu agertzen dira tradiziozko ipuien era honetako erreferentziak; Chevalierrek dioenez: «Los relatos folk16ricos que co,nseguimos reunir espigando en 108 textos son casi todos de caracter familiar y jocoso. Pertenecen a la 'categoria de los Schwiinke, no. a la de' 10s Miirchen. Dadas estas circunstancias, no hemos de ·extrafiar el que muchos de ellos hayan llegado hasta 'nosotros bajo formas de puras esquemas, y en ocasiones en la forma residual de unas frases alusivas cuyo· sentido hemos de descifrar»· (Folklore y literatura, <ref type="bibr">3D.or,,)</ref>. Aipamen arin -eta batzuetan ilunhauek literatur lanetan ezeze, 'errefrau eta esaera bildumetan .ere aurkitzen dira" -Azken hauetan, esaldia atera eta «atsotitztua» izan zen ipuia azalpen gisa 'emanohi da, gure kasuan bezala, nahiz eta~folkloristen,txarrerako~beti ·ez izan honela: «El que apuntaba la frase .canocia su 'significaci6n, y ·no siempre se le ocurri6 que alguien 10 .p.udiera -ignorar» (Ibid.). Ez dirudi beharrezko, ordea, esaerakin 'batera honen "iturria eta zentzu emailea den ipuia ere euskaraz ezaguna izan dela suposatzea. 59-62:· Gastelaco Almiranten: Arej.~rrataz, dudarik gabe'-:'</p><p>Almirenten: orijinaleko -aargia da.· Almiranteaz, cf. -Moret: «Don Juan Alfonso Bnrico de Cabrera, General de Marina en el Reyno· de Castilla (intitulase Almirante; y esto no tanto es un empleo como un titulo honorifico, el cual hacia mucho tiempo -que sin intermisi6n alguna 10 mantenia esta familia, por gratitud de los' Reyes a los grandes servicios que habia hecho a los anteriores) fue aiios antes nombrado Capitan General de Castilla la Vieja y por esso le pertenecia la Guipnzcoa; porque, aunque esta se solia sujetar a los Virreyes de Navarra, pero esto era siempre que no hubiesse Capitan General de Castilla» (41.or.). Palafoxek honako goraipamen hauek eskeintzen dizkio: «Boluieron a darse nueuas ordenes al Almirante de Castilla q partiesse a socorrer la pla~a, y ecllar al enemigo del Reino, pues su valor, sangre, estado, y sequito, y la fineza y amor al seruicio del Rey, eran circunstancias ta relevantes para assegurar la felicidad del sucesso» (139.or.).</p><p>andissuen: Hitz honen esanahia aski garbia bada' ere, ezin dut,' ordea, betetzen cluen funtzioa zein den baieztatu: aIde batetik, erregueren adjetiboa izan daiteke, zeren eta Arejitak esan bezala: «T'estu honetan behin eta berriro dakusgu -en genitibo mugatu singularrean» (159.or.). Honen aIde dator, gainera, Lhandek s.v. handitsu' dakarren «assez grand». Bestalde, baliteke ---euskal hitz elkarketaren ohizko sistemaren arabera-seme ala-ben edo neba atre-ben taiuko egitura bat izatea. Hain zuzen ere, baditugu Nafarroako Erdiaroko do·kumentuetan abarca andizuren deritzaien handikiak, zeintzuei buruz Campionek honela bait dio: «Sin duda, los' andi zurenas, que tambien otros docti-mentos nombran, eran alguna clase 0 categoria. especial de los infanzones de abarca, 0 acaso nombre baskode los infani-ones de abarca» (Euskariana V 69.or.; 1279ko dok.)...Hau honela balitz, handitsu «infanz6n» edo, gutxienez, «handiki -moeta' bat» -testuinguru· honetan «noble» -oro har, seguruenik-genuke. Bidenabar, Refranes y -Sentenciaseko andizurenek (507: «Do'llo'rrac pere andizurenen ospea... All el mas ruyn fama de principal... » batez ere, zeren -ez dihoakion honen ondo -esanahiaren aldetik bederen-392.eko «Emaytea and izuren / 'ar9aytea mingarri~" El dar es honor,' I y el tomar causa dolor»;' halere, aldaketa semantiko erraz baten bidez azal daiteke) zerikusi zuzena daukala pentsatzeari .oso bidezko deritzot.</p><p>Goraipamen formuletarako, cf. «ilustre caudillo, / prfncipe .de nombradia, / .la honra del rey Felip.e, / y de Espafia norte y guia» (La Gran Victoria que tuvo' Don Juan de Austria..., apud Caro Baroja., Romances de ciego, 193.ot.) eta «Du-que de Alva -generoso [gogora 119. lerroko Gastelaco Almirante Generosoa] , / Columna de aques~os Reynos, / espejo de la verdad, l y de la lealtad exemplo» (Testamento del seiior-don Juan de <ref type="bibr">Austria,</ref><ref type="bibr">apud Caro Baroja,</ref><ref type="bibr">aip. lib. 215.or.)</ref>. 63..66: Iaunen foruan: hemen foruk «lege»ren zentzu zabala dauka (cf. Bertso Bizkaitarretako «alan dino foruac», 13g); horrela, «Jaungoikoaren legearen arabera» esaera ezagunaren kidetzat jo dezakegu.</p><p>S'. Mateoren hitzen erreferentzia zuzena da; gonbaratu,' adi.. bidez, Duvoisinen itzulpenarekin: «Urrikalpena nahi dut eta ez sakrifiiioak» (S. Mateo IX, 13).</p><p>Beherago ikusiko den bezala (ik. 91-99. lerroei buruzko' oharra), hilen, zaurituen, gatibatuen eta ihes egin zutenen kontu zehatza ·eman arren, erabili iturriak ez dira barkamen eskaera honi buruz, ez eta Almirantearen amore emateari buruz mintzatzen. Alabaina, zeharka bada ere, Almiranteak frantsesaskoren bizitza salbatzen du garaipena hain azkarra izanzitekeela ez konturatuaz: cf. Palafox: «La otra parte del exercito Frances se retir6 por los Diques al calor de los quarteles, q tenian en Mendelo y Irun,y la misma noche a Francia por el passo d~Beovia (....).' Tienesse par cierto, q si don Pedro Giron co la gente que tenia azia 10s quarteles de Iron, tuuiera orden de cortar a 108 enemigos, huuiera sido terrible la matan~a, y de mucha sangre la vitoria»  Azkuek, esanahi zahar honekin batera, bere desagerpenaren berri' -Hegoaldean ·behintzat-ematen digu: s.v." izorratu: «Hoy, por '10 menos en <ref type="bibr">AN, B y G, disuenan estos terminos .[izo'r, izorrandi, izorratu]</ref> Quevedoren aipainena: «A este pusiera yo a la ,gineta sobre la mansedufubre de· un jumento y. vistiendole un' jub6n al reves,' se le abotonara alas: espaldas .con dl1ciento',s botones».· Hitz jokoa oso ezaguna izan zen garai hartan, Chevalierrek Cuentecillos tradicionales en la Espana del Siglo de Oro bilduman ematen dituen «Que se ha yestido primero' el jub6n que la. camisa»· pasadizuaren zazpi aldaerek (113-11S.or.) -zazpiak literatur lanetatik edo errefrau bildumetatik atereak-,-frogatzen duten bezala. Bestalde, pa.. sadizu .hau ez da ezezaguna euskal literaturan' -itzulpeil baten bidez bada ere-: cf. Mikoleta 39-40. 1. «Auerea, lenago dacarsu jupoea alcandorea bano. Gura deustasu eguin azotaduen soria» (I. <ref type="bibr">Sarasola «Contribuci6n... » 190.or.)</ref>.</p><p>Beste ·horrenbeste gertatzen da aforradurekin': cf. J. L. Alonso Hemandez," El lenguaje de 105 maleantes espaiioles de ID,S siglos XVI y XVII: La Germania: «En el sentido de 'azotado' 10 encon-tramOS .en un texto publicado -por Juan Hidalgo al ·mismo'tiempo que el Vocabulario: he sido por to-do· el. Garo 'I, disciplinante: de Penca, / con ci.en <ref type="bibr">Faxas aforrado ... (...)</ref>;. por..influencia' de FAJA, 'azote', el reo 'es forrado· porfuera (108 azotes, llamados tambiert FAJAS, ·constituyen una especie de forro, que cubre las espaldas del reo' que los, recibe)&gt;&gt;. Eta honela jarraitzendu:. «Con un sen.. tido, semejante encontramos 'AFORRARSE, .'vestirse 0 armarse'.</p><p>Recordemos a este respecto que existen una serie .de formas, JU-BON y' sus derivados,. que' aluden-a los azotes que el reo recibe coma si fueran vestidos&lt;que cubrieran su piel», <ref type="bibr">(162.or.)</ref>. J. A. Lakarrak esaten didanez, jipoiturekin du, zalantzarik gabe, zerikusia: cf. Azkue· s.v~'.jipoe,~(Chaqueta de lienzo gruesa; par extension, toda' chaqueta. JIPOIA 'BEROTU (B,G) azotar a alguien, lit. calentarle -la ,chaqueta»' eta Aizkibels.v. jipoea (Diccionario: Trilin. . . gileko erreferentziarekirt): «Jip6n, vestidura que cubte los hombros hasta-lacintura.» .</p><p>Txantxetan, ohi bezala, Relaci6n y trasladon honela, deskribatien da frantsesen hondamendia: _' «Mataro'n a los nuestros (los mas canallas 'sin valor, sin honra). con 10s cafiones de los arcabu. . . zes, y cl -palos 'con las picas nos vareauan como si fuera tiempo de bellota~) (451.or.). 79: Cf. Azkue s.v. txil: «palabra que, en una lucha cl derribarse, dice uno de 10s contendientes para confesarse vencido; a la cual sigue la pregunta-del vencedor: lBAAZ? lit.: ,'ya eres' y -la respuesta BANOK, cya 10 soy' (...) TXIL EGIN, TXILAK ERAG IN, hacerle a 'uno darse por vencido. = Por extension, 'aun se emplea en toda clase de juegos y contiendas».  <ref type="bibr">(1605)</ref>, leones y que gusta de emplear vocablos raros y dialectales~, y figura unavez en El Quijote, pero formando parte de la fantastica jerga caballeresca de la Trifaldi. .. ») ibili ondoren Jesus Antonio Cidek adierazl didan bezala zuzenkizun argi baten aurrean gaude: «Tiene que ser cola, y hace par con el victor (0 vitor) como' expresion de elogio -y denuesto de origen academico-universi-tario. Las gargantas y degiiellos no tendrian ningUn sentido, y la expresi6n ,« iVictor Fulano! icola Mengano!» es frecuentisima -en textos del'siglo XVII». Cf. Dice. Aut. s.v. Cola: «Llevar la ,-cola, 0 -ser cola: Obtener-s6lo el ultimo e inferior lugar en el juicio <ref type="bibr">de,'exameñ</ref> es, U oposiciones publicas, el que r~specto de~os demas coopositores fue tenido por de inferior ingenio-y doctrina: 10' qual se dice comUnmente en la Universidad de Alcala siempre que~ai,est,os exercicios literarios, para optar los grados de doctores de 18: universidad que el·que sale el ultimo en la graduaci6n o,lista que de_ esto se hace (que comUnmente se llama licenci~s) se dice que llev6 la cola: y a imitaci6n de esto se suele usar la misma phrase en los Estudios de Gramatica _con el, que pierde en la <ref type="formula">composici6n</ref>   <ref type="bibr">(BAP 1957</ref><ref type="bibr">(BAP -1959</ref><ref type="bibr">(BAP -1960</ref>) erabiltzen dut):' « ... algtinos casos, en los' cuales el concepto apropiado, a la palabra vasca difiere como mal entendido de la romanica que se da como base suya. El B. ,dulabre &lt;cast. durable» <ref type="bibr">(70.or.)</ref>. Esanahia honela mugatu ondoren agiri da, en~ustez, l02.eko esaldiaren subjektua Espainako gudariak -eta ez, inolaz ere, frantses zaurituakditugula.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>103..106:</head><p>tiro: cf~Dice. Aut. «Vale ·asimismo la pieza 0 canon que dispara las balas de artillerfa». Aizkibelengan euskal hitz bezala agertzen da (s.v. tiraa, esanahi askoren artean, «La pieza 6 caftori que dispara, las balas de artilleria». Ikusten denez, Dice Auteko azalpen. bera dakar; Diccionario Trilingueko erreferentzia ematen du, baina honetan soilik «Tiro, cafton, sutumpa» aurkitu ahal izan dut).</p><p>Testurako cf. Palafox: «Dexaron veinte y tres pi~'as de arti-lleria~mas de cincuent~vand·~ras, todo el vagage, municiones y bastimentos» (404.or.), Moret: «,Cogieronse (...) ochenta Vanderas, veinte y cinco piezas de Artillerfa, de batir Ias mas, y muy gran-des ..~}) (220.or.), Bernal de O'Reilly: «dejando en,su 'poder cuarenta, y siete estandartes, veinte y cinco piezas de sitio~numeroso armamento y efectos" de todas" clases' (..,.), s'egUn refieren' la ' correspondencia y 10s papeles' del arzobispo·' de Burdeos Monseiior de Sourdis, actor y testigo de mayor excepci6n.». <ref type="bibr">(&lt;&lt;Fuenterrabia'» 197.or.)</ref> eta Labayru: «veinte piezas de artilleria con sus pertrechos y municiones 'y cincuenta y cuatro banderas» (274.or.). Nabari denez, ez, dira kopuruetan ados jartzen; haatik, banderenetan guztiak --eta batez ere "Bernal O'Reilly-nahiko hurbil daude EKn esaten denetik. .  <ref type="bibr">(14, 16, 20, 27" 39, 114, 141, 183)</ref>   <ref type="bibr">-150:</ref> carten artdia: Nahiz eta Arejitak bere irakurketa hau zal~ntzan jarri C~«carten» ipini dogun azken ikurra ilun dago tes-\ tuan: «n» ete dan nago", 145.or.), zuzena 'deritzot# zentzua argi bait dago. Egitura oso· maiz agertu ez arren, ezaguna da gure artean: cf. Frantziako anderea baladaren «hori da -kutxiloaren puntaren zorrotza» (Mendatako aldaera, apud <ref type="bibr">Lakarra,</ref><ref type="bibr">Biguri eta Urgell,</ref><ref type="bibr">Euskal Baladak,</ref><ref type="bibr">11. liburukia 98.or.)</ref> eta Estudiante kondenatua balada arruntaren «Hau da urkamendiko haxearen hotza / seguru izango da ago-niko kanpa» (Dimako Eduarda Bilbaoren aldaera, ibiden1 219.or.). Gramatikalarien artean, jadanik Astarloa saiatu zen egitura honi azalpena ematen, ohi bezala «filosofikoa» bada ere: «Si queremos expresar como m6vil de nuestros conceptos una qualidad en concreto, la pasamos a la clase de sustantivo; no por abs-tracci6n, pues ya no tendria energia, sine dexandola en su misma concreci6n: hacemos esta operaci6n dexando sin concordancia el adjetivo, y constituyendo por su posesor al sujeto qualificado: decimos Mutil-~-ren galant-a! ( ) esto es, que hermosura de muchacho! , Gauci-a-ren polit-a! ( ) que cosa tan linda! , Nescatili-a-ren zuri-j-a! (...) que blancura demuchacha!, Zaldi-ja-ren arin-a! (...) que ligereza de caballo!» (Apologia de la lengua bascongada (1803) IS0-18t.or. Amigos del libro vascoko faksimilea (1983) erabili dut). 151-152: Konde Dukeak egin gutunak honela dio: «Senor maesse de Campo Domingo de Eguia: Doy cl V. md. la norabuena de que quede por el mayor capitan de mi naci6n, el mas' constante, fiel y valeroso; y pido a V.md. perd6n del ayo, confesando que V.md. 10 puede ser de cuantos somos [zati hau iluna da; Landazurik (aip. lib. 147.or.) dakarren aldaerak ere ez digu ezer argitzen: « ...y puedo aVID. como 10 hago, confesando que VID. puede ser de quantos somos ... »]. Ofrezco cl V.md. cuanto soy y valgo, y juntamente que haciendose con V.md. 10 mas, sera todo poco. Dios guarde cl V.md. como deseo. Madrid 15 de Septiembre de 1638 allOSe D. Gaspar de Guzman» (apud <ref type="bibr">Labayru,</ref><ref type="bibr">276.or.)</ref>. Gutun honen oihartzun asko aurki daitezke testuan: aipatu 139. lerrokoaz gain, cf. 155-156. lerroak ere. Ho'ndarribiko h.esialdia zela eta, Konde Dukearen kontra zabaldu ziren zurrumurru eta salaketa guztiak aipatzea luzeegi litzateke eta urrtltiegi eramango gintuzkeen; Mo-retek aski idatzi bait zuen honetaz, hara bidaltzen dtit. gehiago jak in nahi duena. Alabaina,' adibide gisa, jadanik aipatutako sarienaz (ik. 129-136. . lerroei egin oharra) 'at, gerrara joateko Erregearen baimena eskatzeak erakarri zuena erakusgarri izan' daiteke: «El primero que se registr6 fue Gaspar Guzman y present6 un memorial en que suplicaba encarecidamente se le permitiesse ir a Fuente-rabla; no sin murmuraci6n de algunos, que decian que 10 hacia por estar seguro de' que no se le concederia·. Y habiendose. tenido consulta aparte sobre ello, se le respondi6 de parte del Rey, que mas queria su direcci6rt en la Corte, que" en Fuente-rabia sus manos» (41oor.  <ref type="bibr">(17-18.or.)</ref> eta beherago eransten diona: « ... venia con animo de aumentar con sus armas el~eyno de Francia a quien tal vez llegaria a gobemar, por estar cercano al Trono; pues el Rey no tenia sucesi6n, ni el hermano de este tenia ,ningUn hijo, que en Francia es 10 mismo ... » (39.or.).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>149</head><p>Moretek .Hondarribia hitzen indarrez menderatzeko lau saioren berri ematen digu: lehendabizikoetan, frantsesak bitartekoez --:-k:aputxino batez (134.or. eta hur.) eta bi hendaiarrez (142-144. or.; cf. Palafox 344.or.)-baliatzen dira proposamenak egiteko. Beste bietan -eta Palafoxek ere ematen du hauen kontu-, ordea, Condek mezulariak bidaltzen ditu gero eta mandatu gogorragoekin. Hauetako bati buruz ari da, zalantzarik gabe, Alzola. Halaz ere, badago arazo txiki bat: EKn trompeteagaz esaten den bitartean, bi historialariak ados daude mezulari b~zala danbolin bat bidali zela esatean; ez. dugu, dena dela, Alzolak erabili iturriak trompeta esaten zuela suposatzea baizik: cf. Moret: « ...por media de un Tambor, de quienes, 6 de 105 pifanos [nik azpimarratua] es estilo de la Milicia servirse como de legados para· semejantes mensages... » (149.or.) eta Palafox -baina Flandeskoaz ari dela-: « ...y como auiendoles embiado Xatil16n un trompeta para que se 'rindiessen... » (8S.or.; ik. 324 eta 327.or. ere).</p><p>Mehatxuaz, Condek bietan Hiriaren truke bizitza eskeintzen die: cf. lehendabizikorako Palafox:.. « ... Sll Alteza les declara, no esperen alcan,~ar ninguna gracia del, antes todo el rigor que la hostilidad de la guerra haze sufrir a los que una ciega obstinacion lleua hasta aguardar el ultimo trance» (Conderen gutuna, abuztuak 30ekoa; aldaketa askorekin itzulpenean, ik. Moret 149.or.) eta bigarrenerako: « ... teniendo la compassion que deue tener un Principe Christiano, y de sus partes, de las (sic) desorde.. nes que se seguiran en la toma de dicha villa por assalto, adonde la hora de las mugeres y la vida de los inocentes estan expuestas al furor de 10s soldados (...). No obstante esto, les ofrece toda razonable composicion (...). Declarandoles, qu"e si no se aprOllechan desta ocasion, y se aguardan a obtenerla, fiados en los repa-ros que pueden tener para las retiradas, no les sera. otorgada alguna en aquel extremo}) <ref type="bibr">(Conder~n gutuna,</ref><ref type="bibr">irailak 3koa,</ref>., 179-180: Ez da hau erabili ditudan iturrietan agertzen dena: 8.. lerroari buruz esan bezala, EK,n Egia historiaren aurrean .bakarrik utzi nahi da; halere, hemen Butron ,alkatea aipatu beharra dago: geroxeago istiluak izan arren (ik. V. Galbete, «lFue desinteresado don Diego de Butr6n? Un documento inedito del Archivo de Fuenterrabia»), berau dateke mementu hartan erakutsi zuen adoreagatik historiara igaroko zena, ia Egia estaliaz; cf., adibidez, S. Mugica Provincia de Guipitzcoa (1921): « ...pero siguiendo el ejemplo del intrepido alcalde don Diego-de Butr6n, que ofreci6 su plata para hacer balas y amenaz6 con. la muerte al que hablase de entregar la plaza, todos rivalizaron en valor y sacrificios» (752.or.); pasarte bera -xehetasun gehiagorekin, gehienetan-Moret (175-177.or.), Palafox (378.or.) eta Llobregatengan (149.or.) aurkitzen dugu. Era berean, ik. Olavide «Documentos hist6ricos importantisimos». Halaz ere, hesitu batzu hasiera batean kapitulazioaren aIde atera zirela egia da (ik. Moret 17S.or. eta Palafox 377-378.or.); bestalde, Moret aldi hartako Egiaren portaeraz ere mintzatzen da: «De este modo concibieron algunempacho de declararse los que estaban perplexos, y, los esforzados se confirmaron en su determinaci6n valiente; con que a insinuaci6n de .Eguia, a quien .siempre quadraban designios de valor, imitando los demas el exemplo de los buenos, y aun aquellos mismos que antes pareci6 estaban algo tibios, dando otro sentido a las voces que .se habian dexado caer y por no dexar rastro de sospecha, resistiendo aora fervorosamente la rendici6n.... }) (176.or.). 181-185: Honako hau izan zen Egiaren erantzuna: «Que para defender la 'pla9a no nesessita ella de socorro alguno de gente, ni municiones de fuera, ni se aguarda a ninguno, y su Alteza puede dar 108 assaltos que fuere seruido, que aquI estamos resueltos a aguardarlos» (Egiaren gutuna, irailak 3koa; apud Palafox 378-379.or.). Bakarrik bigarren zemaian emandakoa transkribatzen dut, lehendabizikoa  funtsean berdina bait da.</p><p>Gonbaratu 175-185. lerroak eta British Museumen gordetzen den hurrengo pleguearenak: «El de Conde les escrive I se rindan a su obediencia, / con decentes condiciones / haciendo virtud la fuer~a. / Pues penetrando sus muros I defender dificil fuera / sus tividad con vIsperas cantadas y, aldia sigui~nte, proceslqn y mis as, con la mayor solemnid~d,que, :en cada, lugar, se' pudiera» (157.or.);, Hondarribikoaz~ehazki: « .. .1os 'fontarribienses, que, hab fan prometido a Nuestra S'efiora-ayunar .perp~tuamente·lavispera de su festividad antes del.asedio y, cuando, recogieron en su parro.. quia la venerada efigie de la ermita guadalupe~se, si le~favorecfa en el trance de ,la guerra, entonaron el Te Deum al anoc~ecer de este dia 7, vispera, de la Natividad de la Virgen, y continuan ,cele.. brando con fiestas religiosas y civicas, to,dos los afios, este suceso glorioso, muy digno, por cierto, de recordaci6n perenne» (Labayru, 274.or.) eta «El 4 ,de Septiembre de 1639, se reuni6 el ayuntamiento de Fuenterrabia para dejar memoria imper~cedera de la intercesi6n de la Virgen de Guadalupe en la liberacion de la. plaza, y acord6 que el dia 8 de Septiembre se hiciera anualmente al Santuario una procesi6n civic,o-re~igiosa, que todavia se viene haciendo con el nombre de Alarde, que constituye el festejo mas interesante, de laf iestas patronales de Ftienterrabfa» (S. Mugica, Provincia de <ref type="bibr">752.or.)</ref>. Jakina, denez, alardea oraindik ,ere-ospatzen da (Ik. ospakizunez Uranzu Lo' que el riQ <ref type="bibr">' via, 438.or., adib.)</ref>. Garaipena Ama Birjinari zor zitzaiola'opinio communisizan zen: cf. Moret 2272 30.or. eta, batez ere, Palauk dakarren Relaci6n en que se" declara 10 que la CiiLdad de Fuenterrabia avisa a S. M. del prodigw y milag ro que ha sucedido en la devotissima imagen de Ntra. Sra. de Guadalupe. <ref type="bibr">Barcelon~, Jaime Romeu, 1639. 195: Gabafhu:</ref> Hitz honen euskarazko lehen'dabiziko ',agerraldia bide da.. Coroniinasek (s.v. gabacho) XVI~mendearen hasiera ematen du gaztelerazko lehenengoarentzat. Dice. Auten proposatutako etimologiaren kontra, hizkuntzalari honek hauxe dio: «nombre despectivo que se aplica a los frances,es, procedente de oc. gavach \montafies grosero', 'persona procedente de una. regi6n septentrional y que habla mal el lenguaje del pais' (...). El hecho -es que gabacho se ha aplicado en Espafia, y como termino peyorativo" a los franceses de todas partes [cf. gure testua], a los. cuales, como tantas veces' ocuqe con los extranjeros vecinos, se atribuyen a menudo muchos defectos». ZUBlKARAI, J., «XVII mendeko bertso zarrak», Zer LXIV (1983), 6-7.or. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>poema hau ez da bakarrik agertu, lehendabiziko orrian beste bi -gaztelerazkoak biak-bait, ditugu: Do'mingo Egiari leporatzen zaion hamalauduna 14 (ABBA ABBA CDE CDE hamaika silabadunak, pundu kontsonantea) eta, Egiaren-kantaren egileak berak -«El Licenciad~) Iuan Bautista A~ola, [edo Al~ola, 10.-«XYII. -, mendeko bertso zarrak», -'Zer LXIV (Apirila, 1983),' 6-8.~r.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>-:, cf. -188-. -l.:«Lurrean Victoria, ceruan gloria I yrabaci do~u... ».</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>, sobre todo' en ·el ultimo. En B' y G' se" dicen por eufemismo SEINDUN (B), AURDUN "(G, Matth. ·XXIV-19) en vez de IZOR (BN,L,S)&gt;&gt;. Cf. adibidez, C. Izaguirre El··vocabulario, vasco de Ardnzazu-Oiiate: «Izurramen ederra emun = dar un castigo grande» eta «izurrau: a ella 0 a e1». 78: Cf.' Dice Aut s.v. jubon: «En estilo jocoso vale los azotes que se dan por Justicia en las espald~ls» etabertan eransten .den</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>-</head><label></label><figDesc>----'-------~....------------:---~-~=----=-------------------, tUPhCado7Z de IoJ ..?fI2??z-/YO;J: I.~~~4·~~~r.J.~J.rmukpu//~4"4&amp;mr",.. .~~'r.u,~~,:   ;:.Ba.,,1thJ~lV;q, DaLo~M£I&amp; t:;~4dz.M. Jl I~~.Emr'94~a;/.W-~h.-.. . Abn4lN"'':~~~J~. fr;n;/Rwnon~"~,..M.~~~cfm.4Cnlal£~k~~/·k.&amp;urk.df.CIl44~. 4· /k!MU(,:,u.. /Jf~~o:.li:n'n7hJ .E(Vh~4/"~dd.Mm-.~N..;wa,.,.~·C~. . .R'PfU~~4d 6~t".li-1'11. -; .B~$~~,.·~tk~Pa. ·f~~.7Jr,.,.auu . &amp;d~JA,"f'IO~af,~&amp;;'J'fW~d~~/.kd If D~'/"c1.-u/4A,:;.;na.~~Jm4ner:,d,.I..tHz,ylUJ'~.~/a~~Er~..~.d~~J~D.A'':9m:.J 7 fi~4~.rkz~7Z.rr4. M~.r6rzzt:JV~·~.~H~iIU. . . . .~..G~~.~fi~.,q~~,en'N::Fj~~~~~. J6.·E'A~:j,J~;~·~4:.~28.~,6~/~"wan-6Af~p. . JJ"h-~-k.k....r.:h/i-".~./i~nJ.~~.~"'-.;:;.._ .;1(,"'hrtM .•". Ĩ Ba/a4rl'~~...r~~!9..u..~ULIAr~Um4r.~.F~u~41~'ka,4ft4~.P1IOIh;U~../ '~~~tq"",;,,· 24,.lAvfiu,Iu~~,,~.y~~1J.~.;d_~~~~~."JUg~~J!&amp;~;'FnINa.' _. •1r~.E;~~#4.~HZ4~~~~.I#~n:Z:EFMhlYa:~~~.~~kJ 4P. .P~~~'JM'~~·d Ar~~~fr~.Bur~.~:z..F,.",~.~~d~~.MMJ1o.l~, J3P,,"I"~R~.~~If'-d U.DaI~~Jzpn/k4lRU. 'f6M~.J:..r..nu... ...H~~~fiu~P uj/~~h~~.enk£a1,·~22.1.1abn:Yu~al4~a'4Jt4·3J.~ttU~~Il7U.,GJ"ntn..i .HH7~m...r./ k.nl4da p~~. M4,,""~/ak4. ·~b.,fi4d~.I":&gt;'nI'". 43. HN"~.iU J7AJH u '. .I4-1~~4Wd:~·a'JR.";'~~ZJ.B,u.~J~ntt ..hI4.Rern&amp; . ¥kwa'4'~~~d~~44~dt'~l;'i~~.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>perladu 30 89, 9aldun 31 138, cola 83), guda arazoak (escubetu 2, cematu -32 176, gui9alegu'ean 14, 187, Yforra'~&lt;traicionar,'rom per» 74, pla'cea «lugar fortificado» 22, chil 79, victor 83) eta beste 25. lk. honi buruz J. A. Lakarra, «Bizkaiera 'zaharreko ablatiboaz», ASJU XVIII (1984)-1. 26. Cf. Azkue, Morfologia Vasca 11, 528.or. 27. Esaerak bame: cf. jupoac aforraduric 78, chacurren oguia 53' eta chaeurren amessagaz 57. (ik. dagozkien oharrak). ' 28. 1600eko hiztegian: (cf. «Contribuci9n'... ) 161.or.) «arcabus, alcabu&lt;;a; Bertso biztaitarretan: «disparaetan daquinan da / arcabuz ta mosquete» 11 (ik. 36. oharrean aipatutako. lana). 29. Aip., 1600eko hiztegian «mosq(ue)te, musquetea») (ibid.). Bertso bizkaitarretan, aurreko oharrean aipatutakoaz gain, «ain laster mosquetera» 30.1. 30. Jadanik preladu Kapanagarengan 125; perladu Beriainen Tratado de como se ha de oyr missan (1621), 75v. Bigarren honetan I. ·Sarasolak (Mater~ales para un Thesaurus de la Lengua Vasca, s.v.) dudazko marka bat dakar: E'giaren kantaren lekukotasUD"berri honekin ez dirudi beharrezko; are gutxiago gazteleraz ere arrunta zela kontutan hartzen baldin badugu: cf. Dice.Aut. s.v. Perlado: «Lo mismo' 'que Prelado, que es como ahora se dice» edo s.v. Prelado: «En 10 antiguo se decia Perbido»). bagera l07,·ducat 33 ,·farfulleteco 49; foruac «lege» 34 171, 64,' on~a 29), zenbait bitxi baliotsu (susperroa 55 eta ilibianda 28 hapax ulergaitzak, cheldo'r 49, coronica garri 52, dulabre 102, albiste 203 e.ta sugateraco 205) ereaurki da~tezkeelarik.. . Adibidez, J. ·R. Zubiaur eta .l. A. Arzamendi, «·EI' le,uco 'va$co .de los refranes de Garibay» ASJU X (1976)-, 47-131.or.; J. A. Lakarra, «Bertso bizkaitarrak (1688)&gt;&gt; ASJU XVIII (1984)-2, 89..185.or. eta M. J. Soto Michel ena, «El Lexicon de Refranes y Sentencias de 1596». ASJU XII-XIII (1978-1979) lS-86.or. Azken hau, halaz ere, arretaz erabili behar da zeren eta -ikusi ahal izan dudanez-behin baino gehiagotan hutsak bait ditu. riei nolabait erantzuna emateko eta, azken finean, baita testua bera ulerterrazago egiteko ere. Azkenez, hiztegia. eta .historikotasuna -eta ora har Arejitak here lanean azterturiko hizkuntz arazoak-, ostera, ez dira, zalan.. tzarik gabe, Egiaren kantaren interesbakarrak: literaturaren aldetik ere badu balio estimaezina. Hasteka, Egiaren kanta da hegoaldean ezagutzen dugun lehendabiziko poema luzea 40: mende erdi itxadon behar da antzerako zerbait -Bertso' bizkaitarrak (1688)-aurkitzeko eta hurrengo, mendeko hasiera arte 41 ez da Acto para la Nochebuena idazten. Hau ez da inola ere mezprezatzeko arazoa, jakina; aski izan bedi orain arte eraikitako euskal bertso-paperaren histariarekiko suposatzen dituen (puntuzko eta erabateko)' aldaketak gogoratzea. Oraingoz esan dezadan soilik ene ustez' EK ezagutzen dugun lehenengo euskal bertso..papera dela eta gorago aipatutakoen antzera hau ere aberatsago bide zen tradizio baten lekuko bakarre.. tarik dugula. Hori dela eta, nahiko aurreraturik daukadan lan bat eskeini nahiko nioke ahalik eta lasterren; oraingo honen luzea kontutan hartunk e~a tratamendu zabal bezain sakon bat merezi duelakoan, hurreng? batean eman gogo dut.· Azkenik, ilunpetan dagoen euskal metrikarako ere oso lagungarri izan daitekela deritzot testu hau, beste inon nekez aurkitzen ditugun zenbait baliabide erabiltzen bait ditu: hitz-ordena aldaketak, punduaren eta neurriaren araberako forma morfologikoak, mugatzailearen ezabaketa 44, zangalatrau~k" etab. Zalantzarik gabe, 40. Lehenago soilik zenbait balada zati eta poesia batzu (beren" artean Bretanako kantorea) agertu bait dira: cf. TAV eta «Contribuci6n... » passim. 41. Ik. J. A. Lakar:r;aren Euskal Thesauruserako gaiak... tesinako hitzau-rr~an Barrutiaren obraren dataz egiten den saio inter~sgarria (xxi~xxiv.or.). 42. Cf. Sarasola, aip. art. 87-88.or. 43. Lehendabizikorako ik. Zubikarai, aip. -art. 6.qr. eta bigarrenerako Arejita, aip. art. 140.urteotan ezagutu ahal izan ditugun hitz-neurtuzko testuak 45 (EK barne delarik, jakina) aski eta sobera dira orain arte izan zitezkeen aitzakia eta arrazoiak albo batera utzirik gai honi hel diezaiogun gogotik, argiren bat erdietsiko badugu noizbait, uste eta eritziak ez bait dira oinarri 46. Olerti 1982), Bretainako kantorea (A. Otazu FLV XIX (1975) 43-70.or~), bertso iraingarriak (J. M. Satrustegui «Versos satiricos vascos del ano 1619» PV XXI (1960) 137-144.or. eta «Lasarteko bertso paper zahar bat (1716)&gt;&gt; lker 2, Bilbo 1983, 571-581.or.), Gamizen bertsoak (I. Goikoetxea, Juan Bautista Gdmiz Ruiz de Oteo. Poeta bilingue alaves del siglo XVIII, Gasteiz 1983) etab.. 46. Orain arteko euskal metrikari buruzko eritzien bilketa eta iruzkin kritiko baterako (eta baita Etxepare eta besterenarenazterketarako) ik. bedi Patxi Altwiaren Versificaci6n de Dechepare (Mensajero, Bilbo 1979), bibliografiarekin; bestelako ikuspuntu baterako, ik. bitez Jon luaristiren «El Cantar de Beotibar: un romance noticiero vasco» (Ill Coloquio Internacional sobre el Romancero y otras formas poeticas tradicionalesen (Madrid, 1982) aurkeztutako txostena (inprimatzeko» eta aurki argitaratuko den ·bere euskal literaturaren historia.Y, puesto que los fructos goza el suelo, a Vizcaya, de do sale la cosecha, pagays el diezmo de 10' bien ganado.</figDesc><table><row><cell>s. Lanaren xedea Beraz, erabat premiazkoa genuen, ene eritzian, Egiaren kan-taren hiztegia landu, argitu -ahal den neurrian-eta' ezagutzera ematea. Azken urteotan, gainera, ahalegin handi eta bikainak' egin. dira hegoaldeko euskal testu' zaharren Iexikoia osatzeko: hor ditu-gu Ibon Sarasolaren Materiales para un Thesaurus de la Lengila Vasca -Bartzelonan aurkeztutako tesi argitaragabea (1980)-eta Joseba Andoni Lakarraren Euskal Thesauruserako' gaiak: Hegoal-deko testuak 1700-1745 -EHUko tesina argitaragabea~.(1984)-; gutxi dira bion lanetatik at geratu diren testuak, hauetarik gehie-nek beren hiztegia jada argitara emana dutelarik 36. Honexegatik, gelditzen diren apurrak -Egiaren kanta kasurako-besteen an-tzera ikerlarien eskuetan jarri beharrean gaude, noizbait corpus osoa bateratuko bada. Hau izan da J hain zuzen, lan honen Iehendabiziko xedea. Las-ter agertu zen, ordea, beste premia bat: aIde batetik, hitz ilun xa-mar bat baino gehiago zegoen; bestetik,historiaren go-rabeherak ez baIdin badira ezagutzen, testua berez ulergaitz gertatzen da usu; eta, azkenik, hutsuneak eta lerro motzak betetzen -edo gutxienez eduki galdua· zein izan zitekeen asmatzen-saiatu beharra genuen. Hemendik etorri zen zenbait ohar prestatzeko asmoa bai arazo ho-33. Mikoleta 3.or. 34. Malleatarren ezkutuan Malleagas forua gaitic (apud TAV 17D.or.); Mendietaren , irudiaren idatzian (1609) jadanik oraingo zentzu zehatzagoa dauka: bizcaitarrai confirmadu eguinezan euren foruac (apud I. Sarasola, «Contribuci6n... )} 114-116~or.). 35. Edozein filologi lanetarako· baliotsuak cliren lexikoi bauek argita-ratzeko prestakuntza lanak hasi omen dira. Ikusiko denez, lana aurrera zihoan neurria1;1 histori oharrak -hiztegizkoei beren lekua kendu gabe, jakina-garrantzi berezi bat hartzen joan ziren, beren luzean baino ez bada ere: ez bedi ahaz-tu Egiaren Kanta -berri baladen gisara-ospeko g.ertaera baten ondoren egina dela; histori oharrok, testuari ulerbidea emateaz gain, bere historikotasuna ere neurtzen dute Hondarribiko he.. sialdiaz aritu diren historialarien xehetasunekin gonbaratuaz. ,Hasierako xedea honela aIdaturik) testua ere ematea erabaki nuen, ez bakarrik berez haIa merezi duelako 37, baizik eta are oha. . . rrak uIertzeko beharrezkotzat ere jotzen bait dut. Bada, hauetaz gain, beste arrazoi bat ere bederen: hobekuntzaren bat proposa-tzen da bere irakurketan eta, batez ere, puntuazioa aldatzen zaiõ testu kritikan o'hi den gisara-esanahiaren aIde 38. AIabaina, Joseba ,Lakarraren bitartez arestian jakin ahal izan dut Arejitak ere, Egiaren kantaren hiztegia argitaratzeko asmoa duela eta, jakingarriago dena, lehen argitaratu zuen testuari ha-mar bat lerro gehiago aurkitu eta erantsiko' dizkioIa. Buruturik neukan hiztegia jaiotzez osagabea izango zelakoan, berehala ez ar-gitaratzea, erabaki nuen, Arejitarena apur bat berandutzen bada ere, osatuagoa izango bait dugu seguruenik. Halaz guztiz, hiztegiz-ko oharrak zeuden -zeudenean utzi izan dira: hiztegiaren osagarri baino testuarena bait dira, askotan honen zati baten ,esanahia mu-gatzeko his-tori argudioetatik ezinbereizizkoak gertatzen zaizkigu. Era berean, 'eta Arejitaren Ierro, berrien zai behin behinekoa ba-da ere, testua mantendu da 39. 37. Bestalde, argitaratu zuten aldizkariek ez dute oso zabalkunde han-dirik. 38. Oker ez baldin ·banago~orijina]~ko kom~gehienek hemistikioen er-dialdeko etena markatzen dute. Testuari begirada bat ematea .nahiko da ikusteko metrikak azterketa sakon bat merezi duela. Beheraxeago aipatzen dudan ene artikulukizun hartan honi atal berezi bat eskeini nahiko nioke. 39. Arriskutsuago dirudi, nolanahi ere, berton egiten diren proposa-menak kaleratzea; haatik, susmo hutsetan baino historialarien esanetan oinarriturik daudenez gero eta, bestalde, lerro berriak zein zatitakoak diren oraindik ez dakigunez, mantentzea erabaki dut. Har bedi, gonbaraketa zilegi bazait, K. Mitxelenaren «Ad experiendum»--(ASJU XVllI-1, 219-239.or.) saio ikusgarriaren antzerakotzat: berak erdietsiko emaitzak (ik. J. A. Lakarra" «Bertso bizkaitarrak (1688)&gt;&gt; 99.or.) lortu nahiko lituzke oraingo honek, behintzat. ' Baina are "gehiago oraindik: hitzaurre honen sarreran aipatu ditugun aurkikuntza «mirarizko» horiek testu zaharren kopurua handitzeaz gain, zenbait kasutan itxadoten ez ziren ondorioetara eraman gaituzte. Horrela, amodiozko bertso· haiek -Mikoletare-nekin batera-Bizkaian nolabaiteko tradizio zabal bat adierazten dute 42, hala nola hor hemen agertutako balada zatiek tradizio epi-ko baten aztamak ekarri dizkiguten. Neurri berean, Egiaren k.anta jadanik geroko bertso-berriekin zein garaiko erdal pleguekin 43 10-tu izan da. 6. Testua SONETO Solicito, contento y cuydadoso esconde el Labrador con franca mano en las entrafias de la tierra el grana sin temor del Inuiemo riguroso.. Ya salga el ano esteril, ya abundoso, FIN. DOMINGO LOPEZ DE HEGVIA al Auctor. AI~o la fama y dio a ,quien es digno en· el hecho, y yo solo me apronecho en dar gracias por Domingo. El Licenciado Iuan Bautista de A~ola y Muncharaz. 1 Phelipe Hespafiaco, done andia: escubetu d~u mundu .gustia. Alegradu vidi Christiau erria libradu dalaco ondar ybaya: 5 Oguei mila gui~on Francia errico eg~an aldi baten su emaiteco; araco Vizcaitar Domingo Heguico y~an da bacarric yrabazteco. lauD doneperi Deustuco bati&lt;;adua: 10 onrradu y~an doc;u~eure lecua; Esse infanc;onaduco Seme jayoa, Vizcaico onetaric, . animossoa: Mundu gustia dago,. asseguin onean egin .doc;ulaco guic;a leguean 15 Iaunari alaban~ac, processinoac; Vizcayac eguin dituz gorde pazcoac. Beste Moysen bat, cumareanic gui~onau egon da sefialaduric, launen escurean gobernadtuic: 20 Aenbeste eguin clau Hespafiagaitic! Cegaiti eugui daben humildadea merecidu ez eiteco ango placea. Obed~nciagaz aceptaduric, lealtadeagaz ondo jagonic. 25 Tra~a andia[ . executadu d[ . Loric~guin [bagaric... ilibianda gu[ . Sei on~a viz[ . 30 edateco [~.. Cegai[ti... ondatu lurra[ ... Paciencia andia[ . vrian ondo dau[ . 35 Iauna orain glo[ria... besteay bereda[ . Yracassi Deust[e . Castillau y&lt;;aite[n . Onec eguin D[ ... 40 amurr[u . France[s . Vigarr[en . -Julio C[esar . errepu[blica . . 45 -Capitu[l... _libum b[at... .France[s -, atera b[ . Cheldor bagaric mifiac farfulleteco, 50 ez Domingo eguicori ichadeiteco. . Domingo, pazcoen icen andiac oronica garri . ceure eguia; chacurren oguia emongo deussu Domingo Heguicoc, ba~C\guiz artu. 55 Marti~en sllsperroa . eldu ,equi~un Pheliperi eguiteco gustioc ofiean mun; .. chacurren·· amessagaz paluac asco eroango do~uz Franciaraco. Gastelaco· Almiranten misericordia 60 bear i~an do~u, neure eguia, cegaiti dalaco Christian andia, -erregue anclissuen -ispillu arguia. . Bederaci garren Capituluan S. Matheoc dino, . " lauDeD foruan: 65 «Eztot nie bilatuco sacrificioac esca badaquidaz _misericordiac». Santuonenessanaz . acordaduric, Christiau cirean~c _ arnassa esturic; 'belaunez lurrean _ Francia gustia: 70 .«Almirante jauna, misericordia! » A leguez y~an ,baniz, Iai[n]coen Fedea. eracussico neusten gafiibitea, cegaiti eztaquien Verba ossoric jagoten ynox bere Y~orra bagaric. -75 On li~ate baquea, legueric baliz, -·aussi ezpaleguie Verbea. barriz; ostera eta laster, alcar arturic, jupoac bear dituez. aforraduric, deraguiegun artean chil erasso, -80 armaen indarragaz Christiau OS50. 1,1 celeguie~an Hespafiacoac negarrez ego~an, .nola esquecoac. «Victor Hespafia ta Cola Francia» gueadar minacaz, gente andia. 85 Confian~a arregaz, V1Clarren gu, Iarretan difioe «si non bule bu, sibule bu e non bule bu». Francesay bear jate ausi buru. Ar~obispo Burdeosco, Perladu guejoa·: 90 estuan daroa~u ceure colcoa 100 110 120 125 erraz ciratean beste amarmilla. Berrogueta amarguino dira heriduac, dulabre euque~alac'o euren escuac; ogueta amalau tiro, bronce onezcoac, an echi citlien Franciacoac; berrogueta sei bandera peleacoac, arcabuz. da pistola municinocoac, Ar~obispoen oea, Principen bagera gureac ecarde&lt;;an lepoaz essera; capusay granazcoac, erro'pa asco inutil picaroac janci eiteco; mosquete eta lan9a contubagaric, lareUn da gueyago 9a1diac ilic, eunda larogueimila ducat vrrezco Francesay paguea eguin eiteco. Sartu citeanean ondar ybayan Franciaric ecarde~an eurac aldean Vici9ac, osassunac, esperan9a andiac an galdu cituen Frances gustiac. Gastelaco Almirante Generosoa sar cidin orduan, animosoa; ecussi eguianean Domingo· Heguico cassi lurrean echugui jaco, 'essaten eusala modu oneañ verba onec aen artean y~an citean-: «D. Domingo Heguico, valerosoa, beusso' erreguegaiti laztan ossoa, Vigarrena 'Hespafia gustiagaiti, ". yrugarrena, barriz, neuc ceugaiti. .Erreguen Magestaden FIN. vioz ossoagaz 130 " Maesse de Campo~ara bastoe onegaz; Castillau gobemadore ondar ybaico eguiten~aituz~eu , VIZeayeo' legueac, bila abiatzen denarentzat. Hauen erreferentziak, besterik gabe, andi foruac, erreguen Magestadeac confirmaduac bibliografian emango dira, ohi bezala. secul~betico; Pamplonaco Gastelu Aehinaric dituz mereciduac, Iturriez mintzatuko dela esaten denean, berehala ikertutako Baldintza horren arabera, atal honetan XVII. mendean irten-achinacoã eure escuetan cegaiti ditu~an garbi escuac. testuar.en iturriez arituko dela ulertu ohida gehienetan; -ez cla dakoez aljtuko gara bereziki,~ondarri~ikoaz sutsuki jardun zueX echuten doa; 135 Go.mendadore~ara, 175' .'Principe de Condee trompeteagaz hori, ordea, gure oraingo zeregina. IXko O'Reilly eta beste historialariren bat ere aipatu aiTen Sl• jaun done acubeco, curuee gorriagaz bular[r]etaraco: u leguez Curueeau mereeiduric Hespafian eztago~aldunbicirie; Aseo, eta gueyago ' ,mereeidu o~u, 140 dabelaeo Hespafiac asseguin artu. Ecin guichiago eguin cenduquean parcatu Vizcayari le,altadean: Faltadu ecin ley verba 'errealac, ez &lt;;ugan here yfiox amessae onac. 145 Escribietan deusun ,carta gustian yfinten~aituz &lt;;eu~oor andian; ecussico, d09U laster batean nola~orretaric vrten doquean. Erreguen Magestaden carten andia! 150 &lt;;ugan iminten dan vioz gustia. Conde Duquearen y~ar arguia &lt;;u y~ango~ara, Domingo Heguia. Cuti dagoan artean ene burua, Almirantea leguez eussi eseua, 155 y~ango n~ula, adisquide andi naxan artean 'Laguna, anagea, y~ango naeha~, ene fedea. 160 Betoz aleandorae ene eofrerean! Caehut bertati Domingo oean! '» Cegaiti eeussen Almiranteac ycerdiz balcituric, vcaturic oeac, 165 onrra emaiterren Almirantea eguiten aguinetan dau'~ure~at oea. Bera~ure mayan,~u aen aldeail, ee ondo cirudian «Animadu vitez Vizcayeoac 170 yrudi eiteeo achinacoac! cegaiti direan chacur ossoac. izenarekin adieraziko da liburua, beste xehetasunik gabe. 50. Eta aurkezpen honetaz baliaturik, oharretan gehien bat egilearen ac essatean: , Assoac, albiste. egaiti deusu'dan negu gUstico 205 cer essan yfini Gasteac, .egui~u Paris bear dogu Eztauque~anac i~an daguie&lt;;ala 210 Alan' dauqu~ala' Olandacoac, baino ez da gure sailkapen hau. _ beste) sailkatu clitugu: nabari denez, pleguak ezagutu arte beron behinekoa pascoa guestoac. 49. Pleguak izenaren arabera (gutunak, erlazioak, erromantzeak eta pocic gogoac bibliographie du siege de Fontarabie». vrtera artu. 48. Ez da hau, halaz ere, lehendabiziko saioa: ik., Ducere, «Essai de dan~a eta saltu: 47. Alabaina,· ik. 181-185. 'lerroen' oharra. sugateraco. historialariekin; dena den, historialariak ere ez datoz bat sarri. 46 bis. lkusiko denez, aldiz, xehetasun askotan EK ez doa zuzenean neuri ynda9uc Pareatu Vizcayari -' lealtadean. Daguigun gustioc asseguin artu! Eein guiehiago ,essan neuquean. 200 ain -egun alegrea acordetaco, balcietaco. kontatzen denarekin eta, nolanahi ere, amInt eskuraerrazak dira papera 'guey~go diren artikuluak: askok ez du zerikusi zuzenik Egiaren kantan adisquidea . Hespaiien9at aurten y~an cidia Ez ditut hemen aipatuko -salbuespenak salbuespen-atera muduan vici. "cematu cengui~anean erioceagaz , emon eepguio~ala Egia esan, ezin dugu behin betikoz baieztatu Egiaren kantak . Esan gabe doa oso komenigarri izan daitekela jakitea zein Gasteluen Gil~ac , parcatu lei~ula gustioi vici~ac, . , 'ceu ez .da besteoe leeu gustian 180, 'Yfini egui~an bildur andian; baya '~uc, Vizcaytarren liburu moetaz baliatzen garen EKko lerro zein hitzen baten argi-ez duela iturririk izan: oharretan nabarmentzen saiatu garen be.. garri, z~rtarako egina den, ze sustrai, aurreritzi eta asmorekin:"' zala, ikaragarria da Alzolak aurkezten cluen gertatutakoen eza-hauek bu.ltzaturik tajutu ohi bait ditu bakoitzak bere iruzkinak guera 46 his. Halaz ere, ez dugu -oraingoz behintzat-bere iturri zuzena izan daitekeen testurik atlrkitu 47, batez ere 1638. urte har-eta xehetasunak. legue onean: «Eguntano Vizeafeoac tan atera zen gaztelerazko plegu piloa eta bilduko zituzten agiriak Bestalde, .erabili dituguri testuok ordezkatzen duten histori orrelangoric eztago eguin dabela eta bestelako paper ofizialen multzo ederra -gure datatzea' ona moeta -hau da, ospeko jazoerak. kontatzen zituena (&lt;&lt;tradizionala» eseribiduric. Vizeaytarrac 'guil~ac bada EKren iturri izan daitezkeen balcarrak-ilcustelco aukerarik edo)-' ahaztuxea .dugun arren, ahaztuegia nonbait, komeniko litza-Francesay emon! 185', ez eta balira ez bait dut gehienetan izan. teke gogoratzea, agian, ipui eta i!storyo bilduma gisa izan' arren gustioc Sanson!» Onrreagaz' jayo, dnrre[a]gaz' il, gui~ona gui~aleguen, ez 'beti mutil. Lurrean Victoria, eeruan gloria yrabaei d~u, Domingo Heguia; 190' ba~aquioz virtuteari beti jarraitu , santu~at Iaungoicoa' ecussi dai~u. Virginearen bespera, secula gorde eique~u, 195 ezpa ya cinean Mila eta seireun da garrenean y~anda, Vrrien 9azpigarren, egun gustia direnez gero. viciac vici, -honetaz aritu ez direnen artean bederen-aski ezezagunak bide ogueta ama&lt;;orci diren liburuak apur bat ezagutzera eman nahiko nituzke, gehienak gustioc Gaba9hu!-oharretan hainbeste bider -eta hain luze-' aipaturik 50 ikusiko Domingo Vizcaycoari .~otra deussa~u: eman ohi ez dituen xehetasun eta argibide batzuez hornituta, gero ondar ybaya; .Lehendabiziko xedeari dagolcionez, bibliografia huts batek egun gustia, bere hasieran, iritsi zela inoiz (Moret, kasurako) deIako gertaera Hemen, beraz, erabili ditugun lanabesen deskribaketa labur horien arrazoi eta etorkiak' ematera ere; gonbaraketa zilegi ba-bat ematea .da gure xedea, aIde batetik; bestetik, saiatuko gara zait, azterketa estatistiko (norbaitek «patata ,kiloen zenbaketa» ikusi gabe gelditu zaizkigun plegu etabarren kontu ematen 48, zeren deitu omen dU'ena) eta azalpen mekanizistak adina interes bede-eta erreferentziak orain arte nahiko sakabanaturik egonik, ze-ren ba'dute hauetariko asko.k. Areago, nabari daiteke halako bihur-rrenda ahalik eta osoen bat nahiko lagungarri gerta bait daiteke tze bat honelako azterketek zuten hoberenera Duby, Le Goff eta hon.etaz noizbait ikerketaren bat egin nahiko duenarentzat 49 • besteren lanetan.</cell></row></table><note>31. Martin Ibafiez de Labieroten hilarriko idatzian~alduna (ik. TAV 74.or.). 32. Soilik eemaia aurkitu dugu: Kapanaga 49.(36or~" 44. Ik. J. A. Lakarra, «Bertso bizkaitarrak (1688)&gt;&gt; 153.or.azkena Dios ofrece, liberal y hufano,, de los ftuctos que cage en el"Verano los diezmos y primicias, que es for~oso.Vos, Al~ola, 'sembrastes en el Cielo, que es tierra, q.ue semilla no desechay da ciento por vno de c.ontado;,·45. Bertso bizkaitarrak, amodiozko" bertsoak, Misererea (L. Akesolo, «Amaseigarren Mendeko euskerazko Miserere bat»85 CANCIO[N VIZ] CAYNA EN ME[T]RO Y [ ... HECBA EN ALABANZA D[E LOS HECHOS] heroycos de D. Domingo de Heguia, natu[ral -de la] noble Villa de Vilbao, Cauallero de la Ord.[en y Co] mendador, Maesse de Campo General por [ ... del Castillo de Fuenterabia, y su Gouernaldor y] sucessor del de Pamplona, dirigida a Dom[ingo ...senor de la casa de su apellido, y D. Francis[co ... Generales deste muy noble y leal Senorio d[e Vizcaya, por el Licen-] ciado Iuan Baptista de AI~ola y Muncharaz, [Beneficiado de] Castillo, Merindad de Arratia, natural de la [Villa de Tabira de] Durango, Predicador en todo el Obispado d[e Calahorra y la Calza-] da, por su Sefioria Ilustrissima del senor D. [Gonzalo Chacon, Obis-] po benemerito, su hijo y menor Capellan [ .... do el sucesso feliz que tuuo Espana en el [Sitio de] Fuenterabia a 7. de Septiembre de 1638.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>) erreferentziak ez dira aski jakiteko, adibidez, hitz-lauzkoak ala bertsozkoak diren; gehienetan, gainera, ezingo dugu zehaztu delako. plegu bat egun non aurki daitekeen: tamalez, bibliografoek ez dute, eskertzeko izango litzatekeen arren, ale bitxiak non ikusi dituzten -non gordetzen diren-esateko ohituta hartu, horrela ikerlariari hamaika itzulinguru, buruhauste eta arazo arinduko balioke ere.Hara hor, bada, Hondarribiko hesialdiaz irten ziren pleguen zerrenda. Gorago aipatu bibliografietan datuak ez datoz beti bat: horregatik sistimatzen eta dauden arazoak aztertzen saiatu naiz ahal den heinean. Espero dut *«Egiaren kanta eta bertso-paperak» aurki aterako den agindu lan horretarako hauetarik batzll (eta agian beste zenbait) behintzat esk·uratuko edo hobeki ezagutu ahalko ditudala. 54. aip. lib. 293.or. 7.1.1. Gutunak Carta escrita desde Navarra y Puerto de San Sebastian a r;arago~ad ando aviso de 10' que ha sucedidCi de nue'Vo acerca del Exercito' frances que esta en Fuenterrabia. Barcelona, Seb. y Jayme Matevad 55, 1638,-in4.o -Carta nueva, y copia de muchas, de la verdad de 10 sucedido, en la, Batalla que tuvo nuestro exercito con el de Francia, escritas de Fuente Rabia y Madrid, a muchas personas desta ciudad. Valladolid, F. Ruyz de, Valdivielso, 1638, fo!. 4.or. 56 • Es un romance en cincuenta y ocho copIas, escrito, segUn el Sr. Gallardo, con mucho donaire y gran soltura, y a imitaci6n, segUn pretende el autor, del modo como suelen hablar 108 natu.. rales que vienen de aquella tierra. Principia as!: Como le quieres tu madre, Martinicos de mi alma, De adentro Fuente-Rabia Escribas con Juancho el cartas. Tu madre, cl Dios que le valgas. (56.or.) Carta del Padre Christobal Escudero de 13 de Septiembre... en que da mds cumplidamente cuenta de la feliz vitoria... en Fuenterrabia. [l.g., 1638]. Carta del Padre Cristobal Escudero de veynte y quatro de Setiembre ... En que (como testigo ,de vis.ta) dd... cuenta de la feliz vitoria... en Fuenterrabia. Dase tambien noticia de un baxel de Damiselas que salieron de Bayona, y de cinco baxeles mas que han cogido. Barcelona, 1638. 55. Materat dio Ducerek. 56. Berbeta dirudi Ducerek eta J. Bilbaok dakarten Relaci6n y carta nueva y copia de muchas, del la verdad de 10 sucedido en la batalla que tuvo nuestro exercito con el de Francia escritas de Fuenterrabia y Madrid d muchas personas desta ciudad, contiene todo 10 que paso desde el principio hasta el fin, de una y otra parte de entrambos ejercitos. Valladolid, Gregorio Bedoya, 1638, 2 or. in-f. O Carta de Fuenterrabia d Guipuzco, pidiendo... Duceren oharrak· honela dio: «Ms. de Vargas Ponce, v. 22, en la Real Academia de la Historia»</figDesc><table><row><cell>) (Bulletin de la Societe des Sciences, Lettres, Arts et d'Etudes Regionales de Bayonne XIX (1898) 217-227.or.) eta Jon Bilbaoren Eusko Bibliographiako (Aufiamendi, Donostia 1970 eta rrabia. Tradujola Felipe de Medina de Porres, que la dedic6 a Juan' Pia Marin, 'Caballero de la serenissima Republica de' Genova [1638?] Sorrarainek hurrengo iruzkin interesgarria egiten dio: y concluye: Que ya le hatas traducir Cuando le remitan cartas, hur.Copia de una carta que Mari-Velez escribio a un hijo suyo desde Fuente-Deziocho de Setiembre;</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>or. Relaci6n verdadera de la insigne y feliz victoria que 10s invic'tos Jjspd: noIes han tenido contra los Exereitos del Rey de Francia, y su general el Principe de Conde, sobre ·el porjiado y bien' detendido sitio de· .la· ine.xpugnable vil1ay ciudad de Fuente Rabia, en la Provincia de GUipulcoa. En Granada 57 'por Andres de Santiago Palomino, Impressor de· libros. Vendese en 57. J. Bilbaok «[s.1.]» dakar; baina Palauren' erreferent'zia Ducerek baieztatzen du (ik. 222.or.). la Imp. Real, en la calle de 105 libreros, 1638, in-4.o, 2 or. Palauk «se atribuye al P. Cris.t6bal Escudero» dio.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>or.' ' Relacion' verdadera de 105 regozijos y fiestas que en la villa de Madrid se han hecho por 10s felizes .sucesos de Fuente Rabia. Assimismo. se da cuenta de la gran mortandad que el Marqu.es de Torrecusa hi~o en los Franceses~que por salvar la vida huyeron del'sitio de la "dicha 'plaza, hazia el Reyno de Navarra. Con las grandes mercedes que el Rey nuestro Senor ha hecho a los de Fuente Rabia. En este anode 1638.' Con licencia del senOf alcaldc D. Francisco de Alarcon, en Sevilla par JuanG6mez, 1638,   in-4.o, 2  or. y hijosdalgos, y a toda la demds gente de Fuente Rabia. Y assimismo se da cuenta de las grandes fiestas que en la villa de 111.adrid se han hecho, por la grandiosa victoria alcan~ada contra el Frances y desagravios de la Virgen Santissima, en este anD de mil y seyscientos y freynta y ocho.Ezija,  Malpartida 1638. in-4.o, 2 or.  '    Relacion verdadera de la insigne victoria qve han alcangado 105 Excmos. senores, .el Marques de 105 Velez, Virrey de Aragon y Navarra y e1 Almirantd de Castilla... contra la armada y exercito que los franceses tenian en la provincia de Guipuzcoa y cereo de Fuenterrabia a rJde Setiembre deste ana1638., Aelamaciones. in.mortales al libertador de Fuenterrabia. l.g. 1638 or. Relaci6n diaria del memorable cereo, y feli'!. vitoria de la muy noble y muy leal ciudad de Fventerrabia. Al Exce1entissimo senor Don Gaspar de Guzmdn, Conde de Olivares, Duque de Sanlucar, Cavallerizo mayor del Rey nuestro senor, y de su Consejo de Estado, Guerra e Indias, gran Canciller y Ri:!gistrador dellas. Capitdn general de las guardas. y cavalleria de Espana y Alcaide perpetuo de Fuenterrab-ia. Con licencia, impressa en Burgos por Juan Martins. Mo 1639, in-4.o, 43 or.' . . Relation veritable des choses 'les plus memorable pasees en la Basse-Guienne depuis le siege de Fontarabie, qui tut en l'an 1638 et" particulierement des desordres et troubles arrives aux s,ieges de Saint-8ever, Tartas, Ax ou Dax depuis ledit jour. Apud P. Cauna Armorial des Landes 1829, Ill, 453-573. or. 58. Relacion verdadera de la entrada _que hizo la Armada del Prances en compania de 'la del Olandes en la embocadura del puerto del Real Presidio y Ciudad de la Coruna, el jueves 21 de Junio de 1639, y 10 sucedido al tiempo que estuvo en el. Y el socorro que quitaron 10s vecinos de Fuenterrabia al Frances, que llevaba de socorro a Bayona de bastimentos, municiones y otras cosas. Barcelona, 1639. Egilea, J. Santana Tapia dugu. Relaci6n y carta que escribi6 del Exercito el P. Tarazona. Madrid, 1638. Relaci6n verdadera del socorro que cl Fuenterrabia dieron: los Excelenttsimos Almirante de Castilla y el marques de los Velez, Virey de ,Navarra, generales de ambas coronas en esta faccion, vispera de Nuestra Senora de setiembre deste ana de 1638. Escribiola Alonso Martinez de Aguilar que se hallo en el escuadron volante gobernado por el marques de Torrecusa, maestre de campo, general de los tercios de Navarra. Logrono, Matias Mares, 1638, in-4.o 59. Relacion verdadera de la grandtosa batalla que tas coronas de Espana han tenido contra las de Francia sob,re el cerca de Fuenterabia. Dase cuenta del numero de 10s muertos, presos y ahogados, quedando el campo y todo los despojos por los nuestros. Sucedio esto vispera de Nuestra Senora d 7 de setiembre de este presente ana de 1638. Sevilla, Juan Gomez de BIas, 1638, in-4.O ' Relacidn diaria de la memorable victoria de la noble ciudad de Fuenterabia. Barcelona, Jaime Romeu, 1638, in-4.o Egilea, Ducerek dioenez "(226.or.) V. de San Raymundo da. Sacada d~una carta que embio el Padre Christoval Escudero, de la Compaiiia de _Jesus. Sevilla, Nicolas Rodriguez, 1638, in-4.o Relacidn de la memorable victoria que las armas del rey D. Phelipe el Grande, nuestro senor, han alcanzado de 10s Franceses, haciendo general de Castilla la Vieja y de la .provincia de Guipuzcoa, D. Juan Alonso Enriquez de "'Cabrera, gran almirante de Castilla, por-D. Francisco de Vargas, 1., eta u.g. Relacion verdadera del teliz suceso que Dios ha dado al senor Almirante deCastilla y demas senores de Espaiia, en el socorro y defensa de Fuente-Rabia,· y de la salida que hizo su Magestad d nuestra senora de Atocha, en agradecimiento de la feliz nueva. C~n un romance, alabando el valor de 58. J. Bilbaok ez" du xehetasun gehiago ematen: plegu frantsesa ala gaztelarazko baten itzulpena ate? 59. Errataz josita dogoen arren, erlazio bera Ducerek aipatzen du' eta honako han erantsi ere: «Arch. de Salazar, I. 126» (220.or.). " 1as vizcaynas. Por Francisco de Soto, Criado de S. M. Con licencia. Madrid 1638, Duplaste. Segunda relacion del estado de las cosas de Vizcaya,· en los buenos sueessos y victorias que han alcanzado contra el exercito Frances, sobre el cerco de Fuente Rabia. Sevilla, 1638. 7.1.3. Erromantzeak eta beste Romance, a la vitoria quel e.xercitQ de Espana (siendo sus generales 105 Excelentissimos senores Almirante de Castilla y Marques de los Velez) tuvo en el sitio que tenia puesto el exercito Franees en Fuenterrabia. Con Heencia, en Barcelona, en la Imprenta de Iayme Romeu, delante Santiago. Ano 1638.. Vendese en la misma Emprenta (1638), in-4.o, 4 or. grabatu bat. Cereo de Fuente Rabia, invasion del Exercito' y Armada Francesa, Espedicion del Egercit'o Espanol, quema de nuestra Armada, Convate de la plaza, Vitoria de los nuestros, y ricos despojos que dejaron los enemigos ... Compuesto en seis romances, por Juan Perez de Valderas natural de Zara-g09a soldado de nuestro exercito. Burgos,' Huidobro, n.g. Victorias y prodigios" precedidos en la estrella del Principe Cardenal y del senor Almirante de Castilla en la plQ,fa de Fuente Rabia y tierras del Rey de Espafia, d quien Dios guarde largos y felices anos, y prospere con victorias de enemigos y espada cortante de los Franceses. Barcelona, Jayme Romeu, delante de la fuente de Santi~go, 1638, in-4.o, 2 or. Palauk Madrileko Biblioteca Nacionalean dagoela dio. Triunfo de Navarra y vitoria de Fuenterrabia. Que se dedica d la Natividad de la Virgen ,Santissima, Madre de Dios y Senora nuestra: Par Diego Felipe Svarez, Beneficiado de Falces. Non in 'multitudine exercitus victoria belli sed de coelo fortitudo. Machab. I. Pamplona, Labayen, 1638, in-4.o, 8 or., 2 zut. Sorrarainek hnrrengo deskribaketa eskeintzen digu: «Romance en verso, termina con seis decimas laudatorias de diversos autores» (55.or.). de Espana y hazimiento de 'gracias par la gran victoria que con divinos socorros consiguio e1 Exercito... en Fuente Rabia. Burgos, 1639. J. Bilbaok F. Riojano delako batdakar egiletzat. ' Triunfos de Fuenterrabia, trofeos de ·Cantabria contra' Francia, por el valor" de las armas de Espana. l. eta u.g. Segu'ndo suceso sacado del original impresso en Madrid' en que da razon de todas las cosas :que han sucedido ·desde et principio de la venida de 105 franceses en Fuenterrabia y sus villas, y el desastroso fin de ellos. Barcelona, 1638. Diputacion a la buena nueua de la victoria~.. qU,e ha tenido, el Rey nuestro Senor ,de Fuenterrabia, y sus lugares. Barcelona, 1638. 7.1.4. Ikusitakoak 7.1.4.1. Relaci6n y traslado' bien y fielmente sacado de una carta embiada en esta Carte; y tiene par argumento: La Sombra de Mo'S de la Forza se aparece a Gustavo Ho'rn,' preso en Viena, y le cuenta el lastimosso sueesso que tuvieron las armas de Francia en Fuente Rabia, Madrid, Diego Diaz de la Carrera, 1638, 4 or. Theodoric Legrandek berrargitaratu zuen (Euskal-Erria LII (1905) 393-398 eta 449-452.or.) eta horko bertsioa erabili dut. Ba omen du beste argitalpen bat: De resultas de haber 10s Franceses publicado en Paris un folleto, cuyo argumento es la'sombra deZ'conde D. Juan de Cerbellon que se aparece d Juan de Weerdl) prisionero en el castillo real de Vincennes, y le euenta eZ desgraciado suceso de Leucata; se ideo por alguno de los nuestros un didlogo entre el mariscal La Force y Gustavo de Horn,~n que se lamentan del desgraciadQ suceso de Fuenterrabia. Zaragoza, en el hospital Real de Nuestra Senora de Gracia, 1638, in-4.o Plegu honek edukiaren aldetik bi ezaugarri berezi ditu: lehendabizikoa, frantses baten ikuspuntuaren arabera bezala jartzea gertatutakoa; bigarren -lehendabizikoari lotua-erabat satirikoa izatea: frantsesak barregarri erabiltzen diraalde guztietatik. Txantxetako obra da, oso gogorra halere. 7.1.4.2. «Breve y' ajustada relaci6n... » bezala, F. Dfaz-Plajaren La Historia de Espana en sus documentos. El siglo XVII (Instituto de Estudios Politicos, Madrid 1957) delakoan besteerlazio bat -bibliografi erroldetan behin ere (izen honekin bederen) agertzen ez dena-dugu; erreferentziaren urriak honen ezaugarririk zehaztatzeko saio guztiak eragot~i· ditu. Transkribatu zaigun zatia ez dago osorik seguruenik," in' media res (ohizko him punduen bi.. dez) hasten bait da. Herilen kontatzen dena beste iturri handiagoe. . . tarik genekienaren laburpen antzerako bat baino ez' da; halaz ere (ik. 129-136.1erroei egin. oharra) bukaeran Egiaren sariei buruzko xehetasun interesgarri batzu eskeintzen ditu. 7.1.4.3. Soeorros que an acudido y entrado en la Villa de Fuente Rabia, assi de Vizcaya, como de Castilla, Po,rtugal, y Armada de D. Antonio de Oquendo y Vitoria qve el Principe Tomas tuvo de diez mil Franceses que estavan prevenidos para socorro del 01andes que intento cerear a Amberes. Con licencia, en Sevilla por Francisco de Leyra, afio 1638, in-4. o 2 or. Plegu honen ale bat Eusko Legebiltzarreko LiburUtegian datza eta horixe erabili dut. I~enburuak dioskunez, bi gai ezberdin dira plegu' honetan: leheilengo bi orrialdeetan Hondarribikoaren azken berria -bidalitako laguntzena-ematen da; beste bietan frantsesen kontrako mundu guztiko gerla haren beste gertaldi bat -oraingoa Amberes aldeankontatzen zaigu. Bi jazoera hauen garaikidetasunak nolabait elkarrekin agertzea azaltzen badu ere, pentsa daitelce zeharo okertu gabe seguruenik, Hondarribiaren egoera oraindik larriaren deskribaketaren ondoren alaigarri bat beharrezkoa. zela: benetako garaipen bat. Hortara garamatzate idazleak erabilitako bien arteko lotura-hitzek, zeren eta itxaropen asko eman ostean, honela bait dio: « ... se tiene por assegurada aquella pla~a [Hondarribia, jakina], y que al Frances le sera fuer~a (dexado empreSSGl: qlle le a de rendir ta poco provecha) acudir al dano de mas de siete mil hombres que de nuevo le degoll6 el Principe Tomas junta a Calez de Francia, en esta manera». 7.2. Liburuak 7.2.1.. Juan de Palafox y Mendoza,Sitio y sac.orro de Fventerabia, y svcessos del ana de mu y seiscientos y. treinta y ocho. Escritos de orden de su Magestad. En Madrid con licencia en -la Imprenta de Cat a del barrio Ano [sic] 1639. Egilearen izenik gabe dator; aldiz, lehendabiziko orrialdean eskuizkribaturik honako hau irakur daiteke: «Per Dn. Juan de Palafox. y Mendoza Suppresso tamen nomine: dice en su Biblioteca Dn [Antonio Agustin ezabaturik] Nicolas Antonio». 450 or. Oso edizio txukun eta zaindua, Erregearen aginduz ateratako· argitalpen batean espero zitekeen bezala. Erabili dugun alea Eusko Lege.. biltzarreko Liburutegian gardetzen da.Bertan, izenburuak adierazten duenez, ez da soilik Hondarri.. biko jazoeraren berri ematen: aitzitik, urte istilutsu hartan itsasoan zein lehorrean, Ameriketan zein Europan Espainiako harmadak pairatu zituen gorabeherak -eta batez ere lortu garaipenak 60_ azaltzen dira xehetasun askorekin:_ 60. Gogora bedi honetaz lehenago esana.</figDesc><table><row><cell>Triunfo Las 'Grandiosas fiestas ,qu"e ha hecho la fidelissima ciudad de 'Barcelona, el Cabildo y'</cell></row></table><note>Verdadera relaci6n del gusto y demostraci6n que hizo la Ciudad. df!l Sevilla. El Domingo diez y nueve de Setiembre de mil y seiscientos y treinta y ocho. Por la nueva vitoria que el Senor Almirante de Castilla tuvo en Fuente Rabia contra el exercito frances... Impressa en Sevilla, par .Juan Gomes de' BIas junto a San Acacio. Ana de mil seiscientos y treinta y ocho. Fol. 2 o r . ' .. Relaci6n verdad~ra de las grandes ,mercedes que la'Catolica Magestad de Felipe Quarto el Grande ha, hecho al Governador y d los demds 'cavalleros, Relacion segunda de catorce de setiembre deste presente ano, escrita por el Padre Christoval Escudero, de la Compaiiia de Jesus, al senor Arzobispo de Burgos. En que se da cuenta de la feliz vitoria que Nuestro Senor ha sido servido dar al Senor Almirante de Castilla General del exercito de Espana contra el Rey de Francia, en la villa de Fuente Rabia. Es obra hecha de la mano de Dios, m,ilagro grande que obro con nosotros. Madrid, por la viuda de Alonso Martin, 1638, fo1.' ,Relacion (segunda) de l.a gran-pressa que les tomaron d 10s Franceses de Fuente Rabia y numero de muertos que "huvo. En este ana de 1638.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Bere iturriak, beraz, zuzen zuzenak ditu. . Haatik, iturrien ara.. zoa baino, gure ikuspuntutik askozaz interesgarriaga dirudi Brre.. gearekiko loturarenak. Genaro de Sorrarainek bere Catalogo de Obras ·Euskarasen (Barcelona 1848) 62 iruzkin jakingarri hauek eskeintzen dizkigu:El rey Felipe IV mand6 escribir esta Relaci6n al Venerable D. Juan de Palafox y Mendoza, que era, cl la saz6n, Consejero del Supremo de Indias. Esta primera edici6n sali6 sin nombre de autor, en atencion a salir' el escrito en nombre de la. .Hauetatik -etaSorrarainek ematen dituen beste zenbaite.. tatik 63_ ezin argiago nabarmentzen da zein izango den liburuaren joera: aIde batetik} Erregeak agindua eta zuzendua' irten zen; egi-Iearen izenik gabe 'ateratzean, txosten ofizialtzat aurkezten da, 'hau da, Espainiako estatuaren bertsioa izan behar du goitik be..h era. Bestetik, enkarguzko lana izaki, ez zaio edonori' eskatzen, ez bada gortean ondo ikusi eta kargu garrantzitsuekin saritutako'bati. Merezimendu hauek beharko zituen paper guztietara iristeko. Ateak erraz baino errazago zabalduko bazizkioten ere -eta aIde hone.. tatik kalitatezko berriak ditugu, berak aipatzen dituen. lekuko horiengandik erdietsiak-, bere' egoera ofizialak ikuspuntu berezi bat (estatu interesena, alegia) ezartzen dio: beti egia kontatuko duela aldarrikatzen duen arren, :kasik segurua da harren arabera. gezurrik esan ez baina egiaren bat estali duela, Moreti sinisten badiogu' bederen: Palafoxek ez du Moretek adina iskanbila aipatzen,' ez eta agertzen· honen mihi zorrotza Espainiako bizioak sa.. latzeko 64 • 62. Faksimila Bizkaiko Aurrezki Kutxak argitaratua, 1984. 63. «D. Juan de Palafox y Mendoza naci6 en 1600 en el reino de Ara.. gon. Hizo sus estudios en Salamanca y poco despues de concluidos fue nombrado Consejero de Indias. Abraz6 luego el estado 'eclesiastico y Felipe IV que le profesaba estimacion particular le concedio el obispado de Angelopolis en Mejico. A consecuencia de serias desavenencias con los Jesuitas, regres6 a Espafia y en 1659 fue nombrado para la silla de Osma.y muri6 en dicho punto el ano 1665», 54.or. 64. Ik. adibidez, Egia eta Egearen arteko istiluaz (21-24. lerroei buruzko oharrean) eta Olivaresen portaerari buruzko kritikez (151..152. lerroena)~ 7.2.2. Joseph Moret y Aleson, Empenos del-valor y bizarros desempenos, 0 Sitio de Fuenterrabia 65, que escribi6 en latin el Rmo'. P. Joseph, Moret de la Compafiia de Jesus, natural de la Ciudad de-Pampiona~SUCEDIDO el-ADo de 1638. ESCRITO en tres libros Mio de 1654. TRADUCIDG AL CASTELLANO-ADo de 1763. Con algunas Adiciones y Notas POR DON MANUEL SILVESTRE DE ARLEGUI, NATURAL tambien de la Ciudad de Pamplona, MAESTRO DE GRAMMATICA EN LA DE sanguessa. EN LA OFI-CINA de -Joseph Miguel de Ezquerro, Impressor de 10s Reales Tribunales de Navarra.</figDesc><table><row><cell>; orain Turner/</cell></row><row><cell>Historia 16, Madrid 1984.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>erabili dut, in Annales del Reyno , de Navarra VIII. 240.or. +. «Dedicatoria» eta itzultzailearen eraskin askorekin.Moreten liburu honetan Hondarribiko hesialdia eta honek Espainian eragin zituen -mugimenduak eta gainerakoak astiro komentatzen dira. Oso -estilo berezia du: Palafoxek ez bezala, -xehetasunak ez ditu sekula hutsean ematen; bere iruzkinak -sarri txarrerakotartekatzen ditu· beti, kontaera soila baino -honek dakartzan giza--portaerak axola gehiago zaizkiola.Honetan ezeze abiapuntu gehienetan ere bereizten da Moret bere aitzindariarengandik: hasteko, ez da inondik ahaztu behar hamasei urte igaro direla Hondarribia askatu zenetik; besterik ez bada ere, 1643an Konde-Dukeak bere boterea galdu zuen, eta hori nabarmentzen .da Erregearen ordezko~ohiaz mintzatzeko lasaitasunean (ik. 151-152. lerroei buruzko oharra), nahiz eta hori ez den bere--eta inoiz besteren-kritiken norabide bakarra:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>). Bestalde, Moreten iturriez ez dakigu ezer zehazki, berak ez bait ditu azaldu. Arleguik, dena den, baten aztama izan daitekeena ematen digu bere «Apendix»ean: -« •••un Diario del Cereo que, por la semejanza de los eontextos juzgo Yo ser el que instruy6 a Moret en su narraci6n de las operacionesdel sitio».' Ez digu, tamalez, xehetasun gehiegi ematen: zein izan daiteke Diario delako hori? Besterik ez ote zuen erabili? Azkenik, O'Reillyk jesuitaren egoeraren deskribapen p'oetiko bat egiten badigu ere: egia esan, Moreten lana oso ezaguna izan zen (gogora bedi Lyonen eta .latinez, argitaratu zela), Vicente Galbetek dioenez: En ella ,se recoge cuanto de aprovechable, hay en 105 trabajos . prec~dentes, se corrigen errores y se suministran nuevos datos, -sirviendo, a su vez de ipspiraci6n a todas las posteriores publicaciones (&lt;&lt;lFue desinteresado don Diego de Butr6n?» 470.or.). 7.2.3. Antonio Bernal de O'Reilly, Bizarria guipuzcoana y si tio de Fu'enterrabia. Apuntaciones' historicas. Donostia, Juan Oses, 1872. 304 or. Moreten liburua. erabili duela aitortzen badu ere, datu gehienak, pasadizuak, estiloa eta inoiz hitzak ere errepikatzen dituela esan beharra dago: ora har, Moreten liburuaren laburpen bat dugu hau. Alabaina,' geroago argitaratu zuen «Fuenterrabfa. 1638» (Euskal Erria XIX (1888)) artikuluan bere liburuaren nor.. tasunadefendatu zuen zenbait historialari frantsesen kontra: .. .la veridica relaci6n que tuve la honra de publicar en 1872, (y no un «roman ecrit par Moret et augmente por Mr. O'Reilly» [M. Ducerek idatzia, «Recherches Historiques sur le siege de Fontarabie en 1638» Bulletin de la Societe des Sciences et Arts de Bayonne 1880] (193.or.). Nahiz eta ezin . . dudan baieztatu, badirudi eztabaida. honetan kopuruak handitzen ditu,ela, zeren eta harrigarri bait deritzot frantsesek ez bain.a berak ezagutzeari Richelieuren paperak (ik. honetaz. gehiago 5.: lerroari egin ,zaion oharra). 7.2.4.C,onde' de Llobreg'!t, Fuenterrabia. Noticias hist6ricas, Madrid 1930. 193 or. Atal oso bat (134-157.or.) eskeintzen zaio Hondarribiko hesialdiari. Xehetasun berriren bat gora behera, aurreragokoek esandakoaren laburpen interesgarri eta zabal bat, Galbeten eritzla gogorragoa'.bada ere: ',« •.,.respectoa la abra, mas se trata de un trabajo de divulgaci6n 'que no dice nada nuevo·» (aip. art. 470.or.). Oharretan ikusiko den bezala, gutxienez zenbait kopurutan bereizten da besteengandik. 7.2.5-~, ,.Labayru,: Historia-.general del Seiiorio' de Bizcaya 1 Bilbo 1895-1903 (6 lib.). LGEVko faksimila ,(8 'lib. 1967 eta hur.) erabili dut hemen. Bakarrik Egiari dagokionez (&lt;&lt;Por tratarse de un hijo de Bizcaya... », 275.or.), here obraren 5. liburuki~n ataltxo bat (273-276.or.) eskeintzen dio Hondarribikoari: .'gertaeren 'laburpen baten ondoren, honela dio: . No es de nuestra incumbencia relatar pormenores de· este fetiz s~ceso de' armas ni de las recompensas y gracias concedidas por D. Felipe cl esta villa,. (...) p,abiendo sobre este particular libros ex p,Yofesso deq.icados a su na.rraci6n .(274.or.). . Honen gisako izenburuak ugari agertzen. dira ,garai hartako .gaztelerazko inprimatuetan: Isidro, Poema Castellano (Madrid, 1599), Poema ,castellano que contiene la. vida del ,Bienauenturado San Fructos (Madrid} 1623), La Farsalia, poema espanol (Madrid, 1684) (Guztiak apud Pierce, La, poes'ia epica del Siglo de Oro, Gre-. dos, Madrid 1968). Honelakoetan «castellano» zein «espafiol» -eta gurean «vizcayna»-hizkuntzari eta ez aberriari dag9kiola esango nuke, hots 'euskaraz dela adierazte,n duela', ,eta ez ,Bizkaian egina edo bizkaitarrez ari denik.</figDesc><table><row><cell>Honen' arabera, soilik inbasioa zela eta Bizkaian egin -ziren</cell></row><row><cell>prestakuntzez eta' Eglak jasotako Erregearen eta Konde-Dukearen</cell></row><row><cell>gutunez mintzo da, xehetasun interesgarriekin.</cell></row><row><cell>8. Iruzkina</cell></row><row><cell>8.1. Erdal sarrera</cell></row><row><cell>1:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>eta, hatez ere, La Guerra de Granada que hicieron' los Reyes Catolicos, en metro, castellano (1. eta u. g.) eta .. .el segundo libro de las Eneydas del virgilio'. Trobado .en  metro' mayor... (Burgos, 1528)  Pierce, aip. lib.) ko.ntutan hartzen badugu,. ME[T]RO -«vale cerca de nosotros tanto como 10 que esta compuesto en verso por tener su medida; op6nese a prosa» Covarrubias, s.v.-.irakur daitekelakoan nago. Honela balitz, Yren ostean RIMA -hots, METRO Y RIMAetortzea daitekeena da: «Rima significa 'verso' 0 'composici6n poetica' en la Edad Media y sigue significando (verso' en el Siglo de Oro, sea en el sentido de 'linea de texto versificado' 0 en el de (estructura de lenguaje versificada', en oposici6n a la prosa»(Corominas, s.v.). Proposatzen dugun bikoteak nahiko arrunt dirudi: cf. Santillana: « ... prerrogativa de los rimos e metro ... », «fi~o rimos e cant6 en metro» (apud Corominas).3: Suposaketarik' errazena eta egokiena deritzot: cf. Los famosos y' Broyeo's heehos del invencible y esforfado Cid ... (Anveres, 1568), Los famoso'S hechos del principe... (Toledo, 1585) Frank Pierceren aip. lib.an aurki daitezkeen adibideak aipatu arren. Ze.. rrenda ziur aski nahi adina luza zite'keen. 4: Arejitaren eransketa. Ez dirudi azalpenik behar duenik. Ik., dena den, 9. lerroaren oharrean esana. 5: Arejitak .osatua. Ik. 135..138. lerroak eta dagozkien oharra. 6: designaci6n real edo? Ik. 7-8. lerroei egin oharra. Landazurik bere. Historia de Guipuzcoako (Imprenta Vicente Rico, Madrid 1921) «Gobierno militar de Guipuzcoa. Origen y nombramiento de su coronel» kapituluan honelaxe egiten zela egiaztatzen du: «En' estas plazas [Donostian eta HondarribianJ hay,tambien, en la de Fuenterrabia su gobernador, puesto por el Rey [nik azpimarratua], y tambien 10 hay en San Sebastian... » (345.or.). 7: Arejitaren eransketa. Ik. 129-136. 1. egin oharra. 8..9: Ezin izan dut Bizkaiko' bi jeneral hauen nortasuna ar.. gitu. Irufiekoaz, cf. 133-134. L eta dagozkien oharra. 10-12: Arejitak osatua; berak dioskunez « ... azterketa sakonagorik egin ez dadin bitartean, hauxe da dakiguna:' Juan Bautista Alzola Muntxaraz hori Durangoko seme dogula, abadea, eta Arra.. tiako Castillo-n (Artean) egoala parroku, Egia gudalburuari gorazarre kantu hau ondu eutsanean»'. (aip. art.. 143.or.). Gogora, bestalde, laukoaren azpian Alzolak berak «El Licenciado,..~» izenpetzen duela. 13: Go-gora 1862 arte ez dela Bizkaia, Gipuzkoa' eta Araba barne zituen Gazteizko eleiz-barrutia sortzen. Bilbokoa~Donostia koarekin batera-1949 inguruan soilik eratuko da. 14: Garai hartako apezpikuaren izena ez da zail izan eskuratzen: Landazuriren-Historia civil, eclesidstica, po-litica y legislativa de la M.N. y M.L. ciudad de Vitoria sus privilegios" esenciones, franquezas delakoan «CataIogo de los Obispos de Calahorra Con. . forme a las Aetas Conciliares» bat aurkitzen da. Testuari erantsi diogun Gonzalo ChacoD y Velasco (ez dut Velasco sartu ez duelako ematen lerroa horren luzea zenik) 1632-1642 tartean egon zen. 15: Tartean zerbait gehiago' agertzen bazen jakin gabe, hurrengo lerroko doren arabera rememorando bezalako aditz bat Felipe -IV Austriakoa, alegia;' ez da Errege hau 'euskal poesian aipatzen den aldi bakarra': cf. 1666ko Gure Erregue Philippe Andiaren heriotzean euscarazco coplac.Bertan· oraingo hertso hauen oihartzuna aurki daiteke: «Ilumbetan dago emen / Orai mundu gustia, / Cegatie ilundu den / Haren iguzqui andia» (21-24.1. TAV 136-137.or.). Gonbara bedi La Araucanako honako bertso hauekin: «vendra toda la tierra en mi presencia / a dar al Rey Felipe la obediencia» (XXXIV, ·14,7-8). Antzeko aurkezpen formula: baterako cf.. 16S8ko Qvartetac gvre Principe Iavneanren (sic) D. Prospero gaio'ce dichoso'an: «Andia vide~era / trosetan sarturiq / vada Mundu guztia / dauca~u sorturiq» (5-8. '«Contribuc ion... » 91.or.), «Gomez andia an~anarren» (Arrasateko erreketa, TAV 3.1.7,6) eta, batez ere, «Mosiur Chanfarron jaun andia» (Mr. Txanfarronen kanta, TAV ,,3.1.16). Erregeei' -eta, bereziki Felip.e IV.ariandia epitetoa ezartzeko ohitura zabalaren erakusgarri on bat dtigu (a contrario) Quevedori leporatutako plegu baten hurrengo bertsootan:' «Grande soys Felipe a manera de hoyo, / ,ved si 10 ,que digo -en'raz6n apoyo, I quien mas del oyo quita, ffias grande le haze, / mirad quien 10 ordena, vereys a quien place... » (Proc lamaci6n 0' a'clamaci6n a la Magestad de Felipe quarto de Castilla (1641), apud Garcla de Enterria, 278.or~); beste bat -oraingoan zor zitzaion begirune guztiarekin~Hondarribiko ,hesialdiari bu.. ruzko erlazio baten izenburuan: Relaci6n verdadera de las gran.. des mercedes qUe) la Cat61ica Magestad de Felipe Quarto el Gran.. de ha hecho al Governador... (Ezija, 1638) (Apud Palau).3: Oso normala bide den apostrofe honetarako, cf. «Alegraos gente Christiana / ·que esta noche. passadera / Ha nacido en came humana / el que todo' el mundo espera» (apud Mareo I, 234.or.). 4: . Ez da hau, jakina 'den"ez,. Ondarribiak pairatu zuen lehendabiziko hesialdia: «La primera acometida de los franceses que entraban en Espafia-, solla ser~iempre contra esta plaza. Los sitios mas memorables de que se tiene noticia, son el que sufrio en 1476 y 1477, sostenido por las tropas de Mr. Aman, senor de Labrit, que no pudo conseguir su intento de tomar la plaza, y el de 1521 por el almirante Bonivet, que se apodero de la poblaci6n, teniendola en su poder desde este aiio hasta el de 1524» (S.Mugica,.), ez eta azkena ere: «Tambien fue ase.. diada y tomada esta plaza por el Duque de Berwik en Junio de 1719, y mas tarde, en 1794» (Ibid.). Gogora Bertso Bizkaitarretako «Francesac Ondarriuia / beti oy dauca cuticia» (25. ahapaldia; J. A. Lakarra «Bertso Bizkaitarrak (1688)&gt;&gt; 12D.or.). '5: Beste iturriak, oro' har, nahiko hurbil daude kopuru honetatik: 1639-ko Palafoxen liburuan: « ... juzgadose cl vno y otro lIe.. garia a diez y seis mil infantes y dos roil cauallos... » (14.or.); Moretek -1654ean-hasiera batean-(40.or.) frantsesek hogeita :Qamar mila oinezko eta sei mila zaldizko zetozela zabaldu zuteIa idazten du (gauza bera Palafoxengan, 134.or.); aIabaina, hesialdiaz jadanik aritzen denean, ftantsesen kopurua honela mugatzen du:. «En 10 que tOca al numero de tropas, ya se cuentan en los Reales Frances es diez y' ocho roil Infantes y dos roil Caballos, fuera de la grande Armada... » (156.or.); antzerako berria eman ,zen 1638. urtean bertan zabaldutako Breve y ajustada relaci6n.. ' . delakoan: «Para esto junto un numeroso ejercito de diez y ocho roil infantes y tres roil caballos, y una poderosa armada por mar» (apud Diaz-Plaja) La Historia de Espana en sus documentos '192.or.). Urte bereko Re-laci6n y traslado satirikoan: « ...nuestras fortificaciones [frantsesenak], defendidas por mar y tierra de veinte' y dos mil infantes, y Navarran-, adibidez, urak bere bidean ditugu.: «El principe de Conde, al frente de veinte roil infantes y dos mil caballos se presento delante de la. . plaza de Fuenterrabfa... » (378.or.).</figDesc><table><row><cell>beharko genuke. 16:. Eraiketa 'argia iruditzen zait. 8.2. Egiaren kanta sara-bi kopuru ezberdin ematen ditu; lehendabizikoan (43.or.) ohi duenez Moreten datuez baliatzen den arren. . bigarrenean (83.or.) zehatzago hau dakar: «el campo del de Conde se componia de veinticinco regimientos de se-guruenik, Frantziako historialariei~urre egiteko (oso adierazga-rriak dira segidan aipatuko dugun artikuluaren~asierako orri ez-tabaidatsuak; ik. honetaz 6. §)1 O·'Reillyren. emaitza ez da hartan geldituko: «Fuenterrabia» artikuluan', (195-196.or.) kopurua neurri-gabe puztuko du, dioenez, Burdeosko Arzobispoaren· eta Richelieu kardinalaren' paperak erabiliaz: «el ejercito sitiado-r se componia de 18.000 hombres de infanteria, artilleria e ingenieros, y 2.000 ca-ballos: y con 10s socorros que la ciudad de Bayona no cesaba de enviar, cediendo alas instancias apremialltes del Prfncipe de Con-de, se puede estimar en veintiocho a treinta roil hombres, forman-do cin.co cuerpos de tropas aguerridas». Frantsesen harmada nola edo hala gehitzeko saio honek, ordea, ez dirudi oihartzunik erdietsi duenik; oraingo, historia batean -1971eko Claveriaren Historia 1-2: Phelipe dos roil cauallos» (451.or.). 1872an Bernal Q'Reillyk -Moreten gi-tu ceban su ematea beste eguinquizunic etzebala»,</cell></row><row><cell>del Refno t!e 6: Eta ia lortu ere zuten Iztuetak -Palafoxen hitzak itzu-</cell></row><row><cell>liaz (406-407.or.)-dioskunez: «Egun negargarri oetan Plazara bo-</cell></row><row><cell>ta izan cituen etsaiac amaica milIa cafionazo ta gueiago, eta lali.-</cell></row><row><cell>renn bomba; airatu. cituen sei mina, eta zazpigarrena ere presta-</cell></row></table><note>infanteria~algunos de. roil plazas, los mas de novecientas; aguadores) lefieros y artilleros; y ocho come..tas de buena caballeria, esperandose de uri momento a otro' la llegada de fuerzas mas numerosas». Honek jarraipena aurkituko du, handixeagoturik, Conde de Llobregatengan (1930):, «Compo- nfan este' ejercito 25 regimientos. de Infanterla de mas de mil pla- ·zas cada uno" 8 cometas de Caballeria y poderosa artilleria» (135.or.). Halarik ere, gudu honen osperik handienerako edota,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>berean, Egiaren adiskide eta laguntzaile garrantzitsu izan zen Butron alkatea ere erabat, ezabatuta dago EKn (Roni buruz ik. 179..180. lerroei egin oharra). Gorazarre kantua izaki, Egiaren balioa nolabait txiki edo estal dezaketen guztien izenak albora uzten dira, horrela heroi bizkaitarra historiaren aurrean bakarrik utziaz. Dena den" Bertso Bizkaitarretan salatzen denez: «At Aztu ya~u Guipuzcoa, / Domingo de Eguia» (25.1.): Egia kasik desagertuko da geroagoko kontaketetan (ik., adibidez, S. Mugica Provincia de Guipuzcoa 752.or.); b,erak lortutako sariak~Breve y ajustada relaci6neko «...al Gobernador... » (ik. 129-136. lerroei buruzko ohan;a) inpertsonalaz gain-bakarrik Labayruren· liburuan («Por tratarse de un hijo de Bizcaya... » 27S..276.or.) aipatzen dira eta ez dago -dakidalarik-hesialdiaren ondoko aipamenik, ez bada Te6filo Guiard Larrauriren Historia die Bilbaoko txikia (ik. 129-136. le.. Cf. Labayru: «el bravo bilbaino Domingo de Eguia» (273.or.), «A este bilbaino... » (276.or.); Palafox: «..~el Capitan-Domiilgo de Eguia, natural de Bilbao» (12S.or.) eta, zehatzago, Moret: «...el Capitan Domingo de Eguia, natural del Lugarde Deustua en la Vizcaya» (3S.or. ik. O'Reilly 74.or. ere). Cf.~bestalde, CPV 777: «Madrilen dago bataiatua / doai anndikin yantzia / ta San Andresko parrokian du / zeruetako erentzia». (San Isidroren bizitza. Bidenabar, balada amInt honetan ere -beste xede batekin, halaz ere-Moises aipatzen da: «Isidro orrek Moisesen gisa / jo du akulluz arria... ») • 11: Eesse orijinalean, errataz (cf. essera 108. 1.). Domingo Lopez .de"H:egvia dela,. Bestalde, badugu Durangoko Egia:.. tar militar ezagunen leinua, zeinaren semerik ospetsuena 1830. urtean Conde de Casa-Eguia izendatua izan bait zen ,(cf. C. Francisco-de Leon y,Mesa, apud Caro Baroja, Romances de ciego' 128.or.)_ eta «En la ciudad de -Valencia I naci6 de muy nobles padres... » (Doiia ]osefa 'Ramirez, apud Caro Baraja, Ope cit., I34.or.).</figDesc><table><row><cell>Villava-</cell></row><row><cell>so, Histo'ria. de DurangfJ, Biblioteca Vascongada'Villar, Bilbo 1968,</cell></row><row><cell>138-141.or.)F</cell></row><row><cell>ormularako cf. «En Cordoba, Ciudad' Noble, / naci6 de fami-</cell></row><row><cell>lia hidalga~.. )} .(Do'n</cell></row><row><cell>Errata bera,</cell></row><row><cell>oraingoan eskuizkribu batean, Afiibarroren Gero'ko Gero'n: E'eizta-</cell></row><row><cell>riac (316.or.).</cell></row><row><cell>Ezin izan dut honi buruzko datu zuzenik aurkitu; haatik, La-</cell></row><row><cell>bayruk aipatutako «el diputado -general D. Domingo Lopez de</cell></row><row><cell>Eguia» (273.or.; erreferentzia 1638ko abuztuaren hiruan datatua</cell></row><row><cell>da) delakoarekin zerikusiren bat izan zezakeen; gogora bedi gure</cell></row><row><cell>bertso papereko hamalaudunaren sinaduran -beste inon ez bezala-</cell></row></table><note>rroen oharrean).9:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>.. eta Llobregat 138.or. ere). Cf. Palafox: « ... el Capitan Domingo de Eguia, a quien Dios tenia reseniada su d'efensa...</figDesc><table><row><cell>, 16: gorde pazcoac: Orijinalean batera agertzen da;' ez da, or-</cell></row><row><cell>dea, sasi-hitz honen alerik' agertzen' arakatu ditudan gaztelerazko'</cell></row><row><cell>eta euskal hiztegietan; beraz} gorde aditza deja pentsatzeari zuze-</cell></row><row><cell>nena deritzot.</cell></row><row><cell>19:</cell></row></table><note>» (</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>'hurrengo lerroen. gaia kontutanhartuaz (ik. oharra), hesituek burututako (executadu) ekintzaren bati. buruz onduak. direla pentsa daiteke: defentsaren prestaera, frantsesen-kontrako ateraldiak, ... ' Testuinguru honetan tra9a «el modo, apariencia, 6 figura de alguna cosa» (Dice.Au-t. s.v. traza)  genuke.27: Bagaric· ia zalantzarik gabekoa iruditzen zait testuinguruaren aldetik; hipotesi honi are indar gehiago ematen dio, EKn harren erregularra ·den metrikari egokitzeak: bagaricek hemistikioa betetzeko behar ziren him silahak eskeintzen. ditu eta, bestalde l forma hori da, hain zuzen, gabek'testu honetan duen aldaera bakarra (ik. 49, 74 eta 111. 1.).Edukiaz, cf. Moret: «de todos -estos s610 habian quedado qua.. trocientos, mal-parados pOir' 105 desvelos [nik azpim'arratua], flaqueza'.' e 'inaguantable trabajo de sesenta y nuevedias»' (I95.or.), «Aquella noche passaron los sitiados pendientes sus animos entre el· miedo y la esperanza~aguardando tanto coma el dfa... » (177.or.) 'eta O'Reilly: « ... solo eran ya cuatrocientos, malparados en sus arneses, flacos y extenuados de tanto desvelo y tan misera comida, y aunque 1evemente heridos la ,mayor parte, luchando sin cesar durante sesenta y nueve dias continuos» (250.or.). ' 28: ilibianda:· hapax -ulertezinezkoa, irakurketa mantendu behar ·baldin bada, bederen·; bururatzen zaidan aterabide bakarra lectio ,facilior (ibili an da) -da. Halere, ez diot lerroari esanahink antzematen.</figDesc><table><row><cell>-26: _ Alzolak erabilitako hitzak ,aSJ;llatzea gehienetan .ezinez-</cell></row><row><cell>koa irudituarren, segidan doazen oharretan testuaren edukirantz</cell></row><row><cell>hurbil gaitzaketen zenbait hipotesi .botako dira datu historikoetan</cell></row><row><cell>()inarriturik. Nire aburuz, moz~u izan. qiren 25-48. lerroak hiru</cell></row><row><cell>zatitan .bana daitezke: lehendabizikoan (25-34. L edo). hesituen egoe-</cell></row><row><cell>ra', deskrihatuko litzateke; bigarrenean .(35-41) hesituen portaerari</cell></row><row><cell>buruzko AlzolareIJ. iruzkinak eta frantsesen haserrea adieraziko li-</cell></row><row><cell>rateke; azkenik, hirugarrenean,' aip,amen klasiko luze bat erantsiko</cell></row><row><cell>litzateke (42-46). 'Azken· hi lerroak (47-48) albo batera uzten ditut</cell></row><row><cell>zeren eta, ziur aski, aurrekoekin baino atzekoekin lotuago bait</cell></row><row><cell>daude.</cell></row><row><cell>Lehendabiziko hi lerro hauek' (25-26) ilun xamar gertatzen di-</cell></row><row><cell>ra; "haatik,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>: cf. Dice.Aut. s.v. castellano: «Alcaide 6 Gobernador que manda ·algun casti110». Erabilera honen gaztelerazko adibide bat Palafoxek berak ematen digu: « ... don Felipe de Silua, Caste-1la~o y Gouernador de Amberes ... » (91.or.). 39-41: cf. Moret: «Veian que con el estrago hecho en 108 Franceses en 10s dos dias [murrailen barnean borrokatu zutenekoe.. tan] no tanto habian quedado sus animos .amortiguados; quanto encendidos: que cerrada ya la puerta a una honrosa capitulaci6n,</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Ikusi ahal izan dudan orijinalaren fotokopian France -Arejitak Franc dakar soilik-aski ondo irakurtzen da. Beraz France[s... ] derrigor behar dugu, nahiz eta deklinabide atziz.. kia ez ezagutu. ' 42..46: Moretek ere -behin bederen-JuIio' Cesar aipatien du: «que por semejante ignorancia quasi fue desbaratado el Cesar como todas sus tropas en Durazo, quando atac6 los Reales de Pompeyo, siendo ass! ·que 10 hizo de dia» (199.or.). Haatik, Moreten aipua Almirantearen Kontseilu Nagusian daukaten eztabaidaren iruzkina da, eta ez dirudi inolaz ere EKko pasarte honi dagokio.. nik; beste zerbait izan behar du, beraz. Poeman bertan aztama txiki bat aurki daiteke: 63-66. lerroetako aipu biblikoan, hain zuzen: «Bederaci garren Capituluan» agertzen bait da, eskuartean dugun hone~an ere ,liburuaren erreferentzia ematen zaigula suposa dezakegu. AIde honetatik, salbatu diren hitz guztiak nola edo hala batuaz,' Julio Cesarren liburu baten bigarren kapituluari dagokiola pentsa daiteke; gehiegi suposatzea izan daitekeen arren, hauxe da oraingoz' behintzat jarraitu dudan, bidea: jakina denez, De Bello Gallicoko bigarren liburua hesialdiz beterik agertzen zaigu (Bi. , bracte (VI-VII), Novo (XII), etab.), baina ez dugu, ordea, gure testuarekin zerikusi handirik duenik aurkitu. 45-48.e~beste zati' bat irekiko lukete. Honela, capi-tu ... hau .* capitulacino zein .* capituladu genuke (hontaz ik. 175-178. lerroei egin oharra) eta, lerrook 49-50.ekin loturik egongo lirateke. 47..48: Liburu b[at ... ]:' Arejitak soilik liburu. Orijinalaren fatokapian b argi ikusten da; eraiketa ez da segurua (b[arri. .. ] izan daiteke, adibidez) baina egiantza handikoa'. Arejitak' Azkueren hiztegiko «txe-ldor, orzuelo» badakar ere (aip. art. 160.or.) gure esaldiari hobeto datorl&lt;io, J. A. Lakarrak esaten didanez,· Larramendiren eranskinean agertzen den «carga, seldorra». Dakidalari~, hau dugu 'ezagunago den sendor (ik~I. Sarasola, «Contribuci6n... » 156-158.or.) hitzaren aldaera honen agerraldi bakarra testu-hitz bezala. Cf. Azkue s.v. seldor. Farfulleteco: cf. Dice.Aut. s.v. farfullar: «Hablar muy deprisa y atropelladamente. Por analogia, vale hacer alguna cosa con ttopelia y confusi6n», eta, batez ere, Larramendiren Dicc'ionario Trilingiieko «Necear, decii necedades, barbullatu,. barbullac esan».</figDesc><table><row><cell>. Moreten aipamen' luze honen laburpen gi-sa, hara, hemen Otaegiren bi lerro: «Amorratuak dute gudatzen / Murrua ezifi arturik'» (15-16. 1.). . ' France[s]: De Bello Civilin, aldiz, bigarren liburua ia osorik Marsiliako hesialdiari dagokio; hone-tan badira Hondarribikoaren antza daukaten 'zenbait xehetasun (hi-riaren egoera: «Massilia enim fete ex tribus oppidi partibus mari alluitur; reliqua quarta est, quae aditum habeat ab terra» (I); hesituen ateraldiak: «Crebrae etiam per Albicos eruptiones fie-bant ex oppido ignesqile aggeri et turribus inferebanttir» (11) ; itsasotik (11), zein lurretik hesitua (Ill) ...), baina' hau ba1itz ere EKn isladatua, ez dakigu zehazki zertara ekarria den. Badago, ordea" beste posibilitate ·,bat: 42-44. 'lerroak aipu kla-la-ikusi ahal izan dudan orijinalaren foto'kopian hurrengo letra-ren zatitxo bat ere (oraingoan handixeago) ikusten da; testuingu-ru ,honetan soilik bi· posibilitate -Francia-ala Frances-, alegia-daudela, Frances[ ... ] irakurri behar dela .u'ste dut, zeren eta dela-ko zatitxo horrek borobil antza bait duo Bi Ierroon esanahirik ezin izan dut antzeman; alabaina, jos-kerak hurrengo biekin (49-50) komunztadura eskatzen du4 sikoa izanik, France[s ... ]: Arejitak' Franc dakar; haatik~l.lerroan beza-9: Cheldor:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>5.1': Etiinologi jokoez gehiag6: mintzatuko gara EK eta hertso-paperez argitaratzeko asmoa -daukadan' artikulual1. Dena dela, gonbaratu gure testu hau eta Hondarribikoari buruzko gaztelerazko plegu honetakoa: «El principe de Conde / ... / se vino a Fuente-Rabia / a quien se le volvi6 rabia / un Domingo de Pasi6n / para nosotros de Pascua» (1638ko plegua; apud Garcia de Enterria, 175.or.). Bestalde, honelakoak ez dira, ezezagunak euskaraz ere: gogora Dice Aut s.v. Chro'nica: «...y aunque muchos escriben Cor6nica, es error conocido» eta s.v. ·Chronista: «Comunmente se dice Coronista, pero es corrupci6n». 53: chacurren oguia: cf. Dice Aut s.v. Pan, de perro: «Metaphoricamente vale dano u castigo que se !hace u da a alguno·. Es tomada la alusi6n de que en el pan suelen darles cl 108 p~rros 10 que llam~n zarazas, para matarlos». . Nahiz eta Arejitak ez markatu,~3-60. lerroetako aditzak 'zu pluralekoak direla (cf. 56.eko gustioc) argi dago. Ik. testu honetako</figDesc><table><row><cell>Bertso bizkaitarretako 8.· bertsoa: «Ydiacaizco semea, /</cell></row><row><cell>Ynsaustic'o jabea, / zeure pausoac estitues / estimadu sobrea: /</cell></row><row><cell>insaurrac dacusela I tratamentu deunguea / e.mon· oy dau frutea».</cell></row><row><cell>52: coronica garri: Ez dut· hitz honen beste, agerraldirik aur-</cell></row><row><cell>kitu. Bokale epentetikoa'duen formaren erabilera oso arrunta zen</cell></row><row><cell>garai hartako gazteleraz: cf.</cell></row></table><note>ad~bide gehiagotarako 4. §. ,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>FLVXXIX (1978), 208.or. eta hur.). Alabaina, bada hemen garrantzizkoagorik, Arejitak ez markatu atren: hots, cireanac «guztiak» esanahi ,zaharrarekin ' darabilela, oraindik danak ez bait 'zen, egun b'ezala, izanen adizkiekin sor .daiteken guztiaken sinonimo bakarra. Gonbaratu, adibidez, Aiiibarro.. ren -hurrengo' egiturarekin: «Niri ta guizacume. dirianai eguinico mesede' neurri bagueac caitic» (Esku-liburua 1 " 6.or.); gero 2.edizioan honela aldatuko zen: «niri, eta guisacume, guzti guztiai ...»  (lO.or.). Lehenaldiko adibide bat idazle beragan: «~.•cirianai esan autsen ama irrituac... )} Misionari~uscalduna (eskuiz.), 368.or. 71: I ai[n]coen' fedea ... Gonbaratu l58~lerroko ene fedearekin. Dice.' Aut. S.V~' cl fe:.' «Modo adverb. p'ara afirmar alguna cosa con ahinco 0 efieacia, que no llega a ser, juramento, y 'equivale a por mi fe: y ass! se dice, A fe de Christiano, a fe de Caballero» eta DRAB s.v. ,fed'e: «Se emplea en diversas formulas de-exclama.. ci6n, 0 de juramento: B.ai fedea, batedea, ene fedea, ala fedea, ala ene fedea, si por cierto" a fe mfa, etc.», .Etxepareren adibide batekin: ala. ene fedial (&lt;&lt;.Amore gogorraren despitp » 38.1.).· 72: eracussico: O'rijinalean' eraeussica~· Arejitak bezala (aip. art. '163.or.) errata dela pentsatzen dut. gafiibitea: Hitz honen 'etorkiaz eta esanahiaz cf. Alonso Hernandez, 'El 1enguajede 10s maleantes espanoles de 105 siglos XVI y XVII (141.or.): «Los tenhinos mas numeJ;os"os ,que forman parte de este grupo [forma etimologikoena] son los derivados del francieo knit-, «cuehillo», a traves del ,eatalan 0' del gase6n antiguos (seg1iI1 Corominas), que da tambien deriv~do's en varias" lenguas (...). En 'espa.iiol 'encontramo~toda una panoplia de formas, unas hien asentadas y otras menos, -que son: CANEVETE, CA&amp;IBETE, CAN:AVETE,' GANIVETE, GAN:IVETE. La mas normalizada es GAÑ IVETE, anotada, entre otros,-por, Horozco, Covarrubias,' Oudi~, Juan de Valdes, 'etc. La mayor parte de las veces se emplea con el significado de «cuchillo», aunque no de grandes dimensiones, y. es presentado como, arma tfpica, de pfcaros 0 indiv~duos apiea-rados·». Euskal' aldaerarik ezagunena, (ik. Azkue, s.v.) ganibet(a) da. Denaden, EKkoa ez da ganibit..en lekukotasun bakarra: DRAn ganibit agertzen da, Lardizabalen Testamentuko bi aipurekin (91 eta 192.or.). Bidenabar, aipuetan, ganibitaen ,eta ganibitan egonik, G,ANIBITA lema behar luke izan.74: Y t}orrabagilric:" Egun izo·rraturi ematen zaion' bigarren adieratik (&lt;&lt;oridatu» alegia) nahiko hurbil dago: cf. 76 aussi ez paleguie Verbea barriz balio· berdinarekin;. haatik,ez da esanahi honekin· ---oso. berandu arte bederen-testuetan agertzen; izan ere, testu zaharretan lekukotasun urriak. izateaz gain, beti -dakidalarik-«halirdun egon» , adierazten du: ' . Landucci «prefiada., Y90rrea», «prenez, Y90rraytea», Kapanaga 1.13 «'Elduten. den emazteagana dagoanean' bere costumbreacaz. edo ;i~orraric, sena bote.. taco pelliburuagaz», Barrutia· 55 «Yzorra sentizen dot neure espossea / aditu ezin dot niq zer dan causia»; .Larramendik ,bakarrik «prefiada muger, izorra» eta honetatikerakarriak ·dak~rtza;</figDesc><table><row><cell>). Iturrien arazo-a oraingoz argitu gabe utziaz, badirudi EKko pasartea Almirantea goraipatzeko eta frantsesak gutxiesteko xedearekin sartua izan dela. ' 8: Christiau cireanac: Arejitak «atributo ,mugatu barik da.. rabil; atributo horrek, izatasuna' barik, kategoria, egoera edo an-tzeko zeozer markatzen dauanean: kasu honetan, gizakiari dago-kion sineskera bat. Bardin egingo genduke fededun dana, euskal-dun izatea, etxeko ala kanpoko zaitugu eta antzekoetan» (162.or.) dio. Agian hobe legoke esatea ez duela mugatzailea birritan sar-tzen, guk gero eta gehiago egiten dugun moduan (cf. Mitxelena, «Miscelanea filol6gica vasca I» Cf.'</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>Arejitak soilik erdiko bokalea argia ez dela dio hitzaurrean (145. or.)~gero pasarte honi dagokion lekuan oharrik' egin gabe. Bi. . . detxidorantzu' eta okerretarik (cf. Corominas s.v. gola: «'garganta, parte del cuerpo humano', es voz rara: la emplea el autor de la Picara Justina</figDesc><table><row><cell cols="2">80: Dudarik -gabe, lerro hau 'aurrekoarekin doa; hots:</cell></row><row><cell>deraguiegun artean</cell><cell>chil erasso armaen indarragaz Christian osso_</cell></row><row><cell cols="2">83: Cola: Orijinalean, nahiz eta molde-tipo akastun batekin,</cell></row><row><cell>G-,.</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>que se encar"ga a todos» eta_ s.v. Victor: «La funci6n publica en que a al~o se le aclama u aplaude.-alguna hazafia u acci6n gloriosa». Orobat Cobar ruvias s.v.: «Llevar la .cola, en las op_osiciones _de catedras, quedar el postrero en, votos»., Testu bat aipatzearren, hara Francisco Ricok b.ere Guzmtin de Alfaracheren edizioan (Planeta, Bartzelona i983, 670. or.) «Don Juan de Guzman, vitor, vitqr, vitor&gt;~ri egin oharra: Historia general de Espana (XI,' 1888~·277. or.): «Apoder6se' el panico de los franceses: el arzobispo de' Burdeos se refugi6 cl sus bajeles desalentado: siguiole el de Conde entrandose aturdid~ment~en el agua hasta ganar una cp.alupa: 10s demas no pararon hasta Bayona, creyendo siempre sentir~n las e'spaldas las, puntas de Jas espadas espafiolas» eta, bereziki, Relacion y traslado: « ... se atendi6 mas .a huir que cl pelear;' y que por no auer enco'ntrado con el Ar~obi,spo de Bu~deos, que, a una, de cauallo huy6 timido con el Prfncipe de Conde... » (396.0:r.}Õ taegik honela dio: «Igesi ere, aingura alcharik,1 Sourdis zure ontzidia?/ lNon dira zuen erronka aundiak?/ Non zuen arrokeria?)~(Ondarribiko Cherko~poema, 151-154. 1.). Hemen barregarriro erabiltzen 'b~da ere, Burdeosko ,Arzobispoaren Armada. Lope de "Hoc.esena, hondatz~ko gai izan zen Getarian abuztuaren 2Zan (cf. Moret 116-I32,.or.,~alafox 2I0-218.or~); ez zuen zailere, Moretek, dioen bezalakoak iian baziren Espainiakoaren buruzagiak. Colcoa:. hitz honen era"ilera' metaforikoaz cf. ,Barrutia. 266 «'Berbok eder aoan orapiloa kolkoan» eta OiheD:arten «Almutea golcoan, cest vne fa~on de parler prouerbiale de quelqu'vn qui couue quelque dessein en son coeur» (Apud. Mitxelena, Est~dio sobre las fuentes del Diccionario de Azkue lO5'.ar.). Quedaron mil y quinientos Franceses muertos en ,la capaiia y ahogados otros dos mil en la ribera.~.» (403.or.); zenbaki hauei More.. tek beste datu' bat eransten die: «Cogieronse, dos mil prisioneros... » (22D.or.); Llobregat: «Costa al'enemigo este memorable dfa mas de mil quinientos muertos y dos mil prisioneros~.amas de otros mil ,que se ahogaron en el rio, ofreciendo horrible' espectacu-10» (154.or.) eta geroxeago: «Retirose el ejercito frances a San Juan de Luz, habiendo perdido en este sitio 'un total de 11.000 hombres, entre ellos mucha nobleza» (155.or.). Labayruk, bere aIdetik, honela diosku: «con perdida de dos mil prisioneros, mil quinientos muertos y dos mil ahogados .al atravesar el brazo de mar que separa a' Fuenterrabia ·de Hendaya» (273.or.); . Breve y ajustada relacion: «Los que faltaron de los franceses, segUn dijo un. trompeta suyo, fueron. mas de seis mil» (194.or.}. Beraz, 100-102·. lerroen egitura jarraituaz, ,frantses hilen, itoen, freso hartu zituztenen eta ihes egin zutenen kopuruak peitu' ditugu gald.utako lerro Breve y ajustada relaeioneko sei mila lekuko) ari dela ia: segurua da. 101-102: dulabre: Arejitak jadanik aipatzen zuenAzkueren hiztegiko· dilJcibre «perso,na energica, activa» eta bai batak 'eta bai besteak Peru Abarkako aipamen bana (Azkuek «Andrakurne euskaldunak... dira Sona, dulabre ta askotakoak»' (147.or.); Arejitak Zelaietak bere «Peru Abarca..ren Hiztegia»n (ASJU XII~XIII (1978-1979) 85-199.or.) dakarren «Dulabre ta ecertacuac' dirian [Arejitak dira dakar, oharkabean dudarik gabe] otseinac, arin eguin bear ditube' gauza guztijac» (55.or.». Hauetaz gain, Mogelek «Nomencla-,tura de diferentes voces bascongadas... »en «Dulabre', de mucho remango» dakar eta -Mitxelenak esan didanez-Schuchardt ere hitz honet~z aritu zen bere «Baskisch und Romanisch»en (ZRPh, 1906~A. Goenagaren itzulpena'</figDesc><table><row><cell cols="3">«Vitor: Viva, bravo, exclamaci6n aprobatoria; 10 contrario,era cola» (bibliografiarekin). Ikusten denez, Alzola lizentziatuak biak lotzen eta kontrajartzen ditu.-lerro berean. Gure lizentziatua letragizona izaki hitzjokuetara emana zen '(gogora Egia/egia, Domingo/Pazkoa) eta henien ere ez du berarentzat oso ezagun bide ziren esaera hauek testuinguru berri batean erabiltzeko aukera galtzen, «behar» bezala espainiarren garaipena eta frantsesen ondamena adierazteko. _ 86-87: Beti mezprezagarri izanik norbaiten kontra bere hitzak, areago bere hizkera, erabiltzea, _hemen mezprezu hori frantsesen izaerara hedatzen da ,73-74. lerroetan jadanik atera den' ,beren sal-dukeria berriz aipatuaz, 85. lerroak -adierazten duen bezala. Bes-talde, latinerazko velis nolis esaera ezagunaren oihartzuna dakar-kigute lerro hauek.. egon daitekeenik;89-90. lerroetan Arzobispoaren '.hestualdia 'aipa-tzen da eta 100. lerrotik aurrera -ikusiko dugunez-frantsesen 90: Cf. Lafuente,' 91-99: Ez dut uste lerro hauetan kontatzen zehaz za1antzarik galeren kontu zehatza ematen zaigu; erabili iturrien segida bera"dug u EKn: cf. Palafox: «El principe de Conde y (...) el Ar~obispo de Burdeos" que eran los principales Cabos del exercito, ·viendo: que era imposible remediar el curso acelerado de nuestra· victoria, se retiraron con la 'misma confusion. y desorden, passando .en barcas la buelta del puerto de Zocoa. Quedaron mil y quinientos 'Frances es muertos en la capafia y ahogados otros dos mil en la ribera, porque el concurso grandey miedo con que huian les haz-ia hallar mas brevemente la. muerte, donde buscauan la ,s~guridad» (402.;; 403.or. Cf. Moret 216-220.or. eta Llobr~gat . . 153-154.or.). B,eraz, "be-· deratzi lerro hauetan Arzobispoaren ihesarekin batean" Conderenaz ere -behar bada-rnin'tzatuko 'zen (cf~Relac.ion y traslado: «El ahorcado auia de ser el de. Conde, pues por huir mas leue, dexo la capa en manos de sus enemigos» (397.or.) eta Moretek ematen cluen bertsio serio,agoa: «lastimandose de su desgracia al ver. que no s610 se le iba como de las garras la, presa, sino que se ·halla.ba . ya -desalojado;, dando de espuelas al, caballo, se encamin6 acia e] mar y nl aun se detubo en su tienda, con ser que paso por junto a ella; y llegado que hubo a la lengua de agua, desmontandose del caballo, se meti6· a ,pie por el mar adentro, para qu~avivase mas la diligencia en, arrimarle alguna de las chalupas: y. en efecto' en una de ellas hubo de passar a la costa· de .Francia, con pocos que le acompafiaron" uno 'que poco arites mandaba un Exercito tan numeroso y tenia tan cerca una Armada .venced9ra» (217.or.). Honen ondoren -eta hau segurua da, 100-102. lerroak lekukF rantziako soldaduen gorabeherak hasiko lirateke; cf. Palafox: 00: Aurreko oharrean emandako aipamenen arabera, -lerro honetan hesialdi guztiko frantses hilen kopuruaz (Llobregaten ha-«hauetan1 maika mila,</cell></row><row><cell cols="3">88: Lerro honek gogorra' badirudi' ere, ez'da etsaiei zaien</cell></row><row><cell cols="3">amorruaren isladapen txiki bat baino; gonbaratll, adibidez, Caro</cell></row><row><cell cols="3">Baroj~k En~ayo sobre la literatura de cordel~n (289.or.) transkri-</cell></row><row><cell cols="3">batzen dituen lerro hauekin: «El quinto no mataras / d~tu. pr6-jimo ,ninguno / los gabachos lino a uno, / mataras 10s que 'podras»Ã</cell></row><row><cell cols="3">zalpen gehiago eman nahiko nituzke EK eta bertso-paperei bu-</cell></row><row><cell>ruzko -artikuluan.</cell><cell>-</cell><cell>-</cell></row></table><note>..':</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>Dexaron todas sus tiendas y ropa~10s pagamentos' abiertos, el dinero, plata' y recamara del Principede Conde y los demas Senores y Caualleros, los vestidos, alhajas, papeles y 6rdenes del Rey, enriqueciedose muchos soldados» (405.or.); Moret: «Lo que daba gusto ver en los Reales de 108 Franceses eran los aparadores, llenos to.dos de bagilla de plata, y sus tiendas, adornadas de muchas y preciosas, alhajas, desatendiendo ·al desalino de 'que se hace vanidad en la 'Campafia'; y' en' la. del principe' su cama y colgadura de mucho valor... » (221.or.; ik. Llobregat 154-15S.or.);, Relacion y traslado:. « ... mi dinero fue con los doblones del Ar~obIspo de Burdeos~y con la plafa,' muebles, alhajas y preseas del Principe de 'Conde, despojo de Irlandeses' y Nauarros» (398.'or.). Ageri denez,'iturri guztiek"-EKk ez bezala~ohea Prin-' tzearena zela diote.. Bakarrik Breve' y ajustada relaci6nen Printzearena ezeze Arzobispoarena ere· hartua izan zela aurkitzen dugu: «Fue el pillaje para los soldados' de' importancia, por haber cogido toda la recamara del prfncipe de Conde, su casaca y tus6n. Aide Burdeos cogieron la recamara...» (194.or. Antzerako zerbait Lan.. dazuriren Historia de Guipuzcoan Il, 145-146'.or.). ezin argiagoez gain (&lt;&lt; •••105 Mosqueteros Espafioles vestidos de Monsiures ... »), 'konpli· da 'Cororp.inasek (s.v. .picaro) dioena hona ekar dezadan: « ... muchas veces,. en 108 primeros' tiempos, su matiz peyorativo se refiere mas bien a la situa-ci6n social de un personaje' que a su caracter moral o' a una actuaci6nmas, 0 menos contraria a -las leyes (...); normalmente se .pensaba en un aspecto harapiento [nik azpimarratua] y en la' faIta de uil oficio U ocupacion permanente (...); .no se descartaba .que el picaro' trabajase en menesteres despreciados ffias' 0 menos transitorios,. pero honestos ... ». jancieiteco: Orijinalean janciec~eco; Arejitak o'rijinalekoa, mantentzen du: .«T·xorierrin gaur ere holan' erabiltzen 'da: . loan ezteko, joan ezte-kotan eta abar. Bizkaiko beste leku askotan, 'ostera, joan ez egiteko·,etorri ez egiteko-tan' 'eta antzeko~k» (167.or.). Haatik, hau-izango litzateke' -J. A. Lakarrak esaten' didanez~gutxienez XIX. mendea ondo sartu arte -eta agian beranduago ere-egitu.. ra horren agerTaldi bakarra. Gainera, 12 ,Vizcaico,. 16 Vizcdyac, 16 dituz, 16 pazcOlac, 22 ez, 23 obedenciagaz eta_ bestekadier~zten duenez z eta ez· c (f) .eskatuko luke grafiak Arejitaren proposamenak egiantzik izateko; aldak.eta handiegia behar, beraz. Hemen, pr-opo.. satutako eiteco bai formaren aldetik -EKn sistematikoki-eguin</figDesc><table><row><cell>107: bagera: ,cf. Axular: «.Eta hala kontatzen du Plutarkok</cell></row><row><cell>ekharri .zerautkatela egun batez errege Kotys hari present handi</cell></row><row><cell>bat,. baxera eder bat. Ordea hautskorra, lurrezkoa eta beirakizkoa»</cell></row><row><cell>(192.or.), Oihenart: «Baigorrin baxera lurrez, nik haragei nuenean</cell></row><row><cell>urrez» (Atsotitzak 66) eta Pouvreauren hiztegia: .«Bachera, meuble</cell></row><row><cell>vaisselle»,' «bachera alhasea" hol(;a uasarium», «bachera to'quia" lieu</cell></row><row><cell>a mettre la vaisselle», «bachergillea, ouurier en'vaisselle.». Azkuek</cell></row><row><cell>ere -esanahi berarekin ez izan arren-badakar: «baxera (AN,</cell></row><row><cell>BN,G,S,), olIa, vasija de tierra» eta «baxeregille (BN,S), alfarero».</cell></row><row><cell>Hitz honen etimologiarako -gaskoierazko bachere-eta zenbait</cell></row><row><cell>berezitasun fonetikotarako ik. Mitxelena «Las antiguas, consonantes</cell></row><row><cell>vascas», ·(Misceldnea homenajea Andre Martinet, La, Laguna 1957,</cell></row><row><cell>I, "1.13-1,57) 120.or.</cell></row><row><cell>Testurako, cf. Palafox: «</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>eta' eguitenen aldamenean beti eiteco (22, 114, 170)-eta baita zentzuarenetik ere hobeto datorkiola deritzot.. Cf. 114 eguin eiteco, VI 7 sinistu eitea, VI 8, Bet 92 sinistu eiten, VJ 9 fortalecidu eiten eta Bet 96 eguin ez eytea, hil ez eytea, jausi ez .eyt.ea, etab. Balegoke,' beste posibilitate' bat,. hots . jancieeteco, non jancieteco «~janci.du) .izango litzatekeen diplografiarik gabeko oinarrizko forma, baina ez dirudi egiantz handirik duenik. . 111': 103-106. lerroei egiIi ,oh~rreko, Llobregaten aipamenari honako hauek erans bekizkio: «.,..ya cad,a paso por aquellos campos tendidas las armas, que la cobardfa~~nden6 como inutiles y la gana de escapar calific6 de embarazosas» (Moret, 216.or.), « ...huyeron tan desordenadamente, y con tal terror, q dexaron caer la's' an;nas, los mosquete's y las picas» (Palafox, 402.or.) eta « ...y al rayar el alba, solo aparecieron infinida4 de cadaveres, desgraciados heridos, infinitas armas... » (O'Reilly 278.or.). ' 112: Cf., Moret: ,«~i-mas, caballos y. gente, 'todo pereci6, y lastimosamente, aunque es verdad que los. mas caballos, desprendidos de los ginetes, volvian a nado acia la orilla» (218.or.). 113..11.4: Cf. Moret: '«Hallose en los Reales mucha cantidad de bastimentos de toda. especie y~l dinero , -: de 10s. pagamentos, porque se dexaron abiertas las tiendas de las Tesorerias» (22D.or.). Diru honetaz gain, Richelieuk bidalitako beste berrogei mila,·libera (cf. Moret 221.or., Palafox 410-411.or.) ere hartu ziren. Palafoxek honela komentatzen' du aurkikuntza: «,En que no puede dexar de parecer admirable la anticipada prouidencia con que tan atento y diligente ministro· [Richelieuk] embi6 este SOCOrTO mas a nuestro exercito,-'-pue's entre ..el despojo se hallo tambien esta cantidad reseruada, sin auer llegado a ella los Franceses hasta que se la ganaron 10s espafioles» (411.or.). Kopuruari zehazki gagozkiola, be.. rrogei mila libera horietarik EKko eunda larogu~imiletara dagoen aldea O'Reillyk eskeintzen digu, gutxi gora behera: «y que la nobleza'de la ·Guinea habia ofrecido al Rey [Frantziakoari, jakina] ciento cincuenta mil ducados. para gastos de guerra... » (63.or.). 115-116: Cf. Palafox: «La' otra .parte del exercito Frartces se retir6 'por los Diques ai' calor de los quarteles q tenian en Mende-10 y Irun, y la misma noche a Francia por el passo de Beobia por donde auian entrado en Espana con bien diferentes esperagas y orgullo» (403.or.) Gonbaraketarako, gogora bedi testuan subjuntibozko formak oraindik aoristozko esanahiarekin erabiliak direla. ..120: cf. Moret: «despues que empez6 a anochecer [Almirantea eta Velezko Markesa] se encaminaron acia Fuente-rabia cO:Q. mucha comitiva de los Grandes y. Principales del Exercito, en donde recibidos con mucha luminaria y aplausos de VIVAS y parabienes ... » ,-&lt;230..231.or.)1 23: mO'du o'nean: «modu honetan» eta ez «modu ederrean»), alegia. GC;lztelerazko literatur tradizioan oso ezaguna den formula honetarako cf., adibidez,, La Araucana: «·habl6' el barbaro grave deste modo» (XXXIV, 4, 8), «adelant6 la voz desta manera» (XXXIV, 43,8) eta La Gran Victoria que tuvo Don Juan de Austria... gorago ,aipatu 'plegua: «desta suerte les decia» (apud Caro Baroja, Romances de qiego 193.or.). . Oraindik ilunago-da 130-131. lerroetakoa: izan ere, hitzaurreko del' ,Castillo de, Fuenterabia y su Gouernador eta' Breve y ajustada relaci6neko « •.. al Gobemador una encomienda de dos mil duea:" dos, 'habito y titulo de Sefiorfa, y que goce perpetuamente de su oficio»(195.or.)  esaldien kontra, Moretek honako hau dio: «Para quien se decretaron los mayores premios, fue para Guzman, el perpetuo, Gobierno de la Guipfucoa con titulo de Adelantado, quees magnifico en Espafia, y doce ,milescudos de renta' al ano; y privadamente se le nombr6 Gobernador perpetuo de' Fuente-rabia con sueldo; y' que pudiesse exercer este empleo por medio de una persona puesta por eI»:(237.or.). Beraz, Moreti jarraituaz, Egia bakarrik Hondarribiko gobernadore ordeko izan zitekeen; ondorio honen aI,de dator Erregearen gutunean gai hau isilean~tea. Ikusten denez, sarien gaia ilun xamar dabil historialariengan; oso adierazgarria da, aIde honetatik, O'Reillyk, idatzia: « l Y a Butr6n? l Y a Eguia? lY a (...), que les dieron? Alga les darian ... Los escritos de aquellos tiempos que he registrado, y son bastantes,. no 10 mencionan, sin duda por lo insignificante, porque tan grandes servicios-se recompensaron siempre con mucha parsimonia» (304.or.). Argibide gehiago izango genuke~behar bada, Relaci6n verdadera: de [as :,grandes mercedes qu'e la Catolica Magestad de Felipe Quart o el,Grande ha hecho al Governador, v ,a 10s demds cavalleros ... de Fuente Rabia (Ezija, 1638) (apud P~lau) delakoa ikusi ezkero. 137-138: cf. Libro de Alexandre: « ... demuestras 'fiUY' grant cavalleria / ,de cuantos hoy biven tu has grant mejoria» (52.1.). 139: cf~Konde Duk~aren gutuneko: « ... que haciendose con Vd. 10 mas, sera todo poco» (apud Labayru, 276.or.). 140: cf. Palafox: «Y no es poderable la alegria de su Magestad co ellas [berriekin], el gozo del Code Duq y de todos los Ministros y nobleza de la Corte. El pueblo, discurriendo por toda ella co locura cuerdissima, en ocasi6n de tanto alboro~o, iva por todas partes co' las espadas desnudas, gritando: 'Viua el Rey, viua Espaiia (...). Llenarorise todas las ventanas de luminarias, todas las calies de gente, todos los cora&lt;;ones de alegrfa y contento .... hitzei egokitzen zaie, zalantzarik gabe; ez da honelakorik gertatzen, ordea, bigarren zatiarekin: hein handi batean berezko esanahia duela ematen duo Delako esanahia zehaztatzen erraza ez bada ere, ik. 169-174. lerroei egin oharra.-</figDesc><table><row><cell>ren -aurreko</cell></row><row><cell>Otaegi ere frantsesen' 'egoera aldaketa honi buruz -alegoria baten</cell></row><row><cell>bidez-niintzatzen da: «Dardar' egin du arranotzarrak, / Dago</cell></row><row><cell>gaizki eritua: I Kabira doa itxuri duen / Odolez ·chall gorritua: /</cell></row><row><cell>Egazterrena bezifi egoki / Etorri zan apaindua, / Eta millaka lu-</cell></row><row><cell>ma ederren / Aek laja ta'dijua» (161-168. 1.).</cell></row><row><cell>'141-142: Formula hall, -aldaketa gutxi batzuekin 159-160. le-</cell></row><row><cell>rroetan errepikatzen den bera-iluna da; lehendabiziko zatia</cell></row><row><cell>(Ecin guichiago eguin (essan) cenduquean (neuquean)) Almirantea-</cell></row></table><note>119</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>). nuevas Ordenes... » (1634ko maiatzaren 30ean; apud C. Rosell eronica General de Espana Madrid 1866, 8S.or.). 175..178: Principe' de Condec: cf. Llobregat « ... Enrique 11 de Barbon, Principe de Conde, hijo p6stumo de Enrique I y de Car-Iota de la Tremouille» (13S.or.) eta Moret «Richelieu (...) enco.. mendo la expedicion al Principe de Conde; persona poderosa en Francia por sus muchas riquezas, y enlazes de parentesco y, sobre todo, Principe de la Sangre»</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>196..198: Rain ezaguna den balada arrunten formula honetaz arituko gara agindu lanean. Nola nahi ere, ik. Lakarra, Biguri eta Urgell, Euskal Baladak I (Hordago" Donostia 1983), 46-52.or. 201: Gai honetaz gehiago idaz zezakeela, esan nahi duela dirndi. MUNARRIZ, E., «1638. La cooperaclon de lo~navarros en la liberaci6n de Fuenterrabia» Euskalerriaren alde XIX (1929) 87-98.or. OLAVIDE, J., «Documentos hist6ricos importantfsimos» Euskal-Erria LXXI 403-405.or. OTAEGI, C., «Ondarribiko cherkoa» Euskal-Erria VIII-(1883), 438-443.or. ROSELL, C., Cronica General de Espana (Bizkaiari buruzko liburukia), Madrid 1866. SARASOLA, I., ik. «Contribuci6n... ». TAV = MITXELENA, K., Textos Arcaicos Vascos, Minotauro, Madrid 1964. TOMAS, F., et alii, La Espana de Felipe IV in R. Menendez Pidalen Historia de Espana (XXV. lib.), Espasa-Calpe, Madrid 1982. URANZU, L., Lo que el rio vio, Valverde, Doriostia 1955.</figDesc><table><row><cell>VILLAVASO, C., Historia de -Durango, Biblioteca Vascongada Villar, Bil-, 'boo '1968.-.</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">QU,ando por Ias Ciudades de Espafia se divulg6 'la noticia de la improvista invasion de los Franceses, pnsosele el' semblante no de otra suerte que, a uno que, estando profundamente dormido, despierta de pronto al estallido de un grande trl:leno: Aquella tan envegecida paz habia enagenado~de la guerra en ,tanto grado los animas de todos, que reputaban a manera de prodigio, el que. la hubiesse, dentro de su tierra, porque, desde el Empe.. rador CarIos Quinto no se habia vista en Espaiia, Exercito considerable de Enemigos. Blen~e hablaba de guerra; pero era fuera de peligro, de alIa lexos en 'la Italia y en Flandes: de sue'rte que se peleaba, si; pero mas era por la honra que por la 'vida 6 por las haciendas53.    52. aip.lib. 29Q.292.or.  53. Moret, 38.or.   </note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">.. .la suma modestia que le dominaba le hacia dudar que otros hombres, irian precisamente a buscar en su, rec6ndita celda la explicacion de 105 heroicos hechos... (to.or.). eta geroxeago:...me fui a buscar en el silencio del claustro abandonado la relaci6n del monge, perpetuo historiador y coronista de las glorias de Espafia (ibid.).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10">referido, de una encomienda efectiva tcf. hitzaurreko TCo']mend"adotr, 5-6.1.] y un tercio que os mandare formar [cf.. Te6filo Guiard Larrauriren Historia de la Noble Villa de Bilbao: «en 1639, servicio de cuarenta y seis infantes vestidos y armados conque el Sefiorio entraba en los cuatrocientos cincuenta ofrecidos para el regimiento del Conde Duque de San Lucar y tercio de don Domingo de Eguia, sum6 ochocientos doce mil quinientos cinCllenta y seis mrs.» (326.or.)] ». Labayruk berak berri gehiago ematen digu: « ..• que despues fue investido par ,el Almirante de Castilla del habito de caballero de Santiago" apadrinandole el Duque de Alburquerque, con otros grandes y caballeros que asistieton cl la ceremonia» (275-276.or.; cf. hitzaurreko Cauallero de laOrd[en], 5.1.).Palafoxek, aldiz, Santiagoko zaldun janztearena Egea gobernadorea iritsi zeneko garaira aurreratzen du: «Fue recibido el Gouernador con grande alegria y contento de los· vezinos y con mucha conformidad del Capitan Domingo de Egula, a quien su Magestad par 10 bien y valerosamente que se aUla dispuesto a la defensa hizo merced del habito de Santiago... » (ISO.or.). Bi berriok, dena den, ez clande bata bestetik dirudien bezain urrun: Errege~ren gutunean aipatzen ez denez gero, sari hau aurretiaz emana zuela eta bakarrik hesialdia igaro ondoren bete zezakeela pentsa daiteke.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">tsesa] cuyo&apos;objetivo era bloquear la&apos;plaza por mar, tenia &apos;por jefe· al almirante&apos; Monsefior Enrique de Escobleau de&apos; Sourdis, Arzobis&quot;po&apos; de· &apos;Bur4eos» (135~or.), &apos;Moret: «Se ordeno y apareja la Armada-en las&apos; costas de Aquitania</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Atgobispo</forename><surname>Burdeosco</surname></persName>
		</author>
		<editor>Cf. Llobregat: «La escuadra:, [fran-</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>File nombrado General&quot;de el-la</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ni tan, solamente aquel ano,&apos; sino otros muchos via frequentemente</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eririque&amp;apos; Sourdisio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arzobispo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Burdeos</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sagrada Orden capitanear por&apos; ffi&apos;ar y costear las, ribera:s de Espafia con enemigas Esquadras</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P-Urpurado</forename><surname>Min~stro</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">menos &apos;es maraui1 10so el feruor y espiritu con que sigue Francia esta irreligiosissima empresa, &apos;pues andan embueltos los Ar~obispos con los Generales~los Obispos con los ingenieros</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>P~lafoxen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Irazkina Are Zorrotzago Da: «y</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hemen Nantesko apezpiklia (ik. 4I0.or.) aipatzeri du. haziendo inuasiones en Prouincias Cat61icas y&apos; conduziendo a&quot; esto,~m.tichas&apos; tropas herejes» (411~or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Y segUn el estado que tengo a la vista, tinaparte de·&apos;esta poderosa flota, que comprende&apos; solarriente&apos; 25 buques, s.e hallilba armada co&apos;n 208 cafiones de hierro Y ,de bronce» (&lt;&lt;Fuenterrabla~&gt; -t96.or.). 109: &apos;capusay.·, cf. Azkue s.v.: «anguarina, capuchon,&apos; capisayo», Aizkib~l: &apos;«Capisayo, vestido de gente montafiesa con capucha para defender la cabeza: del frio y de -las aguas»; jadanik Larramendik _dakar s.v. &apos;_capisayo&apos;: «viene del bascuence capusayo, que significa 10-misIil&apos;o».Euska.1 aipu&quot; hauei &apos;Dice Autekoa (s.v. capisayo) erans -dakieke: «Vestidura corta -a manera de capotillo abierto, que se viste&apos; par ,la cabeza como la sotana &apos;cerrada, y sirve como capa y say,o juntamente: de cuyos -nombres se forma esta vOZ». . &apos;gttinazcoac&apos;: cf. Dice &apos;Aut s.v. grana: «Pano mui &apos;fino~e color purpureo, llamado ass} por tefiirse con el polvo de clertos gusani-IIos, que se crian dentro del fruto de la coscoja, llamado Grana». -Testurako cf. Palafox: -«Veianse entre la confusion y la &apos;alegria del&apos;sucesso, l()s mosqueteros Espafioles vestidos de Monsiures, con &apos;capotes y capas de grana muy ricas, ven&apos;diendo a vilissimo precio pi~as de plata, cauaIlos,:joyas, cadenas.-y~otras prendas desta calidad» (40S-406.ot.). Relaci6n y trasla;do: -«Aqui si que har-tar6n su, codici&apos;a--·los Espanolesy Irlandeses# pues de s610 capotes de campafia se hizieron ricos. Dixoles bien en ef jtiego su fortuna, si ·es que ay algUn&quot; influxo de &apos;aquesta deidad £ingida, pues con capotes remediaron -nue&apos;stros piques, y socorrieron su .pla&lt;;a, que alegres 108 recibio» (452.or.) eta Breve y ajustada relaci6n: «Hallar onse-muchas -joyas, ca·denas, -capotes de .grana y-otras cosas de monta» (194.or.). Moretek lerro&apos;otako gertaeren berri ematen ez badu ere «capotillo de grana»ri -eta bere sinonimoa den «capotillo encamado»ri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bemal&amp;apos;o&amp;apos;reillyk Onfzien Kopuru &amp;apos;eta Nolakoarep. Berri &amp;apos;ematen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Du</surname></persName>
		</author>
		<idno>de 10s cua- les &apos;44 eran navios &apos;de &quot;400 cl 2.000</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«&apos;Las&apos; fuerzas l).avales (.•.) se componfan de 64 buques</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>toneladas, y el resto de ·barcos menores&apos;de combate. buruzko irazkin interesgarriak egiten ditu: «saliendo al encuentro .3. 10s que huian, 10s principales Gefes suyos, y tal.vez los Generales, segUn se podia conjeturar de la brillantez de Ias&quot; --armas,. y capotillos enca-mados ..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">» (187;.or. . ) eta «y&apos; mostrando los despojos· que cogieron, espadas y capotes encamados.,.. ) (52.or.).· Aip.amen guzti hauen aurrean, kapusaik bere ohizko zentzua hedatuxeago izan ote dezakeen nago. 110: picaroac: Orijinalean picarorc; Arejitak -aldatu· gabe utzirik-honako irazkin hau egiten du: «mugatzaile bako sintagma dirndL Ezezkako esaldi baten kokaturik ,dago» (166.or.). Alabaina, delako sintagma mu-gatu gabe honi ergatibo. marka kentzen baldin badiogu,-gelditzen den picaror hori zer izan daitekeen ez du azaltzen_;bestaIde, beheraxeago egiten dudan jancieitecoren irakurketari jarraituaz, hemen ergatiboa behar dugu. Ez dut hitz honen beste agerraldirik aurkitu euskal testuetan. Testu honetako esanahia zehazteko, 109. lerroaren&quot; oharreari</title>
		<editor>183.or.), «-.&apos;-.viendo -al Oficial -Frances (...</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>) vistoso con un capotillo de grana. aipatutako Palafoxen hitz 124: Cf. «Bergararroc asi dira / Trajioe baten asma~ean, / Buroen artean dioela: I.. Erre de~agun..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Alzolak-poemaren onerako, zalantzarik gabe-gertatutakoa aldatu egill du, lerro hauetarik aurrera .Almirantea Erregearen&quot; mezulari eginaz, beranduago. gertatuko ziren gauzak aurreratuaz (Erregearen gutuna (cf. 149. 1.) irailaren 15ean idatzi zen, Labayruk dakarrenez (276.or.). 129-136: &quot;Labayruk (276.or.) Erregeak Egiari bidali zion gutuna oso&apos;rik transkribatzen du; hona hemen eskeini zizkion sariak: « ... y por tanto agora os he he-cho merced del castillo de Pamplona, por haber entendido estaba vaca a la muerte del· castellano Don Jimen ,Perez Espliego [gogora hitzaurreko y sucessor&apos;del de Pamplana], y de buena aytida de costa, y en caso&apos; que no tenga efecto 159-160: ik</title>
		<idno>141-142 eta</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">TAV 83.or.).&quot; Fo,rmula, bestalde, arrtinta da gazteleraz: «les comenz6 a decir estas razones» (La Afaucana XXXIV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="169" to="174" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Moret: «Y habiendo alIi recibido y abrazado con habian defendido&apos; ,y asegurandoles que podian esperar dei Rey grandes mercedes». Ikusten denez. lerroei egin oharrak. 164: Or. Veaturic: formaz ezaguna egiten· bazaigu ere, ·esana:.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mikoleta eta Kapanaga lekuko) izan daiteke. Alabaina badago oraindik beste posibilitate bat: bai Acto para la Noc11ebuenan (146. 1.) eta baita Martin de Iturberen Qvartetac gvre Principe Iavneanren (sic) D. Phelipe Prospero o. on ere (cf. K. Mitxelena «Miscelanea Filol6gica Vasca 11» 403.01&apos;. eta J. A. Lakarra «Acto para la Nochebuena. Texto y traducci6n» 11S.or.) vcatu &apos;bezalako forma ·bat veatu -(eta inoiz bea&apos;tu) irakurri fzan da. Izango ote dugu berriro&apos; h&apos;emen irakurketa txar bera? Zentzuari dagokionez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hiaz Istilutsu Gertatzen Da Hitz Hau: Dagoenean Utzirik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Mitxelenak artikulu hartan esaten Zuena errepikatu behar dugu: «Aunque beatu es conocido, 0 precisamente porque es conocido. no hay manera de que encaje en este lugar» (403.or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">0 ») gaztelar&apos; erromaritzean agertzen d;a: o quan bien que parecia (aldaera ezberdinekin; cf. J. A. Cid «Se-mi6tica y diacronia del-&apos;discurso&apos;» RDTP XXXVII (1982) 57-92.orB idali .didan gutunean honako iruzkin interesgarri. hauek egiten ditu: .«Este roman,ce era tradicional y fiuy ,&quot;citado todavia en el s. XVII, y quedan res,tos &apos;en la tradici6n&apos; oral moderna en Galicia, Le6n y Canarias»ã c: &apos;Arejitak ao dakar; &apos;ikusi ahal izan dudari. orijinaleko fotokopian -c ikusten&apos; da, nahiz eta, aurrek&lt;;&gt;, eta atzeko lerroetara ere zabaltzen den goitik behetako tximurdura bat nabarrnena&apos; denH alaber, ao forma beste&apos; inon -dakidalarik-agertzen ez denez gel-o, ausartegia d,irudi Arejitaren irakurketa eta azalpenak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Badugu Egiantz H.Andiko Irakurketa Bat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarrak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Didanez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">lerroak arretaz ikusi ondoren, nabarmena da oeac ez duela halabeharrez ecussenen objetoa zertan izan -hasiera batean zentzuak pentsarazi digun bezala</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="163" to="164" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Honen arabera, lerrook honela irakurri beharko lirateke: «Cegaiti ecussen Almiranteac (Eguia) ycerq.iz balcituric, (here bumari) ucaturic ·oeac, onrra emaiterren .0. eguiten aguinetan dau... ». 168: ce ondo cirudian: Esaera hau berau Antonio Cidi esker ezagutu ahal izan du&apos;dan El Cid pide parias al mO&apos;TO (edo «Por el val de las estacas. 169..174: Jakina &apos;denez, Espainiako Erregeak, Bizl(aiko Jauila izateko, Foruak baieztatu behar zituen erregetzara iritsi bezain laster</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Apologiak ez dira ,sekula dohaineko &apos;-ez ,eta&apos; premiarik gabeko-zereginak izan ohi: beti ,eraso zein a&apos;razo agiriago edo estaliago baten erailtzun bezala, agertu om dira (ik. hizkuntzazko ,apologiez Mitxelenak Tovarren Mitologia e ideoldgia sO&apos;bre la lengua vascari egin erreseinan (MUGA</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Felipe IV.ak ere -1621eko abuztuaren 16an (cf. Labayru 11S.or.)-hala egin zuen</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="page">122</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>128.or.) dioena);&apos; &apos;1638. urtean bazuenAlzqlak zeren aIde agertu: 142 eta 160. lerro ilunetan aipa.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ezaguna denez, XVI. mendearen&apos; btikaeratik aurrera Espainiako Erregeek~Ha ziendaren egoera larria konpondu nahian-Bizkaiarekin istilu franko izan zuten, hala nola 1590-1601eko Miliqien, zergarena edo 1632~0 &apos;matxinadaren&apos; pizkailu izan zir~n~sold.aduzka beharrezkoarena eta gatzarena (cf. La E,spaiia de</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Beraz, Bizkaia Erregearen kontra atera &apos;zela eta are ira</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="188" to="190" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Menendez Pidalen Historia de Espana (~XV) Espasa-Galpe</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">EKren mezuak ezin argiago dirudi: Bizkaia ,1632. urtean bere eskubideen aIde agertu zela, baina honek ez &apos;duela &apos;inolaz ere Erregeari begirunea gordetzen ez&apos;dionik esan nahi: Espainia arriskuan ikustean Bizkaia lehena da defendatzen; eta, hain zuzen, Egia -Erregeari zor zaion leialtadea erakutsiaz-bizkaitarren ordezkaritzat aurkeztu nahi zaigu. testuan. 169. . .170. lerroek Erregeak matxinadaren ondoren egin zuen agiriko hitzak dakarzkigu gogora: « ... atendiendo a los sefialados servicios que tiene hechos este Seiiorlo J y de presente hace y espera haran en &apos;adelante; como tan fieles &apos;y leales vasallos, he tenido por bien de mandar, como por la presentemando, que ese Seiiorio goze de.la paz y gobiemo con que se ha gobemado. y gobemaba antes, que se enviasen las gargantas del cuchillo, &apos;/ sus hijas de la violencia</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">bazi&apos; ere egin &apos;ziola oraindik guztien gogotan bide zegoen. AIde honetatik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Rendira la&apos; fortaleza / &apos;SllS-muros· &apos;con ,nuestras vidas, / sobrara vuestra fiereza / Que muertos. primero todos &apos;I de la patria en la defensa. triunfo de victorias vuestras»· (1638koa; apud Garcla de· Entema 294.or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Vicicea debala· / onrarequin seguru» (36..37. 1.). 188: Lukas II, 14ko&apos; «Gloria in altissimis Deo, et in terra pax hom~nibus bonae yoluntatis»&apos; esaldi&apos; ezagunaren&apos; aldaerak eta egokitzeak nonnahi aurki daitezke; hauetarik bat, adibidez, «Aqui paz y&apos; despues gloria»&apos; gazte~ar errefraua dugu. Era berean, «aqui gracia y, despues gloria</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Zati hau &apos;bakarrikematen :du, tamalez;, ikusten&apos; denez, histori liburuen eta EKren bertsioen ·arteko zubia dirudi, nahiz eta testu osoa beharko· gentikeen loturarik &apos;salatzeko1</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">86</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ond:raren gaiare&apos;n euskal testuetako&apos; beste agerraldi batetako cf. B:retainako kantorea. esaerak zabalkunde han.dia izan du, ber.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">los sermones, con aqui gracia y. . despues gloria, en esta copla de un cautivo de Tetuan: «&apos;Pidamosles&apos;sin falacia I Al alto Rey sin escoria / pues se muestra pertinacia / que nos quiera dar su gracia / y&apos; despues&apos; alIa la. Gloria. Amen» (Vidal del gran tacario, apud Caro Barbja, Ensa&apos;yo sabre la literatura de cordel, 44.or.; beste adibide &apos;bat 53.or.an)Ã ingeruaren hitzen &apos;erabilera ez da beti horren zehatza izan, dena den: EKk6 lerro honetan, &apos;urrutiago jo gabe,&apos; Bibliako bakea etsaien kontrako Victoria bilakatua ikusten dugu; aldaketa hau ez da berria, ez eta ezezaguna&apos; ere, beharbada sarriago «y al que por la fe moria / en esta naval batalla</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">tsoetan bederen; honi b\.Jruz Quevedok honako hau dio:~(Fui el primero que intro&apos;dujo acabar las coplas</title>
		<meeting><address><addrLine>La Gran Vic</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>la gIoria le prometia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">apud Caro Baroja Romances de ciego, 197.or.) bezalako itxuran ikusten bada ere. Gure testuaren azaIpen o&apos;n bat 1658ko pIegu batean aurki daiteke: &apos;«Dexo de ser tu&apos; ser (cbsa es&apos; notoria) / Por gozar de otro ser mas soberano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Toria· Qu&amp;apos;e Tuvo&amp;apos;don</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Juan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Austria</forename><forename type="middle">.</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Quando deXa de ser para 10 humane, / Pues dar de mano a ·la terrena gloria, / Es alcanzar la gloria con la mano» (A. Nierembergen heriotzean egindako plegua, apud Garcia de Enterria, 397.or.). 192-193: Cf.LIobregat: «La provincia de Guipuzcoa,&apos; en sus Juntas celebradas en Zarauz a 13 de noviemb&apos;re, acord6 que, debiendose tan&apos; senalado triunfo principalmente a&apos; la. intercesi6n de la Virgen Maria</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">/</forename><surname>Pero</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">toda la provincia celebrara perpetuamente su Na-203·: albiste neuri yndagu: cf. Axular: «Ea, iende penatua~</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>indazue :albiriste, berri on bat eman nahi deratzuet» (388.or.) eta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">·albiriste: «objeto·que se da a quien trae una buena nueva». Ez dut eSal.1.ahi honekin beste inongo testu zaharretan aur. . . kitu; bai, alderantziz, beranduagokoa bide den «berriarekin», jadanik Zalgizeren errefrauetan: 200 «Albiriste, / Eztaquianac habe vste»; geroago Afiibarroren Esku-liburuaren bigarren ediziaan: «Ceruetatic ecarri eutsun&apos;L Angueruac albistea» (cf. lehendabizikoan: . «Angueru batec ecarri &quot;eutsun / Cerotic embajadea»)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Azkue</forename><forename type="middle">S V</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">205</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>sugaterac(): cf. Azkue s.v. sugate: (B, Mical) hogar,. fog6n</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">207: cf. O&apos;Reilly: « ...fanfarrones 108 otros; corPiendose desde Madrid la Francfa entera. y sus ejercitos) (43.or.)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Var</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Suate</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Suete)</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cf. «Negras Pasquas te de Dios» (Marcb I, 22B.or.) eta: batez ere,&apos; «iMa1a Pascua, os de Dios, y mal San Juan tengais!» (Jer6nimo d~Alcala Yanez El donado ha·blado·r</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">209</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1624" to="1626" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Azken&apos; bi hauek «cocina» itzultzen ditu beti, hala nola sugete (BMa-mu)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El Antiguo Regimen: Los Reyes Cat61icos y 105 Austrias, Alfaguara, Madrid 1973, 377.or.). Palafoxen liburuan irakur daitekenez, guri dagokigun 163B. urte honetan Espainiako harmadak arazoak izan zituen fronte guztietan: itsasoan zein lehorrean, Amerikan zein Europan. Guzti hauetan (cf., adibidez, Palafox: « ... teniendo los Franceses y Olandeses capitulada y dispuesta la total destrucci6n de los Paises Ca-t6licos de Flandes» (20.or.)) Frantzia eta Holanda -bakoitza bere aldetik edo batera-izan ziren Espainiaren etsai nagusienak. Oraindik hogei urte beranduago ere badugu Holandarekiko istilttei buruzko lekukotasunik euskal testuetan, hauek hain urriak izan arren: cf. Qvartetac Gvre Principe Iavneanren D. Phelipe Prospero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Chevalier</forename><surname>Cuentos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xvii</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Taurus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos; ; A</forename><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dominguez</surname></persName>
		</author>
		<idno>29B.or.). 210..211</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Olandaq vcatuarren</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hala eman dezakeen arren, Holandakoak EKn agertzea -eta are irainduak direla-ez da harritzeko,a: izan ere, bakealdi gero eta itxurazkoago baten ondoren, 1621. urtean Espainia eta Holandaren arteko gerla berpiztu zen. Berehala Frantzia eta Holanda konpondio batera iritsi ziren: «Francia, por un tratado firmado en 1624, prometi6 subsidios [Holandakoei] si continuab&quot;an la guerra coil Espafia. Austriaco Echea / zu i~ango zaitu / vetico Iabea» (61-64.1.; in «Contribuci6n... » 92.or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kantaz: I. T-Estua Eta Iruzkinak</forename><surname>Eglarbn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bibliografia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Laburdurak eta bibliografia 147</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de Espaiia. S~gunda epoca. Casa de Austria (1517-1700)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Aguado</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<pubPlace>Espasa-Calpe, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Los vascos en la historia de Espafia, Publicaciones de la l~ ta de Cultura de Vizcaya</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Areitio</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<pubPlace>BUbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Arejita</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Domingo Egikori Gorazarre &amp;apos;kantua» Euskeraren</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Labayru Ikastegia, Bilbo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="139" to="181" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ker Atalak 2</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia del Reino de Navarra, G6me~, I~fia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Claver</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>~a</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>«contribucion</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">» =</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Contribuci6ri al estudio y edici6n de tex-t05 antiguos vascos» AS~U XVII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="69" to="212" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Cancionero Popular Vasco 2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">M</forename><surname>Cpv = R</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La Historia de Espana en sus documentos. El siglo XVII, Instituto de Estudios Politicos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Plaja</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dice Aut = Real Academia Espafiola, Diccionario de Autoridades Madrid 1726 eta hur. Faksimila (3 lib</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<publisher>Gredos</publisher>
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El Antiguo Regimen: Los Reyes Catolicos y 105 Austrias in Historia de Espana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Dominguez</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<publisher>Alianza &amp; Alfaguara</publisher>
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Marcos A. Morinigo eta Isafas Lemeren edizioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Ercilla</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><surname>Araucana</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madrid</forename><surname>Castalia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2 lib.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«lFue desinteresado don Diego de Butron? Un documento inedito del Archivo de Fuenterrabia» in Homenaje a D</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Galbete</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Julio de Urquijo</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="469" to="481" />
			<date type="published" when="1949" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la noble villa de Bilbao (1600-1700) 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Guiard</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1906" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Jose de Astuy</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia General de Espana XI, Montaner· y Simon, Bartzelona 1888</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Lafuente</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bertso Biz-Kaitarrak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU XVIII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="89" to="185" />
			<date type="published" when="1688" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de Guipuzcoa&apos; I, Imprenta Vicente Rico</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Landazuri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1" to="1921" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Relato inedito del socorro de Fuenterrabfa por el ejercito del Marques de 105 Velez durante el sitio de 1638</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Legrand</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Notas</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Notas para la historia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
			<biblScope unit="page" from="393" to="398" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskal-Erria LIl. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tav</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Provincia de Guipuzcoa in Geograffa General del Pais Vasco-Navarro</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mugica</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1921" />
			<pubPlace>Alberto Martin, Bartzelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
