<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Borracho Burladoko</surname></persName>
						</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>ABSTRACT</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:33+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>euskararen azterkeketa (1764) l</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>XABIER MENDIGUREN</head><p>In this essay, an analysis is carried out of the Basque used in El Barracha Burlada, a comic opera in Spanish and Basque composed by F. X. Munide, eount of Peflaflorida, wha was one of the founders of the Real Sociedad Bascongada de Amigos del Pais. The analysis is concerned with graphic, phonic, morphological, syntactic and lexical aspects of the texto There are also some reflections of a .so-cioIinguistic nature. As a basic conclusion, it is pointed out how Peflaflorida feU a need to leave behind the habitual speech of Azkoitia, in oder to go in search of a normalised and literary language model such as lacked proper definition at the time. Here the influence of M. de Larramendi's recommendations is quite evident.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>l. Ataria</head><p>Lan honen asmoa, izenburuan · bertan adierazten denez, El borracho burlado (laburtuta BB) operan erabiltzen den euskararen azterketa egitea da. Opera komiko hori erdaraz idatzita dago batipat, eta zenbait zati -kantei dagozkienak gutxi gora behera-euskaraz. Gure artean sarritan aipatzen den hitza erabiliz, euskara diglosia· egoeran dagoela edo darabilela esan genezake. BBko euskara bera da aztergai, baina horretarako nahitaezkoa dugu garai hartan, XVIII.mendean, euskal li· teraturan eta zehazkiago gipuzkeraz egiten zen esparruan gertatutakoa, zer nolako giroa zegoen, ezagutzea.</p><p>Kontu guzti hau bestek ere esana du, behar bezain ezaguna ez bada ere: har ezazu Otxoa de Arinen 1713ko Doctrina Christianaren Explicacioa edo 1739ko Irazuztarena, aldera ezazu Aita Mendiburu edo Kardaberatzen edozein euskal lanekin eta harri eta zur geratuko zara (lehendabiziko aldian, jakina) 2. Nabaria da, harrigarri eta ikaragarri haien (1) Ene esker ona adierazi nahi nioke J. A. Lakarrari egin dizkidan ohar eta zuzenketa ugari eta baliotsuengatik. Alabaina, esan ohi den legez, hutsak nere. Eta kasu honetan, topikoa topiko izateaz gain, egia ere bada.</p><p>(2) Testu konparaketa gogoko dutenek lau egileok paratu zituzten kristau dotrinetara jo lezakete. Bertan Soberviaren contra Humildadea eta antzeko bitxiak ikusiko dituzte, aski ezagun direnak bestalde. Ez dut uste inork oraindik Irazuztak edo Otxoak euskaraz ez zekitela pentsatuko duenik. Hitzberriak ere aurkituko dituzue, baina· Larramendiz geroztikoak bestelako egiten dituena ez da [ASJU 21-1,1987,135-162]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>arteko aIde, zulo eta are amildegia. Ezin esan' beste hizkuntza baten aurrean gaudenik, hizkuntzak ez baitira hogeitabost urtetan horrenbeste aldatzen, baina guztiz bestelakoa dugu hizkuntz eredua, edota hizkuntz asmoa, beste hitz batzutan esanda.</p><p>Bitarte horretan zer gertatu den historia ezaguna da. Aita Manuel Larramendik bere Artea eman zuen argitara 1729an eta Hiztegi Hirukoi-tz·a hamasei urte beranduago. Horien garrantzia zalantzan jarriko duenik ere izango da, baina espero dezagun azaltzen diren agiri eta egia agerien aurrean piskanaka piskanaka makurtuko dutela burua. Haren apologia (garai batez hain laudatu eta geroztik horren deitoratu) sutsuen zergati, premia eta ezinbestekotasunaz eta halaber hiztegia egin zuen bezala egitearen komenigarritasunaz -kanporako ez ezik etxe barnerako ere bai-irakur bedi J. A. Lakarrak berriki ASJUn eman lana 3. Nik esan nitzakeenak ora hor eta beste zenbait tokitan 4 aurkituko ditu irakurleak hobeto, txukunago eta jantziago adierazita; ez dut gainera zertan aritu besteren argumentuak errepikatzen. Erants dezadan, zerbait esatekotan, berdin egin dutela hizkuntza jantzirik gehienek eta horixe bera egin zuela Nebrijak ere -andaluziarra izateagatik gazteleraz ez bide zekien harako Librixa' hark, Isabel erreginari « ... que siempre la lengua fue compafiera del imperio, i de tal manera 10 sigui6 que junta mente comen~aron, crecieron y frorecieron, i despues junta fue la caida de entrambos» ziotsan berberak-, alegia, Artea eta Hiztegia argitaratu, aurrerantzean espainiera -orduantxe apika lehenbizikoz eta harrez 'gero behin betirako «espainiera»-inorekiko zorrik izango ez zuen hizkuntza izan zedin.</p><p>Beraz, hizkuntza larrekoa noranaiko bihurtzeko -Lizardi-Mitxelenarenak gogoratuz-ezinbesteko abiapuntu eta tresna zituen bai gramatika bai hiztegia. Artea eta euskaraz atera ez izana Euskal Herriaren menpekotasun politiko eta batez ere kulturalari leporatu behar, horrek zorrak kitatu eta pekatuak arinki barkatzeko argumentu kaskarra irudi balezake ere.</p><p>Eman dezagun bada onartutzat Larramendiren eragina sekulakoa izan zela, eta haren ostean aro, berri bati eman zitzaiola hasiera hegoaldeko literaturan behinipehin, edo batipat. Eragin hori bestalde, aurrekoen eta geroztikoen artean zabaldutako osina, idazlanen nolakoari begiratzean bezainbat antzeman liteke zenbatekoari erreparatzean, eta zalantzarik lukeenak jo beza I. Sarasolaren Euskal literatura numerotan 5 hitzberri horien erabilpena, euskararen beraren baliapideei zukua ateratzeko asmoa baino, euskara hizkuntza landua, jantzia, kultur hizkuntza bestela esatearren, izan zedin. Mendiburuk eta Kardaberatzek neologismo gutxi erabili izana bestalde, egin zituzten lanen nolakoari eta entzule-irakurle zituztenen, ezaugarnei egotzi behar zaie, eta ez inondik ere, Larramendik asmatutako hitzberri horien kontra egoteari. Begira bestela nola darabiltzan Aita Agustinek Eusqueraren berri onac liburuan, bai gaia bai -gutxitan esan den arren-publikoa aurrekoetan ez bezalakoak baitzituzten: izenburupean bertan adierazten du Cura jaun ta escola maisu celosoai.</p><p>(3) J. A. LAKARRA: «Larramendiren hiztegigintzaren ingurua», <ref type="bibr">ASJU 1985-1,9-S0.</ref>or. _ (4) Biziki interesgarria arestian 1. Sarasolak Larramendiren eraginaz kaleratu duena (ASJU XX-I). Aurreko urteetako bidegabekeriak konpontzearren edo, Larramendiren beraren apologiak ari dira ugaltzen orain, eta eginkizun honetan Sarasola da suharrenetakoa; konbertsoen garra, antza.</p><p>(5) 1. SARASOLA, Euskal literatura numero"tan, <ref type="bibr">Kriselu, Donostia 1975.</ref> liburuko tauletara, bai publikatutako liburuen orokorretara, baita -eta batez ere-produzio orijinalenetara ere.</p><p>Testuinguru egoki honetan, XVIII. mendeko bigarren erdian jazotako literatur gipuzkeraren sortze -eta zuzperraldian, non kokatu behar dugu Xabier Maria Munibe eta Idiakez, Pefiaflorid~ko zortzigarren konde, here jaioterriko alkate, Gipuzkoako Diputatu Nagusi eta Madrilgo Gorteetako diputatu ere izanak idatzitako El borracho burlado delakoa?</p><p>Horixe izango dugu gure azterketaren gaia. Aurretik baina, egin dezagun ohar bat, alegia, zuzperraldi honen protagonisten aditzea ez ezik, ezagutza zuzena ere izan bide zuela Munibek. Estua ez bazen axa.. lekoa behintzat. Aita Larramendi eta Aita Agustin Kardaberatz Loiolan zeuden, Azkotitik gertu beraz; Larramendik gainera emana zuen sermoiren bat behintzat Azkoitian bertan, Lakarrak ASJUn ateratako beste lan batean erakutsi digunez 6; Kardaberatz oso misiozalea zen, eta Bizkaia eta Gipuzkoa osoak ezagutu .zituen bere misio lanetan; ez dut frogatzeko astirik izan baina seguru asko Azkoitian ere aritu zen predikari. Aita Sebastian Mendiburu ere, Irufiean biziagatik, "aritu zen Azkoitian sermoigintzan behin bederen 7, mendebalderago joan ez bazen ere -Nafarroa eta Gipuzkoako herrietan ibiltzen bait zen eta mugaz bestaldekoetan ere bai: him bat aldiz-. Sermoi, prediku eta misio horietan, herriko jauntxo eta agintariek aurre-aurrean egon behar iza.. ten zuten, noski 8. Etxeberri Sarakoaren ezagutzarik ordea -haren lite-.ratur ekoizpenaren eta kezka kulturalen berri esan nahi dut-ez dirudi izan zuenik. Etxeberri Azkoitian izan zen miriku, baina mendearen higarren laurdenean, hain zuzen Muniberen haurtzaro eta ikasketak harrapatzen dituen garaian. Larramendik eta Kardaberatzek ezagutu bazuten ere Gipuzkoan ez zegoen haren euskal lanekiko ardura haundiegirik, itxura -denez, eta nekeza litzateke mutiko koskor batek horrelako interesik agertzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Euskara-erdara</head><p>Sarrera hauek utzi eta idazlana hartzen badugu esku artean lehenengo bereizgarria, bitxikeria ez esatearren, euskaraz eta erdaraz idatzia izatea da, azalean bertan adierazten zaigunez: El borracho burlado, Opera-Comica en Castellano, y Bascuence. Escrita, y puesta en musica par un cab,allero guipuzcoano. Munibek bi hizkuntzen nahasketa hau argitu beharrean ikusten du bere burua eta hala egiten du hitzaurrean: logo largo, y acabo con dos advertencias. La primera se dirige a aque-110s que notaran la mezcla, que se hace del Vascuence, y Castellano, pareciendoles mas regular el que todo fuesse en uno de 10s dos Idio.. mas. Digo, pues, que mi primera idea fue de que toda esta Opera fuesse en Vascuence; pero luego me falto la dificultad del Dialecto, de que me havia de servir en ella. Si me valla del de Azcoytia huviera sido poco grato a todo el resto del Pals hasta la Frontera de Francia, por la preocupaci6n que tienen contra el Vascuence. 6 Dialecto de Goierri, y si queria usar del Dialecto de Tolosa, Hernani, San Sebastian, &amp;c. exponia alas Actores a hacerse ridiculos, pues seria dificil que todos pudiessen imitarle bien. Por esta raZ0D, pues, me huve de contentar con reservar el Vascuence para 10 tantado, haciendo que todo 10 representado fuesse en Castellano 9.</p><p>Euskalkien gorabehera berriz 10 ere. Honek lehendabizi gogora da-karkigQna Iaannes Leizarraga Berazkoizkoaren batbederac daqui heuscal herrian quasi etche batetik bercera-ere min9atzeco maneran cer differentia eta diversitatea den famatua da. Baina bada besterik ere aipatzea merezi duenik testu horretan. Lehenik eta behin, gipuzkeraren hamogeneotasunik eza, gaur egun bezain nabarmen edo nabarffienago lehen, itsu izan nahi ez duen edonorentzat. Bigarrenik, beterriko hizkeraren nagusitasun edo «prestige» soziala: Azkoitiko hizkeraz eginez gero txartzat edo joko zuketen beterritarek; Hernaniko euskaraz eginez gero ordea, problema ez datza ikuslegoaren ezadostasunean, «gaizki» imitatzeko arriskuan baino. Fenomeno hau beraz, giputzen edata beterritarren «inperialismoa» alegia, zaharra bezain zabaldua dukegu: besteak beste gipuzkeraz mintzo ziren sermoilariak aritzen baitziren, eta aritzen baitira oraindik ere, hizkeratzat bizkaiera duten herrietan 11. Kantetan ere balegoke zeresanik 12.</p><p>Bada beste ohar bat ere azkenik, ohar baino areago galdera bada ere. Dakigunez, Opera Komiko hau Bergaran antzeztu zuten 13 1164.eko irailaren ·10etik 15era San Martin martiriaren bulda bat emana~1a eta ospatzen ari ziren jai haundien barnean. (Bidebatez esan dezadan Santu honen «jabegoa» Beasaingo herriak eta Bergarakoak beretzat hartu nahi (9) Banaketa hod orohar egiazkoa bada ere, zenbait zehaztasun behar ditu: badira euskaraz hitz lauez aritzen diren zatiak: Donostiako dendariak ateratzen direnekoa hain zuen; eta bada erdaraz kantatzen den tarterik: Santiagora erromes doan andaluziarra agertzen denekoa. (15) Larramendik hitzegiten du honetaz Arteko hitzaurrean eta baita Corografian ere: «Curas y predicadores son inutiles para predicar y ensenar la doctrina a 105 pueblos, que son todos vascongados» (284.or.), «Es certfsimo que de las cuatro partes de Guipuzcoa las tres no entienden el caste· llano (...) y aun 10s mas de esa cuarta parte, apenas saben mas castellano que para manejarse en sus oficios y tratos» (285.or.) eta berdintsu arituko da hurrengo mendean oraindik Iztueta.</p><p>(16) Reglamento que se ha de guardar en las funciones de teatro que quiere tener la Sociedad de 10s Amigos del Pais en el tiempo de" reuniones delako araudi estuan adierazten denez Sociedadeko kideak eta gonbidatutako haundikiak baino ezin zitezkeen ikuskizun hauetan sar; cf. ARETA ARMENTIA, Obra literaria de la <ref type="bibr">RSBAP, Gasteiz 1976, 413.or.</ref> (17) Larramendiren Sermoilari euskaldun traketsen kontrako eraso eta iseka ugarietako batean beren imintzio eta guzti teatroa egiten dutela dirudiela dio, ulertu ez baitzaie ulertzen beren hizkera nahasia (Cor 284).</p><p>-(18) Gogora bedi Bonapartek Etxenikeri egindako gutun batean dioena:</p><p>Cuando digo Vizcaino, y no guipuzcoano, de Vergara,· se -muy bien que esta manera de hablar desagrada a 10s senores vergareses, pues se precian de ser guipuzcoanos puros. No digo que no, de la misma manera que no niego que 10s sermones de sus sacerdotes mas instruidos, y frecuentemente inc1uso el lenguaje ordinario de las personas mas esmeradamente educadas, sea no solamente guipuzcoano, sino incluso de la variedad mas pura de Beterri. Todo esto, en cualquier caso, no cambia en absoluto mi manera de vera Quieran o no los vergareses a los vizcainos_ y a su dialecto. digo que no es menDs cierto que la variedad vasca -de Vergara, que se extiende hasta Anzuola (el guipuzcoano por este lado no comienza hasta Villarreal y Zumarraga), tal como esta en uso entre el pueblo y 105 aideanos, pertenece, lingiiisticamente hablando, al vizcaino oriental. RIEV IV, 257 an ·dago. Nik Villasanteren Historia de-la literatura vasca 2, <ref type="bibr">Onati "1979, 27</ref>. paragrafotik hartua dut. _. . (19) Ez genuke· aipatu gabe utzi nahi beste gai bat linguistikarekin baino sQziolinguistikarekin zerikusi gehiago izan arren.</p><p>. Alabaina, elkarrizketa· bizia duten euskal testu zaharrak horren urri. izanda komenigarri litzateke zeredozer esatea -orain artean nik dakidala ezer gutxi" dagoenez-jantziagoren· batek ,laister batetan fologia eta sintaxia aztertuz, hurrenez hurren. Hasteko beraz, grafiari begiratuko diogu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Grafia</head><p>Opera honek hogeitamabost agerraldi edo ditu. Parentesi artean ezarritako zenbakiak hitz hori agertzen den scenaren berri ematen digu. Esan gabe do'a RIEVen ateratako testuaz baliatu garela. Besterik gabe ikus dezagun zer nolako grafia darabilen Munibek lan honetan.</p><p>/sl fonemarako, gaurko &lt;z&gt; grafemarako alegia, &lt;c&gt; darabil &lt;i,e&gt; aurrean, eta &lt;z&gt; gainerako testuinguru guztietan: ecin (I), cer (I), aztuzat (I), guizon (XVI), gato'z (XXV); hala ere, ugari dira oso nahasketak: guStiz (I), laStana (I), emaStea (Ill), giliSSagajoa (VI), gaStea (VI), Salea (VI), aStu (XXXIII) 19 his; azken hauek gero ere izango ditugu aipagai, baina esan dezagun grafiari baino fonetikari dagozkiola; beste hau ordea arazo grafikoa da: ditezela (XXV). Larramendik ere Bascuenze dakar Artean (ikus «Prologoa»).</p><p>IsI, gure &lt;s&gt; izkribuz jartzeko &lt;5&gt; 20 erabiltzen du, s luzea alegia: triSte (I), beStela (XIII), Secula (XVI); bokale artean egokitzen denean, batzutan -gutxitan-&lt;5&gt; beste batzutan &lt;SS&gt; I bai eta &lt;Ss&gt; ere; honetan alabaina ez du inolako metodorik: jaSSo (I), aSsi.. tzen (IV), MaiSSu (IV), aSerretu (XII), ASSerretu (XIII), goS,Sariric (XIII), ecuSsico (XV), poSsible (XIX), meSedeac (XXV), MeSSedeoi (XXV). Lehentxeago ikusi dugunez Is/ ordez /sl frankotan erabiltzen badu ere, kontrako etsenplu bakarra dugu: ezango (XXIII), ultrazuzenketa apika.</p><p>Frikariak utzi eta kideko afrikatuetara pasatuz, le/, hots &lt;tz&gt;, horrela idazten du Munibek: &lt;tc&gt; (e,i) aurrean, eta &lt;tz&gt; gainera.. koetan: biolza (1), billatcen (I), b,arcatcea (XXXII); kontrako adibiderik ere badugu: sarritan lel ondoren ere &lt;tz&gt; darabil, aditz izen dentzanarekin behinipehin: bedincatze (I), iltzera (XIV), itzitzea <ref type="figure">(</ref> tzeen (XXXII); bestalde, In,rl ondoan gehienetan ez du idazten &lt;t&gt; hori 21: carcela (Ill), Ynunci (VI), janci (XV), lienzo l (XXV), baina bada salbuespenik, hala nola antcic (X); III ondoko adibiderik ez ordea: iltzera (XIV). Beste puntu azpimarragarria zera litzateke: Axularren antzera, etimologiari eustearren edo, bere &lt;tz&gt; behar ez duen lekuan mantentzea: otzten (VIV); guztiz bestela, badugu lizaquean (XXXII) bat ere. le/ri, &lt;ts&gt; -a ri, dagokionez, soinu hau ez bide zuen bereizten Pefiafloridako kondeak: eztitsu (I), jatcitaco'a (I), atcedeten (Ill), liquitza (Ill), utcic (XXV), autza (XXV), lotzaric (XXXII), utceguina (XXXII); &lt;tz&gt; bidez irudikaturiko adibide hauez gain, bada bestelako jokabidea duen hitz bat: amez, amezetan <ref type="bibr">(</ref> Grafemekin bukatzeko &lt;y&gt; aztertu behar dugu. Bokal artean da grafema hau ugarien: Campayac (IV), Trumo'yac (IV), ayec (XXIII), Endayacotic (XXXV), baina bestetik gueiago (11); diptongo baten bigarren osagaia denean ere bai: ay (11), bay (11), nayco (XV), Galay maitea (XV), oydute (XXXIII); hala ere naiz aiz adizkiak beti &lt;i&gt;z e~a orobat gainerako hitzak ere: cembait (I), Ambait (sic) (I), b,ait (I)" goiz (11), nai (11), aituric (IV) e.a. Bada &lt;y&gt;ren beste erabilera bat, hitz hasierakoa alegia: Yiiunci (VI}, ySpillubat (VI), Ychoe, <ref type="bibr">(XXXIII</ref> Azentu grafikoaren gaia ere ikusiko dugu: azentu hori -atzeranzkoa da &lt;~",&gt;alegia, inprimategi huts edo lapsustzat eman dezakegun salbuespen bat izan ezik: guera (VIII) (geroxeago' guera (IX)). Gaztelerazko hitzaurrean eta erdarazko beste zatietan ere atzeranzkoa da azentu hori, salbuespenak salbuespen. Euskarazkoetan, azentu grafiko h01;Tek hitzen ebakiera edo perpausen berezko ezaugarri prosodikoekin baino zerikusi zuzenago eta estuagoa. duela dirudi kantuaren beraren doinuarekin. Sarritan, gehienetan, ez da azaltzen azentu grafiko hori, eta azalduz gero, lerroaren azken hitzean egiten du, azkeneko edo azkenaurreko silaban: IV. scena: sentitcean, To <ref type="bibr">'rrera, joatea, danz,a, mordura</ref> Hitzen elkartzea eta banatzea aipatu dugunez, azter dezagun grafiaren atalari amaiera ematearren, nola idazten dituen ez, bait, ba, aI, ohi eta antzeko hitzak. Honetan Munibek ez du arau jakinik betetzen: otezat (I), ecindet (I), ez d'ec (I), lenba'it len (I), ez da (11), eztiat (11), etzat (11)-, ez badute (IV), ay dia (IV), oydago (XIV), cer4a (XIX), azquero 34 (XIX), alda (XIX), eztaquit (XIX), bait _dec (XXXII), oydute (XXXIII). Araurik ez badu ere, joera batzuk bai: ez gehienetan loturik, ohi ere bai, halaber ezin, ate, al; bait ordea bakarrik doa, beharbada ikasia zuelako. Ezaugarri horietan, orohar, garaiko idazleekin bat zetorren, ez zebilen urrutiegi behintzat. Bada ordea beste elkarketa bat, CL la hartaz gain, berezi egiten duena, hots, aditza eta laguntzailea batzeko joera: saraquit (I), aztuzat (1), bearguera (VI), biciguera (IV), obedezu (XXXII); .beste hainbeste GSn: guelditubeardeve 6.</p><p>Gauza hauek argitzeko garrantzitsua da gogora ekartzea maisllak, Aita Manuel Larramendik, Artean ortografia kontuan ematen zuen askatasuna, xehetasunak norberaren esku uztea' (340):</p><p>Dixe, que la Ortographia del Bascuence era regular: y no aiiado mas, por no tomar partido ahora en las opiniones de los modernos Ortographistas.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Lexikoa</head><p>Obra honetako lexikoa zer nolakoa den aztertu aurretik, obraren beraren izaera ezagutu behar dugu, hau da, opera komikoa dela; Villa-  <ref type="bibr">(301.or.)</ref>. Orobat hiztegian (xxx) -«En San Sebastian se ha introducido' el abuso de confundir dos relaciones transitivas del verba activo y por decir esango didazu dicen ridiculamente esango nazu». nahiz sozialarekin bat ez datozelako-, be'netan erabiltzen zirenen ispilu dituzkegu, hala nola: bero'rren <ref type="bibr">Sefioria, noblea, Jzumildea, co'rtesia...</ref> Bada erdarakadatzat' har daitekeen beste' zenbait hitz: ,brindatcera (XXIII), presona (XXVI), ondravac (XXVII)... Guztiz notmalak deritzet teatro lan, batean (cf. Barrutia) 42. Interesgarriago dira ordea han hemen azaltzen zaizkigun bikoteak: jarro (I), p.icher <ref type="bibr">(11)</ref>, cojoa (VI), erren (VII); gainera cojoa hitzak errima du baina ez jarrok. Gauza bera ez bada 'ere, baditugu beste era bateko' bikote batzuk: bezala (I), bece.. lacoric <ref type="bibr">(11)</ref>, nun (XXVI), non (XXVII), inun (XXIII), ifion (XXV), etej ote, edota orain (VII), oran artean (XXVII), oso adierazgarriak dira kasuok, ederki asko adierazten baitigute Munibe ez zela etxeko hizkeraren morroi, arau· bat, eredu bat nahi zuela ukan, baina eredurik ezean noraezean dabiL Gogora dezagun J " esate' batera, "Larramendik Artearen 424. orrian bi forma horiek dakartzala: non nun, eta 335.ean bana, baia, banan. ' Esan dezagun zeredozer beste zenbait hitzez, 'j"oera nagusiak ze.. haztu baditugu ere. Badira oso «popularrak» diren hitzak (berba ho.. rren adiera guztietan). Hala 'nola' gatutuba (XIX) edo Sagar go'apoac <ref type="bibr">(XXVII)</ref>. Munibek azken adjetibo honekiko atxikimendu berezia bide zuen, GSko hitzaurrean ere Melon anchinaco organista buapo 43 arc baitio. Hitzok, baita diabru ere, jende xehearen' ahotik entzuten ditugu noski.</p><p>atcedeten (11) hitzaz, bere herri etorkia ukatu gabe ere, Larramendiren aitapontekotasun edo arartekotasunaz ikusi zer dioen Mitxelenak (Estudio sobre las fuentes del diccionario <ref type="bibr">de Azkue, Bilbo 1970, 1.13</ref> Egilearen testigantza nahikoa ez balitz, neurria ere (7 + 6a +7 + 6a) guztiz adierazgarria da. Zaila da epaitzen Munibe beranduagoko folklore biltzaileen aitzindari ageri zaigun, edo herriaren arlotekerieifarre egiten dien ilustratu sasijakintsu gisa dabilen, edota besterik gabe, formula ezagun horien efe"ktu irrieragingarria profitatu nahi duen. Ezagutzen zituela behintzat nabaria da; hona hemen hirugarren adibidea -ez dakit besterik dagoen 44 bit_, erdal testuan txertatua:</p><p>Oh! y con quanta razon dixo aquel gran Vizcayno: Auntzak ichi baleyo Aquerrac ichi leyo 45.</p><p>Hizkuntz nahasketak beti sortarazten du entzulearengan halako sentsazio bitxia; hori ondo ezagutzen bide zuen Munibek eta trebea zen langintza horretan, geroxeago -XIX. agerraldian-, frantsesez ere kantatzen cluen erromes andaluziarra agertarazten baitu. Beraz espainiera, euskara eta frantsesera genituzke,~ta horiez gain erregistro gisa, andaluziako espainiera' -pentsatzekoa dei dagokion doinuaz antzeztuko zutela-eta Donostiako dendarien hizkera berezia.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Deklinabidea "</head><p>Orohar", garaiko idazle gipuzkoarrek zerabilten deklinabide bera darabil. Corpusa berez labur samarra denez ez dugu paradigmarik osatzerik baina esan dezagun zuzena dela Pefiaflorida, eta mugagabea be-(44) Esaera horren agerpenak ugariak dira gure literaturan, eta arras ezagun behar zuen "izan:</p><p>Kardaberatzek (Eusqueraren berri onac," 30) ez du osorik emateko beharrik ikusten: <ref type="bibr">Bestela, Jauna, alper' da Mariq. maquillatu, &amp; c;</ref> Azkuek hiztegiaren 2. liburukian (7.orr.) beste aldaera bat dakar: Alper da Maria makillatu, el.pada berez biurtu (Bc...). Cf. orobat Peru Albarcako zerrendan.</p><p>(44 bis) Azken orduan kausitutako bat: akabuko, scenako kantetan errepikatzen zaigun leloa ere -Laquiricon pararirarefiaj Laquir.icon parariraron-arras ezaguna bide zen, horren kide bizkia baitakar Gamiz sabandoarrak: Lizcrincron fararirayrenaj lacrincron fararirayron <ref type="bibr">(cf. Euskera' 1974, 204,.or.)</ref>.</p><p>'. <ref type="formula" target="#formula_1">(45)</ref> Mogelek Peru Abarkako «errepran» bilduman ere horrelaxe dakar (l1.a) Azkuek (1, 10S.orr.) esanahi bera duen" aldaera bat· dakarkigu; Auntzak ines egiten deutsanari, akerrak -bere egin daroako (Otxandioko eskuizkribua, 77). reizten ere badakiela: adibidez, norekin kasuan -soziatibo delakoan-, beargairequin (VII), bearrarequin (VI), alegreaquin (Ill) (-akin da ohizko plurala beste idazleetan ere) edo anditan (XXIII), echean (VII), guezurretan (X) (azken hau mugagabea ere izan liteke, baina plurala bereizten zuela erakusteko: beguietara <ref type="bibr">(Ill)</ref> Luze ez ezik korapilotsu ere izango litzateke xedezko -tzat hauen nondik norakoa zehaztea. Garaiko euskara mintzatuan bizirik egon ezean~eta hori ere litekeena da, oso erraz ez izan arren-Larramendirengandik hartu bide zuen: Artearen 321.ean etorri-dadintzdt eta ori eguitecotzat irakur dezakegu, hau da, forma' jokatua eta jokatugabea.</p><p>Villasanteren arabera (S. de la o. Compuesta 134..142) ez bata ez bestea erabiltzen zituen Axularrek; forma jokatugabeaz «meramente'redundante»dela diosku Etxeberri Sarakoak erabiltzen zuela esateaz batera; besteaz hainbat adibide dakar: Haranederrena, Duvoisinena eta Afiibarrorena. Afiibarro izan zen hain zuzen ere.. Bizkaiko prosagile klasikoen artean forma hau erabili zuen bakarra nik dakidanez, nahiz ondoren -Otxoluak adibidez-zenbait egile bizkaitarrek marjinalki bada ere erabili duen. Bestela. . ez dirudi gipuzkeraz -gipuzkera jasoan nahiz herri 'xumearenean-horrelakorik zegoenik, Penafloridako kondeak erabilitako beste hainbat hitz eta esamolde ez zegoen bezalaxe 57 bi8.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="8.">Hizkuntz eredua</head><p>Puntu hau aurretik aztertu ditugun guztien ondorio dugu, abiapuntuko helburu ere bagenuelako beste arrazoi batzuren artean. Bestalde, <ref type="bibr">(57 bis)</ref> Halere litekeena da arkaismo gisa gordetzea. aurrekoak irakurri dituenak berekasa ateraditzake ondorioak, inoren la-</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>«Berriz» esan dut, baina hitz hori, halaber ondoan ezarritako aipua, Euskal Literatura osoaren historiari begiratuta jarri dut. Ez dut uste Munibek Leizarragaren edo Axularren arrenkuren berri zuenik; eta gipuzkerari dagokionez, ordura arte argitara emandako liburuek ez zuten horrelako kezkarik agertu,. bere euskalkiaren mugak gainditzeko asmorik ere ez zutelako, eta maiz azpieuskalkiaren esparru murritzarekin nahikoa zuten (cf. Otxoa, pueblo onetaco). AIde honetan egindako aipamenak bestalde. euskalkiak zein harmoniatsuak diren azpimarratzera datoz: Arte 12 eta Eusqueraren Berri Onac 12 (La Gran Enc. Vasca, BUbo 1973); ez dute haatik arazorik dagoenik aipatzen, ez ordea itsuturik zeudaleko, une horretan -libum horietan-horrelakorik interesatzen ez zitzaielako baizik. Guzti hau kontutan harturik, ez genuke hemen «euskalkien arazoa» berri: ere, lehenbizi baizik. Nolabaiteko aintzindaria, halere, Larramendi du, Mendiburori egindako gutunean: Are gogaicarriena da, charlari 6yec icustea, ta aditzea, nold dauden isecdz, ta musinca Eusqueraz ederqui daquienen jolasari beifz NafarroacD «minzoa» dela, guero Bizcaico «verbd donguea», bdtean «ausaz ere» Goyerric6 hizqueta dezuld, bestean «noasquiro» Beterricoa (. ..) ta milld onelac6 astaqueria. eta auzi-mauzitan ibili izan direla, guzti hori zertan gelditu denez badakit ere 14). Kontuan hartzen badugu Larramendik esandako _hu.. ra, alegia, gipuzkoar gehienek euskaraz baizik ez zutela aditzen 15 , horrek aurkezten digun arazoaren irtenbide hauek ikusten ditut: a) Herri xehea barik~haundikiak joaten ziren batipat edo soil-soi.. lik errepresentazio hauetara 16 (Haundiki hauek, noski bazekiten erdaraz). b) Antzerkia espektakulua den aldetik, herriak ez zuen hitzez..hitz dena ulertu beharrik izaten, gainerakoa begien aurrean ikusitakoak adie.. Erroma ere, era berean, beasaindarren aIde atera bide da. Noski, «Roma locuta...» horren kontrakorik ere izan liteke. Esan dezadan bidenabar, nahasketa guzti honen oinarrian Aita Larramendik baduela zerikusirik, bergararren aldeko bi liburuxka idatzi eta kaleratu baitzituen, eta RSBAPeko idazkaria zen Miguel Jose de Olaso ere su ta gar aritu bide zen eritzi bera bermatu nahiz (ikus RIEV 17 1926) Menage CL· trois hau osatzeko hirngarren lehiakidea ere bada: Ibarrangelua. Honetaz ikusi: R. GALDOS, S.J. «Un documento interesante acerca de San Martin de la Ascension» RIEV. 26 (1935), LASA, MUGICA, URTEAGA, «San Martin de la Ascension... lde Ibarranguelua?» eta J. URQUIJO, «Observaciones al articulo precedente» biak RlEV 27an.</figDesc><table><row><cell>razten baitzuen. Hau' ez litzateke bat ere harritzekoa) 17.</cell></row><row><cell>c) XVIII. mendean zehar jende askok ikasi zuen espainiera, zer..</cell></row><row><cell>txobait bederen, edota Bergaran -jauntxo herria betidanik-Gipuzkoa-</cell></row><row><cell>ko gainerako herrietan baino eIebidun gehiago zegoen.</cell></row><row><cell>Zena zela eta norbaitek argituko duelakoan aIde batera utziko dugu</cell></row><row><cell>auzi hori eta Bergaran taulagaineratzeak dakarkigun beste alderdi bat</cell></row><row><cell>aipatuko. Bergara, ondo dakigunez, lurraldez gipuzkoarra izan arren</cell></row><row><cell>bizkaierazkoa da 18, eta zen, hizkeraz. Azkoitia berriz, gipuzkeraduna;</cell></row><row><cell>gogoan har dezagun alabaina, dialektologian ez dagoela mugarri zeha-</cell></row><row><cell>tzik isoglosak baino; eta Azkoitialdeak, isoglosa askori dagokionez, men..</cell></row><row><cell>debalderako joera duo Euskalki desberdintasun honek baditu bere ondo-</cell></row><row><cell>rioak, hala nola nolabaiteko hizkuntza batua erdiesteko saioa geroxeago</cell></row><row><cell>ikusiko dugunez; eta horrekin batera kantuak euskalki batetik bestera</cell></row><row><cell>jauzi egiterakoan duen erraztasunaren beste froga bat izango genuke 19.</cell></row><row><cell>Azterketan murgilduz, sailez sail arituko gara, grafia, lexiko·a, mor-</cell></row></table><note>(11) Cf. Kardaberatz, Eusqueraren berri onac, 13.(12) Kantetan ere beterriko gipuzkeraz kantatzen da gaur ere bestelako hizkeretako hainbat le- kutan. Adizkietan nabaria bada ere, gehiago sandhietan: maitia hitz quasibatua den bitartean, adibi- dez, nik ez dut sekula burue bezalako hitzik entzun inolako kantatan, nere herrian hitz hori horrela esaten bada ere; beste horrenbeste gertatzen da bertsotan, baina ezin da ahaztu guzti hauetan errima, punturako erraztasuna: -ea -ia aIde batetik eta ·oa -ua bestetik elkartzeko aukera alegia.(13) Aurretik Azkoitian ere eskeini zuten, Egiak berak, Narrosko markesakadierazten duenez. Oharra Urkixoren «Un juicio sujeto a revisi6n...) 276. orritik jasoa da.dutela(14) San Martinek berak esana omen da «Igartzakoa naiz, Tolosatik lau legoatara» (Igartza Bea- saingo bidegurutze famatua zen).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Grafiari buruz hitz egitean eta soinu hauei dagokiela erabiliko dugu &lt;8&gt; horL Bestelakoetan &lt; s &gt; arrunten bidez irudikatuko, ditugu bai luzeak bai besteak.</figDesc><table><row><cell>XV), ur-</cell></row><row><cell>hobeto eta sakonago egingo duelakoan (ik. orain ALBERDI LARIZGOITIAren ASJU XX-! eta XX-2ko lanak) Obra honek badu gainera beste alderdi interesgarri bat ere: bi hizkuntzetan egina izatea alegia, lehen markatu legez. . '</cell></row><row><cell>Ikus dezagun bada, gizarte haren maila sozialek zer nolako islada duten bere hizketan. Dakigunez, hiru tratamendu izan ditugu azken mendeotan sartaldeko euskalkietan. Horrelaxe banatzen zaizkigu:</cell></row><row><cell>-Senar-emazteek elkarren artean hika (S.II); gaur ez bezala, bestalde. -Maiordomoa eta ezkutariak: hauek hari zuka, elkarren artean hika; hark hauei ere hika (S.IV). --Ezkutariak zapatariari hika, honek hari berriz zuka (edo berolika) (S.X.). -Morroiek zapatariari berorika (S.XIII).</cell></row><row><cell>-Dendariek jaunei berorika, hauek haiei zuka (ezezagunak direla) (S.XXV). -Ezezagunek elkarri zuka (S.XXVI).</cell></row><row><cell>Argi dago gizarte jerarkiko bati dagokiola tratamendu maiIaketa hau. Burgesia nagusitu aurreko gizartea da, mailaketa estamentuetan oinarritzen baita. Haundienetik ttipienerainoko hurrenkera ho-netan sailka genjtzake: Jaunak, maiordomoak, ezkutariak, dendariak, morroiak. "Horrekin batera, ohargarria da gizarte mailetan zenbat eta gorago jo hainbat erdaldunago jokatzen dutela: Txantonek euskaraz egiten du andrearekin eta dendariekin, baina bere burua haundikitzat duenean erdaraz egiten die zerbitzariei, bai eta hauek hari ere. Zapatari eta morroiak bere aldetik euskaraz elkarren artean, baina erdaraz Martinikok Jaunaren aurrean. Dena dela euskara-erdara ba-naketa hau ez da horren esanguratsua, gehienbat kantu eta hitz Iauaren banaketak eragindakoa baita. (19 bis) Hor agari denez, adibide gehienak ItI aurrekoak dira, eta ezaguna da testuinguru horre-tan oso zabaldua dagoela neutralizazioa. .(20)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>XIX), eta berriro amezetan (XXXV) (baina amessac GS 35). Bada narrassa bat ere, baina gaur egun leku askotan afrikatu arren, hitz horrek jatorriz txistukari frikaria bide zuen. Txistukari sail hau ikusi ondoren zertxobait markatzeko beharrean gaude. Lehenik eta behin esan Pefiafloridak bezala mugaz honunzko idazle guzti guztiek espainieraren ortografia zutela bere euskal laneta.. rako oinarri, mugaz bestaldekoek beame8-gaskoiarena zuten legez 22. Arazoa noski espainieraren si8tima fonologikoak ez zuen soinuren bat transkribatzerakoan sortzen zen, eta Ic,cl fonemak ez soinuak ez zituen ezagutzen XVIII.eko espainierak. Honen aurrean hartutako erabaki, irtenbide eta ihesbideak ugari izan dira. RSen lel rako adibidez, &lt;8,8S, sh,xs&gt; eta are &lt;chsz&gt; erabili ziren, besteak beste. . XVIII.ean ordea, garaiko idazleek sistima beretsua erabili zuten, sarritan elkarren berri ez izan arren, eta sistima hau da gutxi gora behera Munibek darabilena. Baditu halere, bereizgarri batzuk, eta aipatzea merezi duten alderdiak: Bokale arteko 8 bikoitza inork baino gehiago erabiltzen dUe Espainieraz ahostun eta ahoskabearen arteko bereizkuntza egiteko erabiltzen zen /zl = &lt;-s-&gt;, Isl = &lt;-ss-&gt;, baina aurkakotasun hori mende batzuk-lehenago galdua zen _Toledoko gortean, eta penintsularen iparraldean ezin da ziurtatu inoiz bereizi izan zenik 23. Garaiko eta lehenagoko idazleek ere s bakarra erabiltzen zuten. Otxoa de Arinek confessatcea dakar 5.. orrialdean eta Passioa 7. .ean, baina hori latinaren ortografia errespetatu nahiari zor zaio (passio eta confessio) eta ez du beti gordetzen: 23 . .ean imposibleric dakar, latinez impossibilis delarik. Irazuztak berriz confesio dakar beti, baita, nik dakidala bederen, Mendiburuk eta Kardaberatzek ere. Pefiafloridak berriz, baita GSn ere, beti &lt;ss&gt; ossassuna 4. BBko erdal zatiei begiratuz gero, Munibek -8-nahiz -ss-darabil: cosa, graciossa (XVI), baina liburuaren atarian Bergarako agintariek erdaraz egindako eskeintza horretan, -s-dugu ia beti: airosa, musico, MENDICUREN cortesania, cosa baina Assamblea, esse, confessarla. Orduan, galde genezake, zeri zor zaio s bikoitzen ugaltasun hori? Espainierak bere usario grafiko,an hitz batzutan ..ss-gordetzeak duen garrantzia ukatu gabe, hauxe izan liteke beste erantzun bat, edo aurrekoaren indartzailea: Munibek Frantzian ikasi zuen gaztetan, hamalau urtetatik ,hamazazpitara edo (1743..46 zehazkiago) eta gerora ere beti izan zuen halako lotura bat Frantziako kulturarekin: hango liburuak ezagutu eta irakurri, baten bat itzuli ere bai (Le marechal Ferrant, Quetantek idatzi eta Philidorek musikatua hain zuzen) eta beraz, ondorio gisa esan dezakegu frantziar kulturaren eta hizkuntzaren ezagutzaile Ona zela gure ilustratua. Eta, jakina denez, frantseserak argi eta garbi bereizten ditu &lt; -s-&gt; = /zl eta &lt;-ss-&gt; = Is/. Hipotesia, hartara, zera litzateke: grafia frantsesaren eraginez soinu ahoskabe horretan dudarik egOn ez zedin edo, erabiltzen zuela s bikoitza. &lt;tz&gt; grafemari buruz ere komeni litzateke zeredozer eranstea. Garai hartan e,i ondoren ere beti edo ia beti tz idazkerari eusten dion bakarra Larramendi da, bere izkribuak ilgari ez badira ere. Otxoak &lt; te &gt; dakar eta enzerraturik 24 5 bezalako bitxikeriaren bat ere bai (baita ditfaque ere 23); Irazuztak orobat. Kardaberatzek eta Mendiburuk 24 bis ere gorabehera gehiagorekin baina lege zaharrari eusten diote. Hauetako dugu Munibe ere, ikusi dugunez. 1nl ondoren &lt;t&gt; sarritan ez ezartzea guztiz normala da 25, baita Larramendirenetan ere. Grafiatik piska batean urrunduz, hel diezaiogun fonetika eta fonologiarekin zerikusi zuzenagoa duen alor bati, soinu hauen ahoskatzeari alegia. Jakina denez, Azkoitia'n gaur egun ./s/ eta Icl ahoskatzen dituzte, ez ordea Is/ eta /e/. Guk bildutako eorpusari begiratuz, garbi ikus dai-' teke Pefiafloridak ez ziola Ic/ri gure &lt;ts&gt;ri alegia, antzik ematen, ez baitu behin ere zuzen idazten. Is/ eta 1 §lri dagokienez arazoa ·korapila. . . tsuago da: askotan erabiltzen du Isl Is/ren ordez; Is/ /s/ren ordez ostera behin bakarrik, lehen aipatutako ezango hura alegia. Beraz, li. . . tekeena da Munibek Isl ahoskatzea beti, edo gehientsuenetan, Is/ren kaltetan. Hau egia balitz, XVIII. mendeko Azkoitian bizkaieraren -egun.. go bizkaieraren bederen-antzeko egoera genuke, hots, /s/ eta lel ebakitzea ohiz, eta ez IsI eta Ic/ 26 • (24) 050 litekeena da hor lel batik 151 izatea.. , (24 bis) Joseba A. Lakarrak Azkoitiko Sermoiaren arterketan zera dio: «Mendiburuk J aldiz, &lt;tz&gt; arauzko bihurtu du leku· guztietan &lt;te&gt;ren kaltetan» (245) Nik ez dut uste hori horrela denik, ez guztiz bederen. Patxi Altunak paratutako I dazlan Argitaragabeen edizioan, Christauaren Doctrinan &lt;tz&gt; beti nagusi bada ere, Irakurraldietan, Mendibururen beraren eskuak zuzendurik, &lt;tc&gt; bihurtzen ditu-&lt;tz&gt; guztiak, In,l,rl ondokoei &lt;t&gt; kentzeaz gain. (Ikus «Gehigarri eta zuzengarriak»). (25) Gogora bedi «galtze»az lehentxeago esana (21)ean. (26) Honek uste baino korapilo nahasiagoa dakar./s,cl sistima batetik IS,cl sistimara pasatzeak kontraesan historikoa dirndL Areago aspaldi honetan Isl&gt; 151 delarik joera nagusia.. Dena dela aldaM keta hori posible izan liteke ahospuntuaren bateratzea lortzearren Mbiak mihipuntako edo biak bizkarM Ahoskatzeak laga eta grafiari berriro helduz, ikus dezagun nola gauzatzen den izkribuz /s/, gaur egungo &lt;x&gt;: Alaje (IV)" ijil ijilic (V), aujen (XXIII), ijil (XXVI), gajoa (XXXII). Bi fonematarako grafema bakarra erabiltzen du, /x/ ere &lt;j&gt; idazten baitu. Orobat Muniberen beste lanetan: berealaje GS '6. Aipatu dugun BBko azken adibidea bestalde, ez dakigu /gaxoa/ edo /gasoa/ den, bietara esan baitaiteke. &lt;j&gt; honen erabilera ez da bat ere harritzekoa. Larramendik ere igiltze onari, deritza Sancho 27 dakar bere Artearen 298. orrialdeart. Bi grafema hauek &lt;g,j&gt; Is/ren kide ahostuna !f! transkribatzeko erabiltzen ziren norma alfonsi delakoan, XVI. eta XVII.ean biak ahoskabetu eta bela.. retu ziren arte (ikus Alarcos Llorach 160. eta 161. paragrafoak); gero ere, ezaguna denaz grafema horiek erabiltzen dira espainieraz /x/rako ere. Erdal zatietan decir aditzerako erabiltzen du Munibek &lt;x&gt;: dixe, dixo. PefiaJloridak seguruenera ere /xoan//xan/ esaten bazuen ere, ezagutzen bide zituen horren aldaera sabaikariak, Bizkaian eta bizkaie.. raren lurraldeetan maiz asko ibiltzen baitzen; kasu honetan noski, ezin frantseserara jo, &lt;ch&gt; grafema /e/ -rako behar baitzuen. Esan dezagun halaber, Larramendik &lt;x&gt; ere erabili zuela Is/rako': Artearen 338.ean arixe, alaxe irakur daiteke; Mendibururi egindako gutunean ere auxe. Beste idazleen adibiderik jasotzerik ez dut izan, eta honen arrazoia ez da oso zaila azaltzen: Is/ren balio fonematikoa horren eskasa izanik eta bere erabilera adierazgarri eta hipokoristikoa izaki gehienbat, ez du lekurik azalpen logiko-diskurtsiboa darabilten sermoi eta dotrina hotzetan; bai or,dea teatro lan batean 27 his. lel, gaurko &lt;tx&gt;, beti &lt;ch&gt; egiten du Munibek, Bidasoaz honaindiko izkribatzaile guztiek bezalaxe 28: choraturic (I), chepech (XXXV). Sabaikarien sailari bukaera ematearren In/Il/ eta It/ geratzen zaiz-In/rako &lt;fi&gt; darabil ia beti aurretik &lt;i&gt; ezarri gabe, berez behar ;'Z badu: onez (I), banD (11), ifior (11), baina Drain 29, ainchina-CO (XXVI), oran artean (XXVII). /l/rako ere &lt;11&gt;; dauzkagun adibideak aurretik &lt;i&gt; behar dutenak"dira: billatcen (11); hitz amaieran suertatzen denean &lt;I&gt; dugu soilik: mutil (XIII). 11/rik ez aurkitzea soihu horren defektibotasun eta urritasunari egotzi· behar. Belareen, sailean ere ohizko idazkera dugu; /k/ eta /g/rako &lt;qu&gt; eta &lt;gu&gt; !e,il aurrean, &lt;c,g&gt; gainerakoetan: eguin (I), saraquit (I), galay (XV), cerutic (I). IX/rako -!x/ baitzen orduko Gipuzkoako soi-Dua, eta Larramendi eta Etxeberriren lekukotasunei erants bekie froga gisa dudarik gabe /j/ zuten hitzetarako beste grafemarik erabiltzen dela: ya (IV)-&lt;j&gt; erabiltzen du: juan (V), jaun (XXIII); li,e/ aurrean ordea &lt;g&gt;.: gente (VII); era berean Virgina GS 3. (27) Ez dut uste errata denik baina aldaeraren bat pairatu bide zuen esaera horrek. espainierazko errefrau «(ofiziala» al buen callaT llaman santo baitzen, eta halaxe dator hainbat lekutan (adibidez La vida es sueiion). ' (27 bis) /~/rako erabiltzen diren &lt;j,g,x&gt; eta abarrez, ikus K. Mitxelena «Para la historia de la ortograffa vasca = Miscelanea Filol6gica Vasca 11» FLV 32 (1978).' (28) Izkribatzaile zahar esan nahi dugu, jakina. Gogora bedi Azkueren ts eta Aranaz gerozti. Eusqueraren berri onac: ceii, ben J an... /R//r/ eta &lt;r&gt;ri dagokienez, behin remienta (VIII) dugu. Halere, beste mailegu batzutan ez: erroana (XXV). Hasierako &lt;r&gt; horrek historia luze.a du euskal literaturan: Leizarragak, Zalgizek eta beste hainbatek Resuma, regue idazten zuten eta Irazuztak eta Otxoak Betor" fure reinua diote biek ere; baina Mendiburuk Erreinua idatziko dUe Horien arrazoia kultismo etimozalea baino ez litzateke 30. &lt;h&gt;ri dagokionez, Azkoitian -bistan da-ez baitzegoen /h/rik, maileguetan darabil usuenik: Morpheo (Ill), Havana (XXV), hoja (XXV), humildea (XXXV) baina Olanda 31 (XXV). Azkenik, euskal hitzetan ere agertzen da inoiz edo behin, hiatoetan batipat, baina sistematizatzeke:' behardu (IV), beharnau (XVI) baina bearnau (XXV). Ga.bon SarietaI]. ere beti bear. Larramendik hitz idazten bazuen ere, Munibek garaiko gehientsuenek bezala ez zuen horrela egiten: itz (IV). &lt;b&gt; eta &lt;v&gt;ri dagokienez, &lt;b&gt; da nagusi: burua (I), biribillaturic (11). Hala eta guztiz, badira &lt;v&gt; daramaten -hitzak ere: batzutan maileguak: Havanaco (XXV), virginiacoa (XXV) eta bestetan arrazoi etimologikorik gabe, baina azken hauetan nahasketa ugari dugu: biciguera (VI), vici guera (VII), viciric 32 (XVI), vere (11), verrorec (XXV), berorren (XXXV). Bokalerdien eta loturazkoen jokaera ez da beti bat: ondravac (XXVI), gabean (11), sacristauba (IV), usuban (XXXV), eztubenic (XXXV). Puntu honetan merezi du astiroago ibili eta garaikoekin alderatzeak: Otxoarenean ohizkoa da I: I (u)b forma bukaeretan: baleb viii, ab 6, beraub 13 (hala ere au 13 am,alau 6) baina ez hitz erdian: Christauvari viii. Zegamako Dotrinan beste horrenbeste gertatzen denez aintzinako Goierriko ezaugarritzat jo beharko dugu. Muniberen bideak Larramendirenaren antz haundia du: Azkoitiko adizkiak erabiltzean, GSn, deve 6, deu 6 ditugu, Larramendik Azkoitiko Sermoian eta beste batzutan egin zuen bezalaxe: devand (Arte, 391). Irazuztak ordea deban 9, ceban 9, eta batez ere Otxoak: debana viii, debea 21. BBn ez da horrelako aditz formarik, geroxeago ikusiko dugunez. Lehentxeag'o aipatutakoak zuzenki ukitzen dituenez, hitz erroari art ikulu delakoa gehitzean gertatzen diren sandhi fenomenoak ikus ditzagun. Ezaguna da aldaketa haundiak eragiten dituena -a horrek Azkoitiko gaur egungo hizkeran·: gonie, etxie, herrixe, artue, libu.rue. Obra honetan berriz, ez dago ia ia holakoen arrastorik, eta daudenak beterriko estatuba eta horien parekoak ditugu: lehen aipatutako Sacristauba (IV) (30) Erroana 050 mailegu zaharra da; cf. Erroango oiala, Merque dala gora da, Garibay G.139 28, RIEV 27 (S76.orr). Beharbada iemienta askoz ere berriagoa zen, eta bere «gordintasuna» dela media Rdu hasieran. Bestalde, Leizarraga eta Zalgize Irazuzta eta Otxoarekin elkartzea «kultismo» hitzaren inguruan "gehitxo litzateke. Hobe genuke apika izen hori haien jokaerarentzat gordetzea eta hauenari baldarkeria, automatismoa edo nahi duzuen bezala deitzea. Ps. Ez dut aurkitzen hitz hori ez Die. de Aut.en" ez Corominasenean; ultrazuzenketa ate? (31) Hitz horren ortografia zalantzakorra bide zen. BBn, orri berean Holanda dator. Ilustratuen erdal testuetan ere gauza bera dugu: Olanda Raman Muniberen gutun batean, eta berehalaxe Holanda (R/BV 18, 309, eta 316, orrialdeetan). _ --usuban (XXXV), eta horiez gain escuba, apainduba, ado,batuba, zoratuba, gatutuba (XIX) puntua dela media elkarren segidan.</figDesc><table><row><cell>kigu. koen &lt;tx&gt;.</cell><cell>1 \ , .</cell><cell>1\</cell></row></table><note>(21) Ezin esan daiteke galdu zenik aurretik egon ez bazen; bestalde jancirako Icl suposatu behar badugu ere, lienzo hitzean zalantza haundiak izan litezke Icl edo Isl egiten ote zuen; blgarre- na seguru asko." (22) Berandu arte ez frantsesarena.(23). Ikus honetaz E. Alarcos Llorach, Fonologia Espaiiola (160. atala).XAB1ERkari: hau hitzaren barnean ere gertatu izan da diakronikoki asimilazioaz; cf. solas, intsentsu, sasoi, frantses, e.a. + Kontraesana azaltzeko beste bide bat zera litzateke: Munibek azkoitiera bergarar erara edo «Bergara more» ahoskatzea; hipotesi. honetarako nahikoa dutilrik 'ez dugu: Munibe Azkoitian jaio zen eta bertan bizi hamalau urte arte; kanpora .loan zen arte;' 1765ean edo RSBAP eta Seminarioa eratu zituztenean Bergarara joan zen bizitzera (Urquijo, «Un juicio sujeto a revision...» 245. orr.) Baliteke beharbada, ama~edo inudea, edo umetan zaintzen zutenak bizkaieradunak izatea eta berak ikasi eta mamitu zuen lehen sistima· fonologikoa bizkaietazkoa iiatea.(29) Honetan Kardaberatzek ez bezala jokatzen du:I (32) Mitxelenak nonbait oharterazten duenez, bacla hainbat hitz bere agerpen maiztasunean v-z azal- tzeko joera duena, hala naJa viei} seguru asko vita eta bere ondoko erromanikoak gogoan zituztelako.eta</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>). Larramendik interkjekzioetan darabil: ay, (AS, 273), baita bokale artean ere: ayenatzen, gdya, jayera, do,ayd (Mendibururi gutuna); inoiz hitz hasieran bokale aurrean: yaquintsu (AS) baina ez bestelakoetan. Irazuztak badakar diptongo arruntetan ere: Bay 9, Reyna dezala 23, laungoyco 22, zordunay 24, baina ez beti: naidu 25. Ez dirudi Mendiburu eta Kardaberatz letra honen bat ere zaleak zirenik: saietsetik (Senar Emazte Santuac, 4) gueienean (lBD) 31 33. Interesgarriena arazo honetan Otxoa dugu, honek ere hitz hasierako &lt;,y&gt; erabiltzen baitu, esaldi hasieran gainera: Yrugarrena 6, Yracasten 10, beste hainbat lekutan erabiltzeaz gain: Aurray (azala). Munibek GSn beste adibide esanguratsurik eskeintzen digu: Ygaroco' 5, Ynoiz 13, Ychasso 18, Ybaiac 18, Yzarrac 18, baina [bar 18. Guzti 'honekin ikus daiteke, salbuespen bakar batez, esaldi hasieran, majuskuletan, &lt; Y &gt; z hasteko joera haundia dutela, garaiko edo lehentxeagoko gaztelera idatziaren ohitura apika. Hitz horiek &lt;i&gt; daramate esaldi erdian kokaturik badaude: inunciae GS 7, iracasteco OA (azala).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>;</head><label></label><figDesc>VII.ean dil, gastea, bearrera. Hitz lauezko zatietan, Donostiako dendariekin hitz egiten dutenetan, ez da holakorik ageri. Horiez gain, eta edozein lekutan ager daitekeela, &lt;a&gt; hitza dugu. G'azteleraz, frantsesez bezalaxe, oso ugari dugu hitz hori, eta Munibek beti azentuaturik dakar' garai hartan ohi bezala -frantsesez ere &lt;a&gt;-; euskaraz bizkaierazko erakusleaz landa, ez dugu horrelakorik, eta Penafloridak dakartzanak ,hitzen elkartze eta banatze xelebre batetik sortuak dira: CL la coarequin (11), a la galteen XXXIII), nahiz batzuetan zuzenagoa den: alacoa (XXXII). Espanierazkoetan ere egiten du elkarketa-banaketa bitxirik eta hona hemen bat: vaya CL noramala. Beste idazleengana joaz, ikus dezakegu Larramendik erabili zuela gehienbat azentu grafikoa, eta aurreranzkoa hain zuzen, Artean eta l-liztegian nahiz beste batzutan -:-argitara gabe geratu zirenetan-ez erabili (Corografian, itzulitako otoitzetan, Azkoitiko Sermoian); Mendibururi egindako~; sarrera gutunean aurreranzkoa dugu nagusi, baina bada atzeranzkorik: seca:fiac, lubera, Eusqueraz, zayen, hitza,' batezere, bada zirkunflexorik esque eta bada dieresirik ere ioriena. Otxoak ere baditu azentuak, baita &lt;n&gt;ren ordez bokale gainean jarritako sudurkaritasun zeinuak ere, baina inolako araurik gabe, elkarren ondoan baititu, gramatika erabilera berean, dana, ddna, ddna 6,7. Irazuzta Kardabe~a tzenetan ez dut azentu grafikorik antzeman. Mendiburuk atzeranzkoa darabil Irakurraldietan. Munibek ,Gabon Sarietan ez dakar azenturik &lt;a&gt;ren kasu bitxi hori salbu: CL la ere, baina alaco'ric 7.</figDesc><table /><note>(33) MENDIBURU, Jesusen Bihotzaren Devocioa (aurrerantzean JBD). Donostia 1747.(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Elkar, 452, 458).   santek adibidez «y por cierto, en un vasco muy natural y sabroso» idatzirik daudela dio euskal zatiak aipatzean. Ezin izan zitekeen bestela jendeari farre eragingo bazion. Hala eta guztiz ere, ezin ulertuzkoa da, edo lan horiek irakurri ez izanaren errua gureMunibe  «Larramendi aurreko eta haren eraginik gabeko» autoretzat hartu izana. Ezin barkatuzkoa batez ere GSen kasuan, zeren nondik atera zuen bestela Hiztegi Hirukoitzetik ez bada, azpititulan. bertan irakurtzen dugun Gavon--Cantaac edo· Otsaldiac? Otsaldi hori bezalaxe, jatorria edo aitapontek'oa behintzat kopetan ezarritako orbain baten antzo erakusten duten hitz hauek ditugu, 'besteak beste: on.guite 4, irudidea 21, adiraquia 21, egoquiquilde 3S 21... Besterik ere bada, eta hitz berrien gaia aIde batera utzirik ere, hizkuntz maila, hizkera jasoa, hitzen aberastasuna eta beste hainbat eta hainbat ezaugarri Larramendiri zor zaio zuzen zuzenean. gente (VII), aitunduric (Ill) atonduren aldaeratzat hartu dud~na, itzitzea 37 (XV) (B-berg); hedadura zabaleko hitza izan arren, esanguratsua da bear lan baino gehiago erabiltzea. Dena dela, Azk~~k dioena gorabehera, begien bistakoa da hitz horietako zenbaiten -hala nola erren-hedadur~askoz ere zabalagoa dela 38, eta are zabalagoa (35) Larramendirenean egoquilquide zetorren; ez da~:igu horko aldaeraren arrazoia eufonikoa izan den edota etimologia ageriago utzi nahia. Aiiibarrok ere badu holakorik (ikus B. Urgellen cLiteratur bizkaieraz: Aiiibarroren Esku-liburua», ASJU XIX..! 1985, 2.2.2.). aski XVIII.ean. Erdibideko kokaerari zor dakioke agian aura (11) hitza ere (hala ere, ura (XXIII)). ,Hirugarren pertsonako erakusle gisa erabiltzen du eta argi dago (h)a eta (h)ura erakusleen arteko zera bat dela. Azkuek mutrikuartzat ematen du, baina litekeena da lehenago Azkoitian ere hori izatea 39. Mutrikuk ere bizkaierazko «muga ofiziala» Hemen ere baditugu horrelakoak: beargairequin (VII), Mendibururi egindako gutuna burura dakarkiguna, langairic (VII), aurpeguiera (XXVI). Lehen biak que h,acer eta que trabajar itzuli ditu; hirugarrena modismo batean dator. Agian ez, dira asmatuak,' baina Az· kuek behinipehin ez ditu jaso. Egun Bergaran aura darabilte. Gogora bedi (26). oharra. Halaber, ikus bedi Toribio Echeberria «Lexic6n del euskera dialectal de Eibar» -Euskera IX~X (1965~66), Mitxelenaren «Miscelanea Filo-16gica Vasca IV» FLV 33 (1979) lanaren 'bitartez aipatua; bertan dionez aura «forma peculiar de Elgoibar» da, eta orobat auraxe. Badirudi, beraz, bizkaiera eta gipuzkera bereizten dituen zedarri eta mugan batetik bestera dabilela. (40) Honetan hainbat argudio eta argibide eskeintzen digu Ibon Sarasolaren aipatu lanak. Neurri txiki batean salbuespen Otxoa de Arinen dotrina dugu,-inork ikusi nahi izanez gero: jaungoicotasuñ a 16" naturaleza humana edo guizontasuna 17, Sabiduria edo Jaquiunde 20. Hor ageri da Ordiziakoa e:t zela horren kamuts eta zabarra, eratorpen horiek arras zabalduak izan arren. Bestalde, «edo taktikaren» erabilera gerora ez bezalakoa, guztiz bestelakoa dela. nabarmenerazi nahi nuke: hau da, Larramendiz geroztik lehenik hitzberria ezartzen da eta ondoren, jendeak uler dezan, mailegua (honek oraindik ere bizitza oparoa du: cf. Iiiaki Eizmendiren urrutizkifza edo teleponoa e.a) edo hitzaren bidez loturik; Otxoak ordea, mailegua jartzen du lehendabizi, eta euskal eratorpenezko hitza ondotik. Honen arrazoia seguru asko zera izan daiteke: mailegua jartzen du jatorrizko testuarekiko errespetu eta morrointzag atik alde batetik, eta jakinduria erakusteagatik, herria epatatu edo espantatzeagatik bestetik; ondoren, herritar xehe eta ezjakinek konpreni zezaten amoreagatik euskaraz' aclierazi behar bitz hori. Dena den azterketa sakonagoa merezi du h o n e k . · , (41) Farre eragitea apropos bilatzen bide -zuen honekin Munibek. Hargatik dendariek sartzean esaten dituzten lehen hitzak Donostiatik gatoz dira. Donostiarren hizkera eta bitz jarioa hizketa _gai' famatuak bide ziren -garai hartan: cf. «Andre -Donostiarren Erretorica» Eusqueraren berri onac libur oko 41.ean eta Larramendiren, Corografiako hurrengo pasartea: «Son conocidos (...) en San Sebast ian por el barbarismo primeracoa y el solecismo esango nazu, por lembicicoa, lenengoa y esango didazu</figDesc><table><row><cell>BB-n, bi urte geroagokoa izanik ere, ez da horren garbi antzematen eragin hone Baina arrazoiak begien 'bistakoak dira: aIde batetikhitz-berri horientzako lekurik egokiena hitzaurrea izan ohi da, hortxe baitira sartzen «voces facultativas» direlakoa'k, zeinentzat asmatu baitzituen Larramendik euskal ordainak (XX. mendeko sabindarren neologismoak, esan beharrik ez dago, oso bestelakoak dira, hau da, hitzaren jatorriari begiratzen diote eta ez herrian dituzkeen erroei) Bestalde, teatroak eskatzen dituen ohar eskenikoak erdaraz emanda datozkigu 36 den denak, eta hartara ez du otsaldi, adiraqui eta horrelako «berba zanta-rren» beharrik. Azkenik, euskaraz datozen zati bakarrak jendeak entzun behar zituen kantuak direnez, lanaren ulermen zuzenerako zein sortu be-har zuen farregura eragiteko nahitaezko· zuen hizkera «herritara», nola-bait esatearren, erabiltzea.-Gainera jendeak ez du hitzberririk agertzen here ohizko hizketan, eta hizketa 'besterik ez da antzerkietan --euskal antzerkietan behintzat, eta hemen ere bai-agertzen dena. Alabaina, badu obra honetako lexikoak zer komentaturik: Batez ere bizkaierazkoak -edo diren hitz mordoxkabat badagoela. Honen arrazoia Bergaran antzeztu beharra izan liteke, edo Azkoitiaren kokaera dela eta hitz askoren isoglosak beregan harrapatzea. Haueta-koak ditugu ediro (I) (B-o Azkuerenean), idicil (IV) (B-c) , erren (VII) koak. Bada hitz bat, Ynunci hain zuzen, Azkuek iiiuntzi--latza aldaeraz AN-c gisa' dakarrena, baina ezinezkoa da handik hartua izatea, Munibek bai baitzuen erratza, eskoba edo besteren bat erabiltzea; gainera GSn -eta neurri batean GS «azkoitiarrago» da-berriro egiten dugu topo iiiunciac 7,hitzarekin. Beraz Azkoitikoa ere badugu. Hitzberririk ez genuela esan badugu ere, horren arrastoa somatzerik badugu. Larramendiren «iraultzak» -zenbat zailtasun eta nekerekin Burgosko dotrinako etengabeko zuzenketek erakusten digute-ekarri zuen berrikuntza onuragarrienetako bat atzizkien baliapideak erabiltzea izan zen 40 Nolabaiteko hitz dotore hauen bestekaldean erdarakada edo izenda genitzakeenak ditugu. Donostiako saltzaileen ahoetatik datozkigu nabar-.menenak, eta pentsatzekoa da salmentarako produktuak aurkeztu eta eskeintzean erabili ohi zen hizkera xuxeri. isladatzen duela Munibek, baita hitz jario eta farregarrikeria hauek ikusleen gustokoak zirela .ere 41;. XXV. honetan ditugu besteak beste: Iienzo preciatua, Prime-yoca suertecoa, Havanaco hoja legitimo Iegitimoa, propio Olandaco picatua, hoja virginico'a a esco'ge. Bestelako esanahia dute, oso bestela-koa sozialki, azken agerraldian, XXXV.ean, agertzen ,direnak; handikiei ematen zaien tratamendurako hitzak ditugu) eta hemen Txantoni farre egiteko erabiltzen badira ere -hitz horiek Txantonen nortasun moral (B-g-m-ub), aldamenean du. Gainerantzeko hitzak orokorrak dira edo gipuzkeraz-(39)</cell></row></table><note>34) Bide batez esan dezagun interesgarri litzatekeela -az gero, azkero forma horien nondik norakoa hobeki ezagutzea. Azkuek bere hiztegian Arratia eta Orozkotzat ematen du. baina Muniberenetan behin eta berriro agertzen da eta Otxoarenean ere bai; beraz askoz ekialderagokoa ere badugu. edo bagenuen. Irazuztak ezkero dakar. Horien jatorri, noski, eginez/eginaz formen alternantzian legoke. Bestalde, Auxularrek -z gero dakar aditz jokatugabearekin, eta jokatuarekin berriz -az geroz(tik) (Villasante, Sintaxis de la Oraci6n Compuesta, EFA, 157 orr.), eta Lafittek ere ·naz geroz(tik) dakar (Grammaire Basque,(36) Acto para la nochebuenan eta Peru Abarkan bezalaxe.(37) Lekutotasuna utziren aldaerak duen arren, itzitzea hori bestela ere irakur genezake. Zatiak halaxe dio: Nic ongui nayco nuque/ ori iri itzitzea. Eta erdarazko itzulpena hau da: Yo mucho me alegrara que esso se verificasse. Beraz, ezinezkoa al litzateke iritsi, r erortzearen bidez itsi izatea? Lehen ere ikusi dugunez Peftafloridarentzat tsak tz. bide ziren. Esanahiaren aldetik behintzat aproposa dirudi.(38) Erren Agirre Asteasukoak darabil besteak beste (ikus DRAB); ediro Barrutiarenean ere aurId daiteke eta are gehiago Otxoarenean; Otxoak ere badu genteari (viii).ziur</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>). Dena dela, kasu honetan ahoz ahoko jatorriak bidezkoago dirudi, izkribuz jasoz gero ez baitzukeen le/ /c/ bihurtu.ko (cf. ,Otsaldiac). urtican (XXVI) hitza ere azaltzen zaigu, gaur egungo utikan formaren asaba zaharra edo·., ,Azkueren hiztegian (h)o,rtikan formatik sor.. tua" ote. . :den esaten zaigu baina begien bistakoa da formaz' nahiz esanahiez' ur. .( =hurbil) hitzetik datorrela, zeinetik datozen halaber urren, urko e.a.. Ez dakit hau lexikoaren alorrean sartu behar den zuzenean edo , literatur baliapideekin zerikusi estuagoa duen, baina azken horiek azter.. tzeko asmorik ez dugunez, esan dezagun hemen ahozko literaturaren aztarna : -batzuk, izen 'bat, ematearren, agertzen zaizkigula 43 bis,. Ez inon.. dik ere ·obraren taxuan edo' egituran, aktoreeri. esaldietan baino. Batetik, IV. agerraldian hauxe dugu: (42) Barrutiak. erdarakada bidez lortu nabi omen zuena bi hizkera maila, bi erregistro erabiltzea zen. Euskarak:· ez zuen' horretatako baliapiderik eta '(:mskar~/erdara dira. hi mailak. Efektu beretsua lortzen zuten Espainiako teatroan «Sayagiies» -artzainen, hizkuntza baldarra-delakoarekin., Ikus bedi honetaz J. A. LAKARRA «Barrutiaren Acto para .la Nochebuena eta teatro erlijioso erromanikoa»' in Gabonetako ikuskizuna, Gasteiz 1983 (53. orria' eta· h u r r . ) . · , ' . Bestalde, teatroarekin zerikusirik' ez badu' ·ere, gogora bedi Agirre Asteasukoak kontatzen zuen harako «primo, cufiado, vecino, hermano... »; aipamena Mitxelenarengandik hartu dut 1. SARASOLAren Hauta-lanerako euskal hiztegia. A-Aurten. 'Donostia, 1984ko «Aurkezpen»etik.</figDesc><table><row><cell>AIper da Maria maquillatu</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>berdin berez behardu.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Hor ez dago inolako Mariarik eta esaldi horrek errefrau edo esaera</cell></row><row><cell cols="3">zaharra dugu inondik ere 44. Hori sendotzen du gainera erdarazkoan</cell></row><row><cell cols="3">esaldi horrek itzulpenik ez izateak. Bestetik, XXVI.ean sagar saltzailea</cell></row><row><cell>kantari sartzen da:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Araco ainclrlnaco</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>bioen contuac</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>ijil egonagatic</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>ez dauzcat aztuac</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Pefiafloridak b-erak hauxe diosku kantu hori aurkeztean:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Es una cancion bascongada muy antigua, y muy comun, que se pone</cell></row><row><cell>aqui por ridicula.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>guna bide zen.</cell><cell>'</cell><cell>.</cell></row></table><note>(43) Mitxelenak (E.H.V. 9·1) aurkezten digun banD &lt;buano&gt; guano kateako katenbegia da hau. (43 bis) Garaiko euskara mintzatuaren ezagutzarako bidea ere ematen zaigu. Bada bi aldiz agertzen zaigun esaIdi esklamatibo bat: -ren passioa (xxvii), Aren passiua (xix).' Esaera arrunt eta arrunt eza-</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>-tik eta -tikan dira. Gaur egun arauzko dugun -tik dh emen ere nagusi: cerutic (I), burutic (V), guerrttic (V), ofietic(V). Balna bada -ti ere: guciti (11), eta Azkuek «ramplona» deitzen duen -tikan ere bai: bertatican (X). Aldaera hauek ez dira harritzekoak: Otxoa de Arinek ere gucitic viii dakar, baina Emendican 28, baicican 28, orrega-, tican 28 -nahiz azken bi hauek ez diren berez ablatiboak-eta sustanciati29, natu'ralezati bertati 29 etab. Larramendik berak ere nondi, echeti 226 dakar Artean, eta nondicdn 330. geroxeago. Garbi dago beraz gipuzkeraz ere kontu hauek ez zeudela diruditen bezain argi. Non kasuan, inesiboan alegia, zuzena ohi den arren, bada fonetismoei makurtzen zaien kasurik: ,bearrian 46· (XIII). Bestetik ,ac+ gatic dugu eta ez gaur egungo en+ gatik, baina hori ohizkoa da testu zaharretan eta klasikoetan: gogora Axularren amoreakgatik. arruntak utzi eta izenordainetara. pasako gara (Izen bereziek ez dute azterketarik merezi, gutxi i~ateaz gain gehienak bokatiboak baitira eta gainerantzekoak zuzenak). Bada zer aipaturik hauetan. 1. pertsonakoari dagokionez, niri da beti datiboa (I, XXIII) eta genitibo edutezko delakoa berriz nere (XV, XXIII). GSn ere nere 5 eta nerequin 5 ditugu. Izenordain indartu gisa nerau dakar, ez neu ez neroni. Hala ere, neuc 5 GSn. Azken hau galdegaiaren lekuan dago baina ez bestea~Gu eta zu izenordainek ez dute ezer berezirik. 2. pertsonako pluralean berriz zubec (IX), zuben (XIV) formak ditugu; han e'ztubenic eta antzekoez esandakoarekin 10tu behar Errian atera eta berriki J. A. Lakarrak «XVIII. mendeko zenbait bilantziko herri» ASJU, 1982) argitara emandako Peiiafloridaren bilantzikoen kopistak farregarri egin bide men bere lana, eta puntu honi dagokionez ere Muniberen ohituren kontra agertzen zaizkigu hitzak: echian, biar, ilunpian e.a. da. Berorikako tratua ere badugu. Pluralean oriek aldaera dugu: orien messedeoi (XXV), orien messedeoc (XXV). Singularrean ez: verrorec (XXV), verorren (XXV). Lehengoa errata dela pentsa liteke. Irazuztak ere bai 2). Adlatibdan onara (11) dugu, ez gaur onartutako hona ez honera zabaldua. 'Eta Larramendik ere onarti, orrarti dakar Artearen 328.ean. 3.erako berriz araco (XXVI). Inesiboan onetan dugu, Otxoak bezalaxe (viii), eta o'rretan (X). Nolako galderari erantzuteko onelaco (XIX) , orrelaco'ric (XV) eta a la co (11) . dagokienez, lehen ere ikusi ditugu nun-non zalantzak. Antzekoa baina esanguratsuagoa apika dugu beste zera hau: cere (11), noc (XIX). Azken hau bizkaieraranzko isuriagatik edo bertako ahoskatzeagatik den ez dakit; nik bigarren aukeraren aIde egingo Duke apostu. -NORK (orain): dut (I), det -(I), dee, (X), du (VII), dezu (XXXIII), dezute (XIV), dute (IV); pluralari dagokionez di.. t-ut (XXVII), dituen (XXVII); bestelako pertsonekin' aut (11), nau (XIX), nauten (XIX),.abea (XXXV) (=haute). NOR-NORI (orain): zat (I), zaizute (XIII). NOR-NORI-NORK (orain): diat (11), d'idac (11), digu (XXV), didate (XXIII), diote (XXIII), didazU (XXVI), dietela (XXV) (== diela); eta objetu pluralarekin distate (XXIII). Lehenaldian induan (11) eta baciran (X) besterik ez dugu. banu, nuke eta antzekoetan, hauxe dugu: ec'ussico banuque (XV) (bere ondorioa da da), nayco nuque (XV), bearguinduzque (XXV) (= genituzke), legoquean (XXVI), lizaquean (XXXI) (hi hauen en, esaldi esklama.. Ukan aditzean biziki interesgarria da dut/ det bikotea. Estatistikak ezertarako balio badu, eta balio du ene 'ustez, sei aldiz ageri da det, zor· tzi bider dut. Bat agertzen denean, hurrengoetan ere hori bera agertzeko joera haundia dago. Ugariago da bestalde det adi.zkia beste hitz gramatikal bati loturik agertuz gero: ecindet (I), badet (VII). -na edo -la erlazio hizkiei loturik azaltzekotan, ordea, dut darabil beti: dudana (VII), dudala (XIX), dudan (XXV). Zer esan nahi du honek? Itxura denez, erlazio hizkia ezartzean hausnarketa une bat egin ohi du, pentsatzeko gelditu da, eta forma ikasia hautatu dUe Garaiko idazleen artean, uste dut Mendiburu zela -hegoaldean jakina-dut ohi zerabilen bakarra (JBD). Lehen pertsona bezain inportante edo inportanteago da 3.a. Peiiafloridak du eta dute idazten du beti, salbuespenik eta zalantzarik gabe. Hau da, bere hizkeran ez bezala. Baina ez dezagula pentsa deu eta deve Gabon Sarietan dezuenorzaz 6 daukagu. Bitxiago suerta daiteke abea, baina ez dago horren 1Jakarrik: Otxoak ere debea 21 (=dute), cebea 31 (=zuten) dakar, eta gaur egun ere Goierrin beste hainbat lekutan bezala daukea (=daukate), zeukean (=zeukaten) esan ohi da. NOR-NORldun flexioak horren urri izanda ere, zat/zai-altemantzia horrek garbi adierazten digu gipuzkeraren mendebaldean gaudela. NOR-NORI..NORK flexioek ez dute ia ezer apartekorik, ez bada dietela delako-a. Arras ezaguna da euskara batuzko die diote izan dela garai eta euskalki desberdinetako idazle askorentzat. Hemengo hau. bereizi nahian sortutako flexioa izan liteke beharbada. Plural hori, distate, ez da bat ere harritzekoa, mendearen bukaera arte edo hurrenaren' ha.. siera arte ez baitziren finkatu horretarako arauak (ikus Artea); tamalgarria da plural gehiago ez izatea, baina dugun horretaz azpimarratu behar ez duela -rau-.erroa erabiltzen, honetan Otxoa eta abarrak baino «modemo» eta «guipuzkoarrago» delari 47 his. Esan behar dugu halaber, ez duela -g-dun flexiorik erabili; Otxoa de Arinek cigo'n 14, eta baita Larramendik ere Azkoitiko Sermoian. Honetan ere beraz, aldaketa nabar.. mena suertatu da, fonetika hutsezko aldaketa besterik ez bada ere. Lehenaldiko aditzik ia bat ere ez izatearen arrazoia euskal zatien zernolakoan datza: elkarrizketa besterik ez dugunez, bidezkoa da orai.. naldikoak nagusi izatea. Adibide txiki horien bitartez ikus dezakegu -an bukaeraz egiten dituela adizkiok, espero zitekeen bezala. Trinkoetan berriz, IV.eko dia da aipagarriena. loan aditzaren 3. pertsonari dagokio hori. GSn ugariago ditugu holakoak: diazela 21, diala 27, diaz 33. Otxoarenean ere bada bat edo beste. Lekuko ezaugarritzat har genezake hau, Larramendik horrelaxe baitarabil joan aditza Azkoitiko Sermoian. Hala ere, kontutan hartu behar dijoan ere badugula. dauscatl dau2cat bezalako bikoteak lehen .ere ikusi ditugu eta bere ahoskera eta arau ikasiaren arteko tirabirari e.gotzi dizkiegu. (47 bis) Cf. 6. oharrean aipatu lana. Baldintzazkoetan, protasi eta apodosiaren arteko gaizki joste horrez gainera, banuque azpimarratu behar genuke, ohitura honen zahartasunaren lekuko. Legoquean, lizaquean eta horietan. ere -a-da loturazko. Tamalez ez dugu potentzialik daiket erakoak erabiltzen dituen ikusteko. GSn ordea badugu pagaguitzaqueala 4 bat gutxienez 49 • Badirudi beraz *EZAN erabiltzeko joera zuela. Irazuztak gutxi gora behera, berdin jokatzen du: esan eguidazu 11, go'za dezagun 2. Otxoak ordea gehiago darabil EGIN: daigula 3, ditzagula 3, dezagula 3 -azken hau nagusi-, ceguian 11, ditfaque 23, daique 24. Pefiaflorida gertuago bide zegoen hizkera aldetik Otxoarengandik Irazuztarengandik baino; beraz hemen ere nahita eta jakinaren gainean egindako hautapena dugu. Bada nabarmentzeko besterik ere: ugari dira 3. pertsonaren bhizkiaz egindakoak, berorikako tratamenduagatik hain zuzen, bai singularrean bai pluralean: beza, betoz. Baina bada nolabaiteko hapaxa osatu duen adizkia ere, ezate hain zuzen, ezazue eta bezateren arteko nahasmenduan sortua nonbait. Ikusgarriagoa da geroaldiko agintera delakoa: atozque (XXV) (horren aurrean: ator, atozte, zato). Agi danez uste baino hedatuagoa zen behiala forma hau, ez bakarrik ekialdean eta bizkaieraz (esan behar da Afiibarrok Escu-liburuaren 2. argitalpenean sartzen duela, Sartaurrean bertan oharterazten duenez so. Mendiburuk ere erabiltzen zituen '(Idazl. Atgit. LXX). Ugariak dira aditz trinko batzuren agerpenak. Bat edo beste gainera, gaur erabiltzen ez dena, adibidez Ychoc, itxoin aditzaren tokako agindua. Bereziadugu halaber zaitza adizkia; bi aldiz agertzen zaigu segidan: Argi dago zaitzalaren ordez 'dagoela hor zaitza, agindu kutsuagatik edo -la gabe, nahiz ez den zuzenegia. Esan aditzaren ahalerazko forma dugu desaquezu 27. Ohizkoagoak ziren, diot, diolU sailekoez gain, erausi edo erasan errondunak: Larramendik Mendibururi egindako gutunean: eztarausquiela, darasaten. Esan erroak alabaina, badu agerpenik: cf. Bertso bizkaitarak 1. besa, 24 eta 34 desadan, eta beste zenbait. (Cf. J. Lakarraren edizioa, ASJ.U XVIII-2 1948).. -" (50) Honetaz ikus bedi B. Urgell Ope cit.· 4~2.9. . VII.eko-leique horrek ere, gaur harren zabaldua den adizkiaren zahartasunaren zantzua ematen digu; ecin ingura leique horretan bestalde, ezezko esaldi potentzialen ohizko ordena dakusagu, orduan ohizkoa ze.. na alegia: ezin (edo ez) + aditza + laguntzailea. XXIII.eko aguertu nadiiiean hori ere, sail honetan sartu behar formagatik besterik ez bada ere, esanahiez denborazko menpeko perpausa osatzen baitu. Oso tartean behin bada ere, aditz sail hori bizi zela erakusten digu. Subjuntiboen familiako adizkiekin bukatzeko aditz erroa aipatu behar. Munibek gehienetan partizipioa darabil: utzi nazan, biurtu zaitezque, barcatu ezate, banatu ez dedin, ezarri eguistac, aguindu biezagu, barcatu eguiezu, ecussi dezagun, ecarri dezaiodan, bigundu zaitza. Batna beste batzutan aditz erroa, infinitiboa, soilik: jargaitecen, bedincazaitzala, saraquit, escarmenta bitez, veguira beza, ezin ingura leique. Egon, edan, erruqui eta antzeko aditzak ezin ditugu noski batean ez bestean sar. Esan dezagun, markagarri iruditzen baitzaigu, aditz erroa darabilenean laguntzaileari lotuta idazteko joera nabari -daitekeela, beti betetzen ez badu ere. Honek zera pentsatzeko bidea ematen digu, alegia, aditz erroa darabilten horiek nolabait fosilizatu samar edo zeudela, esan nahi baitam aiz asko errepikatzen diren esaera edo esamoldeak izanik horrela geratu direla, nahiz eta hizkuntzaren· joera partizipioak erabiltzea izan. Mendebaldeko gaur egungo hiztunen hainbat usario argitzeko ere balio digu maiztasunaren argumentuak: adibidez, 'altxa, pentsa, laga' eta horrelako aditzekin besterik ez dugu aditz erroa erabiltzen, hots, aginduetan gehienik erabiltzen direnetakoekin. Ez da argumentu biribila halere, zeren jarri bezain sarri ager liteke ezarri, eta batak ez bezalako jokabidea du besteak. Esan behar baita ere arrazoi berberagatik, ugariago dela aditz erroa agindu kutsuko esaldietan bestelakoetan baino, eta GSn eta jokaera hori dugu: ,escazai.ogun 16, governatu ditzan 30. Mendebaldeko mende hartako idazle gehienek edo guztiek partizipioa erabiltzen zuten gehienbat 51, Mendiburuk ezik; honen dotrinan: barcazaizquiguzu 11, libragaitzazu 11, erregu ezazu 11, salvatzaitzala 13, biur-itzazu 13 (libra hori orokorra zen, eta da, baina ez besteak; ohartu halaber, NOR-NORl·NORKen ere *EZAN darabilela). H'onen arrazoia Mendibururen jatorri eta hizkeran aurkitu behar noski. Esaldi konpletiboetan, erlatiboetan eta abarretan', .-e-da maizenik loturazko bokalea: duenak (XXV), duen (XXV), duenean (XXV) dituen (!(XVII) , dela (XXXV), direnac (XXXV): paina_1:?adira bestelakQ.ak ere: dagoana (XI) t naizan (XIX), gauzad,an (XXV) , . leeoquer;zn (X·XVI),· :.lizdquean (XXXII). Zalantza hauek esanguratsuak dira 080: -easko .era.. biltzen du, eta sarritan berezkoak, eguneroko hizkerakoak alegia, ez zituen formekin: esan nahi baita du adizkiari elkarketa -bokalea ezartzekotan -e-ezartzen diola dudarik gabe~Gogora. bedi dudan, dudana, (51) Larramendik adibidez, Mendibururi egindako gutunean: Etzaiteala zu maZ,neti" baina geroxeago Etzaitzatela tontotzarren erausiac ozpindu, ta icaratu. dudala haiei buruz esana. Antzeko fenomenea dugu hemen: forma ikasia, jantzia (du) idaztean, horrek dakarren erreparatzea dela bide, -edun forma aukeratu· ohi du. Berez, jarioan beste zerbaiti loturik ateratzen zaizkion adizkietan bestelako jokabidea du: gauzadan. Dena dela, Pefiaflorida erabateko .homogeneitate eta sistematizazioetatik urrun samar da oraindik. Lehengoen ondoan estubenac (VII), eztubenic (XXXV) ditugu. Antzeko zeredozer gertatzen zaigu GSn: hasiera batean deu eta deve adizkiekin batera nituan 5, cirala 5, diran 6, diranac 6 bezalakoak ditugu, -a-loturazko bokalezat harturik alegia 52, geroxeago ordea, Azkoitiko hizkerari nolabaiteko ukoa eginez estute 11, badu 14, ezdu 14 idazten du, eta horiekin batera' dela 16, dena 16, duela 24. Badirudi beraz bigarren eredu hau hobetzat edo zuela Munibek. Erreflexuen eragina ere soma daiteke hor, zenbait aditz elkarren ondoan datozenean denekin berdin jokatzen baitu. Gipuzkeraz, jakina denez, -a-izan ohi da loturazkoa, eta garaikoei erreparatuz gauza bera dugu: Irazuztak nahiz Otxoak beti -a-; Larramendik eta Kardaberatzek badute -ebat edo beste ere, baina Mendiburu da honetan ere lehiati eta tinkoena. 7. Sintaxiarl buruzko oharren bat Luze joko liguke beharbada joskeraren azterketa zehatz eta sakona egiteak, eta ez dut uste· bestalde ezer nabannentzekorik edo apartekorik eskeiniko ligukeenik. Horregatik hain zuzen, interesgarri edo bitxi diratekeen zenbait alderdi aipatu besterik ez dugu egingo. Ezezko perpausei dagokienez aditz nagusi, laguntzaile eta juntagailuen hurrenkera ez da ohizkoa -ohizko diodanean gaur egun darabilguna eta ustez orduan ere euskaldunek zerabiltena esan nahi dut-; hau da, ez + Lag + Aditz Nagusia egin beharrean Ad.Nag. + ez + Lag. idazten du: eguingo ez dec (ll)} eguingo' ez dute (IV), aguiri eztira (XI). Joera hori, ezaguna denez, zaharra da oso· (cf. Donemiliagakoak, T.A.V. 2.2.5) eta guri honako honetan dagokigunez, gipuzkeraz bide luzea egin du: hasi Kardaberatz eta Mendibururenetatik -azken honek ez beti-, segi Lardizabalekin eta I. Lopez Mendizabal arte S3 , geroztikorik izan ez bada. Ez dirudi hori inoiz herriaren usario izan denik; Munibek berak ere ez du Gabon Sarietan·betetzen: ez deve (...) mereci 6, ez dizuet ezer ijildu nai 6, estute inun aurquitu 11. Literatura aurreko edo diren egileei begiratuz Irazuztak erabilera «jatorra» du: Ez diazadala ori galdetu 20, Ez deguigula utci 24, eta Otxoak ordea ikasia, jasoa, makurra edo dena delakoa erabilera horretan bederen: eutzi ez gaitzatzula 1, ino'Y il ez dezagula 4, jaso ez dezagula 4, ohostu ez dezagula 4, deseatu ·ez dezagula 5; hala ere beste·.batzutan bestela: ez da salvatcen 41, ez da aumentatcen 48, ez da guelditcen: 47. Honetan ere beste zera askotan bezalaxe makina bat ustekabe eskeintzen digu Ordiziako kapellauak. Zer dela eta erabilera (52) Baita ere dituen (=dituzten) 6. Beraz, bor ale bikoteak singular/plural bereizketarako balio dio( 53) Ikus Mitxelena, «Miscelanea filol6gica vasca» in FLV 1978-79. horren ugaltasuna? Zein du jatorria? Galdera hauek ez dira erraz erantzuten, baina badirudi garai batean idazten hasten zen edonori uste baino errazago ateratzen edo isurtzen zitzaizkiola horrelako egiturak. Ez partikularekin hasi garenez, egin dezagun aurtera beste batekin, al hitzarekin hain zuzen. Hitz horrek -ortografiaren gorabeherak aIde batera utzita-balio ugari ditu guretzat. Bat, bai-ala-ezko galderetan gipuzkeraz erabiltzen dena, eta hizkuntzaren historian berriena, antza; holakorik ez dakar Munibek 54. Beste bat, ahalera adieraztekoa; ez dut horrelakorik ere kausitu hemen} baina kasualitateari zor zaio apika hori. Hirugarrena perpaus desideratiboetakoa dugu. Honen adibiderik badugu: Chiquicho, aurpeguiera obea eguingo aldidazu zure laguncho orrec banD (XXVI) Laugarrena Villasantek dubitatibo deritzana da; izen egokiagoren bat ere asma liteke agian. Literaturan urriak dira oso honen agerpenak 55; eta egungo euskaraz ez dakit inon bizirik dirauenentz. Zahartasuna ordea ezin uka dakioke, 1443.ekoa baitu lehen agerpena (T.A.V. 3.1.6) Balio honekin ere badarabil Pefiafloridak: Secula. ez alda ecussi ifi~n onelaco conturic (XIX) Esanahiaz inolako zalantzarik balego, hona zer dioen itzulpenak: lamas se havra vista cosa igual. Partikulekin bukatzeko komenta markatu o,hi ohiturazkoak. hemen duen agerpen bitxi -eta are harrigarri bat. Matxalenek ·bere senar zapatariaren mutilei hamaiketarako deia egiten die: ea, ea zato/ zuben gossariori/ otzten oydago (XIV) Axularren erara ---ez hari jarraiki~egindako otzten etimologismoa aIde batera utzita, begien bistakoa da oy.. hori ez dela ohiturazkoa; itzulpenak halaxe dio: Vamos que vuestro almuerzo se esta enfriando. Bizkaierazko ei-ren aldakuntza okerra ere ezin liteke izan. Ez dakit inon beste horrelakorik aurki daitekeen. Partikulak utzi eta deklinabide kasuetan ageri diren bereizgarriak izango ditugu hizpide. Partitibo deritzana dugu aipagarriena. Hona hemen esaldi hau: secula guizon viciric ez dauca nasqui ecussiric (XVII) Guizon viciric eduki aditzaren sujetua da hor, gero baitator objetua: ain gauza farragarriric; mugagabean NOR eta NORK nahaste hau· besterik gabe doinu eta neurriaren. beharrei egotz dakieke, baina erro sakonagoak ditu. . Mitxelenak «ergativo indefinido en oration universalmen-(54) Ubillosek ere ez hogei urte beranduago. Hala ere, Kardaberatzek (Eusqueraren... 38.a) Cer diezu? Gaitzac eraguin aldizu? Ez dakit hori erretolikazko galdeen artean sar litekeen. Adibide bakarrarekin ere ezin· aterako dugu ondorio orokorrik. ·Dena· den, bego hor.. -mordoxka bat GSn; ikus ditzagun orain, zeredozer eransteko gero: l.-aifi da poz nere gogoa cein da ezdaquit cer eguin 17 ,2.-Evangelioco passarte onetatic, ta beste toqui ascotatic nun J. C. gurea(c) vere burua Arzaizat izendatzenduen... 21 3.-(aincina guenguian)... Ta ain maite art..aldea izango dezula nonta azquenic vicitza castaco zaitzula 26 4.-ain dago mudatua ez dirudi lena 32 Esaldi hauei begira, badirudi joera orokorra 'On hori ez jartzekoa dela, ain azaltzen denetan behinipehin. Erlatibo ez murrizgarria dugun 2. perpausean jarri du baina nun dugu hor. Besteetan, 1. eta 4.etan ez dakar ezer, eta 3.ean -la, behar ez duen lekuan, errimarako eg'oki bazaio ere. Agian lehen eta laugarrenean apodosia ezezkoa izateak baduke zerikusirik. Ez dakigu arau esturik ezean harat-hunat zebilen, edo arrotz samarra egiten zaion Penafloridari. Larramendik berak ere non eta, lesusen ballerd santuac jas6 dituzun idatzi zuen Mendibururi egin gutunean, baina ain ...non...deu ereduko bat dakar Artearen 311.ean. Aipa dezagun azkenik mamirik falta ez zaion beste au ogui puscachobat/ irabaztecotzat (VII) Helburuzko esaldia dugu hori, normalki irabazteco esango lukeena, baina errima dezan amoreagatik -cotzat bihurtua. GSn beste etsenplu bat dugu, eta hau ere neurtitzak nolerebait behartua: ta ongui eyorri on.. bat/ ematecot·zat</figDesc><table><row><cell>). Hau noski, ezin esker da-kioke Larramendiri, ho'nek ez baitzuen mugabearen izate gramatikala antzematerik izan, eta Pefiafloridaren euskal senari egotzi behar. Ez pentsa haatik, garaiko idazleek gaizki erabiltzen 'zutenik. Bada halere, aip'atzerik merezi duen hainbat alderdi, eta hitz arrunten deklinabidea utzi gabe nondik. kasua, ablatiboa, genuke inte-resgarriena. Garai hartan eta gipuzkeraz, ez dugu ablatibo eta proseku· tiboaren arteko bereizkuntzarik eta -rean, -rik formarike ere. Hemen ageri zaizkigunak -ti, Bada in~siboan pitxi bat ere, itxura arras jatorra duena ene idu-riko: Donostia Bayonetan (XXV) apo.sizio gisaM otibatibo pluraleko kasu bat ere badugu, eta esanahi kontzesibo-duna gainera: erriertaacgatic (IV) .Hor a bikoitza da azpimarragarria aIde batetik: singularrean a +a&gt; ea egiten duten hizkeretan ez da ha-rritzekoa (cf. Prai Bartolome) eta Munibek berak GSn Gavon-Cantaac nordain indartuak gehien erabiltzen dituena. Hona 8. orriko Salvean ageri'direnak: gueurea, Ceurorren, Ceugana, geugana, ceure. Horien le-kuan Irazuztak eta Mendiburuk gurea, zure, gugana. Larramendik ere aipatzen ditu indartuak: Arteko 365.ean nic, neuc, neurc datoz. Erakusleetan (h)au, (h)o'ri ez ditut aurkitu, gero esango dugun arra-zoiagatik, eta aura (I, IV) delakoa aipatu dugu. Hauen pluralei dago-kienez 1. pertsonarena auec (XXVI) (baina avee 6 Gabon Sarietan). 2. arenean, genitibozko o'rien (XXV), 3.arenean aiec (XIII) (Otxoak aec 7, Galdetzaileei Baliteke lehena nolabaiteko forma kultoa izatea ere 47. Artikulua dugu azkenik. Ezaguna da garai batean -hiru artikuluak -au -ori -a erabiltzen zirela euskaraz, edo Euskal Herri gehientsuenean, eta gaur euskalki gehienetan .'galduak direnez zenbaitek «bizkaieratzat» ematen du hori. Adibide ugari Beriainenean aurki daiteke, besteak beste. Peiiafloridak ere baditu batzuk: ciquinori (11), andiau (XXIII), gaisto-ori (XXVI). Hauen funtzio edo distribuzioaz esan dezagun ..au duena 1. pertsonari buruz hitz egitean agertzen dela, eta beste biak bokati-boan; gossariori (XIV) ere badugu eta ez da noski bokatiboa, baina au-rretik zuben posesiboa darama. Forma hauei deiktikoak deitzen diete semantistek beren egiteko ,nagusiari begiratuz, eta berezko lekua elka.. rrizketan dute jakina, komunikazio era standardean. Horregatik be.. harbada, dotrinetan horren erraz egokitzen ez direlako hain zuzen, eta ekialderagokoak direlako, garaiko idazleengan urriak dira hauen ager.. penak, saIbuespenak salbuespen:-Otxoak ba'du munduonetan (11) bat, adibidez. 6. Aditza Saia gaitezen lehenik aditz taulak osatzen. Aditz sintetikoetan forma trinko hauek ditugu, agintera esanahiez-koak gerorako utzita: nago (XIX), dago (11), zaudete (IX), en-goan (11), dia (IV), dijoan (XIII), bagoaz (VIII), gatoz (XXV), zatosquigu (XXVI), banabil (VII) , naucac (I), dauca (XVI), daucat (XXV), 'dauzcat (XXVI), dauscat (XIX), eztaquit (XIX), dacusgun (XVI), dacustan (XIX), (subjuntibo esanahiaz azken hau), diozu (XXXIII) (esan aditza). Baldintza eta ondorio hipotetikoen sailean, tiboetan egoteari zor zaio). Indikatiboa utzita, ikus ditzagun potentzial, subjentibo eta aginte-rak: ecin ingura leique (VII), biurtu zaitez,que (XXV), jargai-tecen (XIII), egon ditezela (XXV), ecussi dezagun (XXXV), ecarri dezaiodan (XXV), bedincazaitzala (XXVI), azala (I), bar-catu ezate (XXVII), dezadan (I), dedin (VI), zaitza (XXXIII), go'acen ,(11), nazan (11), saraquit (I), ato'r (11), beto? (VIII), atozte (XIV), zato (XIV), atozque (XXV), Ychoc (XXXII), eguis-tac (Ill), biezazu (XXV), eguio'zu (XXXIII), beza (XIII), bitez (XXXV), nadiiiean (XXIII). Hi pertsona zuzenean sartzen den adizkiez gain badira forma aloku-tiboak: Eztiat (11), ez dec (XXIII), die (XXVI) (= «diate, ditek»). Aditz zerrenda luzesko hau egin ondoren hel diezaiegun alderdirik aipagarrienei: . -ho-la datoz maiz aski GSn-Azkoitiko txokokeriak direnik, are gutxiago «bizkaierazko» aditzak: Otxoa de Arinek 'horrelako aditzak dakartza be-ti: deb 10, ceban (azala); Larramendik. ere Artean devand (391) dakar (zeresanik ez, Azkoitiko Sermoian deve/cevan darabil beti, eta ezinbes-tean entzuleek zuzen konprenituko bazioten); are Irazuztak ere: de-b,an 9, ceban 9, nahiz 3. argitalpenean, 1784koan, literatur gipuzkerarantz eman beharreko urratsak nonbait, horietako' zenbait aldatu zioten: de. . bela 20 dutela. . dezute forma pleonasmo baten bidez sortua dukegu, gipuzkeraz lehen bezala orain erabilia. bokalea. Subjuntibera, ahalera eta aginteraren eremuan sartuz, lehen me. . . mentuan ikus dezakegu NOR aditzek*EDIN dutela laguntzaile eta NOR--NORK aditzek *EZAN; NOR-NORIrik ere bada. NOR-NORI-NORK era-koetara igaroz, EGIN espero genezake laguntzaile gisa eta halaxe dugu aginduetan: eguistac, eguiozu baina bestelakoetan *EZAN: dezaiedanJ biezagu 48. NOR-NORK aditzen subjuntiboak *EZANenak ditugu beti: dezadand ezagun. Erruqui zaitza bigundu zaitzñ ere negarrac (48)' Biezagu aginterazkotzat eman genezake-gaur egun, baina aski frogatua da hizkuntzalaritzan 2. pertsonari dagozkion adizkiak direla soilik benetako agindu. Gainerakoak subjuntibotik sortutakoak d i t u g u . , ' -dio azale~. Izen (46)· Euskal-Garaiko gipuzkerazko' testuekin alderatuz, Otxoa de' Arin da ize-(49)</cell></row></table><note>NOR (orain): naiz (VII), aiz (XXXiI), da (VII), guera (VI), dira(VIII).(47) Areago hizkera bergarar edo bizkaieradunaren susmoa egia balitz.NOR(55) Bertso bizkaitarrak 10 uste al dos·u; eta -Gabonetako ikuskizuna 123.. Ierroan· .Ez. a1 nok aditu.korrelatibo</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>guntzarik gabe. Hala eta guztiz, errepikatze soila izanik ere, zenbait alderdi azpimarratuko ditugu-denak ez badira ere.</p><p>Pefiaflorida noblea dela gogoratu behar genuke lehenik eta behin. Honek guztiz berezi egiten du euskalliteraturaren historian -aldera bedi Frantzian premier etat delakoak literaturan izanduen eraginarekin-: hegoaldeko lehen idazle laikoa dugu RSen egilea ezezaguna zaigun bitartean; eta Jacques d'e Bela aIde batera utzita euskaraz idatzi duen aitonen seme 'bakarra -strictu sensu jakina, euskaldun-guztio'k baikara aiton~n seme-. Desohizkoa da bere jatorria eta desohizko bere lan honen izaera. RSBAPen teatrorako zaletasun haundia bide zegoen .hasiera batean eta obra ugari eman zituzten taulagainera, Muniberi zor zaiola neurri haundi batean guzti hori. Alabaina hau bide da euskal zati mordoxka bat dituen bakarra. Garai hartako Gi-puzkoako jauntxoen artean euskarak bazuen lekurik oraino, baina otseinekin hitz egin eta horrelako funtzio marjinaletarako batipat <ref type="bibr">58.</ref> Bestalde, Penafloridako kondea, bere estatua zela eta, garaiko euskal idazle guztiak ez bezalakoa bada, ,bere lana ere garaiko euskal lanak ez bezalakoa dugu (erabat gainera harremanik' ez bide cluen Barrutiarena ahaztuz gero). Nik esango nuke -gehitxo e'satea bada ere-obra hau ezin sar daitekeela garai hartako, gipuzkeraren berpizkundearen bamean, hein batean honen ondorio bada ere. Zergatik ez? Obraren hizkuntza eta hizkuntz moldeaz gain -eta ezaugarri hauetan bai koka daitekeela besteen ondoan-beste eragile asko ere hartu behar ditugulako kontutan. Eta hauei begiratuz, bere funtzioa eta zeregina, bere testuinguru kulturala eta bere publikoa oso bestelakoak direlako. Bestalde, itxura denez lan honek -orobat Barrutiarenak-ez zuen inolako eraginik edota jarraitzailerik izan; tradizioaren kontra sortu zen eta ez zuen beste tradiziorik piztuer~zi. saiatu ez zirelako edo nahikoa indar egin ez zutelako. Hartara, XIX.aren bukaerako Donostiako eskolara iritsi arte ez da euskal antzerkirik bermatuko, eta hoilek -bestelako ezaugarriak izateaz gain-ez du aintzindari haiekiko zorrik izango ezta haien ezagutzarik ere.</p><p>Lan honen apartekotasuna nabarmendu ondoren hobeto ulertuko dugu Pefiafloridaren egoera: euskaraz idatzi nahi luke bere obra bat, edo obraren zati bat. Baina nolako euskara erabili? Hor dago koxkaren koxka eta ez dugu jo eta ke zertan jardun tradiziorik ezaz. Munibe ez zen gainera gauzak edonola egin zale. Zabarkeria ez dator bat bere izaerarekin: erregelamendua, araua maite du eginbeharrekoak xuxen egoki be. . . tetzeko. Eta helburu horrekin Larramendirenetarra jo zuen. Ezinbestean:</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Geroago ordea inolako edo. antzekoren bat jarri beharko genuke aurretik</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">te negativa» deritzana 56 ugaria da Leizarragarenetan, eta baditu Axularrek ere: «Ez sainduc, ez Aingueruc (...) eguinen du otoitz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">57</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">homofoniarekin batera, eragin zukeen forma ezagunago baten itxurara makurtzea. Partitiboarekin segituz, mirari orrelaeorie (XV) dugu. Aski bitxia eta errimak eragina ziur aski (andiagoric da hurrengo puntua). Deklinabirleko kasu honekin bukatzeko aipa dezagun beste au: bearrican asco (XIV). Hor aseD hitzak «nahikoa» esanahia du, guztiz arrunta garai hartan. (Cf. Otxoa: bastante, edo asco dan adimbat viii</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baliteke Muniberen Garaian Oraindik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oso Bitxi Jzan Arren Gizon Bizik Bezalako Formarik Posible Izatea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Horrek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>sufieiente dana, edo aseD dan adina viii</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Deklinabideaz ari garela, oso polita dugu, euskara jatorraren antologietan ateratzeko modukoa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>honako hau: &apos; Ez du Donostia Bayonetan aurquituco (XXV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">XIX.ean, galdera gisa Noiz azquero&apos; dugu. Lehen aipatutako barcatu asquero eta antzekoetatik analogiaz sortua izan liteke hau. Instrumentala deritzan kasuan badugu agerpen aipagarria, eta formari baino esanahiari dagokionez aipagarri: eta horrez/ chit nequez,/ vici guera echean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename><surname>Plurala~noski</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dagokio Baionari Oilik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baino</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>VII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Egia esan, euskal testua bakar bakarrik hartuz gero haintzat, ez legoke inolako zailtasunik orrez horri horren bidez esanahia egokitzeko. Hutsa itzulpenean ote dago? Ez dirudi horren erraxa denik halakorik gertatzea. Baina orrez horren adiera hori ere arraroegia egiten zait. Akats eritzi dezakegunik ere bada. II.ean Cere? Ibillatcera dugu, baina hor neurriak eta errimak badute zerikusirik</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bada zailago egiten zaigun kasu bat: Ona nun duen ifion ecussi baduta lienzo preciatua: Veguira (XXV)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Itzulpena hau da: y sin embargo 10 passamos en casa con mueho trabajo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erraxena badute irakurtzea litzateke, baina singularra behar luke (duen hori bietara irakur badaiteke ere, aurreko· lerroan Jauna ez digu ecer ero&apos;Sten? dugu eta horrek ez du dutetarako tarterik uzten)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nola</forename><surname>Errata Itxura Osoa Du Baduta Horrek; Baina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zuzendu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Beste errata argiago batzuk ere badira: aurreraxeago nai babu (XXV) dugu, nai badu-ren ordez. Sintaxiaz an garenez esan dezagun badela-ain hitzaz hasten den perpausik. kasu honetan konparatiboa dugu: ain gauza farragarriric (...) nola guc dacusgun gaur (XVI</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<title level="m">Holako ugari ditu Axularrek (-n barik bait-erabiliz jakina) eta beste hainbatek (Lizarraga Elkanokoak e.a.) Munibek berak, badu perpaus (56)~Miscelanea Filo16gica &apos;vasca. I» FLV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Baiezko perpausetan ere bazen holakorik, cf. Herric bere legue exec bere astura</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>RIEV 26 (1935) 232.or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ezin konta ahala dira hizkuntz eredu finkorik ez duen eta duen edo izan nahi lukeenaren arteko aIde eta diferentziak. Aipagarriena: etxeko, txokoko hizkuntzaren bereizgarriak aIde batera uztea. Honetan harrigarria da Munibe: aditzetan zeharo baztertzen ditu AzkoitiaIdeko forma bereziak, gipuzkerazko orokorren aIde; batzutan (cf. dut) are ikuspegi zabalagoa zuen, gipuzkera osatuaren igarle bailitzan. dut horretan bezala -e-loturazkoan eta beste hainbat ezaugarritan Mendibururen eragina soma daiteke. Ezin ukatuzkoa iruditzen zait Oiartzuarraren kutsua, eta 1747an argitara emandako ]esusen Biotzaren Devo·cio·a irakurria zuela pentsa liteke. Kardaberatzen errainurik ez dut somatu ordea, baina ezin eman dezakegu hau frogatutzat. Txokokeriak uztea bezain adierazgarria da zalantzen eta hitz bakarraren bi formetako bikoteen ugaritasuna: lehen ere aipatu ditugu zenbait: iftun/ifton, ete/ote e.a. GSn ere badira elcar/alcar eta antzekoak. Hauekin batera aditzetan ere bada hainbat eta hainbat duda, eta gutxiago izanik ere ez dira falta grafian, deklinabidean, lexikoan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Interesgarria Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rsbapeko Kideen Gutunketa Ikustea. Kondearen Eta Ramon Maria Semearen Arteko Gutunak Erdaraz Daude Oso</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Osorik</surname></persName>
		</author>
		<idno>551.0r</idno>
		<ptr target="joskeran.Zalan-tzahauekadieraztendiguteereduanahizuela,bainaereduhoriezzelaarteannahibezainumatuetabiribildua,ezzegoelaoraindikfinkatuta.BIBLIOGRAFIA" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bada zati txiki bat B. lriarteren gutun batean: Gure favorecoa degula gauza onetan Erregueren itza, RIEV 27 343.or. Jph. Ignacio de St~. Domingo y Echeverriak iclatzitako beste bat ere badugu, euskara gehiago duena eta besteak beste nafarren kontra diharduena. Ikus bedi J. URQUIJO, .Carta bilingiie al Conde de Peiiaflorida», RIElt</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Diccionario</forename><surname>Vasco-Espanol·frances~euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Irazuzta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Christiana</forename><surname>Doctrina</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Pamplona 1739 (eta. 3. edizioa 1784koa)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El imposible vencido. Arte de la lengua bascongada, Salamanca 1729</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>facsimila Hordago 1979</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">. --</forename><surname>Laburduraz Artea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Diccionario</forename><surname>Trilingile</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="volume">1745</biblScope>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>laburtuz Hiztegia (edo Hiztegi Hirukoitza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El borracho burlado, 1764</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Munibe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Facsimila RIEV 1·111; laburtuz BB</title>
		<imprint>
			<publisher>Gavon-Sariac</publisher>
			<date type="published" when="1762" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>laburtuz GS</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Doctrina christianaren explicacioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ochoa De Arin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1713" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
