<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:33+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Alabaina~XIX.eko leh'en herenean ematen den ernetze 'eta indarraldi honen ondoren, literatur bizkaieraren ekoizpenak gutxitze nabarmena ezagutuko du mendearen erdi aldera: 1800-1820 tartean argitaratu ziren hamabost liburu berrien aldean, 1840-1879 urteetan ordea, bost baino ez dira kaleratzen (cf. Sa-rasoIa 1975~108).</p><p>Beherakada hpnen ondoren, XIX. mendearen az·ken hamarkadan ematen den berpiztean kokatzen da gure lana 4 • .'::: Ekoizpenari begira, 1890-1900 tartean, eta baita ondorengo urteetan ere, 1936.erarte behintzat, bizkaieraz argitaraturiko lanen kopuruak gorakada izugarria egingo du, aurreko garaietan ezagutu ez zuen adinekoa. Aldi berean~euskal aldizkariak sortzen dira, hala nola Euskalzale edota Ibaizabal, R.M. Azkueren zuzendaritzapean eta, abertzaleen giroan, hastapenetan aldizkari eta gerora egunkari bilakatuko zen EUzkadi, euskarari lekua uzten ziona. Euskalaritzak ere indarra hartuko du; euskarari buruzko ikerlanak nabarmenki ugaltzen dira: Azkue eta Arana Goiriren lanez gain, baditugu Arriandiaga, Lopez Mendizabal, Orkaiztegi, Arrigarai, Zamarripa, eta abar luzea. Ezin ahantzi, bestalde, Julio Urquijoren eskutik sortutako Revista Internacional de Estudios Vascos aldizkariaren inguruan bildu ziren hainbat eta hainbat ikerlari. Gehiegikeriatan erori gabe esan daiteke, bada, garai honetan e-zagutu zuela euskara idatziak, eta euskalaritzak ere, ordurarteko bultzadarik handiena.</p><p>Bizkaierari zehazki dagokionez, susperraldi honetan, literatur hizkuntza berri baten eraiketari ekingo zaio (esan gabe doa "literatur hizkuntza" bere zentzurik zabalenean darabilgula, hots, idazkerari dagokion neurri osoan). Mende hasieran Mogelek eta Afiibarrok urraturiko ildoak utziz, beste bide berri bat sortzen du mende bukaerako bizkaiera idatziak, nahiz eta, zenbait ezaugarritan, idazle bi hauen joera ezberdinen isladapenik aurki daitekeen Arana eta Azkueren idazkeretan.</p><p>Por una parte, tenemos la direccion 0 'escuela aranista, cuyas caracteristicas ya quedaron esbozadas. Tendencia reformista, purista y neologista a ultranza, que modela la lengua segun ciertos principios 16gicos 0 aprioristas, de espaldas al uso real. Contra ella, Azkue, Campion y Urquijo (cada uno con matices propios) seiialan la otra tendencia, preocupada por afincar bien el estudio del vascuence y su cultivo Hterario sobre sus autenticas bases y fuentes: la lengua real, la tradici6n~iteraria (VILLASANTE 1979, 311).</p><p>Aitzitik, hor ditugu, garai honetan bizkaieraz idatziriko testu gehien-gehienetan, hala garbizaletzat jo ohi ez _direnetan, nola mutur muturreko aranatarren eskolakoetan, aurreko literatur tradizioarekin zerikusirik ez duten hainbat gertakari. Rar ditzagun adibide Azkueren pasarte bat, Euskalzale aldizkaritik, eta Arriandiagaren Goizpafaik eta Beldu,baik egina-tik bestea:</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>EUSKAL IZKINDEAKO ADITZA. (Hiperbizkaieraren historiaz 11).</p><p>Itziar LAKA</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Massachussets Institute of Technology</head><p>Goizegi da dudarik gabe, igaro berria dugun mende erdia aztertzeko eta epaitzeko, geurok ere, etsai nahiz aldeko, haren ume eta iloba baikara, orduko haizeak sortu zituen olatuetan baikabiltza igeri, nahiz eginahalean haiekin borroka ari. Ezin jakin guk segurki behintzat, zer esango duten aldi hori urrutiagotik, haserre eta maitasunik gabe, ikusiko dutenek. Onik eta txarrik aurkituko dutela horrengan, hori bai, edozein alditan bezala.</p><p>(K. Mitxelena, "Asaba zaharren baratza").</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ATAURREKOAK.</head><p>Hiru urte bete dira Evaristo Bustinza "Kirikifio'!.k idatziriko Abarrak ipuin bildumaren edizio kritiko bat prestatzen hasi nintzela. Zerbait egin nahiean lotu nintzaion lan honi, errez eta arinki egin zitekeelakoan. Baina, zorionez, honelako lanak beti gertatu ohi dira hasiera batean uste baino astunagoak, eta kasu honetan ere, uda batean bukatu asmo nuen lantxoa, luzatuz eta zailduz joan zen, artile korapilatsutik mataza borobila ·egin nahi denean b.ezalaxe.</p><p>Berehala jabetu nintz"en lanerako nuen zailtasunik latzena, Kir-ikifiok idatzi zuen garaiko euskaraz, edo hobe esan bizkaieraz, egindako lanen urria zela. Beraz, testuen aldaketak neurtzeko, derrigorrez egin behar XIX eta XX. mendeen artean zangalatrabuan dugun garai hartako bizkaieraren azterketa. Ekin nion, bada, azterketa horri: Bi eskola zeudela banekien, Arana eta aranatarrak batetik, eta Azkue bestetik. Zuriak eta beltzak, beraz. Rala ere, eskurik esku eta ahoz aho igaroriko eritzia zen hau. Paperetan barrena abiatzean, baina, gero eta argi gutxiago zegoen: Zuriak eta beltzak, denboran atzera jo ahala, kolore nabarreko tarte ilun batean nahasten zirela ematen zuen. Ez zirudien, beraz, edizioari egindako hamar bat orrialdetako sarrera batekin garbitzeko auzia zenik hau.</p><p>Ondorioz, lanez aldatzea erabaki nuen behingoz 1 • Garai honetako edozein testuren edizio kritiko erabilgarria egin nahi badugu, hasierako lana garaiko hizkuntza zertan zegoen (edo zertan zebilen) jakitea da. Euskalliteraturaren gainerako garaietan ez bezala (agian Larramendiren ondorengo idazleak salbu), metahizkuntzak berebiziko eragina du garai honetan, hizkuntza idatzian. Lehenago ere baditugu gramatikagile edota euskararen gainean diharduten egileak, baina</p><p>(1) Artikulu hau Hiperbizkaieraren historiaz: hastapenak izenarekin E.H.U.ko Filologia Fakultatean 1986ko uztailean aurkeztu tesinaren sarrera orokorrak eta bigarren kapituiuak osatzen dute. Lehen atala LAKA 1986a-n argitaratu da eta aurki jarraituko zaizkio lanaren,laburpenean aipatu gainerakoak. Ik. 4. oharraren bukaera ere.</p><p>Lan hau Eusko Jaurlaritzaren Hezkuntza Saileko ikerketa laguntza bati eskerrak burut~ahal izan da eta hainbat zor du hainbat pertsonarekiko; guztiak hemen aipatzea ezina bada ere (zerrenda lana bezain luze bait litzateke), eskerrak eman nahi nizkieke Ibon Sarasol~tes~na.zuzendariari. bere laguntza gabe oraindik ere lana idazten hasteko egongo bait nintzateke; Joseba Lakarrari. argitaratzekq orduan egm dlzkl~an mese~e ordainezinengatik; tesinaren aurkezpenean epaimahaiko izan ziren Koldo Mitxelena eta Pelto Salabururi, beren ohar eta aholkuengatlk; eta balta Marian Egana EHUko Filologia Fakultateko Bibliotekaren arduradunari. aurreragokoen lanek ez zuten gero literatur lanetan garai honetan duten adine-.ko isladapenik.</p><p>Foruak 1876.ean inausi ziren, eta hamar-hamabost urteren buruan, abertzaletasunaren jaiotza gertatzen da. Euskal-herriaren eta euskaldun izatearen berpentsaketa orokorra ematen da, bada, urteotan; berez dator euskara beraren berregitura-,~tzea. Euskaldun izate\,zer den definitzeko saiqekin batera, euskara bera zer eta <ref type="bibr">';f,.</ref> nolakoa den erabakitzen da, erabilera mailan &lt;'baino lehenago gramatika edota euskararen gaineko idazlanetan. Diren euskaldunen aurrean, izan-beharko-Iuketen euskaldunak; den euskararen aurrean, izan-beharko-Iukeen euskara.</p><p>Idazlerik gehientsuenek (guztiek ez esatearren), eta bizkaieraz ari naiz bereiziki, aukerak egiten dituzte darabilten hizkuntza, eta jakinaren gainean egindako aukerak. Izan ere, garai honetako testuetan deutsat edo dautsat agertzea, edota ditu edo dauz, -ez da soilik hizkuntz eredu baten aukeraren adierazgarri: Konnotazioz beteriko formak ditugu hauek XIX.aren bukaeran eta XX.aren hasieretan; gehien bat, konnotazio politikoak, eta baita euskarari buruzko jarrera osoarekin zerikusia dutenak, ondorioz.</p><p>Hizkuntza ereduak honenbesteko garrantzia izaki, ez bakarrik ideologia mailan, baizik baita ordurarteko bizkaiera idatziaren tradizioarekin suposatzen duen hausduragatik ere, beharrezkoa deritzot arazoari heltzea, zehatz-mehatz jakin dezagun zer-nolakoa izan zen hizkuntzaren iraultza hau. Are gehiago, kontutan izanik 1890-1918 tarte honetan euskal aintziran jaurti harriek sortu zituzten uhinetatik zenbait, guganaino heldu direla, eta behin baino gehiagotan, seguru asko, gu ohartzeke.</p><p>Arazoa, beraz, ez da jujamendutan aritzea, gauzak ondo ala txarto egin ziren erabakitzea. Eritzien garaia baino lehenago, uste dut, ezagutzarena behar genuke, eta beldur naiz gure artean eritziak ditugula maiz aldez aurretik, ezagutza zehatzik gabe. Hau da, behintzat~nire egoera. Honengatik ekin diot, agian, bestek bukatu beharko duten lan honi.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>SARRERA.</head><p>o. Bizkaiera Literatur Euskalki Bezala.</p><p>Euskalkiek gure literaturaren historian zehar izan· dituzten indarraldien harian, bai ekoizpenari eta baita literatur hizkuntzaren eraiketari gagozkiela, bizkaiera ez da XIX. menderarte literatur euskalki bilakatzen, nahiz XVI. mendean dagoeneko, gipuzkera baino landuago agertzen zaigun gorde diren testuetan 2 • XVIII. mendean, aitzitik, suntsialdi antzeko bat nozitzen duela dirudi, Larramendiren ondorengo berpizteak gipuzkera indartuko bait du gehien bat. Literatur bizkaieraren sorrera urteak 1802-1803 ditugu, eta Mogel eta Afiibarro bere eraikitzaile nagusiak, bide ezberdin bi urratuz bada ere: Markinako eskola lehenak, eta Arratiakoa deitu izan dena bigarrenak 3 • (2) Ikus l.A. LAKARRA uXVI. mendeko bizkaierazko errefrauez: I. Garibairen bildumak" ASJU <ref type="bibr">XX-I, 1986, 31-65, bereziki. 31-33. or.</ref> (3) Xehetasun gehiagotarako ikus B. URGELL. "Literatur bizkaieraz: Ailibarroren Esku-Jiburua" ASJU <ref type="bibr">XIX-I, 1985,65-117</ref>  Hizkuntz eredu honek ezin ukatuzko pisua du gure literaturaren historian; gorenetarikotzat edota irakurrienetarikotzat ditugun hainbat idazlek garai honetan burutu zuten beren lana, bizkaiera moeta hau erabiliaz. Rala .ere, ezer gutxi da literatur eredu honen bilakaeraz dakiguna; bera aztertzeko egin diren saioak oso gutxi dira; gutxiegi egiazki s • (4) Berpizte horren bi lekuko argitara berri ditu I. PAGOLAk: Resurrecci6n Maria Azkue Bein ta betiko. Batxi Guzur, <ref type="bibr">Kultura eta Turismo Saila "Klasikoak" Bilduma, 1987</ref>. Bilduma berean ene Abarraken edizioa ere.</p><p>(5) Are gehiago, esango genuke zenbaitetan ez zaiola hizkuntza eredu honi inolako garrantzirik ematenj bere gainetik igaro ohi delako idazle hauen lanaren parte ez balitz bezala. Honen erakusgarri ditugu, adibidez, zenbait idazle bizkaitarren idatziekin egiten ari diren argitalpen herri batzu, inolako erizpiderik gabe beren hizkuntza aldatu ohi dutenak. Gure literaturan gorenetarikoa den olerkari bat aipatzeko, har dezagun Lauaxetaren kasua. Duela ez urte asko kaleratu den bere prosa lanen argitalpen batetik jaso ditugu ondorengo oharrak, delako joera honen erakusgarri bikain gertatzen direnak gure ustez: "Sistema argia euken ordukoek deklinabidean eta gaurkotik hurre dagoana. Noizbehinka ikutu dogu, koerentzia zaintzearren eta esanahia argitzeko, hala nola, genitiboan ("argientzat, Bakion artean" -argirentzat, Bakioren artean, "etsaian" -etsai-en), datiboan ("meari" -meai) eta inesibo singularrean ("Musturran, batzarran" -musturrean, batzarrean).</p><p>Aditzean egin dogu aldakuntzarik gehien, batez ere modu eta egitura nahasketagatik.</p><p>-Baldintzazko hipotesietakoak gaurko literatur adizkietara erakarri ditugu: "jazoko leiteke" -litzake "etorriko zeintekez" -zintzakez "ikusiko baneuke" -baneu "etorriko balirake" -balira "itanduko bazeunskioe" -bazeuntsoe Jakina da 1890-1936 tarte hori, garbizaletasunaren erresuma izan zela; izan ere, ez da kasik besterik aipatu ohi, garai honetako hizkuntza joerez mintzatzean. Argitzeko dugu oraindik, baina, zer den delako garbizaletasun/-keria hori, noraino hedatzen den. Sarrienik, hitz hori erabiltzean, hiztegi alorrean gauzatu zen joera neologismogile jakin bat adierazi nahi da: Arana eta bere ondorengoek osatzen dutena; aranatarren eskola. Hauen aurrean, esan ohi zaigunez, bazen bestelakorik, aurkakorik, nolabait. Hauen buru Azkue, herri-euskararen abokatu.</p><p>1. Eztot gomuta nik gaurrarte eskatu dautsadan gauzarik iaritsi edo eskuratu eztodana. Iaungoiko guztiz altsuak beste zorionekoai iarispide bat edo beste emon izan dautse, gutzat eskergarri edo mesedeak lortuteko. (...) Merkatari oni, il-orduan, Andra Maria ta bere Semea ta lose agertu iakazan; da esan eutsen: "Zeuk zeure etsean ,artuten izan gozuzan eskero, geuk geurean artu gura zauguz"6.</p><p>2. Goizpara, edo goizpera ereisten dautsagu euskeraz erdeldunen agoz evangelium, evangelio, evangile, ta a. danari. Eta eretxi, be, egoki eretxi Goizpafa. Goiko Jaunak bere Semiagat bidaldu dauskun izpaf ona, gotik, Beragandik bidaldu dausku. (...)</p><p>Josu-Kisto'z atxin jagiko diran gustijaik, afi gagof onetan jo ta autsi egingo dira, autsi sakabanatu ta deuseztu egin "diran letz efomataf agintzamendunaik eta Doibatzaren beste etsai gustijaik. Batenbatzu biztaldi onetan zoruntsu, Josu-Kisto'ri jarkHa, be, bixi baldin ba-dira, Josu-Kisto'ren epai-gunari eztautsae iges-egingo, ta Berak orduban jo ta apuftu egingo dauz 7</p><p>Hiztegiaz gaindi, ortografiaz gaindi, bada testu bi hauen artean amankomunekorik; hain zuzen ere, aurreko literatur tradizio zaharra (gaingiroki bada ere) ezagutzen duen edozein irakurlek nabari ditzakeen ezaugarriak: dautsadan, dautse, dautsagu, mintzagai darabilgun garai honetari edo beranduago ager daitezke ba-"jaso bazan" -balitz "izan ez bazan" -balitz "esan baneban" -baneu "dauskio" -Ieuskio -Iraganeko adizki gitxitxo ere ekarri dogu gaurko idatzizko erabiliagoetara ("leikegu, ha ekigun" -geinke, ba genkian, "naukon" "zagozen~' -neukon, egozan).</p><p>Egin doguz pertsona eta numero marketan ere aldakuntza batzuk. hala nola, "ebiltzazan, dabiltzazenak" -ebiltzan, dabiltzanak, "ebezan, daben" -ebazan, dauan, "dabe" -dabez.</p><p>-Erro ondoko loturaren arazoan, jarri egin dogu singularrean ("narozu, difion, zitun, dagola" -naroazu, difioan, zituen, dagoala) eta kendu pluralgile aurrean C'egoazala, dauazan, dagiazala" -egozala, dauzan, dagizala).</p><p>Orain aldiko datibodun egitura trantsitiboetan -0 -aspaldiko -e-z trukatu dogu, tradizioaren haria berartuz ("dautsogu" -deutsogu.)" <ref type="bibr">(Lauaxeta, Azo/penak, 1931</ref><ref type="bibr">-1935</ref><ref type="bibr">, Bilbo: 1982</ref> Ohar bedi aldaketa guzti hauek Lauaxetak aukeraturiko hizkuntz eredua erabat desitxuratzen dutela eta, bakarra ez den arren, azken oharrak garbi asko erakusten duo gure eritziz, euskallanetan oraindik ere hedatuegi dagoen literatur ereduekiko axolakabetasuna. Cf. Ines Pagola "Piarres Adame: testua eta argitalpenak" ASJU <ref type="bibr">XIX-2, 1985, 431-8,</ref>  karrik, ez inolaz ere aurreko tradizioan, adibidez Mogel edo Afiibarro batengan; era berean, gozuz, zauguz, dauz aditz formek ezbairikgabe adierazten digute' garai jakin bateko testu baten aurrean aurkitzen garela: XIX. mendeko az-.ken urteetatik aurrerako testu baten aurrean, izan ere.</p><p>Adibide hauen bitartez erakutsi nahi izan duguna zera da: badela hiztegi eta ortografiazko istiluez gaindiko batasunik XIX. mendearen azken urteetatik XX.aren erdialdera kasik (eta are, ilaunago bada ere, gaur arte) zabaltzen den literatur bizkaieran. Batasun hau, inon baino gehiago, aditz morfologian dago; .bai aranatarrek, eta baita inguru horretan biltzen ez 'zirenek ere, itxuraberritutako aditz sistema erabiliko dute, ordurarte dokumentatu gabeko, edo bakanka bakarrik dokumentaturiko aditz formak aukeratu'z eredu berrirako. Mitxelena irakaslearen hitze'k laburbildu dute joera honen ezaugarririk nagusiena:</p><p>Desde hace afios, acaso desde finales del siglo pasado, ha hecho estragos el deliberado empefio de confundir el vizcaino con 10 que yo he llamdo -no sin acierto conceptual, Y que se me perdone la petulancia-hipervizcaino, formado con s610 aplicar la regIa que sigue: algo es vizcaino de lengua si y solamente si s610 aparece ahi y falta en las demas variedades de la lengua (de la cual se sigue suponiendo, sin embargo, que es dialecto el vizcaino); si no se alcanza esa perfecci6n extrema, siempre deseable, algo es vizcaino en la ,medida en que tiene menos coparticipes 0, en otras palabras, en la medida en que no es vasco comun <ref type="bibr">(MITXELENA 1981, 300)</ref>.</p><p>Beraz, eredu idatzia eratzeko orduan, bizkaierak eskeintzen dituen aukeretatik gainerako euskalkien aldean gehien bereizten direnak hautatzea litzateke, azken batean, hiperbizkaiera. Joera hau, esan dugun bezala, aditzaren alorrean gauzatzen da batez ere. Mitxelenaren hitzekin jarraituz:</p><p>Ni en el siglo XVI ni en el XVII (ni tampoco, creo, en el XVIII) se atestigua el vizc. gintzazan "somos", sino tan s610 ginean 0 variantes de acuerdo con ginan, ginen de 10s demas dialectos; no se halla dauz "Ios ha", sino ditu 0, a 10 sumo, mas tarde, dituz; ni ebazan "10 habia" (aunque si, sin variaci6n, eban "10 habia", frente a zuen, etc., de zonas mas orientales) sino zituzan (ibidem).</p><p>Hiperbizkaieraren ezaugarri nagusienetako bat diren aditz forma hauek, XIX. mendearen azken urteetatik aurrera ugaltzen dira testu idatzietan; are gehiago dena, literatur tradizioan ohizko zirenekin batera agertu beharrean, oso urte gutxiren buruan erabat ezabatzen dituzte, salbuespen gutxirekin. Aditz forma hoiek aukeratzeak, bestalde, aukera gehiago ekarri ohi ditu loturik, aldi berean. Aukera guzti hauek osatuko lukete, beraz, hiperbizkaieraren eredua; beraiek lirateke hiperbizkaieraren ezaugarriako Lehenik, -itpluralgilearen gaitzestea dugu, eredu edo joera honen tasu-  <ref type="bibr">(XX-3-1986)</ref> gokienez. Hala ere, joera hau agertzen duten testuetan, edo hobe esan, eredu honen arauera idatzirik ageri' direnek, beste bigarren aldaketa bat ezartzen dute aditz laguntzailean; guk hiperbizkaieraren bigarren ezaugarri nagusitzat hartu duguna. Aldaketa hau, orain aldiko NNN jokoko aditz formei .ezartzen zaie. Bizkaierazko deutsat, deust eta abar arrunten ordez, berriz ere, dokumentatu gabeko formak aukeratzen dira: dau.tsat, daust, e.a. Hots, orain aldian, eu erroa au bezala berridazten da 9 • Gure ustez, hauek lirateke hiperbizkaieraren ezaugarri nagusi biak, eta, horregatik, beraiei eskeini diegu lekurik gehien lanean zehar." Izan ere, bi ezaugarri hauen haritik egituratu da, batik bat, ondorengo lan hau10.</p><p>Hala "ere, Mitxelenari jarraiki guk ere hiperbizkaiera deituko dugun eredu hau, ez da inolaz ere eredu oso eta itxia; hots, badiraguttieneko zenbait (gorago aipatu ditugunak), eta testu batek agertzen dituenean esango genuke hiperbizkaierazko idatzi bat dela; guttieneko ezaugarri hoietatik aurrera, baina, bada halako mailakatze antzekorik: ez da gauza bera Kirikifioren ipuinetan ageri den bizkaiera, edo Azkueren Euskal-Izkindeakoa; halaber, beste ezaugarri berezi batzu aurki litezke, esaterako, Joseba Altunaren hizkuntzan; nolanahi ere den, idazle guzti hauek, esanda dagoen legez, hiperbizkaierare,n ondarea jasotzen dute.</p><p>Gure lan honek, eredu berriaren sorburuetara jo nahi izan du: hiperbizkaieraren hastapenetara. Nolabait, bada, euskararen historiari dagokio. Euskararen historia, baina, oso konzeptu zabala dugu; bere barnean mailak berezi daitezkeela, edo hobe esan, berezi behar liratekeela uste dugu. Batetik, hizkuntza osoaren denboran zeharreko ibilera genuke; bilakaera honen azterketarako, testu idatziak besterik ezean erabili ohi dira lanabes, aurreko garaietan delako hizkuntzak -gure kasuan euskarak-ageri zuen zernolakotasuna hautemateko xedea.z. Bestetik, eta hizkuntza horren ekoizpen idatzia ugalduz doan neurrian, hots, idazkera hedatuz eta indartuz doan neurrian, literatur ereduen bilakaera azaltzen da landu beharreko ikergai bezala: nola sortzen diren ereduok, zertzu aukera egiten diren ahozko hizkuntzak eskeintzen dituen aldaeretatik, ereduen arteko harremanak, e.a. Azkenik bada, gure eritzian, hizkuntzaren historiari atxikia ,dagoen hirugarren ikerketa alorra, agian bazterrekoago, baina hala ere garrantzizkoa dena hizkuntzaren bilakaeran: gramatika tradizioen historia. Azken alor honi dagokio, batik bat, hemen aurkezten dugun saio hau. 9. Bizkaiera zaharrean, jakina denez, aditz laguntzailearen -ehorrek datibotasuna ageri ohi zuen, hots, aditz formak NNN moetakoak zirela (gure lanean NNN laburpenak adierazten du Nor-Nori-Nork jokoaz ari garela; era berean, NN laburpenak Nor-Nork jokoa adieraztendu; azkcnik NN i laburpenaren bidez adierazi ohi dugu Nor-Nori jokoaz ari gare1a hitz egiten). Mitxelenak markatu duenez: "Podemos afirmar como conclusion que en el vizc. antiguo la alternancia ale servia no 5610 para distinguir las formas derivadas del tema de presente de las formadas sobre el tema de preterito (tipo banakus "me ve" 0 "si me ve"!banekus "si yo 10 viera") 0, empleando la terminologia mas neutra de R. Lafon, las formas del primer grupo de las del segundo, sine tambien, yes esta una conclusi6n que puede tener importancia diacronica, las formas bipersonales de las tripersonales dentro del primero" <ref type="bibr">(MITXELENA, 1954, 29. or)</ref>. Hala ere, denboraren ibilian, -emarkak adierazten zuen datibotasun honen kontzientzia galduz joan zen; subjuntiboko aditz forma batzuetan, zenbait idazleren usadioan, XIX. mendetik aurrera gutxi gora behera, ale nahasketa ematen da, baina ez indikatibozkoetan; hala ere, ez dirudi hiztunentzat NNN aditz jokoko -ehorrek datibotasunik ageri zuenik.</p><p>lrigoyenek dioenez. "De los autores citados, Moguel, el de "Peru Abarca H , Prai Bartolome y Uriarte no usan en las formas de subjuntivo la caracteristica de dativo, e, confundiendose algunas formas no dativas con las que 10 son. En el modo indicativo siguen utilizandolo, pero se hace necesario suponer que estos autores no tenian conciencia de su valor y utilizaban dichas formas por pura tradici6n, tanto oral como escrita. Los demas autores estudiados hacen la diferenciacion y en el subjuntivo existen formas en oposici6n" <ref type="bibr">(IRIGOYEN, 1958, 129. or.)</ref>. Beraz pentsatu behar da XIX. mendearen erdi aldetik aurrera bederen, ela oposaketak bakarrik gordetzen zuela hiztunentzat esanahirik orain aldia eta iragana bereizteko; izan ere, aurrerago ikusiko denez, dautsat. daust bezala"ko formen" eraikuntzan eritzi honek izan zuen pisurik handiena, hots: eu erroa iragan aldirako uzten da, eta au aukeratzen, gainerako aditzetan bezala, orain aldirako.</p><p>10. Hiperbizkaieraren zabaltzearekin batera, hau da, aipatu diren aditz formen hedatzearekin batera, beste zenbait gertakari ere ageri ohi dira: adibidez, urten. igon aditzak laguntzaile iragangaitzekin erabiltzeko joera, edota. joskera mailan, galdera hitzez osaturiko menpeko perpausen arbuiatzea. Hala ere, aditz laguntzailearen arazora mugatu gara batik bat, lana gehiago ez zailtzearren. Dena dela. aukera izan dugunean behintzat. gai hauei buruzko oharrak egin ditugu; eta hauek nahikoa ez direlarik ere, uste dugu aditzaren azterketaren bidez itxuratzen den ikerketa bidea baliagarri gerta daitekeela baita aldameneko hauei buruzko lanak burutzeko ere.</p><p>. Hiperbizkaieraren sorburuetara jotze honetan, hau da, gorago aipatu diren ezaugarri hoiek lehenengo aldiz noiz eta non ageri diren aztertzean, euskara gai duten zenbait lan aurkitzen ditugu. Euskalliteraturarekin baino lehenago, beraz, euskalaritzaren, euskal gramatikagintzaren alorrean sorturiko zenbait eritzi eta hipotesirekin egiten dugu topo. Hain zuzen ere, hoiek ditugu hiperbizkaieraren hazia. Gero, literatur hizkuntzan landaturik, kimu horrek gero eta barrenerage sartuko ditu bere sustraiak, azkenik bizkaieraren (hots, bizkaiera osoaren, bai idatziaren edo ahozkoaren) izateari buruzko eritziak eurak ere baldintzatuaz ll • Lan honetan, iturburu diren ideia hoiek aztertu nahi izan dira batez ere; ez hiperbizkaieraren ezaugarri diren aditz-formen agertze-maiztasuna edo erabilera. Erantzuten saiatu garen galderak hauek lirateke: nola sortzen den hiperbizkaiera, eta, oroz gain, zergatik, hau da, zeren izenean bultzatzen diren aditz laguntzaileari eragiten zaizkion aldaketak. Ikusiko dugunez, jokabide guzti honen atzean datzan azken arrazoia, euskarari buruzko eritzi oso bat litzateke: euskara garbia, edo, kasurako, bizkaiera garbia. Garbia, hau da, akatsik gabekoa. Helburu hau erdiesteko xedearekin sortzen da hiperbizkaiera, bada: zetakarik gabeko, hutsunerik gabeko bizkaiera eredua eraikitzeko zedarriarekin.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Lanaren Laburpena.</head><p>Hiru saiok osatuko du orain aurkezten dugun lan hau. Ikergaiok aukeratzean, helburu nagusi bik gidatu gaituzte. Lehena, dagoeneko adierazi duguna, hiperbizkaieraren iturriak hautemateko xedea. Bigarrena, eredu honek literatur hizkuntzan ezagutuko zuen arrakasta azaltzeko asmoa.</p><p>Hiperbizkaieraren iturria, hau da, literatur bizkaieraren aditz morfologia gramatika (eta are filosofia) eritzien arauera itxuraberritzeko saioa, R.M. Azkueren Euskal-Izkindean gauzatzen da. Jakina da, bestalde, saio honek (ez bere zehetasun guztietan baina bai funtsean, azalduko denez) eskola eta joerez gaindiko arrakasta ezagutuko zuela XIX. mendearen azken urteetatik auri-era: bai Aranaren eskolakotzat jo ohi diren idazleak, eta baita ingurune hortatik lekora zeudenek ere, onartu eta erabili egin zuten hiperbizkaiera literafur eredutzat. Honengatik, bada, ezin saihestuzko arazoa zen, hiperbizkaieraren hastapenen berri ematerakoan, Arana Goirik, Azkueren garaikideak, hiperbizkaieraren garapenean izan zuen lekua, eta ora har, aranatarren eskola deitu ohi den taldeak eredu honi dagokionez hartu zuen bidea.</p><p>Asmo orokor hauen eraginpean, Bizkaiko Aldundiak 1888. urtean sorturiko Euskarazko Katedrarako lehiaketa, eta lehiaketa-ondokoak bilduz eratu ge-H. Honen haritik, uste dugu azpimarratu behar deja hiperbizkaierak, hots, literatur eredu bezala aurreko urteetan bizirik iraun duen joera honek, euskal dialektologian izan duen eragina. bereziki bizkaierari buruzko ikerketa eta inkestetan. AIde batetik. gerra aurrean egindako inkesten balioa berraztertu beharko litzatekeela esango genuke. zeren, maiz, fidagarriegi ez diruditen datuak eskeintzen bait dituzte. Irigoyenek daumoetako NNN aditz formez dioena jasotzen dugu, adierazgarri gertatzen bait da: (Azkuek eginiko inkestez ari delarik) "Todo esto despues de haber recorrido un buen mimero de pueblos pertenecientes al dialecto vizcaino y no recoger flexiones con la caracteristica a mas que en Orozco (en Orozco y Bararnbio, dice la "Morfologia". p. 703, pero en el manuscrito no figura Barambio como pueblo investigado), y estas muy dudosas. pues en el flexionario manuscrito donde iba anotando las formas que oia, en la columna referente a Orozco aparecen en la misma pagina mas formas con caracteristicas e que con a" <ref type="bibr">(IRIGOYEN, 1958, 130. or.)</ref>. Asko luza daitezke dialektologia inkestetan edota lanetan aurkitu ohi diren aurreeritziek baldintzaturiko datu-irakurketa zalantzagarrien aipuak; hala ere, azken bat ekarri nahi nuke honetara: duela urte gutxi kaleratu den dialektologia liburu bat. datu-biltzea baino besterik eskeintzen ez duen arren eztabaidagarri begitantzen zaiguna, guri dagokigun ezagutza neurrian bederen. baita gazte bi hauentzat lehiaketa honek zuen garrantzia, kontuan izaki zein zen garaiko kultur giroa eta bizkaieraren (edo ora har euskararen) egoera. Ondoren, Katedraren lehiaketa galtzeak Aranagan suposatu zuena aztertzera abiatzen ginen; honetarako, Katedraren historia egitean erabili ez diren zenbait argitasun bildu genituen: batetik, duela zenbait urte Muga aldizkarian agerturiko Aranaren gutun bat, gai honen gainean; bestetik, Aldundiko administraritza artxibategian gordetzen den ·Aranaren eskuizkribu bat. Gure eritziz, Aranak bere egitamu politikoaren barnean biltzen zuen hizkuntza arautzeko boterea lortzea, eta lehiaketa honetan garaile ez irtetzea, zentzu honetan, bere burruka politikoaren atzerapausu bezala hartu zuen. Honela azalduko litzateke, edo honek azaltzen lagunduko luke, Aranak Azkueren proposamenen aurrean agertzen zuen· jazarkundea. Hasiera urte hauetako 'Arana eta Azkue ez ziren, gure eritziz, gerora izango ziren bezainbateko ezberdinak: hizkuntz aldetik, bederen, Azkuek aditz mailan eginiko proposamenak oso ongi ahoka zitezkeen Aranak helburutzat zeukan hizkuntza garbiarekin. Beren arteko desadostasunaren iturria (eta esan dezadan 1900.erarteko tarteaz ari naizela orain), hizkuntzaren alorrean gauzatzen den arren, hizkuntzaz kanpoko gorabeherei lotuago zegoela uste dugu: hizkuntza arautzeko boterea lortzeko ahalegina litzateke, bada, bien arteko eztabaida iturri hau. Azkenik, Azkueri dagokionez, Katedraren erdiesteak bere bizitzak aurrerantzean jarraituko zuen ildoa itxuratu zuen. Bestalde, eta kontrakoa badirudi, Katedrako lanetan aritzeak, bere hizkuntzazko eritzi platonikoak, nolabait esateko, ematu egin zituen. Honen frogagarri, Aldundian aurkeztu zuen lehen ikasketa programa aurkezten genuen, Izkindearekin ageriko loturak dituena.</p><p>Oraingo lehen saio honetan hiperbizkaieraren jaiotzaz dihardugu hertsi hertsian; hots, Euskal-Izkin.deak eskeintzen duen aditz sistemaz. Bertan erakusten saiatu garenez, Izkindeak gauzatzen du hiperbizkaiera, baina gramatika honek iturri nagusi bat du: Astarloaren lanae Izan ere, Izkindearen egitamua Astarloaren .ideien frogatzea litzateke, hots, durangarrak erizpide filosofikoen arauera, baina hizkuntzazko datu gutxi bilduz eskeintzen duen tesia, hizkuntza beraren erregeletan gauzatzea. 'Gauzatze honen ondorio litzateke, beraz, hiperbizkaiera.</p><p>Azkuek, bere gramatikan, euskara giza-izkeraa, hots, hizkuntza naturala edo lehen hizkuntza dela erakutsi asmo dUe Euskararen izate miraritsu hau, aditzean ageriko litzateke bereziki: euskal aditza (nahiz Azkuek bizkaierazkoa soilik hartzen duen hau frogatzeko) erregularra, analogikoa eta erabat naturaren legei egokitua da. Izan ere, hiperbizkaierak aukeratzen (edo sortzen) dituen aditz formak, erregularta,sunaren arauera hautatuak ditugu, analogia zahartasun froga delako usteaz.</p><p>Bigarrengo saioan <ref type="bibr" target="#b49">(Laka 1986b</ref>) garai hau aztertzean saihestu ezina gertatzen den Sabino Aranak hiperbizkaieraren garapenean izan zuen lekua aztertzen dugu.'Lehenik, Aranak euskalaritzan jorratu zituen gaiak zeintzu izan ziren zehazten saiatu gara. Aranak, izan ere, hitzen alorra hartu zuen gaitzat batik bat; ezer gutxi landu zuen morfologiaren eremua, edota joskerarena. Beraz, ez a bere lanetan, bidenabar ezbada bederen, aditzari buruzko, eta bereziki aditz morfologiari buruzko azterketarik edireiten. Hala ere, oharretan banaturik bazen ere, gai hoo.etaz aurkeztu zituen eritziak biltzen saiatu gara, eta hau gutxi izaki hiperbizkaiera jaioberriarekiko zuen jarreraz jabetzeko, bere euskal testuak aztertu ditugu. Azterketaren ondorioz ikus daiteke Aranak ez zuela 1897. urterarte Azkuekeskeiniriko eredua erabili; eta erabiltzen hasi zenean ere ezin aurki daiteke eredu horri buruzko oharrik bere idatzietan. Aranaren jokabide honen argitara pentsa liteke ez zela ora har jabetu Izkindeak egiten zuen eskeintzaren xedeaz, hots, aditz mailan ere bizkaiera garbitu beharra zegoelako eritziaz. Areago, abandotarraren zenbait pasartek adierazten bide dutenez, Aranak uste zuen Azkuek eskeiniriko aditz sistema Bizkaiko eskualde batean hitzegiten zena zela. Bukaeran, Aranak aditzari buruz hil ondoan bukatu gabe utzi zuen lana aztertzen dugu.</p><p>, Azken saioa <ref type="bibr" target="#b49">(Laka 1986c</ref>) Manuel Arriandiagari eskeiniko diogu. Uste dugu inolako gehiegikeriarik gabe esan d'aitekeela Arriandiaga Aranatarren eskola deitu izan denaren sortzaile nagusienetako bat dela. Haatik, ez da hori ora har berataz aritzean aitortu ohi zaion lekua. Arriandiaga dugu garbizaleen taldeko teoriko nagusia, morfologia, eta bereziki aditz morfologia arazoetan. Erakusten dugunez, Arriandiaga Azkueren ikaslerik atxikiena izan zen; Izkindearen mireslerik sutsuena. Mireste hau ez zen aitzitik itzali irakaslearen izena aldatu zuenean. Izan ere, Arriandiagaren lanak Izkindearen egitamua areagotze saio bat lirateke azken batean. Beraz, aranatarren eskolak izena ematen dion egileagandik jaso zituen hiztegi alorreko joera eta eritziak, baina morfologiari dagokionez, aditz laguntzaileari buruzkoetan, Azkuereh ondarea da jasotzen duena, Azkue gaztearen ondarea: Euskal-Izkindearen emaitza. Guzti hau Arriandiagaren lanak aztertzean froga daitekeen arren, bada argibide ziurragorik, lanaren eranskin gisa <ref type="bibr" target="#b49">(Laka 1986d</ref>) aurkeztu gogo ditugunak: batetik, Arriandiagak idatziriko eskuizkribu argitaragabe bat, aditzari buruzkoa, bere ondoren-go lanen hazia, eta Izkindearen eredura eginikoa erabat; bestetik, Arriandiagak Azkueri zuzenduriko gutunak, zeinetan ageri baita norainokoa izan zen bien arteko lotura: irakasleikasle artekoa.</p><p>Honenbestez azaldu ditugu lanaren nondik-norako handienak. Aitzitik, bukatzeko, bertatik atera daitezkeen ondorio nagusi biak laburbildu nahi ditut ondoren, nolabait defendatzen ditugun tesiak zeintzu diren agertu asmoz.</p><p>Lehenik, hiperbizkaieraren iturburuei gagozkielarik, aipagarria begitantzen zait P.P. Astarloak eredu honen sorreran duen erabateko itzala. Izan ere, hiperbizkaiera Astarloaren tesi eta eritzien gauzatze bat baino besterik ez genuke, bere muinean bederen. Honela bada, XIX. mendearen azken urteetatik aurrerako bizkaiera idatzia Astarloaren lanen uzta beranta genuke: hiztegi aldetik, Aranak burutzen du, neologismogintzaren bidetik, haren soinuen berezko esangurari buruzko ideia; motfologia aldetik, eta are joskerarenetik ere, Azkuek jasoko luke durangarraren ikuspuntua eta pentsamoldea, horren arauera aditz laguntzailea itxuraberrituz. Astarloaren lana -da, beraz, XIX. mendearen amaieran gorpuzten duena aurkakotzat aurkeztu izan diren euskalari bi hauek. zubi dituelarik: hiztegiari dagokionez Arana; aditzari, aldiz, Azku'e; biak, halere, egitamu berarekin: ahalik hizkuntza garbien, osoen eta akatsik gabekoena erdiestea.</p><p>Bigarren ondorio nagusi bezalakoa, hiperbizkaierak bere abiapuntutik aurrera egiten duen ibilbideari legokioke. Izan ere, hiperbizkaieraren arrakasta tarroenetako bat abertzaleek onartu eta erabili zuten eredua izatean datza; lanean ikus daitekeenez, Aranak jaso baino besterik ez zuen egin, bere azken lanetan, Azkuek bultzaturiko bide hau'. Hala ere, garbizaleen in"guruan Izkindeak urraturiko zfdorra zabaldu eta areagotuko zen, hiperbizkaieraz gaindi, halako hipereuskara bat ere sortzeko saioak eginaz. Horrelakoak ditugu-Arriandiagarenak, edota Soloeta Dimarena¥:. Talde honek hartzen du beraz, s~ikula egilearen ize-</p><formula xml:id="formula_0">...~- Yt\.</formula><p>nik aipatu gabe bada ere, Izkindearen lekukoa; lekuko hartie honetan Manuel Arriandiaga agertzen zaigularik, bere benetako irakaslearen izena ukatu arren, oinordeko edo premu.</p><p>* * * EUSKAL IZKINDEA. ADITZAZ.</p><p>Pero 10 que Azkue queria era precisamente esto, restaurar, por ejemplo, el verba vasco, como se restaura un edificio 0 un cuadro: borrar en la lengua las injurlas del tiempo y desempanar el brillo original del instante mismo de su creacion.</p><p>(L. Mitxelep.a, Fuentes del diccionario <ref type="bibr">de Azkue.)</ref> o. R.M..AZKUEREN GAINEAN.</p><p>R.M. Azkue. euskalaritzaren ardatz erraldoia izan zen bere lehen lanetatik (1891), hil arteraino (1951), hain zuzen euskararen batasunerako bidearen zatirik garrantzitsuenetakoan: lehenik, bizkaiera idatziaren bateratze lanetan ihardun zuen, eta Euskaltzaindia sortuz geroztik, euskara osoaren batasunera eramango zutenetan. Zeregin larriak izaki hauek, halakoak dira Azkuek utziriko emaitzak ere: "Increible que aquello sea obra de un hombre solo", Olabidek behin esan bezala 12 • Asko da mende erdi luze hartan gizon bakar honek eginikoa; asko eta askotarikoa: gramatikoa, hiztegigintza, ahozko tradizioa... Bere lanez aritu den orok aitortu dio handitasun hau; Mitxelena irakasleak era berean aurkezten digu Azkueren ekarria:</p><p>En manera alguna puede decirse que la obra, de inmensas proporciones, de don Resurreccion Maria de Azkue no haya sido debidamente estimada, dentro y fuera del pais. Lo fue ya mientras vivia y ahora, a los quince afios de su muerte, no parece que la reputacion de que gozo en vida muestre la menor sefia} de disminuir. Mas bien se diTia que es ahora precisamente, pasado casi el periodo critico en que la fama ganada con demasiada facilidad se disipa y desvanece, cuando las verdaderas dimensiones de su obra empiezan a dibujarse en su autentica grandeza <ref type="bibr">(MITXELENA 1970, 17</ref> Orain zar edo beintzat zarxko geranok mutil gazte-ginanean, etzan monja erizainik kalerik kale egun auetan bezela ikusten. Gaitz itsaskofen bat -esaterako, baztanga naiz sukafustela (tifus)-norbaitek zuenean, len gaitz oriek izandako bat edo bat eramaten zioten gaixoari laguntzat... Baztangadunen etxean aurpegi zulatudun "gizon bat bein baino safiago ikusi dugu atezain.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>(...)</head><p>Beronen otiak irakurtzen asi ta laxter, erdi aspertua nintzalarik, neronen buruari galde au egin nion. "~Zer dala-ta bizkaferatu otedidate lan au irakurtzeko arloa neri, onelako asmotarako zaletasunik eztudan oni?" Erantzunik etzetorkidan. Beste ofi banaka batzuren beti artu nuenean, pafifiz erantzun au eman nion lengo galde ofi. "Ik ere gaztetxo intzanean ire zainetan ta batez ere lumatxoan txukuneria izan uelako eta baztanga bein izan duenak bigatenez izaten ezomenduelako, ofengatik eman didatek eri-arteko egikizun au. Ezadi ordea bildur izan, ezadi kikildu, eri onezaz ezaiz ilko ta ekiok gogoz lanari" ta lanari gogoz ekin diot 17.</p><p>13. Honi dagokionez, neureak egin nahi nituzke Mitxelenaren hitzok: "Bere legeak ditu jakite-Ianak, lege jakinak eta berberak non-nahi. Aurrekoei erase behar diegu, haien lanak aztertu behar ditugu, ahalik ongien bahatzeko, garbitzeko, murrizteko nahiz ugaritzeko. Begiramena zor diegunekin bakarrik egiten dugu lan hori, eta zor diegun begiramenaren arabera. Eta Azkueri adina inor gutxiri zor diogu euskaldunok" <ref type="bibr">(MITXELENA, 1970, 9. or.</ref> 16. Euska/ lzkindearen argitaratzearen ondoren jasotako kritikek bultzatu zuten, hain zuzen. hiztegian sartzen zituen hitz guztien iturria ematera, hizkuntzan erabiliak zirela frogatzera: "Vive, perpetuo caballero andante de nuestra literatura, un notable vasc6fi10 que me di6 un buen pale como apadre de mi mencionada IZKINDE, no por su traducci6n, que no se le alcanzaba al critico, ni por las formas verbal~s Que extraidas del fondo de la lengua vivieron un dia en mi pluma y trascendian entonces sus alcances, sine porque, tratando una lengua viva como viva, expuse como ejemplos frases que todos 105 dias Hegaban a mis oidos. Y haciendo de la contusion advertencia me propuse anotar no solo la obra en que leia las palabras y modismos que iba atesorando, sino hasta la pagina y linea en Que se encontraban; ademas del dialecto a que pe.rtenecia 10 que cogia at vuelo, tambien la localidad en que tal se decia; prefiriendo esta ultima autoridad; verdadera soberania en nuestro caso, ala primera" <ref type="bibr">(AZKUE, 1906, IX-X. or.)</ref>. . 17. AZKUE. R.M.• "lKukuneria", Euskera, 1925, VI (2-3 zenb.), 4. Of. ArtikuJu honetan, Azkuek Soloeta·Dimaren Ensayo de la unijicaci6n de dialectos baskos-en erreseina antzeko bat egiten du, bidenabar here Euska/lzkindea eta ondorengo saio garbizaleak kritikatuz: "Euskalari betizale AIde nabarmena dago, egon ere, Azkueren gaztaroko lanetatik, heldutasunean burutu zituenetara; Tovarrek (1966, 72-73) esan bezala, "hay que ceIebrar en Azkue que no se mantuviera siempre en sus conclusiones. Supo conservar estas casi siempre provisionales, y su deseo de conocer 10 llev6 una y otra vez a revisarlas". Dena den, bere jokabide eta eritzi asko aldaturik ere, gizon bera dugu gaztaroko eta helduarokoa; Azkue bakarra da Euskal Izkindean herriaren usadioa eta literatur ondarea arbuiatzen duena, eta Morjologia Vasca-n bere esan guztiak halako herritan edo halako idazlek erabiltzen duela azpimarraturik ari zaiguna. Kontraesana badirudi ere, Azkue garbizalea eta Azkue populistaren artean bada hari bat behin ere eteten ez dena (eta gramatika lanez ari naiz bereziki), zenbait ezaugarriren bidez antzeman daitekeena: erregulartasunarekiko zaletasuna, hizkuntzaren lehena, garai zaharra hobesteko joera... Azkueren gramatika lanak ahalik zehazkien ezagutu beharko genituzke, ez bakarrik bizitzaren ibilian galdu zuenaz jabetzeko; baita gorde zuenaren berri jakin ahal izateko ere. . 0.4. Ondoren aurkezt~n den lana, zer esanik ez, itxuratu dugun egitasmo hori baino askoz ere apalagoa da; atal txiki bat baino ez. Gure asmoa, Azkueren lehen gramatika, Euskal Izkindea .aztertzea da, batik bat bertan itxuratzen den aditz sistima, garaiko bizkaiera idatziaren ereduan eragin handia izan zuena. Halaber, Izkindearen (eta ondorioz bere aditz sistimaren) iturriak zehazten ahalegindu gara.</p><p>Gure lanak ez du inolaz ere Azkuek "mi pobre primogenita" deitu zuen gramatikari buruzko azterketa oso bat burutzen; ez da hori bere helburua. Asko eta asko dira oraindik lantzeko gelditzen direnak Izkindeari dagokionez, eta gutxi da orain arte egin zaion jaramona, gure aburuz bederen. Aitzitik, uste dugu ·lihuru h@nen azterketa osatu batek baduela, ezbairik gabe, interesa franko: bai gure hizkuntzaren bilakaerari dagokionean, eta baita euskal gramatikatradizioaren alorrean ere. EUSKAL-IZKINDEAZ 1.1. Hiru urtez Bizkaiko Aldundiaren Katedran lanean ihardun ondoren prestatutako gramatika liburua dugu Izkindea. Haatik, liburu hau ez zen Bilboko Institutoaren orma barnetan soilik erabiltzeko idatzi: Bizkaia guztiari eskeintzen zaio, bizkaiera berriaren, "garbiaren" gramatika bait da18.</p><p>Laka 1986a-n erakutsi 'dugun bezala, Aldundiaren Katedrak zuen garrantzia, ezer baiI)o gehiago, euskallanen eragingarri bezala izan zezakeen indarrean zetzan, eta baita bizkaiera idatzia arautzeko aukeran, Aldundia bezalako erakunde publiko batek eskeintzen zuen ofizialtasunagatik. Honela, bada, Azkuek, txukuneridun-artean ufutiren yoan zaiguna A. Soloeta dela uste dut. Ofetarako dituen kemena ta zaletasuna aundiak izanaren, etzen noski bide legunetik ainbeste irtengo, aufetikoak izan ezpalitu: nerau bat, nerekin bateratsu besteren bat eta afen ondoren eli osoa, befizale-mordo andi ugaria" (14: or.). . 18. Lehen esan dugun bezala, ez dugu Izkindea bere osotasunean aztertzen. Hemen egiten dugun sarrera honetan, gure lanaren harirako azpimarragarrien begitandu zaizkigun aldeak ikutu ditugu, baina, zer esanik ez, asko da egiteke dagoena. Adibidez, ez dugu uste gehiegi zabaldu direnik Izkindea bezatako saio batek dituen aide argitsuak, beti egotzi ohi zaizkion itzalen mende gelditu ohi direnak./zkindea. aukeratzen duen hizkuntza eredua gora behera, hizkuntzaren jokabidea azaltzen saiatzen den euskal gramatika bakarrenetakoa da; inguruko gramatiken mende aritu gabe, euskararen egituratik abiatuta euskara azaltzen saiatzen dena. Sakonago aztertzeko dauc;leke, bada, lzkindeak aurrekoei zor diena. eta hortik gora urratzen duena. denbora asko igaro gabe ematen du argitara bere lehen lan hau, lehena izanagatik ere behin-behinekotzat ageri zaiguna itxuraz-behintzat. Izan ere, bizkaiera arautu eta txukundurikoa bait da Izkindeak agertzen duena. Gramatika hau behinbehineko mugarria litzateke: bizkaiera garbiaren mugarria 19</p><p>• Mendea ia betea bere ondoren etortzeko zena ezaguturik ari den aztertzailearena baino areago, esan genezake Azkuerena berarena dela garai berri baten bide urratzailea delako kontzientzia hau. Azkuek "Bizkaiko lenengo euskal irakaslea" bezala aurkezten digu here burua; lehena izaki, beraz, badu nolabait bere herriaren historiarekiko erantzunkizunik; horretara dator zuzen zuzenean, Izkindearen atarian "Bizkaiko Ekautari" egiten zaion eskeintzan irakur dezakegun erosta:</p><p>Ni iaio nintzanean' Bizkaiak bere legeak eta bere erritasuna eukazan; Gernikako zugazpean noizik noizera batzartuten euazan· bere aldunak edo semerik maiteenak... Lotsagarria izango litzake Bizkaitar iaioriko gizaldia Bizkaitar il ezalizatea... Gaur Bizkaiko iauregi zarrean eta zugatz maitean inguruetan' tsori negarti batzun tsioak baino ezdaiz entzuten. lJnor ezaldai bizi iauregi zar orretan? l,Nor gerizpetuten dauk ik' lurreko zugatzik entzutetsuen orrek?20, -Foru-inausketaren ondoren idatziriko hainbat eta hainbat hileta-kantaren zantzua darama eskeintza luze honek; haatik, ez da negarra bakarrik Azkuek eskeintzen diena irakurleei. Honek bereziko luke Arrese Beitia eta garaikideen jarreratik, Arana-Goiri eta ingurukoen aldamenera biltzen duelarik: Iraganari begira (baina ikusiko dugu zein iraganez ari garen), etorkizun berria itxuratzeko ordua heldua dela aldarrikatzen du belaunaldi gazte honek:</p><p>Euskaldunak, gomutarazo atzo zintzazan guztia, gaur nortzuk zaizan ikusi eizu, iruditu daigun' ezelan albadaugu' biar zer izateko gagozan ("Bizkaiko ekautari").</p><p>Garai berri horren atari-antzo aurkezten zaigu Izkindea, Bizkaia eta euskararen berbiztearen aitzindari. Zentzu honetan, Izkindea gramatika bat baino gehiago litzateke: Bizkaieraren biztuerari zegokion euskara "berbiztua' 'ren liburua.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Izkindea, Euskaraz.</head><p>Berbizte horretan Azkuek lekurik gorenean jartzen du euskara, eta honen frogarik garbiena Izkindea euskaraz idatzirik egotea da, hain zuzen. Honetan, zinez eta benetan ageri zaigu Azkue aitzindari gisa, Izkindea bait da euskaraz argitaraturiko lehen gramatika liburua. Ez gaude, beraz, erdaratik euskarara itzulitako lan baten aurrean, baizik euskaraz lehenik eta gero gaztelaniara bihurturiko liburu mardul baten aurrean. Azkuek berak azaltzen ditu honen ondorioz izan zituen zailtasunak:</p><p>Erderaz' orainarteko izkiralariak legez' izkinde au izkiratu baneu' arazu ta bur:uauste gitsiago emon izango eustan nire asmoak, eznintzan itz barririk sortuteko peremina latzean egongo, liburu bi baten ipini bearrik bere ezneuan izango, eta ganera nire lantso onek eukiko dauzan arerio askok' abegi obea egingo eutsen (oP. cit. vii). <ref type="bibr" target="#b31">19</ref>. "EUSKAL-IZKINDEA egin nuenean, Larramendik bezela "en ode/ante onelaxe izango da Bizkaiko euskalkia" enituen itz auek liburu. artan ezati; baina neronen buruari esaten nion: ire ikasleak ire asmo auek ikasi ta zabaltzen asitakoan, urte batzu'k bafu gaurko euskera sastua, Bizkaian beintzat, garbi-barbi, txukun txukun ta yaio zenean bezain txau ta txuri yaiiko zaigu". (AZKUE, "Txukuneria", 61. or.). <ref type="bibr" target="#b32">20</ref>. AZKUE, 1891, "Bizkaiko ekautari", Erka bedi Campionen gramatikaren lehen hitzekin: "Este libro es hijo de un movimiento de lJatri6tica angustia" (CAMPION, 1884).</p><p>' .</p><p>Buruhauste hoiek, zalantzarik gabe, handiak izan zirela pentsatu behar dugu: ordurarte erabili gabeko hiztegiaz gain, hizkuntza berria, hizkuntza "garbia" jorratu nahi du, eta ondorioz aurreko tradizioaz ezin baliaturik moldatu beharrean aurkitzen da. Hala dirudi behintzat, aurrekoek egindakoaz idazten dituen hitzen arauera:</p><p>Ezbeie baina irakurleak' nire eritsipean inor menderatu nai dautanik' uste izan. Bide ezaun lau zuzen ta edegietatik ibili nai neuke' errazago ioan-etorria egiten dai-ta; eta egibila noanean bide okerrak' kroskaz beteak eta oitura itsuakaz basatu edo lokatzatuak topako badautaz inor izango dai erruduna? l,Euskaraari dagokion bide zuzena edegi nai dauena? lAla lengo bide zar kroskatsuak eukiko daue errua? (op. cit. ix).</p><p>Zailtasun guztien gainetik, baina, Azkuek euskaraz idaztea erabakitzen duo Euskal Izkindeaz idatzi,direnen artean, aitzitik, behar baino garrantzi gutxiago eman zaio ahalegin honi; izan ere, gehienera jota, aipatu baino besterik ez da egiten hauxe dela euskaraz kaleratu zen lehen euskal gramatika. Gure artean egun, begi bistakoa dirudi euskara ezer baino lehen erabiltzeko dela, hizkuntza den aldetik; Azkue ere bat dator eritzi honekin. Aukeratu zuen euskara eztabaidagarri gerta daitekeen arren, aitortu beharko litzaioke euskara aukeratu zuela. Izkindeak akatsak dituenik ez du inork ukatu -are gehiago esango nuke gaingaineko akatsik nabarienak direla maizenik aipatzen direnak-, baina edozein lanek bezala bertuteak ere aldamenean dituelarik, ez bide dira azken hauek gogoan izan Azkueren gazte-lan honi buruzko eritziak plazaratzean. Argi eta garbi azaltzen digu Azkuek, bere lehen liburu hau euskaraz izango zela edo ez zela izango:</p><p>Au gora bera' itz orrei musker begiratuko dautsenik balego' euskaraz izan ezik ezneuala izkinderik izkiratuko beki. Noiz edo noiz euskaraak here' bere erraietan sorturiko arauen iaubea ta ama izan bear dau (vii-viii).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">lzkindearen Euskara Ereduaz.</head><p>1.3.0. Euskallana izateaz gain, Izkindeak euskarari buruzko eritzi oso bat biltzen du bere orrietan; Azkue gaztearentzat euskara zer zen erakusten digu, berak nahi zuen hizkuntzak zein eta nolakoa behar zuen izan, alegia. Hizkuntzari buruzko eritzi hauek oinarritzen dute Izkindean ematen zaigun bizkaiera eredu osoa, aditza barne. Euskararen konzepzio hau da, izan ere, Izkindearen bizkarrezurra, eraiketa guztiaren ardatza. '</p><p>Euskaraz izkera-mueta bi dagoz: euskaraa bera bere izkerantzakaz, eta diartekoa; euskara garbia eta nastua. A bat dai' lau edo bost arpegiduna; beztea mila modutakoa. Nik aleginez euskara garbia atautu ta erakutsiko daut (viiLor.).</p><p>Edozein gramatikak, nahiz deskriptiboenak ere, hitz egiten den hizkuntzatik nolabaiteko abstrakzio bat egin beharra dauka, noski; aitzitik, Azkuek egiten duen banaketa hau, diarte-euskaral euskara garbia, areago doa: axola dioil hizku.ntza, .aztertu nal)i' duena, euskaldunez gaindi, denboraz gaindi dago. Berak bilatzen duen euskara ez da euskaldunen ahoetan bizi'dena; hau, haren isladatze hitsa baino besterik ez litzateke, gero eta isladatzen hitsagoa: z) Izengoitiak eta lekuen aititzak' ea ia oa eta ua euskarazkotzat erakusten dauskuez. Itz orrek asmatu itzazanean, gaur baino garbiago itz egiten euen euskaldunak; ezdau inork ukatuko. (...)</p><p>Ezdai nir~ustez ikustaldi geiago bear' diarteko mugakeraa ta mugakera garbia igarri ezautu ta zeinduteko (98. or.). Erabilerak,. lehenetik orainerako bidean ibiliak, zarpaildu eta pitzatu egin du euskara, eta Azkue gazteak kalte guzti hoiek sendatu nahi lituzke. Aldapan behera amiltzen den hizkuntza, bere lehenera, hots, bere arorik garaienera eraman nahi du Izkindeak. Hizkuntzalaritza historikoaren aurreko garaien zantzua nabari da hemen. Hasierako Azkue honek, ez du oraindik ordurako ihardunean zebilen hizkuntzalaritzaren berririk; bere gaztaroko gida-liburuetako batean bildurik zetorren, izan ere, Izkindean azken mugaraino eramanik agertzen den erizpide biologista hau:</p><p>Las lenguas, 10 mismo que los individuos, nacen, se desarrollan y mueren con arreglo alas leyes naturales, y con esto dicho esta, inmutables. Cuando una raza determinada, por causa bien sea externa, 0 bien interna decae, decae asimismo su lenguaje 21 ;</p><p>1.3.1. Hizkuntzaren bilakaera litzateke onartzen ez dena, nahi ta nahi ez okerrerakotzat jotzen bait dira aldaketak 22 • Honela, bada, euskara ez da, Azkue gaztearen eritzian, euskaldunek sortu eta aldatzen duten zerbait. Euskaldunei eman zaie euskara, baina ez dute inolaz ere, jaso duten altxor horretan ikuturik egiteko eskubiderik. Gorago ikusi dugunaipu batean, Azkuek aintzineko euskaldunen hizkera hobesten du, bere garaikoenaren aurrean: "gaur baino garbiago itz egiten euen euskaldunak"; jatortasun hori, hain zuzen, aldaketarik ezean datza. Honen haritik, bada, aintzinako euskaldunak itxuraz aldatzen ez zen euskaraz mintzatzen ziren: euskara garbiz.</p><p>Honela, bada, zu izenordainaren jatortasunik ezaz ari delarik, oraina eta lehenaren arteko erkatzeari ekiten dio, hizkuntz aldaketaren aldetik: lehena, iragana, hobea zen aldaketa gutxiago zeudelako; orainak, ordea, hizkuntza itxulaztu du:</p><p>Lengo ikustaldietan erakutsi dainez' zu diakoa dai' i bakarra; euskaraak lotsaz nai lautasunez itz eragiteko' izkera bat 'ez batek ezdaukan gaia dauka. l,Langotasun bakan eder miragarri ta iakintsu au ostikopetuta' ondo deritsoe euskaldunak' extrangero-en modako cortesiak' tsatsarrak izan arren geuretuteari? (...) 21. CAMPION, 1884, 12. or. Ohar bedi bilakaera honen azalpenean biltzen diren inplikatze historiko eta politikoak, jarraian azaltzen dizkigunak Iruftatarrak: "si otras razas han llevado mas lejos que ella la cultura, la raza estacionaria se ve obligada atomar prestada una porci6n de vocablos que desde luego revelan su origen exotica; si en el combate por la existencia ha sido vencida 0 si las llamadas fatalidades hist6ricas la han colocado al lado de otras razas mas numerosas, y por consiguiente mas fuertes, que de todas partes la cercan y estrechan, la raza subyugada 0 acorralada pierde su idioma propio, 0 este sufre la gran influencia de 105 idiomas dominantes, altenindose y corrompiendose", Hizkuntzaren egoeraz gainera, kontuan hartu beharko lirateke. garbizaletasuna epaitzeko orduan (eta hemen garbizaletasuna bere zentzurik zabalenean darabilt), joera hauek sortzen diren garaiko kultur eritziak, baina inoiz ez norabide bakarraz, hots, joera garbizalea agertzen dutenen aldera, bestelakoek ere kultur giro berean murgildurik ageri bait dira. Honi dagokionez, erabat ados nator lA. Lakarrak apologistei, eta oro har antzerako agertzen diren hizkuntza jokabideei buruz aritzean dioenaz, ez bakarrik hona ekartzen dudan aipuaz: "Hizkuntz eztabaidok interesatuak dirateke oraindik XIX. mendean ere, are honen bukaerarantz jadanik hizkuntzalaritza modernoa sortua bazen ere. Sinpleegia, guztiz okerra ez esatearren, iruditzen zait "La desmito-logizaci6n" deitzea Unamunori dagokion atalari Tovarrek bere liburuan egin bezala. Egia da Unamunok bere 1884ko tesian aurrekoen tubalismu kantabrismu eta beste honelako euskaldunen eta euskararen etorki eta historiari buruzko mito gehienak suntsitu zituela. Alabaina. zientziaren izenean bada ere. berak ere badarabiltza zenbait mito berd: "norabide bakarreko" hizkuntz tipologia ("un idioma aglutinante no puede ser nunca tan perfecto y claro como uno de flexi6n") eta herden historia eboluzionista lotuaz, euskara Euskal Herriak aurrera egiteko galdu behar duen oztopo bat dela aldarrikatuko du behin eta berriz". (LAKARRA, J.A. "Larramendiren hiztegigintzaren inguruan", in <ref type="bibr">ASJU, 1985, XIX, 16. or.)</ref>, 22. Hizkuntz-aldaketak gaitzesteko joera, erabat hedaturik zebilen hizkuntzalaritza historikoa sortu aurreko garaian. Mitxelenak dioenez: "Lo que no se acababa de comprender era el cambio lingiiistico. No quiero decir que no se comprendieran aspectos del c6mo y del por que del cambio, que todavia siguen siendo en buena parte oscuros, y por 10 tanto discutidos, sino que no acababan de percatarse. en primer lugar, de que el cambio. el devenir, no es un accidente, pensado por 10 comun como una catastrofe, que sobreviene alas lenguas, sine que esta insito en ellas, que es inseparable·de su misma naturaleza" (MITXELENA, "Comparacion y reconstrucci6n en lingiiistica". orain in Lengua e His/oria. Azkuek goraipatzen duen iragan hori, ez da inolaz ere iragan 'historikoa; atzerago kokatuko litzateke, erromatarrak etorri aurreko garairen batean, agian. Euskal tradizio idatziaren gaitzeste honek luzaro iraungo zuen euskalarien artean, batez ere garbizaletasunaren ildotik zebiltzanen inguruan; pentsabide hau bikainki bildurik agertzen da, Olabidek Azkueri bidalitako gutun batean:</p><p>Para hacer Van Eys esa repartici6n... , debia haber contado con alguna obra euzkca. de los tiempos integros del euzko., ... Pero desgraciadamente, no tenemos ninguna obra de esas: nuestros mas antigu,os monumentos literarios son de ayer y solo son apreciables en ellos las formas incidentalmente, acaso contra los prejuicios mismos del autor, y como restos del naufragio, vemos en ellos entre un mar de exotismos de dicci6n y de frase, que al par que la degradaci6n de ntro. idioma, demuestran por otra parte la genuina procedencia indigena de 10 que alli queda sano en medio de tanta despreocupaci6n literaria. A nosotros nos toca entresacar esas formas y materiales buenos de entre el mont6n de trapos sucios; ... <ref type="bibr">(apud. IRIGOYEN 1957, 301-322</ref> Astarloaren oin-hipotesiak loturik dakarren beste eritzi bat, onomatopeien, zarataitzen balioa eta edertasuna da. Roni ere eskeintzen dio Azkuek lehentasuna bere Izkindean; "Zarata-itzetan egoteak" izkeraa edertuten dau" (23. or.). Edertasun honen erakusgarri, beraz, zerrenda luze bat biltzen du <ref type="bibr">: tanta, dandarrez, kikildu, tsit&amp;in, kirkil, tsirtsil, tsirrit... (24. or.</ref> Para que nos hagamos cargo con la debida claridad de la perfecci6n 6 imperfeccion con que colocan los idiomas sus respectivas voces en la mutua comunicacion, hemos de tener presentes las tres noblezas en que se dividen estas; es a saber: la nobleza de origen; la nobleza de ministerio y la nobleza de merito 6 movilidad. Igualmente se han de tener presentes los grados' de estas noblezas; esto es, que la nobleza de merito 6 movilidad es la superior de las tres, y que por consiguiente las voces que gozan de esta nobleza han de ser colocadas en nuestros conceptos con antelaci6n alas demas: que despues de esta nobleza sigue la de ministerio; y que la ultima de todas, 6 la infima de las noblezas es la de origen 26 .</p><p>Astarloaren eritzi hau ontzat emanikabiatzen da Azkue euskararen esapidea aztertzera. Hasieratik, baina, Izkindearen egileak durangarraren hitzon berrirakurketa bat egiten du, gramatika aldetik egokiago gertatzen dena; Astarloak erizpide filosofikoen arauera mugatzen dituen nobleza maila hoiek -Azkuek garransi itzultzen duena-, gramatika-atalen arauera azaltzen ditu. Honela, Astarloaren nobleza de origen, Izkindean iatorrizko garransia, oso gutxitan ageri dela diosku; beste biak ezartzen ez direnean soilik erabil daiteke erizpide hau.</p><p>Iatorriz aitak semeak baino garransi andiagoa dauka; augaitik bezte garransirik semea-n aIde egon ezik' aUa' semea baino lenago esan bear dai: aita-semeak, aUa ta semea 27 Nobleza de ministerio delakoa, hitzen arteko harremanetan ageri ohi dela diosku Azkuek. Eskeintzen dituen adibideek erakusten digutenez, perpausaren osagaien barneko egituraz ari da batez ere 28 • Azkenik, nobleza de movilidad, Azkuek eragintasuna edo eragintasuneko garransia itzultzen duena, batik bat perpausaren osagaiek ageri duten ordenan ezartzen dela dio.</p><p>Garransi onetatik lenengoa gertadi gitsitan ezarten dai, bigarrena edo egikizunezkoa itz banatuen alkartasunetan ondoen ezarri leike; irugarrena edo eragintasuna esakizun gaietan (335. or.).</p><p>Oro har, bada, esan genezake Azkue, Astarloak erizpide logiko-filosofikoak erabiliz egindako lana, gramatika osatu batean gauzatzen saiatzen dela. Bere hurbilketa, beraz, hizkuntza aldetikoa da gehienik, durangarraren hipotesiak oinarri baditu ere.</p><p>Hizkuntza aldetiko hurbilketa hau egiteagatik lortzen du Azkuek zenbait aurkikuntza berri, Astarloaren lanetan Hun edo garatu gabe ematen diren arloak argitu eta landu nahi dituenean. Honen adibiderik egokiena, perpausaren osagaien ordena aztertzean egiten dituen oharrak dira. <ref type="bibr">25</ref> Astarloaren lanean, nobleza de movilidad delakoak garrantzi handia hartzen du, baina halarik ere, durangarraren hitiak ez dira garbiak alor honetan sartzean. Erakutsi nahi duena zera da:</p><p>Sin embargo, reparo que la nobleza de movilidad es manejada por el bascuence con mas finura que los otros idiomas, y para patentizar esta verdad me valdre de dos particularidades 6 de dos modos singulares que registro en nuestro idioma: el uno cuando se quiere dar a entender el entusiasmo que causa en nosotros la cualidad de un sujeto: el otro en el arreglo con que coloca este idioma, no la primera, sino todas las voces segun el 6rden con que contemplaron sus signados en el conceptocomunicado <ref type="bibr">(ASTARLOA 1883, 768. or.</ref> " Zalantzarik gabe, pasarte honen erdal-itzulpenak gogora ekarriko liguke Altuberen lana, era berean izendatzen bait da han, hemen Azkuek aipatzen duena: "Para adivinar a favor de cual esta la importancia 10 mejor es conocer la intenci6n del quehabla, y la intenci6n del que habla podremos conocerla sabiendo cudl sea el elemento inquiri(1o. He aqui la primera regIa: el saber cudl sea el elementQ inquirido 30 • Ondoren, gai bilatuak zer diren azaltzen digu Azkuek: "Gai bilatuak itz bilakien [palabras inquisitivas] erantzumenak daiz" (341. or.). Beraz, Azkue gaztea konturatu zen bere lehen lan honetan, galdegaia eta galderaren artean zegoen egitura antzekotasunaz. Bestalde, ohartu zen ere galdera-osagaia eta aditzaren artean zegoen loturaz, bere azken arauan adierazten duen bezala:</p><p>29. "En efecto, la expresion zorionecuac seme onac dauqueezan gurassuac. traducida literalmente ala lengua castellana es la siguiente: felices-Ios hijos buenos-Ios tienen-que padres-Ios. Bien veo que es ingrata esta colocacion al oido castellano como dijo en su censura critica el senor cura de Montuenga; peru l.de donde viene esta ingratitud? No tiene otro origen sino el uso 6 hcibito del oido familiarizado con la sintaxis contraria. Esto mismo diria un bascongado si su frase estuviese en la sintaxis castellana; Y i,cual de estas dos lenguas tendria razon? Para ambos idiomas es ingrata la respectiva sintaxis: se hallan encontrados en su modo de pensar, yes preciso que un tercero decida la disputa. ;,Recurriremos a los demas idiomas para que sean jueces de nuestra disputa? No por cierto. Cada uno de eUos tiene su particular sintaxis; unos favorecen nuestro idioma en la mayor parte: otros la castellana, y por 10 mismo son interesados en la sentencia. Recurramos, pues, a la filosofia dellenguaje. Consultemos las causas que hacen energica una expresi6n, y hallaremos que es el trastorno quien causa la movilidad en el orden de las ideas: de modo que estas tendrian mejor sintcixis, cuanto pinten con mas propiedad aquel 6rden 6 empuje mayor 0 menor que dieron al animo en la formadon del entusiasmo" <ref type="bibr">(ASTARLOA, 1883, 773. or.)</ref>. 30. Aurreko aipuaren azken pasartearen itzulpena da hau, AZKUE, 1891,341. or. (Azkuek berak eginiko itzulpena, noski). Altubek /zkindeatik hartu zuen, hain zuzen, bere elemento inquirido deitura: "El Sr. Azkue en su Euskal·/zkindea hace una somera mencion del distinto caracter que presentan ,en euskera, bajo el aspecto que acabamos de seftalar, las diferentes partes de una oraci6n. Y llama "elementos inquiridos" a los que... (...) Adoptando la denominacion del Sr. Azkue, llamaremos, pues, miembros inquiridos a aquellos que como el "aita" yel "Gaur" senalados en el parrafo precedente, ocupan en las oraciones ordinarias, por su importancia y por el acento especial que se les imprime en la pronunciacion, el mismo lugar que las palabras iilterrogativas 0 inquisitivas (...) en las oraciones de interrogaci6n (ALTUBE. Seber Erderismos Bermeo: 1929 Gaubeka, 2-3. or. Astarloaren irakaspenek baldintzaturik dago Izkindea, halere, eta galdegaiaren egitura galderarenaren antzekoa deIa esatera heltzeko, Azkuek durangarrak idatzirikoak aIde batera utzi behar zituen. Esan genezake azken urratsa emateko Astarloaren itzalak ilundu ziola Azkueri bidea; honela, gai bilatuak perpausean duen lekua azaltzean, Discursos-eko esanak darabiltz~eredu: .</p><p>Lengo arauaz zein itz lenengo ipini azaldu dai. Gaien ganera lau edo bost osaki esakizunak eukiez gero, ;,zelan iakingo dai zein lenen esan' zein bigarren' zein irugarren... ta zein atzenen? -Onetarako bere' osakien garransia gomuta izan bear dai, eta au ondo egin al izan ezik' bakoitzan erakuskera onak lagun egingo dautsa esaleari naiz izkiraginari 31 .</p><p>1.3.5. Izkindea, bada, ez litzateke soilik, horrela aurkezten zaigun arren, errakuntzaz eta akatsez beteriko euskal gramatika eskasa. Badira, gui-e eritziz, zenbait aurrerabide liburu honetan, eta ez bakarrik joskera mailan. Tovarrek esaten duen bezala:</p><p>Aunque con aquel espiritu 16gico, hay que reconocer que Azkue avanzaba muchas veces hacia una gramatica fundada no en la tradici6n greco-latina, que como una camisa de fuerza ha sido impuesta alas lenguas distintas de las nuestras, sine en un analisis descriptivo de las palabras y de su naturaleza y funciones <ref type="bibr">(1966,68. or.)</ref>.</p><p>Esango genuke Euskal-Izkindeak baduela zer-esanik ugari euskal gramatikaondarearen historian: kate horretan eskeini ohi zaion baino garrantzi gehiagoko maila litzateke. Aurrekoek esandakoetatik zer eta nola jasotzen duen bahatzeke dago, eta beraz, nekezago neur daiteke zertan den gramatika honek bere alorrera dakartzan ale berrien kopurua. Zinez uste dugu era honetako azterketa batek ez lukeela ondorio alferrik, batik bat honelako hurbilketak hutsaren ondokoak izan direlako Azkueren lehen lan honi dagokionez bederen; eta lan honetatik zerbait garbi ateratzekotan, hauxe litzateke hain zuzen: Izkindearen eragina aitortu zaiona baino areago hedatzen dela, alegia.</p><p>IZKINDEAREN ADITZ-SISTEMA.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.0.">Sarrera.</head><p>Atal honetan, Euskal-Izkindeak aurkezten duen aditz-sistema izango dugu aztergai. Ezin esan daiteke XIX-XX. mendeen arteko zubian eratzen den bizkaiera 31. AZKUE, 1891,343. or. Haatik, Azkuek egiten dituen beste zenbait ohar ere, oso interesgarri gertatzen dira, galdegaiaren arazoari dagokionez. Honela. kont~ratzen da aditza bera izan daitekeela garrantzi gehien duen osagaia. •'Gitsitan aditzan aIde egiten dai itzginan alegina, esakizun luzeetan gits iagotan. i,Ekarri daulsu Andresek? inork itanduez gero' ekartean dago garransia, ta ekarri dausku Andresek erantzun a1 izango Iitzake. Ez ta ba aldagaiakaz sarrien eukiten dau aditzak eragintasuna bere aide: geroago azalduko dai gertaldi au". <ref type="bibr">(AZKUE, 1891, 342. or.)</ref> Ez eta ba-ri buruz dioena ere, arras Altube ondoko gertatzen da: "Laguntzaileak ez nai ba aldagaiak iratzita daukezanean' aditz mugean aurretik geienean ipiniaz ganera' esapide polita izaten dai bien arlean bezte gai biak eta osakiak ipintea. Ezdau orrelango gauzarik nire anaiak ikusi" <ref type="bibr">(AZKUE, 1891, 345. or.)</ref>. . idatziaren aditz morfologia Izkindeakoa denik bete-betean; baina hala eta guztiz ere, gramatika honetatik atereak dira eredu berri hori egituratzen duten ezaugarri nagusiak, ez hainbeste hiztegi mailan, baina bai aditzari dagokionez bederen, eta baita beste zenbait hizkuntz ataletan, hala nola joskeran edo hitz-eratorketan, esaterako. Gure azterketan, aditzaz arduratzen gara bereziki, inon baino argiago alar honetan utzi bait zuen Izkindeak bere zantzua ezarririk ondorengo literatur bizkaieraren ereduari dagokionez.</p><p>Izkindearen zantzu hori zertan den mugatu gogo genuke beraz. Izan ere, eragina, itzala, ez datza soilik zenbait aditz formaren arrakasta begi-bistakoan; areago doa: Izkindean proposaturiko aditz laguntzaile osotik aurrera egin zuten forma eta aukerekin batera, beren erraietan zeuden eritzi eta hipotesiak ere onartu ziren azken batean. Arazo biok elkarri loturik daudelarik, bien berri ematen saiatuko gara hemen: Azkueren lehen gramatikak erakusten dituen aditz paradigmak osotasun bat direla ahaztu ez dugun arren, arrakasta ezagutu zuten aIde eta ezaugarriez arduratu gara bereziki; bestetik, hauen berri ahalik osoena eman ahal izateko, Izkindearen aukeretan dautzan erizpideak azaldu nahi izan ditugu. Ondorioz, .lanaren atal hau aditz formek baino areago, forma hau ala bestea aukeratzeko erabiliriko oin-hipotesiek egituratzen dute.</p><p>2.0.1. Sarreran erakusten saiatu garenez, eta atal honetan zehar berriz ikusi ahalko dugun bezala, Izkindea tesi bat frogatu nahi duen gramatika da: euskara, giza-izkeraa, hizkuntza naturala delako tesia. Euskararen konzepzio miraritsu honen isladapenik fidelena, euskal aditzaren egituran aurkitzen du Azkuek. Izan ere, aditzari dagokion atala da liburu honetako zatirik landuena, azaltze edo teoriagintza saiorik osatuena ageri duena. Atalaren sarrera-hitzek garbi asko adierazten digute Azkue gaztearen ikuspuntua honi dagokionean:</p><p>Euskal-aditza zietz azaldutea~dirudien baino egikizun zailagoa dai. Euskal-aditzan onetsi ta onesan andiak non ta noiznai entzun ta irakurri doaz; baina gizonan onesan andiena bere~neurri tsikiegia dai aditz miragarri ta Iaungoikozko au adierazoteko. Itsasoan anditasuna' ekaitzena ta gizako bezte mirariena iragarteko' ez dai oraindaino itz egokirik izkiratu ez oguzi: gizal\o anditasunak Iaungoikoan itzak sortu ta neurtuak daiz; eta tsatsarra dai gizonan itza eurok bear dainez astertuteko. Itsasoa ikusiaz zelanbait zer dain iakin leike, euskal-aditza ikasiaz zelan edo zelan ezautu al izango dai; begirik argienak ikusi daiken guztia ikusita bere' itsasoak zer-erakutsi asko dauka bere azalean ta erraietan; eta bururik askarrenak ikasiala ikasiarren' mila irakaskizun eukiko dauz gero bere euskaladitzak  <ref type="bibr">ENDI, 1729,42. or.)</ref>. Beranduago, eta Azkueren ikasliburu izan zen bat aipatzeko, Campionen hltz~k ere bide honetauk~ablltza: Dado el geOlo de la lengua euskara, parece escusado anadir que no habia de fallar cl sus procedimientos habItuales en 10 que se reflere al slstema verbal, que es, sin disputa, uno de los mas ricos que se conocen, si es que no ocupa el primer lugar" (CAMPION, 1884, 49. or.).</p><p>Izkinde guztian bezala, honetan ere bere irakasle Astarloaren urratsei jarraiki doakigu: durangarrak bere Apolog[a de la lengua bascongadan esanikoa, hots, "el bascuence en su verba es un vivo retrato de la naturaleza" (147. or.) litzateke, izan er~, Izkindeak aditzaren atalean egiaztatu nahi lukeen hipotesia.</p><p>2.0.2. Honetarako, hau da, euskal aditza hizkuntzanaturalaren aditza dela frogatutzat ezarri ahal izateko, naturaren legeetatik hizkuntzaren legeetara doazen argitasunak eta argudioak darabiltza Azkuek behin eta berriz, filosofiatik aditz morfologiarako bidea ibiliz. Honengatik, nekez uler daitezke Izkindeak dakarren sailkapena eta bere inguruan egiten diren ohar edo iruzkinak, aldi berean bildurik dauden erizpide filosofikoak kontutan izan ezik. Azkuek egiten duen bide bera berregiten saiatu gara beraz; horregatik, Izkindean nagusi diren ideia 'biak darabiltzagu guk ere atal honen egituratzaile gisa: Batetik, izan aditzaren garrantzia, eta aditz laguntzaile guztian betetzen duen lana; bestetik, denbora aditzean: nola zatitzen den, zeintzu diren bere ezaugarriak, e.a. Ideia bi hauen inguruan antolatzen da Izkindearen aditz-sistema, eta baita ondorengo literatur ereduaren aditza ere; hortaz, aurreko tradizioarekiko etenari antzemateko, beharrezko deritzogu aldaketen erraietan denari so egitea bereziki.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1.">lzan Aditza: Aditz Bakarra.</head><p>Euskal-Izkindea guztian nabari daiteke inguruko erdal-gramatiketatik aldentzeko ahalegina, hots, hizkuntza erromanikoen gramatika kategoria eta zatiketak aIde batera utziz,euskararen datu eta gertakarietatik abiatzeko ahalegina. Aditzaren atalean, gure eritzirako behintzat, inon baino hobeto antzematen da Azkuek daraman jokabide hau, zeren, ikusiko "denez, Izkindeak eskeintzen duen aditzsailkapenak ezer gutxi bait dio zor latinaren edota bere ondorengo hizkuntzen gramatika-eraginei.</p><p>Honek ez du esan nahi, noski, aurre-eritzirik gabeko azalpenen bila abiatzen denik Azkue bere lehen lan honetan, eta uste dugu honez gero azaldurik" daudela zeintzu diren Izkindea baldintzatzen duten ideiak. Euskararen izate berezia delarik gramatika honek frogatu asmo duena, bere jokabidean berezien gertatzen diren gertakarietatik abiatzen den azalpena lantzen da, beraz.</p><p>2.1.1. Euskal aditzari heltzean, Azkuek azaldu beharreko arazo nagusi batekin egiten du topo: euskarak, aditz trinkoetan izan ezik egiten duen banaketa, aditz nagusi eta aditz laguntzailearen artean. Izan ere, bere sailkapenak jokabide honen berri ematera etorri nahi du, zuzen-zuzenean, eta baita, esan gabe doa, aditza egituratzeko modu hau naturari berari dagokiona dela frogatzera ere.</p><p>Aditzaren definizioa bera, zedarri honekin eratzen du Azkuek, berak eskeiniriko euskal aditzaren azalpenari ongi dagokiona ezarriaz: -Gauzen izamen langotuan edo langogean itz agergarria daila aditza uste daut 35 34. Nahiz durangarrarenak diren Izkindearen mailara gehien hurbiltzen direnak; adibidez: liNo se si se habra presentado jamas. 6 podni presentarse en algun tiempo en el orbe Hterario, un fen6meno mas estupendo, mas increible a primera vista, y que con mayor c1aridad descubra su belleza que nuestro verbo. No tendran ya los fil6sofos en 10 sucesivo dificultad alguna en instruir a los venideros sobre las acciones humanas. iQue voluntario tan bien dibuxado! ,que primor en las acciones necesarias! ique grandeza en el modo forzoso! La posibilidad se presenta en el verba Bascongado con todos aquellos caracteres que le son propios por naturaleza" <ref type="bibr">(ASTARLOA, 1803, xii. or.)</ref>.</p><p>35. AZKUE, 1891, 146. or. Aipu hau. eta aurreragoko beste zenbait, beren erdal itzulpenarekin emango ditugu, Izkindearen euskal ereduaren zailtasunez gain, hiztegi-zailtasunak gehitzen bait zaizkie, batik bat honen antzeko definizio edota masofi arazoei buruzkoetan. Itzulpenak. noski, Izkindeak berak dakartzanak dira: "Creo que verba es "palabra expresiva de la existencia calificada 6 no calificada de las cosas". Izan aditzak biltzen du, beraz, laguntzaileen alor guztia, bai nor, nor-nori, nor-nork eta nor-norI-nork, indikatiboan, potentzialean eta subj~ntiboan ere: 36. "En la naturaleza no hay mas que seres. Las cualidades y todos los demas accidentes en los seres viven. Todos los seres tienen esencia y existencia: La esencia suelen manifestar 10s nombres. la existencia los verbos. La existencia (como tambien la esencia) puede ser calificada 0 bien no calificada: en ambos casos se llama verba a la palabra que suele expresar la existencia. aunque en rigor no haya sino un solo verbo. Por esto en la definicion se ha dicho que es palabra expresiva de la exis/encia calijicada 6 no calijicada de las cosas". <ref type="bibr">(AZKUE. 1891, 146. or.</ref> Laguntzailearen arazoa zen, aditza arautzeko orduan, garrantzitsuenetarikoa, ez bakarrik hizkuntza-barneko arrazoiengatik: XVIII. mendearen erdi aldetik aurrera eginiko euskalaritza lanetan, ostera eta berrizko gaia legez ageri da laguntzailearen sustraien/-aren arazo hau 40 • Azkuek sustrai bakar baten bidez sortzen duo laguntzaile osoari buruzko tesi hau, izan aditzarena. Bestalde, bere tesia ezin hobeki egokitzen zaio euskararen izate "Iaungoikozkoari", ez bakarrik gorago aipatu diren izateari buruzko filosofi-erizpideekin bat etortzearren;' baita euskal aditz morfologiaren sustraiak eta egitura erabat sinpletzen dituelako ere: egokitasuna eta erreztasunaren baldintzak betetzeIi dituen tesia dugu hau; Astarloaren lanetan behin eta berriz errepikatzen den hirukotea, "propiedad, economia y eufonia' '; naturaren hizkuntzak beharreiko lituzkeen ezaugarriak biltzen ditu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Aditz Langotuak.</head><p>Aurre-sailkapen nagusi hau finkatu on'doren, eta izan aditzari buruzko zehetasunak gerorako utziaz, aditz langotuak aztertzera igarotzen da Izkindea, hots, izan aditza ez ezik, gainerako guztiak (edo gaurko hitzetan ohituago dugun izenaz aipatzeko, aditz nagusiak).</p><p>. Lehenago, baina, ohar bat egiten du, pasibo/aktibo zatiketa kritikatuaz; berak ez du erizpide hau ontzat hartzen, eta ondorioz, ez du kontutan hartuko bere sailkapenerako:</p><p>Aditza ataldu orduko egokia izango dai oar bi egitea. Askok aditz-muetatzat egingeak ta egileak erakusten dauez.· Atalkera onek ezdauka ezertariko garransirik. Aditz egingea bat baino ezdai:' izan aditza. Bezte guztiak' izamenan langotasunak daizalako' egileak daiz: ibilteak, etorteak eta onen antzean bezte aditz euskoi enparauak egimena adierazoten daue (146. or.).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.1.">Aditz nagusiak, edo</head><p>Izkindearen ereduanaditz langotuak, lau erizpideren arauera sailkatzen ditu Azkuek. Sailkapenera igaro aurretik azpimarratu behar da, bidenabar, eraberritzea suposatzen duela hurrengo zatiketa honek, euskal gramatiken tradizioan. Azkuek bildu egiten ditu iturri ezberdinetatik jasotako erizpideak, eta berak sorturiko berri batzurekin batu; berak eskeintzen duen sailkapen hau, behin eta berriz errepikatuko da ondorengo gramatiketan. Izkindea, bada, eredu bilakatzen da arlo honetan ere 41 • 39. "Este verbo tiene dos oficios: a veces se emp1ea 5610, otras veces suele servir para limitar y conjugar los verbos calificados. Cuando se emplea s610 suele significar existencia pura; en otra lengua ser. Empleandose por auxiliar de los otros verbos, suele tener la significaci6n de haber y haberse: haber cuando se junta con cualidades transitivas, y haberse con cualidades intransitivas" <ref type="bibr">(AZKUE, 1891, 148. or.</ref> Aipatu·ditugun sailkapen-erizpideak hauexek dira: a) Agerkizuna edo esangura: erizpide honen erauera, aditzak trantsitiboak edo intrantsitiboak izan daitezke; b) Jatorriz sailkaturik, aditzak sortuak edo etorriak genituzke; c) Alkarbidez edo erlazioz, berriz, tolezgeak eta toleztuak lirateke aditz nagusiak; azkenik, d) Izatez, aditzak irabiagarriak edo irabiageak ditugu, hau da, trinkoak (joka daitezkeenak) edo ez trinkoak (ezin joka daitezkeenak).</p><p>Azter dezagun orain erizpide hauen arauera Azkuek egiten duen zatiketa, berak darabiIen hurrenkerari jarraituz:</p><p>2.2.2. Agerkizunez edo esanguraz sailkaturiko aditzak. Esan dugun bezala, erizpide honen arauera bi taIde nagusi egiten ditu Azkuek: aditz trantsitiboak edo biralkoiak, eta intrantsitiboak edo euskoiak:</p><p>Biralkoiak "egimena egileagandik urten eragiten dauen aditzak" daiz. Aditz euskoiak "egimena egileagan egon eragiten dauenai esaten dakioe". (148. or.).</p><p>Lehenxeago ikusi dugu Izkindean baztertu egiten dela aktibo/pasibo sailkapena; baina azken batean, euskal gramatika zaharretan banaketa honek duen esangura, trantsitibo/intrantsitiboarena litzateke: hots, aditzak ergatiboa eskatzen duen ala ez begiraturik egiten den ataIkera. Azkuek baduke aitzitik arrazoi bat, hobesten duen erizpidearen aIde: trantsitibo/intrantsitibo banaketak ez luke eskatuko beste hirugarren maiIa bat; pasibo/aktibo eritzien arauera egindakoak, ordea, mixta deitu ohi den bitartekoa zekarren loturik, Azkuek bere saiIkapenean behar ez zuena. Bestalde, erizpide hau lotuegi agertzen, zitzaion Iatinezko gramatikek eginiko itzalari. Azkuek, pasibotasunaren arazoa saihesten duen erizpidea aukeratzen du beraz 42 • AstarIoaren idatzietan ezin zezakeen Azkuek honelako zehetasunen berri jaso, eta beraz bere bidea urratzeari ekiten dio. HaIere, bazuen bidegintza honetan gidaririk: Mateo ZavaIa, AstarIoaren jarraitzail~"pragmatikoa" zena nohibait, nahiz egun uste ohi dena baino. gutxiago 43 • Zavalaren liburuan, El verbo regular vascongado-n aurki daiteke aktibo/pasibo eta trantsitibo/intrantsitibo sailkapenen arteko berdintzea:</p><p>Por voz del verba entienden 10s gramaticos el modo de significar el atributo. Las voces son tres, activa, pasiva y mista. A esta ultima llaman tambien neutra, media e intransitiva; y a la activa transitiva (1. or.). 42. lkus bitez, bada, aurreko gramatikagileek aurkitzen dituzten arazoak aktibo-pasibo-neutro/mixto sailkapenarekin. Larramendik, esaterako, passivo eta neutro bereizten ditu, baina bere mintzoan arras nahasturik ageri dira azken bi hauek, aktiboa zer den garbi azaltzen den bitartean. H... en la segunda significaci6n es verbo no activo, 6 neutro..." (158. or.) baina "no activo" bi gauZa izan daitezke: pasibo edo neutro. Aditz neutroaz honela dio: "De aqul naci6 que el Bascuence, que es Lengua Philosophica, haze sus verbos pasibos con los auxiliares absolutos del verba neutro. observando puntualmente la correspondencia entre el significado del verba passivo, y neutro, y entre los modos de significar, que tienen ambos" <ref type="bibr">(164. or.)</ref>. Aurreraxeago, ordea: HLa formaci6n de tiempos del verbo neutro, y la formaci6n de los modos del infinitivo sigue en todo las reglas del verba activo" <ref type="bibr">(165. or.)</ref>. Azken batean. beraz, arazoa da euskarak bi ataletan egingo lukeen banaketa, hirutan egokitu nahi dela. Astarloari dagokionez, uste dugu argiago ageri dela banaketa honen desegokitasuna; izan ere, Discursos-en egiten duen sailkapenak hiru atalak onartzen ditu: activa. pasiva eta mixta, baina atal bakoitzean dauden aditzak edo aditz formak begiratzean, nahaste antzeko zerbait nabari daiteke. Honela. adibidez, liburuaren lehen atalean. hots, hizkuntza naturalak bete beharreko ezaugarriak azaltzen diharduelarik. hiru konjugazio mota bereizten ditu: activa. pasiva eta mixta. "Tal hubo de ser el idioma primitivo. Este hubo de tener a mas de las conjugaciones activa y pasiva, otra que fuese rnixta 6 media entre la activa y la pasiva" (435. or.). Aitzitik. hizkuntza natural hori euskara dela erakustean, eta HReconocimiento del verbo" atalean, aldatu egiten du aurreko sailkapena: orain ez dira hiru konjugazio, baizik bi, aktiboa eta pasiboa, bakoitza bi azpiataletan banaturik: activa pura eta activa mixta batetik; bestetik pasiva pura eta pasiva mixta. <ref type="figure">(Ikus LARRAMENDI, 1729 eta ASTARLOA, 1883)</ref>.</p><p>43. zavalaren kasuan, beti azpimarratu ohi da bere praktikotasuna. hizkuntzaren benetako datuekiko duen atxikitasuna; honela Villasantek ere: "Aunque alaba la ApologIa de Astarloa, reconoce que, en vez de andar por sus huellas. se ha procurado abrir un camino que sea suyo. Astarloa -dice el-ha tratado filos6ficamente el vascuence. El, en cambiot se fija en la lengua tal y como se encuentra en el estado actual; y en cuesti6n de terminologia se atiene a la usual y recibida en otras gramaticas. aunque dichos nombres no cuadren tan bien a la gramatica vasca. 0 sea, en vez de construcciones fantasticas a priori, se atiene rigurosamente at metodo positivo, de observaci6n de los hechos. y este fue su acierto indudable" <ref type="bibr">(VILLASANTE, 1979. 238. or.)</ref>. Hala ere, aurrerago ikusiko dugunez, zavalaren lanak azalean dirudiena baino gehiago dio zor Astarloaren aztamari.</p><p>Sailkapen honen arauera, .eta euskarak "ezunedun araurik" ez duenez gero 44 , gaitzetsiak gertatzen dira objeturik ez duten aditz trantsitiboak:</p><p>Bizkaian aditz euskoi batzuk biralkoitzat oitu daroaguz; oituko ezbageuz' obe. Urten DAUT' urten NAI esateko, igon GEUAN' igon GINTZAZAN esan bearrean <ref type="bibr">(AZKUE 1891, 148. or.)</ref> Proposamen hau egitean, ez da Izkindea lehena; izan ere, zavalaren irakaspenetatik jasoa dugu zuzen-zuzenean: a Por el contrario el verba de significaci6n mista siempre y en todo caso debe conjugarse por la conjugaci6n mista. Y as! es que en nuestro dialecto se yerra dando conjugaci6n activa alos verbos "igo 6 igon subir, urten salir y yarraitu seguir". No debiera pues decirse: "igo . evan, urten-dau, yarraituten deuscue" sino igo.zan (Urt. t. 1 p. 87 y 89) urtetean da y yarraituten yacuz (Arzadun Doctrina, sobre el santiguarse) como tambien se usa, aunque poco, y como se practica constantemente en los otros dialectos <ref type="bibr">(1848, 16. or.</ref> Talde honetaz, baina, ez da luzaz arduratzen Azkue. Adibide gisan zerrenda antzeko bat eskeini ondoren, bigarren taldea aztertzera igaroko da. Aurretik, halere, aipa dezagun badela ohar interesgarririk aditz hauei dagokienean; Tovarrek esan bezala: "Las deducciones hist6ricas de Azkue son acertadas en muchos casos, a pesar de que su punto de vista no tiene nada de historicista en este su primer libro de gramatica" <ref type="bibr">(Tovar 1966, 65. or)</ref>. Adibidez, aditz zaharretatik atera diren forma -tu-dunak berriak direla dioenean:</p><p>Aditz eratorri asko dazautaz' euren iatorrizko·"itzak izentzat gaQ,r oituten ezdaizala. Asterrenlarientzat eta Ikasola baterako egokiagoa dai ikasmen au; baina azi gaizanez gero... Aditz onetatik batzuk aditz sortuak izango daiz, eta lenago tu irazgaia bage esan izango daizala dirudi; 1. 0 gaur bere batzuk estali, bezte batzuk estaldu esaten _ daue, iratzarri ta iratzartu, izan ta izandu, egon ta egondu... 46 . Jatorriari bl.iruzko sailkapenarekin jarraituz, bigarren taldea, hots, aditz sortuak ez direnena, aditz eratorriek osatuko lukete: berez aditz ez zirenak, beste hitz batetik aditz bilakatu direnak. Azkuer.en hitzetan, ''Aditz eratorriak itz adiztuak daiz" ("Verbos derivados son palabras verbizadas",-150. or.). <ref type="bibr">44</ref>. "Bezte izkeretan' ezune bageko araurik ezdago/a esakunetzat artuta dago; euskara rniragarrian ezunedun araurik ezegotea dai orren ordezko esakunea" <ref type="bibr">(AZKUE, 1891, viii. or.)</ref>. Ezune hitzak "excepci6n" esan nahi duo 45. Bilakaera hau oso ongi ikus daiteke, adibidez, Evaristo Bustinzaren ipuinek izan zituzten argitalpenetan; lehenengo bertsioetan, urten eta igon aditz trantsitiboarekin jokaturik agertzen dira; azkenengoetan, ordea, intrantsitiboarekin. Gainerako testu idatzi gehienetan ere, jokabide bera nabari daiteke.</p><p>46. AZKUE, 1891, 151. or. Gaztelaniazko itzulpenak honela dio: "Muchos verbos derivados conozco, no ernpleandose hoy por nombres sus palabras originarias. Este estudio es mas propio para etirnologistas y para una Academia; pero ya que nos hernos empezado... De estos verbos algunos seran verbos primitivos, y parece que antes se habran dicho sin el aglutinante tu; 1.°aun hoy algunos suelen decir esta[j otros esta/du (cubrir), iratzarri e iratzartu (hacer despertar), izan eizandu, egon y egondu (estar)..." Iru modutara adiztu daikez izenak: a) tu irazgaiaz, b) egin aditzaz, eta z) izan aditzaz (150. or.).</p><p>Azkuek egin, izan eta -tu adizgileen banaketa zehatza eskeintzen digu ondoren. Ohar bedi atalkera guzti hau lehen aldiz egiten dela euskal gramatiketan; agian, lepora dakioke Azkue gazte honi bere mutur-muturreko arauzaletasuna, berak aurkezturiko erregeletan hizkuntzaren gertakarik huts egitea onartzen ez duena, baina honekin batera, aitortu beharra dago benetako saio sakona dela Izkindean, zenbaitetan argitasun ugari ekarri zuena, eta sailkapen honek adibidez, . bere hutsegiteez gaindi, aurrerapausu egin zuen euskal-gramatika tradizioan, eta hainbat aldiz errepikaturik aurki genezake, bere ondoren idatziko ziren gramatika eta ikasliburuetan 47</p><p>•°E gin aditzaren bitartez eratzen dira, Izkindeak dioenaren arauera: a) Gizonaan ta izate bizidunen barrutiko egimen guztiak' beti kanporatutekoak izanez gero. "Todas las producciones interiores del hombre y de los seres animados, siendo siempre exteriorizables" (152. or.). Sail hone,n barnean leudeke, beraz, ondorengoak bezalako aditzak: arrausi <ref type="bibr">egin, usin egin, onegar egin, itz egin, estul egin, agur egin, ames egin... (152. or.)</ref> eta beraz, ez dira onartzen -tu erabiliaz baldin badira eratzen: "Ezin arrausiTU, usinDU... esanaz itz onek adiztu leikez' , (ibid.). Ondorioz, bada, gaitzetsiak dira baita, agurtu bezalako aditzak, ez dutelako legea betetzen. b) Eguko egimenak. Itz onek mugitzen bat iratzita eukiien daue. ("Los producciones de la atmosfera. Estas palabras suelen tener aglutinado algun limitativo").</p><p>Euria egin=hacer lluvia (la), Hover; t:Singorra egin=hacer granizo (el), granizar... (ibid.).</p><p>Azkenik, egin-en bidez eratzen diren aditzak izan daitezke onomatopeia-zantzua dutenak ere, hots, Gizako zarataak; adibidez, eta Azkuek berak eskeintzen dituen adibideak erabiliz: Tarrat egin, karrak egin, tsirrist egin, sarrast egin ... <ref type="bibr">48</ref> Sailkapen honetatik kanpo geratzen diren hizkuntz gertakariak -gorago ikusi berri dugu adibide bat-, hiztunen errakuntzatzat hartu eta bazterrera uzten dira, berriz ere; Eu~kaldun batzuk' bear ezdauen itz askori ezarten dautse: urratu egin daut, ian egingo dau... Tsarto oituta dago. Izan aditza behar luketenak, bestetik, hauexek lirateke: "Grinaak, sentzukizunak eta gizonan bezte barrukotasunak, baldin onek beti kanporatu°ezik,,50. 47. Lehenago ere azpimarratu dugu lzkindearen garrantzia aide honetatik; hala ere, uste dugu ez dela nahikoa agerian geratuko gramatika honen eraginak duen nondik-norainokotasuna, bere ondoren etorriko ziren lanen azterketarik egiten ez den bitartean. Bestalde, ez bakarrik gramatiketara: lzkindearen eragina handia da, zuzenean edo zeharbidez, gerra-aurreko literaturan; bizkaierazkoan zalantzarik gabe, baina agian baita, bizkaieraren hesparrutik kanpo ere.</p><p>48. AZKUE, 1891, 152. or. Gogora bedi (cL 32. oh.) lzkindean giza hitzak "naturaleza" esangura duela. 49. <ref type="bibr">AZKUE, 1891, 152. or.</ref> Azkuek berak aitortzen duenez, zavalaren eritzien kontra doa hizkuntzaren gertakari hau gaitzestean: "Ail. zabala izkindariak bezte batzukaz egin aditza berarizko JaguntzaiJea daila uste dau; baina' aditz au ta izan-en guna nastu dauez" (152. or.). zavalak honela dio: "A mas de esto 10s buenos vascongados de 10s tres dialectos usan formar sus tensos con los participios del verba eguin, asociandolos al de preterito del verba principal siempre invariado: con 10 que, en mi concepto. denotan que la accion 6 pasion 6 su resultado es de alguna duracion. Nuestros escritores no han hecho tanto usa, como debieran de esta manera de locucion cornun a todo el vascuence: con todo se hallan en sus obras algunos ejemplos, y de ellos entresaco 105 siguientes: "[J eguiten dau arimea.. ." It <ref type="bibr">(ZAVALA, 1848, 12. or.)</ref>. Aurrerago ikusiko denez, ados ez egote honen sustraiak areagQ doaz, hain zuzen izan aditzaren ardaztasunaren arazoarekin nahasten bait du Azkuek, hona ekarri dugun aipuan ageri denez. Honetarako, ikus aurrerago, 2.4.4. atala.</p><p>Adibide gisa eskeintzen dizkigu: Al izan, ari <ref type="bibr">izan,</ref><ref type="bibr">baUo izan,</ref><ref type="bibr">bear izan,</ref><ref type="bibr">bizi izan,</ref><ref type="bibr">bildur izan,</ref><ref type="bibr">zor izan,</ref><ref type="bibr">ezin izan... (153. or.)</ref> besteren artean. Egin-en atalean gertatu legez, sailkapenetik at gelditzen direnak gramatikaz kanpokotzat etsiak dira; izan ere, hauxe gertatuko da beharko, nahiko, gurako eta antzeko formekin, Izkindearen ondoren desagertuz joango direnak bizkaierazko testu idatzietan, behar izan, nahi izan, gura izan, e.a., hobetsiak suertatzen direlarik 51 • Nolanahi ere, Azkue gaztearen aurre-eritzi eta arauzaletasunak ez diote beti eragozten hizkuntzari buruzko zenbait gogoeta zuzenen erdiestea. Adibidez: Lotsa da; baino sarriago lotsatuta dago entzuten dai; egarr; na; baino ao geiagotan egarria daukat. Ezdaiz baina ezeren ordez euskal-esakera garbi eder ta zakonak egotzi bear <ref type="bibr">(153. or.)</ref>.</p><p>Egin eta izan-en banaketa zein den erakutsi ondoren, eta Izkindea guztian behin eta berrizkoa den ohiturari jarraiki, euskararen jakituriari buruzko gogoeta batek zarrat?en du sailkapen hau, hain zuzen jakituria hori agerian jartzea helburu bait zuen, beste edozer baino lehen, sailkapenak berak: Ontzat ematen dira, beraz, bai ilundu, zuritu, gizondu bezalako aditzak, eta baita erlazio atzizkiak 'bildurik dituztenak, esaterako (eta Izkindeak berak aipatzen dituenak erabiliz): etserakotu, zeruetarainokotu, zapatagindu... (ibid.) ez dago aIde honetatik bederen, mugarik. Eritzi honekin lotzean,. baina, Azkue ez zen Campionen esanak jarraitzen ari soilik; bere maisurik maisuen Astarloarenak ere biltzen zituen, eta bide batez, haren irakaspenen muina, hots, euskararen naturarekiko egokitasun paregabea:</p><p>Omitimos el hablar del origen de los verbos por ser imposible dar una prueba de la analogia que tiene el bascuence con las ideas que movilizaron cl 10s primeros hombres inventores de enos. Esta operacion solo puede verificarse con el debido complemento 'por media de un Diccionario: sin embargo, para dar alguna satisfacci6n a los literatos de la perfecta analogia de nuestros verbos, hemos de decirles que no tenemos voz alguna de que no pueda formarse un verbo. Los adverbios de cualquiera. naturaleza que s~~n, los pronombres, los numerales, en una palabra, cuantas voces tiene un idioma, cuantas son sus inflexiones, tantos 50. AZKUE, 1891, 153. or. "Las pasiones, sensaciones y otras interioridades del hornbre, a 10 rnenos no exteriorizandose siernpre".'~, 51. Azterketa zehatzik egiteko dagoen arren, jokabide hau nahikoa nabarrnena gertatzen da zenbait idazlerengan, esaterakci Evaristo Bustiniarengan (ikus 45. oharra). Bestalde, beharkoren antzekoen gaitzeste horrek egunotararte iraun duela,esapgo genuker izan-dunep.a1de. Guk, gramatikenarteko eritzi eta aukerak hartu ditugu aztergai, baina honelako bilakaeren berri jakiteko,euskalliteratur-hizkuntzen historiari dagokionez bederen, testu azterketak ezinbesteko gertatzen dira.</p><p>' . ' ' , \~.'" , . 52. AZKUE, 1891, 153. or. "El colocar las producciones del hombre y de la at!116~fera';'Y'n~turaleza en .earnino 'Oe'operaciim • en fila de verbos con el verbo ·hacer, y el verbizar las pasiones del hornbre· con el verba pasiv9 ·izdn..JlOs·~mantti'estlf gran sabiduria. No digo rnas acerca de esto, pues los lectores en su rnayoria no me entenderian tal vez las palabr:asj--en ca~bio los lectore's sabios no necesitan que yo les hable rnas". Ohar bedi. bidenabar~.Hel verbo pasivo izan" dioela gaztelaniazko itzulpenak. (lkus 42. oharra). . son los verbos que pueden formarse, operacion que necesariamente ha de presentar en la voz la idea mas perfecta de su signado <ref type="bibr">(ASTARLOA 1883, 692. or.)</ref> Ondoren, aditz zerrenda bat eskeintzen du Astarloak bere esanen erakusgarri: aratindu, auspastu, urtu, orrantzatu... Izkindeak ematen dituen adibideek eta Astarloarenek, bizkitartean, halabeharrari lepora dakiokeena baino antzekotasun handiagoa ageri dute; honela Astarloak gueuretu, "nostraizar"; guizondu, "hombrearse"; echeratu, "acasarse"; aruntzatu, "aciallear"; autu, "estear" aditzak biltzen dituen bitartean (ibid.) Azkuek bere gramatikan: geuretu= nostrear; gizondu= hombrearse; etseratu= a-lacasear; arantzegitu= demasiado hacia allearse; autu = estear 53 • Durangarraren itzala da berriz ere, bere izena aipatua izan edo ez, Azkueren erabaki eta aukeren atzean dabilena.</p><p>2.2.4. Hirugarren sailkapen-erizpidea, alkarbidea edo erlazioa dugu, eta honetan bete-betean jarraikitzen zaie Azkue bere irakaslearen erizpideei, sailkapen hau Astarloarena bera bait da, ikusiko dugunez. Sailkapen honen arauera, aditzak bi moetatakoak izan daitezke: aditz tolezgeak eta toleztuak:</p><p>Aditz tolezgeak egimen bakar batekoai esaten dakioe; toleztuak egile biren egimenak agertuten dauezanai. Aditz toleztuak' bezte aditz batetik eratorriak daiz: onetarako ra ataltsoa zelanbait irazten dakioe 54 .</p><p>Beraz, aditz faktitiboakl ez-faktitiboak dira bereizten sailkapen honen bitartez. Banaketa honi ematen zaion garrantziak, Astarloaren lanetan du, artez-artez, iturburua. Izan ere, bere aditzari buruzko idatzi guztietan azpimarratzen bait da lehenik, eta gainerako banaketa guztiez gain, oraingo hau:</p><p>Hicimos ver en nuestra gramatica que no podia haber sino dos clases de verbos, sencillos y dobles: por no haber en la naturaleza sino dos modos 6 maneras de accionar: como que unos entes activan sus virtudes por si mismos, y otros necesitan de otro agente para esto. lustamente el bascuence tiene solamente dos clases de verbos: una para cuando los entes activan su virtus por si mismos: otra para cuando necesitan el concurso de otro ente. Hemos llamado sencillos cl los primeros, porque en ellos hay un solo agente: dobles a los segundos, porque en ellos hay dos agentes, uno el que presta la virtud y otro el que pone en acci6n esta virtud. Los dobles resultan posponiendo cl los sencillos la silaba ra, despues de su primera letra si empieza con vocal, y si con consonante, mudando esta en e y suprimiento la a de ra (1883, 691. or.).</p><p>Azkuek, halere, bere irakaslearen eritzien jasotze bat baino gehiago egiten duo Astarloak hamar bat aditzek osaturiko zerrenda batez ematen du bukatutzat banaketa honi dagokiona, nahikoa bait du euskarak bereizkuntza hori egiten duela erakustea. Azkueren azterketa, bizkitartean, zehatzagoa eta sakonagoa dugu; lehenago ikusi dugun bezala, sarritan hizkuntzaren historiari buruzko gogoetetan abiatzean, argi izpiak aurki ditzake:</p><p>Toleztuak dirudien bezte aditz batzuk bere badazautaz: euren tolezgerik ezdai gaur oituten.</p><p>' <ref type="bibr">Erago, erantzi, erazo, erosi, irindu (iraasi)</ref>, iraun, irun, iragazi (irazi), iratzi (erantzi), irakurri, <ref type="bibr">iraindu, iruli (irauli), irudautsi, irabazi, irautsi, erein ... (154. or.)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Faktitibotasunaren arauerako sailkapen honek garrantzi handia hartuko du</head><p>Izkindeatik aurrera, batik bat abertzaleen inguruko garbizaletasunak bultzatuko bait du neolo.gismoak sortzeko orduan: irazan, ikurri, e.a., bide honetatik sortuak izango dira. .</p><p>2.2.5 .. Azter dezagun azkenik, Izkindeak aditz nagusiei dagokienez egiten duen laugarren sailkapena: Izatez atalduriko' aditzak <ref type="bibr">(155. or.)</ref>. Atal honetan egiten den banaketa, aditz trinko eta ez-trinkoen artekoa da, hots, joka daitezkeen eta ezin joka daitezkeen aditzen bereizkuntza. Gorago esan dugun legez, Azkuek bere aditzari buruzko azalpenean izan-i ematen dion lekuak helburu bat du: euskarak duen aditz sistima perifrastikoaren zergatia argitzea, alegia. Jokabide hau, baina, ez da betetzen aditz trinkoen kasuan, hauek hitz bakar batean, atal bakar batean biltzen bait dute gainerakoek bitan banatzen dutena.</p><p>2.2.5.1. Bere aurreko gramatika-tradizioan, aditz trinkoek irregular izena hartu ohi dute, hain zuzen gainerako aditz sistima guztiaren jokabidean bestelako gertatzeagatik. Izkindeak, ordea, ezin onar dezake, bere tesi nagusiaren aurka jotzea litzatekeelako, euskarak irregulartasunik duenik, eta beraz, ezer baino lehen, izendatzearen kritikan abiatuko da Azkue gaztea:</p><p>Eurenez irabia leikezan aditzai' araugeen aititza emon dautse izkindari geienak. Euskaraz ezdago araugetasunik, ezunerik bere ez: izkindean sarreran esan neuanez' bezte izkeretan ezune bageko araurik ezdagola esaten daue, gure izkeran ostera ezdago ezunedun araurik..</p><p>Araugetasunak eta ezuneak izkiraginen buruetan ostatua sarri artuten daue; eta uste dain baino sarriago geugan ezdakuskuzanak izkeretan ikusi uste izaten dauguz.</p><p>Aditz irabiagarriak ezdaiz araugeak: euren izatea euskal-edertasunik andienetarikoa dai 56 .</p><p>. 2.2.5.2. Izena izanari ez dagokiolarik bada, Izkindearen ahalegina aditz trinkoen edo irabiagarrien lekua eta jokaeraren zergatia azaltzean ezarriko da. Araugetasunik edo irregulartasunik ez dela erakusteko zedarriaz, eta beti naturarekiko egokitasuna gogoan izaki, Azkueren azalpena filosofiaren eremuan sortzen da, gero hizkuntzarenera igarotzeko: hizkuntzaren datuak denboraren izateari egokitzen zaizkiola frogatuko zaigu, edo frogatu nahiko, bederen. <ref type="bibr">55. AZKUE. 1891, 155. or</ref>. "A 10s verbos que pueden conjugarse por si mismos dan la mayoria de los gramaticos la denominacion de irregulares.</p><p>En Euskara no hay irregularidades, ni excepciones tampoco: como dije en la introduccion de la gramatica. en otras lenguas suelen decir que no hay regia sin excepciones. en nuestra 1engua, por 10 contrario. no hay regIa que tenga excepciones. Muchas de las irregularidades y excepciones toman posada en las cabezas de 105 escritores; y mas frecuentemente de 10 que se juzga las que no vemos en nosotros juzgamos verlas en las lenguas. Los verbos conjugables no son irregulares: su naturaleza es de las mayores bellezas del euskara". 56. <ref type="bibr">AZKUE, 1891. 158.</ref> or. "Los verbos conjugables. segun se expondra muy pronto, sirven para expresar ideas momentdneas,' 105 verbos inconjugables (tambien esto se expondra poco mas tarde) no tienen ideas momentdneas y no pueden expresarlas. Las otras ideas. las anteriores, las posteriores y las habituates igualmente se manifiestan en unos verbos que en otros: con auxiliares", Izkindearen aditz-sistima aztertzen hasi aurretik esan dugunez (ikus 2.0.2. puntua), bi ideia nagusik egituratzen dute Izkindeak eskeintzen duen aditz sistemaren azalpena: izan aditzak eta denboraren konzepzioak. Aditz trinkoek baina, leku berezi bat behar lukete egitura honetan. Ikusi dugu izan aditzaren betebeharra zein den; ikusteko dugu oraindik denborari dagokiona. Eta aditz irabiagarrien izatea azaltzean hain zuzen abiatzen da Azkue, bere denborari buruzko eraiketa hau jasotzen. Horregatik, berak azkenerako uzten duena, hots, aditz irabiagarrien izatea (158. or.) izango da guk oraingo honetan jorratuko duguna, aldera utziz Izkindean aurretik agertzen diren aditz trinkoen kopuruari eta jatorriari buruzkoak (ik. 155-8 tartean).</p><p>2.2.5.3. Laburbilduz, Azkuek defendatuko duen tesia hau dugu: aditz trinkoek, une batean, instant batean gertatzen diren ideiak edo ekintzak adierazten dituzte, eta beraz, horrelako ideiak azal ditzaketen aditzek bakarrik dute hitz bakar batean jokatuak izateko aukera. Bere hitzetan:</p><p>Aditz irabiagarriak' laster azalduko dainez' aidako usteak agertuteko balio daue; aditz irabiageak (au bere gerotso azalduko dai) aidako usterik' ezdauke ta ezin agertu daikee. Bezte usteak' lengoak' gerokoak eta oituak zein aditz batzukaz zein bezteakaz bardin agertuten daiz:' laguntzaileakaz 56 .</p><p>Azkueren eritzian, aidako usteak, hots, une batean gertatzen direnak, ez dagozkio denborari. Bitxi samar gerta daitekeen hipotesia dugu hau, eta aurrerago, Izkindearen denbora konzeptuaz aritzean-aztertuko dugu xehekiago; oraingoz, esan dezagun Azkuek elkartze bat egiten duela bereizketa honetaz baliaturik: denborazko ideiei dagokie aditz nagusi-laguntzaile bidez eraturiko aditza, eta denborazko ez direnei, hau da, une bateko ideiei (aidako usteal), aditz trinkoa.</p><p>Itz gitsiagotan: usteak' aldikiak eta aidakoak izan leikez: uste aldikiak (nai lengoak nai etorkizunekoak) aditz binaz agertu bear izaten daiz, aditz lagunduaz ta laguntzaileaz; aidako usteak ostera aditz bat irabiatuaz agertuten daiz 57 .</p><p>2.2.5.4. Hala ere, une bakar bateko ideia hoiek zeintzu diren zehazteko orduan, Azkueren argudioa bere buztanari estekatzen zaion sugea bihurtzen da, zeren aidako usteak izango bait diia hain zuzen, euskal aditz trinkoek adierazten dituztenak, eta alderantziz, euskal aditz trinkoek aidako usteak bakarrik adieraziko •bait dituzte. Honela, aidako usteak definitzeko bidea, aditz trinkoak dira:</p><formula xml:id="formula_1">ADITZ EURENEZ IRABIAGARRIAK DAIZ' AIDAKO USTEAK AGERTUTEKO DAUKAGUZAN ADITZ BAKARRAK.</formula><p>Autse dai aditz onen izatea: aidako usteak agertutea. Aidaan erneten daiz adinean uste onek: dakart' nekarren <ref type="bibr">' bekar' dakarrela' banekar' nekarke; aidaan nator' nentorren..., aidaan gabilz' genbilzan..., aidaan daroazu' zeroan' bazeroa' zeroake..</ref>. eta aidaan agertu leikez' eurenez irabiata' onelango aditz guztiak. Adinean bertan ernaldu leikezan usteak daiz aditz onek. Gizonak' oroimenik eta irudimenik ezbaleuka' ezleukez uste aldikiak beragandu al izango, aidako usteak' baP8. <ref type="bibr">57. AZKUE, 1891, 159. or</ref>. "En pocas palabras: las ideas pueden ser de liempo y momenttineas: las ideas de tiempo (tanto las anteriores como las posleriores) suelen deber expresarse con dos verbos cada una, con verbo auxiliado y auxiliar; por 10 contrario las ideas momenttineas (6 de presente) se expresan conjugando su verbo". 58. <ref type="bibr">AZKUE, 1891, 159. or. "</ref>l.OS VERBOS POR SI MISMOS CONJUGABLES SON l.OS UNICOS VERBOS QUE TENEMOS PARA EXPRESAR LAS IDEAS MOMENTANEAS. lal es la naturaleza de estos verbos: el expresar las ideas momentaneas 6 de presente. Al (en) momento suelen concebirse en el entendimiento estas ideas: (raigo. <ref type="bibr">Irala. traiga el. si yo trajera, yo traerla; al momento vengo, ven(a... al momento andamos, andtibamos..., al momento lIewiis. lIe'IJdbais. si lIevarais, lIevarlais.</ref>.. y momentaneamente pueden manifestarse, conjugados por si mismos, todos los demas verbos de esta naturaleza. Estos verbos son ideas que se pueden concebir en el mismo entendimiento. Si el hombre no tuviera memoria e imaginacion no podria asimilar las ideas de tiemp&lt;?; las ideas momentaneas si". Gainerako aditz guztiak, hau da, jokaera trinkorik ez dutenak, ez lirateke uneko ideiak adierazteko gaL .Ikusten denez, euskara hizkuntza naturala dela erakusteko jarraitzen den arrazoibidea, itzulingurukaria da: naturaren legeak euskararen jokabidearen arauera erabakitzen dira, eta gero erakusten euskara lege hoiei egokitzen zaiela, inguruko hizkuntzak ez bezala:</p><p>Beste aditz guztiak aidako usteak ezin euki daikee. Erderaz aditz guztiai aidako usteak ezarten dakioez: astertu daiguzan batzuk. Ezin esan leike llego. Llego dinona' edo elduteko edo elduta dago: elduteko badago' geroko ustea bakarrik adierazo daike (elduko nal); eta elduta dagonak' lengo ustea edo igarorikoa bakarrik esan al izaten dau (eldu nal). Como bere ezin esan leike: iaki bat daukagunean' eskuetan eukiez gero' iateko dago (geroko ustea), aoan eukita bere' iateko dago; urdaileratuta' ianda egoten dai (igaroriko ustea) (160. or.).</p><p>2.2.5.5. Aditz trinkoek bultzada nabarmena ezagutu zuten XX. mendearen hasieran baJez ere Aranatarren eskolak bultzaturik; izan ere, gai honen inguruan eztabaida franko sortu zen 59 • Azkuek, bizkitartean, ez zuen, luzarora behintzat, eritzi aldaketarik egin orain azaldu ditugun puntuetan. Rain zuzen ere, aditz trinkoez idazten dio Luis Eleizalderi gutun batean, 1909.ean, Izkindeako eritzi hauek errepikatuz:</p><p>Por cierto en sus palabras hay una 0 dos flexiones de conjugaci6n sintetica por el estilo de las que Vd. me cita. En eI canto de la Aurora (solo de tenor) se dice: "Egutaizeak zugatzetan lotan egozan loratxu murgil-barriak amak bere sena legez, arnasa gozo bigunez daradoskaz' '. Tengo el mismo despego que V. a la conjugaci6n perifnistica, sobre todo en el verdadero presentee Pongo ese calificativo por si V. no hubiera leido mi manera de pensar acerca de la materia en el Euskal-Izkindea, mi obra de entusiasta y punto menos que atolondrado novicio. Entre algunas novedades que aUi expuse figura la teoria del presente, la esencia de nuestra conjugaci6n. "No todos los verbos tienen ni pueden tener presentee Solo aquellos, cuya acci6n concebimos al expresarla, gozan de presente~y por 10 mismo de conjugaci6n". Nator, nagoñ oa, nakus, narakus, darabil, daragoyo... la acci6n de cada uno de estos verbos concebimos en el mismo momento en que la expresamos. "Caigo, como, llego, muere..." indican acciones que no las podemos concebir presentes. Al concebirlas han pasado ya, han muerto. Al decir "caigo, como, llego" enunciamos siempre su acci6n en una de estas cuatro frases: "estoy cayendo, suelo caer, caere, he caido; estoy comiendo, suelo corner, comere~he comido; estoy llegando, suelo llegar, llegare, he llegado". Al decir "veo"~veo perfectamente; al decir "llego" 0 estoy para llegar 0 he llegado ya. Por 10 cuaI, as! como de verbos como eradoski "amamantar" concibo el daradoskaz; de eldu "llegar" no concibo nel ni gelz; ni de begiratu concibo dabegirat. No me atrevo a decir tanto de su dargu. Si no 10 concibiera se 10 diria sin ambagesã si como del narorke le digo (acaso me equivoque) que no 10 concibo, no 10 conjugo en mi mente, ni me ofrece la lengua, ni suena en mis oidos; pues como he dicho, su naror para mi es 0 erorten naiz°erorten nago, eroriko naiz"o erori naiz <ref type="bibr">(IRIGOYEN' 1957, 319-20. or.)</ref> Ikusten denez, denboraren konzepzioari erabat loturik daude Azkueren aditzari buruzko tesiak. Ikus dezagun, bada, zertan den denbora euskal aditzean, Izkindearen arauera.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Denbora Aditzean.</head><p>2.3.1. Izkindearen aditz sistema egituratzen duen bigarren ardatza dugu, esan bezala, denboraren konzepzioa. Azaldurik dago, nonez, gero, Izkindeak ageri 59. Eztabaida honetan, zeintzu aditz joka zitezkeen zen arazo 1'!agusia: aditz guztiak, ala bokalez hasten zirenak bakarrik. Azkue eztabaida honetatik kanpo egon zen, aranatarren arteko auzia zelako batik bat. ' duen joera filosofikoa eta joera honen zergatia. Alabaina, orain aztertu asmo dugun puntu honetan eramaten du azken muturreraino Azkuek, gaztaroko zaletasun hau. Izan aditzari buruzkoak ezarririk utzi ondoren eta aditz-jokoa erakustera igaro aurretik eskeintzen digu Izkindeak, aldia aditzean izeneko atala, honako galdera ezin filosofikoagoarekin irekitzen zaiguna: "~Zer dai aldia?":</p><p>Dirudien baino zailagoa dai itaune oni argi ta zietz erantzutea. Aldia geure artean daukagu, beroni dautsela dagoz gure arnasa' gogamen' gurari' asmo ta egimen guztiak: onelan ta guzti bere buru-auste andiak emon dautsez itaune onek iakitunai. Guztion eritsiak ezin era~utsi leikez. Balmes iakitun andiana daukat eritsi zietz ta egitsuentzat (161. or.).</p><p>Balmes-en eskutik abiatzen da, bada, Azkue, bere eraiketa filosofiko-gramatikalaren oinarriak ezartzen. Izan ere, gorago ikusi ditugun pasarteek erakusten digutenez, ez da ustekabean aukeraturik suertatzen Balmes, Espainiako eskolastizismo eraberrituaren buruaren izena, eta Azkuek bere gaztaroan bizi zuen kultur giro eta joeren arras adierazgarri gertatzen da. Rain zuzen ere, izan aditzaz ihardutean Izkindean biltzen diren iruzkin filosofikoak, izatearen zernolakotasunari buruz, eskolastizismoaren adarretatiko abarrak baino ez ditugu. Balmesen Filo-sof{afundamental-etik jasoak dira, Izkindeak biltzen dituen denborari (aldiarl) buruzko definizioak:</p><p>Aldia modu bitara ikasi ta adiratu leikela dine espafiar iakitunak. Gauzetan' "euron igaromena" dai aldia; adinean barriz "ezak ta izateak dauken alkartasuna. gogoratutea" dai 60 , Definizio bietatik, adimenari dagokiona aukeratzen du, horixe bait litzateke aditzaren jokabidean darabilguna:</p><p>Aditzean' adinean gogoratuten dain erara astertu bear dai aldia: aditza' adinan agermena dai, edo (itz baten esateko) adikuntsaa. Augaitik adinean dagon legetsez agertuten dau aditzak aldia 61 .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.2.">Balmesen ideietatik abiaturik, eta metafisika bihurriaren alorrera joaz,</head><p>Azkuek aditzari egokitzen dio garbiegi gertatzen ez den printzipio-kate bat osatuz, gorago aukeratu duen definizioa: Azaldu daigun adirapena. Aldia adinean "ezak ta izateak dauken alkartasuna gogoratutea" daila dine Balmes-ek. Edozein aldamenetan' eta igaromen guztietan ez-izate ta izate bat nai-ta-naiez egon bear daiz.</p><p>Aldamenean (igaromenak bere aldamenak daiz) gauza bat bezte baten aldatu ta biurtuten dai: aldaturiko gauzaa' len izan itzan, orain ezdai: 6na emen eza edo ez-izatea; aldamena artu dauen gauzaa oraintse dai: 6na izatea.</p><p>Aditzean izate bat agertuten dai -oraingoaeta ez-izate bi -izana ta izatekoa, edo lengoa ta gerokoa. Izana' orain ezdai, izatekoa' oraindaino ezdai, izatea barriz oraintse dai 62 , Ondorioz, bada: <ref type="bibr">60, AZKUE, 1891, 161. or, "</ref>Dice el fil6sofo espafiol que et tiempo puede estudiarse y definirse de dos maneras. En las cosas el tiempo (les la sucesion de las mismas"; y en el entendimiento es "el percibir la relaci6n del no ser y el ser'6 1. <ref type="bibr">AZKUE, 1891, 161. or.</ref> (lEn el verba debe analizarse et tiempo conforme se perciben en el entendimiento: et verbo es la expresion del entendimiento, 6 (para decirlo en una palabra) la intelecci6n. Por 10 cual el verba suele expresar el tiempo del mismo modo que esta en el entendimiento.</p><p>62. AZKUE, 1891, 161. or, "Analicemos la definici6n. Dice Balmes que el verba en el entendimiento es "eI percibir la relaci6n que tienen el no ser y el ser", En cualquier mutaci6n, y en todas las sucesiones debe haber por precision un no ser y un ser. En la mutaci6n (las sucesiones son tambien mutaciones) se muda y convierte una cosa en otra: la cosa mudada antes fue, ahora no es: ha aqui el no ser; la cosa que ha recibido la mutad6n es ahora mismo: he aqui el ser. En el verbo suele expresarse un ser -el de ahora (presente)y dos no-seres -el sido (preterito) y el (que ha) de ser (futuro) 6 el de antes y el de luego. Lo sido, ahora no es; 10 Que ha de ser, todavia no es; y el ser, ahora mismo es".</p><p>Zer dai bada aldia aditzean? Izanak eta izatekoak (onetsek daiz ez-izate biak) izateaz beraz dauken artu-emona gogoratutea <ref type="bibr">(161. or.)</ref> 2.3.3. Azkueren filosofiarako trebetasuna gora-behera, axola diguna da eritzi katramilatsu hauen ondorio bezala sortzen duen denbora gramatikalaren egitura. IRUDIMENA 63. <ref type="bibr">AZKUE, 1891, 162. or</ref>. "El ser 6 la idea de momento (presente) no es tiempo, sino fundamento del tiempo; 10 sido 6 la idea pasada' no es tiempo. es un limite del tiempo; 10 de ser 6 la idea futura no es tiempo, es el segundo limite del tiempo. El tiempo es relaci6n; en la relacion suele haber menester por 10 menos de dos elementos. El ser no es mas que un elemen/o, uno 10 sido, uno 10 (que ha) de ser: con un elemento no puede formarse tiempo: con un elemento, siendo duradero, se forma la eternidad; no siendo duradero, el momento.</p><p>2.3.6. Honen ondorioz, bada, denborazko ideiak, bi elementuren harremantzea direnez gero, bikoitzak ditugu beren izaeran: horra hor zergatik banatzen dituen euskal-aditzak bi ataletan: 65. AZKUE, 1891, 166. or. "l.Que es pues la conjugaci6n remota? Es idea presente, mas no realidad, formalmente 0 con verdad, sino momento supuesto. Por naturaleza y en realidad es idea pasada; pero trasladando nuestro entendimiento solemos hacerla idea momentanea 0 presente. "Ayer ten(a". En este ejernplo ayer es idea pasada, y para decir 'en(a, el entendimiento se aleja 0 remueve al dia de ayer y esa accion pasada suele dar a entender por idea momentanea. Parece, pues, que atales ideas les cuadra bien la denominacion de ideas remotas. Esta denominaci6n la he tornado del Padre Zavala". que pertenece a solo presente: "tu leertis" a solo futuro: 6 puede tambien decir relacion al tiempo del atributo de otro verbo 6 adverbio que debe acompaftar, para que concluya y perfeccione el sentido. Y en este ultimo caso podra ser que comparado con el uno, pertenezca cl un tiempo, y cotejado con el segundo, a otro, segun que fuere simultaneo, anterior 6 posterior a cada uno de ellos. En la siguiente oraci6n "yo oia, cuando tu leiste la carta", ora respecto al momento en que se dice, es preterito, porque su accion es ya pasada; mas comparado con el verba leiste, es presente, porque ambas se verificaron a un mismo tiempo.</p><p>Tambien el tiempo pasado, y el futuro pueden estar mas pr6ximos, 0 mas remotos que de aquel, en que se enuncia la oracion. "Yo he llevado" es un preterito proximo, y aquel, cuya ejecucion se habra de diferir, es un futuro remot0 66 2.3.8. Baina atzerago joaz, Izkindearen denbora banaketari lotuago ageri denik aurki daiteke, hain zuzen ere, eta espero zitekeenez, Astarloaren lanetan. Astarloak hiru aldi bereizten ditu, eta aldi bakoitzean bi sail: real eta apostr6fico, eta azken bereizketa hau zertan den azaltzen zaigunean, Izkindeak emaniko arrazoien oihartzuna hartzea ez da zaila:</p><p>No se halla confuso el bascuence como la mayor parte de los demas idiomas en la denominacion de sus tiempos. Tiene dos presentes; uno real y verdadero; otro apostrofico. Esta bella y armoniosa division de sus tiempos da a nuestro idioma todo el realce que necesita para que esta parte se le repute superior alas demas. (...) (...)...: el primer presente es real y verdadero, como que la accion se ejecuta en aquel misrno que se habla: el segundo presente es apostrofico, pues no se ejecuta cuando se habla; pero es presente en aquel tiempo en que se apostrofan los que hablan" <ref type="bibr">(1883, 695-6.</ref>  Honenbestez, azterturik ditugu Izkindearen aditz-jokoak ardatz bezala darabiltzan ideia nagusi biak: izan aditza, euskal aditz-jokoaren sorburua, eta denbora aditzean. Ideia bi hauek, bestalde, eten-ezinezko lotura dute. Esan daiteke, beraz, ardatz berezi bi osatu beharrean, bion elkarketak sortzen duela Izkindeak eskeintzen duen aditz-jokoaren lepazurra.</p><p>Euskal-Izkindearen aditz-jokoa da gure hurrengo aztergaia. Bertan, honaino jorraturiko ideia biren arteko elkar-atxikitzea erakusten saiatuko gara bereziki, eta honekin batera, eraberritze guzti honek dituen ondorioak, hots, aditz paradigmetan agertuko diren aditz-formak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.">Aditz-Jokoa edo lrabiamena.</head><p>Irabiamena "gai batzuk aditz-gunari ezartea" dai; edo obeto "egilea ta adizkia gai beartzat' eta bezte zertzelada batzuk ezbeartzat aditzaz batera iragartea" dai irabiamena 68 2.4.1. Definizio hau ezarririk abiatzen da Azkue, euskal aditz-jokoa aztertzera. Ikus daitekeenez, definizioa erabat mugatua da, hots, euskal aditzaren erabideari egokitua. Funtsean, aditz laguntzailearen egituratzea aurkezteko modu hau, egun darabilguna bera litzateke, Azkuek gardenki azpimarratzen bait du, euskal aditza atal edo morfema zenbaiten elkarketa dela, atalok beti berak direlarik.</p><p>Izkindea baino lehenagoko gramatika lanetan, egileak ,ohartzen ziren aditza zenbait atalen konbinatze-antzeko zerbait zela, baina, haatik, aditz-jokoak aurkezteko orduan, latinaren inguruko hizkuntzen eraginera makurtzen ziren: forma zerrendak dira nagusi, zenbait iruzkinez ornituak kasurik hoberenean 69</p><p>• Izkindean, ordea, aditza osatzen duten morfemak (bere hizkuntzan ata/ak edo gaiak) dira nagusi azalpenean, eta zerrendak, aldiz~bukaeran eta eraskin gisa, buruzikaste lanak errazteko eskeintzen den lagungarria. Ez zaigu bestelako iruzkinik eskeintzen. Haatik, adizki guztiak azaldu ondotik, Azkue diarteak, hots, herriak, darabilen aditz-jokoari buruzko zenbait ohar egiteko beharrean aurkitzen da, nolabait erakusteko zertan diren bat eta zertan ez, euskara "nahasi" hori eta berak "garbiturikoa". Bertan, noski, -itpluralgilea aipatzen du: Z diakoginan ordez (toki batzuetan beraz batera) it gunari artetuten dakio: gauz esateko' gaI1Uz; zauz = zaITh, zaIThz; dauguz =dIThgu.~ITuguz... It au' bezte izkerantzetatik artua dai. Au iakiteko' ezdago bezte aditz batzuk irabiatea baino gauza egokiagorik: Dakartaz, Gaukez, Zatorz... Bizkaiko izkerantzean' atzeneko z bage onelango aditzik ezdai inoiz esan.</p><p>Bizkaian z d~i adizkien diakogina, it edo tu ez. Augaitik diartean bere' leku askotan dITut esateko' dItudaz= d6daz esaten daF2.</p><p>Lehenagotik ere nabari daiteke Bizkaiko euskalkiaz arduratzen ziren beste gramatika-Ianetan ere, it-dun formen gaitzesterik. Adibidez, eta Azkuek gida-70. Ikus bedi AZKUE, 1891, 232.etik 235.era, baita 70.etik 73. erartekoa. Arana-Goirik, ordea, ez zuen eritzi bera; ikus Arana-Goiriri eskeini saio~n (LAKA 1986 b, 2.6 eta 2.10 zatiak).' 71. AZKUE, 1891, 185. or. UEstaz suele indicar pluralizacion del objeto verbal; la pluralizacion de los agentes puros no suele indicarse, a no ser que se tomen por tales La e del tercer agente pluralizado y el vulgar zue. La z pluralizadora se aglutina detras de los 'agentes puros y ·d~los recipientes: Dakar/az (los traigo), dakar/sez (se los trae).</p><p>. "'2~A.ZKUE, f891-, <ref type="bibr">'191-192.~r</ref>. Ohar bedi, Azkuek bizkaierazko' datuak ez.dituela' zuzen ematen~izan ere, ,ugari ciokumentatzen dira it·dun aditz-formak, -z-rik ez daramatenak: ditu. go/tu... lzkindean bertan, 191. orrialdean aurkitzen ditugu ditu, gaitu. zaitu... Diar/eak erabili ohi dituen aditz formak aurkezten dizkigun taulan. . liburu izan zituenak aipatzeko, Zavalak ageri du honelako joerarik: -zpluralgilea, bizkaierazkoa bakarrik den marka bezala ageri da:</p><p>Modo fticil que tiene el dialecto vizcaino de reducir d articulos de paciente de plural los de paciente de 3. a persona de singular.</p><p>La pluralidad de 3. a persona paciente se denota constante y uniformemente en toda la conjugacion de nuestro dialecto mediante una z colocada al fin del articulo 6 cerea de el, y de suerte que jamas se le sigan sine la n de preterito, sujuntivo 6 sexo femenino, 6 la c de masculino. Esta sencillez y uniformidad hace sumamente facil y espedito su uso" <ref type="bibr">(1848, 35.</ref> or.).</p><p>Honela, bada. it-dun formak erregulartasun hau apurtzera letozke. Honengatik, Zavalak it markarik ez duten aditz formak aukeratzen ditu: Nada digo del evazan, ev'ezan, nevazan de Lequeitio, y aun 108 dos primeros de Orozco...: ni del nendun, nenduzan, eud'ezan de todo el centro de Vizcaya, que sin duda son de una formacion mas conforme al resto de la conjugacion, que cituan, cituen, nituan que han adoptado nuestros escritores: nada digo, repito, porque dichos articulos insertare yo en mi conjugacion 73 .</p><p>Alabaina, hemen datza hain zuzen ere, Zavala eta Azkueren arteko alderik garrantzitsuena:~valak, bizkaieraz ohizko diren aditz formen arteko aukera egiten duen bitartean, Izkindeak forma hoien biziaz landa egiten du bere eraiketa.</p><p>Adibidez, nahiz Zavalak -z dun formak nahiago izan, bere paradigmetan b,eti ageri ohi da ditu forma 74 , eta honela mintzatzen zaigu it pluralgileak bizkaierazko aditzean duen lekuaz:</p><p>Bien es verdad que en Vizcaya son mas usuales 10s que no llevan tal aditamento, si esceptuamos a "d~it-u y bal':it-t(' que se usan es'clusivamente, y en parte de ella a "d-it-u-e, n-itu-an, c-it-u-an, y bal:it-ue con sus correspondientes familiares (63. or.). IZkindean, ordea, paradigma guztia.eraberritzen da erregulartasunaren eta analogiaren izenean. It pluralgiledun formek ez dute beraz lekurik bizkaierazko aditz garbian, eta ezabatu egiten dira besterik gabe, literatur tradizioan izan duten bizitza, eta are bizkaitarren ahoetan dutena gora-behera. Hau da Izkindeak eskeintzen duen aditz~formen laukia, NN orain aldikoan: 73. ZAVALA, 1848, 56. or. Joera bera aurki genezake Campionen gramatikan: "Las formas objetivo-plurales ostentan el verdadero pluralizador bizcaino del objetivo, el afijo z, pero en concurrencia con el que ya conocemos it, que es aqui pleonastico. Existen otras formas sin dicho pleonasmo: dodaz, dozuz, etc..... <ref type="bibr">(CAMPION, 1884,562. or.)</ref> edota nituzan. zituzan bezalako formak komentatzean: "La 1. 11 persona esta sacada del guipuzcoano, pero se halla pluralizada objetivamente a la bizcaina con z pleonastica, Y10 mismo les acontece a las 3a~de ambos numeros. La 2 a del singular y la Ia del plural procede, igualmente, del guipuzcoano, pero no de las objetivo-plurales, sino de las objetivo-singulares, de las que difieren por la pluralizaci6n del objetivo" (584. or. Au erroaren arazoa aIde batera utzirik, aurreraxeago aztertuko bait dugu, tauIa honek erakusten digu zein izango den hiperbizkaieraren joera, ora har. NN formetan. Jakina da hemen aurkeztu ditugun forma guztiek ez zuteIa aurrera egingo; hala ere, Izkindeaz geroztik, urte gutxiren buruan desagertzen direla esan daiteke, bizkaiera idatzian, aurreko tradizioan erabat arrunt gertatzen diren ditut, ditudaz, ditugu, dituguz, dituez... eta hauen ordez, forma analogikoak hedatuko dira: dodaz, doguz, dozuz... Are gehiago, dauz bezalako forma batek, batere tradiziorik gabea eta Izkindean jaio zena hizkuntza idatzira, bizkaitartasuna kenduko dio Bizkaian, bai idatziz eta bai ahoz, nagusi zen ditu formari.</p><p>Paradigmen eraberritze hau, zer esanik ez, NNko aditz forma guztiei ezartzen zaie, bai iragan aldian, baldintzan, e.a... Honela, XX. mendearen hasieratik eta gutxienez gerrararteko bizkaiera idatzian, it-dun formak gipuzkoartzat joko dira, eta testuetan baztertzeko joera nabaria indartzen da, batez ere objetua 3. pertsona denean <ref type="bibr">: dodaz, dozak, donaz, dauz, doguz, dozuz, dozuez, dabez 76 •</ref> 76. Ziur asko. testuen azterketa batek. ondorio interesgarriak emango lituzke forma hauen hedatzeari dagokionez. bai denboraren aldetik, hots zeintzu zabaltzen dira lehenago eta zeintzu beranduago. eta bai testuaren hizkuntza-mailari begiratuaz. Gainbegirada baten ondoren bederen, badirudi herriari zuzentzen zitzaizkion idatziek honelako forma gutxiago jasotzen dituztela, eta. aldiz. kultur-maila igo ahala (zientzia, poesia edo saiakera), ad~tza bera gero eta analogikoagoa gertatzen dela. Idazle bakar batek ere, irakurlegoaren arauera egiten dituen aldaketak esanguratsu agertzen zaizkigu honi dagokionez; esaterako, Evaristo Bustintzak nabarmenki aldatzen du bere hizkuntza. eta ez bakarrik hiztegi aldetik, Abarrak bezalako ipui herritarretatik Euzkerea edo Euzkadi aldizkariko artikuluetara: ik. orain haren Abarrak-i jarri sarreran 27-29. or. (Euskal Editoreen Elkartea. zarautz 1986).</p><p>Izkindea guztiko aditza aztertzean, berehala kontura gaitezke aditz honek bizkaierazko aditz-forma arruntekin duen alderik nabarienetako bat, nabariena ez bada, aditz hoiek duten erroan datzala. Hori da, esaterako, deutsat-dotsat formetatik dautsat bezalako forma "garbi"ra dagoena, edo, era berean, dot arruntetik daut berreginera aldatzen dena. Azkue gazteak, bere euskara garbiaren etengabeko bilatze horretan, aditz laguntzaile osoa eraberritzen du, beti bi ballo nagusi dituelarik buruan: analogia eta erregulartasuna, hizkuntzetan berritasun froga baitezpadakoak "izaki, berak zahartasunerako bidetzat dituena, hau da, euskararen izadiarekiko egokitasuna erakutsi ahal izateko lanabestzat.</p><p>Azkuek gogoan dauka, noski, aurkeztuko duen aditz sistema ez dela irakurle euskaldun batek espero zezakeena; hortaz, irabiagai bearrak (Ikus 2.4.2.1. puntua) zeintzu eta nolakoak diren azaldu aurretik, hain zuzen hizkuntza errealetik gehien aldenduko den irakaspena delarik, liburuaren sarreran aurkezturiko gida-eritzien errepikapena egiten zaigu berriz ere:</p><p>Sarreran esan neuanez' euskaraz izkera-mueta bi dagoz: euskaraa bera bere izkerantzakaz, eta diartekoa; euskara garbia eta nastua. A bat dai lau edo bost arpegiduna; beztea' mila modutakoa. Nik aleginez euskara garbia arautu eta erakutsiko daut. Aditz laguntzailean irabiamena dai diartekoak geien esaindu dauena, beronek dauka garbitu ta argituteko pereminarik andiena; onetantse geien saiatu bear dau izkindariak (178. or.).</p><p>Azkueren egitamua, bada, ez da inolaz ere herri-euskara, eta euskara horretan bizi den aditza erakustea, baizik euskaldunen, edo zehazkiago bizkaieraz mintzatzen direnen ahoetan dabilen aditz-sistematik, giza-izkeraa den euskararengana heltzea. Honela, delako aditz-forma edo esakera bat halako· herritan erabili ohi dela esatean, Azkuek ezdu bilatzen bere eritzien aldeko oinarri edo frogarik; gisa horretako oharrek erakutsi nahi luketena areago da euskara garbiaren izpiak eta litsak iraun dutela bizirik; ez dela euskara osoa usteldu, beraz:</p><p>Astarloa, Azkue Izkindean bezala, jabetzen da aditz forma hauen desohizkotasunaz; horregatik, agian, abiatzen da ondorengo excusatio antzeko honetan:</p><p>La tercera conjugacion il-zau aquel ha muerto a usted y la septima il-gau aquel nos ha muerto, se usan en la villa de Oiiate y OtTOS pocos pueblos de bascuence. Sin embargo, no podemos menos de adoptarlas por ser legitimas y las unicas que se hallan formadas segun el indole de nuestro idioma. Poco tenemos que cansarnos en demostrarl0 8 1.</p><p>Aipatzen diren aditz forma hoie'k Ofiatin inoiz esan diren ala ez, ez da noski, oinarrizko arazoa darabilgun gaian. Ezer baino gehiago, durangarraren iruzkin honek erakusten diguna da berak ere bazuela aurkezten zituen formen bitxitasunaren kontzientzia. Aitzitik, paradigma hau da delako hizkuntza naturalari egokitzen zaiona, eta honela azalduko zaigu ondoren; ohar bedi azalpenean, Azkueren gramatikan muin diren puntu berak ikutzen direla, hots, erro bakar bat aditz-joko guztirako, orain-aldian au dena, -z plural markaren hobestea: La funci6n del auxiliar se reduce a hacernos ver si estos tiempos son reales 0 apostroficos: por 10s mismo su .radical ha de hallarse en todas las conjugaciones; asi como se halla la caracteristica de tiempo. Esta radical en el tiempo real es la silaba au, y se halla en la primera, segunda, cuarta y quinta conjugacion, usada genera1mente por todos los bascongados: pues, l,por que no se ha de hallar en la tercera y la septima? Continuen, pues, los onatienses y demas pueblos el uso de las bellas conjugaciones il-zau e il-gau, y siga el resto de los bascongados su ejemplo, desprendiendose de las torpes que sustituyen en su lugar.</p><p>En efecto, l,cuales son estas conjugaciones? Son il-zaitu, aquel 10 ha muerto a usted; il-gaitu, aquel nos ha mtierto. Sepan que la radical itu pluraliza la persona paciente; y siendo en la tercera conjugacion la segunda persona cartes, si il-zaftu no significa la que quieren dar a entender, esto es, aquel ha muerto a usted, sine aquel ha muerto a ustedes. Consulten la inflexion il-ditu y veran que la caracteristica d, nota de tercera persona de singular paciente pasa a ser plural por la terminacion ftu y significa aquel los ha muerto y no aquel 10 ha muerto. (...)</p><p>No es mi animo por eso el oponerme al uso de la voz itu y me va1dre -de ella en la gramatica de la lengua bascongada: como de una voz propia y perfecta, y si no hago uso de el/a en estas demostraciones es para que sean mds claras y perceptibles8 2 .</p><p>Ziur asko, gehiegizko berrikuntza zen Astarloaren eritzian ere, -itmorfema bizkaierari ez zegokiola esatea; ez dezagun ahantzi durangarrak literatur bizkaiera garatzen ari den unean burutzen duela bere lana 83 • Hala eta guzti ere, goian irakur genezakeen pasartean aipatzen du soilik; bere gainerako iruzkin guztietan, -z agertzen da bakarrik, pluralgile bezala; eta, ikusi dugunez, eskeintzen dituen aditz formek ez dute behin ere -itpluralgilea agertzen. Izan ere, bizkaieraren aditz-jokoa oinarri harturik, eta kontuan izaki bai NNi eta bai NNN jokoan, hala nola aditz sintetikoetan -z ageri dela eta ez besterik, -itmarkadun aditz formak oztopo bilakatzen ziren Astarloa (eta baita Azkue) bezalako analogiazaleen lanean.</p><p>Aditzaren erroari dagokionez, Astarloak oso garbi azaltzen du bere tesia, gero, ikusi dugunez, Azkuek zehaztuko zuena: 81. ASTARLOA, 1883, 709. Of. Bidenabar, esan dezagun ez dugula jaso ahal izan aipatzen dituen aditz-formei buruzko argitasunik; ez dirudi beraz. egiantza handirik duenik durangarraren baieztapen honek. 82. ASTARLOA, 1883, 709-710. or. Bukaerako azpimarra Astarloarena berarena da. Ghar bedi dauz, formari buruzko argitasunik ez dela ematen, baina aitzitik, ditu erabat arrunt bailitz agertzen.</p><p>83. Jakina denez, Discursos filos6ficos idatzi eta handik urte askotara argitaratu zen; zaila da zehaztea noiz burutu zuen Astarloak bere lan mardul hau; Apologia, bere 1ehen 1ana. 1803.ean argitaratu zen, eta handik urte gutxiren buruan mamituko zuen, ziur asko durangarrak aztertzen dihardugun lan hau. Hala ere, 1883.erarte izan zuen argitaratu gabe (Ikus honetarako ASTARLOA, 1883, VI-VII.or.). Astarloa 1821.ean hil zen.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Nire ustez' aitaturiko gertaldietan bakarrik oitu bear dai bezte itzakaz egin aditza 49 .</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Gizonan egimenak eta egu ta gizakoak egin aditzaz egin-bidean edo aditz-ilaran ipinteak, eta gizonan grinaak (egingetasunak) izan aditz egingeaz adiztuteak' iakituri andia. erakusten dauskue. Ezdinot onen ganean geiago' irakurle geienak ezleusteskez noski itzak adituko-ta; irakurle iakintsuak ezdaue barriz nik itz geiago egiterik bear S2 . . Azkenerako utzi ditugu duk, Azkuek sail honetan lehenik jartzen dituen -tu-z eraturiko aditzak. Hauek, askatasun osoz sor daitezke, baldin eta ez badute aurrekoen legerik zapaltzen: Tu irazgaiaz edozein izen ta langogin adiztu leikez, baldin egin ta izan-ez batu bear ezbadaiz. Itz orrek' euroi dagokioezan· irazgai askoz bere' sarri adiztu daroaguz. Izkiraginen irudimena dai onelango aditzak eratuteko biderik egokiena' dine Arturo Campion-ek, eta ondo dino (151. or.).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>eta &lt;'Aftibarroren inguruan zertzelada batzuk" in Hi~tegiak eta testuak, E.H.U.ko 1986ko Udako Ikastaroak.</figDesc><table /><note>' 1. Hiperbizkaieraz.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>batez ere 435-7 Berto/da eta Berto/din eta Josetxoren edizioez. 6. "He ad Ioseph" in Euska/zaie, 1897, I, XII zenb. 89. or. 7. Goizparaik eta Beldubaik eg;;la, Bilbo: 1958, 15. or. eta 109. or.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Delako liburu honetan, ditu batuazko formaren daus ordaina Ondarrun erabili ohi dela esaten zaigu, eta ez da beste aldakirik aipatzen; aitzitik, guk ezagutzen dugun Ondarruko hizkeran bederen, dottu, ttu, dOittu edo antzekoak ageri dira bakarrik. (lkus Gaminde, Aditza Bizkaieraz l.ko lib. Irufiea: 1984. 320. or.). nuen aurreko saio bat (ik. Laka 1986a). Jakina denez, Unamunoz gain, Arana eta Azkue aurkeztu ziren, besteren artean, lehiaketa honetara, eta Azkue-irten zen garaile. Hain zuzen ere, Euskal-Izkindea Katedran egindako lanen ondorioz, eta Aldundiak berak argitaraturik kaleratu zen 1891.ean. Lan haren xede nagusia, Katedrak Arana eta Azkuerengan izan zuen eragina aztertzea zitekeen, hau egikizun zen neurrian bederen. Lehenik, Katedrarako lehiaketaren gorabeherak azaltzen ziren, eta</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). 12. OLAVIDE, "Lexicologia y lexicografia H in Primer Congreso de Estudios Vascos, 451. Of. 0.1. Garaia heldu doa, azterketa sakonari ekitekoa, lehen urteetako laudorioez gaindi. Horixe da, izan ere, euskalaritzak Azkuerekiko duen zorra betetze-</figDesc><table><row><cell cols="3">ko modurik egokiena; ezinbesteko zeregina dugu, berak' utziriko ondare joria</cell></row><row><cell>ezagutu eta aztertzea l3</cell><cell>•</cell></row><row><cell cols="3">Azkue hiztegigilea da agian hobekienik ezagutzen duguna egun, Mitxelena</cell></row><row><cell cols="2">irakaslearen lanei esker 14</cell><cell>• Aitzitik, ezin genezake esan Azkueren lan guztiak hiz-</cell></row><row><cell cols="3">tegiaren adineko arretaz aztertu direnik; Euskal gramatikaren alorrean egin zi-tuenak, adibidez l5 • Euskal Izkindeatik Morjolog{a vasca-ra doan bidea ibili be-</cell></row><row><cell cols="3">harra dago Azkueren emaitza bere neurrietan antzemateko: iturriak ezagutu, hiz-</cell></row><row><cell cols="3">kuntzari buruzko eritziak eta baita garaiari zor zitzaiona. Honelako lan bat, esan</cell></row><row><cell cols="3">gabe doa, oraingoan aurkezten dugunaren mugetatik kanpo dago; baina espero</cell></row><row><cell cols="3">dugu, halaz ere, bidearen lehen urratsak egitera lagun dezakeela bederen.</cell></row><row><cell cols="3">0.2. Urte asko dira Euskallzkindeatik Morfolog(a-rarteko tarte horretan</cell></row><row><cell cols="3">igaro zirenak; asko izateaz gain, norabide aldatze sakona eragin zuten Azkueren</cell></row><row><cell cols="3">lanean. Tartean burutu zuen bere hiztegia, literatur ondarea eta ahozko hizkun-</cell></row><row><cell cols="3">tzarekiko zaletasuna sortu ziona l6</cell><cell>; tartean orobat, zenbait liburu eta aldizkari:</cell></row><row><cell cols="3">euskara irakastekoak, ipuinak, itzulpenak... eta etengabeko aritze honetan Azkue-</cell></row><row><cell cols="3">ren eritziak, iturriak, jokabideak, aldatuz doaz behin eta berriz. Ez da harritze-</cell></row><row><cell cols="3">koa, bada, bere gazte-Ianetatik azkenekoetara dagoen aldea; hor'dauzkagu, esa-</cell></row><row><cell cols="3">terako, "Txukuneria" izeneko artikuluskan eskeintzen dizkigun burutazioak, bere</cell></row><row><cell cols="3">bilakaeraren erakusgarri:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Madrid: 1985, Paraninfo. 88. or.). Antsinako euskaldunen entzuteak' edonon gaur bere durundia egiten dau; eta ezeutsen euren aititzai on-ik ezarri, ezeuen inoiz zu-rik' ez Berori-rik entzun. (79. or.). Noizkoak dira, baina, antsinako euskaldun hoiek? Ez dira literatur tradi-zioa· sortu zutenak; Izkindean oso gutxitan aipatzen dira euskal idazle zaharrak (eta berriak), eta aipu urri hoiek beren hizkuntza gaitzesteko izan ohi dira gehienik; horrela gertatzen da, esaterako, Mikoletaren lanarekin, zaharra izanagatik arbuiatua dena: " Uste au dauken euskaldun batzuk bere badazautaz; onen artean Mikoleta-.ko izkiralaria. Orain berreun urte' Izkinde izeneko bat izkiratu euan Bilbotar abade onek. Itz gitsitan errakune geiago ezdaut inoiz irakurri (8S.or. 2.oh.).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>). 1.3.2. Historiaz kanpo dagoen urrezko garaiaren bila abiatzen da Izkindea; garai hortako euskara berbiztu nahiean. Horretarako, bada, hitz egiten den hizkuntzak gordetzen dituen jatortasun-ondarrak bildu eta hiztunen axolakabekeriak eraginiko sasi-bilakaerak' baztertu Iiahi ditu Azkuek: Onetarako' edonongo esakeraak euskarazkotzat eukiko daiz; nonbaitekoak' araua ostikopetuten dauenean' euskaratutzat. Gauza baten ganean oitura ostetu bi dakustazanean' biak al daitan zietzen astertuta gero' eta araugea itsita' araudun oituraa euskarazkotzat beti erakutsiko daut (viii. or.). Garbitze eta apaintze lanaren ondoren bakarrik ezagutuko da benetako euskara, ikuturik gabeko euskara, zein den. Izan ere, berebiziko edertasun eta osotasuna duen hizkuntzaren idoro nahiean' dabilkigu Azkue; inolaz ere gizakiek sortua ezin izan daitekeen hizkuntzaren bila: Euskaraa ezdai bezte izkeren antzeko aberatsa: aberatsa dai' edozein baino aberatsagoa eta ugariagoa; ezdai baina aberastasun au zatika'batua' bere erraietan' giionek zelan ezdakiala' sortua baino (152. or.). Ez dute euskaldunek sortu euskara; ez dira beraz euskararen jabe. Zaindu eta bizirik gordetzeko altxorra litzateke areago, Izkindearen hasiera-hasierako hitzek adierazten digutenez: Bizkaiak' bezte askori legez' baituran emon eustan niri bere izkeraa; nik ezdaut zelanbait arautu baino bezterik egin: libtiru au ezdai bada nirea, Bizkaikoa ta Bizkaiana dai. ("Bizkaiko ekautari"). . Hizkuntza delarik nagusi, hots, hiztunen sormenetik kanpo dagoelarik, hauek makurtu behar zaizkio hari, eta ez' alderantziz. Azkue gaztearen hitzak irakurriaz, esan liteke ez dela euskara euskaldunen tresna, baizik euskaldunak euskararen mirabe. Campionek ez du bere euskararekiko begirunea azken mutur honetaraino eramaten, eta bere gramatikan, izen morfologiaz ari delarik, honela dio: Esto seria 10 perfectamente 16gico; pero COMO LAS LENGUAS SON CREACIONES ESPONTANEAS INCONSCIENTES, muchas veces se apartan de nuestra 16gica de gabinete 23 . Azkueren erantzuna garbia da: berak ez du hizkuntzez hitz egiten, baizik euskarari buruz; ez du inolaz ere onartzen euskara horrela sor zitekeenik: Arturo Campion-i bear dakion begirune edo itzaltasun guztiaz' eta bere izkindea irakurri ta izkinde au irakurten dagozanai gogorik zintzoenaz' oartso batzuk egingo dautsetaz. a) Euskaraa~euskaldun askon aoan edo diartean zelanbait esainduta egonarren' ederregia zuzenegia ugariegia politegia ta andiegia dai' berez (garitzetako zalgia legez) eta itsumustuan (lotorditako [irakur -du~] itzen antzera) sortua daila esateko. b) Geienean' geure arauetara eta geure gela-arteko adikerara euskaraaezdaila mendetuten dinogunean' geu ta geure adikeraa izaten gaiz bere arau miragarrietara mendetuten ezgaizanok (113. or.). Euskara, edo Izkindeak gaitzat duen euskara bederen, ez da gainerako hizkuntzak bezalakoa; bestelako izakia dugu; bestela eratu eta sorturikoa: Burutasunak pilotu ta azpilduriko adobakiak daiz oraintsuko izkeron ondasunak. Euskaraak aberatsa ta iakituriz betea izateko' ezdau adobakirik bear; bere sustraietan ezdai gizonan burutasunik agiri (118. or.).Bestelakotasun honen iturburuan datza, hain zuzen, Azkueren lehen lanaren muina; bestelakotasun honen arauera antolatzen bait da Izkindearen helbu.rua. Euskararen bestelakotasuna, hizkuntza naturala (edo.Azkueren hitzetan giza izkeraa) izateak ematen dio, sintaxiaren (edo alkarmenaren) atala aurkeztean dioskunez:. Izkinde-atal oni bear dain bezte garransi emon, eta emon dakion apurra bere' bezte izkeretatik artu dai: gizako izkeraa ta gizonak itsurgeturiko izkeraak ezin bardin azaldu daikez: a ezdau gizonan burutasunen kondairaak ondo erakutsi al izango, bezte onei gizako legeak aurkeztutea alperreko saila izango litzateke (287. or.).Hau frogatu nahi digu Euskallzkindeak: euskara, XVIII. mendeko hizkuntzalari askok aurkitu nahi izan zuten hizkuntza naturala, lehen hizkuntza dela:. Euskaraa bere itzen erabidean gozoa' zietza' zolia' ta erraza dai: ikusita dago; ugaria dai bere gaietan, aberatsa' beste izkerarik ezlangoa, arauetan ezunerik bagekoa, iakituriz betea... itz baten: gizako izkeraa. Itzen Alkarmenean zelangoa dain iakiteko' araurik arau ta gertaririk gertari irakurlea eroango daut (288. or.).1.3.3. Baieztapen honek berehala dakarkigu gogoraAstarloaren izena; durangarraren itzala ezbairik gabe atzeman daiteke Izkindean, eta Azkuek berak' jartzen du lehenik, irakasle izan dituen euskalariak aipatzean: Ni geien argitu nauen izkiralariak' Astarloa' Zabala ta Campion daiz; eta euroi ezer kendu bage' neure ama maitea' bere ez-iakinean' izan .dai nire irakaslerik onena. Guztioi eskerrak (ix. or.). nabari den Astarloazaletasuna azpimarratua izan den arren, uste dugu eragin honek aitortu zaiona baino indar handiagoa duela. Gure eritziz, Azkue bete-betean jarraikitzen zaio Astarloaren egitasmoari, batik bat Discursos Filos6ficos sobre la lengua primitiva liburuan ageri den egitasmoari: lehen hizkuntza, hizkuntza naturala, euskara dela frogatzea 24 • Honi dagokionez, Izkindea gramatika bat baino gehiago da, bere asmoetan bederen. Azkuek euskararen deskribapena baino haratago dagoen helburua erdietsi nahi du: Astarloaren tesia egiaztatzea litzateke, izan ere, Izkindean erakusten zaigun hizkuntz eredu hutsik gabearen zeregina. 1.3.3.1. Asko dira Discursos eta Euskallzkindearen artean aurki daitezkeen antzekotasunak; asko, eta arras adierazgarriak. Astarloaren lana da Azkuek bere gramatikan aipatzen dituen lehenetariko bat; bigarrena, hain zuzen, Peru Abarcaren ondoren: "Astarloak izkiraturiko Discursos Filos6ficos deritson liburu baten' dagoz itz onek ondo astertuta" (21.or. 7.oh.). Durangarraren lana da gehien aipatzen dena Izkindean, eta beste idazleen eritziak, batzutan onartuak eta bestetan kritikatuak agertzen diren artean, Astarloarenak beti eman ohi ditu ontzat Azkuek. Onartzen du hizkuntzaren hotsek berezko esan nahia dutelako eritzia, eta eritzi honek berarekin dakartzanak: hizkuntza naturalaren hitzek beren erreferenteekiko gordetzen duten egokitasuna, adibidez. Astarloa-ko izkiralari iakintsuan ustez' a= eda' sendotasuna... dai; r=zirkina, i-k metasuna esan gura dau. Edaan zirkin metua dai, bada. Izamena ez dai bezterik". Arin = ari +n (biguntasuna edo indar bagea) = lzamenan biguntasuna; eta gauza arin +a autse daila edonok daki. (...) Antsinako Erromarrak' Izameneko aria bizitzan eun eta eriotzan ebateko' Iru Parca euren irudimenean sortu euezan. Euskaraz arr izamena eta iruteko aria dai. l,Erromarren ames polit agaz artuemonik etedauka? (55. or.).</figDesc><table><row><cell>Ezdakio Euskallzkindean</cell></row></table><note>A +r+ i'=</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>). Hala ere, hitzen sorburua ez da Azkuek atsegin duen alorra; etimologiak, eta hauei loturiko arazoak ez dira sarri plazaratzen Izkindean, oharretan eta bakanka ez bada. Izkindea gramatika den aldetik, hizkuntzaren azaltzean, arautzean ari da, ez hitzen sotburu-bilaketan: Ezdagoke Izkindariai izen sortuak zelan eratuten daizan astertutea: Asterrena etimologia deritson iakinde baten ikasten dai erabide ori (52. or.). 1.3."3.2. Aditzari etajoskerari dagozkien ataletan nabari da gehienik Astarloaren eragina Izkindean. Esan genezake arIo hauetan saiatzen dela 'batik bat Azkue Discursosfilos6ficos-eko irakaspenak zabaltzen eta oinarritzen. Astarloak filosofiaren haritik eskeintzen dituen hipotesiak, euskararen adibideak ugari eraku-24. Honi dagokionez, aitortu behar zaio Tovarri lzkindearen Astarloazaletasunaz ohartzen lehena izan zela: "Y extranamente para nuestro gusto, al sobrio y despierto trabajo de El imposible vencido, prefiere las especulaciones del durangues, en quien con raz6n su contemporaneo Moguel criticaba el "genio sistematico". Hala ere, uste dugu Astarloa ez dela soilik iturri, Campi6n eta zavala bezala. Astarloa litzateke lzkindearen gidaria, sorburua. Ik. TOVAR, 1966, 62-63. or. tsiz eta hipotesiok zehazturik frogatu nahi dizkigu Izkindeak. Aditzari dagozkionak direnez gero guk aztergai hartu ditugunok bereziki, aurkeztu baino besterik ez dugu egingo Izkindeak ageri duen joskerari buruzko atalak (Azkuek esapidea deitzen duena), durangarraren ideiei zor diena, eta ideia hoietatikabiaturik, Azkuerenak berarenak diren aurkikuntzak 25 •</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>. Gai honek, noski, azterketa sakonagoa behar du~bere interesagatik. Guk arazoaren nondik-norakorik orokorrenak itxuratu baino besterik ez. dugu egingo. Halere, uste dugu Altuberen uz.taraino. badela halako bide bat euskalari zenbaitzuk urratzen dutena; bidegintza horretan Izkindeak badu. ziurrenik. aitortu zaiona baino parte handiagoa.</figDesc><table /><note>26. ASTARLOA, 1883, 755. or. Izkindea eta Discursos-en artean dagoen hautsiezinezko loturaz jabetzeko, erka bitez lehenaren "Esapidea" izeneko atala. eta bigarrenaren uReconocimiento de la Sintaxis", 754-773. or. 27. AZKUE, 1891, 335. or. Astarloak: ,cEn este caso se ha de dar el primer lugar a aquellas voces cuyos signados son mas nobles; se dira padre e hijo. pero no hijo y padre" (ASTARLOA, 1883. 507. or.). 28. Ikus bedi honetarako, AZKUE 1891, 335.etik 341.era ematen dituen sailkapen eta adibideak: "Izenan osaki mendetuak", uAditzan osaki mendetuak", e.a.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Azkueren Izkindean, aitzitik, badirudi euskal perpausarenjokabideari buruzko zenbait ideia berri ageri direla. Astarloaren esanetatik abiatuz, Azkuek zenbait erregela eratzen ditu, eta hoietan, oztopoekin bada ere, uste dugu galdegaiaren arazoari hurbiltzen zaiola. Adibidez, perpausean komunikazio aldetik garrantzi gehien duen osagaia galderarekin erlazionatzen du: LENENGO ARAUA. Esakizun-gaien esapidea ezdai beti bardina izaten: batzuetan izatea adizkian aurretik esaten dai, atzetik bezteetan. Onenbezte iazoten dai bezte gaiakaz beret Aurretiko gaia zein dan iakiteko' eragintasuneko garransia [nobleza de movilidad] zeinek daukan iakin bear dai: garransirik geien daukan gaia aurretik'ipinten dai, gitsien daukana' atzetik. Garransia zeinen aide dagon igarteko' itz egiten dauenan alegina ezaututea dai onena, eta' itzginan alegina' gai bilatua zein dan iakinda ezautu al izango dai. Dna emen lenengo araua: gai bilatua zein dan iakitea(AZKUE 1891, 341. or.).</figDesc><table><row><cell></cell><cell>).</cell></row><row><cell cols="2">Durangarraren mintzoaren haritik, zaila da antzematen egun galdegai deitzen</cell></row><row><cell cols="2">dugunaren susmorik darabilen bere irakaspenetan, ala besterik gabe euskara eta</cell></row><row><cell cols="2">gaztelaniaren egiturek dituzten jokabideak ezberdinak direla frogatu nahiean ari</cell></row><row><cell>den 29</cell><cell>•</cell></row><row><cell cols="2">1.3.4.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>). BEDERATZIGARREN ARAUA. Itz bilakiak oituten daizan esakizunetan' euren atzetik ' ipini bear izaten dai aditza. Non egon dat aita? ;,Noiz ikusi daue, gure etsea? ;,Zelan dagoz 1Somin ta nire bezte adizkideak? ;,Nork zuritu dautsa lSomini burua? ;,Zeinbat aritz daukaz bere etse-aldean? (345. or.).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Izkindeari dagokionez bederen, laudorio eta goraipatze hauek sarrera antolatzeko modu bat baino gehiago dira; naturarekin egiten duen erkatzea, adibidez, ez da ustekabekoa, euskal aditzak naturarekiko duen egokitasun hobe-ezina erakutsi eta azaltzea bait da Azkuek helburu hartzen duen lanae 32. AZKUE, 1891, 145. or. Giza hitzak, "naturaleza" esan nahi du lzkindearen euskara ereduan. 33. Hon~la di? Larramendik: ",~s tan grande la harmonia del Bascuenze en sus Conjugaciones, y tan admirable su variedad, y dispositiva, q~e no pued.e Imagmars.e otra~ayo~c (LARRAM.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>32</cell><cell>•</cell></row><row><cell cols="3">Euskal aditzari buruzko laudorioak ostera eta berrizko gaia dira gure gramati-ketan, Larramendi eta Astarloaren ondoren 33 ; aitzitik, aztura honen ibilbidean,</cell></row><row><cell cols="3">Izkindearen hitzak gailentzen dira gainerakoen artetik, are Astarloarenetatik</cell></row><row><cell>gora 34</cell><cell cols="2">• Hain zuzen ere,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>2.1.2. Izatea adierazten duen perpaus-atala litzateke bada, aditza; baina definizio honetan izate moeta bitaz mintzatzen zaigu Izkindea: izate langotua eta langogeaz, alegia. Gorago esan den bezala, Azkuek bere frogabidean jokabide berbera darabil beti: lehenik, naturaren legeak nolakoak diren ezartzen da, eta ondoren erakusten euskarak horrelaxe jokatzen duela. Hemen ere, bada, bide bera egiten du:Izamen langotu/ langoge bereizkuntza honen funtsa eta zergatia, ez zaigu azalpen guzti honen ondoren baizik agertuko: izan aditza bait da, hain zuzen ere, izamen la,ngogeari dagokiona, eta izamen langotuari gainerako guztiak:Izan aditzak' izamen langogea edo utsa agertuten dau; bezte aditz guztiak izamen langotuak agertuten dauez, edo obeto esateko, izamenan langotasunak 37 • Izkindearen ereduan, beraz, hauxe litzateke euskal aditzak ezagutzen duen zatiketa nagusia: izan aditza (aditz langogea) eta gainerakoak (aditz langotuak). Zatiketa honek azalduko luke, ez bakarrik euskal aditzaren jokabidea, baizik honekin batera (eta hauxe litzateke Izkindearen helburuetarako azalpenaren alderik garrantzitsuena) jokabide horren zergatia: naturarekiko egokitasuna. Izan aditza da euskal aditz laguntzailea sortzen duena; honela, bada, gainerako aditz guztiek (aditz langotuek), bere beharra dute jokatuak izateko. Ondorioz, euskal aditz bakarra, sensu stricto, izan aditza da Izkindearen arauera: 11. ADITZ LANGOGEA Len esan dainez' estu estuan bakartzat euki leike aditz au. Bezteak izamenan langotasunak daizala·lendik dakigu. Gizan izate guztiak daiz' batzuk modu batera, bezteak beztera, batzuk ibilten iaten ioaten etorten... bezteak egoten irauten igoten iausten...Augaitik' aurrerantzean ikusiko dainez, izan adhza edo aditz langogea bear daue aditz guztiak irabiateko. Euskaraak daukan lege au iakituriz beteriko legea dai, gizako legea dailako; gizako legeak barriz euren Egile Iakintsuari iarraitu daroakioe. Gizako legea dai' langotasunak eurenez ezin bizi al izatea, izateetan bizitokia eukitea: aditz langotuak edo izamenan langotasunak izatean (izan aditzean) irabia ta bizi bear daue 38 .</figDesc><table><row><cell>Gizan izateak baino ezdagoz. Langotasun ta bezte ganerantzeko guztiak izateetan bizi</cell></row><row><cell>daiz. Izate guztiak izakizuna ta izamena daukez: izakizuna' izenak agertu daroe, izamena'</cell></row><row><cell>aditzak. Izamena (bardin izakizuna bere) langotua nai langotu bagea izan leike: gertaldi biotan</cell></row><row><cell>aditza esan oi dakio izamena agertuten dauen itzari, estu estuan aditz egiazko bat baino</cell></row><row><cell>ezegonarren.</cell></row><row><cell>Augaitik adirapenean' gauzen izamen langotuan edo langogean itz agergarria daila esan . al . d '36</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Egintia bi daukaz aditz onek: batzuetan bakarrik oituten dai, beztebatzuetan aditz langotuak mugatu ta irabiateko balio izaten dau. Bakarrik oituten dainean' izamen utsa agertu daroa, erderaz ser. Bezte aditzen laguntzailetzat oituez gero' erderazko haber' langotasun biralkoiakaz batuten dainean, eta langotasun euskoiakaz haberse3 9 .</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>37. "El verbo izan (ser) suele expresar existencia no calificada 6 pura; todos los otros verbos suelen manifestar existencias calificadas, 6</cell></row></table><note>para decirlo mejor, cualidades de la existencia" (AZKUE, 1891. 146. or.). 38. "11 VERBO NO CALIFICADO (sustantivo). Segun se ha dicho ya. este verba en rigor puede tenerse por unico. De antes sabemos que los demas son cualidades de la existencia. En la naturaleza, todos los seres son: unos de una manera, otros de otra; unos andando. comiendo, yendo... 105 otros estando. durando. subiendo. cayendose...Por esto, como se vera en adelante. todos los verbos necesitan para ser conjugados el verbo i1.an 0 el verbo sustantivo. Esta ley que tiene el euskara es ley llena de sabiduria. porque es ley de naturaleza; y las leyes de la naturaleza siguen a su Sabio Criador. Es ley de la naturaleza que las cualidades no puedan vivir en si mismas y que tengan su vivienda' en los seres: los verbos calificados 0 las cualidades de la existencia deben conjugarse y vivir en el ser(en el verbo izan)" (AZKUE. 1891, 147. or.) Gogora bedi gorago aipatu ditugun Astarloaren hitzak: "El Bascuenze en su verba es un vivo retrato de la naturaleza".'</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>Van Eys eta  Vinsonen arteko eztabaida 1uzeak, era~usgarri gisa. Gutxi gora-beherako azalpen bat aurki daiteke Campionen gramatikan.CAMPION, 1884, 307-323. or.    41. -Erka bitez, esaterako, Arana Goiriren "Clasificaci6n del verbo ·bizkaino" (ARANA a.c. 2323. or. eta hur.) eta Arriandiagaren "Notas sobre el verbo euzkerico"(Euzkadi, 1907)  eta "La reforma de la conjugaci6n euskerica. Estudio y ensayo"(Euzkadi, 1915), lzkindearen sailkapenereduarekin. Ikus honetarako LAKA 1986 beta LAKA 1986 d.</figDesc><table /><note>). 40. Esan daiteke laguntzailearen sustraiari'buruzko eztabaidak asko gogorlu zirela XIX. mendean batez ere, eta gehienik euskalari alzerritarren artean. Hor ditugu, esalerako, Bonaparte,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>). Dena den, proposamen honek arrakasta handia ezagutuko zuen ondorengo urteetan testu idatzietan, eta nabarmena da nola, bizkaieraz ohitura delarik urten eta igon laguntzaile trantsitiboekin jokatzea, XIX.aren azken urteetarik aurrera, get:o eta gehiago jokatzen den intrantsitiboarekin, azkenik, XX.aren lehen hamarkada betetzen denerako, arau bilakatu arteraino 45 • 2.2.3. Izkindeak aditz nagusiei dagokienez ezartzen duen bigarren sailkapenak, aintzinatasuna edo iatorria, darabil erizpide bezala; bi talde nagusi egingo ditu Azkuek honen arauera: aditz sortuak edo aditz zaharrak batetik:Aditz sortuak euronez daiz aditzak. Euren ostean beti eukiten daue sei aots onetatik bat: a e i 0 I n.(150. or.).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>Egitura honek, laburbilduz, hiru atal nagusi ditu: lehenik, oraina, denboraren oinarria litzatekeena; bigarrenik, iragana, denboraren atzeranzko muga genukeena; eta azkenik etorkizuna, denboraren aurreranzko muga. Aitzitik, denboraren ardatz eta mugarri diren hiru atal hauek, ez dira denbora; hau, elementuon arteko erlazioa Izateaz lengo usteak eta gerokoak daukezan alkarbideak' daukez eurori dagokioezan arimeko iru almenak bere: gomutaak adinari beronek len uste izaniko gauzaak aurkeztuten dautsaz; eta irudimenak adinari beronek gero uste izango dauzanak antzeztu daroatsaz. Adinak berez zerbait uste izan daike; gomutaak eta irudimenak eurenez ezer bere ez (163. or.). 2.3.5. Erlazio-sare honen ispilua litzateke, azkenik, euskal aditza. Denbora, gorago aipaturiko hiru atalen arteko harremanak lirateke: Izanak izateaz daukan alkarbidea dai aldi bat: /engo a/dia. Izatekoak· izateaz daukan alkarbidea dai bezte aldia: gerokoa. Aldi bi dagoz bada: lengoa ta gerokoa (162. or.). ORAINA (dOl) ....... -::.. ---AIDAKO USTEAK -7 ADlMENA (adina)</figDesc><table><row><cell>bait da:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Izatea edo aidako ustea ezdai aldia' aldian zimendua baino; izana eta igaroriko ustea</cell></row><row><cell cols="2">ez dai aldia, aldian muga bat dai; izatekoa edo etorkizuneko ustea bere ezdai aldia, aldian</cell></row><row><cell cols="2">bigarren mugaa dai. Aldia' alkarbidea dai; alkarbidean gitsienez gai bi bear izaten daiz. Izatea</cell></row><row><cell cols="2">ga; bat baino ezdai, bat izana, bat izatekoa: gai batez ezin aldirik eratu leike; gai batez' iraun-</cell></row><row><cell cols="2">korra izanez gero' betikotasuna eratu doa: iraunkorra izan ezik' aidaa 63 .</cell></row><row><cell cols="2">2.3.4. AzaIpen guzti honetan ez da behin ere galtzen mintzoaren helburu</cell></row><row><cell cols="2">nagusia, hots, euskarak izadiarekiko duen egokitasun berezia. Honela, denboraren</cell></row><row><cell cols="2">izate hau itxuratu bezain laster, banaketa honek giza-adimenarekin duen atxikita-</cell></row><row><cell cols="2">suna erakusten saiatuko zaigu Azkue, fiIosofia eskolastikoaren lanabesak erabiliz:</cell></row><row><cell cols="2">Aditzak denbora bakar bi ezagutzen ditu beraz. Harreman sare 'guzti hau</cell></row><row><cell cols="2">argitzeko, hurrengo eskema hau lagungarri gerta dadin eskeintzen dugu:</cell></row><row><cell>Denbora-mugak</cell><cell>Arimaren ahalmenak</cell></row><row><cell>IRAGANA (izan) ...... "</cell><cell>/' OROIMENA (gomutaa)</cell></row><row><cell></cell><cell>LENGO ALDIA /' ,</cell></row><row><cell>/ '</cell><cell>'\.</cell></row><row><cell>"</cell><cell>/</cell></row><row><cell></cell><cell>) GEROKO ALDlA\</cell></row><row><cell>ETORKIZUNA (izango) /</cell><cell>"</cell></row></table><note>/ ,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>Uste aldikiak ezdaiz bakarrak: gai bi daukez, eta biok aldian alkartuta. l.engoaldian' igaroriko ustea eta aidakoa alkartuten daiz: alkarbide au gomutaak eta adinak gogoratuten daue. Apgaitik aditzean lengo aldia agertuteko' itz bi beanizaten daiz: bata' igaroriko ustea (gomutaak oroiturikoa) ageituteko, beztea' aidako ustea (adinen bertan ernerikoa) adierazo dain. Argiago: aldiak edo euretan alkarturiko gai biak agertuteko' aditz bi bear izaten daiz: aditz lagundua (aditz au berez ezin irabia leike, ezdailako) eta aditz lagunkia (aditz au berez irabiaten dai) (163. or.). trinkoek aidako usteak adierazten dituzte; uste edo ideia hauek, azaldu den bezala, ez dira denborazkoak, ez dira elementu biren harremanetik sortzen. Beraz, ideia hauek egokiro adieraziak izateko, hitz bakar batek bildu behar ditu, elementu bakar baten erakusgarri direnez gero:, Izatea edo aidako ustea adierazoteko' aditz bat dai naikoa; bigarren~ditz bat onetarako oituko balitz' larregitzat' ez beartzat eta tsartzat euki bearko litzateke .2.3.7. Bestetik, eta Izkindearen denbora-egitura azaltzen bukatzeko, bai aidako usteak eta bai uste aldikiak, hots, iragana eta etorkizuna, bi eratakoak izan daitezke: urrekoak edo urrunekoak. Urreko aditzak, ora har orain aldiko laguntzailea daramatenak lirateke; urrunekoak, ordea, iragan aldiko laguntzailedunak dira. Aditz trinkoen kasuan, urrekoak ditugu orain aldikoak, eta urrunekoak iragan aldikoak. Azkueren azalpenean, urreko aditzak dira benetako oraina oinarri harturik eratzen direnak, eta urrunekoak iragan aldiko orain bat oinarri dutela sorturikoak: lZer dai bada urruneko irabiamena? Aidako ustea dai, baina ez arean' benetan edo egiaz, aida eritsia baino. Izatez ta arean' igaroriko ustea dai; baina geure adina bertaratuta' aidako ustea egiten daugu. "Atzo neukan' '. Gertari onetan' atzo igaroriko ustea dai, eta neukan esateko' adina atzoko egunera urruneratuten dai, eta igaroriko egimen ori' aidako ustetzat adierazoten dau. Onelango usteai urruneko usteen aititza' ondo dagokioela dirudi bada. Aititz . au A. Zabalagandik artu daut 65 . Urreko eta urruneko arteko banaketa honek azalduko luke beraz, zergatik euskal aditzak sortzen dituen bere aldiak aditz nagusi berari orain aldiko eta iraganeko laguntzaileak erantsiz, hots, zergatik eratzen diren ibili naiz eta ibili nintzen, edo ibiliko naiz eta ibiliko nintzen, eta abarren antzeko bikoteak. Azkuek zavalagandik hartzen du banaketa honen izena, berak aitortzen duenez, eta hain zuzen ere, Zavalak Izkindearenaren antzeko azalpen bat eskeintzen du: Los tiempos son solo tres: presente, preterito y futuro. Pero el tiempo del atributo del verba puede compararse 6 a solo el momento en que se dice la expresi6n: v.g. "yo amo", 64. AZKUE, 1891, 163. or. Era berean, etorkizuneko aldian bi hitz erabili beharrean , batek adieraztea aditza, gaitzetsi egiten du Azkuek, bidenabar, inguruko hizkuntza boteretsuen-desegokitasuna erakutsi nahiean: "Bezte izkera batzuetan aditz batez aldi au [etorkizuna] bere sarri iragarri doa. Aldian izakeraa ostikopetuten daue onelango esakeraak", 164. or.</figDesc><table><row><cell>Eta era berean, honek azalduko luke aditz trin-koen izatea (Ikus 2.2.5.3. pun-</cell></row><row><cell>tua): aditz</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>or.). Eta antzekotasun hau areagotu egiten da, Izkindeak dakarren aditz-denboren laukia"Discursos-ek erakusten duenarekin erkatzean. Bereizkuntzarik nabariena orainaldiari dagokio, baina hala ere, oro harreko asmoa berbera litzateke bietan. Izkindea eta Astarloaren banaketa baliokideak dira, beren arteko ezberdintasunez gaindi, zeren Azkuek ekarten daut eta ekarten neuan sartzen ez dituen bezalaxe, durangarrak ez dituen biltzen aditz trinkoak, eta nolabait, Azkuek hauei ematen dien lekuan ageri zaizkigu -ten bidez eraturiko aditz formak Discursos-eko sailkapenean: 66. ZAVALA, 1848,3. or. Deitura hau, noski, ez zuen Zavalak asmatu dena den; bazuen aurreko tradiziorik beste gramatika askotan, imperfeclO eta indefinido adierazteko. P {·Real .......... } Il-ten { Real .......... } 11 .... { Real .......... } Il-go.. { Dot</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>resente</cell><cell>A</cell><cell>' f postro ICO</cell><cell>Dot Neban</cell></row><row><cell cols="2">Tiempos</cell><cell cols="3">Preterito { Dot Apostr6fico Neban</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Futuro {</cell><cell>Apostr6fico</cell><cell>Neban 67</cell></row><row><cell cols="5">Izkindeak aIde batera jartzen ditu aditz trinkoak, eta bestera iraganaldia eta etorki-</cell></row><row><cell>zunekoa:</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Od k</cell><cell cols="4">k { ·URREKOAK: Dakart, dakark, dakarn, dakar, .</cell></row><row><cell cols="2">Al a 0 ustea.</cell><cell></cell><cell cols="2">URRUNEKOAK: Nekarren, Ekarren, Ekarren .</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>URREKOAK { Ekarri daut, Ekarri</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">LENGOAK</cell><cell>, dauk ...~~~.~~.~~~{</cell></row><row><cell>Uste aldi-</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>{</cell><cell>'~::~r~.~euan, ekarri</cell></row><row><cell>kiak</cell><cell>.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>URREKOAK {" Ekarriko daut, ekarriko</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">GEROKO-</cell><cell>dauk ...</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">AK</cell><cell>.</cell><cell>{</cell><cell>URRUNEKO-{ Ekarriko neuan, eka-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>AK</cell><cell>rriko euan .</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>(166-7. or.)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>eraginak azaltzen ditu, ikusiko dugunez, eta beren azalpenean pausatuko gara batez ere, Izkindearen aditz-jokoaz aritzean. Haatik, puntu hauetara artez jo beharrean, Azkueren lehen lan honek aditz-erabidean aurkezten duen ikuspuntu orokorra itxuratu gogo genuke zeren, berriz ere, gramatika honek urratuko bait duo bere ondorengo hainbat eta hainbatek, urrunago nahiz hurbilagotik, jarraituko zuten ildoa.2.4.2. Definizioan irakur dezakegun bezala, Izkindeak euskal aditz-jokoa erro baten inguruan bilduriko zenbait atalen elkarketa bezala eskeintzen duo Atal hauek, Azkuek irabiagaiak deitzen dituenak, bi talde nagusitan banaturik leudeke: 2.4.2.1. Irabiagai bearrak. Talde honetan, aditzajokatzean ezinbesteko gertatzen diren atalak bilduko lirateke. Sail honetan ditugu bada: aditz~erroa, nor kasuari dagozkion markak, eta, aditz trantsitiboetan, ergatiboa adierazten duten atalak. Izkindearen hizku·ntzan, gunak, adizkiak eta egileak edo egile utsak. irabiagai bearrak irutzuk daiz: Gunak, egile utsak, ta adizkiak (178. or.). 2.4.2.2. Irabiagai bearrezak. Atal hauek, ez dira aditz-forma guztietan derrigorrez agertzen; ager daitezkeenak dira. Orainarte asterturiko irabiagaiak (batzuk edo bezteak) irabiamenean beti oitu bear izaten daiz, orain asteituko dautazanak' ez. Augaitik arek irabiagai beartzat azaldu nai izan dautaz, onek ezbeartzat (198. or.). Aditz-era adierazten dutenak: potentzialaren ke marka, eta baita Izkindean aditzaren aldamentzat hartzen diren gainerako marka guztiak ere: inperatibozkoak, baldintzazkoak, baiezko ba, ez, ote... Guzti hauek, aldamenak eta aldagaiak izeneko taldea osatzen dute. (Honetaz ikus 198.etik 214.erartekoak). b.) Perpaus txertatuen lotura markak. Hi talde nagusik osatzen dute sail hau: batetik, Azkuek Alkargai sortuak deitzen dituenak, hau da, -(e)n [Izkindean n], eta -(e)la [Izkindean la]. Hauetatik eratorriak lirateke gainerakoak, hain zuzen alkargai eratorrien sailaren barne daudenak: -lako, -lakoan, -nean, -neko, -nez, -netik... Alkarbideak eta alkargaiak ditugu guzti hauek (214.etik 221.era). c.) Arkaiak. Izen honekin adierazten dira Izkindean, nori marka daramaten atalak: ''Arkaiak' euron aititzak agiri dauenez' egimenak artutea adierazoteko balio dauen irabiagaiak daiz' '. Atal edo morfema hauek ezbeartzat hartzeko arrazoia, zera litzateke: Izkindearen arauera, aditz-jokoa bi eratakoa izan daiteke: intrantsitiboa edo euskoia, edo trantsitiboa edo biralkoia. Bi aditz moeta hauek, nori har dezakete edo' ez; beraz, NNi moetako aditzak, Nor sailekoak lirateke, eta NNN moetakoak, berriz, NN sailekoak: lehenengo biak euskoien taldekoak, eta bigarrenak biralkoienak (221.etik 232.era). d.) Azkenik, irabiagai ezbearren taldeko osagai genituzke, alokuzio markak, hots, hitanoari dagozkion aditz atalak. Jakina denez, Azkuek garrantzi handia ematen dio Izkindea guztian zehar hitanoaren aditz-jokoari; bere proposamenen artean, zu izenordainari bere aintzineko plural esangura bihurtzea dago, hi-ri uzteko singularreko bigarren pertsonaren adierazpena 70 • 2.4.3. Pluralgileen arazoa: -it-eta -z. aditz morfologian zehatz daitezkeen ezaugarririk nabarienetatik, NN aditz formetan buItzatzen den analogiaranzko joera dugu bat. Joera honetan, baztertu egiten dira -itpluralgilea duten formak, eta hauen lekuan jartzen gainerako paradigmarekin erkatuz erregularrago gertatzen diren -z-dunak. Batzutan, forma bat ala bestearen arteko aukera egitean, literatur tradizioan maizago zein bakanago agertzen diren formen arteko aukera bat dugu, esaterako nituzan/ nebazan, ditugu/ dituguz/ doguz eta antzekoetan; baina besteetan, dokumentaziorik gabeko formen aIde egin ohi da hautaketa; adibidez, eta kasurik argiena aipatzeko, ditu/ dituz baztertzen direnean dauz tradiziorik gabekoaren aIde. Analogiak eta erregulartasunak dute hitza, beraz, ez inolaz ere aurreko literatur ondareak, ez eta ere bizkaiera mintzatuaren datuek. Ikusiko dugunez, joera honen lehen dizdirak Izkindea aurretik agertzen dira; ostera, baina, Azkue gazteak mamitzen du eta azken muturreraino gauzatzen aurreko lanetan zeharbjdezko zena, eta bere Iehen gramatikak eskeintzen dio, zalantzarik gabe, literatur hizkuntzarako atea zabaltzeko giltza, eta indarra. Adizkiak zeintzu eta nolakoak diren azaltzean ikutzen du Izkindeak objetupluralgilearen arazoa. Ikusi dugunez, bizkaierazko aditz "garbia" da gramatika honek arautu nahi lukeena; abiapuntu honetatik, eta Izkindeak bilatzen duen analogia eta erregularitatea kontuan harturik, ezinbesteko ondorioa da funtzio bakoitzarentzat marka bakar bat behar dela eriztea. Kasu honetan, objetuaren plurala adierazteko, -z bakarrik aipatzen zaigu: Z onek adizkian diakotasuna iragarten dau; egile utsen diakotasuna ezdai iragarten' irugarren egile diakotuan e eta diarteko zue onelangotzat artu ezik. Z diakogina egile utsen ta artzaileen ostean irazten dai: Dakartaz, dakartsez 71 .</figDesc><table><row><cell>Aditzan Sail honetan biltzen dira aditz laguntzaileari erantsi dakizkiokeen gainerako atalak, hots: a.) Hiperbizkaieraren</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>Ikus bedi, adibidez, ZAVALA, 1848, 74. or., non eskeintzen bait da forma-zerrenda zabala. 75. AZKUE 1891, 189. or.; erka bedi 191. orrialdeko taularekin. GUNTZAILE BIRALKOIAN URREKO IRABIAMENA Egile utsak t=yo k=tu, v. n=tu, h. " =el gu=nosot. zu=vosot. e=ellos</figDesc><table><row><cell>" = te D = 10 -0 G z = nos « -N « Z z = nos 74. N = me D z = 10s</cell><cell>). AUT DAUT ZAUTAZ DAUTAZ DAUZAK DAUNAZ . NAUK NAUN DAUK DAUN GAUZAK GAUNAZ GAUZ -. NAU AU DAU ZAUZ DAUZ</cell><cell>NAUZU DAUZU GAUZUZ GAUEZ NAUE AUẼ DAUE ZAUEZ DAUGUZ DAUZUZ DAUEZ AUGU DAUGU ZAUGUZ</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="23">.CAMPION, 1884,256.  or. Testuan agertzen den aipua, dena den,/zkindeatik hartu dugu, eta bertakoa da azpimarra(AZKUE, 1891, 113. or.).</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="53">.AZKUE, 1891, 151.  or. Arana Goirik, aitzitik, ez zuen erizpide hau ontzat hartzen, nahiz bera ere Astarloazale izan: "Estos derivados impropios son en el uso muy comados, pero en 10 posible son innumeralizables: tantos, en efectos, como combinaciones pueden hacerse con todos los nombres y todos sus afijos. Deben usarse solo parca y discretamente, porque su usa excesivo redunda en perjuicio de los primitivos y derivados propios, que son pronto relegados al olvido 0 resultan anticuados e incomprensibles para la mayoria de los euzkeldunes. Asi ha debido acontecer con el verbo que significa "mirar", pues sin duda 10 tuvo el Euzkera bizkaino, como tiene el laburdino su ikartu, que tal significa. Begira/u revela un origen muy reciente, y por afiadidura esta mal derivado, porque mirar es "dirigir la vista (/8s ojos. en semido figurado) a 105 objetos", y no "los objetos venirse a los ojos", como expresa begiratu: todo 10 mas, begiratu podria significar "presentarse a la vista", 0 sea, "venirse a la vista", como gogora/u es "venir alas mientes, al espiritu ". Otra voz, aunque menos usual que begiratu se emplea tambien por "mirar" y es begiz/u, que, aunque l6gicameme derivada, es tambien de formacion reciente. Algunos autores modernos han dicho que la creacion de estos derivados se debe dejar al arbitrio de la imaginaci6n delliterato: err6nea opinion, porque estos derivados se forman de afijos que tienen su significacion propia y de vocablos caracterizados por afijos determinados y bien definidos. Se debe, pues, emplear poco los usuales que tienen sinonimos primitivos 0 derivados propios, y rara vez y discretamente formar otros nuevos, y no derivar ninguno sin conocer las reglas de derivacion" (ARANA o.C., 2330. or.) Aranak ez bide zekien, dirudienez, jada Astarloaren hitzetan. aurki daitekeela "algunos autores modernos" hoiek defendatzen zuten eritzia. lzan ere, eta bere lanen argitara, esan liteke Arana bakarrik Astarloaren ondarea jasotzean, soinuei zegozkien arazoez kezkatu zela. Honela, bada, bere lanetan durangarraren emaitzaren aIde bat biltzen da soilik: ekonomiari eta eufoniari dagokiona: "La economia de las voces consiste en que estas se formen con cuantas menos letras y silabas se pueda, Ysu propiedad en que las voces tengan una verdadera analogia con aque110s que nos representan"(ASTARLOA, 1803, 65.  or.) Euskal hitzek beren soinuetan bUtzen bazuten naturarekiko egokitasuna, bada, hobetsiak behar dute izan sintetikotasunaren bidez sorturikoak, hots, ikar/u bezalakoak, era analitiko batean sortutakoen aurrean, adibidez gogora/u.54. AZKUE, 1891, 154. or. "Verbos sencillos se les llama cl 105 de una sola accion; compuestos cl 105 que suelen expresar acciones de dos agentes. Los verbos compuestos son derivados de otro verbo: para esto se les aglutina de algun modo la particula ra". Ohar bedi Astarloak emaniko deiturak darabiltzala Azkuek; ikus honetarako testuko hurrengo aipua.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Nire lana Bizkaiko izkerantza garbitutea izango dai, eta ez buruzkoa bakarrik: diartean bertan' erdi-zatituta batzuk' osorik geienak' aurkituko dautaz euskara garbiari dagokiozan gaiak 77 .</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Eutsi-ren hipotesiak, NNN aditz-jokoaren sorburua azaltzen du soilik; Azkue, aldiz, laguntzaile osoari buruzko azalpena eskeintzeko asmoarekin ari zaigu Izkindean. Euskal aditzaren mekanismoa, eta mekanismo honen bikaintasunari antzeman gogo dio. Ostera ere, Izkindearen iturburu diren lanak aztertzean, zirriborraturik, edo zeharbideka aipaturik aurki genitzake, Azkuek zehaztu eta gauzatzen dituen tesiak. Honela, Zavalaren lanean, nahiz ez diren paradigmatan sartzen, baditugu au erroari buruzko aipamenak; esaterako, NN orain aldiko formetan, dot, d6zu, dogu, dozue... idazkera erabiltzen du, eta ohar batean argitzen: "La () de 105 articulos es originalmente QU"(16. or.). Bestalde, zenbait pasartetan badirudi baliokide bezala ikusten dituela au eta eu erroak:Del participio euki toma para radical de tensos perfectos au 6 eu, aunque con la variedad que queda dicho en el capitulo precedente n. O 134. Yo usare por mas comun de au para 10s articulos puros, y de eu para los de recipiente, Y en los que la au suele pronunciarse 0, la escribire con esta letra 79 . 79. ZAVALA, 1848,60. or. Ikusten denez, lavala ere agertzen da euki erroaren aldeko. Ohar bedi, baina, Campion baino gehiago hurbiltzen zaiola deutso =dautso aldaketari.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ezdakit ogei gauzak euki daikeezan artu-emon guztiak inork gogoratu al dauzan, ezetz uste daut: euskal-irabiamenean eun gai baino geiago alkartuten daiz (177</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiperbizkaieraren aditz morfologiaren bilakaerari dagokionez, bi arazo ditugu interes handieneko: batetik, -it-pluralgilearen desagertzea, -z-ren aIde, eta bestetik aditz laguntzailearen erroarena, hots</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>literatur tradizioan deutsat e.a..</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bihurtzen dituena. Arazo biak, azken batean, analogiaren 67. ASTARLOA, 1883,695. or. Ohar bedi, Azkueren denbora sistemak duen hutsa, orain aldiko aditz forma perifrastikoei dagokiena dela</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La conjugacion es&quot; (la operacion de) imponer unos elementos al nucleo verbal&quot;; 0 mejor, &quot;indicar juntamente con el verbo el agente y et objeto verbal como elementos necesarios y otras circunstancias como elementos innecesarios&quot; es la conjugacion&quot;. 69. Adibide gisa, lzkindea baino lehenagoko edozein gramatika har daiteke eskuartean hau egiaztatzeko. Are gehiago, Zavalaren lanean, nahikoa garbi agen da idazleak morfemen zatiketaren ideia garbi duela</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gu Ez Gara Gai Hau</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="behinbainogehiagotanegitenbaitdiramorfema-elkarketeiburuzkooharrak" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Areagoko argibideetarako, ikus bedi AZKUE, 1891, 160-164-168. or. 68. AZKUE, 1891, 177, or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Laguntzailearen erroari buruzkoak azaldu aurretik, berriz laburbilduko ditu Izkindeak, izan aditzaz eta denboraz aurretik eman dituen eritziak. Hauexek dira, izan ere, Azkue gaztearen ustez, euskal aditzaren muinak: l..enago esanda dagonez&apos; gizan izakizun asko egonarren&apos; izamen bat baino ezdago -izate guztiak daiz-aditza bere&apos; bat bakarra dai -izan-bezte aditz guztiak&apos;beronen langotasunak dauguz; irabiamena bere bat dai: aidakoa. Uste aldikiak aidako laguntzaileaz alkartuta adierazoten dauguz. Irabiamena bat izanarren&apos; mila modutara ugalduten dai, eta ugarian ugariaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hala Ere</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>guenik ezin topo leikiola uste daut (177 .Of.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pero, como quiera que sea, procuremos hallarla H • Donde quiera que exista. no podra menos de haber retenido en su mecanismo, en su propiedad, economia y eufonia, muchas y utilisimas luces para nuestra instruccion. Ella misma quizei, aunque despojada en muchos de sus ricos atavios, nos presentara medios oportunos para restituirla sus perfecciones. y volverla a adornar con la misma hermosura que recibio en su primera formacion</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aditz-Jokoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bakar Baten Inguruan Antolatzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">baina bertatik sor daitezkeen aditz formak zenbatezinak lirateke; Astarloaren 206 aditz-jokoak gainditzen dituzte Azkuek ateratako kontuek: 77. AZKUE, 1891. 178. or</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ohar bedi, hauxe bera dela Astarloaren egitamua Discursos liburuan: aldez aurretik itxuratzen da nolakoa behar duen izan hizkuntza naturalak, eta gero erakusten, badela holakorik munduan. hots. euskaldunen hizkuntza. ASTARLOA t 1883, 4. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">206 irabiamen edo geitsoago dagozala irakatsi daue; baina irabiamen bakarran aldamenak bezte orrenbezte irabiamentzat artuarren~laburregia da bizirik iraunkorrena bere~gairik gai ta aldamenik aldamen aditz bat adierazoteko</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Astarloa-Ko Izkiralari Entzutetsuak~eta Bere Gerizpean Bezte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Batzuk</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ibid.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkueren eritziz, euskal aditzaren iturburu bakarra; beraz, berarekin hasten da aditz-jokoaren azalpena: Aditz irabiagarriak azaldu itzazanean~erakutsi neuazan aditz-gunak. Qnen artean izan aditzan gunak daiz ioakitsuenak, a) batetik aditz guztien laguntzailea eta aldian zimendua dailako, b) beztetik beronegandik ernerikoak eta beroni dagokiozanak daiz bezte aditz guztiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gorago Esan Dugun Bezala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">jokatzean: batetik, aditz intrantsitiboei ezartzen zaienean, ai erroa agertzen du orain-aldian, eta itz iragan-aldian; bestetik, aditztrantsitiboei ezartzen zaienean, au erroa hartzen du orainaldian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Izkindeak</forename><surname>Lau Erroren Bidez· Azaltzen Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hau</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta eu iraganean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Au edo eu aditz biralkoiai lagunduteko oituten daiz: AU&apos; urreko aidaak adierazoteko, EU&apos; urruneko aidaak erakutsi nai daizanean</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">Ekarri dAUgu</note>
	<note>Izan aditzak gaur gun hi daukaz: au edo eu~ta ai edo itz (ei). urreko aidaa=orain. Ekarri gEUan (urruneko aidaa=orduan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ai edo itz aditz euskoien aldiak agertuteko oituten dauguz: AI&apos; urreko aidaak adierazoteko&apos; ITZ urrunekoakaz. Etorr; nAI (urreko aidaa edo oraingoa)~Etorri nINTZan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>urrunekoa edo ordukoafB</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aitzitik, au erroak arrakasta handia ezagutuko zuen; urte gutxiren buruan, hasieran Azkuek soilik erabiliko dituen NNN formak, daust, dausku, e.a... , idazle gehienen usadiora zabalduko ziren, literatur bizkaieraren forma kanoniko bilakatuz. Gure hizkuntzaren historiari dagokionez, bada, au erroari buruzkoak dira interesgarrienak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jakina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egingo Azkuek Izkindean</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta hoietara mugatu gogo genuke, bereziki, ondoren. 2.4.4.1. Izkindea baino lehenagokoak dira daut eta antzeko berreraiketak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bihurtuko zen jatorrizko formaren bila abiatzen denean. Honen ondorioz, hainbat aldameneko hipotesi garatu ziren, laguntzaile guztiaren sustraia aurkitu asmo zutenak. Hipotesi hauen artean, bizkaierazko NNN laguntzaileari buruzkoak ere aurki genitzake. Campionen gramatikan idoro dezakegu bat, Bizkaiko laguntzailea eutsi aditzaren bitartez azaltzen saiatzen dena: el nucleo es eus, sacado de EUTSI, que significa &quot;tener H . y que pudo muy bien ser una variante dialectal de EUKI. Estas flexiones no incurren en el pleonasmo de la pluralizacion objetiva</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Izan Ere, &amp;apos;bonaparteren-Lanetan Ageri Da Hipotesi Hau</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>concretandose al sufijo z (1884, 562. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ohar bedi gaur hitza tartekatzen duela Azkuek pasarte honetan; bere berreraiketa honek. bada, sinkronia itxura batean eman nahi ditu bere lehen pausuak. lzan ere, aditz bakar bat bada laguntzaile guztia eratzen duena, egokitasunak eskatuko luke erro bakar batetik eratorriak izatea Jzkindean biltzen direnak. Honela, beraz, ohar batek eskeintzen digu zein den azken batean, Azkuek euskararen lehen denborez duen hipotesia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oin-Hipotesi Honetatik Abiaturik Ere</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zitekeen Azkueren Ondorioetara</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Lenengotan&apos; nire ustez&apos; ; izan izango dai gun bakarra, eta i-tik ai ta ei (urrekoa ta urrunekoa) sortu izango daiz. Ikasmen au ioakitsuagoa balitz zeago astertuko neuke. Gaur gun onen sustarrak&apos; batez bere Bizkaiko almeneko aditzean eta bezte izkerantzetako irabiamen batzuetan dakustaz: daikel, neikean, eikean. diol, nion...&quot; (AZKUE, 1891, 179., or., gehi testuko pasartea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<title level="m">irtenbide berera eramango lukete; honela, eutsi aditzaren paradigma erakustean egiten duen oharrak zabalik uzten du bidea: Veanse las terceras personas. daust &quot;el me 10 tiene&apos;\ dautsu &quot;el a ti</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Comparense estas flexiones con las que figuran en las categorias objetivo-pronominales del presente perifrastico. se vera confirmado que estan tomadas de EUTSI (1884, 624. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">eutsi garai batean euki-ren aldaera zela suposatzen bait duo Azkuek ez du, baina, hipotesi hau onartzen, eta Izkindean jazartzen zaio eritzi honi, zuzen-zuzenean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azken Batean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hau</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>AV edo EU guna ezdai EUki biortua&quot; (181. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">nai almentasuneko ke irazgaiaz&apos; nai bezte alkargai batzukaz irazteko&apos; euren u=i egiten dai. Dalket (ez daUket), nelkean (ez neUkean); daltan, daltanean, daltaneko</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Au Ta Eu Gunak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eta eUki aditzan u ezdai inoiz i biurtuten</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ibid.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkuek badu arrazoirik eukiri buruzko hipotesia gaitzesteko; baina· arrazoi hauek, datuetan baino areago, bere euskarari buruzko eritzietan dautza: eukieutsi hipotesia egiazkotzat jo izanez gero, laguntzaile osoaren batasuna, hots, izan aditzaren batasuna baztertu beharko luke, eta honekin batera, aditzdenboraren teoria guztia: Aldia astertu itzanean azalduta dagonez&apos; au edo eu aldian zimendua dai</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta edonork dakienez&apos; aldian zimendua ezdai eukitea&apos; izatea baino (181. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azkue defendatzen ari dena; zeren, izan aditza ez bada aditz guztiaren iturburua, nekez manten bait daiteke Izkindea guztian zehar aldarrikatzen den gizaizkeraatasuna; nekez erakutsi, hizkuntza honek naturarekin (denbora eta izatearen zernolakotasunarekin) duen egokitasun lerro-Ierroa. Ondorioz, bada, buelta ematen dio Azkuek, &quot;euki-ren hipotesiari, eta berean bildu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azken Batean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dei</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nire ustez euki eutsi ta bezte aditz irabiagarri guztiak&apos; izan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>etik edo bere gunetatik etorriak daiz (182. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aurrerago</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">11</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">En este articulo la d inicial significa que el paciente es de 3. a persona: eu 6 au es la radical: su ts es una sustituci6n de la k suprimida</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>que los vizcainos hacen en las conjugaciones de recipiente (63. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mitxelena irakasleak azaldu duen bezala (cf. Mitxelena 1954), bizkaiera zaharrean ale oposaketak, [-dat]/[ +dat] markak biltzen zituen; denboraren ibilian, baina, oposaketa hau ezabatuz joan zen (ik. Irigoyen 1958). Honela, ulergarria zen au erroaren aldeko hipotesia, zeinak eu aldaketa fonetiko hutsa bailitz ulertzen bait zuen. Aitzitik, Izkindean egiten den aditz-berritxuraketak, arestian aurkeztu ditugun hipotesi eta eritziek baino haratago luke bere iturburua, eta aldi berean bere helburua.. lnon baino gehiago eta argiago, aditz-jokoaren azalpenean ageri zaigu Izkindea Astarloa durangarraren oinordeko</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ikusten denez, bazen Izkindeaz aurretik eritzi arras hedatu bat, au erroa laguntzaile trantsitiboaren muin bezala ikusten zuena</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Astarloak bere Discursos filos6ficos liburu mardulean agertzen duen euskal aditzari buruzko ikuspegia. Izkindeakoaren hazia da</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Azkuek</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zenbait zehetasun aldatuz edo gehituz. durangarraren egitamua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkuek bezala, Astarloak ere ez du bilatzen aho-hizkuntzaren datuen biltzea, ez eta ere literatur tradizioaren ereduari buruzko azalpenik eskeintzea. Aitzitik, gauzatzen den euskaratik, den euskaratik abiatuaz, hizkuntza naturala izateko bete beharreko baldintzak banan-bana erakusten dituen euskal eredu bat osatzen da. Honela, bada, Discursos-en agertzen diren aditz formak ez dira beti hizkuntza errealetik jasotakoak; maiz, egileak berak egokiturikoak ditugu 80 • Hasiera batetik egiazta daiteke Astarloa eta Azkueren ideen artean dagoen antzekotasuna</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Astarloaren</forename><surname>Honela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ierro</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Adibidez, Discursos-en ageri zaigun lehen aditz zerrenda (709</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
				<title level="m">Izkindea argitara urterarte: Las conjugaciones activas puras son diez y seis: ocho de ellas corteses y las restantes</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Honela dio zavalak: Astarloa se decidio cl tratar filosofica y esactamente del vascuence considerado segun su indole y naturaleza: yo mirando cl nuestra lengua segun la usamos en el dia, y con las modificaciones y alteraciones Que necesariamente ha debido padecer con el transcurso de tantos siglos, como cuenta de existencia, me he fijado por regIa el hacerme entender de aQuellos para Quienes destino mi obra, acomodandome a veces con este intento alas ideas yespresiones recibidas</title>
		<idno>1883, 709. or</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASTARLOA</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>aun cuando no cuadren tan bien anuestra gramatica</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Que el lector notara facilmente en nosotros de 105 nombres de 108 tensos 6 tiempos, y de alguno de los modos, la del numero de ambos, y otras muchas&quot;. (ZAVALA, 1848, 111. or.) Izan ere, bizkaieraren xehetasun gehientsuenen berri ematen duen bere liburuan, Astarloak taula honetan eskeiniriko asko ez dira agertzen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Y</forename><surname>De Aqui Proviene</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><surname>Diferencia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ezta iruzkinetan ere. Agian, ezin aurkituzkoak izan zituen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Recorriendo las 84 conjugaciones hallaremos que la primera, esto es, la silaba au es madre de todas ellas, pues la hallaremos en todas ellas; 6 sin variacion alguna 6 mudada por la eufonia en 0, y tambien, en eu; y de aqui conoceremos que quitada esta radical todas las demas letras que componen el auxiliar -son caracteristicas de personas, agentes</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>pacientes 6 recipientes... (ASTARLOA 1881, 716, or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">(712. or.) aurki genitzake hoietan. Astarloaren hitzek, ostera, argi eta garbi adierazten dute au dela aditz hoien erroa, orain aldian:&apos; Despues de la radical au hallamos en estas conjugaciones la letra caracteristica de activa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">baina objetua hirugarren pertsonakoa izan beharrean, lehenengoa eta bigarrena agertzen dutenak nor kasuan; aditz hauek, noski, Astarloak berak sorturikoak ditugu, eta hauetan bai</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Honela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Badira Discursos-En</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">17 Austa Aquel te me ha muerto</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">11</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>erroa au dugu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Autza</forename><surname>Aquel Te Le Ha Muerto</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Auscu Aquel te nos ha muerto</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Autzee Aquel te les ha muerto 85</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azkue lerro-lerro jarraikitzen zaizkie orainarte hemen aurkeztu ditugun Astarloaren eritziei; hala ere, arrazoiren bat egon behar zuen Izkindean ageri den euki aditzaren hipotesiaren kontrako jarrera azaltzeko; izan ere, Zavalak mantentzen zuen, azaldu bezala, hipotesi hau, gero Campionek-ere jasoko zuena. Euki aditzaren hipotesia arbuiatzeko arrazoia, arrazoi nagusia esango genuke, bere oinordekotzatik datorkio hain zuzen Izkindeari: Astarloaren eritziekiko atxikitasunetik; zeren durangarra bait dugu, izan aditzaren ardaztasunaz mintzatzen dena, Izkindeari eredua emanez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gorago</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Habiendo analizado las 84 conjugaciones activas puras y recipientes, y habiendo hecho . ver en esta operaci6n las diferentes caracteristicas asi de personas pacientes como de agentes y recipientes de conjugaciones, etc. parece que los literatos no tenian sino saber que el auxiliar pasivo de estas 19 conjugaciones era el verbo izan, ser. (1883, 723. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">7Si ataltSoa amaikitzat daukenak&apos; egimen bi agertu ezarren&apos; bezte aditz irabiagarri batzuetatik eratorriak daiz. eta len esan dainez&apos; ikurtuak daizala agiri daue. Ts&apos; aditz biralkoien gunai irazten dakioe</title>
		<idno>-84. ASTARLOA. 1883, 718. or. lzkindean</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta beti ikurmena agertuten dau&quot; (AZKUE. 1891. 157. or.) lkurtu hitzak &quot;reflexivo&quot; esan nahi du, hots, datiboa ere sartzen dela aditz jokoan.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bertan zavalak egiten dituen oharrak oso interesgarriak dira: izan ere. lzkindean buruturiko prozedura bera agertzen digu. Lan honetarako ez dugu zuzenean kontuan izan, arrazoi nagusi batengatik: Azkuek ez zuen izkribu-hau ezagutzerik izan lzkindea idazteko orduan: 1829.eko data izaki. ez zen 1922.erarte argitaratu. Hala ere, bertan egiten diren iruzkinak Discursos eta /zkindean aurkitu ahai izan ditugunen antzekoak dira</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASTARLOA, 1883, 711. or. Bada. alabaina, Astarloaren jarraitzailerik argienen artean. NNN aditz-joko guztiari au erroa ezarri zionik lzkindea baino lehenagotik: Mateo zavala, hain zuzen ere. Ucluseri bidalitako izkribu batean, zeinetan agertu asmo dituen Astarloak Discursosen aipatzen dituen 206 aditz-joko edo konjugazioak zeintzu diren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>En la guipuzcoana se dice nau, nauzu. nauc, naun, y tambien algt.in tanto dau. En la labortana y navarra rayana es mucho su uso. ya algun tanto desfigurada como derautzut, drautzut, darotzut. ya en su natural, como daucu, daut. daute, dauzkizu, nau. etc.&quot; (ZAVALA. 1922. 39-40. or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Kako-artean daude gauz. gauez eta dauz. Zauz eta Zau ez dira azaltzen ere. (41-42. or.) NNi jokoko~ditz guztiak, bestalde</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ondoren</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">AstarIoaren eskola nolabait definitzeko modukoa: AKESOLO, Lino</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Dos rtotas autobiograficas&apos; de. Resurrecci6n Maria de Azkue, comentadas&quot; BAp, XXI, 35-63. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obras Completas de Arana-Goiri&apos;taf Sabin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Sabino</forename><surname>Arana-Goiri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
			<publisher>Sabindat-Batza</publisher>
			<pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
				<title level="m">1896, Lecciones de Ortograj(a del Euskera Bizkaino, (Obras Completas argitalpenaren arauera aipatua)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Arana Martija</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Resurrecci6n Mar(a de Azkue, Colecci6n &quot;Temas vizcainos</title>
		<editor>Julio-Agosto. Bizkaiko Aurrezki Kutxa</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="103" to="104" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Argitaratzeko dagoen Jesu&apos;s Maria Aldayren Obra euzkerica del P. Manuel de Afiandiaga-ren arauera aipatua)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Manuel</forename><surname>Arriandiaga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Argitaratzeko dagoen Jesus Maria Aldayren Obra euzkerica del P. Manuel de Afiandiaga-ren arauera aipatua hau ere</title>
		<meeting><address><addrLine>Euzkadi, IV; Euzkadi, XII</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1907" />
			<biblScope unit="page" from="429" to="437" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La reforma de la Conjugaci6n euzkerica. Estudio y ensayo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Apolog(a de la lengua bascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Astarloa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1883, Discursos filosojicos sobre la lengua primitiva</title>
		<editor>Madrid: G. Ortega</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Velasco</publisher>
			<biblScope unit="volume">1803</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbao: Casa de Misericordia. --, 1896, Metodo prdctico para aprender el vascuence bizkaino y guipuzkoano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1893, Bein da betiko</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao; Bilbao; Bilbao; Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Espasa-Calpe</publisher>
			<date type="published" when="1906" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbao: Astuy.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gramtitica de los cuatro dialectos literarios de la lengua euskara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arturo</forename><surname>Campion</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tolosa: E. L6pez</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1884" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Or(genes, ideolog(a y organizacion del nacionalismo v</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Javier</forename><surname>Corcuera</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<publisher>Siglo XXI</publisher>
			<biblScope unit="page" from="1876" to="1904" />
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ideolog(as del nacionalismo vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antonio</forename><surname>Elorza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<publisher>Itxaropena</publisher>
			<pubPlace>San Sebastian</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">W J</forename><surname>Eys</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Van</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire comparee des&apos; dialectes basques</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Maisonneuve</publisher>
			<biblScope unit="volume">1879</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Curiosidades y observaciones sobre el dialecto vizcaino literario</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alfonso</forename><surname>Irigoyen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="105" to="132" />
			<date type="published" when="1957" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Del epistolario de Azkue</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A la verdad no es necesario un conocimiento muy profundo de dichas cosas, para hacerse cargo de la exactitud y verdad de su aserto; y yo mismo he visto por experiencia, que los bascongados a quienes he leido algunas de estas conjugaciones, haciendoles alguna ligera anatisis de sus articulos, al momento se han hecho cargo que asi debi6 ser, y me 10 han confesado con pleno i</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mas cuando Astarloa afirm6 que eran 2061as conjugaciones presentes, considero al bascuence segtin su naturaleza, y 10 que segun su constitucion y elementos hubo de tener en los dias de su gloria</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Eta aipu honekin ez da bukatzen Zavalak Astarloarekiko duen zorra. Dirudienez, beraz. zavalari dagokionez berriz aztertu beharko lirateke orain arte emaniko iritziak (Ik. 43. oharra.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal-aditza Bizkai, Gipuzko, Lapurdi eta Zuberoko izkerantzetan garbiturikoa. (Manuel Arriandiagaren eskuizkribu argitaragabea)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Itziar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">H U</forename><surname>Hastapenak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ko</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="AS-JUXXI-3-nargitaratzeko" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASJU XXI-2an inprimategian</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sabino Arana Goiri eta hiperbizkaiera. (Hiperbizkaieraren histotiaz Ill), ASJU XXI-lean inprimategian</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Hiztegiak eta testuak (E.H.U.aren Udako V. Ikastaroak). Inprentan, E.R.U.aren argitalpen zerbitzua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>El Impossible Vencido</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">: Antonio Joseph</forename><surname>Salamanca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Villagordo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donostia</forename><surname>Facsimilea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lengua comun y dialectos vascos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nota sobre algunos pasajes de los Refranes y Sentencias de 1596</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid; Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>ASJU, XV</publisher>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="289" to="313" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Publicaciones del Centro de Estudios Historicos de Vizcaya</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ibon</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskalliteratura numerotan</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<publisher>Kriselu</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Edicion recuerdo de la velada necrologica celebrada el d{a 4 de enero de 1952 para honrar la memoria del virtuoso sacerdote e ilustre vascojilo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><surname>Tovar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Obra De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbao: Imp. Provincial</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Don Resurreccion Maria de Azkue lexicograjo, jolklorista y gramdtico. Bilbao: Junta de Cultura de Vizcaya</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Azkue gramatico</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la literatura vascd</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<publisher>Aranzazu</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">MUGA, 1980, I, 17. zenb. (ez da argitaratzailearen izenik ematen)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Sabino Arana juzga a Miguel de Unamuno</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verbo regular vascongado del dialecto vizcaino</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mateo</forename><surname>Zavala</surname></persName>
		</author>
		<editor>R. Baroja</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
			<pubPlace>San Sebastian</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
