<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="it">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">XVI. MENDEKO BIZKAIERAZKOERREFRAUEZ: L GARIBAIREN BILDUMAK</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aintzinekoak</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">XVI. MENDEKO BIZKAIERAZKOERREFRAUEZ: L GARIBAIREN BILDUMAK</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>31</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>32,</head><p>ANUARIO DEL SEMINARIO «JULIO DE UROUIJO» • XX-l (1986) SO ANUARIO DEL SEMINARIO «JULIO DE URQUIJO» .. XX-I (1986)    razi, eriozea,-gorpuzecoac,· vizizaJ, etab~1 eta, berdintsu .egin zuten Larramendi aurreko beste bizkaitar gehienek' ere 46: 11 iasizala, 13 gorpucecoac, 13iracassi, 16 vssain, 19 misericordiossoac, 19 asseco  dira, 19 icussico, 20 deilsat, 22 iracasi, 29 deusut, etab. 47 , Mikoleta 48: 8 esan, 11 estabilsas, 12 dinosu, 73 bissar, 102 ossasunendaco, 103 osasun, 103 enessat, 150 enesat, 227 ysi, 231 urgazi, 240  basuac besteacayti, 242 mayordomusat, etab. 49 ;  Zubia-Lezamiz 50: 1 diraz, 9azpirac, 1 pertenecietan, 6 poderossoagan, 10· gorpu9agaz, 11 gorpucic, 42 essan, 96 aussi, 101 passinoa, 103 eriozea, 153 jassa-</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="it">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>XVI. MENDEKO BIZKAIERAZKOERREFRAUEZ:</head><p>L GARIBAIREN BILDUMAK JOSEBA A. LAKARRA l. AINTZINEKOAK * Ll. Garai beretsuko lapurterarenaren tamainara iristen ez bada ere, corpus aski zabala aurkezten digu bizkaiera zaharrak l; aldameneko euskalkiak baino naroago delarik, alde honetatik, testuek damaigu ten informazioa haietatikoa baino jori eta fiabarrago ere bada sail gehiagotatik ilkia izanik 2, * XVI. mendekoerrefrau bildumen gaia zegokion Donostian E.H.U.aren 1985eko Udako Ikastaroan (irailaren 7an) bizkaiera zaharraz irakurri behar nuen txostenaren 2. zatiari. Bertan biz. zah.ak filologiaren aldetik dituen arazoetarik bat erakutsi nahi nuen, adibide praktiko gisa, txostenaren I.koan hizkuntzazmintzatti ondoren. Zati hau uste baino gehigo luzaturik, ez nuen filologiaz hitzegiterikizan eta, pentsaturik :.:...agian oker-norbaitek zerbait interesgarririk eriden zezakeela arazo zahar hauetan, zehaztasun batzu erantsirik argitara ematera deliberatu nintzen errefrautegi zaharrei buruzkoa. «Zehaztasun» horiek, ordea, nik uste baino bide eta bidexka gehiagotan barrena eraman naute eta oraingoz ez dut ematerik gai honi buruzko ikerketa zabalago baten lehen hasikinak baizik.</p><p>«Bizkaiera zaharra gainerako euskalkien artean» izenarekin ilkiko da aurki aipatu txostenaren I.ko zatia eta han idoro daiteke nahi ezkero bibliografia aski xehea hizkera horretaz eta baita segidan aipatuko ditudan testuez ere.</p><p>. . 1. Hots, lehendabiziko testuetan hasi eta Larramendirekin amaitzen den biz.ren historiaren garaiak. Aurreko oharrean iragarri laneko 1.ko atalean laburtu ditut Larramendi mugarritzat hartzeko arrazoiak.</p><p>2. Araberaren materialeetarako ik. bedi N. Landuchio. Dictionarium Linguae Cantabricae (1562)ren M. Agud eta K. Mitxelenaren argitalpena <ref type="bibr">(Donostia 1958)</ref>, Gamizenpoesiak -azken argitalpena J. Goikoetxea Maiza zenaren Juan Bautista Gamiz Ruiz de Oteo. Un poeta bilingue alaves del siglo XVIII, Gasteiz 1984--eta, agian, TAVen ematen diren 1610eko bertsoak; beren azterketarako ik. K. Mitxelenak Landucciri egin sarrera, bere «Sobre la lengua vasea en Alava» (in Vitoria en la Edad <ref type="bibr">Media, Gasteiz 1982, 298-306)</ref> eta E. Knorren «Gamizen hizkeraz zertxobait», Euskera <ref type="bibr">XIX (1974)</ref>  <ref type="bibr">218-230.</ref>or. Gipuzkera zah.ari buruz ez dazagut lan orokorrik; testu garrantzitsuenen erreferentziak aurki daitezke ASJU <ref type="bibr">XIX-l (1985)</ref>  Prosa ez-erlijiozkoan, Frai Juan de Zumarraga durangarrak b~re ,arrebari 1537a~, egindako gutun bat,Ib~rguen-Cacho,pin kronikan "datbzen Andrainen'diko apokrlfoak,' Mikoletar~n.Modo bre~e de aprend <ref type="bibr">'er la lengua, vizcaintin' (1653)</ref>. itzuli elkarrizketa atsegi.. n'ak, eta" Mendietaren l~.uadruko ,zati laburra gordetzen ditugu.</p><p>Bertsotan era askotako poesia dugu:' 1) Ahozko' tradiziotik Garibaik eta bestek bildu herri kantak (Olaso eta Milia Lasturkoarena bezalako ,eresiak, Arrasate, Sandailia eta Beotibar legezko baladak), 2) 'poesia liriko' la1J.dua <ref type="bibr">(Oihenart· eta Mikoletaren bitartez~zagutua, adibid~z)</ref> eta 3) poesia historikoa (&lt;&lt; Egiaren gorazarrea», «.Bertso, bizkaitarrak» eta Iturberen laukoak,' guztiak XVII. tnendekoak). Bertsotan idatzia da Pedro' Ignacio Barl;Utiaren Acto para'la No'chebuena antzerkia ere. .</p><p>Corpusaren 'aurkezpen honen amaierarako utzi ditut beren hizkuntza eta egituragatik aurreko bi sailen. tarteko d~gun errefrauena. Haatik, beren garrantzia berebizikoa da oso hizkuntz eredu zaharkituak bait dituzte, XVI. mendearen bukaerako bildumak izan arren' aurreragoko denboretako ezaugarriak gordeaz. Hori, bidenabar, herri kantekin batera duten tasuna da, biek mantentzen bait dituzte -edota hortan saiatzen bait dira bederen-hitzez hitz etorkizko testuaren perpausak's. Aurrerago aipamen zabalagoa -3. Cf. J. Urkixo «Cosas de antano. Las Sinodales de Calahorra», RIEV 14 (1923) '33S-52.or., batez ere 335-9.or., eta K. Mitxelenaren Historia de la litera-. tura vasca <ref type="bibr">(Minotauro, Madrid' 1960)</ref>  <ref type="bibr">60-62.or. bibliografiarekin. 4</ref>. .Honi buruzko azken berriak E. Knorrek aurki aterako duen ohar batean ASJUn' bert~n.</p><p>-5.' Cf. ,«Bizkaiera' zaharra gainerako euskalkien artean» lanaren 2. atalean, non ·erakutsi nahi izan bait dut egungo zenbait herri kantatan aintzina.. goko hizkuntzaren ezaugarriak gordetzen direla. egiteko asmoa dudanez gero, bego oraingoz' beren erreferentzi soila: 1592 baino lehenagoko edo, eta 1592ko Garibairen 63. eta 64 errefraunako bi sorta, eta 1596an Irufiean ,argitaratutako egile izengabea; dakigunez, azken hau da handiena, dagoenekoz 560 erre.. frau ezagutzen bait dizkiogu eta oraindik beste asko ere bazituen, seguru asko 6. Materialeak, ordea,' ez dira dena: bildu, landu, txukundu eta behar bezala argitara beharra dago. Hots, filologiazko aurrelan hari premiazkoa da gero hizkuntzalariak (eta halaber literatur ikerlariak) arrisku gutxiagorekin baliatuko badira beren azterketetan. Lehenago ere aipatu izan 4ut inoiz Meilleten 'hurrengo pasarte hau baina ez deritzot gehiegi berriz hemen emateari, ongi ,bait zekien hark zertan ari zen:</p><p>Pour les langues anciennes, le linguiste doit recourir a une phi. . lologie de precision: on s'est parfois imagine que le linguiste peut se contenter d'a peu pres philologiques; i1 a besoin tout au contraire de tout ce que les methodes philologiques les plus exactes permettent de precision et de rigueur 9. ,6. Eta gogora bedi, bestalde, Urkixok (Los refranes de Garibay, RIEV 2 27,' 508.or. oharrean) galdutzat eman zituen Algunos Refranes castellanos con su correspondencia en vascuence. Hizkuntzaren historiaz arduratzen' direnak ere testuotaz artatuko bide dira zeren eta, Mitxelenak esan izan dueri bezala, historia horrek (orok legez) dokumentuetan oinarritu behar bait du: , La idea de que la historia propiamente dicha de una lengua, de la vasca como de cualquier otra, s610 puede edificarse solidamente sobre documentos fechados y localizados con la mayor precision posible, no ofrece ninguna novedad. A 10 sumo, acaso no este difundida entre nosotros cuanto fuera necesario... 10 demas "-gehitu dli-no es mas que extrapolacion, que solo vale si tiene el firme punto de apoyo de datos seguros y sirve para explicarlos cliacronicamente <ref type="bibr">13. "</ref> Beharrezko ditugu, beraz, bizkaiera zaharreko testuak euskalki harren h~storia egiri "ahal izateko, bere eboluzioaz jabetzeko, aldatuz joan bait da hizkuntza eta hizkera guztiak bezala. Gainera, ahalik eta testurik zaharrenak ditugu beharrezko, soilik haiek eraman bait gaitzakete urrutienik denboraren katean barrena. Bakarrik testuak "o~gi miatu ondoren m~gil gaitezke ur sakonagoetan, ..' 10:. Hemen zerrendatu baino ezin baditut ere, tesirako prestatzen ari naii~n biz. zah.aren .,edizioaren" hitzaurreari aztertu gogo ditut xeheki. haietan ikasiaren arabera' aitzinagoko, garaietan zer zitekeen, ikertzen (asmatzen) saiatuaz:</p><p>Para'dedicarnos con tranquilidad 'a ,la prehistoria, habremos pues " de esforzarnos en adquirir el conocimiento mas exhaustivo posible de 105 datos disponibles, sin dejarninguno de lado y sin ahorramos molestias en buscarlos y comprobarlos 14. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Hara Qrkixoren iruzkina:</head><p>Hay, por 10 tanto, en las dos colecciones un fondo COffiUn de 37 refranes: y, si como es probable, la del siglo XVI, es decir la Cc. 79, es la de Garibay, no parece poder admitirse -que hi G. 139 sea copia exacta de ninguna de las dos enviadas por Garibay a Idiaquez, y mucho menos copia y compilaci6n de las dos. A mi juicio la coleccion G. 139 podria ser de algUn vasc6filo muy posterior, el ms. es del siglo XVII, que la compuso teniendo a la vista la de Garibay, pues no parece probable que este enviara a Idiaquez-por segunda vez 26 refranes [sic, 37en ordez], que ya-le habia enviado' antes. Esta raz6n y las que expuse en mi Predmbulo a Los Refranes Vascos de Sauguis, me indujeron a proponer, aunque con gran desconfianza, la hipotesis, de que una de las colecciones de Garibay fuera la an6nima de 1596, hipotesis acerea de la cual no me extiendo aquI, pues es mas natural vuelva a tratar de ella en mi introducci6n a1 comentario del Unicum de Darm.. stadt <ref type="bibr">24.</ref> 24. Ope cit~, stO.or. , 3.1. Damurik ez zuen inoiz atera, RSen ondoren eman nahi zuen «sarrera» hori; bilduma horren argitalpena RIEVen 1933ko alean bukatu zen eta Urkixo lana prestatzen ar~bazen ere ez zuen argitaratzerik izan~z' segurki 'gogo eta datu faltaz-.</p><p>Lan harren peitu, hara zer zioen RSen egileaz Zalgizeren errerauen argitalpenari jarri' zion hitzaurrean:</p><p>No se tiene la mas remot'a idea de quien fuera el autor 0 coleccionador de Refranes y Sentencias, ni me consta que nadie haya mostrado vehemente deseo de averiguarlo. La fecha de la impresi6n, juntamente con algunas otras coincidencias,_ ha des· pertado en mi la sospecha, (observe bien el lector que no digo el convencimiento), de que tal, vez no fueran ajenos a dicha publicaci6n D. Esteban de Garibay y &lt;:amalloa 0 su amigo Don Juan de Idhl9.uez 25.</p><p>-Uste honen atzetik goian ikusi Urkixoren Garibairen errefrau bildumej buruzko teoria dago, hots, Garibalreri 'bi bildumetarik soilik bat ezagutzen dugula (B), bere izenean .dabilen bestea (A) ez bait litzateke,'berea baina norbaitek haren materialez baliaturik osatua. Beraz, 1596koa, izan daiteke -Urkixok 080 zuhurki gaztigatzen du ez duela azken hitza esan nahi-faltatuko litzaigukeen Garibairen bigarrena: ' Halaber, Guerraren ustez, Idiaquezen eskariari hobeki erantzuteko Garibaik aIde hartako herkideei eskatuko omen, eta haiek bidali datuez osatuko omen zuen bere sorta (RS):</p><p>V. que conoce las Memorias de nuestro insigne cronista, sabe las muchas relaciones de amistad y parentesco que el buen D. Esteban contaba en esta region, y la continua correspondencia que con ellas mantenia, coma su solicito y eficaz agente en Corte cerca del gobierno de Felipe 11. Comprendera, por 10 .tanto, que 10 sucedido, en cuanto a este particular, fue, sin duda alguna, que D. Juan de Idiaquez pidi6 los refranes a Garibay, quien a su vez, para complacerle mejor, los solicito a sus paisanos, y con 10s datos que estos le remitieron, orden6 su coleccion; en la que es de notar, que apenas hay dos· que Bi atalak dira elkarren osagarri, bateko gogoeta eta ondorioek bestekoak laguntzen eta indartzen dituztelarik; ene ustez bata zein bestea aski litzateke Ur\&lt;.ixoren teoria deuseztatzeko. Alabaina biak ukitu nahi izan ditut -irakurlea areago nekatzeko· arriskua pairatuaz-haren ordezko baten oinarriak sendotzeko.</p><p>Segidan azaltzen ditut ene arrazoiak 4.1. «Cuaderno» hitzak ez du egun esanahi bakarra,~edota hobe, «orri bilduma ez handiegitzat» ulertu ohi bad'a ere beti, bilduma horren tamaina eta baita orriena ere aski ezberdina izan ohi da batetik bestera. Garibaik osatu zituen,ak, aldiz, tamaina berekoak edo beretsukoak bide ziren «un quademo» eta «otro, dellos» bidali zituela esateko, bigarren sorta handiagoa edo, txikiagoa zen markatu gabe, lerroz-Ierroko, itzulpena eman zu~la m~rkatzen duen bezala. Ez bide zuen horrelako zehaztasunik egiteko beharrik ordea, hitzak berak aski bait zioen garai hartan tamainaz; hots, orain baino askozaz tamaina mugatuagoa zedukan kuaderno hatek; hara nola azaltzen duen Diccionario de Autaridadesek XVIII. mendearen erdialdean:</p><p>Quaderno.· sim. El conjunto o' agregado de algunos pliegos de papel doblados y cosidos en forma de libro... Llaman tambien el libro pe~ue:iio, 0 conjunto de papel, en que se lleva la cuenta y raz6n, 0 en que se escriben algurias· 'noticias, ordenanzas 0 instrucciones: como el Quaderno de Millones, de la Mesta, &amp;c...Llaman en la Imprenta al compuesto de quatro pliegos metidos uno dentro' del otro.</p><p>Ez dirudi bigarren adiera dagokionik Garibairen erabilerari, ez dagozkio'n bezala hemen kopiatu ez ditugun '«karta sorta» eta «ikasle zigor»; lehendabizikoaren eta hirugarrenaren arabera «cuaderno» deitzeko bilduma batek lau orri beharko zituzkeen izan, edota ez askoz gehiago (algunos) behintzat. Cobarruvias bere 1611ko Tesoroan -soilik 20 bat urte beranduago Garibairen hitzetatiklaburrago.a da: «se dixo j porque ordinariamente es de quatro pliegos; y ass! .se llalnan quaterniones cerea de 10s impressores» 37.   </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Hara zer di.oen, bada, B31n:</head><p>Por los hombres cuydadosos en sus propios negocios dizen:</p><p>Diente en el dolor tiene el que lengua alIa. guine an miri Jdaben-ac mina ara».</p><p>«Aguina» llaman al diente, Y «lataaguina» a la muela. Aquella dici6n «mifia»," que significa «lengua», se ha de pronunciar algo con las narizes, supliendo la «n» de la tilde con ellas, cosa muy ,usada 'en esta" lengua en muchas dicciones, porque si se' escribiese con la «D» dina «mina», que es «dolor y amargura». 52'. .Ik. FHV 2, 48~9.or.</p><p>53. Cf. «Como el ms. G. 139 de Garibay escribe miia y arraiac, en' vizc. mod." mina y arra(i)nak, es seguro que los autores de esta epoca, afalta de un signo' inequivoco para indicar las vocales nasales, pudieron renunciar a seiialar la 'nasalizaci6n. Este, es sin drida el caso de otros textos, sobre todo RS, donde la comparaci6n con el vizcaino actual y con textos posteriores permite inferir la eXistencia de vocales y'diptongos nasales a pesar de la ausencia de toda notacion <ref type="bibr">(FHV2,</ref><ref type="bibr">49.or.)</ref>.</p><p>' " Beste, errefrau· batean ere dotrina bera errepikatzen' du: .</p><p>B60: «Por los que deven J Y quanto mas se le acercan 10s plazas de las pagas, estan mas temerosas dellas t 0 recelan algu.n otro mal que se les acerca, dizen:</p><p>Redes las quanto mas cerca, pescados los apretados mas. Sara-ac urr~ago~Arrayn~ac estu~ago.</p><p>Quier~dezir: Quanto mas se acercan las redes, tanto mas se afligen 108 peces. «Arrayna» se ha de pronunciar con las narizes 8onando la «n» de la tilde, porque «arrania» no quiere dezir nada, y «arrayna» significa pescado en general, y a 10s peces pequeiios llaman «e&lt;;caluac» en plural, y «e&lt;;calua» en singular» 54.</p><p>Bada bi bildumetan ezagutzen, dudan C'\.) markaren erabileraren exenplu bakarra A27an ematen dena dugu:.</p><p>Por 108 hombres muy tibios, que no son para bien ni tampoco para mal, diz~n: ' .  <ref type="bibr">'-4.7.2.'</ref> Besfalde, ez Urkixok ez bestek ez du egin RSen egiletasuna Garibairen aIde erabakitzeko beharrezko zen bilduma barren eta Garibairen testuetako hizkeraren arteko gonbaraketa zehatzik, ez bait da aski gaur egungo hango edo hemengo hizke~aren noIabaiteko antza duela esatea 58. RSi burq.z ·aurki burutu nahi nukeen. lan bereizi baterako utziaz biIduma hort~ko.hizkera nongoa zatek~en aztertzea~XVI. mendeko·' Arras'aten egiten zena d'ela fro.. gatzeko 'Urkixo,k darabiltzan arrazoibide bitxien' ahulezia erakusteko lot nadin berak besteri jarraikiz aipatu emaitenenkasura, ez bait dugu exenpIu gehiagoren beharrik diodanaren lekuko.</p><p>Irakurlea gogoratuko bide denez (ik. § 3.3.) ··Urkixoren ,ustez RSetan agertzendiren beranquetan eta emaiten egun Orozkon ez 56. Antonio Perez Goyena, S. J.ren' Ensayo de bibliografia navarraren arabera (Dip. For. de Nav...C.S.I. <ref type="bibr">C. 1949, 11 83-84, 117, .148.or. eta 278, 305, 326. zb</ref>  <ref type="bibr">32 (1979)' 213-220.or., batez ere 213-5.ak;</ref> Azkuek bere &lt;eEvoluci6n de la lengua vasca»D, Euskera 16 <ref type="bibr">(1935) l15.or. 61. Op. cit., 215-6.or. 62. Ope cit., 216-7.or. 63. Ope pit.',217.or. "</ref> 63 his.' .Gogora ' § 3.0. eta § 3.4.ean esanak.</p><p>behar'lukela erabili B-n 'edota, alde"rantziz, askozaz 'gutxiago "RSetan. Are gehiago; RSetako 44 hu-kas~horiek eman zitezkeen 96ren artean gertatzen dira (ia %50a, beraz)., 96 bait dira, oker ez banago, bilduma horretan, u hasieran duten hitzak; <ref type="bibr">B-n, aldiz, 16</ref> .bider e;maten da" In-/ behin ere h-rik ez daramalarik. : 4.9.5.' G'aribairen errefrau eta testuetan * edunen 'orainaldiko eta lehenaldiko anitzeko" 3. pertsonaren formarik ez· eIi:lan arren daue, euen edo oso antzeko zerbait ziratekeela suposa daiteke horrelakorik erabili izan ,balu; hori dioskute ez bakarrik gaur egungo dialektologiak' 74 baina baita' XVIII. mendearen hasieran han bizi zen Barrutiak ere: 85' ch.acurrac eurac eguiten dave, 349 goizean bein emaiten dabe, 33 proteta' sagrad'uac escrividu eben. RSetan, ost~ra,. daude, *euden aurkitzen 'dugu, ,-d-rekin, berriz ere mendebalagoko hizkerek ohi nola: 3 Aberassoc jayci daude, 3 aU900c 'vere yguy daude, 54 Iaube bat d'aude asco / bar~eac eta emazteac, <ref type="bibr">85</ref> Iaunuc ,asco' daude, / gueyago beardaude, 316 Andra guztioc ergeti . / ercibilico aude veti, 441 Gaxto:ac daude hUgen gueyago, 440 aldia gauzac daud'e. 4.9.6. Ez naiz gehiago' luzatuko' hizkuntzazko gonbaraketa honetan, ene ustez orain arte emandako frogak aski bait dira RS bilduma Garibairen esktitik ez zela atera erakusteko. Guztiz ezi nezkoa ez den, baina itxadoten ez dudan, berri ezezagun bezain pozgarriren batez bere egilea nor izan zen jagoitik jakingabe jarraitzea atseginegi' ez den arren, ez dirudi beste aukerarik dugunik oraingoz 7S.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">LABURBILDUAZ</head><p>Orain arteko gogoeten arabera W (A-ren orijinale g'aldua) eta B --:....ez RS-dira' Garibaik egin zituen bi errefrau' bildumak; Urkixok zeukan kontrako iritziaren arrazoi. nagusia -bietan .37 errefrau errepikatzen direla-aski ahula 'iruditzen zait kontrakoa mantentzeko. Izan ere, edozeinek dakiena da norbera ere asko errepikatu ohi dela errefrauak, ipuiak, kantak zein txisteak burt!-Z emanez, eta areago kopuru batera. iritsiz gero, baldin eta memoria oparoko kasu bereziren batekin topo egiten ez badagu, bederen; ez da 74., Cf. Erizkizundi Irukoitza (=Iker 3, .A. M.a Etxaideren argitalpena, Bilbo 1984) 228.or., III Gaminde Aditza bizkaieraz, <ref type="bibr">Iruiiea 1984, I 302.or., (auen</ref> Ohar bedi hasteko B-k hjlen eta egunen izenak ere bazituela, nahiz eta F.· Michelek ez argitaratu 76 his. Gogora bedi Garibaik .dioenez Idiaquezek errefrauak eskatu zizkiola lehendabiziko sorta bat hartu ondoren: «El senor don Juan de Idiaquez, del Consejo de Estado de su Magestad, dese6 otros refranes en su lengua vascongada sobre los que le di antes en un quaderno, y en 18 de julio de este ano <ref type="bibr">de [15]</ref>92 le envie otro dellos a Valladolid con su inter-pretaci6n interlinear, palabra por palabra, y en el sentido de ellos para su mejor declaraci6n». Ez dio lehendabizikoan errefrauez kanpo beste zerbait ere bidali zion Idiaquezi, mementu horretan ez bait zitzaion horrelakorik axola, baina ia segurua iruditzen zait bigarrenean soilik errefrauak bidali zizkiola; W sorta, beraz. 6.2. Bada beste arrazoi moeta bat ere lehendabizi osatutako eta bidalitako sorta B dela suposatzearen aIde. Gorago ikusi dugunez A-n' B-n baino &lt;sh&gt; gehiago agertzen da le/ (egungo &lt;ts» isladatzeko. Zehatzago, 6 kasutatik 77 4tan &lt;sh&gt; dakar A-k; B-k, aldiz, I1tatik behin bakarrik 78. Garrantzitsua da, ordea, exenpIu bakar hori, bere azalpenean proposatzen bait da espreski &lt;sh&gt; hautatzea soinu hori adierazteKo. Burura datorkidan azalpen modu bat honako hau izan daiteke: demagun B dela lehendabizi osatutako sorta eta hori paperean jartzen ari zela pentsatu zuela digrama hortaz baliatzea, gazteleraren ortografiak ez bait zion eskeintzen hoberik. Alabaina' soilik beranduago· erabaki bide zuen sistimatikoki, edota ia sistimatikoki bederen, {A-ko &lt; s &gt; ak ora ez badira 76 bis. Cf. supra § 2. 77. Kanpo uzten ditut echa.., etab. A..ko kopiagilearen aldaketak izaki ez bait dugu erabakitzerik W-n &lt;s&gt; ala &lt;sh&gt; ziren; alderantziz ausbok </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>.1., Datu hauen arabera, A-ren egileak B: erabili zuela suposatuaz 080 gertaera bitxia agitzen da, zeharo azalduezina hipotesi harren' barruan:' A-ren' egile'ak 37 errefrali' hartuko lituzke B-tik baina ·behin ere bi segituan. hartu gabe nahiz -eta' inoiz sorta hartatiko 'bederatzi bata bestearen atzetik eman eta usu 'hiruzpalau. Janziak gainera ·handiak dira·-B..tik hartuak omen ziratek~nen artean: 2-5,28-25-3-19-58-5646, 4..12-45...   ' 4.3.2. Soilik B-ko 56-57-58 zenbakiei dagozkien 32-34-33ek dirudite salbuespen lehen soan.; hurbilagotik begiraturik, ordea, erabat ezberdinak dira ondorioak. Ikus ditzagun errefrauok: B 56: «Porque Bilbao siendo uno de 105 mejores pueblos de la tierra bascongada, tampoco faltan en el trabajos a los malos, como donde quiere, dizen: Bilbao, Alli tambien malo el maldici6n, Bilbao, An vere donge-ac virao».</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>235 eta hur. or. Gainerakoetarako ik. T_4V eta L Sarasolaren «Contribuci6n ... »; prestatzen ari naiz guztion argitalpena. ,.Prosart, h'alap~harrez,·'doti 4 inak .. eta· antzekbak dira nagusi, abondo bait ditugu .(~ahiz eta, beharbada" .ekoiztuak ora ez ezagutu) 3 Betolazaren . 1596koan' hasita 4: 'Kapali"aga-mafiariarraren 1656koa, XVII. mendekoa baina fetxagabea dugun Viva Jesus deitu ohi dena,' .1678ko Amiletaren Antzllola aldekoa, 1691ko Zubia durangarrarena. Hau 1700 artekoari dagokionaz; 'XVIII. mendean, eta mugatzat hartuko dudan Larramendi heldu ,arte, beste bi durangarrenak: Arzadunen 1731koa eta Urkizuren 1737ko·a. Guzti ho'nez. gainera baditugu XVI. mendearen hasierako San Frantziskoren ordenako erregelako formula bat eta XVII. mendearen bukaerako bulda labur batzu ere..</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>.3. Corpusa bezain aberats eta zabal bide da filologi arazoen sailkapena ere 10: testu batzu zatika baino ez ditugu ezagutzen (Betolazaren eta Zubiaren dotrinak, Garibaik bildutako kantak, Refranes y Sentencias, Egiaren gorazarrea); beste batzu beranduago. . .</figDesc><table><row><cell>ko idazleen aipamenez edota kopia edo edizio berriagoetan' (RSen</cell></row><row><cell>zati batzu, Zumarragaren gutuna, Garibairen errefrau bilduma ba-</cell></row><row><cell>ta, Viva Jesus, Zubia eta Arzadunen dotrinak, «Bertso bizkaita-</cell></row><row><cell>rrak», Foruko, Marijesi bilduma); behin baino gehi~gotan ez dugu</cell></row><row><cell>beren datarik ezagutzen, (aipatu Viva Jesus, Barrutiaren Actoa),</cell></row><row><cell>usu testuak ez daude oraindik ongi' ezarririk edota azalpen-zai d~tu</cell></row><row><cell>gu; badira, azkenik, gure eskuetara iritsi ere ez direnak (XVIII.</cell></row><row><cell>mendeko antzerki bat esate baterako) 11 edota oraindik -hala na-</cell></row><row><cell>hi genuke, behintzat-eriden ez ditugunak 12 ••• Badute, beraz, aski</cell></row><row><cell>lan filologoek nahiz eta garrantzizko urratsak dagoenekoz emanak</cell></row><row><cell>izan 12 bis.</cell></row><row><cell>Mitxe-lenaren bidetik-«hiperbizkaiera»z (eta baita «hiper-» edo «semi-» gipuzke-raz ere). Laster izango dugu hiperb.ri. buruzko I. Lakaren azterketa sako-na ere.</cell></row><row><cell>8. Ohar interesgarriak dira Azkueren Morfologian eta «Evoluci6n de la</cell></row><row><cell>Iengua vasca»n eta 1.koari Altubek jarri zizkion eraskinetan; Lafon eta, batez</cell></row><row><cell>ere, Mitxelenaren lanak ere aurrerapen handiak dira baina oraindik mono-</cell></row><row><cell>grafia zein sintesi falta nabarmena da..</cell></row></table><note>7. «Bizkaiera zaharra...» lanaren atal batean mintzatu naiz -K.9. A. Meillet, 'La methode comparative en linguistique historique, (Paris 1970, I.ko argitalpena Oslo 1925) IIO.or.1</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Memorias de Garib·ay in Memorial historico espafiol VII, RAH, Madrila 1854, apud Julio Urkixo El refranero vasco I: 105 refranes de Garibay 2 497 eta hur.; ikusi dut Garibairen liburua ere baina o~ain axola zaigun guztia badator Urkixoren lanetan eta handik aipatuko dut behar dudanean. 17. Apud Urkixo, op. cit., 50S.or.18. Id.S05-9.or.   siecle contenant, outre algunos refranes de la lengua bascongada, 1.°Nombres de los meses en la mesma lengua; 2.°Los de los dias de la semana en ella; 3.°AIgunos verbos masculinos y feme.;. ninos en la mesma. 11 se compose de quatorze feuillets, et sur le premier il porte pour D.O d'ordre Cc. 79. Nous n'avons pas de meilleure occasion pour donner les proverbes qu'il renferme 19.</figDesc><table><row><cell cols="4">2. SARRERA GARIBAIREN ERREFRAUEZ A B -A B</cell><cell>A</cell><cell>B</cell></row><row><cell>.}.</cell><cell>29</cell><cell>28</cell><cell>5</cell><cell>55</cell><cell>-0</cell></row><row><cell cols="6">1.4. Mitxelenaren azken kontseilu honi jarraiki nahi natzaio lan honetan XVI. mendeko bizkaierazko bi: errefrau~ildumaren egi-le eta etorkiaz aritzean. Baliteke irakurleak erabat berririk edota ezkutuegirik ez eridetea; ez bide da segurki beste munduko gauza ondorio gisa «Garibairen .errefrau biIdumak Garibairenak dira» eta «ez dakigu 1596ko biIduma izengab,earen egilearen izena» esa-naz amaitzea. Alabaina, itxadoten dut zertxobait aurreratzea, aIde batetik ez bait dute guztiek beti hori onartu eta, bide' batez,' bes-terik ere ikusiko deIakoan bait nago; orobat, begibistakoa diru-dienaz mesfidatzean' datzala deritzot .segurtasuneJ;l' bat lortzeko lehen baldintza, nahiz eta ikertu ondoren aitzinekora bihurtu. Or-duan ere ez zait aIferra iruditzen: oinarriak sendoagoak dirateke, behintzat,eta hori ez da gutxi. 1.5. Bidenabar, ia lan osoan' zehar Urkixoren kontrakarrean arituarren eta haren ondorioetarik beste erabat ezberdinetara iri-tsi, adierazi nahi dut nire harenganako ezagutza, horrenbeste eta gehiago ere merezi bait du bere RSen edizioaren 75 urte betetzen direnean; inoiz, orain bezala, harengandik hurruntzen garenean ere, berak bildutako eta guztien eskutan jarritako testu~lanabes eta berriez baliaturik hurrun bait gaitezke: Urkixo izan zen zen-bait (aski gutxi) amateur eta dilettante (gehienbat aberatsen) jo-las izatetik euskaI filologia plazara eraman zuena 15. EstebaI) de Garibai erregearen kronista famatuak bere oroi-2 1 29 0 56 10 3 7-30 -.44-57 . 34 tzapenetan 16 dioskunez bi errefrau sorta osatu zituen Juan de Idia-4· ·17 ·31 58 9 0 5 2 32 56 59 (2) quez Felipe II.areil'· kortisauaren eskariz: El sefior don Juan de Idiaquez, del Consejo de Estado de su Magestad, dese6 otros refranes en su lengua vascongada sobre los que le d! antes en un quademo, y en 18' de julio de este afio de [15]92 le enyie otro dellos a Valladolid con su interpretaci6n interlinear, palabra por palabra, y en el sentido de ellos para su mejor declaraci6n. Recibi610s en Valladolid, yendo en compa-fiia de su Magestad al viaje que se dira abaxo en suma y respon-di6me con mucho gusto de su recibo 17. Urkixok. erakutsi duen bezala, bi bilduma horiek ez dira guga-naino eskuizkribaturik heldu, baina bai, aldiz, XVII.mendeko Re-franes en Bascuenge cO'mpuestos por Esteban de Garibay y 9ama-110a bat, Madrilgo Biblioteca Nacionalean G 139 zenbakia darama-na 18; bestalde, Benito' -Maestrek Francisque Micheli XVI. men-deko kuademotxo bat erregalatu zion euskal errefrauekin eta hilen eta egunen izenekin eta zenbait aditzekin Michel Madrilen zenean 1846an, eta kuademo horretaz baliatu zen hau bere Oihenarti bu-ruzko liburuan errefrauak eraskin gisa emateko: Pag. iv de l'introduction, nous avons parle d'un recueil de pro-verbes basques conserve parmi les manuscrits de la Bibliotheque nationale, a Madrid: quelque diligence que DOUS ayons faite, nous n'avons pu reussir a retrouver le volume qu'on nous avait signale comme contenant ces temoignages de la sagesse euska-rienne; mais un savant espagnol, 'Don Benito Maestre, dans la compagnie duquel DOUS avons passe quelques moments agreables pendant notre sejour a Madrid en s'eptembre 1846, nous a fait don d'un cahier in-folio, qui pourrait bien etre le recuil tant cher-che. C'est un manuscrit sur papier, d'une ecriture du XVle aspaldi falta ziren Refranes del Vascuence-batzuen zenbakia, eta, nahiz eta hontaz ez dioen ezer F. Michelek -agian ez komeni-handik ilkiak errefrauak. Dakidanez, orain arte gai hau ukitu duten guztiak ados daude bigarren bilduma Garibairena dela esatean 21, XVI. mendeko beste biltzaileren izenik ez ezagutzeaz at, Garibaik bere bigarrenaz zioe.. nari ongi bait dagokio. Alabaina, eta lehendabizikoa, hori ere Gari.. bairena ote? 3.0. Julio Urkixo ezezkoetan zegoen. Bi sortak -hemendik aurrera Zubiaur eta Arzamendirekin A eta B deituko ditugunak 22_ gonbaratu ondoren 37. errefrau errepikaturik aurkitzen dira bi.. etan 23: 19. Saiatu banaiz ere, ez dut Michelen liburua ikusterik izan eta Urki-xoren lanetik (op. cit., '507, oharrean) aipatzen dut. Postscriptum. Lo.rtu ahal izan dut azkenik ere liburu horieta baiezta dezaket Urkixok ez zuela ez errata ez aldaketarik egin. ' 20. Ope cit., 50S.or. 21. Cf. adibidez Mitxelena eta Villasanteren literatur historiak eta La-fonen liburua.. 6 51 33 58 60 (2) 7 41 34 57 61 0-8 0. 35 22 62 -53 9 33 36 30 63 0 10 21 37 45 11 (2) 38 (2) 12 18 39 (2) 13 32-40 -0 14 46 41 40 15 (2) 42 (2) 16 '5~43 0 17 50 44 47 18 (2) 45 29 19 8 46 11 20 39 47 (2) 21 28 48 27 22 (2) 49 0 23 0 50 (2) 24 25 51 0 25 6 52 0 16. Urkixok jakin zuenez 20 Cc. 79 zen, hain zuzen, Madrilgo BNtik 26 0 53 31 3. URKIXOREN HIPOTESIA 27 0 ·54 (2)</cell></row><row><cell cols="6">22. Nahiz· eta, gero ikusiko ditugun arrazoiengatik, hobe zukeen justu 14. Ik. Lenguas y protolenguas (Salamanca~1963) 14-15.or. alderantziz deitzea, nahiago izan dugu aurrekoenean mantentzea nahaspila-</cell></row><row><cell cols="6">tik ez sortzeko: Beraz, Cc 79=B. G 139=A. 15. Ik. K. Mitxelenaren «Urquijo y la' Sociedad de Estudios Vascos», ASJU V (1971), 47-66, batez ere 56 eta 65-66.or. 23. Ope cit., S09.or.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>.2. Bost arrazoi ematen ditu RS Garibaik egindakotzat edu.. kitzearen aIde 27: 1) Garibaik 1592an eta urte horren aurretik edo bidali zizkion bere errefrau sortak Idiaquezi eta 1596an argitaratu zen RS; ez da ezinik, beraz, aIde honetatik. 2) 1596ko bilduman Bizkaiko eta Gipuzkoako handi..mandiei buruzko errefrauak dira eta ez zen garai hartan Garibai baino genealogista hoberik horrelakoak ezagutzeko; bere beste lanetan ere ezarri zuen, gainera, haiei buruzko zenbait bertso eta esaera. RSen hizkerari dagokio. Aurreko ikerlarien iritziak batzen ditu Urkixok berea eman baino lehen: Van Eysek here 1896ko argitalpenaren hitzaurrean bilduma gipuzkeraz dela dio nahiz eta bizkaieraren eragin nimifioa ere izan; Vinsonentzat errefrau gehienak gipuzkeraz dira baina badira bizkaierazko hainbat eta baita hegoaldeko ,eta iparreko goinafarrerazko batzu ere. Larramendirentzat RSetako hizkera gipuzkera eta bizkaieraren nahaste bat litzateke, baina bigarrena nagusi delarik eta Azkuek, azkenik, bizkaiera hutsean direla dio, nahiz eta egun zenbait hitz Bizkaian ez erabili eta bai Lapurdin. Urkixoren aburuz .RS Arrasaten XVI. mendean hitzegiten zen legez idatziak izan daitezke: Ahora bien; dada esta 'mezcla de ambos [bizk. eta gip., Larramendik esan bezala] dialectos en el texto en cuesti6n y teniendo en cuenta que aun cuando el pueblo en que naci6 Garibay forma parte de Guipuzcoa, pertenece por su habla al dialecto vizcaino, lseria temerario suponer que los Refra.nes y Sentencias estuvieron redactados en su mayoria en el vascuence que -se hablaba en Mondrag6n en el siglo XVI? Suposici6n es esta que a mi entender no debe ser echada en olvido 28.27. Ope cit., . Eta, betak hori ezin segurtaturik, honela amaitzen zuen: 41 Nadie' esta 'quizas en mejor ,situacion para averiguar 10 que en ella-.pueda haber. de cierta, que el genealagista mondragones y colaborador de 'esta' REVISTA sr. de Guerra 29.3.3. Guerrak RIEVenhurrerigo alean. argitaratu zuen gutun batez ihardetsi zion Urkixori, haren hipotesi guztiak goitik behera onartuaz. RSetako errefrauak irakurri ondoren gehienak Ofiati, Arrasate, Aramaio·, O.txandio, .Legutio. eta Arratiako .inguruetan bilduak lirateke. bere ustez, bere bulegora zetozen baserrit~rren hizk eraren antza bait zuten: Considero muy plausibles las SUPOSIClones de V. al atribuir a Garibay la coleccion de Refranes y Sentencias impresa en Pamplana en 1596 [ ... ] he farmada el juicio de que fueron en su . . mayor parte recogidos en Oiiate, l\tlondragon, Aramayona, Ochandiano y sus comarcas limitrofes de Arratia y Villarreal, sobre todo en estas dos ultimas. El lenguaje no difiere en su general sabor, del que oigo todos 105 dias en mi bufete a los caseros de las comarcas. apuntadas 30.</figDesc><table /><note>Conocidos son, por haberlos publicado la Real Academia de la 'Historia, segUn se ha indicado antes, los Refranes Vascongados recogidos y ordenados por Esteban de Garibay y l;amalloa, Cro- nista de S. M. Claro es que estps son distintos de 10s contenidos en Retranes y Sentencias: pero lno en~6 anteriormente Garibay a Idiaquez otros refranes vascongados, cuyo paradero. se ig- nora? Y si esto es cierto, lno serian estos 108 publicados en 1596? Confieso ingenuamente que carezco de dato~suficientes para contestar afirmativamente a semejante pregunta; mas previa esta aclaracion, no creo haya inconveniente en exponer algunas consideraciones que la lectura de Retranes )' Sentencias y de las Memorias de, Garibay me ha sugerido; tanto mas, cuanto que quizas con esto se anime alguno de mis lectores a poner en claro este asunto 26.25. «Los refranes vascos de Sanguis», R.JEV 2 (1908l 682~or. 26. Ope cit., 683.or.33) Delako handi-mandiok (Butroe, Muxika, Ibarguen, Olaso) Idtaquezen familiakoak ziren eta baita, agian, Garibairenak ere; ez litzateke harritzekoa horiekiko esaerak bai Garibaik eta baita Idiaquezek ere ezagutzea eta are biltzea.4) Idiaquez,_ dakigunez bederen, ez zen Irufiean bizi; bai, os.. tera, haren semea eta honek hiru liburuxka argitaratu ere zituen.5) Azken arrazoia</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>se repitan de los Refranes Vascongados insertos por la Real Acade'mia en el tomo VII del Memorial' Historico. Si hiS dos colecciones no fuesen de un solo autor, las repeticiones abundarian seguramente 31. 29. Ibidem. 30. Ik. Urkixoren «Los. refranes vascos de Sanguis (apendice)&gt;&gt;, RIEV 3 (1909&gt;' 144-S.or.' 31. Ope cit., 145.or. Azkue ere ez zegoen RS Garibairi leporatzearen aurka Urkixori beste gutun batean ziotsonez 32; alabaina, honentzat, geroago Mitxelenarentzat 33 bezala, Arrasateko hizkeraren baino orozkokoarenaren antz handiago·a zuen RSetakoak; dena den, Urkixok dioenez, zailtasun hori gainditzen omen da aIde hartako laguntzaileak erabili zituela suposatuaz 34. Bestalde, RSetan ba omen da Orozkon ez baina Leintz aldean bai erabiltzen den formaren bat, 517.eko beranquetan edo emaiten bezala 35. .7... 4.9.) RS eZ'dela Garibairena b"aina egile ezezagun bat(zur)ena erakutsi, gogo dut. Honetarako bi eratako argudioak erabiliko ditut, grafiazkoak ( § 4.8.) eta hizkuntzazkoak ( § 4.9.); aurretiaz Urkixok RSei buruz eraikitako teoriaren ahuleziak~gertu ondoren( § 4.7.).' Esan gabe do~, RSek bere aldetik ere frango buruhauste eta galdera' sortzen dutela testukritikari dagokionez; haatik, beste lan baterako utziaz RSen azter.. keta monografikoa, oraingoan soilik Garibairen sortez egin dezakeen argiagatik dakart hona bilduma hori., .</figDesc><table><row><cell>43</cell></row><row><cell>-3.4. Aurreko gogoeta guztion arabera honako hau genuke, Urkixoren ustez, RS, A eta B bildumak lotzen dituen stemma -36: RS (1596) B (1592) " " " " "~. A (XVII. m.) 32.-Ibidem. 33. Cf. «Euskal iztegigilleak XVII..XVIII. mendeetan» Euskera VI (1961) 21.or. 34. Cf. RlEV 3 (1909) 145.or. 35. Ibidem. 36. Neuk eraikia; uler bedi bai n eta bai &lt;1&gt; Garibairenak direlarik. A. Blecuari jarraikiz (Manual de critica textual, Madrid: Castalia 1983, 61-2 eta 70.or.) letra greziarrek orijinal idealak adierazten dituzte / ----) I iku-4.0. Lehendabiziko buman ( § 4.1. -4.6.) A -zehazkiago, W, honen orijinala-, eta B Garibairenak direla frogatzen saiatuko naiz. Sei arlotan banatuko ditut ene arrazoibideak: bildumen ta-maina ( §, 4.1.), A..ko kopiagilearen-egileazko lekukotasuna ( § 4.2.), A eta B-ko errefrauen ordena ( § 4.3.), hizkuntza ( § 4.4,), A osatzeko B ez den beste orijinal baten beharra ( § 4.5.) eta A eta B-ren gra-fiazko lotuta ( § 4.6.). rrak kutsadura. 4. HIPOTESI BERRI BAT Bigarren buman ( § 4</cell></row></table><note>n eta 1596ko bildu-maren artean eta '1' eta Aren artean testu bat edo gehiago izan zitekeen guk ezagutu ez arren; tP eta B-ren artean, al- diz, ez dirudi horrelakorik gerta zitekeenik B Garibairen eskutikoa izanik.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>4.1~i. Bada, hamabi orrialde ditu A-k 38 eta hogeitazortzi B-k Michelek zioenez 39 J baina gogora bedi bigarren honetan euskarazko hilen eta egunen izenak eta' zenbait aditz ere bazela 40; batalc 64 errefrau ditu eta 63 besteak, biek dituztelarik gaztelerazko lerroz.. -lerrozko itzulpenak eta oharrak hitzen eta errefrauen erabileraz, bidenabar, RSetan" behin ere agertzen ez direnak. Bestalde, RSen onjinala Darmstadt-eko alea baino luzeago ez' balitz ere -eta dagoenekoz badakigu ba zela-41, 64 orrialde ditu, 16 pliego beraz; .tamaina diferentzi handiegia A eta B-rekin ezer esangabe uzteko eta sorta handiegia «otro quaderno» soilarekin aski izateko. 4.2.' -Ez zait alferrikakoa iruditzen A-ren izenburua gogoratzea: Refranes en Ba-scuence compuestos par Esteuan de Garibay Y 9amalloa. Zergatik jar zezakeen izenburu hau inork baldin eta Gari.. bairena ez balitz? Urkixok nahi bezala Garibairen bilduma bataz 37. S.u. Ik., ostera, Larramen4iren. erabilera aurreraxeago baina gogora bedi jada XVIII.mendearen erdialdekoa dela. B-z) baliaturik egina' balitz· ere ez' zukeen horrelakorik jarriko eta bai «urliaren bilduma» edota, zintzoagoa jzanik delako urlia hon; «Urliak. ,Garibairi.,.erantsitako errefrauak», «Garibairenetari~atera eta Urliak erantsitako errefrauak» edo antzeko :zerbait; zeren eta zer zentzu du Garibairen izenean jartzeak harenak ez' diren hainbat, ia sortaren erdia ingum? 4.3. Gainera ez dirudi A osatzeko B erabili zenik, :bien gonbaraketarik arinena ere harren koritramintzatzen bait da bortizki. Ikusi ditugu gorago A "eta B-k batera eta bakoitzak bere aldetik dituzten errefrauak. Alabaina} gonbaraketa horrek ezer erakutsiko badu ez da A/B ordenan' egin behar, goian Urkixori jarraikiz egin bezala, baizik eta B/A alderantzizkoan, soilik horrela ikus bait daiteke Urkixok arrazoirik izan dezakeen' A bilduma' Beta beste zenbait materialez baliaturik beranduagoko euskaltzaleren batek egina dela esatean~Hara' bada egokita,sunen zerrenda:</figDesc><table><row><cell>, ' -</cell></row><row><cell>38. Ik. Zubiaur eta Arzamendik beren lanaren' eraskinean ematen duten facsimilea. ' ' .</cell></row><row><cell>39. Ik. gorago  § 2.</cell></row><row><cell>40. Gainera B-ko errefraueri gaztelerazko azaipenak luzeago izan ohi dira.</cell></row></table><note>41. Cf. K. Mitxelenaren Estudio sobre las fuentes del diccionario de Azkue eta gainerako .lanak: «RSen zenbait arazO»D arituko naiz hontaz Iu- zeago.(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>A 32: «Porque los' malos donde quiera' hallan por la 'mayor parte la acogida deuida cl sus ,obras, dizen: Bilbao, an vere, dongueac virao, Bilbao, tambien ana alIi el malo mal-dici6n». Villareal de Vrrechu, siempre os sigue la guerra. Francisque Michel, con las que en la actualidad se usan en' Mondrag6n, y la discrepancia d~estas Ultimas con las de los proverbios del Memorial Historieo Espanol, parecen' con-· firmar mi presunci6n, fundada en otras consideraciones, de que el COdice Cc. 79[B]  era del propio Garibay, y que, en cambio, 105 refranes del C6dice G. 139 .[AJ constituyen otra colecci6n, dist.inta 4e la primera, aupque basada en ella 43. '42. Zerrenda honetarako' Urkixok (Los, refranes 'de Garibay2~-531.or.) emandakoaz baliatu' naiz bairi.a zenbait eransketa eta 'zuzenketa eginaz. 43. .Op. cit., 531o·2.or. ' 4.4.1. Sorta bateko eta· 'besteko errefrauen ordena gonbaratzean ene ustez aski argi ikusi ahal da A ez dela B-tik aterea. Hemen,' ere berdintsu -gertatzenda, Urkixok-besterik uste izan arren, zeren eta datu hauek. ozto·po, gehiago suposatzen bait dute haren teariarako, bera konturatu ez bazen-ere. Nahiz ota o'nartu A-ko kopiag Ez dirudi leguez, surra, garean~garea.na, adinonari, ardao, harri, vere (=ere), -bardin eta idoro formak agertuko li-ratekeenik (A 49 osoa ere seguru asko agertuko ez -litzatekeen 'bezala) 'giputz baten bilduman, egilea (eta ez soilik kopiagilea) bera izan ezkero. B··n ez direnak. Iturri· hori idatzizkoa bide zen, ez bait dirudi daitekeena denik giputz batek Bizkaian" edota -bizkaitarrei biltzea errefrauok eta gero hauek ere Garibaireil izenean ematea, berea ezkutuan utziaz., Gainera bada uste "horren 'aldeko frogaren bat ere; hara zer irak,urtzen den A 46.aren g~ztelerazko .zatian: Par losque de pusilamines no se atreuen a emprender cosas buenas, y quando alguna vez las ayan ,comprendido son desgraciados en ellas di~en... Par los' que tarde, y con desgracias, comien~an las co's as, dizen: ... ». Urkixoren hipotesiaren aurka erabiliko dudan azkenarrazoi moeta grafiazkoa da. Izan ere Refranero Vasco'n ukitu zuen Urkixok grafien arazoa baina, bild'umei buruzko bere usteak beharturik edo, ez zen konturatu 44 A~n eta B-n badirela zenbait xehetasun' beren egilea (ez kopiagilea) bat eta bera dela frogatzeko adinako direnak. 4.6.1. Ezaguna da, aski ikertua ez bada ere, Id/-ren (oraingo &lt; ts &gt;aren) idatzizko isladapenak .buruhauste larriak sortzen zituela garai batean. Pedro de Madariagak 156Sean &lt; ss&gt; zerabilen egiteko horretarako: La S muchas veces se pronuncia apretando bien la lengua al paladar de arriba en media de dicci6n conio essea «casa», ossoa «lobo», assoa «mujer vieja»; y por eso se pone doblada para denotar aquella espesura de la pronunciacion 45. Betolazak XVI. mendearen bukaeran bakunaren bitartez ematen zuen afrikaria ere:' deusat, deusuguz, jasi,. hiracasi (eta b'ede-44. Aski izan: bedi . gogoratzea «discrepancias ortograficas» deitu ziola hitzaurreko azterketari., -45. Apud Julio Urkixo «Notas de 'bibliografia vasca. XIII. Pedro de Madariaga Vizcayno, vasc6filo», RIEV 13 (1922) 248-S1.or.; aipamena 2S0-i.or. rrine, 201 eusafala, etab. S1 • Nahiz eta bietan &lt; s &gt; hutsa ere erabili egun &lt; ts &gt; ren bitartez isladatzen dugun~oinua .idazteko, A-n B-n baino &lt;sh&gt; gehiago agertzen da: A3 osha, B7 osa, AID ush, B21 us (baina azalpenean usha) , A26 Ausbo (oker, ausho), .A3S ush, B22 us (eta azalpenean usa), A20. usean, B39 usean, A43 is~.ac, B3· Esaga19aygarria, B13 Esean, B20 vildo's, B37 losavagueac, B43 Arras, B5~' Arras. Alabaina 46. Ik. §. 4.8.1. RSi buruz puntu honetan. 47. ·Bada salbuespenik (iv ecsean, iv ecsagun9aac) baina soilik hitzaurrean, di~dienez, eta p.or et:e. badira esaguncetan (iv) eta beste. . 48. Zenbakiak eskuizkri'huaren lerroenak dira I. Sarasolaren (&lt;&lt;Con-tribuci6n.. 0», 187-212oor.) argitalpenaren arabera aipatuak. 49. Cf. «Las fricativas se representan por s y, excepcionalmeilte por ss[ .. o]c, g y Z son muy paco freeuentes y aparecen easi siempre en prestaroos elaros, coma mefede,aunque tampoco falta mesede. Las africadas se representan por ss 0 s[ ... ]. Pareee que nada' sistematico puede establecerse respeeto a la grana de Micoleta en este punto. Excepcionalmente encon.. tramos z p.' ej. en 2S axechu ozbat «Un~er&lt;;eganil1o» y ts en 20 ytsuric» (I. Sarasola Ope cit., 210.or.). . 50. Apud I. Sarasola Ope cit. 146-155; 'orain ere zenbakiak orijinalaren lerroenak dira, Sarasolaren argitalpenaren arabera aipatuak. 51. XVIII. mendearen,lehen zatiko testuei ,dagokienez ik. «Literatur gipuzkerarantz. Larramendiren Azkoitiko sermoia (1737»), ASJU' XIX-l (1985) 244.or.; cf. «En la mayor parte del ms. [Landueeirenean] se emplea la grafia Sf (alguna vez sz) para las africadas ts y tz, sin distinguir una de otra, mientras que las fricativas apareeen representadas por ss (0 s) y~[ ...]. Mas adelante, Baltasar de Behave en 1607 distirigue pOr media de digramas (t + c 0 Z Y 5), aunque no siempre, las africadas vaseas» (K. Mitxelena, A. Alonsoren De la pronunciacion medieval ,a la moderna en espanolen lehen liburukiaren azterketa, ASJU I [1.ko aroa] (1954) 119-126.or.; aipatua 124.or.).digrama, hori ere": Garibairen (eta ez "A-ren kopiagilearen) asrilakizuna izan bide zen oraindio eman ez dugun B-ko azken exenpluan agertzen den gaztiguaren arabera: 13: «Porque cada uno haze mejor sus negocios por si que no par terceras personas, dizen que el lobq tiene a su cabe~a</figDesc><table><row><cell>batere laguntzen Urkixoren hipotesia eta "bai, aldiz', kOlltrakoa. Hots, A zein, B Garibai,renak' bal.ira eta' suposatu:ko, bagenu bietan</cell></row><row><cell>----:bigarrenean} bederen-' gogoratuahala paperean jarriak direla</cell></row><row><cell>bertako errefrauak, orduan askozaz errazago' litzateke azaltzea no-</cell></row><row><cell>la' ,·bi .sorten -artean. ugari diren errepikatzen direnak baina ez. or..</cell></row><row><cell>, por el consonante, porque tambien la arte poetica tiene en esta lengua sus licencias». A 34: «Por las gentes de algunos pueblos que, naturalmente por disposici6n de sus astros, son inquietos y bulliciosos, dizen: Bergara, cenatu, eta aygara, Bergara, santiguate, Y Pt:l sa ». B 58: «Porque la villa de Villa real de Urrechua, que quiere dezir «villa real del avel1ano», tuvo en un tiempo muchos debates y pleytos con las tierras sus circunvezinas, die xieron, por 105 que nunca saven sallir de contiendas y pleytos: Villa real del avellano, Siempre guerra sigue vos, Villa real de Urrechu, Veti guerrea darraigu,». A 33: «Por 10s pueblos que andan en diferencias y contiendas con sus vezinos, dizen: Villareal de Vrrechu, veti guerl'ea darraigu, Es la de Guipuzcoa, ya diferencia de la de Alaua de la Casa de Abendano se llama esta de Vrrechu». 4.3.3. Begibistakoa da guztien arteko lotura: hirurak dira hi-dena berean; 3 errefrauok ez lirateke horren salbuespen baina in-dargarri" beren· egitura berdintsuak eragingo bait luke bat gogora· tzean beste biak 'erakartzea. 4.4. Errefrauon hizkuntzak ere Garibairen egiletasunaren aI-de jokatzen dUe A-ren. kopiagilea (egilea Urkixorentzat) jadanik Ur-kixok markatu legez 42, giputza zen zenbait xehetasllpetan ikus dai-tekeen'ez: B A 17,30,34 noe 4,9,57 'nOTe 2 errabarria 5 erreverria 9 barriac 58 verriac 11 elexara 46 eli~ara 27 axeriac 48 ayeeriac 7 gox 3 goi.z 45 e~tau 63. du 31 miia 53 mina 60 arraynae ,17 arraiac 2,4 Esa gal~ay garria 5 echagalyaigarria 33 esa guinen 9 eehaguinean Era honetako formak gonbaratu eta gero zera ateratzen du Urkixok ondoriotzat: ,Es,ta conformidad de formas, de 10s refranes regalado's por Maestre a ileak zenbait aldaketa egin zituela hizkuntzareil'-aldetik; -'aski da aldaketa 'horiek aurrean zedukan Garibairen bilduma orain galdu batean (lehen W deitu dugunean) egin zitltela proposatzea~,eta pro-posamen honek bere aIde lituzke aurreko buruetan ( § 4.1.,  § 4.2.,  § 4.3.) egin gogoetak. 4.4.2. -Gainera Urkixoren hipotesiak -ez du azaltzen A-k B-rek in batera (Urkixorentzat B-tik hartuak) ez dituen errefrauak zer-gatik ez dauden gipuzkeraz, giputza izanik A-ren egilea, edota gu-txienez, B-rekin batera dituenetan baino gipuzkerazko hitz eta for-ma gehiago ez den azalt~en: A 22 Vestec et; leguez Pieruc surra. A 23 Garean, gdreana leguez. A 8 Adin onari aquio. A 27 Ez vr, eta ez ardao. A 43 Vrte barri," isuac vere iguerri. A 49 'Bardin Burgos eta Marquina. A 52 Ho~a il daguien mendian Gui90na idoro, ez didila. A S9~z' euguia ot orde. re1a B-n k-iderik ez du-ten errefrauetari, baina bakarrak dira eta eredti bizkaitarren alda-ketatzat ere azal daitezke (cf.  §·-4.4.). -4.5. Guzti honen aurrean aterabide bakar bat" dela deritzot Urkixoren hipotesiaren barnean: A osatzeko egile -gipuzkoar ho-rrek Beta beste bizkaierazko iturriren bat erabili zuen eta hortik hartu ztienik edo' hura gaizki irakurtzean sortu zenik o'raingoan B-n ematen den gaztelerazko azalpena ezberdina bait da: B 11: «Ez delarik B hor iturritzat darabilena, ez ote W aurrean duena? . 4.6. por el mejor mensajero: Lobo el su cab~a mensajero mejor Osho-ac" vere" burua mandatariric onaena. En este lugar" y en otros muchos de esta lengua, se ha de herir mucho la S; y porque ayude algo, se pone aqui la haspiraci6n, sin otra necesidad»." 4.6.2. W eta B-ren etorkiak areago lotzen dituen bigarren grafiazko xehetasun bat 'aipatuko dut. Koldo 'Mitxelenak argiro erakutsi cluen bezala 52, bizkaiera zaharrak bokale sudurkariak zi-tuen, oraindik geroago zubererak eta erronkarierak legez. Inoiz, RSetan esate baterako, sudurkaritasun hori idazkeran isladatu ez bazen ere -zeinu zehatz baten peitu izanik-53 lekukotasunak ar-giak dira. Jadanik aipatua dugun Pedrc:f de Madariagak zioenez «La N algunas veces se pronuncia en Ias narices, como en oracioa, Ar-daoa, y para denotar aquella n se deue sobreponer una cifra de atera zituen A 46.ak badu 'bere kidea B-n baina ezin esan huts' hori handik esta manera a modo "de nariz "/\»..</cell></row><row><cell>ru euskal herriri dagozkionak, eta Ib-/z hasten diren herriei bu-</cell></row><row><cell>ruzkoak gainera; beste datu guztiei bildurik honako honek ez du</cell></row></table><note>B 57: «Porque en Bergara, uno de los buenos pueblos de la tierra bascongada, sucede entre los vezinos aver de ordi- nario muchos pleytos, dizen: Bergara, Santiguate y pasa, Bergara, Cenatu eta ygara. Ygara se dice por ygarogia da-51 det eta 61 ge9urra ere 'ematen' c;li.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>RSetan ez bait dira~' lOetara ere iristen handikiei eta' herriei buruzkoak ss: arrunt gutxi, beraz, ,560 ezagunen artean egile genealogis-54. Garibairen azalpen han ulertzeko gogora bedi, Dogsonek egin Kapañ agaren edizioaz ari dela, Mitxelenak FHV 2 49.or. oharrean' dioen bezala kopiagileei leporatu behar zaiela usu (1\)-hori mantendu beharrean n ezartzea SS. Cf.· 167 Erioac erefan· Butroeco alabea Plencian, 270 Muxica arerioacaz aguica, 273 Gacean, gagean, ta ez Ybarguengorean, 404 'Butroeco meniac gayti ez ysquilosay echi, 92 Celangoada Butroe oroe daquie, 284 Aramayo dab enac ezlemayo, 334 Daygu Goliz auzi ta garea vaquez bizi, 378 Albia' deunga dustien abia. . . ta baten behar berezirik izateko; Idiaque'zen, semeak li~uru edo l-i-' buruxkarik lrufiean argitaratzean ere ez ,da .Garibair~n egiletasunaren aldeko (kontrakorik, ere ezjakina) argudio sendo,egirik 56, eta, hortaz, hizkuntzari dagokion Urkixoren' azken arrazoia baino ez zaigu 'gel~itzen.</figDesc><table><row><cell>··Ene llstez, Urkixoren slls'moek,'Guerraren laguntza gora behr</cell></row><row><cell>a 57, ez dute oinarririk aIde honetatik, ere.</cell></row><row><cell>4.7.1. Hasteko, Garibairen testuanez dugu ezertxo ere aur-</cell></row><row><cell>kitten' Guerrak-eta Urkixok suposatu nahi izari dituzten ,Orozkoko</cell></row><row><cell>ez besteko berriemaileeiburuz.eta.isiltasun hau esanguratsua' da'</cell></row><row><cell>testuinguruhartan, Iaguntzaile,en, aipamenaz bere lanaren balioa</cell></row><row><cell>areag~,bait zezakee~Idiaquez ,zein besteren aurrean.</cell></row><row><cell>Ez ur, eta ez ardao</cell></row><row><cell>. Ni agua ni vino.</cell></row><row><cell>4.7. Nakion orain Urkixoren hipotesiaren bigarren zatiari. Go-</cell></row><row><cell>rago ikusi dugunez, B bai baina A Garibairena ez zela pentsatuaz</cell></row><row><cell>RS zuen haren bigarren hildumatzat eta hori frogatzeko host·</cell></row><row><cell>arrazoi ere ematen zituen.</cell></row><row><cell>Alabaina, aurrerago' (ik.  § 3.2.) aurkeztu arrazoiok oso ahulak</cell></row><row><cell>iruditzen zaizkit: lehenean urteen aldetik ezinik ez dela baino ez da</cell></row><row><cell>baieztatzen, ez, ordea, Garibairen aldeko ezer erakusten; bigarre-</cell></row><row><cell>na eta hirugarrena oso oinarri eskasen gainean eraikiak ditugu</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>RSei eskeiniko diedan lanean zuzenean bere, lanazaritu gogo dudan arren ez dut esan gabe utzi nahi aurreko oharrean Guerraz nioena, zeha.. ro eta zuzenago egokitzen zaiola B.-Kapanagaren '«Testu zahar baten [RS] bitxitasunak»i; ik. Euskera XXVIII-2 (1983) 159..168.or. (!!). 'baina Leintz,'aldean bai' erabiltze'a :bilduma horren 'etorkiari buiuz ber~k. zu~n hipot~siaren~lde. etor daiteke. J\labainaj 'liorl bezalako frogalc""ez dira~sendo'egiak; 's~gurubait gaude'·XVI. mendean (eta are lehenago, eta beranduago) 'Orozkon' ere ,emaitenzela,' eta, 'ez beste, emoni -tee erastetik ateratzen zen forma arrunta, ez bait, dei-' go ','1;liz~a~era~aharre~~t~stuak zertxobait ezagutzea ,~aizik ,XVIII. mendera arte em'on baina.,~maiten, em,aitek9,emaitea, ,etab. ager-. . . t~en dela jakiteko, jadariik Azkuek 'Evo,Zucion de la 'lengua vascan erakutsi zuen bezala 59• . . Dialekt~logia ". zeihaITari ,buruzko ikerk,etalc, nahibezanbat aurtera,~uakez izan, arre~, eta' nahiz eta ,050 zaila den erabakitzen duela.4oo ur,tetak~) izkribu bateri euskara zein herritakoa zatekeen 60, -batez ere RSak, bezala batetan baino gehiagotan. bilduriko materialez osatua izan daitekenean-,' ez deritzot ezinezkoa RSen 'hizkuntzaz baliaturik beren etorkiaz zertxobait jakiteari; oraingoz zehaztasun gehiagotan sartu gabe, mendebaleko bizkaiera.z daude furLtsean eta horrelatsu pentsatzen zuten Azkuek eta Mitxelenak ere Orozko 'aldeko, ,e~skararen' .zantzua h~rtzean. Cf. 'orain ale ·honen 29S.or. Mitxelenaren iritzi:' beretsua. baterako) isladatzeko, sistimatikotasunik,· gabe ··bada ere; "honela erakutsl izan du: Mitxelenak :~ta RSetan.'" oinaiTit~rik, hain zuzen-,..Azku~ren saio zaharrago, baiD.a ez"· 4.aiil.' sakon,baten .on. . huri (148), ,hurte (150), hurrieteac (249), hurdinetan (166), hifzarchi (112), hiz (284), haoa (87), hendorea (73), etab. Horietarik 44 dira hu-, 19 haeta 21 ha-, heeta hi. 62. 52 hora), alegia. Esan gabe doa RS berea izateko hhaboro 60 his. Ik. «La letra h en los Refranes y Sentencias de 1596 (Miscelanea Filol6gica Vasca Ill)&gt;&gt;, FLV</figDesc><table><row><cell>.ak) Alonso Ydiaquez· y Muxicak 3 liburu atera zituen -1612, 15 eta 17an, bestalde, 1596tik aski urruti-edota, hobe, zizkioten Assiayn-en etxean. Hirit kasuetan bere karguari (&lt;&lt;visorey»), loturiko .eginkizunen fede emateko atera liburuxkak ditugu: bi lege kuaderno eta erregearen ,alabari egin behar zitzaion harrerari buruzko paper bat. Hau ikusirik, ez dakit nola 'aldarrika dezakeen Urkixok bere hipotesiaren euskarritzat. 57. Ez z,ait beharrezkoa iruditzenematea hemen Guerraren filologiazko trebetasun ezaten (eta hizkuntzalaritzazko'ausardiaren) froga luzeegirik, cf. Urkixoren beraren Los cantares antiguos del euskeraren kritikak, RIEV 15 (1924) 380.or. eta Euskalerriaren AIde XI (1921) 379 eta hur [eta orain ale honetako 294-5.or.]... ' , 58. 'NolanaJIi ere, askol~az errazago da RSetako errefrauok garai hartako Arrasate 'aldeko euskaran ez daudela frogatzea hor bait diiugu goribaraketara.ko zorionez Garibai beraren testuak: 'bai go-rago .aip~tu errefrauak eta .baita hareD: obretan zehar eman zituen' kanta eta kanta zatiak' e r e . ' , 4.8. Baina hizkuntzara igaro baino lehen dakusagun, konpli den bezala, 'grafia bera. Ezaguna da hegoaldeko euskalkiek -eta berateD. artean bizkaierak-ez dutela "gorde, nahiz eta zalantzarik gabe noizbait izan} beste euskalkiek mantendu duten aspirazioa; b,adakigu halaber galera han historia~urrekoa dela, jadanik lehen-dabiziko testtietan' isladatzen den hizkeran' emana bait zen. ' 'Hala 'ere, &lt;.h&gt; letra aurki 'daiteke hegoaldeko testuetan, ba-tez ere' erdaratiko zenbait mailebutan, baina baita noizik' behin euskal ondare zaharrekotzat ditugunetarikoren bat (hume,', esate , ' , 59.· Cf~Euskera 16 (1935) 74.or. 1745 baino lehen·soilik'Ce ';"odutan emo-ten deuscu aumen.,tnori (Kapanaga 61), Selan gu(!,y emoyten deustasu onetan urgasteco (Mikoleta 288) eta Vissita emoten joanic (Urkizu 79) dira.lege horri atirkitzen dizkiodan salbuespenak, emaiten, emaitea, emaiteko, emaitean, etab. gutxienez horiek bider hogei direla. Olaetxeak (1763) eta Peru Abarkak dagoenekoz soilik emote... ' , ' . . Haatik, lan interesgarri hauek ez zaizkigu' hemen axola ordu-ko fonologiarekiko ondorioengatik, RSen biltzaileak zituen gra-fiazko ohiturez diotenarengatik baizik. Mitxelenak {rogatu due.. nez 61, &lt;h:&gt;ak RSetan b,okale" arteko hiatoak niarkatzeko' balio du: hahoaZ' (372), parrahua (220), q[ue]ric (53), quehea '(360), que;. heac' (364) 'etal?~} Kapanagaren dotrinan, VJen' eta bestetan inoiz jazo legez. Markatzekoa da, ordea, Garibairen errefrauetan ez du-dala ;horrelakorik 'behjn ere eriden: asiac (B' 64), axeriac (B 27), axeriari (B 73), bear (B 45),' gueiaeriean (B 4),'etab. Baina gonbaraketa hitz hasierako bokale aurrean da esangu-ratsuena: h-asko dira ·RSetan, 84 Mitxelenarenkontuen arabera: hurrutirean (147), . . _ Mi~xelenak dloenez h-horien sailkapena ez ,da halabeharrez.. koa, zeren eta berariazko joerarik ez balitz bokale .ba~oitzari age-rraldi kopuru berdintsua tokatuko bait litzaioke; 'zehaz~iago, ba-kale bakoitzari here euskal testu eta hiztegietako agerraldi frek~en· tziaren arabera: A-ri gehien, E-ri gutxixeago".I-ri gutxiago, eta 050 gutxi 0-eta U-ri. Ikerlari berak azaldu bezala hu-'ugari horiek badute zergatirik: betebeharra ez da u-bokalea eta kontsonantea (hueuo eta ueuoren gisan) bereiztea baino, oraindik finkatu gabe bait zegoen gazteleraz, eta gaztelera zen eredua, &lt;v&gt; eta &lt;u&gt;ren grafiazko bereizkuntza 63. RSei bUIuZko Mitxelenaren da.tu hauek Garibairen bildumare-kin (B-ra mugatuko bait naiz Urkixoren irizpideekin 63 bis jokatzeko) erkatzean' oso besterik aurkitu dut: h-aren exenplu solte eta bakar 60. doren 60 his. bat (B</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>eshse' 442, eshsean 434, eshseraco 537, eshseco 473, 525, ushsa 442) -Garibaik inoiz erabiItzen ez 'dituenak-ere ageri. 4.8.2. Ez partikuIari dagokionez bada halaber zer esanik. Garibairen bi errefrau bildumak gonbara bagenitza, laster konturatuko ginateke A-ren kopiagileak ,ez bihurtu dituela bere orijinalean e~zirenak, bat edo beste pasatu bazaio ere; B-n, aldiz, ef da duguna 64. RSetan, ostera, ukaeraren 54 agerraldietatik ez agertzen zaigu. 53tan eta solik behin es bat. Ene ustez, grafiazko ezberdintasun hauek berak aski lirateke baieztatzeko Garibai ez zela izan RSen egilea. 4.9. Hizkuntzan ere nahiko dukegu zenbait xehetasunekin o,ndorio berdtnera iristeko azterketa zabalagorik ez den bitartean, bederen, xehetasun horiek ongi hautatu ezkero gai bait dira auzia erabakitzeko. 4.9.1. Mitxelena konturatu da zuhurki Garibairen errefrauet-an beti eta juntagailua erabiltzen dela eta RSetan ta 4ela askore-64. Cf. A 12 el...el, 13 ez ...el, 22 ef, 27 el...ez, 30~etoa, 35 . .el euguia, 36 e9taroa, 37, SS, 56 ez eta B 18, 32 ef.~..ef, 44 eztoa, 22~euguia, 30 egtaroa, 45 eftau, 9 e~eac, 10, 15, 25, 29, 63 e~. kin aldaera nagJlsia 65. Kopuruek, .ez ,dute zalantza Jzpirik uzten ene kon-tuenarabera 4 etaren· albo~n 135 ta bait ditugu RSetan 66, Garibairen errefrauetan 18tatik 18ek eta dutelarik 67; halaber, eta baiñ o eZ'da agertzen Garibairen bitartez ezagutzen ditugun~testu laburretan ere 68. Mitxelenak berak esan bezala «hori kontutan eduki behar zuten bilduma hau [RS] eta orai:qgo~reak [A eta B] ,esku beretsutik datozela uste izan dutenek» 69. 4.9.2. Kontutan izan behar zuketen, halaber, Valizco oleac burniaric eguin e~taroa dakartela bai A 36 eta bai :a. .30.ak eta Balizco oleac burdiaric ez RS 15.ak,' euguia du~ela A 35, A 39 'eta B 22ak eta euquiarren RS 164ak, gogaeta dela «pensamiento» A 57 eta B 34ean eta gogaiera, aldiz, RS 39Seau, jabea dagoela A 45 eta B 19an eta jaube RS 54, '.286an, jaubea RS 551ean, urrik. ,«marzo» esan 'nahi duel~B '46 eta B 47an eta «octubre»urrieteak RS 149an eta orob'at soilik, done ematen dela RSetan eta, bai hori eta baita san eta santi ere askozaz txikiagoak diren, A, eta 'B bildumetan: RS 318 Done Vicen, 320 Done Meterij Celedon, 54S Otu doneari, 254, 280 Doneaneco euria, baina A 16 San Simon eta Juda, A 6 Jaun Santi Laurenti, B 52 Sanet Simon eta Juda, B 57 la-un done Laurenti, B -63 Jaun done, Martinen. Erabat kontrako esanahia duen hitzean A 32, B S6 dongueac dugu RS 222, 387, :440 deunga, 207 deungen, 96 deungueaeneanen kontra eta baita A' 60 izen baina RS 414 ·hucen eta 461 huzena ere. 4.9.3. Hitzetatik atera gabe bada oraindik RS eta beste hi 'bildumen etorkiak bereizten dituen xehetasunik. Ez luke zer aipatu, jakina, RSetan Garibairen bildumetan, agertzen ez diren hitzak agertzeak, hura handiagoa izateaz at, gai~k ere 'ez bait dira beti ,errepi.. M~J. 'Soto-Michelenaren «El lexicon de Refranes y Sentencias de 1596» .en ASJU XII-XIII, 1978-79,15 eta hur. s.u. Hiztegi hau lehendabiziko hurbilketa bezala erabil daiteke' soilik, analisi eta metodozko akats larriak bait ditu aurki .erakutsi gogo dudan legez; artean ikus ',bedi, adibidez egon' sarrera. Cf. sagar errea, eta ardao gorria (TAV 75), jauna eta andrea ,(TAV ..76)~. 69. «'Esaera zahar...,» 214.or.Hitz guztiok~z dute, jakina, pisu bera. Baliteke zenbait zerrendatik kenrlu beharra ere, nik ezagutzen ez ditudan bizkaierazko best e testuetan agertzeagatik~bestalde, batzu solik forma edo esan-. nahi horrekin dira hapax edo ia ezezagun. Nolanahi ere, gutxitu beharrezkoak gutxiturik, kopuru hau RSen hiztegi osora heda bageneza, 145 bat (adizkiak kanpo) genituzke bilduma horretan agertuko litzaizkigukeen gainerako testuetan kiderik ez duten hitzok. Kontutan harturik Garibairen -3ak. 70 90 errefrautan ematen direla RSeko 145 hauek 560tan ematen diren bitartean, erraz ikus daiteke bilduma h~netan agert~en diren hitz ezezagunen proportzioa ere askozaz handiagoa -dela;-' zehazkiago, RS Garibairena izateko bil-70. Ez dut diago kontatzen adizkia izaki, lehen 'RSkoekin egin bezala. duma horretan soilik 18 hapax eman beharko lirateke edota, alderantziz, Garibairen bildumetan 23 bat eriden. defecto cuento la supresion de la n final de 105 articulos, practicado en 105 pueblos de la costa del mar cercanos' a Bilbao, v.g. yan eguia por eguian, 0 evan, el 10 comi6: etorri cidi 6 za por cidin 6 zan se vino: yoan ekio por eki.on 6 yacon, se le Hara zer irakur daitekeen Mikoletaren Modo br~'vean (1653): 10 nic vostac contaningean, 142 sillac etorsan Salamancaric baina 126 Flandesic etorri sire-a, 141 Non eguin sidi?, poesietan on oynerechu, id mudadu nindia, id vior equida, id emo'n senguida, id astu senguia73.   </figDesc><table><row><cell>4.8.1. Grafiatik atera gabe, RSetan ez dut gure oraingo &lt;ts&gt; irudikatzeko Garibaik' asmatu eta usu erabili zuen &lt;sh&gt;ren exenp Iu' 'bakarra (338 osho'a) baino aurkitzen: aberas (2), aberassoc (2), esea (6), esagucea (58), .losauagueac (66), sorosi (78), aus (79), asoa (79)" ossoac" (226), hussic (332), ussa (426) errenkadak era-kusten duenez &lt; s(s) &gt; bait da nagusi egiteko horretan, nahiz eta &lt;xs&gt; (Iauxsten, 211), &lt;csh&gt; (ocsho, 133), &lt;cshsz&gt; (vicshsz, 455), &lt;ts&gt; (lotsaga 263) etseco'an'drea 259) eta &lt;shs&gt; (oshsoac 74,480, oshso 471, -, . 65., 'Cf. '«Esaer~'zahar ba'ten bigarren agerraldia» in Aingeru lrigarayri omenaldia (=Hizkuntza eta literatura 4,' Eusko 1kaskuritza, Zarautz 1985) 214.or. -. ' ,66. 4 eta 123 datoz ., ' .. , 67. -Ez zait salbuespena dela iruditzen A.25 Mila urte igarota ura vere videan. ' errefrauek eskeintzen dutena, bildumak txikiak izateaz gainera aditza ,ezabatzeko joera atzeman bait daiteke, Urkixo ohartu beza.. la 71. RSekiko gonbaraketa arIa honetan zaila bilakatu arren hor-taz, bada hemen _ere etorki ezberdinaren aIde argiro~intzatzen den xehetasunik: ezaguna denez bizkaieraren azpieuskalki batzu-tan -n&gt;-0 ematen da le4enaldian, ez ordea 'gehienetan; zehazkla-go, fenomeno hori mendebaleko itsasaldean, Bilbo alboko herrietan ematen (izan?) da Azkuek eta lehenago Zabalak, markatu bezala: 68. 4.9~4. Izen eta aditz morfologian 'ez da gehiegi Garibairen Por 3. £0 , 72 . , . e .</cell></row></table><note>r</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>). 75. Halere, saiatuko naiz «robot..argazki» bat egiten 73. oharrean eta bestetan iragarri lanean. ' harritzekoa gauza bera gertatzea Garibairi ere, batez ere bilduma bata bidali zuenetik Idiaquezen eskariz bigarrena paperean jarri arte aldi luze edo luzexkarik izan balitz. bilduma, G 139 zenbakiarekin Madrilgo Biblioteca Nacio.. nalean gordetzen dena, gipuzkoar kopiagile batek egina da; W-ren kopiagile hau aski zintzoa izan bide zen ez bait zuen· seguru asko aldaketarik ,egin, grafia eta hizkuntzazko txiki eta gutxi batzuk at 76, ez eta W-z landako' beste materialerik erabili A osatzeko. Hau dela deritzot Urkixok erabili eta hark kontutan ez izandako beste datu batzuren azterketak damaigun ondorioa. 76. Cf. supra. §.4.4. 6. ERASKINA A ETA B-REN EKOIZPEN ORDENAZ 6.1. Urrats bat aurrerago emanaz galde daiteke zein izan ote daitekeen Garibaik Idiaquezi bidalitako lehena eta zein bigarrena W eta B-:renartean. B da, ene aburuz, lehendabizi bidalia, eta W bigarrena.</figDesc><table /><note>A</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>26) W..n &lt;sh&gt; eskatzen du zalantzarik gabe. 78. B-13 osho-ac; B 21-aren azalpenean halabar. ·usha,. (errefrauak us).kopiagilearen aldaketak) I erabiltzea letra hori eta ez besterik. Nolanahi ere, zailago iruditzen zait alderantzizkoa onartzea, 'hau da, W litzatekeela 1.ko bilduma eta hor ia erabat &lt;sh&gt; erabili ondoren hurrengo bilduman ezagutzen ez dugun arrazoiren bategatik ahalik eta gutxien erabili zuela; § 6.1.ekoa ere kontra luke.</figDesc><table><row><cell cols="3">6.3. Hau litzateke, bada, festuon arteko loturak isladatzen di-</cell></row><row><cell>tuen stemma:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>'l'(Gar.)</cell><cell>&lt;D (Gar.)</cell><cell>n (Egilea?)</cell></row><row><cell>(W) [1592' edo 1~]</cell><cell>B [1592]</cell><cell>RS [1596]</cell></row><row><cell>A [XVII. m.]</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">katzen hiti berdinak eman daitezen. Alabaina, markatzekoa deri</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">B 47), diago= «hi~ren/dice» (A 20, B 39), eben=«aquI» (B 44) &apos;eta manturio= «azeariak arrapatzeko, tranpa», (A 48, -B 27) bait dira aipagarri</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>bildumetan esaterako --hapaxik Cia «hitz arrarorik» ere esango-nuke) ez &apos;agertzea; urri=«marzo. irnditzen&apos; zaizkidan berba bakarrak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rsetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Letretan Ematen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Direnak</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">l&apos; aberasgarri «aparejo para en</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">15 asto «fiador» 249&apos; 16 auzkin «pleitista» 75 17 azarkuntza «atrevimiento» 165 18 azarri -«attevido</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">383</biblScope>
			<biblScope unit="page">35</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>baiten aldaera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">173 21 basoi «montaiiero» 522 22 bats «orujo» 99 23 belorit «rollo, horca» 196, 197 24 beralan «de la misma mane</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">cizan J 364 eban (eta 345 ezeuan, 228 ezeban), 419 neuen, 513 &quot;n&apos;eban, 513 negan (eta 513 nezan), 526 jacaza, 557 zan, baina 244 neuca, 244 eusta, 294,486· cidi (eta &apos;359~idl), 332 n.entorre, 332 necarre, 344 ezequida, 388 citea, 438 :nencar.re, 535 eguia, 535 nenza, 555 neguia; Garibairen errefrauetan 1 aldiz</title>
		<idno>gu- txigatik bada ere: 52 citean, 75 nenguiQ.</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RSetan ere badira -0dun forrnak, eta are nagusi dira</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">263</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ez da~n gabekoren agerraldirik: A 2-B 1-cidin,·A 11~itegen, A 19-B ,8 engarren</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">] se ,suprime por &apos;completo el verbo: por ejemplo Andiac andtro (XI): Noc vere gogoeta moeta, etc.». Los refranes de Garibay 2 539.or. eta «Bien que beaucoup de proverbes de Garibay soient des phrases sans ver:tJe....,)~(R. Lafon,~e systeme... I&quot; 67.or.). . . &apos; , . 72&apos;~&quot;Ik</title>
		<ptr target="El-verbareg~lar.bascongado,Donostia1.858~57.or.etacf.«Biz-a~era~aharragainerakoeus~alkienarte~n" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">En .ba5tantes. de los&apos;refranes de las dos colecciones que com-par~mos&apos;~</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>A eta B.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">RSei buruzko lanean dateke haboro arazo honetaz</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Del</forename><surname>Anuario</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ario «iv&amp;apos;lio</forename><surname>Semin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Urquijo</forename><forename type="middle">» .</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xx-!</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Resurreccion</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Evoluci6n de la lengua vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1935" />
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="57" to="120" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gipuzkera&apos; osatua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1933" />
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>orri zenbaketa berezia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<title level="m">Diccionario vasco-espanol-frances, Tours 1905-6</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Manual de critica textual</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alberto</forename><surname>Lecua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Castalia, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Los vascos y la historia a traves de Garibay 2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Card</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julio</forename><surname>Baroja</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
			<pubPlace>Txertoa, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vocabulario del Retranero Vizcaino de 1596, Acta Salmanticensia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Gorostiaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1953" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rene</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Le systeme du verbe basque au XVle siecle 2, Elkar, Donostia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Andoni</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Bizkaiera zaharra gainerako euskalkien artean</title>
		<editor>Donostiako E.H.U.aren Udako Ikastaroetan irakurri lan argitaragabea</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Rs</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskal</forename><surname>Thesauruserako Gaiak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">; &amp;amp;</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Blanka</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xvi</surname></persName>
		</author>
		<editor>Hegoaldeko Testuak 1700..1745, E.H.U.ko tesina argitaragabea</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>lan argitaragabea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonetica Hist6rica Vasca 2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nota sobre algunos pasajes·,·,·&apos;de Refranes y sentencias</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Minotauro, Madrid; Aufiamendi, Donostia; Minotauro, Madrid; Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="25" to="34" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>ASJU I</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Estudio sobre las fuentes del diccionario de Azkue. 1.ko aroa. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Para la historia de la ortografia vasca (Miscehinea Filol6gica Vasca 11)&gt;&gt;, FLV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="393" to="400" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La letra h en los Refranes y Sentencias de 1596 (Miscelanea Filol6-gica Vasca Ill))</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="213" to="233" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Algo mas sobre grafias de Refranes y Sentencias (Miscehinea Filologica Vasea Ill»)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="220" to="225" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename><surname>Iztegigilleak Xvii-Xviiigarren Mendeetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Euskera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">I</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="page" from="7" to="22" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dietier narium Linguae Cantabricae (1562)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename><surname>Introduccion» In</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Agud</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nicolao</forename><surname>Landucci</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aingeru Irigarairi ome· naldia (=Hizkuntza eta Literatura 4, Eusko Ikaskuntza, Zarautz 1985)2 09. . . 17.or. --, «Descubrimiento y redescubrimiento en textos vascos</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Esaera zahar baten bigarren agerraldia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="149" to="69" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Alonsoren De la pronunciaci6n medieval a la mode.rna en espanol l-en kritika</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename><surname>Los</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Del Cuaderno De Oihenart</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Asju</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASIU I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="119" to="126" />
			<date type="published" when="1954" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1.ko aroa. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Materiales para un thesaurus de la lengua vasca, tesi argi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Loon</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<pubPlace>Barcelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Contribucion al estudio y edici6n de textos antigu9s vascos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="69" to="212" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Soto-Michelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jesus</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>«El lexicon de Refranes y Sentencias de 1596», ASIU XII-XIII (1978-79) 15. . . 86.or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julio</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">I. Los refranes de Garibay</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1919" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2. argit. RI~V2 27. alean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
				<title level="m">Los refranes y sentencias de 1596</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1911" to="1933" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>urteetako zb.etan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasca</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Oihenart 105 Refranes y Sentencias de 1596?, ASIU I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="page" from="3" to="10" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
				<title level="m">Los refranes vascos de Sauguis</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1908" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="144" to="157" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la literatura vasca 2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<pubPlace>Arantzazu</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ASJU X (1976) 47-144.or.; errefrauak ere ematen dituzte eta baita A-ren facsimila ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Zubiaur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;amp;</forename><surname>Raman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Arzamendi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ellexico vasco de 108 refranes de Garibay)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
