<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><surname>Etxaide</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">JON KORTAZAR</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">:</forename><surname>Kontaketa</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">JON KORTAZAR</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Errealistaren</forename><surname>Hasierak</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">JON KORTAZAR</orgName>
							</affiliation>
						</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>487</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ditatua dela eta funtsean itxurazkoa. Etxaidek gordinkeriak «jarri» egiten ditu, baina sistematik atera gabe. Horrela, Joanak joan nobela «gordin» d~teke agian, baina inola ere ez «inmoral» (hitzaren ohizko' zentzuan), eta are gehiago' gordinkeria bera ikus: pegi moral batetatik ikusten da» <ref type="bibr">(Sarasola, 1970, 77)</ref>.</p><p>Iritzi guztiotatik, guk uste, datu hi baino ez dira aipagarri eta garrantzitsu: bi aukeratuko ditugu, beraz, geure lanaren hasiera eta bultzatzaile bezala: .</p><p>1) Ion Etxaidek nobela historikoa jdazten duela, nobela historikoan barna, berak aitortzen duenez: «Elezar au berritzean, Arakistainen Tradiciones vasco-cantabraseko «Gau-illa» artu degu ofiarritzat» <ref type="bibr">(Etxaide, 1950, 13)</ref>, nobela historikoaren marrak erromantikoak direla.</p><p>2) Sarasolaren interpretazioa bide dela, Joanak loan nobelaren zentzuaren bila abiatzea.</p><p>1. NOBELA HISTORIKOA Jon Etxaidek, duda gabe, eta barkatu daturik argienetarikoetatik hasi banaiz, nobela historikoak idazten ditu, aintzinakotasunean laino eta leinu antzemateko bidez, beharbada. Baina zer esan nahi du esaJdi soil eta begibistako horrek: «nbbela historikoak idazten ditu» ? Ezpairik gabe, denbora joanak, Erdi-Aroak. batez ere, 1ilura eta , .eder kutsu bereizi bat duelako niretzat <ref type="bibr">(Etxaide, 1964, 8)</ref>.</p><p>Begiak atzera itzuli ditu, eta iraganeko mundua eskuratu. Honen zergatia ez da zaila asmatzen: atzera itzultzen gara gaurkoak ez digulako -zirkinik egiten, pozik ez gaudelako gure munduan itzultzen gara aintzinakotasunerako biderantz.</p><p>Zilzenki, nobela historikoak. XIX. mendearen hasieran sortna denez, arrazoi bereziak ditu atzerakotasuna bilatzeko. Sasoi hortarako aipu honek azalpen gisa balioko du: «Este arte surgido de la "angustia vital y la melancolia", como una huida a la Edad Media provocada por el miedo ante la naciente era industrial de la epoca victoriana» <ref type="bibr">(H-interhauser, 1980, 118)</ref>. Ez dakit zehaztap,en historikoak nahiko, izango ote diren gure hipotesia deuseztatzeko, baina ei dezagun -ahaztu, gerra ostean, eta zehatzago Etxaideren nobelagintza hasten deneko industrializazio aro berrf baten aurrean aurkituko garela. Beraz, nobela historikoa' e.gitea, begi..bista am-tzinera itzultzea ihesbidea da, errealitatetik -ihes egiteko bidea, XIX. mendeko nobelagintzan behintzat. Hala ate da Etxaideren kasuan ere?</p><p>Bada, erdizka bakarrik. Guk uste, nobela historikootan ba dagokio idazleari ihesa, errealitate hau ez zaio bat ere gustatzen, eta -beste-mundu batetara bialtzen du irudipena.</p><p>. Baina mundu horretan ere errealitatea berdina da, idazleak bizi duen errealitate berberaren aurrean aurkitzen du bere burua.</p><p>Agian hauxe litzateke Etxaideren nobelagintzetan sortzen den arazorik bereziena. Ihes egitearren ere, bertantxe aurkitzen duela idazleak bere burua, ihes egitea alperrikakoa bihurtzen zaiola. Edo beste hitz batzuez esateko, ez duela idazleak ihesik egiten, baizik eta denbora-aro berdintsuak aukeratzen dituela bere tesiaren berri emateko.</p><p>Hau da, errealitatea ez zaiola gustoko nabarmen geratzen da guk ezagutzendugun Etxaideren elkarrizketa (agian hobe baka.. rrizketa deitzea) bakarrean:</p><p>Artetxeri esker Alostorrea argitaratzea lortu nueD. Denborak zailak ziren izugarri... Sekula ez dut bizitza honetan zorionik aurkitu ez aurkituko ere, eta honegatik bizia higuingani egiten zait. Uste dut giristino ez banintz, alegia, mundu triste honen ondoren beste bizitzarik ez dagoela sines baneza, nire buruaz beste eginez bukatuko nuela... Kristau fedeak bakarrik sostengatzen 'nau maite ez dudan bizi honetan <ref type="bibr">(Habe,</ref><ref type="bibr">40,</ref><ref type="bibr">7)</ref>.</p><p>Esaldi hO,netan aurkituko dugu Jon Etxaidek nobela historikoaz egiten duen aldakuntza nabarmenaren arrazoi: Nobela historiko guztiek idealizazio prozesu bat eskatzen dute; ez zait bizitza hau gustatzen; igaro nadin beste aro batetara, bizitza hobea zen beste mundu batetara. Baina Etxaideri gertatzen zaiona, beste hau da: idealizazio prozesu hori ez duela nahikotzat, ez duela horrek asetzen. ,Beste mundu hori ere, mundu hau delako, azken batean, ez da «beste mundua», eta apropos erabiliko-dugu esaera erlijiosoa, Erdiarokoa edo Etxahunen XIX. mendeko gizartea ere mundu berdina dira. Idealizazio pro·zesu horrek ez du ezer ekartzen, beraz. Beste idealizazio bat beharko du gure idazleak: «Beste mundua» kristautasunaren mugetan aurkitu.</p><p>Nobela historikoaren ahaleginak eta Jon Etxaiderenak berdin.. goak badira ere eta idealismoaren, bizitzaren ihesaren mugetan aurkitzen badira ere, ez dira berdinak: Biek dute iturri berdinik: «Un esfuerzo por espiritualizar la materia enlaza -a veces de modo inconfesado-con la tradici6n plat6nica y neoplat6nica» <ref type="bibr">(Hinterhauser, 1980, 119)</ref>. Baina materiaren -izpiritualizazioa ez du nahikotzat Jon Etxaidek. Jak:in dakielako mundu honetan ez dagoela ihesik, kristautasunean. jartzen du berak bere irtenbidea, eta ez gara gu izango gizakiaren barne zirrikituak astintzen edo epaitzen hastekoak. Garrantzizko imditzen zaiguna zera da, ordea, nobela historikoaren bamean ba dagoela Etxaiderengan aurki dezakegun erromantizismoaren joera garrantzitsua. Ez bait dugu ahaztu behar ere, zerbaitek eragiten badu gerra aurreko euskal poesia, horixe dugula alemaniar idea-lismua.</p><p>Teoria nagusi honetatik adibideetara jetsiaz, azter dezagun astiro astiro Joanak-joan. Hitzon ostean ulergarria egiten zaigu zergatik aukeratzen duen Etxaidek Etxahunen irudia. Ba dago bion arteko loturasakonik eta lokarri sendorik. Hala eta guztiz ere, ez dugu pentsa~zen gakoa hortxe jarri beharko denik, lanaren bukaeran baino: Lanaren azkenengo bost kapituluetan sortzen da lurralde liluragarriaren bidetik: Zerurako bidea. Ba dakit praktikan-gero, honelako bukaerek ginean daramaten topifikazioagatik arriskutsuak gertatzen direla, hauxe gertatu den bezalaxe: Sarasolak bukaera «edifikante» deitzen dUe Guk nahiago· dugu teoriaren arabera «daitekeen bakarra» deitu, nahiz eta «behartua) ere izan.</p><p>Ez dago dudarik, bukaera hori nobelaren kanpotik dator, idazlearen nortasunak erantsia dago, narratibitate aldetik okerra gerta daiteke. Ados baina horrela betetzen da teoriaren idealizazio beharra. Horixe da lurralde liluragarria.</p><p>Eta hori horrela planteatuz, Etxaidek ere errealismoz jokatu du tramaren jarraipenean.</p><p>Bestalde ez da arraro gertatuko Etxaidek berak, bere intentzio eta asmoen berri ematen duenan ideia berdina behin eta berriro azpimarkatzea. Tesiko· nobela egin izan omen zuen, eta tesiko nobelak horrela gertatzen dira. . Toda novela -toda obra literaria-en cuanto transito dialectico de 10 mimetico a 16 simb6lico a traves de la funci6n poetica, es un asedio y un proceso a la realidad: la realidad dicha, re-presen.. tada en la funcion mimetica -la novela es signa de esa realidadresulta significada -hecha signo-en la funci6n simb6lica... si en el momento de la mimesis es la realidad la que atribuye sentido a la novela, en el de la simbolizaci6n es la novela la que presta sentido a la realidad. <ref type="bibr">(Lasagabaster, 1978, 40)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">HISTORIA</head><p>Argi du hori Etx.aidek nobelaren hariaz eta historiaz ari de.. nean; esan digu, esan ere, berak ba duela errealitatea agertzeko kera berezi bat, eta bestela ez lirateke azalduko testuari erantsitako ohar aberats bezain nobela motelgaiak. Oharrok nobelaren sineskortasunaren aIde egiten dute, idazleak jarritakoaren lekuko diren neurrian.</p><p>Honela mintzo zaigu idazlea arazo hau zuritzerakoan:</p><p>Ez nuke nahi inolaz ere irakurleak pentsatzerik hemen gertatzen direnak ora egiak direnik, zeren elaberri kontakizunak, zenbait egiazko ,gertaerari oifiarritua egon arren, asmamenari ateak idekitzen baitizkio, nobelaren helburuari jarraiki... elaberria ez baita inundik ere, historia eta bertako esanak ez dira egiatzat" hartzekoak, nahiz eta ari diren pertsonaiak historikoak izan. <ref type="bibr">(Etxaide, 1980, 463-465</ref>  <ref type="bibr">(1980,</ref><ref type="bibr">52)</ref>. Bera bezala fede onekoak uste. Oraindik ez du ikasi eta ez du ikasiko ere mundu faltsu eta ustel honen berri <ref type="bibr">(1980,</ref><ref type="bibr">195)</ref>.</p><p>Honela, bada badirudi nobelaren helburua, mundua nolakoa den erakustea dela. Eta horixe da izan ere. Etxahunen denbora munduaren denbora da. Behin eta berriro aurrerapenik egiten ez duena. Behin eta berriro errepikatzen dena. Denbora zirkularra 'eta honen aurrean esan dezagun zenbat aldiz gertatzen den errepikazioa -ekintzen errepikazioa-testu honetan. Bitan joko du protagonistak emaztea, bitan esango diete nobelaren eragileak (Martinek, zuzenago) beste pertsonai batzuri Etxahun abisatzeko (Graxiusa eta Miiiiku), bitan gertatuko dira kartzelaldiak, bitan (11 eta IX) pertsonaiek aurkezteko erabilitako ekintzatik kanpoko kapituluak, bitan itzultzen da Etxahun bere ongileen etxera, Larrandabiiriara hain zuzen.</p><p>Baina guzti honek ez. du bere izaera aldatzen, ez du zirkulutik ateratzen, behin eta berriro denbora zirkular eta berdinean jarraituko du:</p><p>Petiri, joandakoari lur eman behar zenioke eta bizimodu berri bat egiten hasi-moztu zion etxeko andreak Petiriren mendekuzko asmo sutsuak itzali nahirik.</p><p>-Lur eman? ez horixe <ref type="bibr">(1980,</ref><ref type="bibr">326)</ref>.</p><p>Denbora zirkularra dela ongi ikusiko da oraingo honetan: Desordenaren denbora dugu aipatutako XV. kapitulu hartakoa diru-egarria, mendekantza eta amodio grina izango dira nagusi: desorekaren denbora, denbora paganoa, zirkuluena, edo Etxaidek esango lukeen bezala, denbora ez-giristinoa.</p><p>Ba dago beste arrazoiren bat hori adierazteko: Etxahunen iniziazioa ez da inoiz bukatzen. Nahiz eta behin eta berriro ikasten izan Etxahunek ez du haria apurtzen.</p><p>Denbora borobil hori etentzeko, giristino bihurtzeko Etxaidek bide di zabaltzen ditu: bata espazioaren .sinbolizazioa dugu, bestea Maiderren historia.</p><p>Espazioa garrantzitsua dugu testuan. Etxahunia, paganismoaren ezarleku bihurtzen du Etxaidek, bertantxe gertatzen dira lehenago adierazitako gaiok: diru-egarri, sexo eta bortizkeriak. Horrexegatik, bizitza aldakaera gertatzeko, bizileku aldakaera aukeratzen du Etxaidek sinbolotzat; hara diogunaren adierazpenerako: Etxahunia, emeki-emeki hustuz zihoan... Aurrena, Graxiusa, etxe--giroa ezin burutuz... , gero Petirir'en txanda izan zen gartzelara jaan beharrez berehala, Allande eta Marti Etxahuniatik Urdatseko Lohidoia'ra etxez aldatu ziren <ref type="bibr">(Etxaide, 1980, 313)</ref>.</p><p>Iniziazio batetan espazioaren aldaketa hasiera izaten da gauzak ora aldatzeko. Baina ikusi dugunez, ez da hori nahikotzat joko idazlearen asmoetan Etxahunen bizitza aldatzeko, nahiz eta lagungarri agertu.</p><p>Beste zerbait eskatzen da ordea, iniziazio oso bat, denbora aldaketa oso bat. Iniziazioren bitartez denbora borobiletik, kristautasunaren denbora linealera iragaitea.</p><p>Esan dugunez Etxahun pertsonaia iniziazioaren bidean izan arren ez du inoiz bere iniziazio hori burutzen, ez da inoiz izaetaz aldatzen. Baina sinbolo guztiak dobleak direnez, ura ere, edo elurra ontasun moralaren sinboIoa clugu:</p><p>La . imaginaci6n material encuentra en el agua la materia pura por excelencia, la materia naturalmente pura. El agua se ofrece, pues, como un simbolo natural de la pureza, da sentidos precisos a una psicologia prolija de la purificaci6n <ref type="bibr">(Bachelard, 1978, 203</ref> Joanak joan nobelak ba ditu narratibitate aldetik hainbat arazo (ez da okerrenetakoa Etxahunen"eraiIketaren kondena),'baina guztiaren ganetik hor ba dago hizkuntza bat martxan: Etxaideren euskara oso aberatsa dugu, jokaera: tradizionalean oinarritua: erretorikaren teknikak, esaldiak, nolabait esateko euskararen izpiritua gordetzen duen estiIo bat. Beste aIde, narratzailearen aldetik zahar kutsukoa agertzen bazaigu ere, berak erabilitako hainbat teknikek bide berririk suposatzen dute, hala nala, narratzaile ugarien teknika edo narratzailearen ahots pluralak.</p><p>. Hala eta guztiz, nobelaren balioa sinbologian datza, guk uste, mundu oso baten espresaketa lortu nam izan du Etxaidek. Horregatik Etxahun ez da protagonista zehatza. Askotan, galdu egiten da nobelan zehar, Etxahun, Elaberri hoen ardatz eta bere inguruan dabilzkigu itzuli-mintzulika gaifierantzeko pertsonaiak, guardia martxan jartzeko ardatzaren gurpillak bailiran <ref type="bibr">(Etxaide, 1980, 382-3</ref> Nolabait esateko, lehendabiziko'ak ez du historia aldatzen, nahiko txikia baita hortarako. Nobelaren bazter batean garatzen da, eta gauzak bertan behera jarraitzen dute, legearen transgresioaren munduaren sinbolo.</p><p>. Maider 'ostean, nobelaren transg:resioen mediatzaile bihurtzen da, eta nobelako denbora borobila, denbora kristau bihurtzen du, lineal, aldakor.</p><p>Borobiltasuna arlo bitan agertzen zaigu: . batetik urtearen aroen deskribapenetan, urteak behin eta berrirokotasuna adierazten dute; eta bestetik Etxaidek jarraitutako tekniketan: kapituluak deskripzio-elkarrizketak txandakatuz osatzen dira.</p><p>Linealtasuna adierazteko, sinbolo·ak erabiliko ditu. Ez dakit nik zein neurritan, baina Etxaidek hainbatetan aipatzen duen integrismoaren kontra egindako nobela honetan, denbora bien kontrasteaz baliaturik, Etxaidek sakonetik harrapatu nahi izan du, esploratu, gizonaren erraietan datzan esperientzia.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>ETA EGIKORTASUNA. Rala eta guztiz, idazleak bere erara moldatuko du historia. Nahiko izango du egikortasuna jarraitzea, eta ez pausuz pausu gauzak gertatu ziren bezala kontatzea. Zer den benetazko, zer asmatua, ez da zaila igertzen testu honetan. Pertso-nai nagusiak,nahiz eta beste izen batez agertu, historikoak dira, sasoi eta leku zehatz eta ezagunean bizi eta haziak.. Idazleak, baina, here erara eratzen du kontaketa. Ongi erakutsiko digu Lasagabasterrek non dagoen errealitate eta fikzioa..</figDesc><table /><note>ren arteko' desoreka:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). Azaldu b,eharra dago, laburki baino ez bada ere, zer gertatzen zaion Joanak joan nobelari. Zer hartu ote du errealitatetik? zerbait: nobelaren haria, Etxahunen bizitzaren ingurukoak.Zer makurtu du baina, sinboloaren agindupera? Batez ere, bukaera melodramatiko' hori. Maiderren historia osoa.Testuari erantsitako oharrak, bada, helburu bi betetzen dute testuaren inguru-minguruan: batetik idazleak esandakoa zihurtatzen dute, begira beza irakurleak «txotx» delakoaren jarraipen osoa. Eta bestalde, ba daude hor beste asko eta asko, Alos-torrean esandakoari atxikiak: «Erriari euskal-jakintza erakutsirik goitu dezagun euskera» Guzti honek, baina, zer ikusi handiegia du idazleak nobela kontatzeko erarekin, hau da, narratzailearen jokaerarekin.Etxaidek ez du hemen narratzailearen forma objetiboki hartzen. Sarasolak adierazi digunez, narratzailea behin eta berriro ari da testuari bere eritziak jarri eta eragiten.Begiratu, kontatu eta kontzientzia den narratzaileen artean, Etxaidek kontzientziarena aukeratzen du, ez baita sinbolo mailan bere zeregina kontatzea bakarrik, abisatzea edo adieraztea baizik.Present egon behar du, eta oharrok idazlearen presentzia salatzen badute ere] narratzaileak joko bereziak egiten ,ditu eta bere historizitatea eta fikzioa ez dela hain fikziozko adierazteko: hala nola, nobelan zehar gaurko deskripzioak aipatuaz, Etxahunia' zelan aurkitu zuen «idazleak» adieraziz eta ez zelan izan zitekeen amtzinakotasunean. Duda gabe biak dira nobelan, baina bere gaurkotasuna aipatuaz, sineskortasunez irabazi nahi du idazleak. 3. KOSTUNBRISMOA ETA ERREALISMOA. Idealizazioa apurtuz lehendabiziko maila batetan behintzat. Ez da gure arbasoen mundua guretik hain desberdindua, berdinak gaituzu gizonak, lehen eta orain. Ez dugu aurrerapenik egin. Horixe da Etxaidek aipatzen diguna. 2) Etxaideren. helburua ez da ohiturak adieraztea, nahiz eta horretarako ere 080 hari mehea erabili. Etxaidek gogotsu astintzen du giza izaera, den bezala adierazten saiatzen da. Lortzen -duen beste kontu bat izango da. . Baina borondatea eta asmoa ba duo Orain ikusiko dugu bere nobela batetan zelan gertatzen diren teorikoki hemen azaldutako,ak. 4. Joanak joan. MAILA SINBOLIKOA Hitzaldi baten laburrak ez du ematen bestetarako, eta gure gaurkoan bakar-bakarrik -maila sinbolikoa hartuko dugu gaitzat. Hain zuzen, testuaren esanahia. Zer ote da Etxahunen bizitzaren bitartez Etxaidek azaldu nahi diguna, komunikatu nahi duena? Ez da ahaztu behar tituluaren adierazpena zein testutan agertzen den liburuan zehar. Bitan' aurkituko dugu testua. Baten Graxiusak, senar-emazteei egotziko die barkamen eta konponbiclearen eske: Tira, joanak joan, eta onezkoak egin itzatzue, bizimodu berri bati hasiera emanaz.(Etxaide, 1980, 238).Bestea testua bukatzear dagoeneko, ez zaio pertsonai bati ezarriko esaldia ahotan, narratzaile berak gogo~eta gartsuki diola: Joanak joan, bihotz zital! Maitabidea -Jesus Jaunaren errepidea-.hain zabala eta ederra delarik, nola gogoratzen zaik bi-dexka bihurti, mehar eta periltsuetan barrena menturatzen hire arimaren betiko galgarri?(Etxaide, 1980, 453).Hor bukatzen da nobela., Eta testua nobela ulertzeko giltzat agertzen zaigu. Batetik, ahazteko ahaleginak erregutu arren Graxiusak, ez dute horrelakorik egiten pertsonaiok, eta azkenean bai.</figDesc><table><row><cell>ere, nobelan zehar pertsonaiari heriotzaren -edo larritasunaren-</cell></row><row><cell>bitartez bizitzen irakatsiko diola.</cell></row><row><cell>Ideia hau bitan agertzen zaigu nobelan. Mundua ez da ona</cell></row><row><cell>eta ikasiko du pertsonaiak hortan ere ibiltzen:</cell></row><row><cell>Etxaideren meriturik handienetakoa hauxe dugu. Kostunbris-motik errealismora emandako pausuak. Gero aztertuko ditugu, pausuok ongi ala txarto eginak diren. Baina teoria mailan, orain-txe gauden maila honetan, duda gabe badirudi mugak gainditu egin dituela. . Gainditu hain zuzen ere, kostunbrismoak erakartzen zituen arazo bitan. . Nere helburua elaberri hau mamitzean, egiazko erlesifioaren sus-traia, erroa eta funtsa maitasuna dela adieraztea izan zen. Ez ordea, maitasun neurtu bat, norberak eta adiskideak bakarrik maitatzen dakiena, -amodio klase hau giristino ez direnek ere ezagutzen baitute-, maitetasun neurrigabe bat baizik, gure Je-sus Jaunak gurutzetik erakutsi ziguna, alegia, etsaia barkatzen Petiri, ostera, biziarekin borrokan hasteko dago eta oraindik ez 1) Tarteko zer ote dago? Nobela osoa, hain zuzen ere. daki munduko maltzurkeriaren eta azpikeriaren berri... Ez daki, Baina jarraitu aurretik, goazen Et~aideren lanaren helburu arrazoirik handiena izan arren, burua makurtzea beharrezkoa eta esanahia aztertzen. Zertarako idatzi duen nobela hau, beraxek izan ohi dela sarritan, batipat besteren mendean bizi behar due-utzi du argi baino argiago: narentzat</cell></row><row><cell>-au ia ezinezkoa gizonarentzat-dakien amodioa... mezu hori</cell></row><row><cell>izan da neretzat Kristo'gan sinesteko eta Kristo ulertzeko, mai-</cell></row><row><cell>tatzeko eta miresteko indarrik handiena eman didana. (Etxai-</cell></row><row><cell>de, 1980, 464).</cell></row><row><cell>Etxaidek jarraitzen du honelakoak azalduaz. Pertsonai guz-</cell></row><row><cell>tiek zutela Juanaren maitasuna eta hil zorian zireneko Hari par-</cell></row><row><cell>kamen eskatuz lortu zutela salbazioa:</cell></row><row><cell>Beren jaun eta Maisu eredutzat hartuz, beren etsaiei barkapen</cell></row><row><cell>oso bat opaz bukatzen dute. Honetxegatik nahi izan diot nobela</cell></row><row><cell>honi «Elaberri giristinoa» azalgarria ezarri. (Etxaide, 1980, 464).</cell></row><row><cell>Hauxe dugu, bada, idazlearen asmoa.,</cell></row><row><cell>Gure lana, ordeal lanaren azalpena izango dugu. Zer gertatu</cell></row><row><cell>ote da lehendabiziko, «Joanak joan»ak zirkinik ez eragiteko per-</cell></row><row><cell>tsonaien artean eta bigarrenak go'gor, aldatzeko pertsonaien mun-</cell></row><row><cell>dua? Agian, kalbarioa iragan eta gurutzeratu den pertsonai bat:</cell></row><row><cell>Maider.</cell></row><row><cell>Beraz, Joanak joan nobelak ez du Etxahunen bizitza agertzen,</cell></row><row><cell>Etxahunen bizitzaren inguruan sortutako tesia baino. Zein da tesi</cell></row><row><cell>hori? Gizon eta Jaungoikoaren arteko desberdintasuna. Edo, hobe,</cell></row><row><cell>gizonaren maitakeria eta Jaungoikoaren maitasuna, idazleak berak</cell></row><row><cell>adierazi digunez.-Nola, baina?</cell></row><row><cell>Azter dezagun Graxiusaren lehendabiziko «Joanak joan». For-</cell></row><row><cell>mula erabilia izan da baina formulak ez du onik ateratzen. Biga-</cell></row><row><cell>rrenak bai ostean.</cell></row><row><cell>Laster eta azkar esanda hauexek. Nobelak lehendabiziko par-</cell></row><row><cell>tean (XV kapitulu) denbora zikliko bat erabiltzen dUe Zer den</cell></row><row><cell>denbora ziklikoa? Paganismoaren denbora, aurrerapenik egiten ez</cell></row><row><cell>duena. Lot dezagun kontzeptu hau, Etxahunen bizitzan gertatzen ez</cell></row><row><cell>den aldakuntzarekin, eta inor ikaratu baino lehenago azal "ezadan</cell></row><row><cell>kontzeptu hau: Nobelaren hasieran ba dirudi iniziazio nobela ba-</cell></row><row><cell>ten aurrean aurkituko garela. Esan nahi dut, Etxaidek ba dio esan</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>EIurrak gauza bi adierazten ditu behintzat. AIde batetik ,zuritasuna, on izanaren sinb.oloa zehazki, Maiderren ispilua. Eta bestetik ura da, zerutik jetsitako ura. Maiderren heriotza beraz' Ofeliarena bezalako'a da. Maider Ofelia bihurtzen du Etxaidek.</figDesc><table><row><cell>-Azken kapituluetan erabilitako metaforen bitartez: Otoitz</cell></row><row><cell>mendi, Elurra bezain zuri, Otsoa bildots. Hona hemen Etxaidek</cell></row><row><cell>azken kapituluak izendatzeko erabiIitako izenak.</cell></row><row><cell>-Maider eta Kristoren artean egindako loturen bitartez. Bi</cell></row><row><cell>dira, batez ere Ioturok: Mendira igotea, MaidaIena Maiderren KaI-</cell></row><row><cell>bario bihurtzen delarik, eta' heriotza.</cell></row><row><cell>Ba dago beste kointzidentzia bereziago bat. Maider Komunioa</cell></row><row><cell>egin ostean (372. or.) bere errezutan hasiko zaigu. AIde batetik, gi-</cell></row><row><cell>zarteko bere iniziazioa egin dueneko, bestalde, Kristorekin lotu</cell></row><row><cell>deneko. Kointzidentzia ez da beraz, alperrekoa, Maider eta Kristo-</cell></row><row><cell>ren arteko lotura azaltzen 'baitu.</cell></row><row><cell>Azken. sinbolo, baten interpretazioarekin bukatu nam nuke tes-</cell></row><row><cell>tuaren azaIpen hau. Elurra dugu sinbolo hau. "Maider eIurrean</cell></row><row><cell>Beraz iniziazioa burutua/ez burutuaren arteko kontrajar-hilko da. Kuriosoa da elurraren deskripzio zehatzik ez egitea</cell></row><row><cell>pena izango dugu nobelaren bultzatzaile eta adierazgani. Etxaidek nobeIan zehar, aipamenak izan arren Zuberoa kokaleku-</cell></row><row><cell>lniziazio,a dela eta Simone Vierne-ren ikasketak jarraituko di-tzat aukeratu cluen nobela batean. Honek azken batean elurraren</cell></row><row><cell>tugu Iniziazioa berez griegozko talein hitzetik dator. Iniziatzea bi-zitzeko hil eragite~baino ez da. sinboloaren indarra adierazten du guttienez.</cell></row><row><cell>Zuzenago, hil eragitea, baina~heriotza bizitzarako irtenbide</cell></row><row><cell>gertatzen delarik. Iniziatzea beraz, sartu eragitea dugu.</cell></row><row><cell>Simone Vierne andereak hiru aldi jartzen ditu iniziazioa</cell></row><row><cell>gertatzeko: Ez da Maiderrena zuzenki, burn botatze bat, baina Bachelard</cell></row><row><cell>jankintsuak dioenez, urak berarekin darama heriotza, Etxaidek apu--Sarrera h rren bat arinago esana zuenez, Maiderren heriotza aurretik adie-.~Sarrera enitoak raziaz: -Iniziazio erlotza Mugaz handiko itzulera neguari, gazteen zahargarri eta zaharren hilgarri esan ohi</cell></row><row><cell>-Berpiztea. zaio (374).</cell></row><row><cell>Ez ditugu oraingo honetan him aldiok zehatz..mehatz aztertu-</cell></row><row><cell>ko. Halaz ere esan beharko dugu Maiderren kasuan hiruren berri</cell></row><row><cell>izahgo dugula.</cell></row><row><cell>Ba dago iniziazioaren sarrera bat. Maiderrek Mayanarekin gi-</cell></row><row><cell>zasemeen harremanei buruz duen hizketaldi luzea, hain zuzen ere.</cell></row><row><cell>(367-370.or.).</cell></row><row><cell>Ba dira sarrerako errito batzuk, Etxahun ezagutzea eta on-</cell></row><row><cell>doren hil,bezala geratzea. Ba dago mugaz-handiko itzulera, Maida-</cell></row><row><cell>lera egiten dituen joan etorrietan, eta ez dugu ahaztu behar inizia-</cell></row><row><cell>. zioaren pausu bat aintzinakoetara itzulzea dela eta Maidalenak</cell></row><row><cell>Zuberoan horren ezaugarri duela, eta azkenengoz badago zeru-in-</cell></row><row><cell>fernura egiten den bidaia: horixe besterik ez baita azken Maidena-</cell></row><row><cell>larako bidaia. Eta oraindik ba dago heriotza ere, Aita eta Xaxi</cell></row><row><cell>eta gero Etxahun aldatuko duen heriotza.</cell></row><row><cell>Maiderren iniziazioa eta ondoren nobelaren aldaketa, denbo-</cell></row><row><cell>raren aldaketa den neurrian forma bitaz adierazi du idazleak:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>). s. BUKATZEKO. ETXAIDE .ETA NARRATIBAGINTZA Bukatzeko, Etxaideren nobela honen eta Etxaideren narrati-bagintzaren· ikuspegi labur bezain arina egin nahi nuke.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). Zilegi banu, historia han sasiko biren historia dela esango nuke: Joan, Etxahun "eta Mayik dituen semearena, eta Maider, Xaxi eta Xalbadorren alabarena.</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ETXAIDE&apos;tar Yon: Alos-torrea. Zarauz 1950. ETXAIDE, Yon: Gorrotoa Lege, Itxaropena, Zarauz 1964. ETXAIDE, Yon: loanak loan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Yon</forename><surname>Etxaide&amp;apos;tar</surname></persName>
		</author>
		<editor>Alos-torrea. Zarauz</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1950" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskal Literaturaren Historiak</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">SARASOLA, Ibon: Euskal Literaturaren historia.Lur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><forename type="middle">:</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Literatura</forename><surname>Historia De La</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Minotatiro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Torrealday</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mari</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal Idazleak Gaur. Jakin</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El agua y los 5ueftos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bachelard</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Apirila</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="6" to="10" />
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>40. zb.. or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Fin de siglo, Figuras y Mitos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hans</forename><surname>Hinterhauser</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<pubPlace>Taurus, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Lasagabaster</surname></persName>
		</author>
		<editor>La novela de Ignacio Aldecoa. SGEL, Madrid 1978. VIERNE, Simone: Rite, Roman, initiation. P. U. de Grenoble</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">X</forename><forename type="middle">X</forename><surname>Ion Etxaide</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Idazle kontentagaitzaren tristura</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
