<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ALOKUTIBOTASUNA ETA TRATAMENDUAK EUSKARAZ*: II. MARKINALDEKO KASUA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Javier</forename><forename type="middle">Alberdi</forename><surname>Larizgoitia</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">ALOKUTIBOTASUNA ETA TRATAMENDUAK EUSKARAZ*: II. MARKINALDEKO KASUA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>419</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>peradoreari zegokiokeen haunditasunarekin lotuko zen; geroztik, erabilera hari hedatu zen, nonbait, goragoko mailakoari ere hItza zuzentzeko. Numeroak, beraz, lehen ez zuen esanahi berri bat bereganatu du: hurkotasunik eza, urrttntastina, errespetua giza harremanetan. FRANTSESA XVIII.eko frantsesean, aipaturiko joera aurreruntz doa: ttu-vous' bikotearen bitartez, dagoeneko, oso nabarmena da gizarte maila bereizkuntza.</p><p>tTu'-ren erabilera goi-mailako klaseen artean oso bakana zen bitartean, behe-mailako jende xeheak barra-barra ohitzen zuen. Lehenengoen artean: senar-emazteek tvous' zerabilten elkarrekin, haurrek (vous' esaten zieten gurasoei, eta berauek haiei ttu/vous' (amek (tu'), neba-arreben artean, koinatu-koinaten artean, aiton-3.monak eta biloben artean eta, azkenik, loba eta izeko-osaben artean tvous' erabiltzeko ohitura zegoen.</p><p>Familiatik 'kanpora, eta gizarte maila desberdinetako hiztunen artean bestelakoak ziren arauak: jabeek eta goi-mailakoek &lt;tu' esaten zieten. morroiei, neskameei, zerbitzariei eta beheragoko jendeari; berauek haiei, or.. dea, &lt;vous' egiten zieten.</p><p>Herriko lagun xeheek -gazteek, mutilek, morroiek, zerbitzariek, nahiz gizonezkoa izan, nahiz andrezkoa-etu' laua ohitzen zuten -beren artean. Berdin, maila honetako senar-emazteen artean. Gaur bezalatsu, agerian dago Ctu-vous' bikotearen esanahi sikologiko eta soziologikoa: hurkotasuna.. -hurkotasunik eza eta gizarte maila. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>INGLESA</head><p>Brdi Aroan, XII. eta XVI. mendeen artean, eta Frantziako gorteko ohituren eraginez, hasi ziren erabiltzen jatorriz plurala zen eye' errespetu edo begiramena agertzeko solaskideari. Hasiera batean -latinez eta frantsesez gertatu bezala~goi mailako klase sozialen artean sartu zen, geroago urteen buruan klase apalen artera igaroz.</p><p>Goi-mailako klaseen artean, "ye' erabiltzen zuten goragokoei --erregetasunez jantzitakoei, esaterako-zuzentzeko; haurrek gurasoei, nagusiei, Jaungoikoari eta Ama Birjinari hitz egiteko erabiltzen zuten. , Maila berekoen artean Cthou' zen ohizko tratamendua; noizean behingo &lt;ye'-ren erabilerak adierazten' zuen hizketa-lagunaren nagusitasuna, edo go-rn~~m~.</p><p>-Gaur egungo inglesean behialako t ye' eta «thou' bikotearen ordez cyou' bakarra dugu. Tratamendu mailaketaz jabetzeko izenordainetara barik, izenetara, titulue~ara eta agurtzeko moduetara... jo behar dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ALEMANA</head><p>Alemanak '-latinak eta frantsesak bezala-hizketa-lagun bakarrari zuzentzeko aldaera bana" du tratamendu bakoitzarentzat: bat, kortesiaz bitz egiteko eta beste bat konfidantzazko tratamenduan aritzeko.</p><p>Aintzina batean tdu' zen forma bakarra. Erdi Aroan zehar, pluraleko bigarren pertsonatik hartutako cihr' joan zen sartuz kortesia agertzeko; XVI-XVII. mendeen bitartean singularreko 3. pertsonak bereganatu zuen baren tokia: cer' maskulinoarentzat, tsie' femeninoarentzat. XIX.eka iraultzen ondoren csie' gertatti zen forma bakarra gizarte edo sikologiaren aIdetikohurkotasunik eza adierazteko.</p><p>Gaur egun, cDU'·ren erabilera oso esparru mugatuan mugitzen da; hakarrik erabil daiteke askatasunez arauen barman haurrekin (eskolatu aurre-tik), familiakoekin eta adiskide minekin hitz egiteko. Atzerritarrekin, zer· bitzariekin, merkatariekin,' edo hurkotasunik ez dagoen harremanetan, or· dea, ez da erabiltzen. "</p><p>IT!\LIANQA Italianoak, pertsona bakar batekin aritzeko,' cpluralis reverentiae' eZ&lt;7 zik, singularreko 3. pertsona ere hartu zuen. Beraz, gaur 3 aldaera ditu hizketa-Iagunari .erreferentzia egiteko: Ctu', cvoi', clei'. XIII-XIV. mendeetako Ctu-voi' bikotea erabiltzeko arauak, latinak, frantsesak eta inglesak zituztenen antzekoak ziren: Jaungoikoarekin, Ama Birjinarekin, aingeruekin, santuekin eta hildakoekin &lt;tu' ohitzen zen; goragokoekin eta gurasoekin &lt;voi', beheragokoekin eta haurrekin &lt;tu'; gizonezkoek andrezkoei cvoi', azkenengook haiei Ctu'; maila berekoen artean &lt;tu' -inoiz edo behin tvoi'-.</p><p>XV. mendearen bukaeran, cVostra Signoria' agertu zen, mendeen joan--etorriaz clei' formak ordezkatua izango zena. Singularreko 3. pertsonatik hartutako Clei' honek XVIII. mendearen inguruan" sartu zituen bere sus· traiak hondoraino. Gaurko itatianoak, beraz, him aldaera ditu solaskideari zuzentzeko: &lt;tu' kortesiarik gabekoa, eta clei, voi' kortesiazkoak.</p><p>Gaurko egunean' Ctu'-ren erabilera hurkotasun eta elkartasuneko harremanetara zabaldu da; &lt;lei' goragokoekin, azaleko harremanetan, arrotzekin, eta familiakoak edo hurkoak ez diren beste sexukoekin ohitzen da. &lt;Voi' zen· bait lekutan( galtzear dago. ESPAINIERA Singularreko 2. pertsonaren izenordainetan gertatutako bilakabidea. italianoak izan duenaren modukoa, da. Pluraleko bigarren pertsonaren (vos' kortesiazko izenordain singular bilakatti zen.</p><p>" " Aintzinako garai batean Ctu' maila apaleko pertsonen artean eta behr agoko mailakoei hitz egitekoa izango zen. Denbora joan ahala, kortesiazko cvos' -hasieran erregeekin erabilia-handizkiei, goi-mailakoei zuzenduko zitzaien, haien artean ere tratamendu hori ohituko zuten.</p><p>Geroago, &lt;vos' klase bajuen artera hedatzerakoan, lautu, zakartu egin zen: XVI. mendearen lehen herenean, guztiz itsusitzat zuten' goi-inailakoek. (Vos' hau lautzearekin batera, kortesiazko forma berri baten premia sentitu zen: XVI. mendearen lehen herenean «tvuestra merced' sartuz hasi ziren, garai bateko harako Cvos' haren hutsunea betetzeko. XVIII. mendearen lehenengo hamarkadarako &lt;vuesa merced'" &gt; Custed' bilakabidea burutua zegoen.</p><p>Gaurko espainierak 'him aldaera ditu singularreko bigarren pertsonan: &lt;tu' eta cvos' (berau Hego Amerikako eremu handi batean -Argentina, Uruguay, Paraguay, Ertamerikako parte bat-forma lau bakarra; beste leku batzuetan &lt;tti'..rekin lehian) distribuzio geografikaz banatutako forma lauak eta Custed' kortesiazkoa.</p><p>Frantsesaren eta italianoaren etu', espainieraren &lt;tu' (eta &lt;vas'), alemanaren (du', (gaurko inglesean iZena) erabiltzen dira beheragoko gizarte mailakoei zuzentzeko eta maila berekoen artean halako bame hurkotasuna izanez gero. lruntzitara, (vaus, voi/lei, usted, sie' (eta inglesez abizena)-erabiltzen dira goragoko gizarte mailakoekin mintzatzeko eta maila ,berekoekin barne hurkotasunik egon ezik. Itxura denez, singularreko bigarien pertsonaren izenordainek, erreferentziazko esanahiaz gain, badute zehazten zaila den esanahi sozial eta sikologikoa.</p><p>Bestalde, salaskideek hasieran elkarri V-V (vaus-vous, usted-usted,...)</p><p>, , esateak maiz adierazten digu hizketa-lagunen arteko muga sikologikoa. edo bestela esanda, bakoitzaren bame gogoaren eremua itxia dagoela bestearentzat. V-V -tik T-T (tu-tu...) -rako aldakuntzak adierazten digu hurkotasuneranzko atea irekitzen dela. Aitzitik, V. . . T edo T-V esateak erakusten digu hizketa-Iagunen artekc gizarte-mailaren desberdintasuna. Honetatik tratamendu simetrikora igarotzea (T-V~T-T edo V-V) halako birmailaketa berri baten seinale litzateke.</p><p>II.-ALOKUTIBOTASUNA ETA TRATAMENDUAK EUSKARAZ Euskaraz, inguruko hizkuntzetan ez bezala, tratamendu maila hizketa-Iagunari datxezkion izenordainean eta adizkeran ezezik, gainontzeko pertsonen adizkeretan ere iragarrita dago.</p><p>Gaurko euskaran, aditza dela media adierazten den alokutibotasuna, ezinbestean J aukeratutako erregistroari edo tratamendu mailari dago lotuta. Alokutibotasunaren jatorrizko zentzua ahaztuta, beste zerbait bilakatu da, beste zerbaiten agergarri bihurtu da. Bilakabide honen zergatia argitzeko diakroniara jo behar dugu,.  Ekialdeko euskalkiek, erregistro laua eredutzat harturik sortuko zuten hirugarren bat: tni nauzu, zu zara, hura duzu.. .' zu--kako alokutiboa.</p><formula xml:id="formula_0">tzea (T-V -7 T-T-edo V-V) halako birmailaketa</formula><p>Eta mendebaldean eta hegoaldean, beste zenbait hizkuntzatan gertatu bezalaxe, singularreko 3.. pertsonatik sortu zen erregistro berria: (berori, ori da'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B) Forma «biltzaileak» eta alokutiboak euskaraz</head><p>Duela denbora laburra, REBUSCHI-k pisuzko arrazoiekin azpimarratu du forma «biltzaile'»-en eta alokutiboen arteko bereizkuntzaren premia 125.</p><p>«Gure baserritarra zintzoa duzu, hori hala da» esaldiko· (gure' ez da berez «edutezkoa» (posesiboa),~baserritarra'esaldi horretan ez da «guk daukagun zerbait»; NOREN kasuaren bitartez hor 'GU' eta &lt;BASERRITARRA' elementuen arteko erlazioa adierazten da.</p><p>Forma biltzaileak (adibidez, 'duzu' goragoko esaldian) fenomeno honen kasu berezi bat lirateke; elementu bi erlazioan jartzen direneko' kasu bat: 'baserritarra zintzoa da' predikatua hizketa-lagunarekiko erlazioan jarrita «baserritarra zintzoa duzu» genuke. . Hots, forma biltzaileen bitartez &lt;predikatu estatikoa' eta "hizketa-inguruko aktanteak'· elementuen arteko erlazioa adieraziko litzateke. Esaterako, forma biltzaileak honakook lirateke:  Hau dela eta, LAFON-ek bere buruari galdetzen dio, hasiera-hasieratik ·K/..N oposiozioak sexoa bereizten ote zuen: agiari aintzinako garaietan ..K(t_t' aldaera ondoan ttori') markak ez zuen «maskulinoa» bakarrik adierazten, agian -N~zaugarria hasieran maitasunezkoa edo ttipigania izan zitekeen... (Ikus Ope cit. 9-10 or.).</p><formula xml:id="formula_1">-«txakurra hila dugulduzu/duzue» -«etxea</formula><p>. Urte batzuk geroago ez men zalantza izpirik jartzen oposizio honen aintzinatasunaz: «Elle est certainement ancienne. Les suffixes -k (sans doute de *-g) et -n ne rappellent rien d'autre dans la langue» in Langue Basque 1973, Bayonne, 91 or.</p><p>-Ikus L. Michelena Fonetica Historiea Vasea, 42 or. «Masculino» y «femenino» en este contexto no intentan sugerir, claro esta, que se trate de hechos que deban comprenderse dentra de 10 que en sentido preciso se llama genera gramatical».</p><p>Atzizkiok direla medio egiten den bereizkuntza ez da jeneroarena,sexoarena baizik. REBUSCHI-k zera 'dio honetaz:</p><p>On note en particulier qu'elle est limitee a la 2e, personne, ce qui exclut precisement que 1'0n puisse parler de genre (les noms ou classes nominales sont evidemment da 3 e personne), il s'agi.. rait done bien d'une distinction traitee' de maniere veritablement linguistique, puisque, on vient de le voir, run des tennes en est marque, et l'autre, non-marque 129.</p><p>Gaur, lehenengo denboretan ez bezala, sexoaren bereizkuntza honek hizketa-lagunaren sexoaz gain, markatzen du erregistroaren lautasuna ,ere.</p><p>2) Sarritan esan izan da hikako adizkera alokutiboak ezin erabil daitezkeela edo ez direla erabiltzen bati baino gehiagori hitz egiten zaionean. Gehienetan horrela gertatzen omen da. Edozein modutan ere, euskalki guztietan ez da gaur erabat 'betetzen erregela hori. Beraz, erregela barik joera bat dela esan beharko genukel~. 'GU' pluraleko· lehenengo pettsonarena, zentzu zabalean edo ,metaforikoan 'NI'·ren pluraltzat har litekeena: hitza duenak partaide deneko lagun multzoari erreferentzia egiteko erabilia.</p><p>'ZUEK' pluraleko bigarren pertsonarena, zentzu metaforikoan cZU'·ren plurala, hitz egiten zaion lagun multzoari erreferentzia egitekoa.</p><p>. Hirugarren pertsonarentzat -BENVENISTE..k «ez-pertsona» deitzen duenarentzat 134_ euskara era~usleez baliatzen da ('hau(r) hon, hura' eta. berauen pltiralak). Erakusleok, pertsona izenordai~ nek ez bezala, pertsonei ezezik animaliei eta gauzei ere erreferentzia egiteko erabil daitezke.</p><p>Pertsona izenordaina J gainera, zenbaitetan garbi dago iragarrita aditzean:</p><formula xml:id="formula_2">Pertsona lzenor. Aurrizkia _Atzizkia NI . HI . ZU . GU . ZURK ... N.. H-(0-,y..) ... Zoo ••• G- Zoo •••••. -zu . -GU . -ZUE . nago hago zaude, duzu gaude, dugu zaudete, duzue'</formula><p>Formari gagozkiola, 'NI.HI'" cnago-hago' elkarrekin doaz, eta berebat, cGU·ZU', 4: gaude-zaude', pluralak diren' aldetik elkarrekin lihoazke.</p><p>Morfologiari begira, fZU' eta~zaude" pluralekoak ditugu; baina hitz egiten zaionari erre~erentzia egitekoak dira, alegia, singularreko bigarren pertsonarenak. 132. Jakina denez, (ZU' mugagabez deklinatzen da gaur, (NI, HI eta GU' bezalaxe; behiala erabiliko zen pluraleko bigarren pertsonaren esanahiaz. Geroztik, singulartu egingo zen errespetuzko esanahiaz hizketa-lagun bakarrari zuzentzeko. Guzti honen ondorioz, aintzinako (ZU'·k utzitako hutsunea betetzeko pluraleko bigarren pertsonaren izenordain berri bat sortuko zen <ref type="bibr">(</ref> Hizketa-lagunari erreferentzia egiteko 11-2 erabiliz gero, orduan -orduan bakarrik -I-I' eta Ill-Ill' pertsonetan 1-2 ..ren forma alokutiboak sartu beharko dira ('nauk/n, duk/n, gaituk/n, dituk/n').</p><p>Gogora dezagun, bestalde, alokutibotasuna ez dela sartzen 11-II'pertsonetan; LAFON-ek dioenez «l'opposition «indifferentes--allocutives» n'existe pas pour les formes de 2 e pers. sg. ou pl.».</p><p>LAFON-en aholkuari jarraituz 138, adizkera pertsonalak hiru klasetan sailka daitezke: 1) «Absolutoak»: I-I' eta Ill-Ill' pertsonenak (11-11' pertsonen ezaugarririk ez dutenak).</p><p>2) 11-11' pertsonenak Calokutibo/ez-alokutibo' oposiziotik at daudenak).</p><p>3) «Alokutiboak»: 11-2 edo 11-2' pertsonen ezaugarri bat -gramatikazko baliorlk gabekoa-dutenak.</p><p>REBUSCHI-k jerarkia hau' jartzen du 139: I &gt; 11-3 &gt; 11-2'/2" &gt; 11-2 &gt; III Alegia, P + (11) + (Ill) <ref type="bibr">'</ref> Bestela gertatzen da (S)-ren inguruko euskalkietan: Mugerre-n eta Donostiri-n (Lapurdiko (BNor)), «jeneralean» hitz egiteko edo/eta goragokoari zuzentzeko absolutoa darabilte; berdin gertatzen da erronkarieran (R), zukako alokutiboa maila berekoen ar-147. Inchauspe-k J Le verbe basque-n emandako azalpen berarekin erantzuten zion Bonaparte-ren zalantzari 1858.eko gutun batean: «11 est bien certain que la forme respectueuse est plus souvent employee que la forme indefinie, en Soule, (...) L'indefini existe en Soule et les enfants le connaissent aussi bien que les personnes agees; tous dans l'occasion en font usage; mais on a beaucoup plus rarement occasion de faire usage de l'indefini que du respectueux parce que les conversations individuelles sont plus £requentes que les paroles adressees a une multitude. Les livres basques souletins ecrlts en forme d'instructions tels que l'Imitation, sont ecrits a l'inde-· fini; et tout ecrit fait en forme de narration ou d'instruction doit~tre ecrit cl l'indefini. Bonaparte..k zioenez «Si la seconde personne du singulier entre dans le terminatif comme sujet, ou comme regime, le traitement diminutif peut avoir lieu, non pas dans toutes, mais seulement dans certaines varietes de dialectes autres que le bas..navarrais oriental. C'est ainsi que 1'0n pourra en· tendre tdesu' pour cde~, Ctu l'ase a Cegame, cdusu' pour cduzu' a Hasparren, csira' pour czira tu es' a Irouleguy et a Ascarat, dans l'Aezkoa, etc.) Le verbe basque en tableaux azkenengo arria, <ref type="bibr" target="#b1">(2)</ref>  162. R. Lafon-ek dioenez: «11 est hors de doute qu'en bas-navarrais oriental et en souletin" l'emploi des formes allocutives respectueuses presente des flottements dont celui des formes familieres est exempt. L'usage n'a pent etre jamais ete rigoureusament fixe», «Place de la 2e...», 120 or.</p><p>-Esan dezagun, bide batez, J. Allieres-en «Petit Atlas Linguistique Basque-Fran~ais Saeaze» (in Via ,Domitia, VII, VIII, 1960-1961) delakoak ez digula gehiegizko 'argitasunik ematen ekialdeko tratamenduen arIo ilun hanetaz. Gehienez ere, Bonaparte-k ezarritako isoglosak berrezartzeko ballo lezake.</p><p>P. Yrizar (ikus Contribucion..., 2 lib. 380-486 or.) oker dabil, Atlas harretan oinarrituta, konklusio orokorrak ateratzen dituenean. Ipuin baten itzu1pena eskatzerakoan hiztunak -Inchauspe-k ongi esplikatzen zuen bezala-erre~stro jakin bat aukeratzen du, eta normala denez, gehienetan maila horn lotuta, atxikiturik jarraitzen du ipuin guztian zehar (salbuespenak salbuespen). Bestalde, leku batzuetan zukako forma alokutiborik ez agertzeak ez du nahitaez esan nahi holakorik e~dutenik (Zuberoako eta Baxenafarreko herri batzuetan gertatzen dena).</p><p>Tokian tokiko erabileraren berri izateko itaunketak edo/eta informatzaileak beharko genituzke Ieku bakoitzean.</p><p>163. Erregistro han ez p.a «hikakoa», ezta «zukakoa» ere; kortesia' ez beste zerbait adierazten duo Erregistro honi agian ondo egokitzen zaio «errespetuzkoa» adjetibo~-"", Alokutibotasuna, solaskideen arteko hurkotasunaren zentzuan uler liteke; 1I-2'-ren erabilera, kortesiazko edo gizalegezko tratuaren seinale izan liteke, (11-2 -k kortesiarik eza adieraziko luke eta 11-3 -k kortesia ez beste zerbait: errespetua, begirunea, ....); palatalizazioa, maitetasllnaren ezaugarritzat har genezake.</p><p>Ezaugarriok horrela interpretatuz gero, mailaketa hau jar genezake: 11&lt;4&lt;3«2)&lt;3' I_ 1 erregistro apalena bajuena eta 3' (beroriketa) gorena direla (zuberoeraren kasuan, ordea, 2 erre.. gistroa, bati baino gehiagori edo jeneralean-hitz egitekoa litzateke, beraz mailaketa horretatik kanpora atera beharko .genuke) . . </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Erregistro bakoitzaren «balioa» aldatuz joango litzateke leku</head><formula xml:id="formula_3">---r---------" BNor 0 ( Garazi)· ---------l I 1&lt;4« 3?)" 2- j --------------_ -------_ --_ _ _ - --_ -_ ----_ ------1-------- L. 8N~cc.</formula><p>(Arberoue)  Gehiengo batek, etxean entzunda, daki tratamendu honen be-.rri. Ez diragutxi, ordea, kaletik ezagutzen dutenak: kontutan hartu behar dugu gurasoek, askotan, etxean hika egin ez arren, kalean lagunekin maiz egiten dutela. Ikusten denez, datuok ondo josten dira aurreko galderakoekln:gehiengo batek etxetik ezagutzen du HIKETA. Elkarrizketaturikoen artean, erdiak baino gehiagok hika· egiten du noizbait 165.</p><p>Beraz, AZKUE-rekin batera, esan daiteke HIKETA..k sustrai sakonak dituela{?)' edo izan dituela Markina aldean. -Gehienek aipatu duten arrazoia, etxeko erabilera -erabilerarik eza kasu honetan-izan da.· Erantzun honek, zeharka adierazten digu jende multzo honek jakin ez dakiela hika mintzatzen, etxean ikasi ez dutelako. --Batzuek (0/018,8-k) aitortzen dute arrazoi bezala, erregistro hau ondo ez jakitea edo ez menperatzea. -Erdi-bana (%1-5,9-0/015,9) gutxi gorabehera banatzen dita emandako gainerako arrazoiak: batzuentzat gauza itsusia da hiketa, besteentzat errespetu-falta. Beldur izatekoa da, ordea, 22 hauetako askorentzat, itsusitasuna' edo 165. Hirurogeita hamar hauen artean -hika egiten ez dutenen artean alegia-badira batzuk dakitenak, baina normalean erabiltzen ez dutenak: a) esaterako, baserritik kalera bajatu diren batzuek bakarrik egiten dute hika baserritarrekin elkartzerakoan; b) beste batzuek egiten dute hika beren jaioterrikoekin (Aulestikoekin,...) edo beren ·lehenagoko auzokoekin; d) azkenez, banaka batzuek olgetan edo txantxetan ez bada, ez dute normalean hika egiten.</p><p>Kasu berezi guztiotan, noizbehinkako erabileraren «normaltasunik eza» da nabarmena.</p><p>Hauekin batera sartu beharko lirateke kasu bitxiok: 1) emakumezko batek «Eztok eta baidok» erabiltzen zuen batez ere, hitanoz -esandako elkarrizketak berriz kontatzeko. :</p><p>2) Beste andre _batek (atso batek) bakarrik bere buruari egiten zion hika (!).  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ITAUNKETAREN LABURPEN OROKORRA</head><formula xml:id="formula_4">-abadaari _ -frailear1=-_ _. -obispoari~._ _ -abogadoari _ -notarioari~_.-..._ -medikuari __~_ -agureari _ atsoar1 _ -...</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>SARRITAN BETI</head><p>Beren buruari hika egiten dioten emakumezkoen artean, 3-k erabiltzen dute «maskulinoa» (gizonezkoekiko adizkera bera); «femeninoa» (forma markaduna) 9-k erabiltzen dute noizbait: bederatzi hauetatik 2..k beti, 2-k sarritan eta 5-ek batzuetan bakarrik.</p><p>Datuok, LAFON-ek ematen zuen erregelaren hildotik doaz; baina, gorago esan bezala, «arau, erregela» batik, joera litzateke forma markagabea erabiltzeko: 4-k bakarrik erabiltzen dute ge.. hienetan «femeninoa», gainerakoek (8-k) gehienetan «maskulinoa» erabiltzen duten bitartean. Esan daiteke beraz, «femeninoa» forma markaduna dela. 166. Nolanahi ere den, bistan dago aspalditik datozen aurreritzi batzuk («itsusitasuna, errespetu-,falta"...») aski hedaturik daudena. Beharbada, gaur aurreritziok izan litezke ezjakintasunaren ondoriozkoak, edo behintzat, ezjakinek errazago onartuak.</p><p>-Bik esan zidatenez, amak haserre egiten omen zien txikitan hika egiteagatik. Biok gaur hiketaerabiltzen ez dutenetakoak dira.</p><p>Animaliei zuzentzerakoan, erregistro jakin bat aukeratuz gero, joera garbia dago euskaraz hi~a egiteko 167. Hemen, hika hitz egite honek esan nahi du hitanozko flexioak erabiliz zuzentzen zaiola euskalduna animaliari -(esat. bat. «ixilik ego(n) (n)adi?»). Oraingoan ere, joera garbia ageri da fonna «maskulinoa~erabiltzeko; baina emakumezkoen kasuan bezalaxe salbuespen dexente aurkitu ditugu (01022,5).</p><p>Berriz ere, azpimarratu behar dugu «maskulinoa» forma markagabea dela 168.</p><p>(11) «Jaungoikoari berba egiten deutsazunean (baina ez buruz dakizuzan otoitzen bitartez). Zelan egiten deutsazu?» HI ZU BIAK</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>72/010100</head><p>Erantzun duten guztiek, den-denek, Jainkoarekiko bakarkako harremanetan zuketa erabiltzen dute. <ref type="bibr" target="#b16">(12)</ref>  Ikusten denez, senar-emazteen artean ez da ia-ia sekula (salbuespen bat edo beste aIde batera utzita) hiketa ohitzen. Ohitura hau euskaran aintzinakoa bide da: XVI. mendeko ezkontza lekukotasunetan ia beti, senargaiak eta emaztegaiak elkarri zuzentzen dizkioten hitzak zuka daude 169.</p><p>Hiketa erabiltzen' dutenen artean ;oera dago' seme-alabei hika egiteko'; baina askoz ere gutxiago dira alabari (alabei) hika egiten diotenak.</p><p>Fam'ilian, nork bere «goiragokoari» (aitari, amari, aitaitari, amamari) ez dio sekula hika egiten.  Beti askoz ere jende gutxiagok egiten dio hika emakumezkoari. . Auzuneetan hiketa ez erabiltzearen arrazoitzat .ia-ia guztiek ohitura emate~duten bitartean 1 Markinako hirian ez dira gutxi «errua» tratamenduari datxezkion arlotekeriari, errespetu faltari egozten diotenak. Gauzak honela, esan dezakegu hiketarekiko aurreritziek gehienbat hirian eta edadekoen artean dituztela landatuen beren sustraiak.</p><p>Beroriketa auzunerik gehienetan ia-ia erdi galdutzat -eman de-' zakegu: Arta, Amalloa, Barinaga, It.urreta eta Markina. Beste batzuetan 51 urtetik gorakoek baizik ez dute erregistro hau erabiltzen gehienetan: Bolibar, Ziortza, IIIu~zar, Meabe~Piska bat aparte geratzen zaizkigu Zenika eta Urberuaga. Auzuneotan adin desberdinetakoek erabiltzen bide dute. beroriketa.</p><p>Lehen azpimarratu dugu hitanoa gehienbat gizonezkoen artean ohitzen dela eta gizonezkoek nekez hitz egin ohi dietela hika emakumezkoei; horrelaxe gertatzen da Markinan eta berdintsu -joera ahulduta badago ere-beste auzuneetan.</p><p>Salbuespen garbi bakarra Bolibar dugu: auzune honetan hika asko egiteaz gainera, ez bide dago sexo .aidetiko bereizkuntzarik erregistroa erabiltzeko orduan. Hizketa-Iaguna zein gizonezkoa izan zein emakumezkoa izan berdin-berdin zuzentzen zaio hiztuna ohitzen duen tratamenduaz. ' TAU:</p><p>A III -8  Ora har, inguruetako auzuneetan Markinan baino askoz ere jende gehiagok erabiltzen du hikako erregistroa. Lehen esan bezala,· hiritik urrundu hala erabilera goraka hasten da eta irontzitara, Markinako hirian galdu da gehien hiketa.</p><p>Auzuneetan bataz beste gehiengo handi batek (ia-ia hiru laurdenek) eutsi dio tratamendu honi.</p><p>Beroriketa zertxobait gehitxoago erabiltzen da inguruko auzuneetan Markinako hirian baino. Beraz, honetan ere kalea hiria baino berrizaleago agertzen zaigu. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ML1RkiIJA</head><p>A(j 2:1JA/E A. I&lt;..</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>HIKETA BERORIKETA</head><p>Markinako hirian hitanoa emakumezkoek galdu .dute batipat. . Beraz, oraindik ere gizonezkoetan -gehienek hika egit~n duten bitartean 050 emakumezko gutxik erabiltzen du gaur egun erregistro haul Hiketa darabilen emakume bakoitzeko hiru gizon baino gehiago aurki daitezke. Honek esan nahi du, hitanoari begira ikaragarrizko aldea dagoela hirian emakumezko izatetik gizonezko izatera.</p><p>Auzuneetan hitanoaren erabilerak gora egiten du nabarmenki bai gizonezkoentzat, bai emakumezkoentzat. Azken hauetako Ok 57,1 -ek erabiltzen dute hiketa; beraz, bataz beste erregistro hau gizonezko gehiagok erabiltzen badute ere, ez dago gizonezkoen markatik emakumezkoenera hainbesteko aldea. Auzuneetan hirian ez bezala, ezin esan daiteke hiketa «gizonezkoen tratamendua» denik.</p><p>""" E-ot. Gorabehera hauek zentzu honetan interpretatu behar direlakoan gaude: txikitan eta gazte denboran jendea lotuago dago nagusien normari, baina behin adin batera iritsiz gero bertan behera uzten dute lehengo ohitura.</p><p>27. Beroriketa zein hirian z~in auzuneetan (agian Zenika eta Urberuaga salbuespenak direla) hiltzera kondenatua dago, zaharrek ez beste guztiek gordetzeko borondate handirik agertzen ez dutelako.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>128.' R. Lafon, «Remarque's sur l'emploi du masculin etdu feminin en Basque» Via Domitia, 1957, IV, 1-10 or.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Je comprends tres bien que si ron demande a un paysan, comment direz-vous: un semeur alla semer? il repondra: cereile bat joan zuzun ereitera', parce qu'll rendra la phrase en l'adressant mdividuellement a son in· terlocuteur».A. lrigoyen, «Cartas de Inchauspe al Principe Bonaparte» Euskera1.~57.  197-198 or.   tean, santuekin eta Jainkoarekin erabiltzen delarik; (BNor.)-n eta (Zar.)-n ezaugarri nabarmen bat da, zukako aditz-joko alokutiboa, absolutoaren ordez erabiltzea (absolutoa ez da bakanka baizik erabiltzen) 148.Xukako aditz-joko alokutiboa -BONAPARTE-ren informazioaren arauera-bakarrik (BNor)-en (Amikuze-ko barietatean izan ezik, eta Lapurdiko· barietat.ea barne) eta (Zar)-en agertzen da; Arberou-ko barietatean absolutoa. da nagusi, baina erabiltzen dute xukako aditz-joko al~kutiboa haurrekin, neskatoekin, eta maila bereko andrezkoen artean; haurrekin eta maila bereko'ekin Garazi-n, Zaraitzu-n, Lehuntze-n, Mugerre-n eta Urketa..n; bakarrik haurrekin eta neskatoekin Hiriburu-n: neskatoekin, (mutikoekin), beheragoko andrezko~kin, maila bereko andrezkoen artean (bakanka gizonezkoen artean) Beskoitze-n. Zukako aditz-joko ez-alokutiboa (xira, duxu, ...) erabiltzen da inguruko euskalkietan haurrekin hitz egiteko, eta maila berekoen artean ere lrulegi-n, Azkarate-n, Anhauze, Lasa-n (BNocc) beharbada Garazi-ko hizkeraren eraginez.Orain artekoa" BONAPARTE-ren ..informazioa dugu.Aezkerari dagokionean, PRINTZEA-k erabilitako iturrien arauera (Aribe-ko· PEDRO JOSE informatzailea, eta egin arazitako itzulpenak) erregistro berriok -zukak9a eta xukakoa-ez omen ziren erabiltzen. Urte asko geroago, AZKUE-k besterik esan zuen:Lo que el principe Bonaparte llama inexactamente tratamiento respetuoso [ohar baten bitartez Morfologia-ra bidaltzen gaitu, 600-601 or.], es decir, la agregaci6n de tzu.' 0 su caracteristica a otras flexiones (p. ej. «egin nizun» por «egin nuen») existe tarnbien en Aezkoa, as! como tambien la agregaci6n de txu' diminu· tivo. AI prfncipe le dijeron que no existian estos dos tratamientos -el tzuketa' y txuketa'-en aezkoano y no es cierto. Entre 148. Bonaparte-k egin arazi zituen itzulpenetan oso nabarmena da absolutoaren ordez, zu~ako alokutiboaren erabilera sistematikoa (BNor)-n eta (Zar.)-n.-La prophetie de Jonas traduite en Dialecte Basque de la Basse Na· varre, tel qu'il est communement parle dans la vallee de Cize par M. L'Abbe Casanave, Londres 1862.-Parabola del sembrador traducido a 108 ocho dialectos del vascuence y a cuatro de sus subdialectos. Londres, 1878 (ikus 11-12 or.).El salmo quincuagesimotraducido al vascuence Aezcoano, Salacenco y Roncales de la version castel1ana del Padre Felipe Scio, por Don -Martin Elizon-do de Aribe, Don Pedro Jose Samper Abad de Jaurrieta, y Don Mariano Mendigacha de Vidangoz. Londres, 1869. e.a. ALOKUTIBOTASUNA...: 11. MARKI~ALDEKO KA~UA 435 mis apuntes hay una nota que dice: «Aribeko Pedro Josek etzue Bonaparte bear bezala argitu. Garen ustes (ustez) zuketarik eta xuketarik ezta Aezkoan, badira ordeal Hace una cosa de un ano presente en una de nuestras sesiones un trabajo acerca de la t conjugaci6n familiar', como apen.. dice del tratado de tMorfologia Vasca'. El Ultimo de 105 cinco punto5 que comprende el trabajo titulase totra familiaridad' en nuestro verba y encaja muy bien aqui 149. AZKUE-k lan horretan biltzen dituen ipuinetan, behintzat, ez da inondik ere zukako edo/eta xukako aditz-joko alokutiboen arrastorik: behin bakarrik agertzen da eta -zaraitzuarren ahotan jarrita(!)' «XIII. Aetz ta Zaraitzuarren artean» izeneko ipuinean; hain zuzen 1SO. Bildur izatekoa da, beraz, Aezkeran zukako aditz--joko alokutiborik ez dagoela 151; nolanahi ere, BONAPARTE~k zenbaitetanhuts egin bide zuen: (BNocc)-ren hego-sortaldeko partean gaur xukako aditz-joko alokutiboa bizirik dago.152. Bestelako lekukotasunik edo "testurik agertzen ez den bitartean dudaren uste horretan mantenduko gara 153. BONAPARTE-ren garaietatik hona, gainera, erregistroak aldatu dira, nonbait. REBUSCHI-k llste du ekialdeko baxenafarreran, xukako aditz-joko alokutiboak erabat ordezkatu duela bere itur-149. R. M. Azkue,. «Aezkera» Euskera 1927, 287 or. (Geuk azpimarratua). 150. Op. cit., 204-206 or. 151. Agian Azkue-k hemen, gauk «biltzaileak» deitutako adizkerak eta xukako ez..alokutiboak zituen gogoan.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>@</head><label></label><figDesc>batetik bestera, ondoanizango lituzkeen erregistroen arauera. ' * Ik.clU/JREN 8/'r"rrTE'i. E60GItA ./.I/1&gt;()rETJI:~J.J.D"SIl~f,· NdJli 1:JtIG1I. (j) ZEM8~k; a~T 'I&gt;/JR/JM.lJTE-N t..4()~;d/(./, ERK.G6/ST~~'f)£~aERi)iNAI&lt;. l&gt;iR4. ® BoRoiJiLETIJJJ SA27U.4k 1'4iPiSirrEI'14k" '.iR~1tJ(.G.: IIF~Rj 'EJBG~bjNEnJJdA/(} TJJ~I ZJ!j~b/~'!:. @ LII'idib£-",~~A2A1E~/../tJ (Fm 4&amp;ilJI/ 4lDc JlD~iTIJ"O 4f!i&lt;1l1~~HI4'fJT1J"J ')'J/~rtJ 4 CWGfJ-® N"~E-N E2 bl1eJ~~XrlI:ErJJRik. j Nb1J"B4;T .rd~TrEkOT&amp;I. [s)-fGk.iN ..r.dH® 4er /&lt;ER/J "'N Er OAk.i~U " BERcRik.GnJ ((?Rik~rtJ)" GAL~U. l:JeAlGIJ'Ti. @ (13l\f o or.)-N er t&gt;/)"'(~u ® 2-J1RA i1ri~~iJ . . RW I&lt;AltJ~Af; i:~LtJNf1:r4JJ ,"iA14bE 3 f 2 , .3 t E~E&amp;i~rR..DSI&lt;. 1Ji?:t1!jj(. lllAurFAI brz: ••••••••• 1••~a;~~~~.~&amp;:) •••~~l:-.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>«JULIO DE URQUIJO» • X~·2 {1986) III.-MARKINA ALDEKO EUSKAL TRATAMENDUEN EGOERA ETA ERABILERA 1. JASOTAI(O ERANTZUNAK: ITAUNKETAREN AZTER-KETA OROKORRA ' (1) «Hikako tratamendua (&lt;&lt;eztok eta baidok») ezagutzen dozu?») «BAI» erantzun dute 155-ek. Elkarrizketaturiko guztiek, bat ere salbuespenik gabe, ezagutzen dute «EZTOK ETA BAIDOK») erregistroa. Hau da, Markina aIdean jende euskaldun guztiak dauka tratamendu honen berri 164.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>( 3 )</head><label>3</label><figDesc>«Zure aitak (inoiz) erabilten dau (eban)?) en gurasoen artean gehiago dira hika egiten duten (zuten) aitak, amak baino. 164. Agian izan daiteke, aide horretan asko entzuten delako (edo en.. tzuten zelako) hikako tratamendu hori. Azkue..k zioenez «Sin duda. Magnet tenia esa misma convicci6n (eso que et vivia en Markina, donde el uso de 'i' estd mds arraigado tal ve, que en cualquier otra comarca) ...» Mor/ola--gfa Vasca 11, &amp; 642, 432 or. (32-34 lerroak). (Geuk azpimarratua).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>( 5 )</head><label>5</label><figDesc>«Erabilten dozu zuk inoiz?»</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>( 6 )</head><label>6</label><figDesc>«(Ez erabiltzekotan) Zergaiti~ez?» -ondo ez dakizulako 13/ 0 /018,8 (A) -gauza itsusia dalako 11/0/015,9 (D) ,-errespetu falta dalako 11/ 0 /015,9 (B) -etxean erabilten ez dalako~32/ 0 /046,3 (B) -gaur egun gutxi erabilten dalako 2/~/o 2,8 (F) -jendeak aditzen ez dauelako ...... .... .. -Galdera honen helburua zen jakitea hiketa ez erabiltzearen arrazoia: aurreritziak, ezjakintasuna, ohitura, e.a.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head>5</head><label>5</label><figDesc>tratamenduaren ezjakintasunari gaineratzen zaizkion arrazoiak (aitzakiak?) ez ote diren. Labur bilduz, gehiengo batek (gutxienez 0/065,1-k) ez darabil erregistro hau, jakin ez dakielako 166.(7) «Zeure buruagaz, zeure artean zer edo zer pentsaten dozunean, zein tratamendu erabilten dozu?Hika noizbait mintzatzen direnen artean, joera dago argi eta garbi, nork bere buruari «eztok eta baidok» (HIKA) egiteko: batzuek (%36,1-ek) gehienetan hiketa erabiltzen dute bakarrizketan, beste batzuek (%32,S-ek) bietara egiten dute -hika eta zuka-. (8) (Emakumezkoei bakarrik) Zeure artean hika egiten dozunean, «etorri non, egin jonat... » formak erabilten dozuz?</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head>( 9 )</head><label>9</label><figDesc>«Animaliakaz (astoa, txakurra, txarria, behia, ardia, ...) Zelan berba egiten dozu?</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_10"><head>( 10 )</head><label>10</label><figDesc>«Emeak diran animaliakaz (behiak, ardiak, txakurremea, astemea, ....). Zelan berba egiten dozu? Andrakaz erabilten dozuzan formak erabiliz?</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_11"><head></head><label></label><figDesc>-' ADISXIDETASUNA -----------------------H izketa-laguna = gizonezkoa .90,4 %i":l 0/ 0 32 t 9 0/064,7 0/ 02,3 %38,8 %58,8 0/ 02,3 8 4-----"ADISKIDETASUNA" --------------. CD Familiatik kanpora, hirurok ditugu aldagai nagusiak: sexoa, adina eta adiskidetasuna (konfidantza).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_12"><head>1</head><label>1</label><figDesc>Bail Ez 13&amp;1 I Ez :Bail Ez Bat / Ez Ba! / Ez Bai I Ez Bai /Ez Bail Ez -Ba! I Ez Bail E~Bai/Ez 5</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_13"><head>. 4 (</head><label>4</label><figDesc>-. -... _ ......... --.... -. J~VAle4 to . D -/ -&amp;1 cl. . .--:-:~....~~...•... •• • •• • • I••• • • • • • • l/'IS6 J&lt;i /14 J-'jĨ If, us.J)1/"4 SiI.' g1~.)I"" 2'.'1 '. ::i: • • _ • •~~I~I~~.... . ..B::(~~: ...~3 '~.' %3".' / i.~.3 Qt \la CO ::::Pb3.;I~:-------.. ----.~-.--.... -~...~~~..---_ -.....</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_14"><head></head><label></label><figDesc>.lc.. -~-----....-. --------1:.: :~~J~.--~:.477 1 -------1 -, --------------~---------1 --------1 _ 1 -------1 1 ---.---------------_._--.-.------:. :. .':: 0-' 2i.5" ====. -_ -_ :. -: -_-:-_ :~-=~~~.:::: =---_: :.~-------~-.-. ... ----........... ----------------------~--... ----..-.--=-": .: z 1~.2 -_-:-:~_-:~":'-:-.=="=,"=":---=-'~1S; =:: .4 t\.(GrteA.lt... :: :' -t 33.3 2 2;,~(;ilbk4lc . i%~1:..</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_15"><head>"</head><label></label><figDesc>"' " ..::t ... \;.; izan zein emakumezkoa izan, berdin berdin zuzentzen zaio ohitzen cluen tratamenduaz. 23. Oro har, inguruetako auzuneetan Markinan baino askoz ere jende gehiagok erabiltzep. du hikako erregistroa. Auzune'etan ia-ia him laurdenek eutsi diote tratamendu honi. 24. Auzuneetan, hirian gertatzen denaren kontra, ezin esan daiteke hiketa «gizonezkoen tratamendua» denik. 25. 25-30 urte bitartekoen hitanoarekiko (tratamenduekiko?) «utziera»-ren aldean, hurrengo belaunaldikoen eskutik halako piztuera dago. Gertaera hau bitxia eta esanguratsua da: agian euskararen beraren garai desberdinetako egoerek zerikusi handia izan dute gorabehera guztiokin. 26. Beroriketaren erabileraren bataz bestekoa' jaitsi egiten da adinarekin batera harik eta 25-30 urte bitartekoekin zerora iritsi arte. Bortik aurrera gero eta gehiago erabiltzen hasten da.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Jatorria 122 tik), familiakoekin eta adiskide minekin hitz egiteko. Atzerritarrekin, zerbitzariekin, merkatariekin,' edo hurkotasunik ez dagoen harremanetan, ordea, ez da erabiltzen.. XVI. mendearen lehen herenean, guztiz itsusitzat zuten' goi-inailakoek. &lt;Vos' han lautzearekin batera, ,kortesiazko forma berri baten premia sentitu zen: XVI. mendearen lehen herenean «tvuestra merced" sartuz hasi ziren, garai bateko harako fVOS' haren hutsunea betetzeko. XVIII. mendearen lehenengo hamarkadarako Cv uesa merced'. &gt; Custed' bilakabidea burutuã egoen. maila berekoen artean halako barne hurkotasuna iza. . . nez gero. Iruntzitara, (vous, voi/lei, usted, sie' (eta inglesez abizenal erabiltzen dira goragoko gizarte mailakoekin mintzatzeko eta mailaberekoekin barne hurkotasunik egon. ezik. Itxura denez,' singularreko bigarren pertsonaren izenordainek, erreferentziazko esanahiaz gaiD., badute zehazten zaila den esanahi sozial eta sikologikoa.</figDesc><table><row><cell>IT~IANqA Italianoak, pertsona bakar batekin aritzeko,' cpluralis reverentiae' eze-zik, singularreko 3. pertsona ere hartu zuen. Beraz, gaur 3 aldaera ditu hizketa-Iagunari .erreferentzia egiteko: (tu', (voi', clei'. XIII-XIV. mendeetako Ctu-voi' bikotea erabiltzeko arauak, 'latinak, fran-tsesak eta inglesak zituztenen antzekoakziren: Jaungoikoarekin, Ama Bir-jinarekin, aingeruekin, santuekin eta hildakoekin Ctu' ohitzen zen; gorago-koekin eta gurasoekin cvoi', beheragokoekin eta haurrekin ·tu'; gizonezkoek , andrezkoei (voi', azkenengook haiei ttu'; maila berekoen artean ttu' -inoiz edo behin cvoi'-. ' XV. mendearen bukaeran, CVostra Signoria' agertu zen, mendeen joan--etorriaz tlei' formak ordezkatua izango zena. Singularreko 3. pertsonatik hartutako (lei' honek XVIII. mendearen inguruan , sartu zituen bere sus-traiak hondoraino. Gaurko italianoak, beraz, him aldaera ditu solaskideari zuzentzeko: (tu' kortesiarik gabekoa, eta clei, voi' kortesiazkoak. Gaurko egUnean' (tu'·ren erabilera hurkotasun eta elkartasuneko harre-manetara zabaldu da; (}ei' goragokoekin, azaleko harremanetan, arrotzekin, eta familiakoak edo hurkoak ez diren beste sexukoekin ohitzen da. (Voi' zen-bait lekutan( galtzear dago. ESPAINIERA Singularreko 2. pertsonaren izenordainetan gertatutako bilakabidea, ita.. lianoak izan duenaren modukoa\ da. Pluraleko bigarren pertsonaren (vos' kor.. tesiazko izenordain singular bilakatu zen. . . Aintzinako garai batean ttu' maila apaleko pertsonen artean eta behe-ragoko mailakoei hitz egitekoa izango zen. Denbora joan ahala, kortesiazko ·vos' -hasieran erregeekin erabilia-handizkiei, goi-mailakoei zuzenduko zi-tzaien, haien artean ere tratamendu hori ohituko zuten. Geroago, (vos' klase bajuen artera hedatzerakoan, lautu, zakartu egin zen: Gaurko espainierakhiru aldaera ditu singularreko bigarren pertsonan: •tu' eta (vos' (berau Hego Amerikako eremu handi batean -Argentina, Uru-guay, Paraguay, Ertamerikako parte bat-forma lau bakarra; beste leku batzuetan (tti'..rekin lehian) distribuzio geografikoz banatutako forma lauak eta ·usted' kortesiazkoa. Frantsesaren eta italianoaren etu', espainieraren etu' (eta (vos'), alema-naren (du', (gaurko inglesean izena) erabiltzen dira' beheragoko gizartemai-tzat. V-V -tik T-T (tu-tu...) -rako aldakuntzak adierazten digu hurkotasune-ranzko atea irekitzen dela. Aitzitik, V-T edo T-V esateak erakusten digu hizketa-Iagunen artek&lt; lakoei zuzentzeko eta bestearen-gizarte-mailaren desberdintasuna. Honetatik traiame;ndu simetrikora igaro-</cell></row></table><note>A)Bestalde, solaskideek hasieran elkarri V-V (vaus-vous, usted-usted,...) _esateak maiz adi~razten digu hizketa-Iagunen arteko muga sikologikoa, edo bestela -esanda, bakoitzaren bame gogoaren eremua itxia dagoela</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>.... . ..... . ......... ......</head><label></label><figDesc>J aukeratutako erregistroari edo tratamendu mailari dago lotuta. Alokutibotasunaren jatorrizko zentzua ahaz.. tuta, beste zerbait bilakatu da. beste zerbaiten agergarri bihurtu da. Bilakabide honen zergatia argitzeko diakroniara jo behar dugu. Bulletin de la Societe de Linguistique de Paris, 1959, LIV, 103-129 or. Bereziki, 124-127 or. LAFON, hain urruti joan gabe,' aditz-joko alokutiboa sortua zegokeen garai batetik abiatzen da (singularreko 2. pertsonaren) tratamenduen bilakabidearen berri emateko. Bere proposamenaren arauera, -NI, HI, GU, ZU pertsona izenQrdain bakarrak ziren garaiean (ZU singular bihurtu aurretik)-alokutiboa ·derrigorrezkoa izango zen hizketa--lagun bakarrari mintzatzerakoan «&lt;bero duk/n' esan beharko zen); berariaz baten bati zuzendu ezik edo/eta bati baino gehiagori zuzenduz gero forma absolutoak erabiliko ziren.Geroztik l beste hizkuntza batzuetan bezala, aktante ez den solaskideari/-ei, aditzaren bitartez erreferentzia egiteko posibilidadea sortuko zen; hots, hizketa laguna(k) hizketa--harira .biltzeko, erakartzeko joera zabala agertu zen hizkuntzan:</figDesc><table><row><cell>424</cell><cell cols="3">ANUARIO DEL SEMINARIO «JULIO DE URQUIJO» -' XX-2 {1986)</cell></row><row><cell></cell><cell>Erregistro laua</cell><cell>Kortesiazko erreg.</cell><cell>Forma biltzaileak</cell></row><row><cell></cell><cell>ni nauk/n</cell><cell>ni naiz</cell><cell>nauzu, nauzu(t)e...</cell></row><row><cell></cell><cell>hi haiz hura duk/n</cell><cell cols="2">zu zara hizketa..lagun bakarra berri baten seinale litzateke. zaitut, zaitugu.. , hizketa-Iagunak hura da duzu, duzu(t)e...</cell></row><row><cell cols="4">II.-ALOKUTIBOTASUNA ETA TRATAMENDUAK EUSKARAZ Euskaraz, inguruko hizkuntzetan ez bezala, tratamendu mai.. la hizketa-Iagunari datxezkion izenordainean eta adizkeran ezezik, gainontzeko pertsonen adizkeretan ere iragarrita dago. Gaurko euskaran, aditza dela media adierazten den alokutibo-tasuna, ezinbestean A) Jatorria 122 Lehen-euskararentzat, erregistro bakarreko. sistima bat pro-posatuko genuke 123: Pertsona izenordainak Sing. Plur.. 1. pertsona NI (naiz) GU (gara) 2. perts. 3. perts. HI (haiz) I (da) ZU (zara) / (dira) 122. Diakroniari dagokion hipotesi hau SCHUCHARDT-en eta EGUS-KITZA-ren azalpenak uztartuz sortu dut. (Ikus teoria -hauek lehenengo atalean). Bestelako proposamen baterako, ikus G. Rebuschi, Structure de l'enon-ce en basque, Collection ERA 642, Numero special. Paris. Laboratoire de linguistique formelle. Departement de recherches linguistiques. Imprime dans l'Atelier des Publications de Nancy 11, 1982. Batipat, Hrns 552-553 or. 123. lkus R. Lafon, «Place de la 2e personne du singulier dans la con-da duk/n duzu Joera biltzaile edo erakarle hau aukerakoa izango zen -garai batean; hau da, artean, sistema erregistro bakarrekoa zen: cduk/n, duzu... ' adizkerek ez zuten zertan izan «Iauak», zerbait izatekotan fCbiltzaileak» izango ziren eta neurri horretan, agian halako hur-kotasuna beharrezko izango zen hiztunaren eta hizketa-lagunaren artean, baina ez bestelakorik. Mendeak joan, mendeak etorri, inguruko hainbat hizkuntza-tan bezal~, (ZU' jatorriz pluralaren singulartzea burutuko zen ·kortesiazko-tratamendu gis.a. Aldakuntza honek beste hi eragingo zituzkeen sisteman: a) pluraleko bigarren pertsonaren izenordai-nen eta adizkeren «berriztatzea» CzuEK, duzu(t)E ... '); b) jato-rrizko 'HI' izenordainaren eta bere adizkeren lautzea. cHI' eta bere adizkerak Chaiz, daukak/n... ') lautasunezko bi.. hurtzearekin batera, .ordura arte -askatasunez erabiltzen ziren adizkera biltzaileetako batzuei kutsatu zitzaien ezinbestean lehe-nengoen lautasuna: (nauk, duk, ... ' aukerako adizkera biltzaileak lautu ziren orduan. Harrezkero 1 lautasunez jantzitako adizkerek elkar bilatuko zuten elkarrekin erabat josteraino; elkarrekin osatze edo joste hori zela medio aukerakoak izatetik derrigo-rrezko izatera igaro ziren behialako forma biltzaile haietako ba-tzuk. Horra, bada, bi erregistrotako sistema berria: jugaison basque» naiz nauk/n nauzu 124 .....,.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">124. &lt;nauzu' eta &lt;duzu' hipotetikoak jarri ditut gaurko Cnauzu(t)e' eta Cduzu(t)e' adizkeren ordez; hots, pluraleko bigarren pertsonari erreferentzia</cell></row><row><cell></cell><cell>egiten diotela.</cell><cell></cell></row></table><note>... .</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Structure...,626-632 or.   &lt;HI, ZU' singularreko bigarren pertsonari datxezkio, eta hitz egiten zaionari erreferentzia egiteko balio dute: lehenengoa laua, bigarrena kortesiazkoa 132. Mendebaldeko euskalkiek hirugarren bat sortu dute cBERORI', 'zv' baino jasoagoa 133.</figDesc><table><row><cell>Euskararen pertsona izenordainak honako hauek dira: 'NI':</cell></row><row><cell>singularreko lehenengo pertsonari datxekio, hitzegiten duenak bere</cell></row><row><cell>buruari erreferentzia egiteko erabilia.</cell></row></table><note>3) Euskaraz, hizkuntza gehienetan bezala, bakarrizketan nork bere humari 'HI' egitea' maiz gertatzen da. Baina harrigarriena eta aldi berean bereizgarriena, bakarrizketan aditz-joko alokutiboa sartzeko ohitura dugu. Nork bere buruari esan diezaioke: (a) tonto'a naiz! (b) tontoa haiz! (cl) tontoa nauk! Posibilidadeok esplikatzeko pentsatu behar dugu ez dagoela be- netako bakarrizketarik, nolabaiteko elkarrizketa bat baizik: halako alegiazko edo· fikziozko elkarrizketa bat. Batzuetan fikz iozko hizketa..laguna edozein, «mugatu gabea» izan daiteke (a),&gt; beste hatzuetan norbera «bitan banatzen' da»', behin hizketa- -lagunaren lekua (b), behin hizketa-lagunari hitz egiten· dion hiztunaren lekua (d) hartzen duela 131.III.-EUSKALKIAK ETA· ERREGISTROAKA) Gramatikazko personak eta erreferentziazko balioak129. G. Rebuschi, Structure... J . 524 or. 130. Ikus Structure de l'e-nonce en basque, 526-529 or. 131. Interpretazio honetarako, Ikus G. Rebuschi,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>ZU' zaharra pluralizatuz. Ikus R. Lafon, «Place de la 2 e ... » 103-104 or. . 133. REBUSCHI-ren ustetan, sortu berria den cBERORI' izenordaina, mailebatua balitz ere, ondo eratuta dago semantikaren ikuspegitik: hitza.. ren osagaietako batek (-ORI erakusleak) -hiztuna" erreferentzia puntua delarik-hiztunaren eta hizketalagunaren arteko distantzia markatuko luke, NRF 1964, 251-257 or. Bestalde, cBERORI' izenordaina 3. pertsonaren adizkerekin erabiltzen da beti: singularrean 'berorida' eta pluralean (berok dira'135. Hau guztiau dela eta, aditz baten paradigma ematerakoan, komenigarrl deritzagu gramatikazko pertsonak eta erreferentziazko balioak bereizteari. (IZAN' aditza. honela emango genuke 136: Ill' ... ... ... dira ... ... ANUARIO-DEL SEMINARIO «JULIO DE URQUIJO» -XX-2 (1986) 11-2/2' oposizioa Chaiz' laua/~zara' errespetuzkoa) neutrali.zatu egiten da pluralean ezarete') 137.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Gramatikazko</cell><cell></cell><cell cols="2">Erreferentziazko Pertsona</cell></row><row><cell></cell><cell>pertsona</cell><cell>Forma</cell><cell>pertsona</cell><cell>1zenordaina</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>(BERORI)</cell></row><row><cell>(PI.)</cell><cell>l' ...</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>(ZUEK)</cell></row><row><cell></cell><cell>3'</cell><cell>"dira</cell><cell>11'/111'</cell><cell>\ (Erakusleak) (BEROK)</cell></row><row><cell></cell><cell>Erreferentzia1.ko</cell><cell></cell><cell>Gramatikazko</cell><cell>Pertsona</cell></row><row><cell></cell><cell>pertsona</cell><cell>Forma</cell><cell>pertsona</cell><cell>lzenordaina</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>.</cell><cell>3'</cell><cell>(BEROK)</cell></row></table><note>eta beste osagaiak (BER-izenordainak) bien arteko etena -erreferentzia puntua, hiztuna· izan beharrean, hizketa-laguna bera da eta-. Gramatika aldetiko eten hau linguistikatik kanpoko errespetuzko, distantziazko harre- manari legokioke (ikus op. cit. 507-509 or.). 134. Ikus Benveniste, «La nature des pronoms» in Problemes de lin- guistique generale,(Sing.) 1. ... ... ...naiz ...I ... ... ...(NI) 2. ...haiz ...11 ... ... ... ... (HI) 3.da ... 11/111 ......... 1(Erakusleak) ...... ... ...gara ... ... ... I; ... ... ... ... (GU) 2' ...zara ... ... ... 11 ... ... ... ... (ZU) 2" ... ... ...zarete ... ... ... 11' ... ......... ... ...... ... ... ...(Sing.) I ... ... ...naiz ...1 ... ...(NI) 1Ma ,., ....., 2 ... ...(HI) 11 ... ... ...zara ........• 2' ...(ZU) da .........•.•3 ...(BERORI) III ... ...da ... ... ... ...3 ...(Brak.)(PI.) I' ... ......gara ... ...l' ...(GU) 11' ...... I • • • • • Izarete ... 2" ... ... ... (ZUEK) dira .....3' ...(Erak.)' 135. Erabilera hau BENVENISTE-ren eritziz, ondo esplikatzen. da ,hi- rugarren pertsonak izenordainetan eta aditzean duen aparteko tokiagatik:«Cette position toute particuliere de la 3e personne explique quelques-uns des ses emplois particuliers dans le domaine de la «parole». (...) (11' (ou ·elle') peut servir de forma d'allocution vis-a.-vis de quelqu'un qui est present quand on veut le soustraire a la sphere personnelle du «tu» (&lt;&lt;vans»). D'une part, en maniere de reverance: c'est la forme de politesse (employee en italien, en allemand, ou dans les formes de «ma]este») qui eleve l'interlo- cuteur au..dessus de la condition de personne et de la relation d'homme a homme... Ope cit. «Structure des relations de personne dans le verbe» 231 or. 136. Ikus Rebuschi J Structure..., 513..514 or.430</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>-+ I t~i naiz + (berori dal hi haiz/zu zara/zuek zarete) + (hura da)G + (zu zaralzuek zarete) + (hi haiz) -? BEROK DIRA. 137. Lafon op. cit. «Place...» 106 or. 138. R. Lafon, Ope cit. «Place... » 106 or. 139. G. Rebuschi, Structure de l'enonce en basque, 514-515 or. Beraz, hizketa-lagunei tratamendu desberdinak emanez gero, tratamendu gorenak I hartzen du here baitan besteak 140. Jerarkia honetarako derrigorrezkoa gertatzen zaigu erreferen·. tziazko pertsonetan oinarritzea. B) Mendebaldeko· euskararen erregistro'ak Goraxeago esan bezala, hizketa-Iagunari zuzentzeko 11-2 pertsona aukeratu izanak nahitaez behartzen gait~hikako adizkera alokutiboak erabiltzera 141. Bestela esan, alokutibotasuna ez da se.. kula aukerako zerbait izaten. Gauzak ho,nela, «11-2 ...1,111, I', Ill', alokutiboak» bikoteek erregistro bat osatuko lukete, «hiketa» Cedo «hitanoa») deritzan tratamenduarena, hain zuzen. Erregistro laua genuke eta honako pare honen bitartez adieraz genezake: «hi haiz ... hura duk/n». Hurrengo erregistroa, hizketa-lagunari 11-2' pertsonaren bitartez hitz egiten zaionekoa dugu: «11-2' ...1, Ill, I', Ill'». «Kortesiazko» tratamenduari dagokion erregistroa genuke; eta «zu iara... hura da» bikotearen bitartez adieraziko dugu 142•. Hizketa-lagun batzuei zuzentzerakoan, joera izaten da 11..2/11-2' 140. 11-2' + 11..2 ezu zara + hi haiz') kasuan, ordea, ezin esan daiteke (ZU'k bere baitan tHI' biltzen duenik, pluralean 11-2/11-2' oposizioa desager.. tzen da eta. Joera litzat~ke hikako forma alokutiboak desagertzeko eta Ir..2' (ZUEK ZARETE)-k bilduko lituzke bere baitan aurreko biak. GU GARA 11..3 + (11-2'/2) + (Ill) -7 11'..3 berori da + (zu zara/hi haizf + hura da -7 BEROK DlRA 11..2'/2-+ III -7 11'(..2") zu zara/hi haiz + hura da -7 ZUEK ZARETE (zu zara + hi haiz + (hura da) -7 ") 141. Gogora dezagun, bestalde, alokutibotasuna ez dela sartzen a) menpekoperpausetan, hau da, baldintzazkoetan (ha-), kausaletan (bait..), erlati.. bozkoetan (-n), gerundiozko eta konpletibetan (-la) ... b) aginteran, uste-eran (subjuntiboan) eta baldintzazko adizkerah; d) harridurazko espresioetan (maiz erlatiboaren atzizkia agertzen da eta) eta galderazko perpausetan. Labur bilduz: «L'emploi_ des formes alloeutives est done restreint aux propositions independantes ou principales ou 1'0n affirme Oll nie quelque chose, et qui n'ont pas un caractere exclamatif». R. Lafon, «Place de la 2~_ ..» 111 or. 142. Hemen agertzen ditudan eskemak REBUSCHI-k emandakoei lotuta daude neurri handi batean. Ikus Ope cit. Structure... 532, 535, 537, 540, 543-544, 459, 556, 560 or. 432 ANUARIO DEL SEMINARIO «J,ULIO DE URQUIJO» -XX-2 (1986) 0POSIZloa desagertzeko: 11'-2'/ 1, Ill, I', Ill' (-alok.). Hots, ge.. hienetan «zuek zarete...hura da» parea agertu om da 143. ' Erregistro gorena, «errespetuzko» tratamenduarena, BERORI--keta (ORI-keta) izango -genuke: 11-3 (11'..3') 1, Ill, I', Ill' (-alok.). «Berori da (berok dira) ...hura da». berori da-hura da berok dira--hura da «Errespetuzkoa» «Errespetuzkoa» deitu dugun erregistroa ez da zabaltzen mugaz bestaldera; .baina mugaz honuntz bizi izan da Aezkoan, Zaraitzun eta Erronkarin cORI' aldaeraz. Zalantza daukat gaur haran horietan ere hilda ez ote dagoen. Mendebaldean ere (B,G,AN) 144 pentsatzekoa da hiltzear dagoela 145. Beste bi erregistroak -«laua» eta «kortesiazkoa»-oinarrizkoak ditugu, hots, euskararen eremu osoan zehar korritu izan dute aspaldidanik eta horrexegatik, gaurko egunean izan daitekeen ugaritasunaren sustraietan kokatu beharko genituzke 146. Lapurterak (L) eta mendebaldeko baxenafarrerak (BNocc.) (mugaz bestaldekoa, noski) oinarrizko. erregistro· biok~laua eta kortesiazkoa-baino besterik ez daukate. Ekialderuntz erre~stro-sarea nahasiago dago. 143. Zenbait herritan (Markinan, esaterako) ez diote segitzen aipaturi.. ko joera horri, eta alokutibotasuna sartzen da hizketalagun bati baino gehiagori zuzentzerakoan (baldin hizketa-lagun guztiak «konfidantzazkoak» badira). ' Beste batzuetan gerta daiteke (konfidantzazko) hizketa-lagun bakar bat egotea, baina gogoan hiztunak hizketa-Iagun hori berori partaide deneko lagun multzoa izatea: holakoetan ere, «zuek zarete... ...hura duk) bikotea ager liteke. (Ikus G. Rebuschi, Structure... 525-526 or. 144. Azkue-k, behintzat, M.V.-n zabalera hori ematen dio. Ikus M.V. 11, &amp; 640, 432 or. 145. Gehienbat zaharrek -eta ez guztiek-· eutsi diote tratamendu honi; gazteen artean eta edadekoen artean baztertuxe dago. Con-tribuci6n a la Dialectologia de la Lengua Vasca 1981, San Sebastian, Caja de Ahorros Provincial de GuipUzcoa. 2. Liburukia, 373-480 or.D) Ekia'ldeko euskararen erregistroakEkialdean 11-2' pertsonariaditz-joko alokutibo bat dagokioke', ZU-kako aditz-joko alokutiboa deituko duguna (INCHAUSPE-k eta BONAPARTE-k «traitement respectueux» zeritzotena). Zar.), zuberoeran<ref type="bibr" target="#b8">(8)</ref> eta erronkarieran (R) sartzen da. BONAPARTE-ren ustez, erregistro hau «zentzuaren aldetik» bakarrik zuberoeran litzateke benetan «respectueux»: euskalki' honetan forma absolutoak erabiltzen dira bat baino gehiagorekin· hitz egiteko edo/eta berariaz pertsona jakin bati mintzatu ezik; alokutiboak, aldiz, pertsona bakar bati hitza zuzentzeko erabiliko lirateke: hikakoak konfidantzazkoari mintzatzeko eta zukakoak errespetuzkoari, goragokoari hitz egiteko 147.</figDesc><table><row><cell>Erregistroa «laua» «kortesiazkoa» zu zara -hura da~z Hizketa-lagun 11 = bakarra 11' = b,aino gehiago Hizketa-lagun bat hi haiz -hura duk 1 uek zarete-hura da (ikus. 143 oharra) rrizko erregistroez gain hirugarren bat genuke: «11-2' 1, Ill, I', Ill' (zukako alokutiboak)&gt;&gt; adizkerez osatua; Erregist. «laua» «kortes.7# hemendik aurrera, «zu zara (zira) ...hura duzu» parearen bitartez adierazita. . " Are gehiago, baxenafarreraz eta zaraitzieraz laugarren bat ge-nuke, azken horretatik erakarria palatalizazio bidez: «xu xira ...hura duxu». BONAPARTE-z geroztik badakigu erregistro «berriok» ekial-«Errespetuzkoa» Beraz; oina-deko euskalkietan agertzen direna.</cell></row><row><cell>U GARA Erreferentziazko lehenengo pertsonak hartzen ditu bere bai-tan gainerakoak. 11 + III'~11 Bigarren eta hirugarren pertsonei erreferentzia egiten bazaie, bigarrenak bere baitan hartzen du hirugarrena. 11-3 + (11..2'/2;') + (11-2)~11-3 tberori da' Honegatik, agian hobe genuke honelako zerbait jarri: I &gt; 11-3 &gt; 11-2'/2 &gt; III Honen arauera:</cell></row></table><note>I + (11..3) + (11-2'/2) + (Ill)~I' ni naiz + (herori da) + (zu zara/hi haiz) + hura da -?146. Erregistro laua galdu da zenbait herritan. Aspaldi galdua bide da Ondarrun: agian galera honek esplikatuko luke gaur herri horretan BB-RORI-k duen bizitza ez hain meharra. Hitanoaren lekuzko distribuzioaz eta erabileraz, ikus. P. Yrizar,«Zu zara ...hura duzu» ekialdeko baxenafarreran (BNor) (La- purdiko Mugerre eta Hiriburu barne, eta lrisarri, Heleta, Donos- tiri,' Izturitz, Aiherra herriek osatzen duten 'Arberoue'-ko barieta- tea salbu), zaraitzieran (</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>oharra. 152. Ikus J. M.a Satrustegi, «Xukako aditz-joskera Luzaideko mintzairan» Iker I, 343-354 or. eta korapilatuago gertatzen dena ekialdeko euskalkietan.. Baliteke erabilera hori sekula behar bezain argi eta garbi finkaturik ez egona 162.</figDesc><table><row><cell cols="4">E) Erregistroen bilakabidea eta erabilera: eskema baten hila</cell></row><row><cell cols="4">Him ezaugarriok -alokutibotasuna (alok.), zuketa versus hi-</cell></row><row><cell cols="4">ketal, eta palatalizazioa (pal.)-kontuan harturik, euskarak di-</cell></row><row><cell cols="4">tuen erregistroen «definizio» bateruntz hurbil gaitezke:</cell></row><row><cell>Erregistroa</cell><cell>alok.</cell><cell>Zuketa</cell><cell>pal.</cell></row><row><cell>1</cell><cell>+</cell><cell>-</cell><cell></cell></row><row><cell>3'</cell><cell>-</cell><cell>? (163)</cell><cell></cell></row></table><note>-P. Irizar, Contribuci6n..., 2. liburukia, 387 or. -A. Irigaray, Prosistas navarros, Diputaci6n Foral de Navarra. Institu-ci6n· «Principe de Viana». Pamplona. Bereziki, 19 or. 153. .Irizar-ek Azkue..ri kasu eginez, zukako eta xukako forma aloku- tibo hipotetikoak agertzen ditu aezkerarentzat. Iku.s. Contribucidn..' J «cua- dro 7.10».-tt hi haiz ....... hura duk ,.2 - +t, zu zura ....... hura da t t 3+ + zu zura ....... hura duzu ,.H berori da ...... bura da ,.4 ++ + ,. xu xira ........ hura duxu"</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Zu baino urte gehiagoko b~teri, beragaz hartuemon estuak badaukazuz,</figDesc><table><row><cell>-FAMILIAN HIKA ]UITRN DEUTSAZU ••• '(</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">'(Erantzunak) GUZTIRA ======== 154 ======== 155 ======== 69 -=======-= 147 .======c:s:. 146 ui Il~~huneko I J ======== 155 13~-,i8t8 r -...... _ . _•.-.. 102"" .66,2 I -52~33,7 EZ~1 05'" 71,9 le -:.~~___ -_ le etatik ___ .......... BAl -41/1.28 -+, 991" 61,3 48/~32,6 7 ---:.-. 85/~54,8 70~5,1 -ondo ez dald.zul.ako _ _ _ __ _ _ -gau~a i tsuaia dalako _ ...... . '-etxet -kaJ.et -11buru 1-HlKA-ko tratamendua(II ez dok eta badokU)ezagutzen dozu? 3-Zure 'aitak (1noiz) erabi1ten dau( eban)"t 4-Zure amak(1no1z) erab11ten dau(eban)'j _ _ 2-Nondik dakizu"( 5-Erabilten dozu. zuk ino1z? -6-(8z Irabiltzekotan) Zergait1k 9Z? ..~r r B8ti r IInoizez Batz. J . GViTiU. 1!!!~1-~z Batz. S8.rr.~ett s I GtJlTiAA 12-sen::Arrari 28/"lQO -. -. -24-~.iliizpari #1~28 1/;44 -17})'68 13-emazte:~i' _..l9_/%92,~t 2/%4,7 -1/% 2 25-arrebari 3O/.56..t6 5n'9,4 l;,bl,B 17/~32,O 14-s8P.l.enri 11~31,4 3!~5t5" a/~14,8 26/~8 1 26-1zQkori 69~luO -50-51-Zelan egiten deutsazu.? --~-~.fgiZpn em:ilk. IGUZTIRA HI zu _. BId I ,la~r~!6 62~2t9 7~~'t2 ==== 84 74 7,0 2 2,3 -15-ala'bari 24/7"4,81~3/~6,1 5/~10,2 17/%34, 2(-oaabari6B!1'98,5~~1,4 -16-aitari 78/%100 ---52-53-ZUre edadeko bat en, ber~gaz hartuemon estuak badaukazuz, 28-1obari(mut) 3~~50,8 5hB,1 4/%6,5 2lA'34, 4 If-amari 78/1010u ---29-'1 39/'1.67,2 3~5,1 4ht6,B 12hat t 6 18-a1tfiitari 78/%1~---30-auinari 261;'81,2 .3/~,3 -: 169/%61,1 12h~4,1 4h4,7 =-==85 34_/7~40 5Oh-58 , 8 1/"1,1 Zelan .egiten deutsazu? ((g1Z0n emak. ) 3/~,J 19-amamari 78//1:100 ---3~-arrainari 34~,1 --l/~-2,8 20-bilob~rifmut )2lhb55 , 2 3/'f,1,8 Ih2,6 32-amaginarreba-... 43~/~100 -" -21-11 \ • 25/"64~2/%5~2/%5 1 33-ai~aidnarreba 43 iOO --Ai' a ' . _ . ' ,~, 34-konafuarl _38/~64,4 -70/"82,3 ll/%12,9 4/~4t7 c:c:~== 85 33/%38,8 5On-58,8 2~2t3 54-55-Zu baino gazteago dan bateri, beragaz hartuemon estuak badaukazuz, Zelan egiten deutsazu? g:i3)n) emak.) 1/~l,6 2OA'33, 22-anaiari IJ/29 , 8 VJ.l,7 4/n 35-kofiatari 47~3t9 1/1,7 1/;1'1,7 7~12,5 23-nebari 67%23 21%7,6 11%3.8 --_.--36-Zergaitik ez? 36h-5J.,4 1.6/%22,8 iS11'25,7 ===== 70 14/~20,2 491%71,0 56-57-Imaginatu egizu baserri bctteko jabea zarala, Zelan~ingo' zeunskio zeure morroiari(menpekoari)?__~_ gizon) 6/~8,6 (emak. ) -gauza i t susi a dalako _.. -errespetu fal ta dalako -etxean erabilten ez dalako -adi tzen ez dauelako _._ -============11 I 5A'ti,6 58-59-Imaginatu egizu baserri bateko morroia zarala, 661%8,,0 4/"5,3 =====75 1~1,3 Zelan egingo zeunskio zeure nagusiari(jabeari)·!.........-_ --..(gizon) 72~6,O 2/%2,6 (emak. ) 11 i5,9 11~5,9 32/~613 • 2~2,f -erreapetu fal ta dalako _ _ _ _ _ -etxean erabi1ten ez daJ.ako _ -~aur egun gutxi erabilten dalako__ -Jendeak aditzen ez dauelako _ _ . ' , I 7-Zeur.e buruagaz, zeure artean zer ado zer pentaaten dozunean, Zein tratamendu erabilten dozu? • BIAK A'32,5 83 8-( &amp;nakumezkoai bakarrik) Zeure artean hika egiten dozunean, ttetorri non ll , "egin jonat ll • • • formak erabilten dozuz? 9-~imal1akaz(~stoattxakurrattxarria,beh1a,~dia ••• ) Zelan berba~ten dozu 1 zez Batz. Sarr. Bet1 . === 81 ==:1== 85 --;-40)~~49~"jr:~25,:I~h24,6f , .. _._(--_. -~--.-"'fgiZon)~/ %L,l 3~.6 l~l,l emak. ) -85hlOO-8-39-ZU baino zaharrago dan bateri, beragaz hartuemonilc ez badaukazu, Zelan egiten deut-sam? 37-1~artean zagozala, Zein tratamendu erabilten dozu danentzat 60-Zure eritziz, hika-ko tratamendua da ••• berba egi ten dozunean.? -konfidantzaren edo halango alkartasunaren seina1e. -Entzul.e dozunaren atentzioa zeuregrm.atzeko bide bat -(beste zer edo zer) (0 HITUR..l\ ••• ) -----1.2 ===========80 .7 _ ==1:========155 EZ 8~5,1 1-Ezagutzen dozu "BERORIlt tratamen'dua'! 1476 40-41-Gutxi gora-behera zure edadekoa izanda, hartuemonik ez badauka~, Zel;~egiten deutsazu?4 ===== 85 gizon) 611'7,0~O~2 J3 '~lO,5 emak. ) 3 097.6 2: 2,3 51~3~1 62-Erabilten dozu zuk·? ---.......~51'.'41.6~16.612"'16.61 = 12 J==!!I zu BIAX I ----:---~~~~. •~11'.'1.4' ==== 69 ==== 84 .(gizon) 11~~j6 ' 59~,2 6~l,1 (emak. ) 76 ,4 1 i,l 42-43-Zu baino gazteago dan baten, hartuemonik ez bada,ukazu,-Zelan 'egit~deutsazu? 63-Non esaten deutsazu I'berori It?</cell></row><row><cell cols="5">lO-Emeak diran animal1akaz(behiak,ardiak,txakurremea,astemea, ••• ) Zelan berba egiten dozu? Andrakaz erabilten dozuzan formak erabiliz? ll-Jaungoikoari berba egi ten deutsazunem (bainf:\ ez buruz dakizuzan otoitzen bitartez) Zelan egiten deutsazu'?~~i &gt; -j9~1;7f2~3,.!L~~;!~.~J 53 lno1z8Z Batz. San;~~~.-ZU :alAK lMdOO I -j ======="72 c== 85 ---Jgizon') 59~69.4 17~20 , (emak.) 28 32,9 55 64,7 2 2,3 i .3 Ze1an egitan deuts'azu? _ 9~1O.5 1 46-47 -Zure edadeko bateri, zeuen artean hartuemonak egon ezkero, 'Ĩ ==== 85 44-45-ZU baino urte gehiagoko bateri, hartuemonak egon ezkero, ---.fgizon~1 6/"18,8 641%75,2 5/%5,8 emak. 91~10,5 7«/%87 to 2/"2,3 j Zelan egiten deutsazu?</cell></row><row><cell>8-49-Zu baino gazteago dan bateri, zuen artaan hartuemonak izan ezkero Zelan egiten deutsazu? ------</cell><cell>---?'</cell><cell>emak.</cell><cell>28~32:</cell><cell>a=c::= 85 55 64,'7l 2 %2,3 'j</cell></row></table><note>--..fgiZOn~6 2~2 ' § 15~17te 8~.4 1</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>El euskera en Zufia» RIEV, XXIV (1933), 34-36 or.-Gainera, markinar batek esan zuenez, gazte denboran neska-mutilen artean hika egin arren, bebin «harreman serioak» hasiz gero -nobio tan alegia-hiketa baztertu eta zukara igarotzen omen dira.Ikusi bezala, semeari gehiengo batek hika egiten badio ere, bataz beste.koa jaitsi egiten da bildbaren kasuan 170. Halaber, biloba mutila izatetik neska izatera jaisten da hiketaren erabileraren bataz bestekoa. tratamendua: bilobari, lobari, suJnari, errainari, koinatu-koinatari ez zaio «hain errez» hika mintzatuko.Honi, adinaren eragozpena edo/eta sexoaren «traba» gainera.. tuz gero, are gutxiagotan agertuko da hiketa. B1ak Hi I zu IEiak Hi Izu lBiak</figDesc><table><row><cell>(40) «Zu baino zaharragoa dan bateri, beragaz hartuemonik ez badaukazu, zelan egiten deutsazu?» (46) «Zure edadeko bateri, zeuen artean hartuemonak egon ez-kero, zelan egiten deutsazu?» (52) «Zure edadeko bateri, beragaz hartuemon estuak badauka-zuz, zelan egiten deutsazu?» TAULA 111-1</cell></row><row><cell>169. Salbuespen bat ere badago (J. M.a Satrustegi, «Promesa matrimo-nial del ano 1547 en euskera de Uterga» FLV, 1977), baina hiketa erabiltzea esplikatu liteke kasu horretan, ezkontza-agintzearen «formaltasunik eza-gatik». Ikus.: A. Irigaray, «Promesa de matrimonio en euskera» Yakintza, 1934, 130 or. . -B. Fagoaga, «Algunas frases ineditas del euskera antiguo) Euskera, 1961, 27-29 or. . ren aldean (eta «alaba» eta «biloba-neska» kasuen aldean). Gehiengoak zuka hitz egiten die suinei eta errainei. Gutxitan gertatzen bada suinari hikako tratamendua ematea, are gutxiago-tan suertatzen ,da hori errainaren kasuan. Den-denek, batek ere huts egin gabe, zukako erregistro'a era-biltzen dute amaginarrebari eta aitaginarrebari zuzentzerako1an. Koinatuarekin gehienek «eztozu ta baidozu» ex:abiltzen badute ere, ez dira gutxi «eztok eta baidok» egiten diotenak. Koinatare-kin jaitsi egiten da hitanoaren maiztasuna: askoz ere nekezago zuzenduko zaizkie koinatari hika, koinatuari baino. Jende gehienaren ustetan, hitanoaren erabilera etxe bakoi-tzean, etxeko o'hiturak ezarritakoa da, bestelako arrazoirik gabe. Etxeko erabileraren berri emateko, beraz, him aldagai nagu-siok kontutan hartu beharko genituzke: adina, sexoa eta ahaide-tasun-maila. . Hurreko ahaidetasun-mailakoen artean adinak eta sexoak era-bakitzen dute aukera: zaharragoak hika «egin die~aioke» gaztea-goari, baina ez alderantziz. Sexoa, bestalde, «traba» izan daiteke hitanoa erabiltzeari be-gira: gizonezkoa nekezago zuzendu'ko zaio emakumezkoari hika, alderantziz baino. Hain hurreko ez d'iren ahaidetasun-mailetakoekin, aipatu herri ditugun baldintzak bete direlarik ere, nekezago agertuko da konfi-170. Kontutan hartu dugu umeari,· ez zaiola hika egiten sasoi batera iritsi arte: hiketa erabiltzeko. sasoi-muga 8-12 urte bitartean egon liteke. Haurrari (eta ez haurrari bakarrik) hika mintzatzearekin zerikusia izan dezakeen beste aldagai bat izakera izan daiteke. lkus P. Lafitte «Koska eta entterka Heletan» Euskera, 1977.' 171. Zenbaitetan -hiru bider gutxienez-gertatu da hiketa ez erabil-tzea anai nagusiarekin askoz ere zaharragoa izateagatik. Gutxienak dira talde bati zuzentzerakoan hiketa aIde batera uzten, dutenak: gehiengo' batek bat baino gehiagorekin berba egi-terakoan ere, hiketari eusten dio, baldin hizketa-lagun guztiak kon.. fidantzazkoak badira (!) 172. Hau dela eta, hitanoa biren artekoa delako ustea sllstraiz egia bada ere, gaurko euskaran salbuespenak ditu hango eta hemengo erabileran. Dena den, bistan dago jatorrizko erabilera biren artekoa izan dena 173. (38) «Zu baino zaharragoa dan bateri, beragaz hartuemonik ez badaukazu, zelan egiten deutsazu?» (gizonezkoa bada hiz-keta..laguna). HI 1/ 0 /0 1,1 ZU 83/ 0 /097,6 BIAK (39) Galdera bera: (emakumezkoari) (emakumezkoa den hizketa--lagun zaharragoari... zelan egiten deutsazu?) HI zu 85/ 0 AlIOO BIAK 172. Konfidantzazkoa ez den bakar bat egonez gero, «eztozu ta bai-173. lkus 11. atala, II-E)-2). 9/% 10,5 74/ 0 /087,0, 2/0/02,3 8/ 0 /09,4 74/ 0 /087,0 2/ 0 /02,3 dozu»-ra jotzen dute. (42) «Zu baino gazteagoa dan bateri, hartuemonik ez badaukazu, zelan egiten deutsazu?» HI 19/%22,6 -ZU 59/%70,2 BIAK 6/ 0 /07,1 (43) Galdera bera: hizketa-Iagun hipotetikoa emakumezkoa de.. larik 'HI 7/ % 8,3 zu 76/0/090,4 BIAK (44) «Zu baino urte gehiagoko bateri, hartuemonak egon ezkero, zelan egiten deutsazu?» HI 16/ 0 Al18,8 zu 64/%75,2 BIAK' 5/ 0 Al5,8 (45) Galdera bera: hizketa~lagun 'hipotetikoa emakumezkoa de-larik HI zu BIAK (48) «Zu baino gazteagoa dan bateri, zuen artean ,hartuemonak izan ezkero, zelan egiten deutsazu?» HI 62/'0/0 72,9 zu . 15/°AJ 17,6 BIAK 8/ 0 /09,4 (49) Galdera bera: hizketa-Iaguna emakumezkoa delarik "HI 28/ 0 ;032,9 ",ZD 55/°,1)64,7 BIAK " 2/ 0 /02,3 (50) «Zu baino urte gehiagoko bateri, beragaz hartuemon estuak badaukazllz, zelan egiten deutsazu?» HI 15/ 0 1b 17,6 zu 62/ 0 /072,9 BIAK 7/ 0 / 0 8,2 (51) Galdera bera: hizketa-laguna emakumezkoa delarik HI zu BIAK (54) «Zu baino gazteagoa dan bateri, beragaz hartuemon estuak badaukazuz, zelan egiten deutsazu?» HI 70/%82,3 zu 11/0/012,9 BIAK. 4/0/04,7 (55) Galdera bera: hizk,eta-Iaguna emakumezkoa delarik HI 33/%38,8 zu 50/%58,8 BIAK. 2/%2,3 -A. Irigaray, «N eba~arreben artean joera garbia dago hika egiteko. Gizo-nezkoak beren arrebei, ordea, nekezago ematen· diete hikako tra-HI ZU ·BIAK :zu BIAK HI Hizketa-la~na =~1zonezkoa zu BIAK Aparte geratuko litzaiguke senar-emazteen kasua: zergatik, zer dela eta, zuka hitz egiteko ohitura zahar hori? 6/%7,0 70/ 0 ;082,3 59/0/069,4 17/ 0 / 0 20,0 9/ 0 /010,5 9/ 0 ;010,5 69/0/081,1 12/%14,1 4/%4,7 Zaharragoari 1 15 62 _7___ tamendua: hika mintzatzeko ohitura dutenen artean, erdia baino .°All ., 0/ 017 .. 6 0/07 2 .. 9 % 8 .. 2 gutxiago dira arrebekin «ezton eta baidon» darabiltenak. Alderantziz ez da gatiza bera gertatzen: emakumezkoek beren nebekin jeneralean hikako erregistroa darabilte 171 • .Izekori eta osabari, ia-ia salbuespenik gabe, zuka egiten diete. hika egiten dietenak. N eskak direnean, berriz ere behera egiten du nabarmenki hiketaren bataz bestekoak, «loba-mutila» kasua-40/%49,3 21/%25,9 20/%24,6 83/ 0 /097,6 2/ 0 /02,3 '28/ 0 ,1)32,9 34/%40,0 50/°A&gt; 58,8 1/0/01,1 55/°)064,7 Semearen kasuan ez bezala, erdira ere ez dira heltzen lobei (37) «Lagunartean zagozala, zein tratamendu erabilten dozu da-nentzat berba egiten dozunean?» HI ZD BIAK (41) Galdera bera: hizketa-Iagun hipotetikoa emakumezkoa de-larik HI ZU BIAK (47) Galdera. bera: hizketa-laguna emakumezkoa delarik HI zu HI BIAK. zu BIAK (53) Galdera bera: hizketa-Iaguna emakumezkoa delarik ::6</cell></row></table><note>dantzazkoHi I zu i</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Beroni, gazteagoa izari ezik eta konfidantzarik eduki ezik ez zaio inortxo ere hika zuzenduko.Adina garrantzi handikoa da: zaharragoarekin asko kostata erabiliko dute hitanoa; hizketa..laguna zenbat eta gazteagoa izan, hainbat eta gehiagok egingo diote hika. Inolako konfidantzarik ez dagoenean, b.atez ere, garbi ageri da aclinaren pisua tratamendua aukeratzerakoan; bestelakoetan, sasoi berekotik «gazteago»-ra ez dago hainbesteko igoera, edo mantendu egiten da bataz bestekoa.Adiskidetasunari gagozkiola, esan behar dugu zenbat eta kon.. fidantza handiagoa izan, orduan eta probabilidade altuagoa izango dela hiketa agertzeko. Salbue~pen bakarra dago: zaharragoarekin, itzelezko konfid'antza izanda ere, hiketaren bataz bestekoa ez da igotzen.Galdera hauen bitartez, jakin nahi nuen norberaren egoera sozio-ekonomikoak zer ikusia ote zuen erregistro desberdinak aukeratzearekin.Datuok, lehenengo ikustaldi batean okerreko bidetik eramateko arriskua badute ere" orain artean aipaturiko aldagaien barman ulertu behar direlakoan gaude: gazteagoari sarritan egiten zaio hika, nekez zaharragoari, sarriago gizonezkoari 'emakumezkoari baino, ... Hala ere, esan genezake «zaharrek» (51 urtetik gorakoek) hobeto gorde izan dutela gurasoengandik ikasia: .gazteagoen kasuan, gora-..behera batzurekin ,bada ere, galtze larriagoa dugu.Adinari begiratuta, berehala konturatzen gara 51 urtetik gora.. koek hobeto eutsi diotela hikako erregistro honi: hortik aurrera, zenbat eta gazteagoak izan hainbat eta beherago jaisten da hitanoaren erabileraren, bataz bestekoa. Gainera beherakada, geldi--geldika mamitzen bada ere, gero eta nabannenagoa da: 9,2 puntukoa lehenengo, 13,7-koa hurrengo belaunaldian eta 17 puntukoa azken honetatik 25-30 urte bitartekoenera.31-40 urte bitartekoen belaunaldian hitanoa gutxiengo batena izatera pasatzen -da eta beherengo puntura iristen da 25-30 urtekoekin. Hauxe da, hain zuzen, beherako joeraren aldagunea edo okergunea: 19-24 urte bitartekoekin berriro gora egiten du hita-. noaren erabilerak, gehiengoarena izateraino. Hortxe berriz ere okergunea, eta belaunaldi gazteagokoekin lehengo galtzeko joera berbera hasten da errepikatzen. ) jaitsi egiten dira adinarekin batera, eta gazteagoek gehiagotan aitortzen dute beren, ez-jakintasuna. alegia, tratamendua gogoko dute baina erregistroaren zailtasunarekin behaz.. topatzen dira. Gazteriak hiketarekiko duen jarrera zabala edo' entzi kutsatu gabea inportantea izan liteke etorkizunari begira: zailtasunaren aldetiko eragozpeno,k leuntzea izan liteke eskolaren zeregin garrantzitsua.Beroriketaren erabileraren bataz bestekoa jaitsi egiten da adinarekin batera harik eta zerora iritsi arte: okergunea oraingoa ere 25..30 urte bitartekoekin agertzen zaigu. Hortik aurrera gero eta gehiago erabiltzen hasten, 'da.Irudi han, aurrekoa ez bezala, zentzu honetan interpretatu behar da gure ustez: txikitan eta gazte denboran jendea. lotuago dago nagusien nonnari, baina behin adin batera iritsiz gero bertan behera uzten dute lehengo ohitura. Urberuaga erdigunea direla, hiketa gero eta gehiagok erabiltzen duteneko eremuak agertzen zaizkigu: erdigunetik zenbat eta urrunago hainbat eta bizitza zabalagoa bide dauka erregistro honek.Markinan eta Urberuagan erdira ere ez da iristen hika~giten dutenen kopurua (batez ere emakumezkoek egiten ez dutelako!). Alnalloa-n~Illunzar-en eta Meaben gehiengo batek ,erabiltzen du hitanoa, emakumezko b~tzuek huts egiten dutela; hurrengo' datol Barinaga eta Iturreta: berauetan gehiengo garbi batek egiten du hika, emakumezko batek edo bestek ezik; azkenez, sartalderuntz urrunen daudenak ditugu: Arta, Bolibar, Zenika eta Ziortza. Azkenengo auzuneotan -salbuespenak salbuespen-guztiek erabiltzen ' ·dute hikako erregistro hau (Ikus~urrengo orrialdeko mapa) .</figDesc><table><row><cell>\ Galdera , \ ,</cell><cell>2. Goldera l'Tonatk ?</cell><cell>3. Galdera Aitak</cell><cell>4-. Ga.l dera Amak:</cell><cell>5. Galdera Elkarriz]reta-tuak</cell><cell>6. Galdera</cell><cell>62. Galdera. Beror1keta</cell></row><row><cell cols="7">(56) «Imaginatu egizu baserri bateko jabea zarala. Zelan berba egingo zeunskio zeure niorroiari (menpekoari) ?» HI ZU BIAK 36/%51,4 16/°A&gt;22,8 18/ 0 /025,7 (57) Galdera bera: hizketa..lagitna emakumezkoa dela (neska-mea...) HI ZU BIAK 14/%20,2 49/ 0 /071,0. 6/0/08,6 Norberak gizartean duen lekuak, beraz" (aparteko leku ondo markatua ez bada: abadea, frailea, medikua, abogadoa, ...) ez du gehiegizko eraginik hikako eta zukako erregistroen artean aukera egiterakoan 174. (60) «Zure eritziz, hikako tratamendua da -konfidantzaren edo, halango alkartasunaren seinale ' 73/0/091',2 -entzule dozunaren atentzioa zeureganatzeko bide bat . -(beste zer edo zer) OHITURA 7/%8,7 Esan beharra dago hirugarren erantzuna «ohitura» izan zela gehienetan. Bistan dago beraz: gaurko euskaldunarentzat hitanoa ez da entzulearen arreta bereganatze'ko bide Qat, halako konfidantzaren edo hurkotasunaren, seinalea baizik. 8inkroniaren ardatzetik (gaurko erabileraren aldetik) ez dago beste hizkuntzetako «datibo etiko» 'deiakoarekin alderatzerik. (61) «Ezagutzen 'dozu «BERORI» tratamendua?» BAI 147/ 0 / 0 94,,8 EZ 8/ 0 /05,1 (63) «Nori esaten deutsazu uBERORI"?» -abadeari 46/ 0 /090,1 -fraileari ' 45/°1088,0 -obispoari 47/ 0 / 0 92,1 -abogadoari 25-30 urte bitartekoen 'hitanoarekiko (tratamenduekiko?) «utziera»-ren aldean,' hurrengo ',belaunaldikoen eskutik halako piz-. tuera edo gorakada izatea oso gertaera bitxia eta esanguratsua da: " \~" tzetlk, 'KaJ.etik Bai/ Ez Bai/ Ez Bad/ Ez Adina , \ .'r 16/8 15/B 16/{ 16/9 3. HIKETA ETA BERORIKETA ERREGISTROEN ERABI-4. HIKETA ETA BERORIKETA ERREGISTROEN ERABI-65'"°t 'o64,O/ %36 LERA AUZUNEZ AUZUNE , 30/°1&amp;58,8 -notarioari agian euskararen beraren garai desberdinetako egoerek zerikusi 30/0/058,8 -medikuari 41/0/080,3 -agureari 5/0/0 9,8 -atsoari .. 5/ 0 /0 9,8 BERORIKETA erdiak baino gutxiagok erabiltzen du gaur egunB Zergaitik ez 'f ' Btd/ Ez : 1) ?)~) 4) c:;) , r -/3 /4/ 2/ -18/7 7 ''''2A1028 %Q7,7 atez ere, honako pertsonekin: ABADEA, FRAILEA, OBISPOA, MEDIKUA, ABOGADOA, NOTARIOA. Banaka batzuek zaharrekin ere erabiltzen dute eta batek edo bestek maisuarekin eta albaita-riarekin. 2. HIKETA ETA BERORIKETA ERREGISTROEN ERABI-LERA ADINAREN ARAUERA Beti gurasoen belaunalditik seme-alaben belaunaldira behe-rakada handia ·nabaritzen da hiketaren erabilerari dagokionean. handia izan dute gorabehera guztio·kin. Nolanahi ere den, ora har hitanoa maldan behera doalakoan gaude -salbuespenak' salbuespen-eta 'or~ingo, martxan jarraituz gero Markinako hirian behintzat hikako erregistro honek ez duo etorkizun onik izango. arauera: 51 urtetik gorakoentzat hitanoaren gainean dabiltzan 5/7 5/ 6 5/ 6 3/ 9 JI -/ -I 5/--/ 12 . 25-.30 %-41,6/ %45,4/ _0/045,4/°k25/°k33,3 18/4 18/ 4 16/ 6 13/9 .4/ 2/1/ 3/ -4/ 18 I.-..-_ _ _ 19-24 %81,8/ %:81,8/ Oforr2.,7/°,'059,0/ o/~44/0~331 %33/-0/0:18,1/ 8/ 9 12/ 4-10/6 8/9 4/ -/ -/ 3/ 1 4/ 13 ] 5-18 %47/ %75 / %62,5/ 0/;47 / .~4/~2 3, 5/ -.' • Arrazoiok (aitzakiok?Edozein modutan ere, bistan dago beroriketa erregistroa hil-%66,6/ %75/ %60/ %33,3 % 9,5/ %42,8/ l\) aurreritziek (&lt;&lt;itsusia" errespetu falta ..~») pisu 'handia bide dute. t-oot )1-40 1417 15/ 5 12/8 9/ 12 2/ 2/ 2/ 5/ -2/ 19 .... H Hiketa ez erabiltzearen arrazoiak desberdinak dira adinaren t-j &gt; %-69, -;/ %f76,1/ %71,4/ %56,5/~%33,3/ %.30.,,4/ 4.1-50 ,,--t"t 1611 16/5 15/6 13/1u -/.21 1/ 7/~7/ 16 &gt; q 51-65 25/10 24/9 25/9 23/12 -/~/ 6/ 1 16/ 18 %65,7 ,i%34, 2 .,. %47 t 7""52,9' Markina eta</cell></row><row><cell cols="5">(58) «Imaginatu egizu baserri bateko morroia zarala. Zelan egin-(62) «Erabilten dozu zuk?» tzear aurkitzen dena. '</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">go zeunskio zeure nagusiari (jabeari)?» HI BAI EZ zu 51/ 0 /033,1 103/ 0 ;066,8 BIAK</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>5/%6,6</cell><cell>66/ % 85,0</cell><cell>4/0/05,3</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">(59) Galdera bera: hizketa-Iaguna emakumezkoa delarik HI zu BIAK 174. Galdera hauek egiterakoan, askok eta askok adierazi zidaten adi-naren arauera egingo zutela erregistroaren ,aukeraketa. ' -Lehenagoko itaunketa batean, galdegiten genuen ea nola hitz egiten -zioten pobreari, eta aberatsari. Baina galdera, era horretara~enegia' ze-lakoan~eta erantzuna «arrazoi etikoengatik» saihets zezaketelakoan, nabia-go izan genuen zeharragoko beste era batera formulatu.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>1/0/01,3</cell><cell>72/%96,0</cell><cell>2/%2,6</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9">/ 29<ref type="bibr" target="#b8">(8)</ref> 48-49-1 7 -37 1 8(1) 4/ 2<ref type="bibr" target="#b0">(1)</ref> '36' / 5<ref type="bibr" target="#b5">( 5)</ref> 50-514 I 2' (1) 44 / 2 ( -) -I ·7-7 1 .35 ( 4) 52-53 -/ 7 -)6 1 10 -54-55 -/ 1 -1 / 3? ( 4) -1 7 -37/ 9 -</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>LERA SEKSU ETA ADINAREN ARAUERA Gaur egun, Markina aldean hika egiten duen emakumezko bakoitzeko, bi gizonezko baino gehiago aurkituko -ditugu, hitanoa erabiltzen dutenal&lt;. Honetan, itxura denez, itzelezko aldakuntza gertatu da: lehen hiketaren erabilerari begira ez zegokeen hainbesteko alderik gizonezko izatetik emakumezko izatera. Gaur, or.. dea, esan daiteke hitanoa batez ere gizonezkoen kontua dela.</p><p>Oro har, Markina aldean gehiengo justu batek (%54,8-k) erabiltzen du hiketa; baina bataz besteko hau nabarmenki igotzen da gizonezkoen kasuan eta nabarmenki jaisten emakumezkoenean. Beraz, gizonezkoetan gehiengo garbi batek egiten du hika, emakumezkoetan gutxiengo batek egiten duen bitartean.</p><p>Emakumezkoek hika ez egitearen arrazoi nagusitzat ohitura aipatzen dute; pentsatu behar dugu Markinako hirian emakumez.. koek hitanoa ez erabiltzeko ohitura hau ez dela hain berria.</p><p>Beroriketari dago·kionean, emakumezkoak ez dira nonbait, gizonezkoak bezain berrizaleakH iketa emakumezko gutxik erabili arren, erabiltzen dutenek «nonnaltasunez» erabiltzen dute: emakumezko bat, konfidantza izanez gero, ia-ia berdin zuzenduko zaio hika bere sexoko bati eta gizonezko batL Gizonezkoetan, ordea, lau bider gutxiagok hitz egingo diote hika emakumezko bati gizonezko bati baino. Guzti honen ondorioz, esan daiteke hiketa gizonezkoen arteko kontua dela gehienbat.</p><p>Adina kontutan harturik, emakumezkoen kasuan gorago aipa.. turiko joerak handi-handika errepikatzen badira ere, ez dago bat--bateko ikaragarrizko gorabeherarik urteen arauera.</p><p>Gizonezkoen kasuan, ostera, beherakada itzela dugu 25-30 urte bitartekoetaraino. Adin gehienetan gizonezkoen gehiengo batek hika egiten duela azpimarratu behar da.</p><p>Nahiz eta hasieran esan bezala beroriketa galdu aginean egon, adineko emakumezkoak erregistroaren «gordetzaile hobeak» direla esan behar cl'a.</p><p>Gainerakoan joera berbera nabaritzen da gizonezkoen eta emakumezkoen aldetik. 4l-t1-3 40-41</p><p>(12}. ,  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>\.</head><p>Lt-  ....</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>''-'</head><p>'--  .. , .,' ..,', . ' .0-" 0 , • \~&lt;</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskaraz aditz-joko alokutiboak erregistro desberdinei daude loturik: ·beraz, haien erabilera derrigorrezko gerta daiteke aukeratutako tratamenduaren arauera</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egitura morfologiko alokutiboak bere horretan iraun badu ere, alokutibotasunari jatorriz datxekion esanahia gaurko euskaran ahaztuxe gelditu da</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">joko alokutiboaren sustraian dauden forma biltzaileak lirateke gaur, esanahiari gagozkiola, inguruko hizkuntzetako erabilera alokutibo edo etikoen parekoak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oraingo Aditz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskararen eremu osoan zehar hedatzen diren erregistro desberdinen eta beraien erabileraren berri zehatzik ez daukagu oraindik ere. Agerian dago, beraz, tokian tokiko usadioaren eta erabileraren berri eman liezaguketen ikerlanen premia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hildo horretatik abiatu nahi izan dugu burututako ikerlantxo honen hirugarren partean: Markina aldeko erregistroen erabilera eta egoera genituen aztergai</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Markina aldean hika noizbait mintzatzen direnen artean joera dago nork bere buruarekin hiketa erabiltzeko. Baina euskarak cluen gauzarik harrigarriena eta aldi berean bereizgarriena, bakarrizketan &quot;aditz-joko alokutiboa sartzeko ohitura dugu. 6. Animaliei zuzentzerakoan, erregistro jakin bat aukeratuz gero, joera garbia dago euskaraz hika egiteko, alegia</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hitanozko flexioak erabiltzeko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Salbuespen batzuk gora behera, joera garbia dago Markina aldean emeak diren animaliekin eta emakumezkoek beren buruarekin adizkera «maskulinoak» erabiltzeko</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hau dela eta «maskuli</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
				<title level="m">noa» forma markagabea dela esan dezakegu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etxeko erabileraren berri emateko him aldagai nagusiok hartu behar dira kontutan: adina, sexo&apos;a eta ahaidetasun-maila. Hurreko ahaidetasun-mailakoen artean adinak eta sexoak erabakitzen dute aukera: za~arragoak hika «egin diezaioke» gaztea</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">izan daiteke hitanoa erabiltze.ari begira: gizonezkoa nekezago zuzenduko zaio emakumezkoari hika alderantziz baino</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bestalde</forename><surname>Sexoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Traba</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hain hurreko ez diren ahaidetasun-mailetakoekin, aipatu berri ditugun baldintzak bete direlarik ere, nekezago agertuko da konfidantzazko tratamendua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Honi, adinaren eragozpena edo/eta sexoaren «traba&gt;) gaineratuz gero, are gutxiagotan pgertuko da hiketa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aparte geratuko litzateke senar-emazteen kasua, zuka hitz egiteko ohitura zahar horren zergatia ez dakigularik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Joera zahar eta zabalduaren kontra, Markina aldean bat baino gehiagorekin berba egiterakoan ere hiketari eusten zaio gehienetan, baldin hizketa-lagun guztiak konfidantzazkoak badira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hau dela eta, hitanoa biren artekoa delako ustea sustraiz&apos; egia bada ere, gaurko euskaran salbuespenak ditu hango eta hemengo erabileran. 10. Familiatik kanpora garrantzi handiko him, aldagai ditugu: sexoa, adina eta adiskidetasuna -(konfidantza)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beti askoz ere jende gutxiagok (gizonezko gutxiagok esan behar) egiten dio hika emakumezkoari. Beroni, gazte&apos;agoa lzan ezik eta konfidantzarik eduki ezik ez zaio inortxo&apos; ere hika zuzellduko. Adina garrantzi handikoa da: zaharragoarekin asko kostata erabiliko dute hitanoa; hizketa-Iaguna zenbat eta gazteagoa izan, hainbat eta gehiagok. egingo diote hika. Adiskidetasunari gagozkiola, esan behar dugu zenbat eta konfidantza handiagoa izan, orduan eta probabilidade altuagoa izango dela hiketa agertzeko. 11. Norberak duen egoera sozio..ekonomikoak (aparteko egoera ondo markatua ez bada: abadea, frailea, medikua</title>
		<ptr target="ezdugehiegizkoeraginikhikakoetazukakoerregistroenarteanaukeraegiterakoan" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gaurko euskaldunarentzat hitanoa ez da entzulearen arreta bereganatzeko -bide bat, halako konfidantzaren edo hurkotasunaren seinalea baizik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hitanoaren erabilera atzeraka doa Markina aldean, beti gurasoen belaunalditik seme-alabenera beherakada handia nabaritzen da. 51urtetik gorakoek hobeto eutsi diote erregistro honi, gazteagoek baino. Belaunaldi gazteekin galtzeko joera areagotzen. da. 15. 51 urtetik beherakoentzat hiketa ez erabiltzearen arrazoiak ohitura eta&apos; ez-jakintasuna dira. Azaleko arrazoi hauen azpian, hitanoa maldan behera joatea esplikatzen duten arrazoi nagusietako bat izkutatzen da: erregistroaren zailtasuna. Euskarak hiketari datxekion aclitz..joko alokutibo oso bat dauka, adizkera alokutiboak eta NORIdunak desberdinak direla. Zenbaitek (ez gutxik), beraz, etsi egiten dute zailtasunaren aurrean. 16. Hiketa erabiltzen duten emakumezkoek «normaltasunez» erabiltzen dute: emakumezko&apos; bat, konfidantza izanez gero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beroriketa Honako Pertsonekin</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="ia-iaberdinzuzendukozaiohikaberesexokobatietagizonezkobati" />
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Markinako hirian hiketa emaku~ezkoek galdu dute ba-,tipat: oraindik ere gizonezko ,gehienek hika egiten duten bitartean oso emakumezko gutxik erabiltzeri du gaur egun erregistro hau. Auzuneetan ez bezala, hirian hiketa gizonezkoen tratamendua dugu. Ohitura honek, pisu handia izateaz gainera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gizonez~oetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ez dirudi atZQ goizekoa denik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiriko gizonezkoekin eta auzuneetako emakumezkoekin, hitanoak oraiildik ere indartsu korritzen duen arren, sekulako gorabeherak nabaritzen dira adinaren arauera, joera galtzekoa delarik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Auzuneetako gizonezkoek ondo baino hobeto eutsi diote hitanoari. 20. Markina eta Urberuaga erdigunea direla, 11itanoa gero eta gehiagok erabiltzen duteneko eremuak agertzen&apos; zaizkigu: erdigunetik zenbat eta urrunago hainbat eta bizitza zabalagoa bide dauka erregistro honek. Kalea, agian erdararekiko ukieragatik ecla, galtze prazesa hanen bultzagile azaltzen zaigu. 21. Hiketarekiko aurreritziek (itsusia, ·zatarra, errespetu falta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gauzak Honela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Markinako</forename><surname>Oraingo Martxan Jarraituz Gero</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="batezerehiriandituztesustraisakonak.22.Bolibarauzuneanezbidedagosexoaldetikobereizkun-tzarikhiketaerabiltzekoorduan:hizketa-Iagunazeingizonezkoa" />
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
