<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Sabino Arana Goiri eta Hiperbizkaiera (Hiperbizkaieraren historiaz. III)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Sabino Arana Goiri eta Hiperbizkaiera (Hiperbizkaieraren historiaz. III)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:33+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ITZIAR LAKA (M.I.T.)    In this article we attempt to analyse the part played by Sabino Arana -a eharacter who eannot be negleeted when dealing with this period-in the development of Hiperbiseayan. We haye tried first of all to define the areas of researeh nurtured in Basque studies by Arana really restrieted imself prineipally to the field of words: phoneties, etymology and neologisms; he very rarely dealt with other fields, like morphology or syntax. In his work, therefore, there are no more than the briefest analyses to be found on the verb or its morphology, whilst the opposite is to be seen in Azkue (ef. my essay on the latter published in ASJU XX-3 (1986». Despite this, we have eolleeted together his opznions on the subjeet, even those seattered in oeeasionaI notes; and this being little on whieh to base a definition of his position as regards the nascent Hiperbiseayan, we have also examined his texts in Basque. As a result of our study, we ean hold that Arana did not use the model proposed by Azkue until 1897, and that he left no referenee to it in his writings even after starting to use ito We may speeulate that Arana did not realise the purpose of Azkue's proposal in Euskal-Izkindea (&lt;&lt;Basque Grammar», 1891), whieh was that in Azkue's opinion the dialeet of Biseay had to be cleaned up also in so far as the verb was eoneerned. Indeed, some passages of Arana's writings s(!em to indieate that Arana beIieved that the model proposed by Azkue was one already spoken in so me parts of Biseay. We round off the article by examining the ineomplete study of the verb left by Arana at his death.</p><p>[ASJU 21-1,1987,13-40] http://www.ehu.es/ojs/index.php/asju 1. P~ra mi no hay aqui agregaci6n ninguna, sino permutaci6n de la</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>o. Sarrera * ... pero no es menos elaro que no estamos en este mundo para siempre ni escribimos para nuestros contemponineos solamente, sina que dentro de bien pocos afios las obras de unos y de otros estanin en las manos del estudioso, el cual podra juzgarlas imparcialmente, dando a cada uno lo suyo.</p><p>(Arana Goiri, «El Paniquesismo») (*) Lan hau Hiperbizkaieraren historiaz. Hastapenak izenarekin 1986ko uztailean E.H.U.ko Filologia Fakultatean aurkeztu tesinaren hirugarren kapitulua da; lehendabizikoa, Aldundiko katedrari buruzkoa 1986an argitaratzen da, 1986b·n bigarrena /zkindeako aditzaz eta 1986c 1986d-n, azkenik, saioa osatzen duten Arriandiagari buruzko atalak.</p><p>Lan hau Eusko Jaurkaritzaren Hezkuntza Saileko ikerketa laguntza batez burutu ahal izan da; eskerrak eman nahi nizkieke beren laguntzagatik Ibon <ref type="bibr">Sarasola, Joseba Lakarra, Koldo Mitxelena, Pello Salaburu eta Marian Bgaiiari.</ref> 0.1. Ukaezina da Sabino Arana Goirik bizkaieraren erabilera idatzian, eta oro har euskararenean izan duen eragin eta itzala. Izan ere. Arana ezer baino gehiago eragilea dugu, bultzatzailea, euskal gaiei dagokienetan behintzat. Mitxelena irakasleak dioenez: « ... seria injusto medir su influencia en la literatura vasca por la huella de su obra original» <ref type="bibr">(MITXELENA 1960, 143.or.)</ref>. Ezin daiteke XIX. mendearen bukaerako bizkaierari buruzko lanik bumtu abandotar honen izena aipatzeke; are gutxiago urte hoietan sortzen den literatur hizkuntza berriarekin bete -betean 'zerikuSirik duenik. -.' , 0.2. Hau honela izaki, eta bere itzala urritzeko inolako asmorik gabe, beharko genuke 'zehazkiago -ezagutu Aranaren lllmatik ateratako irakasmenak zeintzu diren. Hots, bereizteke ditugu oraindik orain izenaren eragina eta gizonaren egina. Biak arras nahasirik agertzen zaizkigularik maiz, garaia bada leporatzen zaizkion hainbat eta hainbat eritzi eta erabakiren aitatasuna berea den ala ez egiaztatzeko·. Helburu hau noizbait iristeko bidean kokatu nahi genituzke ondorengoak. Esan gabe doa, noski, asko eta asko gelditzen dela oraindik aztergai, Aranaren euskal lanen inguru nahasian <ref type="bibr">1.</ref> 0.3.. Arana hiperbizkaieraren garaiko eu'skaltzalea dugu, hain zu. . . zen ere botererik eragingarriena lortu zuen euskaltzalea. Hala izaki, abandotarraren eginetan politikak izan zuen lekurik nagusiena. Honela, bada, bizkaiera idatzian bere izenak cluen garrantziaren mamia, abertzaletasunaren aitzindaria izatean datza gehien bat; bere egitasmoaren barnean euskara indartzea eta garatzea asmo zuen alderdi po. . . litikoaren sortzailea izatean, alegia. 0.4. Oraingo honetan axola diguna, Aranak hiperbizkaieraren -garatzean izan zuen lekua da, hertsi hertsian. Aztergai dugu beraz, Irakasleak aditz morfologia berriaren eraiketa eta zabalkundean izan zuen partea, parteri~izan bazuen behintzat. Garrantzi handiko arazoa da hau, Arana bere jarraitzaileen benetako irakasle bilakatu bait zen: El Maestro, hil ondoan eskeini .zioten izendatze' horrek, ez bakarrik esanahiz, baita tipografikoki ere, argi eta garbi ·erakusten digu bere hitzaren itzalak zuen neurria 2. Abertzaleek Azkuek ereindako haziari indarra eman bazioten, irakaslearen eskutik zetorren ondarearen. par-tetza~zeukatelako izan ze~: «Sabindarren eskola»ren parte zelako hain zuzen ere.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Arana Euskalarl</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.0.">Esan dugun bezala, Arana Goiriren lanak beren osotasunean</head><p>(1) Harrigaria dirudi orain arte Aranaren euskal lanak sakonki aztertzeko egin diren saioen urriak; aitzitik, egoera aldatzen hasia dela esan daiteke. Neologismoen alorrean, adibidez, lnes Pagola irakaslea ari da burutzen bere doktoradutza tesia, argibide. nahikoa eskeiniko cliguna. arIo honetan. Bihoaz hemen nire eskerrak lan honetan. opa izan didan laguntzagatik, eta berarekin izan ditudan elkarrizketa interesgarriengatik ere.</p><p>. . .... . . (2) Itzal honen pean sortu zen, adibidez, Euzkerea aldizkaria. Euskaltzale abertzale guztien era 4 kusgarri ez' bada ere, bere orrietan eramaten da azken mugaraino «Sabindarren eskola»ren izatea. <ref type="bibr">Ikub</ref> itez, esaterako, «Los contradictores del <ref type="bibr">Maestro» izeneko artikuluak,: 1949. urtetik atirrerakoak.</ref> harturik, euskaI gaiek bigarren mailako Iekua 'dute, mugimendu politikoari lotuak eta honen arauera garatuak. Arana ez da, bada, politika gaiez kezkatzen den euskalaria, baizik euskal gaiez arduratzen den politika gizona. Bide honetatik ulertu beharko litzateke euskalaritzan hartu zuen ikusmira. Euskaldunon abertzaletasuna indartzera dator euskara, euskaldun izatearen gordailua bait da: iCuanto ensefia la historia:" cuanto vamos aprendiendo los euskaldunes en la nuestra contemporanea! Sin detenemos a discurrir por las numerosas y tItHes lecciones que desde hace anos particularmen.. te nos suministra el andar del tiempo y el variar de las circunstancias, citaremos una cuya importancia es indudable: la desaparici6n del euskara, causa de la inmoralidad, ignorancia y extravio de ideas. Este es un hecho constante y universal, y, 10s hechos de indole tal se imponen a la raz6n. Donde termina el euskara, comienza la degra-daci6n moral y religiosa_ y desaparece mediante ello la educaci6n natural del aldeano de nuestro suelo. Mezclanse las sangres, y porque de la sangre se alimentan el coraz6n y el cerebro, truecanse los sentimientos y se funden las ideas en torcida amalgama que aborta en consecuencia las aberraciones que hoy deploramos. En los naturales de las regiones que, como las del norte de Laburdi y Suberoa, este de Nabarra, oeste de Bizcaya y sur de Alaba y Nabarra, han perdido su idioma, el caracter euskeriano ha desaparecido en la mayoria. y desfallece y casi muere en los que han conservado pura la sangre de su raza 3 • 1.1. Ikuspuntu honetatik, Aranaren beste 'kezka nagusia Euskal Herriaren historia da; historia, magistra vitae gisan ulertua. Idazlan b~rean, «.EI proyecto de Academia Bascongada del Sr. de Artifiano», aipatu berri dugun pasarteare-n aurretik idatziriko esaldiek erakusten dute iraganaren ezagutzari abandotarrak ematen zion, garrantzia eta esan nahia: . iDichoso el pueblo que conoce su historia! Si ese pueblo es libre, sabra asegurar con el estudio de otras edades el sosten de su felicidad, y perfeccionarse -continuamente en progresivo desarrollo; y si es esclavo. . su desgracia le hara remover la causa que la produjo, llegara a conocerla en virtud de la comparaci6n, .de las pasadas epocas con las actuales circunstancias" y podra prepararse un s6lido porvenir de paz y de progreso. (ARANA, O.C., 2301.or.). Aranak talde nagusi bitan sailkatzen ditu bilakaera fonetikoak: batzu legezkoak lirateke «&lt;legitimas»), eta gainerakoak sasikoak (&lt;&lt;ilegitimas») (cf. o.c. <ref type="bibr">1896: 800, 867-8.or.)</ref>; lehenak dira hizkuntza arautuak onartu behar dituenak; hots, hizkuntza idatziak bildu beharrekoak. Hari honetatik, bada, ortografiak ere berebiziko garrantzia hartzen du bere lanetan. Zenbaitetan ortografiaren arbitrariotasunaz mintzatzen bada ere 6, ezin onartuzkoa begitantzen zitzaion Aranari, bere lane-(4) Batasun honen erakusteko pasarte asko ekar daitezke harira, Aranak bere mintzoan beti bait daramatza bildurik egitasmo orokor honen aIde guztiak. Ikus adibidez: aEste desarrollo de la lengua debido a su riqueza de leyes foneticas, parece coincidir en muchos casos con el desarrollo ffsico de la raza que la habla. Sospecho que dentro de la nuestra, alii donde el Euskera es mas copioso en 1eyes foneticas arbitrarias pero legitimas, es el euskaldun mas corpulento y robusto. Tengo algunos datos comprobantes; pero no habiendo ,reunido todavia 10s necesarios, renuncio a aventurar una afinnaci6n seria. Si el hecho fuese tal, su explicaci6n no serfa acaso dificil: porque de un lado se sabe que la raza 0 subraza resultante del cruce de dos de iguales condiciones fisicas, las adquiere mejoradas; y por otra parte es claro que, como cada dialecto 0 variedad de una lengua posee leyes foneticas propias, la forma que resultara de la fusi6n de dos 0 mas de ellos constaria de la suma de sus leyes foneticas no incompatibles.» <ref type="bibr">(ARANA O.C.,</ref><ref type="bibr">805. or.)</ref> (6) Ikus adibidez: «La parte esencial de la fOrma exterior de la palabra, que es el elemento "de tan finkaturiko lege fonetikoak biltzen ez zituen eredu ortografikoa, eredu markagabe bat beraz, hiztunari bere ohitura fonetikoen arauera irakurtzeko askatasuna ematen ziona. Aldez aurretik aztertu eta finkatu diren lege fonetikoek lukete bakarrik izateko eskubidea; horrexegatik bildu behar ditu ortografiak, irakurketa unibokoa izan dadin:</p><p>Tal vez de aqui proviene el error de 10s euskar6Iogos que han creido que tanto cuenta decir, como regIa ortografica, se deb·e pronunciar como se escribe, como se debe escribir como se pronun'ciq., Si la primera puede pasar en sentido figurado 0 en cuanto que supone que se ha escrito como se pronuncia, en un trabajo sobre ortografia es, sin embargo, un garrafal desliz y muy expuesto a con-cIusiones gravemente err6neas., El otro vicio de confundir la orto"grana con la fonetica es muy semejante al anterior y tan general como el de ciertos tratadistas cuyo ntunero es bastante considerable.</p><p>Incurre en ese vicio quien, por ejemplo, proponga que se escriba siempre biaJ (mafiana), pues que cada bizkaino 10 pronunciara segt1n las leyes foneticas que en su localidad se usen" y el munguies hara bier, el lekeitiano bijaf y el arteagues bijef; ocurrencia que s6lo nace de no comprender que la fonetica, que es el sistema de leyes que rige el choque de los sonidos, es, por esta raz6n, anterior a la ortografia, que es el sistema grafico con que se representan 10s sonidos que se pronuncian; que la ortografia tiene que transcribir exactamente los roces para ser tal ortografia y que, por consiguiente, primere se debe fijar el sistema f6nico, y despues 'viene el representarlo graficamente tal coma resulte. (O.C., 1896, BI8.or.).</p><p>Aipu osoak, baina bereziki «transcribir exactamente» horrek azpimarratzen digute Aranak hizkietan ezartzen zuen' balio fonetiko tinkoa. Balio aldakorrezko konbentzio markak baino areago, alfabeto £0netiko antzeko baten zeinu bezala aipatzen ditu hizkiak bere lanetan sarri. Esan daiteke Aranak ez zituela zinez ortografia eta fonetika garhi berezi. Hau da ortografiari buruzko eztabaidetan zerabilen 'kemen eta garraren zio-nagusia 7. Bere eredu ortografikoarekin lotzen zituen fonetika eta etimologia alorretan egindako eraiketa guztiaren balio eta frogak. Hizkuntza idatziarekiko morroitasun oharkabe honek, sandhia bera ukatzeraino eramaten du:</p><p>El vicio de que aqui tratamos es muy-frecuente en el uso cuando al vocablo terminado en ail, ain, etc.,... sigue uno que empieza con vocal: sefi edefa (el nino hermoso), artzaii ona (el buen pastor). Pero esto depende de que en el habla una palabra influye foneticamente sobre la contigua, cosa que no puede admitirse, porque la fonetica no tiene raz6n de realizarse mas que dentro de cada vocablo, cuyos elementos son 108 Unicos que en rigor se emiten ligada y sucesivamente.</p><p>(O.C., 902 eta ik. 909.or. ere). la lengua, es el sonido; sin este, el lenguaje racional no podrfa existir. Pero la parte gn\fica de dieha forma, 0 sea el signa de eseritura, es perfectamente accidental, pues s610 sirve para comunicar la palabra a quien no se halle presentee Porque es accidenta1. .. <ref type="bibr">(ARANA O.C. 817. or.)</ref>. Dena-den, agian accidental honek ez du esan nahi konbentzio hutsezkoa., .  <ref type="bibr">554·556, 574-578, 599-600, 617-619-639-661, 732-734, 745·751, 765-767; 1932, 11, 24-26.</ref> Ikus daiteke baita ARANA a.c. 2323. or. eta hur.ere. bait da argien berak·· jarraitu eta erabilitako hizkuntz eredua, teoria lanetan zehazteke agertzen dena 10.</p><p>Aranaren kasuan bakarrik ekin diogu testu azterketari,. bi arrazoik bultzaturik: lehena, besterik ezean egin beharrezkotzat jo izateak, ez baIt zuen Aranak bizkaieraren aditz morfologiaz edo joskeraz idatzi luzerik utzi, eta derrigorrezkoa zelako ikustea Azkuek alor hauetan eginiko aldaketak onartu zituen ala ez. Bigarrena, Aranak euskaraz idatzirik utzi zuen testu kopurua txikia izatea. Honek litekeena ,egin du testu guztiak banan bana aztertzea, bertan nabari daitekeen bilakaera jasoz. Honelakorik beste egileren baten lanaz egitea, Azkuerenaz esaterako, askozaz gaitzago gertatzen cia, testu asko bait lirateke aztergai, eta gainetik, egiten dituen makur eta itzuliak hiperbizkaieraren erabileran, konplexuago egingo luketelako ondorio bila abiatzea 11.</p><p>Abertzaleen aitzindari izan zenak hiperbizkaieraren "eraiketan izan zuen partea da, beraz, ondoren aztertu asmo duguna. Ohar bedi ereduaren eraiketaz ari garela, ez zabalkundeaz; uste bait dugu ezberdindu beharreko gaiak direla: ezin -daiteke ahantzi mende bien artean zangalatrabuan dabilen garai honetan axola handia zuela nork esaten zuen zer, agian zer horren zuzentasuna edo egiatasuna bera baino areago 12.</p><p>2.2. Aranak euskararen gainean idatziriko lehen lana Etimologias Euskericas dugu, 1888. urtean argitaratua 13. Bertan, Vasco, Espana, Huesca, Hispali, Bilbao eta Villaro izen~n jatorriaz ari delarik 14, ezer gutxi da ardura diguten gaiez aurki daitekeena. Aipa daitezke, garaiko euskalarien lanetan maiztxo agertzen direnak ditugulako, -ko, ..ar eta -ren atzizkien banaketa ikutzen duela, Astarloaren eritziei jarraiki, eta baita eutsi aditza «posesi6n» bezala itzulirik ematen dela. Arestian azaldu bezala, azken ideia honek izan zuen zer ikusirik dau moetako NNN formen eraiketan. Alabaina, bere iturburuen etitziak bildu baino besterik ez digu egiten Aranak honelakoetan.</p><p>1888.ekoa dugu Pliegos Euskerdfilos artikuluxka ere: Unamunoren aurka, euskal' ortografiaz dihardu gehienik, q eta k hizkien arteko istiluez. Urte berean argitaratu omen zuen Aranak Gramdtica Elemental del Euskera Bizkaino; hala ere, ez bide -du inork libuDl horren ezagutza zuzenik, eta aurkitzeko ahalegin guztiak .egin ditugun. arren, alferrikako gertatu dira 15.</p><p>(10) Obras Completas-en lehenengo edizioan agertzen diren testuak dira aztertu ditugunak, erakusgarri bezala nahikoa direnak gure ustez. Badira zenbait Aranaren testu argitalpen honetan agertzen ez direnak, baina dakigunez ez dira asko.</p><p>-(11) Hala ere, oso interesgarria litzateke honelako azterketa bat, batez ere Azkueren lehenengo lanei dagokienez, adibidez Bein da Betiko-tik hasi eta Parnasorako bidea argitaratu arte.</p><p>(12) Beraz, eraiketa nola burutzen den-ikusi ondorengo lana litzateke ereduaren zabalkundea aztertzea, testuen arakatzearen bidez.</p><p>(13) Etimologias Euskericas izenaz argitaratu zuen Aranak berak 1887. urtean; lehenago agertu ziren lan hauek «Etimologias sueltas» izenburuaz Revista de Vizcaya-n: «lBasco 0 vasco?h 1886, 11, 166-172; «Espaiia», 1886, 11, 241-244; «Nombres de villas de Vizcaya», 1886, I, 413-421.</p><p>(14) Revista de Vizcaya-n argitaratutako artikulusketan agertzen den arren, a.C.-eko bertsioan ez da Bilbao izenaren etimologiarik agertzen. Guk zabalena erabili dugu erreferentzia gisa.</p><p>(15) Gramatika honetaz jaso ditugun berri guztiak, Aranak ematen dituenak dira azken batean, Arana Goirik, argitaratu bezain laster jaso zuen .lzkindearen ale bat; Azkueren txukuntasun artatsuari esker jakin dezakegu gaur, abandotarraren izkribuak eskura ezinak direlarik, opari bezala hartu zuela liburua Katedrako irakaslearengandik. Zoritxarrez, Aranak Azkueri bi.. dalitako gutun gehienak «galdu» egin dira 16; halere, Azkuek gutunazal batean bildurik zituen denak, eta gutunazalean bertan gutun guztien aurkibidea idatzi. Honela, aurkibidearen bostgarren lerroan irakur dezakegu: 5.°Bilbao 26, 8bre, 91. Carta agradeciendo mi regalito de Euskal <ref type="bibr">Izkindea. (IRIGOYEN 1957, 325.or.)</ref>.</p><p>Azter daitekeena da, beraz, Aranak zein neurritan onartu edo jaso zituen Azkueren gramatika honetan eskeintzen ziren' eritziak eta proposamenak. Honi ekingo diogu, bada, ondoren, ahantzi gabe, noski, Aranak berak egin zitzakeen ohar eta berrikuntzen bilketa. Azken hauek, aitzitik, ez dira asko, ikusiko dugunez.</p><p>2.4. Esan dugun bezala, Pliegos Euskera16gicos da Aranak Izkindeaz geroztik argitaratzen duen lehen artikulua. Bertako gai nagusia etimologia eta hiztegi arazoak direlarik, zenbait oharrek erakusten digute, haatik, abandotarrak ezagutzen zituela garai hartako euskalarien artean zebiltzan eritziak, eta -garrantzitsuago· dena-, onartzen zituela Azkuek dau-moetako NNN formen eraiketarako erabiliriko aurre-hipotesiak. AV erroaz ari gara, noski:</p><p>. Abegi: (acogida) de AD 1 (posesi6n) y egi (manifestaci6n): manifesta.. cion de posesion, recibimiento. Osorik biltzen' ez dugun ohar luze honetan, zalantzarik gabe ikus daiteke Aranak Izk.indea ondo, irakurria zuela, bertan eskeiniriko fonetika..ortografia sistima goitik behera kritikatzen ari bait da. Arazo hauek gure gaitik kanpo gelditzen diren arren, honelako aipuek axola digute, erakusten dutelako hasiera batetik izan zuela Aranak sortzen ari zen, hiperbizkaieraren berri zehatzik. Hasieratik ere, ostera, ez zituen Azkueren proposamenak onartu; ez ortografia kontuetan -hau agerian irakur daitekeelarik bere lanetal}-, ez eta aditz edo joskera arazoetan, azken atalok agerian kritikaturik ez azaldu arren, euskaraz idaztean darabilen, er~duak erakusten bait digu.</p><p>Urte berean, 1894~ean alegia, idatzi zituen artikulu eta olerkiak azterturik, berriz ere egiaztatzen da Aranak bere bidea segitzen duela, hiperbizkaieraren fpr;ma edota egitura arruntenak inondik agertzen ez direla: Hemen agertzen diren aditz formak, arras zailak uIertzeko zenbaitzu, Aranak berak sorturikoak ditugu gehien bat, berandu arte iraungo zuen ohiturari makurturik, NNN formetan euskarak ez duen pertsona joko osoa berreginaz. Agian horrexegatik, forma sortuak direlako hain zuzen, irakur dezakegu Zeuk esaten dauskuzu hori, Izkindearen eredura eginikoa. Aipagarria da baita, lehenengo adibidean agertzen den Etofi zadi: Aranak, tratamenduen gainean zuen-eritziaren arauera -hots, zu singuIarreko. errespetu forma delarik-, pluraIeko marka kentzen 'du .laguntzaiIean. loon ez du jokabide honen azalpen xeherik eskeintzen, baina aurrerago ere erabiliko ditu honelako formak, gero testu idatzietan arrakasta handirik ezagutu ez dutenak, bestalde  <ref type="bibr">(CAMPION 1884, 562. or.)</ref>. Edota garbiago den hurrengo hau, nituzan, zituzan eta antzeko aditz formak komentatzean: «La l.a persona esta sacada del guipuzcoano, pero se halla pluralizada objetivamente a la bizcaina con z pleonastica, y 10 mismo leS Cicontece alas 3.s de ambos numeros. La 2. a , del singular y la l.a del plural proceden igualmente, del guipuzcoano, pero no de las objetivo-plurales, sino de las objetivo-singulares, de las cuales difie.. ren por la pluralidad del objetivo». <ref type="bibr">(CAMPION 1884, 584. or.)</ref>.</p><p>(30) Bona hemen adibide nabari bat: «Gura' badozu orain, irakuflia, jakin ze zer dan ikuri-jtxa iraspen onetan ikusi dozuna, esango deutzut irakuii'tixe atara dodala». (ARANA, O.C. 443).</p><p>• (31) Lecciones de Ortografia del Euskera Bizkaino (Bilbao: 1896, Tipografia de Sebastian de Amorrortu). Guk~rabili duguna: ARANA O.C. <ref type="bibr">810-q~2. or. -(32)</ref> Aranaren jarraitzailerik garrantzitsuenetako batek, Luis de Eleizaldek, agerian iarri zu~n hitzon bitartez liburu honek eskola honetan zuen esan nahia: «Ah4 tenemos, por ejemplo, encerrada en muy pequeiio volumen, una de las mas grandes obras que ha producido la Euskeralogia moderna, las Lecciones de Ortografia del Euskera Bizkaino,'-libro que, bajo su modesto titulo, es todo un esfuerzo colosal de inteligencia y de energia; pues, muy posible sera que, puedan contarse con los dedos de las manos 10s vascos que se hayan tornado el traba.1o de leer ese libro y de meditarlo como se merece. A ciencia cierta, son muchisimos, son legi6n, los' vascos que ni slquiera hayan oido hablar de tal obra, iY se dicen patriotas, y se creen ilustradosl A bien que se sentirfan molestados si se les supusiera ignorantes de que ha' existido. un Cervantes y que ese tal ha compuesto un Quilote, y valen mas las Lecciones de Ortografia que diez mil Quijotes». (ELEI~ALDE, «Nuevos apuntos acerca de las conjugaciones simples» in <ref type="bibr">Euzkadi 1906, Ill, 7. zenb.)</ref>. Izan ere, Aranatarren eskolako burnen lanak aztertzean garbi ageri da Eleizaldek liburu honen ezagutza sakonaz-dioena, eta ort' har Mana Goiriren euskal lanei burnzkoa egia dela: ezagutua baino areago, aipatua den izena baita Arana Goi.. rirena, jokabide honetan bere jarraitzalerik sutsuenak ere, bame gelditzen direlarik man. teoria sortzen; beraz, berriz ere aurkitzen dugu, aditz morfologiari dagokionez behintzat, eredu biren arteko zabunkatze antzeko hori: batetik, orain arte aztertu ditugun testuetan darabilen aditz sistima bera azalduko zaigu, eta bestetik, noizean behinka, hiperbizkaierazko aditz formak aurkituko ditugu aurrekoen ondoan.</p><p>2.13.1. Honela, bada, hitzek idazkeran onar ditzaketen zatiketak azaltzean, «Pe-ru'ri e-san-go dau-tsot» bezalako adibide bat aurkitzen dugu <ref type="bibr">(O.C. 1896, 866.or:)</ref> berriz ere aditz formariburuzko iruzkinik gabea. Zenbait orri lehenago, ordea, «Letras. Sonidos usuales.» kapitu-Iuan, «deusk (te 10' ha, masc.)&gt;&gt; aditz forma irakur dezakegu <ref type="bibr">(O.C. 1896, 828.or)</ref>, berriz ere inolako oharrik ez daramala. NNN formekin jarraitzeko, Lecciones.. .-en zehar aurki genitzakeen gainerako adibideak hauexek ditugu: «ari saldu deutso (a aquel se 10 ha vendido)&gt;&gt;, «Reglas generales de Fonetica» atalean <ref type="bibr">(O.C. 1896, 909.or.)</ref>; hurrengo biak liburuaren bukaerako· gehigarrietakoak: lehena, 11. gehigarrikoa, «Suma de los errores e inexactitudes del folleto del senor Azkue» izenburu duena: lOuien ha oldo, por ejemplo, decir as-tua por as-tu-a (el asno), deu-tzue pot deu-tzu-e (le han a usted), ztt-Iuok por zu- <ref type="bibr">Iu-ok (estas cuevas, etc.? (D.C., 1896, 951.or.)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bigarrena, oharren atalean aurki daitekeena:</head><p>Si uno dice atzo, que es ayer, por anciana, que es atso, y escribe atzo batek esan daust ori (un ayer me ha dicho eso), no falta a la ortograffa, porque escribe como pronuncia: ·falta al lexico 0 voces de la lengua, porque pronuncia mal. <ref type="bibr">(D.C., 1896, 962.or.)</ref>.</p><p>Oharrok osorik biltzen ditugu, ikus, dadin nola erakusgarri gisa erabiltzen ari garen aditz forma guzti hauek zeharbidez bezala agertzen diren, Arana ez bait da aditzaz ari, baizik eta fonetika-ortografiaz soil--soilik.</p><p>2.13.2. NN aditz formei dagokienez, Lecciones-ek ageri duen egoera berdintsua da: -itpluralgilea da gehienik aurki daitekeena, baina badira ondoan -zmarka bakarrik daramaten zenbait adibide, bakanka bada ere: Ley D.-Entre u y vocal subsiguiente se intercala una b. Ejemplos: eguberdi por eguerdi (mediodia). diiube por difue (105 han) ... <ref type="bibr">(D.C., 1896, 889.or.)</ref>. de zaitut (he a ustedes) zalut.</p><p>de ditut (los he) dilute (O.C., 905-6.or.). Eta hauen ondoan: «au ta ori ikusi dodaz Abefijaren arerijoen aftian». Beraz, badirudi, adibideen arauera, Aranak ez duela inolako .oztoporik ditut bezalako forma baten ondoan dodaz erabiltzeko: biak dauzka bizkaitartzat. Honelako jokabiderik ezin aurki daiteke aditzaz kezkatu ziren aurreko eta garaiko euskalarien artean, ez Campionengan· (ikus honetarako 29. oharra), eta ez Azkuerengan,' esaterako. Izan ere, Ara-naren idatzietan ez da gainerako euskalarien lanetan antzeman daitekeenaren neurriko kezkarik ageri, euskalkiei dagokienez: Hots, euskalki bakoitza tasun batek duela bereizten, eta ezinezkoa dela zeregin bera duten tasun ezberdin bi (gure kasurako ..it-eta -z.. pluralgileak) euskalki berean agertzea 33. Esan 'daiteke, aitzitik,' abertzaleen aitzindariak, agian aditzaren gaia jorratuegi ez zuelako edo, uste zuela bizkaieraz bazeudela aditz sistima bi, azpieuskalkien arauera banatuak: batetik -itpluralgilea zuena, eta bestetik -zmarka zerabilena. Honelako zer.. bait uler-daitekeela uste dugu Lecciones .. .-eko «La Fonetica en el me.. tro del verso» atalean egiten duen hurrengo iruzkinean:</p><p>3.· La de poder emplear en una misma composici6n voces de distintas variedades' del dialecto en que se versifique. Ejemplo:</p><p>Itxaftu zaiz, bizkatafak;</p><p>Aupa, euskeldun gustijak.</p><p>Detuten ga'tube.</p><p>(A la flexion verbal zaiz 0 zadiz corresponde en rigor la gabez en lugar de gatube, la cual corresponde a zaTe) 34.</p><p>Aipu honen haritik, beraz, atera dezakegu Arana ez zela jabetu, nolabait esateko, Azkuek Izkindea idaztean zuen egitasmoaz, hots, bizkaiera «garbiaren» eraiketaz, herriak zerabilenetik abiatuz 35. Areago esango genuke, Aranak aditz forma hauen arteko aukeran bizkaieraren aldagarrien arteko aukera bat baizik ez zuela ikusi. Honen frogatzera letozke, gure eritziz, han hemenka bil daitezkeen zenbait iruzkin, adibidez:' . Es elipsis muy frecuente en Bizkaya [bokale arteko -g-ren ezabaketaz ari da]. Ese AO es la forma interinedia entre el AGO de las flexiones reales bizkainas y el AD del vask6n guipuzkoano. Si la elipsis arbitraria AO permanece, acabara por' hacerse concisiva en AD, y diran los bizkainos DAUZ (estan) por DAGOZ, coma los guipuzkoanos dicen ya DAUDE par DAGODE. Las flexiones de EGON (estar) llevan pues, camino de confundirse con las del auxiliar activa y es preciso evitarlo. Si no, DAU significara a la vez 10 ha y estd; DAUZ, 10s ha y estdn; GAUZ, nos ha y estamos, etc. Conviene,' pues, decir DAGO, DAGOZ, GAGOZ, y no DAO, DAOZ, GAOZ 36.</p><p>(33) Esan gabe doa euskalari guzti hauen atzean Bonaparte printzearen itzala dabilela, eta berarekin batera dialektuen erizpide orokor bat, zatikatua eta zehatza. Bonaparteren mapan koloreak nahasten ez diren bezalaxe, euskalkien tasun bereizgarriak ere ezin nahasturikoak ziren era ber~n. Hau da Campionen hitzon azpian datzan erizpidea: «Es verdaderamente curiosa l~insistencia con que la lengua bascongada viene marcando epenteticam~nte un plural en las flexiones de esta categoria.</p><p>Las que ahora tenemos a la vista 10 han redoblado: it 6 tu y Z». <ref type="bibr">(CAMPION, 1884, 564. or.)</ref>.</p><p>(34) ARANA O.C., 1896, 930. or. Aranarentzat, bizkaieraz ez zegoen azpieuskalkirik, bakarrik aldagarriak; berak variedades deitzen zituenak. etEI bizkaino se habla en Bizkaya, la parte occidental de Guipuzkoa y.la region euskeldun de Araba; es el que Inasse diferencia de 105 otros, y tanibien el mas uniforme, pues no comprende subdialectos, sinQ 5610 variedades». (ARANA.· a.c.,. <ref type="bibr">1896, 821. or.)</ref>. Izan ere, aipu honetan ematen da, guk dakigularik bederen, Aranak erabiltzen duen lehenengo dauz formaren agerraldia. ·Bere hitzek adierazten dutenez, bestalde, erabat bizkaitartzat jotzen du forma hau, berak idaztean erabili ohi duen ditu-rekin batera; honezaz gain, ez dago inolako bereizketarik hizkuntza mailari .edo bizkaitartasunari dagokionez, ez eta ere formen jatortasunaren gaineko iruzkinik.</p><p>2.14. Bestalde, nahikoa adierazgarri gertatzen da, Aranak Azkuek antolaturiko aditz sistimaz zuen eritziaz jabetzeko, Vizcay'ti.k Bizkai'raren inguruan Bizkailafan idatzi zuen Olldoko hau:</p><p>El Euskera de Vizcay'tik Bizkai'ra es castizo, pero no el llamado literario y tenido por correcto y elegante, sinG el usual de la villa de Lekeitio y sus cercanias: y aplaudimos al autor por haberlo preferido a aquel. <ref type="bibr">(D.C., 488.or</ref> Aditz nagusia da hemen Aranak ikergai darabilena; Clasificaci6n morfologica sailean, «s610 cabe atender a la forma 0 manera de terminar el vocablo llamado verba,» 38. Clasificacion morfologico-significativa sailean, berriz, Astarloagan sustraia hartzen duen zatiketari ekiten dio: «En orden a ese origen~divfdense los verbos en primitivos, derivados y compuestos» 39. Esan genezake sailkapen honetan agertzen dela Aranak aditzaren alorrean eginiko berrikuntzarik garrantzitsuena, eta bere ondorengoek jarraituko zutena: bijau atzizkia, edota indu, katu <ref type="bibr">bezalakoak (ik. O.C. 2328-39)</ref>. Aditz konposatuetan Izkindearen oihartzuna, antzeman daiteke, Aranak eskeintzen duen sailkapenean; honela, egiten eta izan eskatzen duten aditzak bereizteko erabiltzen cluen erizpidea Azkuerena bera da, definizioetan ikusdaitekeenez: nelako saioetan abiatzeak, baina; beraz, aditz laguntzailearen morfologia izaki gure gaia, Aranak hortaz dioskunera mugatu behar gara oraingoan.</p><p>2.15.4. Lehenengo atalaren hirugarren saila, Clasificacion significativa izenekoa, intesgarria gertatzen da gure alorrari dagokionez. Bertan, Aranak izan aditzari buruzko iruzkin luze bat egiten du, neurri batean Izkindeak aditz honetan dioena biltzen duelarik; baina hau baino azpimarragarriago begitantzen zaigu trantsitibotasunaren markaz hitz 'egitean honen erroari buruz esaten duena: :</p><p>El verbo ixan (ser) tiene dos distintas significaciones: una la de existir, y por ella se llama sustantivo; otra, la de aplicar, a un sujeto. un predicado 0 atributo, y por ello se llama copulativo. Jaungoikua da (Dios es 0 existe) es ejemp10 de 10 primero; Jaungoikua deuna da (Dios es santo) es ejemplo de 10 segundo. Como copulativo, el yerbo ixan (ser) se resuelve con el verba haber, que representaremos por su raiz eu, que en su origen fue au; al efecto, no hay mas que convertir en adjetivo abstracto. el adjetivo con.. creto que en aquel significa al atributo. As!, Jaungoikua deuna da (Dios es santo) es 10 mismo que jaungoikuak deundasuna dau (Dios ha santidad). Mas ann este au (haber) se resuelve a su vez cO:Q. el ixan (ser): Jaungoikua da deundasunaren eu-Ie (Dios es habente de santidad). Por esto, tod05 105 verbos equivalen a l+ixan, representando con 1 el adjetivo que cada cual contiene, y solos los transitivos a l+au. Asi: igan (ascender) es igale-ixan (ser ascendente); irakufi (leer) es irakufle-ixan (ser leyente) y bera irakufi neuk (leerlo yo) es bera irakuf.. tzen au neuk"" (haberlo yo en leer 0 leyendo) y beraren irakufle neu ixan (ser yo leyente de ello). EJEMPLOS: neu natof (yo vengo) es intransitivo y equivale a neu naz etofle (yo soy viniente); ori dantzut neuk (yo oigo eso) es transitivo y equivale a neu naz ofen entzule (yo soy oyente de eso) y a ori entzuten daut neuk (eso 10 he oyendo yo) 43.</p><p>Aranaren hitz hauek interesgarriak dira aIde askotatik; muga gaitezen baina au. erroaren arazora hertsiki, honetan biltzen bait da azken batean hiperbizkaierak NNN formetan egiten duen berrikuntzaren koska. Lehenago ere ikusi ahal izan dugu Aranak onartzen duela, hizkuntzaren historiari buruzko hipotesi gisa, au zela aditz trantsitiboek zeukaten erroa bizkaiera zaharrean (ikus 2.4. atala); baina hemen azal.. tzen da garbienik eritzi au: «el verbo haber, que representaremos por su raiz eu, que en origen fue au». Halere, aurrera jarraitzean, au erroa da Aranak aipu ho"netan gehien erabiltzen duena: «solos 105 transitivas a l+au.»; «bera irakurtzen au neuk (haberlo yo en leer 0 leyendo)&gt;&gt;; eta azken adibidea da honi dagokionez nabariena: «ori entzuten daut neuk». Hipotesi historiko bezala, daut forma ez da berria Aranaren lanetan, eta bere iturrietatik jasoriko eritzia litzateke azken batean: Era berean, idatzian aurrera eginez, aurki genitzakeen NNN formak deu-moetakoak dira, eta -itmarkadun NN formak ere badira <ref type="bibr">46.</ref> 2.15.6. Lanaren azken atalean' aztertu asmo zuen Aranak aditz laguntzailearen morfologia, «Fases' de la conjugaci6n» izenburuaren pean; zoritxarr'ez, hemen bukatzen da bere izkribua, 'eta izan zitekeenaren zirriborroa besterik ez zuen utzi, zehetasunetan sartzeke: .</p><p>Llamo fases alconjunto de .las flexiones en que., variando la persona pasiva dentro ,del 'tiempo, queda fijada toda otra que en la flexi6n haya, sea activa 0 receptiva. ' ' Por ejemplo:' ekafi dau (10 ha traido) y ekafiko dogu (10 traereroos) son flexiones activas' de la misma -fase del verbo ekafi, puesto que la perso1)a pasi-va es la misma (el), y no hay receptiva~· por 10 demas, pertenecen a tiempos diversos (preterito la primera, y futuro la segunda) , y son flex~ones de distinias personas (44) Gogora bedi LAKA 1986b-n 2.4. atalean azaldurikoa.</p><p>" , (47) Bere eskuizkribu hau bertan behera utzi zuen Aranak, beste noizbait bukatzeko agian. Hau da Aranaren. letraz idatzirik. dagoen ,azkena, ,argitaratzaileek· diotenez: «Las fases pasivas son siete, por cada' uno de los tres' g~ne'rOs cortes, familiar masculino y familiar femenino, a saber:». karen atarian gurasoei egiten zaien gomendioa gainbegiratzea nahikoa da Aranak egin duen bide-aldatzeaz jabetzeko:</p><p>Zubei opaltzen dautzubet ingufti au 'ta emoten dautzubet, zuben seme· -alaba edo sengijen izkerea euren abendearen izkerea izan dedintzat, zuben odolaren izkerea gustiz eaefa, zaf-zafa, beste gustijak banc edefago ta zafagua... gusti-gustirik gaxoena! (... )</p><p>Eta adiiu: zuben seme-alabaok ezpa-dabe ikasten erdelefiko izkerea, erdera zantafa, eztabez ikasiko erdeldunen ekandu okefak 'bez; bana zuben umioi ezpadautsezube irakasten zein dan euron Abefija, ta euzkeraz, euron izkerea dalako, egin biaf dabela, zuben umiok eztabe ma'teko euron Abefija, eztabe etsiko euron izkeratzat euzkerea, ta auxe itxiko dabe, Ludiiik ibiltzeko obia dana ikasteko.</p><p>(O.C., 1017.or. Izan ere, I zkindeako paradigma berbera dugu' hau. Aranak, aitzitik, zenbait aldaketa ezartzen dizkio Azkueren ereduari: bata, bere lege forietikoen arauerakoa; bestea, ac\itzen ,perttsonei dagokiena.</p><p>2.16.3.1. Fonetika legeei dago~iena, -Q-loturaren ezabaketa dugu. Azkuek Izkindean euazan forma esk'eintzen du (ebazan..en berridazketa dena azken batean, eu lehen aldiko erroa agerian azaltzeko); Aranak aldiz, euzan erabiliko du beti. Ezabaketa han kasu guztietan -ematen da, bai laguntzailearen bamean, pluralgilea gehitzean, eta bai laguntzaileak bestelako atzizkirik hartzean. Honela, bada, Azkueren arauera euazan, neuazan direnak, euzan, neuzan bilakatzen dira Aranaren idatzietan; bestetik, Azkuek dauana, dauala erabiltzen dituen bitartean, dauna, daula bezala agertzen dira Aranagan. Abandotarraren idatzietan sarri gertatu ohi den legez, loturazko -a-honen ezabaketaren zergatia ez dator agerian azaldurik forma hauek ematen dituenean. Alabaina, bada «PIiegos Euskera16gicos»artikuluan ohar bat gai honi buruz: XXXVIII. Agregaci6n euf6nica de a 1: de dot-la, dodala (que 10 he); de deutsat-na, deutsadana (10 que se 10 he); de bart-ra, bartara (a anoche). vocal que llama ·muda en a; pero en' este Iugar designo as! a dicho fen6meno, para hacerme entender por quienes, conformes con 105 gramaticos de todas las lenguas, creen. que la t, k, etc., terminales son letras y no silabas. <ref type="bibr">(D.C., 106~or.)</ref>.</p><p>Kontutan hartu: beharra dago hitz hauek 1892.ean idatzi zituela, eta aldiz-gu aztertzen ari garen jokabidea 1897.etik aurrerakoa dela. Nolanahi ere, bidezkoa dirudi pentsatzeak bokale isil hori gauzatu gabe (hots, ,-abilakatu gabe) agertzearren ezabatzen duela Aranak aditz par adigman. 1894.eko «Cartas a Eusk6filo»-n berriz aipatzen du -a.. horren eufonikotasuna: ramatenak: «Era onek eztira entzuten' gaur».; Hitz, ,hauek erakusten digute abandot~rrarengan gertatu den eritzi aldaketa:' aurreragoko lanetan Aranak ez zuen onartzen hizkuntzaren iragan aldikoak omen ziren formak gaurkotzerik (ikus 2.6. atala) ; '1897.az geroztik, ostera, jokabide honen aldeko azaltzen zaigu. Ikuspegi honetatik;' Umiaren lenengo aizkidiatik atera dugun paradigma' hori 'erakusgartirik onenetakoa dugu, zeren haurrentzako liburubatean agertzeak adierazten bait· digu ikasi beharreko eredua dela eskeintz'en dena; erabiltzekoa~'beraz. ' 2,.17~Arana Goirik' 1897.az geroztik jarraitzen dueri bizkaiera' eredua Izkindearen ildora biltzen da, ez bakarrik aditt' forma' beretsuen erabileragatik; baita bizkaiera eredu. horren oinarri direIl: erizpideengatik ere~T.radizio idatzia aIde batera 'utziz,' anaIo'gla' eta .. err~gu]artasu na bilakatzen dira helburu nagusi, garbitasunaren'izenean., :' , ", Lo razonable', es, pues, que dentro' del ,Euskera"'se construyan', "por de pronto, tantos dialectos, co~o ,regiones hay d.entro de Eus~eria que han sido politicamente distintas en la historia, y que cada uno de esos dialectos se' forme con los' elementos graniaticales y lexicolo. gicos mas puros que hoy ,se encuentren esparcidos eri' los diferentes subdialectos y varied~de~d~1~" r~spectiya regio,~. (O.C., 1896, 823.or.).</p><p>Beraz, euskaIki bakoitzeko, aspieuskalki, edo a-ldagarrien, arteko aukera da egin behar dena; garbitasunare~araueraka aukera. A~~r tzaIeen aitzindariak ez zuen inoiz, guk dakiguIa' bederen, agiriko argib iderik eman 1897.az geroztik erabiliko zuen 'aditz sistimaren ::alde. Aitzitik, bere ,lanak irakurri ondoren' badirudi Izkind~ka aditz sistima bizkaieraren aId,agar-ria zela bete-1;leteaJ? (ikus honetarako 2.13. eta 2,.14 ataIak), hau da, aditz, forma guzti hoiek erabiliak zirela, bai, -z-dun .NN formak, eta bai daumoetako' NNN Iaguntzaileak. l3i~kaieraren, aldagarri biren arteko auk~ra zen beraz, bizkaier~batu b.a~-lortzeko zeregina:. . batetik Izkindeak biItzen zuena; bestetik, Iiteratur tradiziaak zerabile.. na. Eta bien artetik, garbiena, jatorrena behar zen. 'aukeratu. Izkindeako ereduak. zeukan bere aIde· ,noski~itxura, apain~go~, 'hutsik gabea. Honezaz gain, 1897.ean sortzen du Azkuek Euskalzale;, eredu hanen· zCl:balkundea azkarki buItzatu, zuena, eta ziur asko Aranaren haut~ketan zerikusirik izango zuena.. Best~' euskalzale askok, "'bez'ala, ,b,~pa, Aranak eredu berria aukeratuko du" garbiena eta zaharrena zelako~n, Bizkaia berria sortzen hasteka:</p><p>Lo que procede, en~i opinion; es' corrip~~e~. dentro., d~cada region euskeriana que haya sido antes estado autonomo y se haBe en la posibilidad de volver a serlo alglin dia, ,un dialecto gener~l, farmado con 10s elementos menDs alejados de las formas organicas, esparci. das aqui 'y, alla, en 105 diferentes subdialectos 0' variedades 'que' se habIen en el territorio que se trate; y que ese dialecto as! elaborado no sea patrhnonio exclusivo' de la litera1ura' y 'la clase 'elevada de' la sociedad, sino habla que, abatiendo y matando las formas usuales desechadas, llegase a generalizarse en el pais y a ser comun de doctos e ignorantes, pobres y ricos, siendo la lengua oficial en todas las es, calas de la'ensefianza, desde 'las p'rimeras letras ha~ta' . Jo~" ·estud:iQs.,'</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 35 )</head><label>35</label><figDesc>Izan ere, Azkueren helburua. LAKA 1986b-n ikusi denez, ez zen herri-euskara bildu eta arau· tzea; herrian edo, bere hitzetan diartean bizi den euskar.a, «nahastua» litzateke~. Zentzu honetan, Arana ez da konturatzen Azkuek urratu duen bidearen zernolakotasunaz. oraindik bederen. . (36) ARANA O.C., 1896, 877. or. Ohar bedi, baina, berak ditu eta antzekoak darabiltzala. balta bizkaierazkotzat ere. . . .</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>El proyecto de Academia Bascongada del Sr. -de Artiiiano» in Euskal-Erria 217. zenb. (l886.ekG Uztailaren 20a), 361-364. or. Baita a.c. -2300 eta hur. ere.este TRAT.ADO ETIMOLOGICO DE LOS APELLIDOS EUSK:aRICOS, que pertenece a la vez a la euskeralogia y a la etnografia euskeriana, y que 10 mismo remonta ·su vuelo hasta trazar te6ricas disquisiciones sobre los puntos mas intrincados y ocultos del laberintico y casi todavia virgen campo de la ciencia etimol6gica del Euskera,. como desciende a definir y sefialar los limites de la raza admirada por historiadores, etn610gos y soci6logos. (ARANA, O.C.,702.or.). no creas que estas cosas las he aprendido en la filologia de 10s idioma$ indo-europeos. No; sino que son deducciones obtenidas del mismo Euskera, en el estudio de su etimologia y su fonetica, que son hermanas inseparables.(O.C., 401.or.).</figDesc><table><row><cell>1.2. Nahikoa hestu Ioturik ariltzen ditu Aranak 'hizkuntza eta his-toria. Honek eraman zuen agian, etimologiaren alorra jorratzera bere-ziki euskalaritzan: etimologia, hitzen sorburuak bilatzen dituen alde-tik, hizkuntzaren jabe den herriaren historia berregiteko eta ezagutze-ko lanabes gisa erabilia. Bere lanen argitaratzaile izan zen Sebastian de Amorrortuk laburbiltzen du jokabide hau arras zehazki: Hoy que el estudio de las cosas de' Euskeria, parece que' rompiendo la envoltura puramente te6rica y especulativa en que se encerrara toma ya un rumbo patri6tico, viene a ser oportunisirna la publicaci6n de da egitea nahikoa da hau egiaztatzeko. Hizkuntzaren sorburua aztertu-rik, .herriaren sorrerara hel daitekeelakoan, Aranaren euskal lanak po-litikazkoei loturik agertzen zaizkigu, kasik banatu ezinezkoa den ata-la . osatuz 4. Etimologiarekiko zaletasun hau· bazter ezinezkoa da, gure eritzira-ko, Aranak eskeiniriko berrikuntza eta proposamenak aztertzeko orduan. Fonetika eta ortografiaz zituen kezkak, baita bere lanaren bizkarrezur den Astarloazaletasuna ere, iturri honetatik darite. 1.3. Euskal fonetikaren legeak dira bere lanabes nagusia etimolo-gia lanean; horregatik erabateko garrantzia zuen legeok zeintzll ziren finkatzeak, etimologia gaiztoak saihestu ahal izateko (honi dagokionez, biderik zuzenena hartu zuela esan behar; halare, praktikan ez omen zi-tuen sistematikoegi ezartzen, metodoa arras arbitrarioa zelarik azken finean) 5. Maiz azpimarratzen du abandotarrak fonetikaren ardazta-(3) «Aranak etimologiagiletzat dauka bere burua, eta bere lanen zerren-suna, ez bakarrik eginetan, baita ere esanetan:</cell></row></table><note>Y</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>. Egungo ikuspegitik ez da zaila hOa nelako aipuek irribarrea sortzea gugan; aurrekoen okerrak kritikatzea osasungarri dela ez cia eztabaidagai, baina gehiegi ahantzi gabe «bitxikeria» hoien egileek bizi zuten giroa eta ingurua. Aranak hitzok idazten zituen garai beretsuan, adibidez, Europako zientzialaririk ospetsuenek Cuvierren sonbrerua neurtzen ziharduten bere inteligentzia maila erabaki nahiean. Ukus, honetarako eta bai13 an-</figDesc><table /><note>tzeko, asko aurkitzeko, GOULD, Stephen, El Pulgar del Panda, Madrid: 1981, Herman Blume, eta baita egile beraren Dientes de Gallina y dedos ·de Caballo, Madrid: 1984, Hennan Blume, bereziki «Cien- ciay Politica» a13la).. (5) Aranaren prozedurez ik. Ines Pagola «Sabino Aranaren zenbait neologismo», 1985.eko Irailean B.H.U.ko Udako IV. Ikas13roetan Donostian emaniko hitzaldi argi13ragabea.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>)</head><label></label><figDesc>Kemen horren erakusgarririk bikainenak ditugu, bai Lecciones... liburuskan Azkueren propo.. samenen -kontra esaten dituenak, , eta baita Hendaiako Ortografia Kongresuan antolatu zuen istilua.</figDesc><table><row><cell cols="3">1.4. Bide batez, eta aipu honeIi haritik, azpimarratu nahi genuke</cell></row><row><cell cols="3">Aranak hitzari ematen dion garrantzia. IzGin ere, hitzak dira bere kezka</cell></row><row><cell cols="3">nagusia: hitzak idatzi-ahoskatzeko modua, hitzen historia eta sorbu-</cell></row><row><cell cols="3">rna, eta azkenik hitzen jatortasuna. Aranaren hizkuntz konzepzioa ez</cell></row><row><cell cols="3">dabil hiztegi-ondare hutsetik urrunegi; eta hizkuntza ezer baino lehen</cell></row><row><cell cols="3">hitz bilduma antolatua bada, errazki dator, berez, hitzen jatortasuna-</cell></row><row><cell cols="3">rekiko. ardura, erdal kutsuko hitzekiko jokabide ezabatzailea: euska-</cell></row><row><cell cols="3">rak, euskara izan nahiez gero, inguruko, hizkuntzetatik ezin har dezake</cell></row><row><cell cols="3">inolako maileburik, euskaIdunek euskaldun .izateko inguruko herrieta-</cell></row><row><cell>tik ahalik berezien bizt behar duten bezalaxe.</cell><cell>"</cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="3">1.5. Ondorioz, Sabino Arana Goiri ezin daiteke gramatikalari be. .</cell></row><row><cell cols="3">zala har, hitz honen osotasunean. Gutxitan, han hemenka eta zeharbi-</cell></row><row><cell cols="3">dez gehienetan aipatzen ditu sintaxi edo morfologia arazoak. Honelako-</cell></row><row><cell cols="3">rik egiten duenean, bestek esana errepikatzen du maiz, adibidez urten</cell></row><row><cell cols="3">aditza Nor-Nork Iaguntzailearekin erabili behar dela esanaz. Ortogra··</cell></row><row><cell cols="3">fia. ,sistima eta hitz berrien sorketa aIde batera'utziz, 'ezer gutxi da Ara·</cell></row><row><cell cols="3">nak morfologia edota joskera arloetan eraberritzen duena, eta berrikun. .</cell></row><row><cell cols="3">tza bakan hauen artean, gehientsuek ez zuten gero arrakastarik ezagutu</cell></row><row><cell cols="3">idazleen usadioan. Adibide bezala aipa daitezke bi: bizkaieran ergatibo</cell></row><row><cell cols="3">pIurala bereizteko, ekialdeko -ek marka erabiltzea litzateke bata; beu</cell></row><row><cell>hirugarren pertsonarako izenordain berria bestea 8.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">1.6. Egia da, halere, Arana Goirik baduela' hiI ondoan utziriko es-</cell></row><row><cell cols="3">kuizkribuen artean, bizkaierazko aditzaren sailkapen bat 9. Gure gaia</cell></row><row><cell cols="3">bereiziki aditz morfologia delarik, beherago garanduko dugu lan hau,</cell></row><row><cell cols="3">baina aurrera daiteke aditz nagusiaz dihardueIa batez ere Aranak txos-</cell></row><row><cell cols="3">ten honetan, eta ez aditz laguntzaiIearen morfologiaz. Berriz ere, bada,</cell></row><row><cell cols="2">bere kezka nagusia lexiko aldetikoa litzateke gehien bat.</cell><cell></cell></row><row><cell>2. Arana-Goiriren bizkaiera eredua</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">2.0. Aranak erabiIi eta bultzatu zuen bizkaiera eredua aztertzean,</cell></row><row><cell cols="3">aIde batera utziko ditugu ortografia-fonetika edota hiztegi arazoak,</cell></row><row><cell cols="3">hauexek diren arren, zalantzarik gabe, abandotarrar~n ereduan ardatz</cell></row><row><cell cols="3">eta bereizgarri nagusiak. Oraingoan axola diguna da Aranak euskal mor-</cell></row><row><cell cols="3">fologia eta joskeraz izan zituen eritzi eta jokabideak, batez ere Bizkai-</cell></row><row><cell cols="3">ko euskaIkiari ,dagokienetan. Hots, batetik, ezer berritu baIdin bazuen</cell></row><row><cell cols="3">zeintzu diren berrikuntzok, eta bestetik, zein bideri' lotzen zaion biz..</cell></row><row><cell>kaiera idatziaren alorrean.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">2.1. Honetarako, bere lanetan zehar darabilgun gaiaz han hemen-</cell></row><row><cell cols="3">ka banaturiko oharrak biIdu ditugu; hauek gutxi direlarik, ordea, bai..</cell></row><row><cell cols="3">ta euskaraz idatzirik utzi zituen testuak aztertu, bertan' gauzatzen</cell></row><row><cell cols="3">Ikus honetarako «Los congresos ortograficos de Henclayall) (ARANA O.C., 2093. or), eta IRIGOYEN, 1957, 338.etik 393.era bitartekoak. (8) Ikus ARANA, «Vicios Usuales del euskera bizkaino» (O.C.-en ez dator osorik, beraz habe cia Euzkadi, 1915 XII, 339-351. or. begiratzea). Ergatiboaren markaz ikus ARANA a.c., 961. Beu izenor-dainaz «Cartas a Eusk6filo» in a.c. 385.' or. ' (9) «Clasificaci6n del verba bizkaino» in Euzkadi 1912, IX, 3·18, 83-98, 161·178; gero Arriandiagaren oharrekin argitaratua Euskerean 1931, I,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Lecciones de ortografia... liburuaren atarian ematen dituenak, hain zuzen: «Estas seis Lecciones pertenecen a un Compendio de Gramdtica del Euskera Bizkaino que tengo a-un inedito. Dicho Compendia rrzIAR LAKA Honela, bada, Katedraren lehiaketa urte honetako lanetan ezer gutxi da etimologiaz kanpo idoro daitekeena: Arana abiatzen ari da oraindik, eta bere eritziak ez daude sendo finkaturik oraingoz, -nahiz lehen urrats hauetan gerora mamituko ziren zenbait gairen dizdirak ikus daitezkeen. 2.3. Lau urteko tarte baten ondoren hasten da Arana berriz bere ikerlan eta eritziak kaleratzen, lehen saio haueo hurrengo: 1892. urtean ateratzen du Pliego's Euskeralogicos (O.C. 91 eta hur.), zeinean egi-turaturi~agertzen bait zaigu dagoenekoz, gero Lecciones... liburuskan burutuko duen lana. Lehenengo idatzietatik Pliegos Euskeral6gicos-era doan tarte horretan, baina, hiperbizkaieraren mugarria ezarri du Az.. kuek: Aldundiaren Katedran him urtez lanean aritu ondoren, argitara emana du Euskal. Izkindea.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>1. Este disptongo au, radical de euki (habido) y de eutsi (tenido), significa posesion. En otro articulo estudiare quizas esta fecunda e importantisima raiz euskerica. (O.C., 96.or.). Jatorriz Campi6n eta Van Eys-en irakaspenetatik jasotako eritzia delarik hau 17, uste dug~Aranak ematen dion garrantzian Izkindearen aztama nabari daitekeela. Eutsi eta eukiren erroa au zela orain aldian onartzeak, berez zekarren NNN forma jatorrak dau-moetakoak izan behar zutelako eritzia, are gehiago erregulartasuna eta analogia zahartasun frogatzat hartu zen giro hartan. Lan berean aurreraxeago, lege fonetikoen azalpena ematean, ondokoa idazten du Aranak: Permutaci6n de au en 0: de'daut, dot (10 he); de auek, oek... (O.C., 140.or.). Jakina denez, eritzi hau aurretiko euskalarien lanetan aurki daiteke dagoenekoz, eta Aranak, Azkuek bezalaxe, Campionen gramatikatik bildu zuen ziurrenik 18. I zkindean agertzen diren formak hipotesi hauen arauera eraiki zirelarik, ez dirudi bada Aranak beren jatortasuna aitzakiatzen zuenik. 2.5. Beste arazo bat dugu, dena den, forma horien erabilerari dagokiona. Aranak idatziriko lehen euskal testu luzea, 1893.ekoa dugu, Bizkaitafa aldizkaria agertzean atari gisa eskeintzen duena. Ezin daiteke inolaz ere esan Izkindearen eragina nabari denik. Ebezan forma agertzen da, literatur tradizioan maizegi aurkitzen ez dena, baina ikusi bezala Izkindearen sistiman agertzen direnen' artean «tradizio» gehien zuena, nolabait esateko 19. Honezaz gain, NNN formak deu-(17) Bizkaiko aditzaz ari delaJ honela dio Campionek: «...el nucleo es eus J sacado de EUTSI, que significa «tener» y que pudo muy bien ser una variante dialectal de EUKI.» (CAMPION, 1884,' 562. or.) Aurrerago irakurtzen dugu, eutsi aditzaz ari delarik: «Veanse las terceras personas: daus «el me 10 tiene», dautsu «el a t1», dautsa «el a e1», dausku «el a nosotros», dautsue «el a vosotros», dautsee «et a enos». Comparense estas reflexiones con las que figuran en las categorfas del presente perifrastico, y se vera confirmado que estan tomadas de EUTS!». (CAMPION 1884, 624. or.). Van Eys-i-dagokionez« Une derniere remarque. Page 323, M.V. dit que dans les quelques lignes que nous avons consacrees a sa theorie du verbe, i1 decouvre pourtant une inexactitude et s'exprime ainsi: «le n'admets point, en effet, .que le radical du verbe «avoir» basque, u, n'ait pas de sens; pour moi, cet u signifie avoir».--Je n'admets point, est une expression forte, quand it est indiscutable que u n'a pas de sens. La supper sition d'un radical au aurait pour base un mot reel, existant, le demonstratif au; mais u n'existe pas». Aipu honetan, Vinsoni erantzuten ari zaio Van Eys, laguntzailearen erroaren inguruan. (VAN BYS 1879, pref. V.). (18) Izan ere, ikusi dugunez, Astarloaren lanetatik datorren ustea da laguntzailearen erroa au delako hau, gero Mateo Zavalak, Campionek) eta neurri batean behintzat Van Eys-ek jasotzen dutena. (19) Ebezan da Larramendik bere gramatikan bizkaitartzat ematen duena, eta baita Mateo Za-vaIak ere; bestalde, bizkaieraz analogiaren bidez sortu diren forma askoren artean, hau da zabalduenetariko bat, zituzan-en ondoan.moetakoak dira, hiperbizkaieraren eredutik aldenduz; joskerari dagokionez, galdetzailez egindako erlatiboak ugari ageri dira:... eta Bizkaya'k Pillipe bigarrenaren semiaren aurrian eskututeko denpora emon barik, gobernu espafiarrak bijaldu ebazan ona bere gaiztakeri-egiliak, zeintzuk etorri zirian, euron aginpena egitteko, bi· derik ez jaramotera erabagirik. ... zeuri antzifieko Jaunerri onek egin ta oraintxe egitten deutsuzan ekurte edo serbizijo andi ta leyal askoren saritxat...(O.C., 163.or.).Are gehiago, garai honetan dagoeneko berrizaleen artean arbuiaturik diren zenbait egitura ere badarabiltza Aranak, literatur tradizioari jarraiki; esaterako· zerren eta eze moetako konpletibak. Hauek galde.. tzaileez eginiko erlatiboak baino lehenago desagertzen dira mende bukaerako testuetan.... zerren bere Jaunen serbizijotan sarrittan juan ixaten zanian gerretan gendia askoibittu ixan zalako. ... eze au bizkaitarr, guztiyak ixan biarr dabena leyalak izateko berba onei: JAUNGOIKUA ETA LAGIZARRA. Abando'n, 1893'ko Garillako 8an. (D.C., 167-8.or.).2.6. Garbi ageri da, bada, Aranak ez diola Azkueren bideari jarraitzen, ezagutzen duen arren. Dirudienez, nahiz teorikoki Azkuek es.. keintzen dituen aditz formak onartu, ez legoke prest hizkuntza idatzian erabiltzeko. Zentzu honetan} Arana gazteak ezberdintzen ditu hizkun.. tzaren historia eta bere oraina, Azkuek garai beretsuan egiten ez zuena. Kontrakoa pentsatzeko joera badugu ere, urte hauetan Azkue zen Ara.. na baino ausartagoa hizkuntzaren berritxuraketan. 'Ondoren biltzen ditugun Atanaren hitzak, izan ere, ezin aurkituzkoak lirateke Azkue gaztearen idatzietan:Todo cuanto se diga acerca de la protohistoria del pueblo euskaldun es meramente conjetural, y si puede servir de hip6tesis para demostraciones lingiiisticas 0 hist6ricas, nunca se ,debe tomar por base de resoluciones de practica aplicaci6n. (O.C., 820.or.). 1894.ean argitaratzen den Andlisis filo16gico de un sermon euskerico lanean, Aranak zuzenketak egiten dizkio Mogelen sermoeari 20. Beraz, literatur bizkaieraz idatziriko testuaren aurrean hartzen duen jarrera neurtzeko aukera egokienetarikoa dugu artikulu hau; hala ere, gutxi da berriz ere aditz morfologiaz edota joskeraz aurki daitekeenik: zuzenketok, lege fonetiko, ortografia eta hiztegi ingurukoak dira gehienik. Aurreko testuan bezala, ez da Azkueren lanen oihart2;·u.nik -agertzen, hauen kritika egiteko ez bada-. Adibidez, I zkindean . proposatzen den zuek izenordainaren ezabatzea, berriz zu plural gi~a ..erabiltze~o ..(20) Lehen aldiz argitaratua Bizlcaitarra aldizkariaren 5. zenbakian folletotxo gisa, 1894. urtean; ondorengo zenbakietan jarraitu zuen argitaratzen, 20. zenbakirarte: Andlisis filo16gico de un sermon euskerico escritoen1792 por D. Juan Antonio de Moguel Cura Pdrroco de Marrkina e inedito hasta la fecha, por Arana eta Goiri'tarr Sabin. Bilbao: 1894, Tipografia de Sebastian de Amorrortu. Bildurik dago Aranaren lanetan, O.C. 211-229. or. 'Ohar bedi aipu honetan aurrekoaren jokabide berbera· ematen dela: Hizkuntzaren lehena eta oraina bereizi beharra, alegia:Sabido es que el· zu euskerico fue probablemente en su origen exclusivamente plural; y por esta raz6n, un euskar6logo de nuestros dias, mi estimado amigo D. Resurrecci6n M. de' Azkue, quiete que tampoco hoy sea mas que plural, pero no hay raz6n para ello, porque del estudio del Euskera se desprende que el usa de zu como singular se remonta a hace mas de cincuenta siglos, ,y no hay por que hayamos de derogar un uso universalmente admitido y perfectamente regula.. rizado.(O.C., 218.or.).' non agerian azaldurik ematen ez badu ere, agian pasarte hauetan darabiltzan arrazoi berberengatik ez iuen Aranak Izkindearen aditz eredu berria onartu. Ikusi dugunez, abiapuntu hipotesietan ados zeuden eU'skalari biok, baina ez ordea berreginiko formen erabileran. Aranak ontzat ematen zituen beharbada Azkueren eskeintzak; beste kontu bat zen, ordea, gramatika teoriko hortan bildurik zegoen bizkaieraz idaztera makurtzea. Andlisis... honekin jarraiturik, berehala nabari da gogorki jazartzen zaiola Arana Azkueren eritziei: oraingoan, baina, fo.. netika arazoak dira aztergai -hots, Aranak «berea» zuen arloa-. Izan ere, sail honetan nekez onartzen zituen ·abertzaleen aitzindariak bereekin bat ez zetozen ideiakft Oraingoan, ez da inon .«estimado amigo»rik azaltzen: El Sr. Azkue" Profesor de Euskera en el Instituto Vizcaino, es, que yo sepa, el unico euskar610go que afirma la existencia de 10s diptongos euskericos ia, ie, io, iu... (...) y pareceme que, si en ello no hay error de oido, ha incurrido el digno catedratico en una lamentable confusi6n.(O.C., 221.or.).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Geuria ixango baita itandu-erantzunezkua; bafia eukiko ditu Euskelerri'ko beste Errijetako gauza nagusijak eta Bizkai'ko danok.(O.C.,  233.or.). O.C., 328.or.). 2.7. Aranak bazuen beraz, Izkindea argitaratu zenerako, bere bid ea aukeraturik:. bide honetan, ortografia eta hiztegia dira aurr~ko literatur tradiziotik gehien aldentzen diren atalak; aditza eta joskera, aitzitik, tradizioari loturik daude: ez du atal hauetan aldaketa berezirik egiten. Fonetika mailan, bestalde, Mogelen ildoari jarraiki ageri zaigu Arana, bide hau azken mugaraino areagotzen badu ere. Gure eritziz, bada, Aranak axola zioten atloak landu zituen bakarrik bere bizkaiera ereduan; gainerakoak -eta «gainerako» honen barne daude aditz laguntzailea eta joskera-aurrekoen bideari atxikirik ageri zaizkigu, ikuturik gabe. Izan ere, Azkueren ideiak kritikatzean, bere lanetan aztertzen zituen arloak jorratu dizkigu bakarrik abandotarrak.-Arlo hauetatik at gelditzen zena, iruzkinik ere gabe baztertzen du, axolarik ez balu bezala.2.8. Erakusten saiatu garenez, Aranaren eredua eta Azkuerena, urte beretsuetan sortzen dira biak, eta darabilgun gaian eta garaian behintzat, Azkue askozaz berrizaleago ageri zaigu, tradizio idatziari dagokionez. Ondorioz, uste dugu berezi beharreko sailak direla, mende bukaeran jaio eta XX.aren hasieratik aurrera zabaltzen den bizkaiera idatzi berrian, Aranak irekiriko bidea, hots, ortografia sistima eta neologismo sorta bat -edo agian hobe litzateke esatea, neologismo hoiek baino garrantzitsuago bait da, erdal kutsuko hitz guzti guztie.. kiko jarrera garbizalea, bere jarraitzaileek hitz berrigintzan hasirikoa jarraitu bait zuten-, eta bestetik eredu horrek biltzen duen aditz laguntzailearen sistima eta joskerari buruzko zenbait berezitasun, Azkueren eskutik sorturikoak gehien bat, hau maizegi azpimarratu ez bada ere.2.9. Urteen buruan, haatik, Azkuek sorturiko ereduaren eragina gero eta nabariagoa egingo da Aranaren lanetan, bakanka aurki daitezkeen adibideetan lehenik, ugarituz gero, azken -lanetan osoro makurtzeraino bere hizkuntza hiperbizkaieraren sistimara. Hala ere, ikusiko denez, ez da behin ere ageriko iruzkinik ematen: esan liteke oharkabean kasik, estarian bezala jasotzen dituela Aranak -Izkindea argitaratu eta urte batzutara-hiperbizkaiera antolatzen duten aditz forma hauek, denboraren ibilian bere idazkeran nagusituko direnak, bestalde. Bilakaera honen azterketari ekingo ,diogu hurrengo, denboraren hariari jarraiki.2.10. Guk dakigularik, Aranaren lanetan aurki daitekeen hiper.. bizkaierazko lehen aztarna, 1894.eko Urrian kaleratu zen Cartas a Eusko/ilo izeneko artikuluan daukagu. Idazlan honetan J mende amaieran euskalariek sarri jorraturiko lana du Aranak aztergai: euskararen tratamenduak, zu, hi eta berori. Bero'ri tratamendua erabat arbuiatzen du, Mateo Zavalaren eritziei jarraiki:No hay en Euskera Bizkaino mas que dos tratamientos: el familiar. llamado itanoz, y el respetuoso 0 cortes, que se dice zutanoz 21.Berori-ren sasikotasunaren aIde darabiIen argudio nagusia, euskal aditzak bere osagaietan. izenordain honentzat marka berezirik ez adieraztea da' -eta eztabaidabide honekin .Zavalagan agertzen ez den planteamendua urratzen duela aitortu behar zaio-; hau frogatzeko, zenbait adibide eskeintzen ditu, eta adibideotan, nabari daiteke hain zuzen hiperbizkaieraren eragina garatzen hasia dela Irakaslearen lanetan ere, apalki eta ezustean bezala bada ere:Luego eu debe traducirse par el tu del castellano. y zeu equivale a usted, Vuestra Excelencia, Vuestra Alteza, etc.</figDesc><table><row><cell>, ITZIAR LAKA</cell></row><row><cell>zeuri,</cell></row><row><cell>done andija,</cell></row><row><cell>Bizkai-zale zerukua,</cell></row><row><cell>zeure jayegunan,</cell></row><row><cell>Bizkaya beti zaintzeko</cell></row><row><cell>eskatuten deutsu</cell></row><row><cell>BIZKATARAK. (</cell></row></table><note>Ejemplos: Venga usted = Etofi zadi; atoz.A Vuestra Majestad les le ap~rtaremos = Zeu aldenduko zautsegu. Vuestra Santidad ha sido por el sometido == Zeu mendetuba zaiu. Vuestra Merced se los tiene = Zeuk daukatsoluz. Vuecencia le me recibira = Zeuk aftuko nautsazu. Vuestra Reverencia nos 10 dice = Zeuk esaten dauskuzu. Nos vendieron a Vuestra Majestad = Zeuri saldu gindutzubezan. He contestado a Vuestra Paternidad = Zeuri erantzun deutzut. Se le opone a Vuestra Santidad = Zeuri jafkiten yatzuz. O.C., 388.or.).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>. (21) ARANA O.C., 386. or.: Mateo Zavalaren eritziei jarraitzen diela esatean, jakinaren gainean egiten duela esan nam dugu; izan ere, ohar batean aipatua da El verbo regular Vascongado del Dialecto Vizcaino liburua, eta idazlanean zehar behin baino gehiagotan jasotzen ditu ;\ranak Zavalaren aipuak. Euskararen tratamenduen eta haiekiko iritzien histodarako ik. orain Javier Alberdi Larizgoitiaren ASJU XXwl eta XX-2ko lanak. (22) Aranak berak ez du azalpenik ematen, baina bere ondorengoek Irakaslearen jokabide hau azaltzeari ekingo diote; adibidez, Arriandiagak: «No se opone a 10 dicho que a veces hallamos formas Adibideok hor daudelarik ere, ohar bedi Zeuri erantzun deutzut datorrela komentatuditugunen ondoan. Honezaz gain, artikuluan zehar aurki ditzakegun gainerako NNN formak ez doaz hiperbizkaieraren ildotik, baizik orain arte Aranaren idatzietan antzeman dugun bidetik, adibidez:Berori jan deutsat, cuyo jan deutsat es yo se 10 he comido a el. Deutzu (e1 se 10 ha a llst,ed).(O.C., 386.or.). Maitetsea'k here iraspen oretan, iratsi ixentetan deuskuna: batzuk dira, eta neuk amentxe erakutsiko deutsadaz. Zu es un verdadero singular en su significado y uso: luego es un solecismo gramatical darle sufijos pluralizadores, solecismo que se corrige suprimiendolos».(ARRIANDIAGA 1907. 84. or.).(23) ARANA a.c.442. or. (lehen aldiz Bizkaifaran. III urtea. 19. zenbakia. 1895.eko Otsailaren 20an.).. . ere, ez aditz formak bakarrik, baizik, joskera bera ere, Azkuek garai hauetan eraikirik duen eredutik urruti samar ageri dira. 1895.eko Martxokoa duguhurrengo idatzia: «iAu da aukerea!)} izenburu duena, hauteskundeak gai dituena:Siiiiskofegijak dira bizka"fafak. Esaten badeutse edonok eltzen yakuela _ euretara eurei on egiteko, lastef ta ufen sinisten deutsae.Bana au ezta txaiena. Gero, eurek artu dHubenak, igoten bai dira agindegijetara... an dabiltz urte batzubetan... an ikusten difube... bafia lzer egifiik? Bizkaya'alde ezebez; bai azko Bizkaya'kalte 25. Testu bakoitzetik erakusgarri txiki bat bakarrik eskeini dugun arre,n, azpimarratu nahi genuke ez dela idatzi guzti hauetan hiperbizkaierazkotzat jo daitekeen tasunik bat ere. Honela, NNN aditz formak deu-motako.ak izateaz gain, eta dauz bez~la.ko forma analogikoen ez agertzeaz batera, Aranak -itplural marka ·duten aditz forma asko.. txo erabiltzen ditu, "garai honetan erabat gipuzkoartzat jotzen zirenak, esaterako niluan lehenengo adibidean, difube bigarrenean eta hirugarrenean, difuzu laugarrenean. Beraz, Aranak bizkaitartzat jotzen ditu, garaiko~uskalari gehie.~en~ritziaren kontra, -itmarka duten N.N aditz formak,· beste mark~.r~k gehitu 'gabe.' Ikusi dugunez, baina,eritzirik he-... (25) ARANA O.C. ,S44. or.· (B~ita Bizkaiiara, 11 urtea. 24. zet:\bakia, 189S.eko Martxoaren 31.). -a zen bizkaierazko aditzaren plural marka bakarra -zzela, eta zenbait formatan agertzen zen -itmarka gipuzkeraren eragina zela 29. Azkuek bere eraiketan erabilitako_ ideiekin bat letorke; benetazko euskara, baina, arazo guzti hauetatik banatzen du: honela, bada, hiperbizkaierazko formak euskara gai duten idatzietan ageriko lirateke, baina ez euskara bide dutenetan. Beraz, 1895. urterarte Arana Goirik darabilen bizkaiera eredua hauxe dugu; Azkueren ikuturik gabeko eredua, ikusi dugun bezala.2.13. 1896. urtean argitaratu zuen Aranak bere euskarari buruzko lanik garrantzitsuena: Lecciones de Ortografia del Euskera Bizkaino, zeineart biltzen bait dira abandotarrak euskal alorrean landu eta garatu zituen ideiak 31. Liburuska' honen inguruan eratu zen gehienik, «Sabindarren eskola» deitu izan dena 32. Lan honetan, berriz ere~aurreko «Cartas a Eusk6filo» artikuluan antzeman dugun jokabidea darabil Aranak: lan bi hauetan euskararen gainean ari da, euskarari buruzko (29) Adibidez, eta Aranak irakasle izan zuen euskalari bat aukeratzeko, hauxe da Campionek here gramatikan darabilen eritzia: «Las formas objetivo-plurales ostentan el verdadero pluralismo bizcaino del objetivo, el afijo z, pero en concurrencia con el que ya conocemos it, que es aqui pleonastico. Existen otras formas sin dicho pleonasmo: dodaz, dozuz ...»</figDesc><table><row><cell>Badirudi, adibide hauen argitara behintzat, ,Aranak ez duela lan honetan eritzi aldaketa nabaririk egin oraindik: ohizko aditz formetan, deu-agertzen da "l?eti, eta bakarrik ohi ez direnetan, edo halako maila teoriko batean ari denean gutxienez ezartzen duela -au-erroa. Ha. . lere, ikusten denez, bakankako adibideak baino ez dira artikulu ho-netan biltzen direnak, eta, esan bezala, nolabait eguneroko hizkuntza.. tik aldentzen diren adibideek bakarrik agertzen dute joera analogi-korik. 2.11. Aitzitik, Cartas a Euskofilo bezalako lan batek' cluen maila teorikotik ateratzean, hots, besterik gabe euskaraz idaztean, Arana orain arte ikusi dugun jokabideari jarraikitzen zaio: aditz morfologia ez da inolaz ere Izkindean proposatzen dena, eta joskera ere aurreko literatur tradizioaren arauera doa batik bat. Honelakoak clitugu, bada, 1895. urtean zehar Arana Goirik Bizkaitara aldizkarian argitaratzen dituen euskal idatziak. Aranak Cartas a Euskofilo ondoren idazten cluen lehen euskal ar-tikulua «Azalkixuna» izenekoa dugu, hiztegi arazoez diharduena; zehaz-kiago, iratzi hitzaren erabilpen eta esanahiaz: Ezta bat hakatik . 23 • Berriz Urte bereko Uztailean ematen ditu Aranak argitara «Bizkai seme hi» izeneko elkarrizketa-antzekoak; nahikoa luzeak izaki, ez da hauetan ere lzkindearen inolako oihartzunik antzematen: Esango deutzut zuri, onek zeuk ondo adituten dituzula dakidalako. iAi, Kosemari! Zure gurasuak azi zinduben kiristifio· on eta bizkatai zintxua ixateko. Bana zuk, lagun motz edo niotzatuakin ibiiita, aztu dfiuzu gurasuen erakaspenak: olan, autu dozu, ezkontzeko, neska zoro bat, begira bagarik ez eletxale ta etsezalia badanez, ez odoi afotza bere zanetan badaukanez 26. Uztailean argitaratzen da «Lagi-zara» izeneko artikuluska ere; adi-bide eskeintze honetan gehiegi ez luzatzeko, nahikoa izango da idazlan bonen lehen esaldia hona ekartzea: Gure banderako itz onek ulertzen ditube lau gai 27. Azkenik, Irailaren hasieran Bizkailararen atarian agertu zen eske-lak, eta honen ondorengo testuak ere, garbi asko erakusten digute Ara-nak gutxi gora behera finkaturik zeukala bere bizkaiera eredua, Azkue-renetik arras berezia, eta aurreko literatur ondareari (batez ere Moge-len ildotik) lotzen zitzaiona: BIZKAI-BURU-BATZARAK eskatuten deutse Bazkide guztijei, biz-katai zintxo oien arimiaren aldez, afen-egiteko Jaungoikuari. Beronek sarituko deutse Zeruban 28. kera, nahiz agian eman ditugun adibideetan ez den behar bezala antze-maten. Hala ere, badugu zein bidez eraturiko~rlatibo bat bigarren pa-sartean; testuok osorik bilduz gero, askozaz gehiago lirateke 30. Ho-nek ere bereizketa nabarmen bat ezartzen du Aranaren eredua eta Azkuerenaren artean; hain zuzen nahikoa hedaturik zebilen joeratik al-dentzen delarik Arana. 1895. urtean dagoenekoz, bada, Azkueren eraginaz itxuraberritzen ari den literatur bizkaieraren eraginik ezin nabari daiteke Arana Goiri-ren lanetan; Aranak aurreko ereduari eutsirik irauten du (morfologia eta jos.kerari dagokienetan, noski). Honen arauera, gorago aztertu du-gun Cartas a Eusk6filo artikulua berezia da, nolabait eten bat ezartzen duelarik. Gure eritziz, Aranak garai honetan nahikoa garbi bereizten ditu hipotesiak eta -benetazko hizkuntza: hipotesien aldetik, bada, eta 2.12. Azpimarragarria iruditzen zaigu, neurri berean, Aranak darabilen jos-teoria mailan,</cell></row><row><cell>Hurrengo pasartea «Geuganantz» ipuiaoantzeko elkar,rizketatik' ate-</cell></row><row><cell>rea da. 189S.eko Otsaila aldekoa:</cell></row><row><cell>lZer egiten dabe of gixon ofek, beste gixasemiak 10 50rotan dagozan</cell></row><row><cell>artian? Begira egixuz: nozik noz atara uretatik eta jaso egiten dfiube</cell></row><row><cell>baiak, zeintzubetan igiiuten dira ibayetako afaintxo txiki ta "me</cell></row><row><cell>batzuk. Onek beronexek dira, jangai zalagaiija ixatiaga'tik, lua gala-</cell></row><row><cell>correspondientes a zu sin pluralizador. As! Arana-Goiri: zoten deutsienak gixon oferi 24.</cell></row><row><cell>Ederr-ederra zara, Geure aberrija; Ta ederrtasun ori Geuretzat egin da Ezaindu gura ba-zau Errbesteren batek, Jaso Goiko iturrirantt Zeure begi orrek. '</cell></row></table><note>Recipiente:Bata da, itz onetan daguana: lastef eratsi eban bere arerijua; ba- suan eratsi nffuan gaztafiak; eratziko aut, Mogel'ena. Onen era egokija ezta iratsi; eratsi da, jatsi'tik jatottzen dalako. .Eratsi = jatsi erazo. Olantxe esaten dogu: espanatatak eratsi dffu geure lagi-zafak; udazkenengo axiak erasten driu otijak... Asi tambien 10 hemos usado nosotros muchas veces. Obedece ello a una correcci6n sencilla del lenguaje actual.(24) ARANA a.c. 455. or: (&lt;&lt;Geuganantz» er~~i1.k.aila;an. III urtea, 20. zenbakia, 189S.eko Otsai- laren 2an.).(26) ARANAO.C. 634 eta 636. or., (Bizkaifa~a, III urtea, 30. zenbakia. 1895.eko Uztailaren 7a.). (27) ARANA O.C., 650. or.. (Bizkaitafa; III urtea. IV eranskina,. 189S.eko Uztailaren 21a.). (28) ARANA·· D.C. 678. or. (Bizkaitafa, HI ·urtea, 32. zenbakia" 1.895.eko Irailaren Sa.).datuen</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>. etaBizkai{a1~a, 1895~2-17, Ill, 21.zba.    Ez dakigu zehazki zein euskal ereduz ari den Arana «elllamado literario y tenido por ·correcto y elegante» hori aipatzean; baina Vizcay'~ik Bizkai'ran Azkuek darabilen euskara eredua ez da egiatan Lekei-t~okoa. Izan ere, lan hau bere Katedrako ikasleek antzeztu zuten 1895.ean, jakina denez, eta bertan Izkindearen zantzunabarmen asko antzeman daitezke: aditzari dagokionez bederen, hiperbizkaieraz idatziriko lana da erabat: ARANA O.C., 479·480. or. Ez dugu Vizcay'tik Bizkaira-ren testu orijinala lortzerik izan; Aranak biltzen dituen pasarteek. ziur asko, ortografiazko ikutuak jaso dituzte. Aditza, ostera, ez dirudi aldatu denik, guk agertz~n ditugun forma hoiek ez bait zituen Aranak garai honetan erabiltzen. Azkueren eskutik etor litezke bakarrik. Beste adibide bat ere badugu Aranak jasoa: honen berri ematen saiatzen ari garenez gero, ezin saihestuzkaa da Aranak aditzari buruz idatzi zuen lan bakar honen azterketari ekitea. Halere, esan dezagun aldez aurretik, aditz nagusiaz ari dela gehienik abandotarra; ez da asko laguntzaileez esaten duena.</figDesc><table><row><cell cols="2">2.15.2.-Lanak hiru' atal nagusi ditu: 1. «Clasificaci6n del verbo</cell></row><row><cell cols="2">bizkaino», idatzi osoari izena ematen diona. 2. «Clasificaci6n de las</cell></row><row><cell cols="2">conjugationes». 3. «Organismo de la conjugaci6n», azken hau bukatzeke</cell></row><row><cell>utzi zuena.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Lehenengo atala da luzeena, eta baita landuena; bertan, aditz na·</cell></row><row><cell cols="2">gusiak sailkatzen ditu Aranak, hiru erizpideon arauera:</cell></row><row><cell cols="2">Tres distintas clasificaciones admite el verba bizkaino, a saber: l.a~clasificacion morfologica; 2. a , clasificaci6n morfo16gico·significativa;</cell></row><row><cell>3. a</cell><cell>, clasificacion significativa. (O.C., 2324.or.).</cell></row><row><cell cols="2">Txomin ene semia, lestiraustak ezer? Zer egin daut nik onetara ni</cell></row><row><cell cols="2">Jorpetu ta atsekabetuteko?</cell></row><row><cell cols="2">Nok irakatsi dautsa Txomifii alper ganora bakua ixaten? 37.</cell></row><row><cell cols="2">2.15. B.erak inoiz argitaratu ez bazuen ere, badugu Aranak bizkaie-</cell></row><row><cell cols="2">razko aditzari buruz idatziriko lan bat: «Clasificaci6n del verba biz-</cell></row><row><cell cols="2">kaino». Aranak ez zuen lan hau burutzerik izan, eta berak hil ondoan</cell></row><row><cell cols="2">utziriko eskuizkribuen artean agertu zen; esan dugunez, Luis de Elei-</cell></row><row><cell cols="2">zaldek argitaratu zuen lehenik, eta gero Manuel Arriandiagak, zenbait</cell></row><row><cell cols="2">oharrez orniturik (ikus 1.3.3. atala eta 9. oharra). Lan honetan biltzen</cell></row><row><cell cols="2">da gehienik Aranak bizkaierazko~ditzaz (eta ora har euskarazkoaz)</cell></row><row><cell cols="2">idatzi .zuena, zeren, orain arte ikusi dugunez, bidenabar baizik ez da</cell></row><row><cell cols="2">aditz laguntzaileari buruzkorik aipatzen· bere gainerako lanetan.</cell></row><row><cell cols="2">2.15.1. «Clasificaci6n del verbo bizkaino» delako lan hau noizkoa</cell></row><row><cell cols="2">den ez dakigu, baina Aranak idatzi honetan 'darabiltzan aditz laguntzai-</cell></row><row><cell cols="2">leen arauera, ez dirudi 1896. urtea baino beranduago idatzia denik. Iku-</cell></row><row><cell cols="2">siko dugunez, 1897. urtetik aurrera, Egutegi Bizkaifafatik aurrera hain</cell></row><row><cell cols="2">zuzen, Aranak erabat aldatzen du aditz laguntzailearen sistima, eta hi-</cell></row><row><cell cols="2">perbizkaierazkoa hartzen bete..betean (ikus honetarako 2.9. atala). AI-</cell></row><row><cell cols="2">_ (37) Betoz otzara, betoz aratza k</cell></row><row><cell cols="2">Alaina dator ugari: .</cell></row><row><cell cols="2">Gaufko itxasuak poztuko daut sa</cell></row><row><cell cols="2">Begija mandazaifiari. «tCanciones de Vizcay'tik Bizkai'ra, BiZkaiTala, 24 Marzo 1895, III n.O 23). Ez dator Lan Guztietan bildurik.</cell></row></table><note>daketa</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Forma real: daut (10 he) 4.(43) ARANA D.C., 2345. or. Erka bedi LAKA 1986b 4. Forma no usual· anterior' al DOT bizkaino (que obe.dece a metd· tesis modificativa pura arbitraria) y al DUT laburdino (que se debe a metdtesis modificativa elip"tiva arbitraria); as! c6nio la' forma t~m.. poco usual DEUT, degeneraci6n de DAUT, es la anterior a 'la guipuzkoana DET, que existe por metdtesis modificativa eliptiva arbitraria. La DVT zuberoana es ef~cto de degeneraci6n. de la. DU,! laburdina, ya que la vocal mixta v es inferior en amplitud a la,' U, e interrnedia entre esta e i, por ser combinacion de ambas~(D.C., 1896, ;87S.or~).2.15.5. Baina' orain arte, ondo azpimarraturik esan du Aranak beti, aditz forma hauek ez direla erabiliak,-«no usuales».' Aitzitik, ,koment atzen ari garen pasartean, daut forma inolako. iruzki:p.ik "gabe ageri zaigu, eta lehenengo aldiz adibide batean erabilirik. . Izan ere, pasarte hau Izkindeak bizkaierazko 'aditzaz ,dioenetik nahikoa hurbil dabil: izan eta delako eu (haber) hoiek lotzean, 1aguntzaile, bakarraren hipotesirantz esan daiteke abiatzen dela Arana. Laguiltzaile b~kar bat, trantsitibotasuriaren arauera erroa aldatzen duena' eta trantsitiboa denean au ezaugarria duena orain aldian 44.' ., Hala ta guztiz ere" Aranak .gorago .ikusi dugun, jokabidea darabil oraindik aditz laguntzaileei dag,okienez: zabunka ageri zaigu forma «garhi» eta. forma ohituen artean. Honela, hurrengo orrialdean, «igartzen dot» (O.C. 2347.or.) aurkitzen dugu adibide bezala, «Clasificaci6n de las conjugaciones» atalean, eta aurrerago, «saltzen ditugu» (O.C. 2348.or.). Esan daiteke, berriz ere suma daitekeela Aranak orain arte-ibili duen zalantza forma teoriko 'eta erabilien artean. 'Hurrengo ·sailean, zu eta hi-ren erabileraz diharduelarik, hono'ko· hauek eskeintzen zaizkigu «FIe.. xiones corteses» atah~ko adibideen artean: '</figDesc><table><row><cell>iraku'si deutzut (se 10 he mostrado a usted) emon de-ust (me 10 ha</cell></row><row><cell>dado) 45.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Las fases se. pueden clasificar, 'en .puras y receptivas, segUn excluyan . .' 0 ,no persona; r~ceptiva. La fle~i6n ekafi .dau (10 ha trafdo). pertenece a la fase pura, pues.. to. que carece' de persona receptiva; en cambio, ekafi daust (me 10 ha: traido) pertenece a la fase· receptiva, puesto que posee la . per.son~,receptiva' neuri, 0,' neri ' (a, ,mf). (Ibidem). . 2.15.7. Ezer gutxi gehiago da zirriborro honek' eskeintzen diguna. Pasibo/aktibo ,zatiketa aipatu ondbren,: a.dibide bi' ematen ditu, eta hor b·ukatzen· da Aranak' laguntzailearen egituraz idatzitakoa. Ez dugu; ber az, zuzeneko argibiderik; zeharrekoez baliatu behar gara nahi ta nahi ez: Aranaren euskal testuak, eta bere idatzietan barrena tartekaturiko oharrak, orain artean egin dugun bezala 47. . 2.16. Lecciones de Ortografia .oraindik kaleratzen ari. zela argitaratu zen Egutegi Bizkaifafa. Arana Goiriren' bizkaiera ereduak 1896.etik 1897.era egiten cluen jauziaren lehen lekukoa. Honela adierazten du behintzat, Lecciones-ek azken orrialdean dakarren nota bene-ak: Egutegi Biskalafa sali6 a la luz entre' l~s pliegos 6 y 7 de este libro. Desde este momento todas las publicaciones. euskericas bizkainas de esta Casa Editorial iran con la ortografia y la fonetica general. aqui ado.ptadas. (D.C., 982~or.). . 2.16.1. Baina ,ortografia eta fonetikaz gaindi doan, aldaketa dago une honetatik aurrera. Aditz,~istima erabat .hiperbizkaierazkoa da Egutegi BizkaiTaran eta baita bere ondoren Aranak' idazten dituen guztietan. Are gehiago dena, orain arte zalantzak eta definiziorik ezak itxuratzen bazuen Aranaren bizkaiera idatz~a aditz laguntzailearen erabil erari zegokion~an, 1897.etik aurrera behin ere hutsik egin gabe erabiliko ditu abandotarrak hiperbizkaierazko formak..~ehazki eta zalantzarik gabe muga daitekeen paradigma'ren arauera. Urte honetan .desagertzen dira, bada, gehiago ez agertzeko, -it-pIuralgiledl.;1n aditz forinak eta deu-moetako NNN, laguntzaileak~Hauekin batera doaz, joskerari dagokionez, galdetzailez eginiko menpeko perpausak: nekez aurkituko da honelakorik Egutegi Bizkaitafaren ondorengo idatzietan. Hizkuntz', ,ereduaren aldaketa bat batekoa da" bitarte-mailarik gabea. 2.16.2~Egutegi, 'Bizkaiiararen ondo.ren argitaratu zuen Umiaren lenengo aizkidia dugu aldaketa honen erakusgarririk osoena: liburus-</figDesc><table><row><cell cols="2">Halere, azpimarragarria da .pasarte hauetan aurkitzea, hain zuzen,</cell></row><row><cell cols="2">lan honetan hiperbizkaieraren arauera sorturik ematen diren aditz for-</cell></row><row><cell>ma urrietarik b a t : '</cell><cell>.</cell></row></table><note>ARANA a.e., 2349. or. Elizaldek, ondoko ohar hau' eransten dio Aranaren testuari: «Hoy se emplea, entre los literatos, de preferencia la raiz au, y as! dautzut, daust, yaustak, yaustan...».(46) Ikus bitez, esaterako, ARANA a.c., 2352. or.: Berak emon deutse ori eta 2356. or.: «lagi ta izkerea irakusten ditut»..,, .</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>. (O.C., 1046.or.).</figDesc><table><row><cell>).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2.16.3. Aurreraxeago, liburu honetako «XLIV Ikaskixuna» irakur-</cell></row><row><cell cols="2">tzean, Arana-k eskeiniriko NN aditz formen paradigma aurkitzen dugu,</cell></row><row><cell cols="2">.1897 baino lehenagoko idatzietan erabilitako hartatik zeharo aIden-</cell></row><row><cell>tzen dena:</cell><cell></cell></row><row><cell>berak dauz</cell><cell>eurek dabe</cell></row><row><cell>berak dau</cell><cell>eurek dabez</cell></row><row><cell>berak nau</cell><cell>eurek nabe</cell></row><row><cell>berak gauz</cell><cell>eurek gabez</cell></row><row><cell>berak zau</cell><cell>eurek zabe 1</cell></row><row><cell>berak zauz</cell><cell>eurek zabez</cell></row><row><cell>berak au</cell><cell>eurek abe</cell></row><row><cell>berak auz</cell><cell>eurek abez 1</cell></row><row><cell>berak euzan</cell><cell>eurek ebezan</cell></row><row><cell>(...)</cell><cell></cell></row><row><cell>1. Era onek</cell><cell>eztira entzuten gauf</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10">es de una Gramdtica Elemental del Euskera Bizkaino, que comenz6 a editarse en Barcelona a principios de 1888 y cuya impresi6n qued6 sllspendida por la pagina 200 por razones que no hay por que manifestar».(O.C. 811. or.). Aranaren Obra Guztien argitaratzaileek diotenez: «Esas 200 paginas fueron publicadas en un fasciculo y editadas en la Tipografia de Manol y L6pez, de Barcelona, 69, calle del Conde del Asalto. No adquiriendo gran publicidad, no hemos podido dar con un ejemplar para su reproducci6n, siendo el Unico trabajo de Arana-Goiri que no nos ha sido PQsible reeoger». -(O.C. 69. or.). AIde guztietatik saiatu gara idazlan hau eskuratzen, gure helburuetarako Aranaren gramatika batek izan zezakeen garrantziagatik, baina gure ahalegin guztiak alferrikakoak izan dira. Hala ere, badira zenbait arrazoi kontutan hartzekoak gramatika honen inguruan: 1.) Guk dakigularik, ez da inoiz argitara eman, Arana Goirik hi! ondoan utzitako eskuizkribuen artetik, gramatika honi loturik egon daitekeen lanik. 2.) Jemeinen biografian, Aranaren idatzien argazkiak agertzen dira; hauen artean bada argazki bat Gramdtica Elemental del -Euskera bizkaino izenburua daraman liburu batena, 213. orrialdean; hala ere, idazlan guztien argitaratzaileek esaten dutenez ezin lortuzkoa da liburua. 3.) Aranak dioskunez, gramatika hau 200. orrialdean bukatu zen, azaltzen ez dituen arrazoiengatik; izan ere, horixe da gutxi gora behera Lecciones...-ek duen luzera, Azkueren Proyecto de Ortografia kritikatzeko erabiltzen dituen orrialdeak kentzen baditugu. Guzti honengatik, ausartuko ginateke esatera agian Gramatika hari ez zela zinez argitaratu inoiz, eta argitaratu bazen galeradatan izan zela: eta urteen buman Lecciones de Ortografia del Euskera bizkaino idazlanean eman zuela Aranak argitara gramatika asmo hortatik buruturik men atala. Dena den, hau egiaztatzeko froga gehiago beharko genituzke, edota gramatika horren ale bat aurkitu ezeztatzeko. Esan dezagun, baina, Aranak bere gramatika aipatzen duenean ortografia eta fonetika arazoak ikutzeko dela beti, hain zuzen ere Lecciones-en ikutzen dituen gaiak.(16) Harrigarria da, izan ere, Aranaren eskuizkribuekin gertatu dena: berak hil ondoan utzirikoak nork gordetzen dituen edo nola ikus daitezkeen jakiterik ez dago, batetik,~ta bestetik Azkuek berak gordetzen zituen Aranaren gutunak ere desagertu dira, ezina delarik beraien bila abiatzea, ikertzailearen lana erabat oztopatuz. Bestalde, lantzean behin ematen dira argitara bere gutunak, han hemen· ka, baina nondik atera diren azaldu gabe. Ikus adibidez Katedrari buruzko laneko 15. oharra LAKA 1986a-n.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">. a OPERATIVOS. Son 108 que expresan que se ejecuta U obra la significaci6n de su nombre componente, el cual es siempre un sustantivo 0 un adjetivo sustantivado, 0 bien una voz onomatopeyica.Caracterizalos el verba egin (hacer) 40. 3. a SENSITIVOS. Son los que denotan que la significaci6n del voca-bIo de que se derivan se siente 0 experimenta. El nombre componente es siempre en ellos un 'sustantivo que indica afecci6n 0 sensaci6n.Los caracteriza el verba ixan (ser) que en ellos tiene la signifi-caci6n de sentir, y no propiamente la de haber 41.2.15.3. Izan ere, interesgarria litzateke Aranaren lan honek Astarloari eta Azkueren IZ,kindeari zor diena neurtzea, hala Dola berarena den emaitza, eta batez ere honek izan zuen eragina bere jarraitzaileen ar-te~n 4~. Gure egitasmoaren mugetatik kanpo eramango gintuzke ho-(38) ARANA D.e., 2324. or. Hurrengo zerrendak ageri duenez, «el vocablo llamado verbo» aditz nagusia da kasu honetan. (39) ARANA D.e., 2337. or. Gogora bedi Izkindeako latorriz atalduriko aditzak, LAKA 1986b-n, 2.2.3 atalean. (40) ARANA a.e., 2340. or. Erka bedi Izkindearekin, LAKA 1986b-n, ,2.2.3 puntuan. (41) ARANA o.e., 2341. or. Erka bedi LAKA 1986b-ko, 2.2.3 ·puntuan agertzen den definizioarekin. (42) Lan guztian zehar saiatu gara nolabait antzekotasunik nabarienak azpimarratzen. Hala ere, asko eta asko da esan gabe gelditzen dena, eta gehiegi gutxietsi da Azkueren «mi pobre primogenita» delakoak izan zuen' eragina. Eraginaren arauera eskeini beharko litzaioke bere lekua Azkueren lanak aipatzerakoan, eta honela egingo balitz, ziur nago ezagunagoa izango litzatekeela egun, erdi-ahantzirik dagoen garai honetan.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">activas (tercera singular la primera, primera plural la ,segunda)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><forename type="middle">C</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">2358</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ya ves coma en estas flexiones del tratamiento familiar la segunda persona femenina se representa por 11, pues la a de deusna y la segunda de azan son foneticas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">~</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">386</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lecciones de Ortograf£a:ra jotzen, badugu, ikus&quot; daiteke bere egileak ez duela euskal diptongo legezkotzat onartzen -ua· taldea: Por la S.a quedan asimismo todos legitimados, y demostrado que en Euskera Bizkaino no hay 10s diptongos oa, oe</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ua y ue 48</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aditz fon;na hauek,&apos; eta beren izenordainek beteko lukete bada, zukako tratamenduaren alorra, bai singularrean eta bai pluralean. Honen ondoren, Aranak hitanoa ere osatzen du, singularrerako hi gorde&apos;az, eta pluralerako pertsona berri bat sortuaz: harek hi .au eta hare-k hiek a~z: -La primera persona del singular se significa por .cualquiera de -estas formas: neu, nit La del plural por estas: geu, gu. La segunda del singular familiar: eu, i. La segunda del plural:&apos; euek, ebek,· ijek, irek, segUn las diferentes leyes foneticas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Loturazko -A-Honen Ezabaketaren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Aditz Formetan Gertatzen Den &amp;apos;bokale Elkarketa Saihestea Litzateke</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hain ztizen ere, Azktiek onartzeI1 zuen diptongo hau euskaraz, eta arazo honen gainean Aranak eginiko kritika ugari jaso zituen. 2.16.3.2. Aranak Azkueren aditz ereduari egiten dion bigarren aldaketa, grainatika pertsonei dagokie. «Cartas a Eusk6filo» artikuluan esandakoen arauera, zu pertsonak ez luke eraman behar. pluraleko .markarik, singularreko pertsona denez gero; beraz, zu eta zuek-en arteko bereizkuntza, pluralgilean legoke soilik. Honela, &apos;harek zu zau eta Harek &apos;zuek zauz dira Aranak proposatzen dituenak. La segunda del singular cortes: zeu, zu. La misma del plural: zeuek, zebek; zuek, zubek, segUn 105 lugares. (D.C., 389.or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">euek (edo ijek) izenordainei&apos; dagozkien aditz formak, ha~· da, zau, zabe, auz, obez, direla Aranak eginiko oharra da-(48) ARANA o.C., 837 .or. Ikus bedi lzkindea: «ana emen euskal-bikiak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hain Zuzen Ere</surname></persName>
		</author>
		<editor>la Ua Ai Au le Ue Ei Eu 10</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page">1891</biblScope>
			<pubPlace>Oi</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Iu Uo Ui Ou HDJa ere, oharrak egiten ditu, esanez ua, ue, uo&apos; eta ou ez direla, berak dakiela behintzat, erabiltzen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">y as! en la enmarafiada epistola &apos;del ferreo aldeano como en 108 documentos oficiales y en las obras· mas abstractas 0 mcis poeticas. De esta suerte tendriamos un solo Euskera Guipuzkoano, un solo Euskera Nabarro, un solo Euskera Bizkaino etc., viniendo a realizarse &apos;en la esfera lingtiistica la f6rmula ,que en la politica tiene tantQS y tan, decididos partidarios, la variedad en la unidad</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">superiores, y apareciendo en las conversaciones callejeras 10 rnismo que en los discursos de mas elevado estilo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>que corresponderia exactamente a la que hubiese de re.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BIBLIOGRAFIA</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lino</forename><surname>Akesolo</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dos notas autobiograficas de&apos; Resurrecci6n Maria de Azkue, comentadas» in&apos; BAP, XXI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
			<biblScope unit="page" from="35" to="64" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obras Completasde Arana-Goiri&apos;tar Sabin</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Sabino</forename><surname>Arana-Goiri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
			<publisher>Sabindaf-Batza</publisher>
			<pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1896, Leccion,es de Ortogratia del Euskera Bizkai110, (Obras, completas argitalpenaren arauera aipatua)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Resurrecci6n Maria de Azkue</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ara</forename><surname>Na</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">. A</forename><surname>Martija</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Colecci6n «Temas vlzcainos», IX; 103-104 zenb. Bilbao: Julio -Agosto. Bizkaiko Aurrezki Kutxa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arriandiag~~manuel</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Argitaratzeko dagoen-Jesus Maria Aldayren Obra euzkerica del P. ,llAanuel de Afiandiaga-ren arauera aipatua</title>
		<meeting><address><addrLine>Euzkadi, IV</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1907" />
			<biblScope unit="page" from="229" to="236" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«La reforma de la Conjugacion euzkerica</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1915" />
			<biblScope unit="volume">99</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="429" to="437" />
			<pubPlace>Jesus Maria AI</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Argitaratzeko dagoen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Astarloa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Apologia</forename><surname>De La Lengua Bascongada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">:</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ortega</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">1883, Discursos filos6ficos sob&apos;re la lengua primitiva</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Velasco</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbao: Casa de Misericordia. --, 1896, Metodo prdctico para aprender el vascuence bizkaino y guipuzcoano, Bilbao: Astuy</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bilbao</forename><forename type="middle">:</forename><surname>Izkindea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Astuy</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1893, Bein da betiko</title>
		<editor>Espasa-Calpe.</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao; Bilbao; Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Editorial Vasca</publisher>
			<date type="published" when="1906" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Diccionario vasco-espanol-trances</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gramdtica de 10s cuatro dialectos literarios de la lengua euskara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arturo</forename><surname>Campion</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tolosa: E. L6pez</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1884" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Origenes, ideologia y organizaci6n del nacionalismo vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Javier</forename><surname>Corcuera</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1876" />
			<publisher>Siglo XXI</publisher>
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ideologias del nacionalismo vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antonio</forename><surname>Elorza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<pubPlace>San Sebastian</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Itxa· ropena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">W J</forename><surname>Eys</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Van</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire comparee des dialectes basques</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Maisonneuve</publisher>
			<date type="published" when="1879" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alfonso</forename><surname>Irigoyen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Del</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Azkue</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Curiosidades y observaciones sobre el dialecto vizcaino literario</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskera, Ill</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="volume">393</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="105" to="132" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ko tesina argitaragabea. --, 1986a, «Bizkaiko Aldundiaren euskarazko katedra (Hiperbizkaieraren historiaz I)&gt;&gt; in Lakarra arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Itziar</forename><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal Izkindeako aditza (Hiperbizkaieraren historiaz 11)&gt;&gt;, ASIU XX-3. , 1986c, «Manuel Arriandiagaren berrazterketarako oinarriak</title>
		<editor>Hiperbizkaieraren historiaz. Hastapenak, E.H.U.</editor>
		<imprint>
			<publisher>Hiperbiz</publisher>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Asju</forename><surname>&amp;gt;&amp;gt;</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xxi-2</surname></persName>
		</author>
		<editor>«Euskal-aditza Bizkai, Gipuzko, Lapurcli eta Zuberoko izkerantze. . . tan garbiturikoa. (Manuel Arriandiagaren eskuizkribu argitaragabea)&gt;&gt;</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
			<biblScope unit="page">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Andoni</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Hiztegiak eta testuak (=E.H.U.aren Udako V. Ikastaroetako Aktak), aurki argitaratzeko E.H.U.aren argitalpen zer· bitzuan</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Salamanca: Antonio Joseph</forename><surname>El Impossible Vencido</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Villa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gordo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Nota sobre algunos pasajes de 105 Refranes y Sentencias de 1596», BAP, XIV</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid; Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="289" to="313" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lengua corotin y dialectos vascos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ibon</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal literatura numerotan</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<publisher>Kriselu</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Resurrecci6n Maria de Azkue. Edici6n recuerdo de la velada necrol6gica celebrada el dia 4 de enero de 1952 para honrar la memo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><surname>Tovar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><surname>Obra De</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Azkue gramatico), in Don Resurrecci6n Maria de Azkue lexic6grafo</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ria del virtuoso sacerdote e ilustre vasc6filo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>folklorista y gramdtico. Bilbao: Junta de &apos;Cultura de Vizcaya</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Araila juzga a Miguel de Unamuno), MUGA, 1980, I, 17. zenb&apos;. (ez da argitaratzailearen izenik ematen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Historia</forename><surname>De La Literatura Vasca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aranzazu</forename><forename type="middle">X X</forename><surname>Sabino</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verba regular-vascongado del dialecto viicaino</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mateo</forename><surname>Zavala</surname></persName>
		</author>
		<editor>R. Baroja</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
			<pubPlace>San Se</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
