<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="nl">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Bertso Bizkaitarrak (1688)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1984">1984</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">Andoni</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Bertso Bizkaitarrak (1688)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="89" to="183"/>
							<date type="published" when="1984">1984</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:31+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="nl">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Hemen argitara ematen ditudan 1 Bertso bizkaitarrek (BB) 2 izan· dituzte, dagoenekoz, bi argitalpen azken urteotan: Luis Murugarrenek egin zuen lehena 1980ko BAPeko 411-423 orrialdeetan; Koldo Mitxelenak eman digu bigarrena arestian aldizkari honetan, ASJU <ref type="bibr">XVIII-l (1984)</ref> 219-239 or. Honako hauhirugarrena delarik, hortaz, bost urtetako epe aski laburrean -laburra, euskalaritzan ohi denerako-zerbait esan beharra dudala iruditzen zait ene burua zuritzeko 3 eta xedeak azaltzeko.</p><p>Ezer baino lehen, markagarria da bertsook duten irtteresa eta garrantzia, bai euskararen historiarako, bai euskal literaturarenerako, eta baita, azkenik baina ez gutxienik, historia «hutserako».</p><p>Lehendabizikoari dagokionez, euskal testu zaharrak urriegiak eta gaien aldetik iiabardura gehiegirik gabeak dira artean ezagutzen ez genituenak agertzen direnean hauek aztertzen ez saiatzeko -beraien ezagutzaren lilura igaro bezain laster, bederen-bakoitzean ikerketan sakonago eta zabalago jokatuz jakitatea aitzina dedin.</p><p>Testuak eskas badira literatur testutzat jo ditzakegunak eskasago; mespreziaezina da, heraz, iritzi estetikoak oraingoz alho utziaz, BB bezalako testu berriek -beraien eta besteren-sorrera, ekoizpen forma (bereziki hemen bezala bertsotan daudenean), igorpen eta bizitzaz egin diezaiguketen zeinnahi argi, denik txikiena delarik ere argi hori. .</p><p>(1) Eskerrik beroenak adierazi nahi nizkieke Koldo Mitxelena eta Julian Martinezi inoiz harrapatu ezina ematen zuen eskuizkribua lortzen lagundu zidatelako eta Donostiako Udalari argitaratzeko baimenagatik; Koldo Mitxelena eta Blanka Urgelli zor dizkiet gainera lan honen zati handi bat irakurtzea eta mementu ezberdinet.an egin dizkidaten ohar interesgarriak.</p><p>(2) Beste laburdura eta erreferentzia osoetarako ik. Bibliografia.</p><p>(3) Gogoan dut hemen Martin L. West-ek (Textual criticism and editorial 'technique 61, B. G~Teubner Stuttgart 1980) testuak argitaratzen clituzten filologoei egin galdera eta jarri baldintzak: «Is your edition really necessary? That is the first question. Sometimes a new edition may be called for simply because no existing one is easily available to a certain sector of the public -schoolchildren, Poles, or scholars at large. If is not a question of filling some such gap, a new edition can only be justified if it represents a marked -advance on its predecessors in some respect, whether in the fullness, accuracy or clarity with wich the evidence for the text is presented, or in the judiciousness with wich it is used in constituting the text». Murugarrenen edizioan, gehienetan bere erruz ez bada ere, kopiari ahalik eta hertsienik lotzen saiatu~ait da 6.</p><p>Koldo Mitxelenak bere saioan aurrerapen handiak egin zituen testu fidagarriagoaren bila, errata ugari zuzenduz, crux askorentzat aterabideak proposatuaz eta zailtasun nagusienak non ziren markatuaz; orobat, Murugarrenek ez bezala, irakurketazko eta hizkuntzazko oharrak erantsi zizkion historiakikoez gainera bere edizioari. Alabaina, Mitxelenaren saio ezohizko bezain interesgarria 7 Murugarrenen argitalpenaz (eta hemen zertan neurtn ez dudan bere filologia ezagutzaz) baliaturik burutu divinatioan 8 oinarrituriko eraikuntza dugu eta, inola ere ez izan arren «erdi-txantxetakoa» egileak esan legez, «beste norbaitek testua berriro eta zehazkiago irakurtzea eta argitara ematea» beharrezko genuen Mitxelenak berak ikusi bezala 9.</p><p>Hori da, hain zuzen, ene lan honen helburu nagu~ia (ik. II.atala); testuaren etorki eta mezuaz hobeki jabetzeko konpli zela iruditu zait zenbait berri bere garaiko giro,az, 1686tik 1690 tartekoaz hor nonbait, alegia, biltzea eta hori egin dut I. buman. Gorago azaldu bezaLa, kopiak zailtasun frango izaki, Ill. atalean ene irakurketak oinarritzen saiatu naiz; IV.atalean BBen hizkuntz ezaugarririk nabarmenenak aztertu ditut eta V.ean testuaren hiztegi osoa eman dut 10; azkenik, (VI) eraskin batzll ezarri ditut eskuizkribuan BBek gibelean duten gaztelerazko ihardespenarekin, eta bien fotografiekin.</p><p>(6) Ik. «Un texto arcaico vasco mas» 411; alabaina, ik. II.atala kopia zuz endu beharra dago zenhait tokitan, hondatua eta orijinaletik aldatua bait dago. <ref type="bibr">(7)</ref> Testu oso batekin egina bait da eta ez delako pasarte labur edo luzeago batekin. <ref type="bibr">(8)</ref> Irakurle maltzurren batek interes berezirik balu izan dituen hutsen portzentaia jakiteko ez luke III.atala irakurtzea eta kontuak egitea baizik; aurretiaz gaztigatzen diot <ref type="bibr">A.</ref> Blecuak (Manual de critica textual 125), filologia klasikoan ohizkotzat ematen duen % 95etik oso urruti dagoela. Mitxelena konturatu zen Pablo Fernandez Albadalejoren lanaren -(La crisis del Antiguo Regimen en Guipuzcoa, <ref type="bibr">1766--1833, 61</ref>.orria) l&gt;itartez hertsoon atzean 1686an Bizkaiko jaurerriko ordezkariek hartu erabakiak-hots, Bizkaitik kanpo mea ateratzea debekatzeaksortu istiluak 11 zeudela.</p><p>Iaurerriaren monopolio nahi hau prohintzi askorentzat kalte:" garri bazen Probintziarentzat kaltegarriren Bizkaiko mea ezinbesteko bait zuen here oletarako 11 bis; ez da harritzekoa, beraz, Gipuzkoa izatea gehien ahalegindu zena Bizkaiari aurre egiten, epe laburrean arazo hau ia bien arteko borroka bilakatuaz. Gorosabelek (Cosas memorables de Guipuzcoa, 11 125) dioenez «Uno de los [asuntos que han ocurrido entre las tres provincias, ya en comun, ya tambien en particular] notables fue el pleito que Guipfucoa tuvo con Vizcaya en el siglo XVII sobre el impuesto de la venta de Somorrostro» u.</p><p>(11) Zehazki -ahulago bada ere-hauek lehenagokoak dira Bizkaia mea ateratzea debekatzen, edota zergak igotzen, saiatua bait zen 1633, 1634, 1639 eta 1640an; ik. Albadalejo aip.lekuan~Cf. «En el continuo temor que pesaba sobre los antiguos bizcainos de que se les acabasen las minas de hierro con la extracci6n perpetua, acordaron los representantes del Sefiorio en la Junta General del 9 de octubre [1685az ari da] «no se sacase vena del Sefiorlo para ningUn reino, menos para el valle de Orozco» pues se temfa se extinguiese la vena», Labayru Historia General de Bizcaya V 532. Ik. liburo honen 538.orrian eta hur. istiluen historiarako. Nolanahi ere, hurrengo oharrean aipatu memorialetik ikus daitekenez probintziaren ustez 1686ko aginduak aro berri eta latzago bat irekitzen zuen.</p><p>(11 bis) Cf. «En la carta de la Prouincia de Guipuzcoa de 11 buelue la Prou. 8 a ponderar la suma miseria a que la falta de la vena ha reducido a sus naturales, instando a VMgd se sirua mandar dar prouidencia breue a este graue perjuicio, y mina que amenaza a aquella Prou. a de la prohi.. bici6n de la vena». Consejo de Estado Leg 4161 (Simancasko Artxibua) 17.or.</p><p>[zenbaki gabe LegajoanJ. Probintziaren aipatu gutun hori. Legajoaren 48-49. orrietan. Ik. halaber P. Fdez. Albadalejo aip. Lekuan.</p><p>(12) Mearen debekua azaltzeko, ahortzearen aitzakiaz at, bazuen beste ezkutuago bat ere laurerriak: «Guipfucoa estaba faltando a la buena correspondencia al impedir que las ferrerias bizcainas, limitrofes a su provincia, se surtiesen del carbon necesario, quebrantando la inmemorial costumbre que en ello habia» (Labayru aip.lana V 538); cf. halaber Gorosabel.</p><p>Egoera zeinen larria izan zen ikusteko ez dugu Gorosabeli berriz hitza ematea baizik: 13 «Dispusieron, aderrias, [Gipuzkoako Batzarrekoek] que has.. ta el regreso de estos comisionados [Madrila fabore eske bidaliak] continuasen reunidas las Juntas, en concepto de particulares, en sesion permanente, a una con el coronel de Tercios D. Domingo Tomas de Isasi. Estas medidas, que por si solas eran de bastante gravedad, tomaron un caracter todavia mas serio con las siguientes: 1. a Que se prohibia todo comercio, con Vizcaya, sea por mar 0 por tierra. 2. a Que todos los pueblos de la" provincia hiciesen alardes generales y resefias de armas el dia del apostol Santiago, municionandose inmediatamente. 3. a Que se hiciese prevencion de polvora. 4. a Que se diese conocimiento de estas disposiciones a la provincia de Alava, al diputado en Cortes, etc. s.a Que se denunciase todo fruto y genero que se intentase llevar de esta provincia a Vizcaya, y 10 mismo los que se trajesen de este Sefiorio» (aip. lib. 11 131) 14.</p><p>(13) Cf. Labayru aip.lana 542. Gaztela eta Estatuko kontseiluen batzar aktetan hasiera hasieratik isladatzen da larritasun hori: «y el Consexo de Castilla en vista de todo 10 referido, despues de ponderar la suma grauedad de [e]ste negocio, y la dureza con que aquellos naturales se van empefiando ... juzga que es bien escusar todo 10 que pueda atraer mayores inconvenientes al R[ea]l Servicio» <ref type="bibr">(Estado,</ref><ref type="bibr">4161,</ref><ref type="bibr">(6)</ref><ref type="bibr">(7)</ref>or., 1688aren maiatza), «Juzgando este negocio de igual grauedad al que esta sucediendo en Catalufia» (9.or., id). Berdintsu t8.or. <ref type="bibr">(maiatzak 19)</ref>. «El Almirante de Castilla dixo que esta materia esta en estado de poderse temer todo 10 que promete una desobediencia <ref type="bibr">» (22.or., id)</ref>. Bizkaitar eta gipuzkoarren buru gogorra eta temakeria ere behin baino gehiago <ref type="bibr">(8, 16, 53 eta 54.</ref>or. adibidez) agertzen dira.</p><p>(14) Cf. 11 bis oharrean aip. legajoa <ref type="bibr">35-36.</ref>or. Beste aldetik ere ez zeuden geldi, cf. Labayru aip.lana V 542: «teniendo noticia de que Guipuzcoa... hacia prevenciones de armas ... que habia prohibido todo comercio con Bizcaya... convoc6 Junta de Merindades en Zomoza, en la cual se trat6 de ·dar el poder necesario a los' del Gobierno Universal para que se arbitrasen los recursos con el fin oponerse a los excesos de los guipuzcoanos, a los cuales, sin embargo, se orden6 se les tratase bien en las personas de sus trajineros, sin consentir injusticias ni atropellos ningunos, y se confiri6 al maese de campo D. Lope de Andonegui y Renteria estudiase los puntos que podian fortificarse y repararse para que sirvieran de defensa en caso de tener que repelerlos en alguna invasion que intentasen, y las republicas sefialasen el numero de gente que debia acudir a los parajes que Andonegui sefialara... En la <ref type="formula">sesi6n</ref>  «La provincia de Alaba, que siempre sehabia demostrado en oposiei6n a que Bizcaya mejorase el earninG de Ordu. fia, recurri6 a la corte pidiendo se prohibiera ejeclltar las obras que se habfan emprendido, y aleanz6 una pro-visi6n real, que se ley6 en Diputaci6n celebr~da en 15 de Noviernbre [1685eko urteaz ari da], despachada en 17 de octubre. Por ella se mandaba suspender los traba.. jos a 10 cual el Sefiorfo acord6 representar a S. M. las razones que Bizcaya' tenia para que no se impidiese la apertura del carnino; pero entretanto prosiguieron las obras que se hacfan, «a efecto de que los lugares de su distrito, unos con otros, tengan comercio ffias c6modo, y tambien por la conveniencia grande que se si.. gue a la causa publica y a la universal del Reyno». Este fue el m6vil de la mejora que se introdujo· con el rompimiento de la Pefia de Goldecho·; mas si esto era de alabar y ser secundado, la estrechez de miras, hija de la emulaci6n de Alaba y Guipfucoa, principalmente la prime.. ra, persigui6 la completa paralizaci6,n con el obstrucionis.. mo interpuesto en la Corte».</p><p>Labayruk berak 18 dioskunez 1686ko apirilaren 5eko erretarau batez aurreko urteko urriko 17koa berretsi eta lanekin jarraitzea galerazi zitzaion Bizkaiari. Hortarako Arabak erabili omen zuen ai.. tzakia Ordufia irekitzeak ateetan zen frantsesari Gaztelarako bidea errazten zitzaiola izan' omen z~n: «Uno de los falsos puntos de vista -berriro ere Labayru dugu-19 en que se apoyaron los de Alaba para reclamar la prohibici6n del mejoramiento del cammo de la peiia de Ordufia, fue el aducir que con la apertura de ese earnino ensanchado peligraba la Patria, pues se abria paso franco al enemigo para introducirse en Castilla. Como entonces amagaba el frances por la frontera de Guipfucoa, se acogi6 en la corte la ennunciaci6n del imaginario peligro». (19) aip.lib. V 533.or. Frantsesaren arrazoi edo aitzakia inoiz edo behin isladatzen da Estatuko Kontseiluak egin gogoetetan ere: «en' qualquier mouim[ien]to de Francia es la primera a llenar el golpe, y si para entonzes se juzga desatendida recoi:locera VMgd. el daiio en su R[eal] Seru[icio], Y sin que falte la voluntad en ella faltara la gente con el perjuicio que representa de salirde ella a buscar de corner, no pudiendo trauajar en las herrerias de su distrito}} (aip. lekua 29..30.or.); «librar la Prouincia de las calamidades que por esta causa padece y tanto mas oy, por ser preciso que la Prouincia se prevenga para su defensa contra la invasion que se recela de franceses}) (id. 93.or.).  </p><formula xml:id="formula_0">D 2a zerutic, 3e obedecitu, 20c suceditu, 4e badaqu~,' 6~, ge nere, 14£, 33c guere, 6£ berrian, Bb jabea, 10e musugorqc~l3a'~eban, 1ge dezu,' 109, desu, 30a'Goarnicio, 32g legaz 53. " '</formula><p>Euskalki aldaketa hori gehienetan oharkabean egin zen, froga garbiak bait daude bere lanean aurrera zihoan neurrian, bjz.zko f9rmez ohartuaz, etorkizko eran mantentzenahalegindu zela kopiagilea; 'go~ago aipa~u pasarteen alboan best.~hauek ere bait· ,ditugu D,n:.:</p><formula xml:id="formula_1">14£ parteti (eta 3e ezagaiti, 3g, 33e, 36g agaiti, 32c zegaiti), 2~~permitidu, 36d conseguidu; 37b ciduertidu (eta ,-adu 4g,:' 8d'l'~3d l8e, 34a,' 36f, 36g, 37£~et,f 37g-n), 19baqui, 21e bira, 15g, 35~lgeurea1 5f gueure, 30a jaubea, l8e eban, 38e dozu, 109 espadosu 1 22d, 35c dozun, 19c ocasinoe (eta 11£ dinoe, 13g dino, etab.).</formula><p>Ez deritzot beharrezko kopiako hutsen zerrenda eta tipologia luzeegirik egiteari arruntak izateaz. gainera Irakurketazko \Oha-</p><formula xml:id="formula_2">' ' '. \ .</formula><p>(50) aip.lib.18. Cf. «The business of textual criticism is to produce a texte as close as posible to the original&gt;} (Paul Maas, Textual criticism, Oxford University Press 1958 l.ko or.; alemanezko orijinala 1927koa da).</p><p>( rretan (III.atala) xeheki emanak aurki bait daitezke 54 •.. Irakurleek eta ikertzaileek eskubidea dute beti datu guztietaz jabetz~ko eta, argitaratzailearen iritziekin ados ez baleto~, beste bide batetik jotzeko; horregatik argiro bereizi nahi.izan dit~t irakurketak (Murugarrenenak edo neureak) eta proposamenak (Mitxelenarenak zein neureak); halaber, proposamen nahiz lrakurketen segurantza nahiz zalantzakortasunak agerriki ezagutzen.:, direla. uste dut. _ -«As a result of-this exa'minatio we discover that the tradition is either (1) the best conceivable, or <ref type="formula">(2)</ref> as good as other conceivable traditions, or (3) worse than another conceivable tradition but at, all events tolerable, or (4) intolerable. In· the first of these -four cases we must look on the tradition as original, in, the last as corrupt; in the other two cases we -may, or must, hesitate».  4c. Caue de pala. «c. de p. erraz baino errazagoa dateke, baina ez zait deus ere oroitzen ordezkotzarik» dio Mitxelenak (&lt;&lt;Ad experiendum» 222). Ez du· beharrik ere; cf. cabe «En el juego de la argolla es la distancia que ay de una a otra bola, que para serlo por 10 menos ha de caber en medio la paleta, sin tocar a ninguna de las dos, y de aqui tom6 el nombre; y cabe de paleta es el que esta tan junto, que de una bola a otra no ay mas tierra 0 suelo del que puede tomar la paleta tendida en medio, y errarle es de mines jugadores; y para ser cabe ha de hazer que la bola de su contrario, tocada con el golpe de la suya, passe de la raya del juego, y vale dos piedras 0 pedradas» (Cobarruvias, Tesoro de la Lengua Castellana 0 Espafiola 1611) 71 eta batez ere cabe de paleta «Translaticiamente es la ocasi6n que impensadamente se vino a las manos. Es alusi6n tomada de quando en el juego de la argolla se viene el cabe 0 medida de la pala» {Dic. de Autoridades}.</p><formula xml:id="formula_3">------------~--</formula><p>4e. baqui. Esk.ak badaqui ekarri arren honela aldatu dut -dahori gipuzkoar kopiagilearena bait da seguruenik; ik. 19.</p><p>-jaiten. «Dudarik gabekoa da jaiten, jotik erakarria: ik., esate baterako, Landucci jaytecoa 'majadero de majar'» (Mitxelena «Ad experiendum» 222). Izan ere ..o{n}/-aite alternantzia erregularra zen mendebal aldeko euskara zaharrean 72. Azkuek bildu zituen -exenpluetaz at eta mila artean cf. bizk.zko BA 7,-287, 349, AR 20, 32(2), 37(2), 47, 48, 49 <ref type="formula">(2)</ref>, 52, 55, 56 <ref type="formula">(2)</ref>, 60 <ref type="formula">(2)</ref> suen broquela, 11g zuenzat ori bere obe, 26£ joango gara norabuena/zuenzat garitara <ref type="bibr">78.</ref> 6b. fundaetan, -etan -duren izenkia bait da. Cf. lie disparaetan. Alabaina, bizk.zko aditz-izenkien forma edo distribuzioa ez da oraindik ongi ikertu 79; testu honetatik ilki gabe 4a pensacen nago (Cf. ARS1 pensetan dala), 17e lograzea (eta 18e logradu), 17f intentazen 4itugu. Ez dira, ordea, kopiagilearen aldaketak: Cf. Armileta 2 amadu, 1 amacen, 6 apartaduric, 1 apartaceco, 5 aplicaduaz, 4(2) aplicacen, 6 gozadu, <ref type="bibr">2 gozaceco,</ref><ref type="bibr">5 gozacen,</ref><ref type="bibr">etab. Halaber BA 406 adoradu,</ref><ref type="bibr">388 adorazen,</ref><ref type="bibr">15,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr">103,</ref><ref type="bibr">511 cumplidu,</ref><ref type="bibr">110 cumplizen,</ref><ref type="bibr">31,</ref><ref type="bibr">254 merezidu,</ref><ref type="bibr">61,</ref><ref type="bibr">278 merezizen,</ref><ref type="bibr">81,</ref><ref type="bibr">88 pagadu,</ref><ref type="bibr">153,</ref><ref type="bibr">440,</ref><ref type="bibr">464</ref>   <ref type="bibr">,</ref><ref type="bibr">cf. 7b 'ezaguzen espadaue,</ref><ref type="bibr">196 ygaro ezin,</ref><ref type="bibr">23g lagun esteyo eta,</ref><ref type="bibr">adibidez,</ref><ref type="bibr">BA 129,</ref><ref type="bibr">273,</ref><ref type="bibr">278,</ref><ref type="bibr">290,</ref><ref type="bibr">394,</ref><ref type="bibr">«Contribuci6n» 151,</ref><ref type="bibr">191 etab.,</ref><ref type="bibr">baina Bc,</ref><ref type="bibr">12c,</ref><ref type="bibr">13a,</ref><ref type="bibr">16c,</ref><ref type="bibr">31b,</ref><ref type="bibr">36c,</ref><ref type="bibr">EZ+ lag.+aditz</ref>  -gaz bizk.z bakarra ez izateaz kanpo, ez da soilik bizk.ren marka, mendebal aldeko eusk. osoarena baizik zeren eta araberaren parte batek 85 ere ezaugarri hori bait zuen. Cf. Gamiz 199 libertadeaz, orrequin <ref type="bibr">(199)</ref>, onequin, iltzeaquin <ref type="bibr">(200), nequeaz, bategaz, osasunaquin, urdaiaz (201), alcarregaz, orrequin, onequin, osasunaquin (202</ref> 16d Bilbaon, id. 21g. Dakidanez, egiteke dago zenbait toponimotan (cf. Galdako) eman den -ao&gt;o aldaketaren kronologia; -ao aurkitzen dut oraindik bai Garibai A32 (=BS6) Bilbao, an vere dongueac viraon, baina Bilbo du jadanik Olaetxeak; Pefiafloridaren Bilbaoco, Bilbaocoac (Gavon-sariac 6, 5) ez dira adierazgarri ezaguna bait da delako herri batetik zenbait kilometrotara herri hori bertako biztanleek deitzen duten erara egin beharrean gaztelerazko forma ofizialaren arabera deitu izan ohi dela. Usurpanle la bena, pues se le deue por tantos titulos, como por la prescribcion, pues la ha poseido por tiempo inmem[oria]l, y,porel comercio que se deue en los reinos de una Corona, que estriba en el trato y contrato, como en dos palos. Saavedra en sus Empresas politicas, empreza 6.8. y por otras infinitas causas, que se a[r]ia largo el referirlas aqui.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IV</head><p>El jubenilardor causo a Fraitonie adelantarse e1 mismo la 'guadana de Apolo, en el dorado coche monte y vera a sus quatro pias. La safia no abrio-10s ojos hasta que ya-absorto de Jupiter sintio el ignio aborto.</p><p>Refieres[e] 10 de Faeton, Ouidio al 'fin del lib. 1 y al principio del 2 de 'sus Metamorfoseos y en el lib. 1 de Ponto Alciato emblema 56. Apo,llonio lib. 4 de los Argonautas. Lucrecio lib. 5 de, Rerum narratione, Dionisio in Descriptione orbis y otros que omito a el que los quiciere buscar. v Jubentud de Biscaya presumida en no aceptar de madu,rez consejos, mirad que a los prudentes es devida la obediencia, y si no, vereis no lejos sin reyno a Roboan por su jactancia, cadaber a ,Faet6n p~r su arrogancia.</p><p>Lo de Robotin se lee del lib. 3 de los Reies. cap. 12.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>VI</head><p>Si nos quitais 10 que por tantos afios sin opuesto ninguno .hernos gozado que mricho sin mirar a v[uest]ros daiios que a el estruendo marcial se hubiese dado, pues la ley nos permiteen" qualquier casso darle a la fuerza con la fuerza ocasso. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>VII</head><p>Aunque no sea, quiero que' el m'ozquete os acompafie ton la' esp'ada y lan9a, morri6n, peta, espaldar y capacete, y todo quanto ens! la guerra aban~a para Bilbao, y vos es fiUy bastante una Rueca; no digo a 10 restante.</p><p>Dicese por 10 que el-autor de ,la cancton hace irrision de las ruecas de Guipuzcoa que acosta en la cop[l]a. 13.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>VIII</head><p>Ya que nos acordais de aquella jente singular de Viscaya, es fuerza 10 que en decir que en quinientos solamente ni aun uno pudo hallarse sinsu alboque y en lugar de soldados mosqueteros embiaron socorro de aluoqueros. Dicese por 10 que se gloria con el socorro que vino de Viscaya, cuio cabeza ,Echaburu, gente tal que no se atrebieron a pasar de Guet[ari]a.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IX</head><p>Presumfa este Exercito valiente vencera a el orbe con sus ynstrumentos como pas6 en Judea antiguam[en]te. Siendo de madianitas monumentos no ay Gedeones ya para esta hasafia antes cada qual teme a la campafia.</p><p>Leese esta victo'ria de Gede6n. lib. 7 de 10s Juezes.</p><p>x A satirico entrais, senor poeta, necesidad teneis de mas dulc;ura. La satira jamas fue obra perfecta, mas hallasele a vezes 'coiuntura, temed que vuestra satira aya echo mas que a nosotros, dano a,vuestro pecho.</p><p>Es por raz6n de haverse el autor desacreditado con obra satirica tan arrogante y mal fundada.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>XI</head><p>De Morete os valeis para fictiones, siendo autbr que de nadie es admitido, pues par acresentarle los ,blazones a Navarra mil cosas ha finjido y entre 10 fabuloso de su Ystoria se os vino essa novela a la memoria.</p><p>.Dicese por ser falso Iq que Morete acotado en la canci6n dos vezes afirma de cosa contra Guipuz[co]a.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>XII</head><p>No me admiro que salgan de Viscaya tales obras de vena, pues les sobra, ni el que procuren que adelante, vaya su obra de yerro, quando el hierro obra ni el que (aunque llenos de dos mil antojos) nada miren, pues nunca abren los ojos.</p><p>Obra de vena se entiende de la vena, obrar el yerro es ser hierro todo 10 obrado.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>XIII</head><p>Mand6 Dios que se diessen las trompetas, cuio estruendo llamara a la campafia a sacerdotes, como a IDas perfectas personas, sin rencor, ira, ni safia, porque al ver ocaz[i]6n quisa mobieran discordias si seglares las tubieran.</p><p>Ex de 10s numeros. L.O 8.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>XIV</head><p>Aquesto se executa ay al cantrario siendo los sacerdotes los q[ue] braman ellos de disensiones son erario, guerra vozean y discordia claman; no advirtiendo que deuen sus sermones ser para disipar todas pasiones.</p><p>Esto es por correr voz ser e1 autor de la Canci6n 9ierto sacerdote viscayno.</p><p>xv Sus luzes claras esparci6 Diana quando en su espejo terso y cristalino mir6 un bosque (?) su imajen y con vana carrera le ladraba, tan mohino, que instaua en procurar subir al cielo paraser de imajen misma assuel <ref type="bibr">[o]</ref>.</p><p>Trdelo Alciato al mismo fin por thema de la emblema 164.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>XVI</head><p>As! Poeta nuebo este aduertido que Guiptiz[co]a es luna alta y eminente y por mas que morderla ayais querido es impetu mui vano, aunque insolente, aduertid aora CO'fiO aveis quedado, si, en lugar de morder, sois lastimadoQ ualquiera que hiciere 0 dixere mal de otro aura otro que haga 0 diga mal del, como se lodijo' Cristo a S <ref type="bibr">[a]</ref> Laus Deos Authore yncognito.</p><p>(1) Metamor. 871-2. Eskerrak adierazi nahi dizkiot Jose Martinez latineko sailekoari bertsootako zenbait pasarte ilun argitzearren <ref type="table">.  I  I  I   I  I  I   I  I  I   I  I  I   I  I   I  I  I   I  I  I  I  I  I   I  I  I</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>(9) aip. lana 235.or. (10) Testuinguruak ez ditut eman, bertsoen eta lerroen zenbaki eta letrak baino, edizioa alboan baitzen; alabaina osorik dirateke I. Sarasola eta hiok prestatzen ari garen 1700 arteko hegoaldeko testuen thesaurusean. I. HISTORIAZ ZERBAIT 1.1. BBak eta historia.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>(a), (c) eta (d)k iruZkih betezlrik 'behar ez dliten arren (b) garrantzitsua eta azaldu beharra da hortan 'oinarritu bait naiz Dren forma gipuzkoartuak berbizkaieratzeko. Ene ustez, Dren kopiagilearen gipuzkoartzea ezinukatuzkoa da: cf.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>AURKIBIDEA Horrlak o. SARRERA ... ... ... ... ... ... ... ... 93 1. Laburdurak eta bibliografia 93 2. Aurkezpena ... ... ... ... ... 97 I. HISTORIA.Z ZERBAIT ... ... ... ... ... ... ... ... EDIZIOA ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 111 1. D-ri buruz ... ... 111 2. n. . rantz. 114 3. Testua ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 116 Ill. lRAKURKETAZKO OHARRAK ... IV. HIZKUNTZAZKO OHARRAK ... 124 136 V. HIZTEGIA............... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 163 1. Adizkitegia ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 177 VI. ERASKINAK ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 179 1. Respuesta a la canci6n bascongada 179 2. Bertso bizkaitarrak (fotografia) ... ... Altube, ik., «Observaciones». AR = Arzadun, Doctrina christianeen explicacinoa 2 , Irufia 1758. Arakistain, «Suplementos al Diecionario Trilingue del p~Larramendi (1746)&gt;&gt;, A. Fidel Fitaren argitalpena, Revista de Ciencias Hist6ricas, 1-11, Barcelona 1881. Arejita, Adolfo, «Amiletaren Dotrinea (XVII. mendea)&gt;&gt;, Euskeraren Iker--Atalak-3n (Labayru Ikastegia, Bilbo) argitaratuko den lanae Ik. «Can-ci6n Vizcayna» ere. ASJU = Anuario del Seminario de Filologia Vasea «Julio de Urquijo», Do---nostia, 1967 eta hur. Azkue, Resurreccion M.a de, Dieeionario Vaseo-Espanol-Franees 2, (1905-1906 koaren facsimila eraskin batekin), BUbo 1969. --, Morfologia Vasea 2, (1923..1925eko Euskerakoaren berragitalpena), Bilbo 1969. 97· 0.2. Aurkezpena.</figDesc><table><row><cell>MILA URTE IGAROTA URA BERE BIDEAN</cell><cell></cell></row><row><cell>(errefran zaharra)</cell><cell></cell></row><row><cell>Primero dividido que furidado,</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Sinti6 el pueblo en su dano el hierro duro,</cell></row><row><cell>Presagio cierto del rigor futuro,</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Que amenazaba el disponer del hado.</cell></row><row><cell></cell><cell>100</cell></row><row><cell>1. BBak eta historia</cell><cell>100</cell></row><row><cell>2. Urteaz eta egileaz</cell><cell>106</cell></row><row><cell>11. ...</cell><cell>185</cell></row><row><cell>3. Respuesta a la cancion bascongada (fotograffa)</cell><cell></cell></row></table><note>(Juan de Arguijo, Sonetos XXX)o. SARRERA.0.1. Laburdurak eta bibliografia.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Historiaren aldetik, testu gutxi dirateke BB hauek bezainbat adierazgarri garai edo egitate batzuk -hobe, hauen isladapena' zenbaiten burn eta lumetan-ezagutzeko. Bestalde, bertsoon garrantzia eta interesak adina, eta bigarren han berretuaz, testuaren zailta~unak berak gaitu saio berrietara bultzatzen. Koldo Mitxelenak ukitu ditu jadanik. bertsootako aipamen ilUn eta ziri bihurrietarik datozkigun. historia aldetiko. eragozpenak: ' «Bertsook badute, gainera, garai horietako euskal izkribuek behin baino gehiagotan azaltzen duten makurra: ikus, bestela, Satrustegik argitara eta aztertu zituen 1619ko Tolosako«bertso paperak», Olazabalen kontra. Gaizki esaka ari zirelarik (eta ari garelarik) maiz hartzen ditugu ahotan aipamen ilunak, ziri bihurriak, zehar-esan ora-'pilatuak, hizkuntzaren aldetikako eragozpenak ehun halako gehitzen dituztenak» 4. Zenbait aipamen eta pasadizu testuan bertan alboko oharrez argitu zuen esku ezezagun batek, agian delako «Poema Castellano» horren bitartez ihardetsi zuen Plaentxiko· «ingenio»arenak; gero Murugarren eta Mitxelenak hainbat urrats eman dute beren lanetan BBetan egin pertsonai eta gertakariekiko aipuen xehetasunak bilatzen saiatuaz. Halere, eta nahiz eta oraingo honetan ere beharbada zerbait aurreratu, bada zer ikertu aIde ho'netatik. «Eskerrik beroenak merezi ditu Murugarrenek bertso horien berria, euskalaria ez delarik, eman digulako ametsezko azken ukituren baten begira planto egin gabe. Hizkuntza .ez menderatzeak, jakina, baditu aIde ,onak, harrela ez baitu barrengo begiak kanpokoa okerreko bidetik gidatuko; alde txarrak ere bai, ordea, eta hau edozeinek uler dezake inoren azalpenik gabe» zioen Mitxelenak 5 Murugarrenen argitalpenaz arrazoi osoarekin; BBok askJ trakets eta itxuragabe irakurtzen genituen (Cf. la altinezca zengati eta 19, 2e, 3e, 4a, Se, 6b eta besteri egin oharrak) (4) «Ad experiendum» 219.</figDesc><table /><note>(5) aip. lekuan.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>0 Junta del 23 [de Agosto de 1688] ...siguieron asentandose las reclamaciones contra Guiplizcoa y Alaba, y que la Contrataci6n de Bilbao se esfuerce porque los generos del trafico se condujesen por Ordufia y Balmaseda y no por Vitoria. En la del 24 se dispuso se celebrase «en cada ano» un alarde general en todas las republicas el dia de Santiago y se custodiase bien la p6lvora... que el gobierno del Senorlo satisfaciera refutando el memorial presentado por Guiplizcoa y Alaba contra Bizcaya en sus lizas de emulaci6n bastarda, y se trat6 a la vez de la cuesti6n del camino de Ordufia». Azpimarra neurea. Cf. halaber gipuzkoarren 2.erabakia. Aipamena luze bezain interesgarri iruditzen zait gure testurako Gipuzkoako Batzarrearen akorduok eta beraiei emandako' erantzunak ia osorik isladatzen direla esan bait daiteke BBetan. Hara hor bestela 5b ain .lastermosquetera, cf. 2.eta 3.akorduak; Se Cec ecarri 9aitu orain / decretoa eguitera / bay Vizcaya yltera, cf. id; d Cain nolan qu~ndutera / dator guri .b~rua / yzango esta nere ustean / ain golpe segurua / espada amenazua, cf. id; IOc (uste al dosu) ...zeuen alardeen / vildurrac dagoezala, cf. 2. akordua; 11.ahapaldi osoa da gipuzkoarren gudarako prestaeren erantzuna eta 14.ean (Goruac zuec obeto) ihardespen hori bera dugu isekaren bitartez, gaztelerazko bertsoen egileak -ez begi onez (&lt;&lt;Dicese por 10 que el autor de la canci6n hace irrisi6n de las ru~cas de Guipt1zcoa»)-ikusi legez; 16. eta 17. ahapaldiek duten Isasirekiko harako «Errenterian bizi naiz eta» itxurak ez du -gehiegi azaldu beharrik; ohar bedi aurrerago, 16.eko obe dau egoitea / bere erri aldeti / egun, biar didin vizi eztena. Hurrengo desafioa Arrataberentzat da: 21a Betor ara [Bilbora] Arrataue / ei da chito valiente...; 24. ahapaldian gipuzkoarrek Madrila bidali Juan Beltran del Puerto 15 da aipatua (24e podoreac artu eta / juaterren cortera) eta iraindua (24g ce ebilgura errena); 28£-n Grana lanza banagaz bidali nahi diren laurak Madrila gipuzkoarrek (arabarrenak lagun dituztela) igorri ordezkariak ditugu berriz; 33. ahapaldian bizkaitarrei (geure errico guizonay) ideki bazaie oihala Gorosabelek dakartzan akorduetariko l.ko eta azken araua betetzearren bide zen. ik~12.oharra.(17) ... «Unicamente bate y se pone todo el esfuerzo de la contradiccion que se me haze por la Ciudad de Vitoria con el nombre de la .Provincia de ,Alava y la de Guipt1zcoa», Diego de Usparrichak Erregeari Jaurerriaren izenean idatzi gutuna (ik. Labayru aip.lana V 533-534). «La Prouincia de Alaua hauia nombrado tambien diputados, que coadyuvasen en esta Corte la pretension de Guipuzcoa». Est.ado 4161, 37-38.or.</figDesc><table><row><cell>Dagoenekoz ikusi ditugun gertakari historikoen BBeko isladape-</cell></row><row><cell>nak ugari izan arren ez dira oraindik ahortu, hain bait dago testua</cell></row><row><cell>haiez josia. Gipuzkoarekin mea (eta ikatza) 16 bazen auzigai, Or-</cell></row><row><cell>dUfiako bidea Arabarekin; bidea eta bide hori irekitzetik izan zi-</cell></row><row><cell>tezkeen ondorioak, Araba 17 bildur bait zen iparrerantz Gasteiztik</cell></row><row><cell>igaro ohi ziren Gaztelako lanak ez ote ziren Orduiian gora Bilboko</cell></row><row><cell>portura abiatuko. Interesgarria deritzot -eta ez soilik datuak ga-</cell></row><row><cell>tik-Labayruren (Historia General de Bizcaya V 531) hitzak hona</cell></row><row><cell>ekartzea:</cell></row><row><cell>(15) ik.!II.</cell></row><row><cell>(16)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>BBetako 23 eta 27.ahapaldian bada harren' aihartzunik, nahiz eta hemen saldukerian ari litezkeenak Araba eta Gipuzkoa ditugu.n: 23. Ordufia aldeco acha / bego iregui baga / zuoc ere bazaozque or / gure mearic baga. 27. Orain badozu mea / Oropesari mesedea / emon deusu sinistea / Andicanoren berbea / francesari ze zato9an / yditera atea / oy ze marauilea! sitios ... » [eta, ondorio gisa,] «Como se ve, a pesar de las difieultades ereadas por Alaba y Guipuzcoa a esta obra de reeonoeida utilidad, la eiudad de Orduna, el Senorio, la Contrataei6n y la villa de Bilbao 10.. graron veria consumada» 22. «soldadusco elia»ren buruzagia) , almirantearen izenak 25;_ bidenabar, bigarren hau ez daoso -ondo ateratzen' «RespuestCi a la Canci6n Bascongada»n: VIII. ·Ya que nos acordais deaquella jente I singular de Viscaya es fuerza 10 que len decir que en quinientos solamente I ni aun uno pudo hallarse sin· su alboque jy en lugar de soldados mosqueteros I embiaron socorro de alboquerose I / Dicese por que se gloria con el socorro que vino de V iscaya, cuyo cabez o Echaburu, gente tal que no se atrebieron a pasar de Guetaria. Emani los socorros de las cercanas Provincias, componia un cuerpo de seis mil hombres; porque la Guipu.zcoa habia franqueado tres mil... La Vizcaya envi6 un regimiento, de ochocientos .hombres a la orden del esforzado c~pitan veterano Don Juan de Echaburo; de Alava llegaron quinientos ... » 26. (25) Ik.Labayru aip.lana V 271 eta 275-276; azken orri honetan ematen dira Alzola lizentziatuak 1638ko ihesaldiaz ondu «Canci6n Vizcayna»ko 145.lerroan 'aipatu erregeak Egiari zuzendu gutuna eta beroni eman kargu eta ohoreak. Ho!." da orobat Conde-Duquearena ere: «Senor Maese de Campo Domingo de Eguia: Doy a V.rod. _la norabuena de que quede por el mayor capitdn de mi naci6n, el mds constante, tiel y valeroso,· Y' pido a V.md. perd6n del ayo, confesando que V.md. 10 puede ser de cuantos somos. Ofrezco a V~md. cuanto soy y valgo, y juntamente que haciendose con V.rod. 10 mas, sera todo poco. Dios guarde a V.md. como deseo. Madrid 15 de Setiembre de 1638 afios. D. Gaspar de Guzman». Gonbara bit~z Ez zen bakarra, noski, historia bere gogora aldatzen, cf. BB' 26.ahapaldia; ez dut aurkitu horko «Moretec dinoan· nola» horrf dagokioken pasarterik Moreten liburuan. Etxaburu da, gainera, Pasaiaren laguntzan beranduago bidaliko dena ere 27; Getariako historia edo kontu hori beste nonbaitetik datorke, beraz. Bada nondik, Getman erre bait zen Ondarribiara behar zuen Lope de Hocesen armada, frantsesen eskuetan ez erortzeagatik buruzagi beldurtiaren aginduz 28. Puerto, que bien pudo ser un capitan de mar zarauztarra del XVII» gehitzen du Murugarrenek baina ik.III 23an ertzean jarri iruzkina. (30) «Ad experiendum» 237. « ...despues de dos anos que ha que padezco los efectos de negarseme el Libre Comercio de la vena». (Estado4161, 48.or., Gipuzkoaren 1688-V..l1ko gutuna). (31) Ik. Gorosabel aip.lib.II 130. «que se disuelvan.las Juntas de procuradores; que cesasen los armamentos y prevenciones militares; que se alzasen la prohibici6n de la cOIDunicaci6n comercial; todo esto .s~n perjuicio de oir gratamente en justicia las pretensiones de la prqvincia») (Gorosabel aip. lib. 11 131) 31a. Blecua, aip. lib. 17). Orijinal hortaz ik. aurrerago. Blecuaren liburura bidaltzen dut duplografia, haplografia eta antzeko hitz tekniko solteen definiziorako. (45) Arazo bera 13c-d eta 21c-d-n~Oraingo honetan ez dut metrikarekin sartzerik azterketa sakon 'batek urrutiegi bait ninderamake. Hala ere, b-k % 76 bat kasutan 7 silaba ditu eta soilik behin-(27-Oropesari mesedea, izen propio batek bortxaturik) 9; c-k, aldiz, soilik behin ditu 7, 34 bider 8 eta 3tan 9, baina inoiz ere ez 6, kopian bezala. Oro har, eta salbuespen ugarirekin, 7a..7a-8x-7a-8x..7a-7a (a = puntua, x = solte) da bertsoon eskema metrikoa. 7b-k (berea irakurriz) puntu egitea, behar bezala, 7a-rekin. Honek X-en Guipuzcoar[ra]i berea chinchutrac sarri gorde deuste, dena segituan, idatzia zihola eta gero D-rako kopiagileak, gaizki zatitu zuela, lerro laburragotan, adierazten du, ene ustez. Eskuizkribuetan ugari dira lerra luzeetan idatzi bertsoak 46; ares.. tian argitara~u XVIII. mendeko him testu baino. ezaipatzearren gogora Barrutia, Pefiaflorida eta 1716ko bertso batzuen zatiok: Lasarteko 1716ko bertsoak 8.ahap.) 49 X eta nren bitartean zenbat testu izan zitezkeeil eta horietarik bat edo gehiago ahotik paperera hartua izan daitekeen ezin da esan oraingoz; ez litzateke harritzekoa, ordea, zabalkunde handia izan bait .zuen -istiluek iraun zuten bit~rteantestuak, Dren etorkia bera lekuko. (46) Erromantzen edizioekin gertatuarekin gonbaratzeko ik. R. Menendez Pidal Romancero Hispdnico I 92-105, Espasa-Calpe Madrid, 1953. (47) ebagui eta emon zuzendu ditut Latxagaren ebaqui eta eman, hala fotografian argiro ikusteaz gainera horiek bait dira biz~zko formak. Latxagaren edizioko errata guztiak bildu izan ditut ene tesinan (Thesauruserako). Esan gabe doa -ez dago obraren hasiera ikustea baizik-Actoan b'adirela lerro laburretan idatziriko bertsoak ere. (48) Ik. Joseba Andoni Lakarra «X;VIII.mendeko zenbait bilantziko herri» ASJU XVI(1982) 106. (49) Ik. Jose M.1l Satrustegi, «Lasarteko bertso paper zahar bat (1716))J Iker-2 571-581. Satrustegik, seguru asko oharkabean J arratza aldatzen du (580.or.) gaurko grafian testuingurua argia izateaz at itzulpeneko «que siem.. pre estas en la Cozina» horrek ez bait du duda· izipirik uzten. lI~2~.n..rantz. ". «La critica textual' es el arte que, 'tiene como' fin presentar, un. texto depurado en 10 posible de todos' aquello~elementos extrafios al autor», diosJ&lt;u Alberto Blecuak 50. Gure kasuan D baino· gordetzen ez dugunez gero, bertan oinarritu .beharra dugu (barn.~ko kritika' batez) n. .tik ahalik eta huibilenik egon daitekeen testua ezartZ'eko. . ' .Emendatio ,ope ingeniirako erabili dit~dan irizpideak ohizkoak dira eta A. Blecuaren liburu bikainetik 57 hitzez hitz aldatuaz ematen ditut hemen: a) lectio difficiliorta; b) usus scri'bendia, egilearen eta garaiko idaztankera, alegia; c)conformatio textusa, hots testuingurua; d) res metri~a·S2.'</figDesc><table><row><cell>XIV.. Aquesto se executa oy al contrario</cell></row><row><cell>Ez dakit artean zer gertatu zen baina 1689an berriz ari omen ziren bizkaitarrak lan~an Ordufia aldean 20 eta 1692an gurdiak ba omen zihoazten gora eta behera: «Se suspendieron en este ana de 1689 10s trabajos [urte horretan berrasiak] de este earnino -dio Labayruk~21 que a poeo se reanudaron y eontinuaron en 1690,91 y 92. En este ultimo ano subian y bajaban 10s earros sin obs-taculo ninguno, aunque todavia era precise empedrar el earninG en algunos Jarrai dezagun BBotako aipamenekin 23: 25. Francesac Ondarriuia / beti oy dauca cuticia eta hari dela kausa haren erasoaldietan beti lagun izan duela gogoratzen dio Bizkaiak Gipuzkoari, lehenago erro-matarren kontra bezala (17-19.ahapaldiak). Moretek (De Obsidione Fontirabie Lyon 1654, 3 liburuki) 24 historiatu zuen 1638ko hesialdiari dagozkio BBetako Domingo Egiako (Hondarribiko gudarostearen bUIUzagi izan zena) eta Juan Lopez Etxaburuko (Bizkaiak Gipuzkoari (20) Labayru aip.lib. 549. (21) ibidem. (22) ibidem. _ (23) Orriotan argitzen saiatu naizenei gehi bekizkie eskuizkribuan jada azalduak agertzen zirenak eta IIIan bildu izan direnak. (24) Aipamena in «Ad experiendum» 232; nik D. Manuel Silvestre de Arleguik egin gaztelerazko 1763ko itzulpena (facsimila Bilbo 1969) erabili dut. Mitxelenak 1665 badakar ere itzulpenean «escrito en tres libros, ana de 1654» dio. Alabaina ez dakit hemen giputzak zuzen jokatzen duen ala biz-kaitarra azpiratu 'nahiz~ta hortarako zernahi erabiliz-his-toria aldatzen ez ote'duen. Moreten aipatu liburua 109-110. orrietan irekitzen badugu zera irakurtzen dugu: «Interin pasaba esto en Fuente-rabia, ya el Almirante, con-vocados a azpimarratu dudan zatia eta «Canci6n Vizcayna»ko 137 gu leguez curuceau mereciduric / Hespanan eztago {:aldun biciric. Conde-Duquearen gutunaren data eta urte horretako Eguberri bitartean -hauetarik hurbilago agian azken lerroen arabera-idatzi zuen Alzolak «Canci6n Vizcayna»delakoa bertan erregearen eta Conde-Duquearen gutunak erabili ez eze aipatu ere egiten bait dira. . Ondarribiko hesialdiak-izan zuen oihartzunerako ik. Allende Sal~zar, Manual del Vasc6filo 2 , Bilbo 1984. . (26) 1.2. Urteaz eta egi1eaz. Lehendabiziko hurbilketa Murugarrenek bere edizioari jarri zion hitzaurrekoa dugu. -Han dioenez BBak 1681 ondorengo'ak dira urte horretan egin bait zen koronel Domingo Isasiko, zeina 1703an hil bait zen; Miguel Aranburuko, Nueva Recopi1aci6n de 10s Fueros de la Provincia de Guipuzcoa eta Gipuzkoako Artxibuaren katalogo baten egilea balitz 1697an hila zen eta, beraz, 1681 eta 1697 artieko urte horietan egina behar luke izan testuak 29., Mitxelenak asko zehaztu du: «Jaurerriko Junten 1686-ko eraba-kiak mea Gipuzkoara bidaltzea debekatu zuen: horren ondorioz ez omen genuen deus hartu urte horretako irailetik hasi eta 1688ko urileraino. Halaz guztiz, auziak laster gertatuko ziren bakebidean, 1690etik aurrera. Horrenbestez esan daiteke, lasai asko, gure istilu hauek ingum horretan gertatu zirenen oihartzun direla, 1686-1688-koak itxura duenez» 30. Ene ustez, are urrutiago ere jo dezakegu. Gorago erakutsi dut bertsook hein handi batean Gorosabelek dakartzan Gipuzkoako Junten akorduen erantzun direla; bada, akordu horiek 1688ko uz-tailean egindako batzarreren batean hartu bide ziren, Gaztelako kontseiluko buruzagi zen Oropesa konteak hil horren batean Bizkaia 6 urtez 50.000 mea kintal urtero ateratzen uztera behartzea gutxi-etsirik 31; nolanahi ere urte bereko abuztuaren 12ko erret-arau ba.. tek zera agintzen zuen gauzak urrutiegi joanak zirela konturatuz: (27) Moret aip.lib. 112. (28) Ik. Moret aip.lib. 118..132 non kontatzen bait dira xeheki gertaera guztiak. (29) «Un texto arcaico vascomas» 411; «Igualmente se cita a un Beltran del AbuztuareIi 12an bertan 31 his Bizkaiari ere beste erret-arau bat zu-zentzen zitzaion, lehengoa baino gogorragoa, lau hilabetez mea ateratzeko inongo oztoporik jar ez lezan. Ez da segurua gure ber~sootako 27. ahapaldiko orain hori (27a. Drain bado2u mea / Oropesari mesedea) 1688-VlI-l eta 1688-VIII-12ko aginduaren tartea-ri dagokion ala agindu horren' ondoren idatzia den 32. ,Ene ustez lehen hipotesia errazagoa da egileak ez bait ditu ezagutzen orafu-dik 'Gipuzkoako gudarostea desegiteko eta gainerak6 aginduak; 5. ahapaldiaren (Cec ecarri 9aitu o'rain / decretoa eguitera / bay Viz.. caya yltera?) arabera ematen du gipuzkoarren batzarra ezagutu be-zain laster sortuak direla bertsook. Bigarren hipotesia balitz ere egiazkoa, ez dut uste erret-agindua baino askoz beranduagokoak diratekeenik BBo'k; nolanahi ere 1688aren bigarren zatikoak eta, agian, abuztuan edo -gehienez ere-irailean «onduak» 32 his. Egileari buruz ez dakigu gauza ziurrik, ezer gutxi Plaentxiar ezezagunak dioskunaz kanpo: (31 a) Estatuko Kontseiluaren 7ko aktak honela dio: «ha sido muy del desagrado de .VMgd. 10 obrado por la Prou. 8 , y que asi luego se disuelua la Junta, y no prosigan 105 alardes, ni el impedir el Comercio con· el Sefiorlo, y se restituyan librem[en]te 105 generos que se hubieren detenido a algunos del Sefiono. (31 bis) Aurreko oharrean eman Gipuzkoarentzako ordenari «y que al Seiiono se manda 10 que deue executar» eranstenzaio, eta orri bereandator Jaurerriarentzakoa ere: «Que al mismo tiempo se despache otra cedula al Senorlo... ». Behin eta berriz ikus daiteke kontseituak duen biak asetzeko nahia eta hortarako nola neurtzen dituen bere erabakiak argi bait du «que para llegar a algUn ajuste no es el camino, calentar a una de las partes sola, y dejar a la otra ofendida» (102). Pentsamolde bera nabari da 1689ko urtarril-maiatzeko batzarretan ere istiluek laztasuna galtzean konponbide baketsu eta iraunkor batera erakarri nahi dituenean bi lurraldeak. 1689ko batzarrotan Osunak ikusi bezala (108-l09.or.) giroa lasaiago izaki arazoa ez da jada Estatuarentzat «ordena publikoko kasua» baina arrazoi eta eskubide historikoekikoa. (32) Gutxiago balio arren izan, badugu beste post quem bat ere, hots 1688-II·22a, noiz egin bait zuten ezkutuan Arantzazun hitzarmen bat Gipuzkoak eta Arabak; ik. Gorosabel aip.lib. 11 128 eta cf. BB 22 eta 23.ahapaldiak. (32 bis) Momenturik gorenena uztailekoa izan zen noski: cf. «el gran em-barazo que se via en Julio del ai;.o pasado». Estado 4161, 74.or. (1689-111-19). siendo 10s sacerdotes los-que braman ellos de disensiones -son erario, guerra vozean y discordia claman; no advirtiendo_ que deven sus sermones Orain artekoa ikusi· ondoren ez deritzot froga gehiegirik behar-caya 43 contra Guipuz[co]a sobre la vena y la tiene el sr. Don Ju[an] euskaritxuadierazgarriarekin hasiondoten, honelakoak alirki' dit zakegu: '. ko litzatekeenik BBak soilik bi tokitan sortu ahal zirela erakusteko, Gemikan -edo Bilban 36. Bau[tis]ta de Ybazeta». BBetako eta «Respuesta)ko eskuak ezber-11. EDIZIOA dinak dira, ene aburuz, eta ezin baiezta dezaket D J .B.Ibazetakoak «El mas inhumane / blasfemo atrevido / :nos hace la guerra, / y asesta sus tiros. / / Desde que este azote / Lehendabizikoan bildu ohi ziren Jaurerriko Batzarreak, biga-zuen bera ala handik atera besteren bat dugun. , ser para disipar todas pasiones. . :pos tiene afligidos / se han .vuelto 108 gozos / en tier-rrenean zegoen, aldiz, «Consulau» eta «Urija» horren Udalaren in-11.1. , D-ri buruz. Nolanahi ere hurrengo stemma hau proposa daitekela deritzot: -,Esto es por correr voz ser el autor de la canci6n gierto sacerdote-viscayno»-. . , Zorigaitzez, ez zigun' «~ierto» hori zein zitekeen esana utzi; ize-na ez ba'da ere jakin dezakegu· zerbait, ordea,egileari buruz. Apaiza zela dio plaentxiar izengabeak eta hala dirudi, eta ez pakarrlk bere lekukotasunagatik; bertso guztietako hizkera eta «erretorikak» hori adierazten dute', edota, gutxienez, ez dute kon-trakar egiten: gogora 1.ko ahapaldia «altibezea»ren kontra,' 2.eko «Zeruti gaitean assi / Luzbelegan zan ecussi», 3.eko Ikaroren ale-gia eta gurasoei obeditu beharra, 9.eko «gal di[di]la mairua / Cain nola... », 12.eko «Jaunaren Prouidertcia», 13.eko «ez eban nay ceruac», 32.ahapaldiko «Balan profeta falsua» eta astoaren aipame-na eta ,35-37. ahapaldietako San Ignaziorena 33. Bestalde, ez bide zen ,Bizkaiko' zeinnahi. herrixka galdutako apaiz xumeren bat. Behin eta berriz dakuskigu ezin ageriago diren bote-rearekiko hurbiltasuna indartzera datozen bere informazio-iturrl aberatsak. Goitik eskatu, eta saritu, lan baten aurrean ez bagaude, ez dirudi Jaurerriak begi gaiztoz ikusia izango zenik ere. Ez bedi pentsa «lumalariak» soilik «Memorial»ak, «Historia»k edo antzeko paper 'ffioeta astun eta egoskaitzetarako -erabili ohi zirela (direla). Euskal testuetarik ilki gabe gogora bitez A. Irigoienek berrargitara dituen 34 1794ko Bilboko Santiago elizarako D. Pedro Estorqui ber-tako kapilla-maisuak «en romanze y basquenze» egin -zituen «gabon kanta' (?! )}) harrigarriak. «Escucha rrii bien / atiende amor mio... / levanta tu mano, / retira el castigo, / y abate la furia de sus ene-migos» (33) Beharbada badira BBetan oraindik beren iluntasuna dela kausa egiIetasunaren aIde mintzo daitezkeIa uste bait dut orotara, zehazki eta kotarren (eta Jaurerriaren) arteko eztabaida, Iehendabizikoen eraikuntza be-rrietarako eskubideez (ik. Labayru V 556) eta P. Jeronimoren-(= Fr. Jer6-nimo de Acorda, frantziskotarren Cantabriako probintziala?, cf. Labayru V 573) aipamenak izango ote dute zer ikusirik? Valladoliko salearenarekin bizkaitar epailarien mesedez barkatzen zitzaiela han gipuzkoarrei ulertu behar ote? (Cf. 17.ahapaldia eta Elias de Tejada, El Senorio de Vizcaya. (34) «Bilbo eta euskara», Euskera 1977, 385 eta hur; aipatuak 396-400. (35) Bidenabar e~an dezadan testu honek Gandara, Olaetxea eta _beste XVIII.mendearen bigarren zatiko bizk.zko gainerakoek 'bezala, merezi duela azterketa zehatzagorik hizkuntzaren aldetik; Larramendiren eragina beraietan zenbait gipuzkoarretan baino txikiago bada ere, agian, ukaezina da. nean. IK. Aktak 247. K. Mitxelenak bere Eusko Ikaskuntzaren IX.Batzarrera aurkeztu txoste-Garai hartako giroaren erakusgarritzat erabili izan ditu bertsook arestian (36 bis) Plaentxi aldeko' olek zuten Bizkaiko mearen beharrak ere ba-(42) Aldaketez ik. aurrerago. duke zerikusirik BBen erantzulea horko «authore yncognito» bat izatean. ekialleko bizk.z idatzitako bulda batekin. (41) Oso bestela gertatzen da aurki argitarako dudan XVII.mendean (36) Ohar bedi hor sortu diodala eta ez horkotarren batek egin. lerazko testuan. banan banan azaltzen ezbadakitzat ere: Markina eta karmeliten eta frantzis-edo bost sartzen bait dira; mantxa horiek askoz ugariagoak dira gazte.. (40) Ahapaldi horiek parean daude habe bakoitzean 4 ahapaldi t'erdi erabili ez ditudanak baina hona ekartzea merezi dutenak, apaiz baten 'nos gemidos. / / Los Padres, las Madres, / no menos 108 guruan, botererik boteretsuena. BiIbo zen, gainera, gehien gal-hijos, / el Rico, los Pobres I gimen oprimidos». eta halaber euskaraz «I. Urte guztijetaco / Gabongo Leguia / Da sonu eder ba. . . ten / Cantia imintia... 2. Arerijo andi bi / Daucaguz cer goitu / Gura bogu Seinchuba / Erreguetzat artu: -/ Gue-rraguinac daucaguz / Gorputz ta -ariman / Alan Pasifioe char / Celan Francesetan». Belengo haurrari baino~«Judiaco Leoia»ri eta «Egercituben Jau-na»ri gehiago dagozkien zenbait ahapaldiren ondoren, honako pi-txiok ditugu: «9. Bafia ezta aztutecua / Fr~ncesen Guerria / Galduba izan eztedin / Daucagun Fedia: / Beintzat gomutan dau-ca / Bilboco Urijac / Lagunduten deutsela / Vizcaitar guztijac. / / 10. Bacochac eguiten dau / Emen al dabena / J aquinic dala Guerra / Jaunac nai dabena: / Fraile, ta Abadiac / Besteecaz batera / J agui dira poz~rren / Ar-mac artutera. / / 11. Senorijo,' Consulau, / Ta Urija alcar-turic / Aberatsac iianda / Dagoz pobreturic. / Emoten ditubela / Ondasun andijac / Gordetarren Erregue / Fe-de~ta ErrijaG. / / 12. Jaincuac nai dajala / Orain bedein-catu / Vizcaitarren Gogua: / Eta alan lagundu / Estura.. sun onetan / Ondo urteteco / Baquia zabalduric, / J~sus ametaco. -;/ Laus ,Deo». Estorquiren gabon kantokin amaitu eta gure testura berriz bihurtu baino lehen egoki izan daiteke markatzea haiek, BBak ez bezala, argitara zirela 3S eta «Sim6n de Larumbe, Impresor del M.N. y M.L. Senorio de Vizcaya»ren etxean egin ere, gainera. zeko arriskuan istilu gmtiotan eta pentsatzeko,a da berak: zuela interesik nagusiena gauzak horrela gerta ez zitezen 36 his. BUbo hauta dezakegula dirudi testuaren irakurketa hertsi ba-tek ere: 21.ahapaldia, beste guztiak legez, inongo puntuaketarik ga-be datorkigu eskuizkribuan. Oro har, peitu horrek ez' du testua gehiegi zailtzen, ez eta bere esannahia aldatzen; hemen, aldiz, berebiziko garrantzia dUe Gonbara bitez hurrengo irakurketok: 1) « ... guztiac ez arren ba~uc bira / agaz ombre a ombre, / milIa guizon guichi badira / pigmeoac baguina bere. / Bilbaon ala[n] ey dinoe». eta 2) «...guztiak ez arren ba~uc bira / agaz ombre a ombre / milIa guizon guichi badira, / 'pigmeoac baguina b~re / Bilb~on. Ala[n] ey dinoe». Alegia, egileak Bilbon ala handik kanpo idazten duen erabaki daiteke puntua bereren edo Bilbaonen atzean jarriaz. Nik bigarren erara jokatu dut zeren eta a) bereren atzean ezarriaz geldiune na-gusia oso ilun gelditzendira sintasiaren aldetik 21e eta 21£; b) Ala[n] ey dinoe horren sujetoa «gipuzkoarrek» behar du izan eta ez «bilbotarrek» -gonbara bedi l1e-g «besteoc ezer estaquigula / Guipuzcoan ei dinoe / zuenzat ori bere»-; c) zangalatrauak, herri poesian ezinezkoak badira, hemen badugu, aldiz, horrelakorik pa-sarte honetarako proposatzen dudanaz kanpo: cf. 37. Ezin daizu uca-tu / nolan ascoc aduertidu / zaytuzan eguin bear yacala / Visca-yari erregu eta 16e-g Obe dau egoitea / here erri aldeti / egun, biar didin vizi. Itzulinguru luze honen ondoren bertsoon etorkiaz dakikeguna hau da: 1688ko udaran, ziur asko Bilbon, Jaurerriaren edo Udalaren ing uruko apaiz ezezagun batek eginak direla; bada zerbait, baina datu eta ikerketa berriek lagunduko al digute aitzinago joaten. BBen ale ezagun bakarra (D) Donosiiako Udal Artxibuan gorde-tzen da «B.Neg.l.Libro 1.Exp.3» errefere~tziadun mamotretoko 127-[0] 1688 -VII I VIII 130 orrialdeetan 37; 131-136 orrialdeetan haren erantzuna den eta eras.. kinean ematen dudan «Respuesta a la' Canci6n Bascongada» dugu. BBek dituzten' 256 lerroak 7nako 38 ahapalditan banaturik ditu-gu; eskuizkribuko orrialde bakoitzak 9 edo 10 ahapaldina dakar bi habetan. Ahapaldi bakoitzaren azken lerroaren bukaeran marra bat egin du kopiagileak eta batzuk badituzte iruzkinak ere ertzetan 38. Letra aski txikia da tamainan eta garai hartan ohi bezalakoa tankeran: &lt;z&gt; eta &lt;r&gt; oso berdintsuak (bereiziezinak gehienetan), &lt;s&gt; &lt;/&gt;tik eta &lt;n&gt; inoiz &lt;r&gt;tik 080 hurbil, etab 39. Gehien-bat, aski ongi irakur daiteke testua; hala ere 7 eta 12-13. ahapal-dietan zenbait letra tinta ahulagoz dago eta, letrarik ezabatu edo estali gabe, badira mantxa ilun batzu 5 eta 10. eta 30 eta 35. ahapaldien artean 40. Testuak aski txukun eta arretaz idatzia diru-di 41 kopiagileak bertara bihurtu eta zuzenketak eta eransketak egin bait ditu; horrenbestez kopiako crux eta pasarte zail gehienak au-rreragotik etor zitezkeela dirudi 42. «Respuesta a la Canci6n Bascongada»ren bukaeran dugun ex-plicitak honela dio: «Respuesta... que ha sacado un clerigo de Vis-(37) Orriak aurretik eta atzetik idatzirik eta zenbaturik daude eta goiko zenbakiok, beraz, orrialdeenak dira,-Markatzekoa iruditzen zait gazte-lerazkoak esku ezberdinez idatziak diruditela, letra borobilago eta gara-bato gehiagokoaz. (38) Ik. bitez IIIn. &lt;z&gt; eta &lt;j&gt;ri buruz ik. Ill. buenaren kopia, ik. Koldo Mitxelenaren «Miscehinea Filo16gica Vasca»); bakarrik ordukoa (gogora Gerrak Azkueri bidali Acto para la Noche-(39) &lt;n&gt; eta &lt;u&gt;ren berdintasunaz ez dago zertan esanik ez zela I lX] I D 1688 -XII baino lehen? non n =orijinala 44, X=D ateratzeko erabili testua, D=Donostia~o Artxibuko kopia, [ ] = testu galduak. X eskuidatzia, eta ez inprimatua, bide zen zeren eta: 1) Dren kopiagileak inprimatu batetik kopiatzean egingo ez lituzkeen mo-duko hutsak eta egitera ausartuko ez litzatekeen aldaketak egin ditu: cf. 4g echizadua, 7b chinchurrac-eta dezu (ik.III.1ge); 2) la zalantzarik gabe X bertso lerro luzeetan idatzirik zegoen eta ez laburretan D bezala. Har ditzagun 7b-c, lerroak; Dn dauden legez (Guipuzcoar[ra]i beren chinchurrac / sarri gorde deuste) BBetako pasarterik ilunena dugu. Zati horri dagokion oharrean azaldu bezala chinchurrac c-n behar ·du joan, eta ez d-n, horrela lor bait daiteke soilik i) 7b hipermetriko,a eta ii) 7c hipometrikoa ez izatea 45, iii) (43) Murugarrenen Viscuya inprenta hutsa da seguruenik. (44) Hots, «todo aquel que alguien escribe directamente dictandose Bera dazan oearequin su emon prestuezari. (Acto para la Nochebuena 142-143): 47 Mundua alegre b~di, tristurak utzirik [noiz ekusi' ez da onen gau argirik. (Jesusen jaiotzako bersuak l.ko ahap.) 48 Y resatt trosac eguitecosatt ecarri diat carisa,. Beti sucaldian orr aza dirudiala Marisa. a si mismo» (A. Ondo izateco vear neusquio zancazanac ebagui (</cell></row></table><note>bidali</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>SIr :aip.lana 124.or. . (52) Hontaz ik. aurreko atalean eta III 22f, 24b, 24d etab. (53) reorian ditekena da X-en edo aurreragoko testuren batean. alda.. ketok jadanik ematea, baina horrela balitz aldaketak .askozaz handiagoak, ia antzeman ezinak, izango bide ziren gordetzen den kopian, Kopiagileak Lectio faciliorrera eta fonnak bateratzera emanak bait dira.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>diosku Paul Maasek bere testu-kritikazko liburu ezagunean 55. Ez da erraz, ordea, inongo barne zimikorik gabe irakurketa bat lau maila horietarik batean sailkatzea, eta baliteke behin baino gehiagotan huts egitea. Alabaina, Continik esan legez 56, edizio bat ez da lan hipotesi bat edota, erantsiko: nioke elkarrizketa Jilologiko baterako deia baizik; lana, elkarrizketa (eta 'eztabaida) beharrezko bait ditugu hurrengo edizioak hobeki ateradaitezen 57 eta, azken finean, filologiazko ikasketak aitzina. « ... dizen los s~bios que toda lecti6n se deve leer diez vezes primero que' se diga, que se ley6; que «se ley6» se dize, y no que se entienda». (Ferrarako Bibliaren hitzaurrean) 58. (54) Nik erantsia kako /[]/ artean doa; puntuaketa eta hitz banaketa ere nireak dira, noski, eta gaurko erara moldatuak daude. Bertso-Ierro laburretan ematen dut testua ez bait dazagut zehazki Oren egitura (3 lerro luze~ta labur bat, azkena, ahapaldiko?). Universidad Autonoma deBarcelona 1982, 126.or.  (57)  Egiak katolikak edota Euskal Herri maiteari bezalakoak -izenburuak baino ez aipatzearren-errepika 'ez ditzagun. .; §~qll~~ra .D [p] n Lope, ·zuec"e.spadaquizu ber~, disp~raetan daquiana da' arcabuz".-ta :mosquete; .</figDesc><table><row><cell>1t9</cell></row><row><cell>(55) aip.lana to.or. (56) apud Alberta Blecua, Latransmision textual de «El Conde Lu. ' 1.' Altiuezea zeugaiti, zenbat calte ,munduari!' Besa berac Dola. j acan, leen "da guero etorri;' , ytaun' 'beqllio espabere egun Guipuzcoari, esango dau zerren. baqui.. 2. Z~ruti gaitean assi, 'Luzbelegan z~-ecussi, azartu zan .,e~satera «yzango na~goiti». Barriz Guipuzcoari enzun deusagu sarri gareala beiti. 3. Aitac nola 'Ycarori Aranburo onei conseju ei eusten emon «es ygon altuegui».' Obedeciclu ezagaiti alango' gurasoari, agaiti dira jaussi. 4. Contu onetan pensacennago dala: culp'ante Marruco caue'de pala etorri jat versoan azartuteco; nola baqtii 'Marrucoc jaiten sonua chito dulcero, zenduzan echizaduco. 6. Gauza au.ne[u]re yrichian fundaetan da: inbidian zerren garean ezagunac" gu erreinu gustian preuilegiaduac gara " Gastela zar· da b~rrian,. . -, _ . -7. Valladilico salea Guipuzcoar[ra]i berea chinchurrac sarri'gorde deuste honrrea eta "vizicea" . ezaguzeil espadaue alango mesedea' . asse vay vanidadea. 8. Ydiacaizco semea, Ynsaustico ja[u]bea, zeure pausoac estitues estimadu sobrea: ' insauriac d~cusela tratamentu 'deunguea ; ' emon oy, dan frutea. 9. Orra gure pagua ,gal di[ di] la maima Cain nolail quendutera dator ,guri burua yzango esta ne[u]re ustean ain golpe segurua ' espada aroenazua. ' . besteoc ezer estaquigula Guipuzcoan ei dil)oe, zuenzat ori .bere obe. 12. Jaunaren prouidencia, nola. bada andia, :. '~ab~,. ·faltas esta ychico Viscayco erria; artuteco ,capaz gara. . gu onen industria, guei[a]go ez' rrouincia. 13. Ez eban "nay~eruac gura euqu~'pobluac zuecaz campaiiara urten da prouadu escuac; gure buman ausiteco. ecarri ei zenquz goruac" alan .~ino foruac." 14. Goruac zuec obeto beste,~aric b.aino, goroac beti yzango dira balaac ta gezi uaiio. .Ercules baiio obe dogu geure parteti Bulcano goruetan a badago. 16. Zuen cor6nel' Ysassi ei da soldadu -andic on .todo eztau oraindio'· ' Bilbaon ofiic ifiniÕ be' dau egoitea bere-erri aldeti· egun,' biar didin vizi" 17. Ventaja romanoay deroesu Ysassi, guztiac-bildur jatezanac bildur jacuzan guri. Gauza andi bat lograzea intentazen dauena conta dila azanea. 18. Tolosa aldeco mendia, zeure aguin. orria, enzutea dot izan -zala guiza eralla, andia;' . romanoac logradu eban intentoaren erdiab eretutea Prouincia. 19. Viscayari esquerra' ygaro ezan aurrera, ocasinoe gustietan yzan da' suen-· broquela~" aurreron~ean bearco d6zti· Viscayaren defensa~' ezpa juan Errochela2 canor», II.3~Testua. 5. Imposible da bestela ain laster 'mosquetera, noisbait-Moretec dinoan legues egon -zara azera. Cec ecarri~aitu orain decretoa eguitera, bay Vizcaya yItera? 15. Onetaraco .mea 10. Uste al dosu Viscayan da gauza importantea. . 0. «Poloniaco erregue» ain gente biguna dala agaz baicin ezin Iey guizon oney dereste, nola zeuenalardeen goru[u]acQ arrnea. nola sucedidu yaquez vildurrac dagoezala; Estimaduaz ez admiradu Turcoagaz ainbeste. con todo mosugorac dira gueure alango prendea, Bere moduan Vizcaya gui~onac einen here, bedeinca 'erri geurea!, bigunago esta bapere, espadosu here uste. espa ecusic&lt;Ld~~-----</cell></row></table><note>(58) apud A. Blecua, Manual..~9'!or.ez Guipu~coaco errian.,11</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>21. Betor ara Arrataue, ei da chito -valient~; guztiac' ez arren ba~uc bira agaz ombre aombre. Esk.an -coo gaizki irakurtzen da tinta mantxagatik. . -zeugaiti. Esk., Mur., eta Mitx. zeugati; Cf. 3e ezagaiti, 3g, 33e, 36g agaiti, 32e zegaiti. le. Mur. zacan, Mitx. j-; ez da &lt;j &gt;ren aldaera grafiko bitxi bat baizik, txapel handiarekin. Cf. 30a. 19. Oharkabean lerro hau ez da agertzen Mur.en edizioan; Mitx. (221.or.) konturatu zen hontaz: «lehenbiziko ahapaldiak [Mur.en edizioan] 080 eta bete dirudi zentzuaren aldetik: besteen aldamenean, ordea, lerro bat (azkena edo azken-hurrena) falta bide zaio». 2a. Zeruti. Esk., Mur. 'eta Mitx. -tic; haatik -c hori kopiagilearen eraskina bide da. Cf. Hizkuntzazko oharrak (IV) 14£. 2e. Mur. azartaran, Mitx. (Esk.arekin) azartu zan. 2d. Esk. eta Mur. nac, Mitx. ygongo, noc; azken honek «dakigunez, igon iragankorra da bizkaierazko lehen testuez gero. Ez ote daiteke nak (=naiz) giputz modura? dio. Ene ustez yzango segurua da grafiaz eta bertso egituraz (cf. 2g gareala) ez soilik Esk.rako baina baita orijinalerako ere; Esk.ko nac, aldiz, kopiagilearen hutsa bide da. Bi zuzenketa modu izan daitezke, 1) noc irakurri Mitx.rekin, 2) naf irakurri, -a-mantenduaz eta c-ren marratxoa ahaztu dela suposatuaz (cf. 2Se-e). Bigarren hau hobetsi dut bestea bezain zilegi izateaz gain, testuan hikako forma bat ere agertzen ez delako. 3a. Esk. eta Mur. Yfacori, Mitx. Ycarori; zuzenketa segurua da tradizio klasikoaz at, giputzaren erdal erantzunean ere Ikaro aipatzen bait da besteen arrokeria zapuzteko, Mitx.k (221) esan bezala. 3b. Esk. eta Mur. onei, Mitx. oneri baina «dudan ipini dut oneri» (221) gehituaz. Cf. 20b oney. Bertsoaren ertzean «Don Miguel de Aranburu fueel eseribano a quien se le enearg6 la [depen]dencia de la [v]ena, estando de partida para Madrid, al negocio de su hermano, el almirante» ik. IV. 3c. Mur. conseyu, Mitx. -j-. Cf. le. -eusten. Mur. custe(a)n, Mitx. eusten·. Esk.ana edo e borratu bat eeta n bitartean. 3d. Mur., Mitx. es. 3e. Esk., Mur. eta Mitx. obedecitu; -du ezarri dut -tu kopiagilearen aldaketa dela pentsatuaz. Ik. 20c. 4a. _·Mur. contr, Mitx. contu: Mitx. pensagen, Mur., Esk. -c-. . 4c. lat: Mur. zat, Mitx. jat. Cf. le, .4d, 4e. 4d. Mur. ayartuteco, Mitx. az-. 4e. Mur., Mitx. Marruecoc. -Mur., zaiten, Mitx. j.. . -baqui. Esk., Mur. eta Mitx. badaqui ,baina lerroa hipennetrikoa izateaz at cf. 19 baqui eta hizkuntz eraskinean lerro horri jarri oharra. 4g. Mur. echlzadua,' Mitx'. -uco; Esk.an '-a ematen dUe Segurki kopiagileak aurreko testu baten -co&gt; a bihurtu zuen c-ren bi puritak o-ri lotuaz e~a hau guztiz itxi gabe utziaz. \ s. Ahapaldi hau 6.a da Mitx.rentzat, eta S.a nire 6.a. Sc. Mur. dibar(?),. Mitx. dinoan; Esk.an dioan, oa-ren gainean c ahoz gora bezalako n..tzat hartu d~dan marra bat. 6a. ne[u]re. lk. IV. 6b. Mur. fundartan, Mitx. fundaetan. Ez dago fundaitan" fundaytan «edo antzeko zerbait» (Mitx. 222) suposatu, beharrik -eargi ikusten bait da. -Mur. vinbidian, Mitx. ymb... Baina v-edo y-horiek 6.a-ko y-ri dagozkion beheko puntatxoak baino ez dira. 6£. Esk., Mur. eta Mitx. berrian. Alabaina -a-segurua da (cf. 2e barriz) orijinalerako bizkaitarrek egina izaki; 6g errian ez da oztopo puntua -ian bait da. Errazena kopiagilearen gipuzkoartzea suposatzea bada ere (ik. gorago 11.2) &lt;a&gt; '~&lt;~er&gt; aldaketak ez dira ezinezkoak ez gutxiago ere; cf. Mikoleta Modo breve (Fitaren ed.) «sacar, aterra». 7b-e. Esk., Mur. Guipuzcoari be"renchinchurrac, Mitx. Guipuzcoari...ea. Zalantzarik gabe hau 4a testuko pasarterik ilunena; «zer da beren eta zer da, batipat, chinchurrac? Nolazpait ere, -ea (baina chinchurrea!) eskatzen du lehen lerroak, eta bat bakarra da, besteak beste, deuste baldin bada nagusi» dioMitx.k (222.or.). Nik ere -ea puntua mantendu behar dela deritzot Mitx.ekin, baina horretarako beren berea bihurtuaz; chinchurrac ez dagokio 7b.ri baina 7c.ri ener ustez, lerro honetara 'igaroaz hitz hori, neurria" asko hobetzen bait da 6tik 9 silabatara igoaz. Ez deritzot batere arraroa edo ezezaguna denik lerro baten lehen hitza aurrekoaren azkena izatea, batez ere horrek puntu egiten ez badu, hemen bezala. Gainera baliteke orijinalean edota azken kopia egitean erabilitako testuan, bertso zatikatzerik ez izatea ere edota lerro luze-agotan ezarriak egotea (ik. 11).Beraz, Guipuzcoar[ra]i (aditzak haiei dagokion datibo marka bait du) berea/ chinchurrac sarri gorde deuste genuke. Chinchurrac-i buruz cf. Diccionario Trilingue cintzurra, chinchurra «nuez de la garganta» (eraskinean gorgolla), eta Arakistain 605 chinchurra «garganta». 7g. Mur. asae, Mitx. asse. Esk.an as.e argiak dira; 3.letra ez dago argi 7f-ko -g-a gainjarria bait dago. Sb. ja[u]bea. Cf. 30a jaubea; 2.honetan kopiagileak orijinala mantendu duo Cf.,20 c-n zerutic-i buruzko oharra. B.g. Mur. emon (?) vidan frutua, Mitx. emoi1. oydau frutea, Esk. frutua baina -ea zuzendu dut puntuagatik Mitx.rekin. Ertzean: «Don Antonio de Ydiaquez, embiado despues al mismo negocio, a Madrid». 9a. ne[u] re. Ik. IV. 9b. didila. Mur. eta Mitx.k Esk.ko dila mantentzen dute baina badirudi haplografia bat izan dela, hau bait dugu 7 silabatik beherako 2. bertso-Ierro bakarreko ahapaldia. Cf. 17g dila baina 16g didin. 9c. Mur., Mitx. nola. lOa. dosu. Esk., Mur. eta Mitx. de-Ik. 1ge. lOb. Mur. bigana. . Esk., Mur. zeueyen, Mitx.k zeuroen zuzentzen dUe Ene ustez, zeue+ue+n duplografia bat dugu, -ue. . .ren errepikapenarekin eta &lt;u&gt; -+ &lt;y&gt;rekin. ...IOe. ,m~sugorac .. Esk. ,mu-; aldaketaz ik. Mitx.ren aipamena IVem. lIb. Esk, Mur. espadaguzu, Mitx. espadaquizu zuzentzen duo lId. Esk., Mur. eta Mitx. arcabuza baina gramatikaren aldetik ez eze neurnarenetik ere sobran dago -a hori 38 kasutatik d lerroak 33tan 7 silaba bait ditu, 3tan 6 eta soilik 27. eta 28. ahapaldietan 8': lIe. Mur., Mitx. ,ecer. _11f. Mur. dinoe(la?) baina eraskin hori ez da beharrezko ez zilegi ere 11g-ko obe bait du puntukide. Ertzean: «Don Lope de Andonegui, sargento mayor». 12b. Mur. ardia, agia~errataz. I2e. Mur., Mitx. estu baina hori ezinezkoa da. 12e. Mur., Mitx. capas. 12£. -Mur. one(a)n. Esk.an zerbait ezabatua dago e eta n-ren artean. .13. Bertso hau 14.a da Mitx.ren edizioan, eta alderantziz. 13a. Esk., Mur., Mitx. ceban. Aldaketaren arrazoiaz ik. hizkuntz iruzkina. ' I3c-d. Esk., Mur. eta Mitx. zuecaz campanara urtenda/prouadu escuac. Alabaina neurriak da I3d-n jo'atea eskatzen du, 8 eta 7 silaba izan di~zaten behar bezala eta ez 9 eta 6. Kopiagilearen beste huts berdin 'batJez cf. 7c eta 21 c-d. -Mur. provad(u), baina -u segurua da. 14b. Ik. IV. 14d. Mur. bala aceta germano, Mitx. balaac eta ...ano. Esk.an balaac eta ge garbi dago; gero, Mur.en edizioarekin gonbaratuaz, &lt;r&gt; = &lt;z&gt;, &lt;m&gt; = &lt;iu&gt; eta &lt;n&gt;~&lt;fi&gt; aldaketa ezin errazagoak genituzke;~estalde, uano irakurtzea zilegi zela ikusteko 14b baino rekiko potoa gora behera, gonbara bedi Etxepareren hurrengo zati honekin: 1.376. Zeruia ezta ebiliren hantik harat iagoitik/ iguzkia egonen da orienten geldirik/ ilhargia okzidenten begiz begi iarririk,· / egun honek iraunen du eben eta iagoitik,/ alabana ez izanen heben gauza bizirik. Altunak dioen bezala «honelako poto direlakoak baditu gehiago ere gure poetak: ikus I, 6-8 (gaberic), I,129-133 (beqhatu). Errima kontuan ez da oso zorrotza, ezta bertsola-riak ere komunzki» (P. Alttina Linguae Vascortium Primitiae (edizio kritikoa)Bilba 1980, 70.or.). BBotarik ilkigabe baditugu proposatuaren tamainako potoak:.23b-d bego yregui baga, / zuoc ere hazaozque or / gure mearic baga; 31a cf. ec[e]ilgo erurra / .. .burdiiia sein da eru·rra; ta aldatu dut eta soilik vokale ondoren (7d, 24e) edo lerro hasieran bait doa; 22£-n kontsonante ondoren doa ·baina han ere neurri okerrak ko'piagilearen aldaketa salatzen duo 14e. Mur.k (Esk.arekin) Erculos; ..es zuzendu dut Mitx.rekin. -Mur., Mitx. cogu baina honek iruzkinean «a1dabeharra iruditzen zait orain: obe (zein oba) dogu egokiago genuke» dio. Esk.an goitik beherako palua nabarmena da nahiz eta c-ren tinta sendoagoa izan. 14g. Mitx.k oba dago, baina ez da aldaketa harren beharrik. 15c. Mitx.k baicin aldatu du Esk. eta Mur.en baicen; nik ze.. goen zegoenean mantendu dut, baxen edo baizen forma arruntagoak izan arren baizinek ez bait dirudi ezinezko. Cf. Mikoleta baxin I. Sarasola «Contribuci6n... » 199-33). 15d. Mitx.ren proposamena (&lt;&lt;Ad experiendub» 225) nirea eginaz goru&lt;u&gt;aco irakurri dut Esk. eta Mur.en goruaco. 15e. -u' aldatu dut Mitx.rekin Esk. eta Mur.en admirada, baina ez naiz asebetea gelditzen hala ere lerro honekin. 15f. Mur. eta Mitx. gebaina gueargi dago Esk.an. 15g. Esk. eta Mur. bedenica; Mitx.rekin bedeinca aldatu dut forma hura ezinezkoa bait zen. Beraz -in-&gt; -nigrafikoa genuke -i-ren puntuaren aldaketa soil batekin. -16c. Mur. conbodo, Mitx. con todo. Cf. tOe. 16d. Mur., Mitx. onic, baina iiren txapeltxoa nabarmena da. 16g. Mur. biar(n). Testuingurutik -r baino ez da zilegi, jakina, testuaren arabera -n errazagoa bada ere. Ertzean: «Don Domingo de Ysasi, coronel de Guipuzcoa». 17d. Mur. bildua, Mitx. -re Esk. id; Mur.en zacuzan-i buruz ik. gorago le. 17g. Esk. eta Mur. dala, Mitx.k dayla proposatzen du baina dila zuzenago eta errazago iruditzen zait, cf. 9b dila, 16g didin. 18.. Bertso hGl;u eta· 19.a aJde'rantzizko ordenan agertzen dira Mitx.en edizioan. Lehen 13.a eta 14.a bezala. 18b. .Esk. eta Mur. aguni, Mitx.rekin· aguin zuzendu dut; beste in=ni baterako ik. 14d, 15g, 22c. 19a. Mur. eta Mitx. Viz.. baina Esk.n Vis-. -,esquerra. Mur. esquerz(r)a. Azken bigarren letrak z badirudĩ re hobe iruditzen zait. Mitx.rekin r irakurtzea. 19c. Mur. ocasino(?)e, Mitx. ocasinoe. Esk.an 0 tinta mantxaz estalirik dago. 1ge. Mur. aurrerorgean. Esk.an bai r bai n irakur daiteke baina testuinguruak n hobestera narama Mitx.k egin bezala. -dozu. Esk. dezu, Mur. dera, Mitx.k deue proposatzen du; lOa-n bezala de-kopiagileareil 'aldaketa da, cf. do-109, 22d, 35c, 38e eta 27a (azken honetan Esk. ,.baduzu errataz, ez zuzen~etaz). 19f. Mitx.k, errataz?, defensea aldatzen du baina testua dagoen dagoenean 'hobeki dirucli -ako puntua aski bait da; cf. -i 16 eta 17. ahapaldietan eta 19.eko beste lerroak. . ' , 20a. Esk. eta Mur. erreguea baina erregu~zuzendu dut Mitx.rekin -e, bait da puntua. 20b. Esk. eta Mur. careste, Mitx. ... te; ene llstez dereste (deriste?) behar du testuinguruaren arabera. 20c. Mur.k (Esk.arekin) suceditu; Mitx.rekin -du ezarri dut kopiagilearen gipuzkoartze hau. -yaquez. Mur. yaquaz, Mitx. jaquaz. Azken-hurrengo letra ez da erraza (a zein e) baina testuingurutik (oney) e hobetsi dut. . 21c. Esk. eta Mur. ba9ue; Mitx.rekin -c zuzendu dut. 21c-d. bira. Esk.an c-n agertzen den arren d-n jarri dut honela ematen bait du neurria. Arazo beraz cf. 13c, 7c. 21g. Mur. diroe. Esk.an r zein n izan daiteke; Mitx.rekin n irakurri dut besterik ez bait litzateke zilegi. Ertzean: «Don Francisco de Arratave». 22b. Mur.' mortandadoa; Esk.an e zein 0 izan daiteke. Mitx.k legez e j.arri dut **mortandadoa gramatikaz ezinezkoa izateaz gainera -ea eskatzen bait du puntuak. 22c. Esk. eta Mur. eguni, Mitx.k eguin zuzentzen duo Huts honen adibide gehiagotarako ik. 18b. 22£. Esk. eta Mur. divisa; Mitx.rekin divis[e]a zuzendu dut puntuagatik. -tari buruz ik. 14d. 22g. Mur. es oparea, Mitx. opazea; ese (=etse) zuzendu dut dagoenean ezer ez bait du esan nahi eta arbola [eta] else parea Bizkaiko armarriaren aipamena izan bait daiteke. ef 14e eta oharra. Ertzean: « ... a la union de Guipfucoa con Alava... es la penden· cia de la ve[na] como primo... la pefia de Ordufia, die ..ma abajo». Ezin hobetu izan dut Mur.en irakurketa hau. 23a. Esk. Ordina, Mur. Ordizia(?); Mit~.rekin Orduna zuzendu dut, aipamenek eta historiak horrela eskatzen bait dute. 23b. Mur. paga, Mitx.k Esk.arekin baga. 23c. Mur. baseaozqueoe(z), Mitx. ba9aozque or, Esk. baza-. 23f. Mur.k Esk.arekin onestara; Mitx.k onetara aldatu du baina ez genuke espero **Guipuzeoa onetara bizkaitar baten luroan. Hobeki dirudi onestera irakurtzea; hots, Arabak Gipuzkoa baketu eta Bizkaia maitatzera ekarriko duela, bere gerla asmoetarik atzeraeraziz. 24b. Esk. eta Mur. Cortes; Mitx.k eortea zuzendu du baina «aski oker zllzenduak daude: itxuratxartuak hobe. Cortea?» erantsiaz (op. cit. 230). Corteari ez diot loturarik antzematen eta horregatik nire proposamena; hortik letorkeen potoaz (24f eortera) cf. 14d. 24c. Mur. zue asaioei{?), Mitx. sue assi ei. Esk.an Zue esan ei senduen irakurtzen dut; ez dakit senduen hori orijinalean horrela ala -an izango ote zen. 24d. Mur. Vizeayar haplografiaz eta -z=-r; Mitx.k azken huts hau zuzentzen du (Vizeayaz). -pleit[e]a jarri dut Mitx.rekin; berak esan bezala pleituak poto egingo luke. 24£. Mur. jauterren; Mitx.k juazuzentzen du Esk.arekin. Ertzean: «Juan Beltran del Puerto, cojo en... Madrid sobre la... ». 2Sb.." Mitx.k testuan ey aldatu du Mur. eta Esk.aren oy «berdintsu litzateke oy daucQ» badio ere 232.orrian. -Mur. custicia, Mitx.k cuticia zuzentzen du Esk.arekin. 2Sc-e. Mur. artu yacu, Mitx ... tu jacu. Esk. zaharretako r=z berdintasunaz aritu naiz jadanik II.2.ean; lekuko gehiago behar duenak ik. beza Fitaren Mikoletaren edizioko ozayn, i9ato, oguigarteia, vaqueoroa (sv. agora, ahogar, comadreja, pacifico). C-ren isatsa ahaztea ere ez zen batere arraroa nahiz eta inoiz -hemen bezala-esanahia zeharo aldatu; ahapaldi honetatik atera gabe dugu argi egiten digun 25e bidaldu yacun (Mur. hid-) (eta ik. 2d-ko nac=na9 ere agian), non / jatzun/ behar duen, hots zuei, bizkaitarra bait da mintzo eta bizkaitarrak izan bait ziren, dirudienez, gipuzkoarrei laguntzera hidaliak, nahiz eta (cf. «Respuesta... » VIII) gipuzkoarrek ez gehiegi estimatu laguntza hori. Bestalde Egiak, beste «txit argidotar»ren batek adinako osperik egun gorde ez arren, ez bide zen oraindik ahantzia (A. Arejitak argitaratu «Canci6n Vizcayna»ko' Alzolaren goraipamen agian sutsu bezain interesatuek inongo oinarririk bazuten bederen) XVII. mendearen bukaerarako Bizkaia aldean; bai, ordea, edo hori aurpegiratu nahi die behintzat egj.leak pro,bintziano eskergaiztokoei, Gipuzkoan. 25g. Mur. Echabioru(?), Mitx.k Echaburu' zuzentzen du eta horrela behar ere, cf. «Respuesta » VIII «... soco'rro que vino de Viscaya, cuyo cabez o Echaburu ». 26. Mitx.k ahapaldi hau eta hurrengoa alderantzizko ordenan dakartza. 26g. Mitx. ez, Mur.ek Esk.arekin es. 27a. Esk. eta Mur.ek baduzu, Mitx.rekin badozu zuzendu dut. 27c. Esk., Mur. eta Mitx.k deusa; -u aldatu dut zuei (Araba eta Gipuzkoari) bait dagokio badozu bezala; -u=-a nahasketa gehiagotarako ik. 1ge. 27e. Esk. zezatocan, Mur. zecatocan, Mitx. zegato9an; g-k sortu arazo gehiagotarako ik. 2Sc-e. 28a. estratajamea mantendu dut Esk. eta Mur.ekin; Mitx.k -emea aldatu duo 28d. bazuc desterretea zuzendu dut Esk., Mur. eta Mitx.ren kontra, cf. 2Ie ba9uc eta Azkue sv eta passim -adu / -eta-rako. ,28e. Mur. orana lanza(?); Mitx. orain lanza. Irakurketa zuzena Mur.ena da baina 0-handiarekin, hots Grana. Lanzarena egilearen asmaketa izan bide ditekeen arren, Orana bidaltzea -gero Fuerteventurara bezala-ez zen zigor ezezaguna. 28f. Mur. bidaltatea; Mitx.rekin bidaldutea zuzendu dut; &lt;t&gt; = &lt;d&gt; eta &lt;u'&gt; = ' &lt;a&gt; ezagunak geni~uzke, beraz. 28g. Mur.ek Esk.arekin lanea; Mitx.k lancea proposatzen duo Errazagoa iruditu zait lauea, n==u-rekin eta letra eransketarik gabe. Ertzean: «Abla de los quatro diputados que fueron a Madrid». 29c. Mur. eugueala, Mitx.'k -q-Esk.arekin. 29d. Mur. billortu, Mitx.k Esk.arekin billostu. 29£. Esk., Mur. eta Mitx.k len; leen jarri dut (cf.ld leen) hori bait da lerroa laburregi gerta ez dedin ezagutzen dudan aterabide bakarra. Proposatzen dudan zuzenketa honi bi oztopo jar dakizkioke gutxienez: 1) Mitx.k (FHV 495-496) ikusi duenez vokale bikoitzak Mogelek bederen silaba bakartzat hartzen. zituela; 2) Gutxiegi dakigula metrika zaharraz ora har, eta bertso hauenaz zehatzago, aldaketak egitera ausartzeko. Dena den Mitx.k berak (ibidem) eta B. Urgellek aurki argitarako den Alzolaren «Canci6n Vizcayna»n buruzko lan batetan zoor-i buruz esan bezala ba zen Mogelenaren kontrako joerarik; bestalde, bertso hauetako 6. lerroek gehienbat 7 silaba izan ohi dute (ik. 45.oharra) eta gainerako kasu guztietan beti 7 baino gehiago. Inoiz'ere ez 6, ordea. -diite. Esk. eta Mur. deite; Mitx.k daite zuzentzen duo Hobe deritzot (cf. 16g. didin, 9b, 17g dila) orijinalean -iizela suposatzeari eta gero gaineko txapeltxoa soilik b~etarik batena zela pentsatuaz ..ei-bihurtu zutela pentsatu. 30. Mitx.k 31-30 ordenan dakartza. 30a. Mur. zaubea, cf. le. 30c. Mur. Durangobaren, Mitx.k Durango baxen proposatzen duo Esk.an Durangoren argi irakurtzen da; ez horrenbeste gainean o eta r-ren artean lerro gainean gero jarri .den -ha-edo -na-. Ez dut testuan sartu zentzua ez bait-zuen ezer hobetzen eta bai, aldiz, neurria apurtzen. 30d. Goarnici[n]o aldatu dut Esk., Mur. eta Mitx.ren goarnicio, orijinalean hala ekarri behar bait zuen; neurriak lehengoan irauten du aldaketa gora behera. -' escarguea. HoneIa irakurri dut Mitx.rekin; Mur.ek ezarguea dakar. Esk.ak batari zein besteri eman diezaioke amore baina soilik lehenak du zentzua. 30f. barraco irakurri dut; Mur. eta Mitx.k banaco. Hemen Esk.tik nahiz bata nahiz bestea atera daiteke baina barracok zentzu hobea ematen duela uste dut. Mitx.k berak «Eta banaco chocolate hori?» galdetzen du 233.orrian. 31a. Mur. eta Mitx.k ezurra; haatik 2., 4. eta 5. letrak berdintsuak dira aIde batetik eta bestetik ezurra e-rekin ezinezkoa da bizkaieraz" (konturatu zen honekin Mitx. baina here lana jadanik kaleratzear izaki ez zuen zuzentzerik izan; berak ahoz adierazia). Be,raz, frescura eta negurarekin ongi datorren erurra genuke. Cf. MI erurra «nieve». 31c. Mur. enzurestea, Mitx.k Esk.arekin enzunestau. Esk.an iluna dago azken bigarren letra eta hortik. (gehi r=n, a=u) Mur.en irakurketa. 31d. Esk. eta Mur. frescurea; Mitx.k frescura' ezarri du «puntuak beharturik, fre~curea-ren ordez. Gramatikak, ordea, puntua beste aldetik badabil ere, -urea eskatuko eta are aginduko luke. Ala ez?» (Mitx. 233). Alabaina -ea mantendu dut (neurrirako silaba bakartzat zenbatuaz) ez bait dakit gipuzkoar kopiagileak nola asma zezakeen lectio dzfficilior hori (here joera guztiz bestelakoa izanik gainera) nahiz eta horrela PIuntua okertu. Ez dakit arazo honekin zerikusirik dukeen Esk. 38f osasunearen horrek. 31e. Mur. lengue, Mitx.k .Esk.arekin leuque. 31f. Esk. burdiiia, Mur. hurdina (hurdizia?), Mitx.k burdina.' -erurra, ik. 31a. 31g. «Azkeneko' lerroa iluil baino ilunago agertzen zait. Kapak neguan. eraman ohi dira udan baino areago. Halaz guztiz, ez dira, dakidanez, ehunez egiten, oihalez baizik. Agian baita da lerro horretan hitz gertu eta segur bakarra» dio Mitx.k (233.or). Haatik Esk.an irakurketa argia da; dena den ez bide litzateke ezinezkoa uana proposatzeaEibartarrek sujeto ezabatu batekin. 32c. Mur.ek (agian errataz) densazu, Mitx.k -euzuzentzen duo 32£. Mur.ek Esk.arekin fal$ua; Mitx.k falsoa. -ua mantendu dut ustez hemen kopiagileak orijinalaren markaren bat aldatu gabe utzi zuela (lectio faciliorra Ierro' guztietan -oa egitea genuke). Bestalde, -oaf-ua puntuak ez dira ezezagunak; ez dut uste orain, adibidez, ezer zuzendu behardenik, ene edizioan egin bez"ala, Barrutiaren Actoaren 55. lerroan, nahiz eta espossea / causia gertatu. Cf. .63-64 xuatia / egotea, 234..235 obia / eracustea, 336-337 gureac / aisiac, 190-191 munducua / santuagoa eta 318-319 templuan / aoan BAren testu horretan. 32g. lebaz bizkaitartu dut Esk.k gipuzkoartu eta Mur. eta Mitx.k mantendu duten legaza. 33a. Mur. Erda, Mitx.k erdu zuzentzen du baina Esk.ak ez da zilegi egiteaz gain, 33b-ko su obea ezara kontrajartze horrek beharrezko ere egiten dUe -33b. Mur.ek Esk.arekin su, Mitx.k zu. 33c. Esk. eta Mur. guere, Mitx.k gueure zuzentzen du; aski da geurerekin, cf. 14f geure, 15g, 35a geurea. 33e. Mitx.k, errataz zalantzarik gabe, derich. 34. Mitx.k 36-34-37-35 ordenan dakartza bertsook. 34a. Mur. azavaduyat(?); Mitx.ek eta Esk.ak argiro ac-. 34d. Esk.an den-, Mur. eta Mitx.k dem-., 34e. Mur. ana eta aispari; Mitx.ak anae ta aispari. Goiko eta beheko lerroetarik ateratzen diren letra puntek uzten duten neurrian, ausoari irakurtzeaz at, ohar bedi aispari ezinezkoa zela bizk.zko orijinalean. 34f. Mur. galdatea; Esk.an -azein -uirakur daiteke baina bigarrena hobetsi dut, noski, Mitx.k legez. 3Sa. Mur. eta Mitx.k gurea baina Esk.an geuargia. 35c. Mur. eta Mitx.k ezquero, baina ene aburuz es-. 35d. Mur. eta Mitx.k senipartea baina z-t~stuko nabarmenenetarikoa da. 35f. Mur. eta Mitx.k guizonac. 36a. Esk. eta Mur. garbaiti, Mitx.k garbaitu zuzentzen du baina &lt;cgarbaitu 'damutu' ezinezko delako susmoa dut. -tu geldituko ahal da!» gehitzen du irakurketa azalpenean. Garbatutik -tu=-tii=-iti genuke aldaketa eta huts arruntekin (cf. esatebaterako quetic «ahumar» Fitaren MIren aipatu edizioan). Lerroaren lehen zatia (badaqui) zailago da hobetzen baina aldatu beharra dago datibo marka -nori garbatu?-falta bait zaio; bai zentzuak eta bai grafiak -gu eskatzen dutela uste dut. Gero, haplografiaz, -gugar&gt; gaT genuke. Ohar bedi, gainera honela 7 silaba genituzkela eta bestela ahapaldi hau litzatekela 1.ko lerroan soilik 6 silaba lituzkeen bakarra. ' 36b.Mur. zen, Mitx. zen; ..u segurua da ordea (cf 36£ zugana) Esk.an ortografikoki ere. 36e. Hau da gehien itxuraldatu dudan lerroa, Esk. eta Mur.en aechec nola gure gara-ri inola ere ez bait deritzot onargarri. Mitx.ren. aechec nola guregana onargarriago da baina horrek ere ez nau asetzen; ene abuIUz, aechec hori gipuzkoar kopiagileren batena ge-Duke, bizk.zko orijinaleko aec baten ordezkoa. Aldaketa honetan lerroak galtzen duen silaba gu [ue]re irakurriaz bihurtuko nioke; bestalde aec nola gu [ue]re gara / zugana interesaduk aechec nola guregana / zugana interesaduk baino zentzu hobea ematen duela-uste dut. 36£. Mur.k cu gana, Mitx.k~ugana, Esk.an z-. Mitx.rekin ucatu zuzendu dut. Huts bera BAren Actoko Guerraren kopiako 152.lerroan eta Iturberen «Quartetac»etako 61.1erroan ere (ik. FLV 18(1974) 379449, Mitx.ren iruzkinarekin) . 37c. Esk. eta Mur. su, Mitx. zu. 38c. Esk. daucazula, Mur. eta Mitx. daucazala; zeuen, dozu eta disulak ere -ula eskatzen dute bestalde. 38£. Esk. eta Mur.· osasunearen baina Mitx.rekin osasunaren aldatu dut -eaez bakarrik gramatikaren baina baita neurriaren (7 gehienbat) kontra bait doa. 38g. Esk. eta Mur.ek disula, Mitx.k diz-. «Doctrina sua noscitur vir. Prover. 12». IV. HIZKUNTZAKO OHARRAK le. besa~Cf. 24a, 34b dasadan. Testuetan urri agertu arren aditz honen forma sintetikoak bizirik zirela erakusten digu honako honek. -nola, cf. 3a, 4e, 10c, 12h, 20c, 26b, 36e, nolan 9c, 37b: Nola eta nolaco dute soilik BA, «Cancion Vizcayna» eta URk, nolan, nolangoa AR, Zubia eta XVII. mendeko amodiozko kanta batek (&lt;&lt;Contribucion» 88), bai nolan eta bai nola MIk. Oso balio eta testuinguru ezberdinetan ageri zaigu hitz hau BBetan; I) «legez» esanahiarekin eta gonbaratzen den hitzaren aurrean: 3a Aitac nola Y carori, 11) id. atzean: 26b Moretec dinoan nola, 36e aechec nola, 9c Cain nolan, Ill) id. ain aurretik doalarik: 10c ain gente biguna dala nola. .. vildurrac dagoezala, -IV) kausal gisa: 4e N ola baqui Marrucoc... zenduzan echizaduco, 12b Jaunaren prouidencia nola bada andia cabu faltas esta ychico, 20c oney dereste nola sucedidu yaquez, V) «ezen», -laren funtzioan: 37b Ezin daizu ucatu nolan ascoc aduertidu zaytuzan. Cf. P. Altunaren Versificaci6n de Dechepare 295 eta hur. eta egile berak prestatu Etxepareren edizioko 4. orriko oharra. 'Sicu dago? Adarra nola eta Alan alan xauna escutari pobre batensat nola irakur daitezke MIren elkarrizketetan ere («Contribucion» 190, 192).-jacan, . . . an&lt;-o+n, cf. 37c yacala&lt;/ako+la; «En cuanto a la alterilativa a/o debe advertirse que en vizc. ant. -0 caracterfstica de 3. a pers. sg. dativo, s6lo aparece, al menos en algunos de los verbos mas usuales, en posicion final; cuando le sigue otra caracterfstica personal, el pluralizador -z 0 el suf. de relativo (0 su equivalencia a estos efectos, la desinencia -an de preterito), aparece en la forma -a» dio K.Mitxelenak (&lt;&lt;Nota sobre algunos pasajes de 10s Refranes y Sentencias de 1596'» 27) RS, KA eta MIren adibideak. erantsiaz. le. itaun, itaunduren erroa (ik. 9b). Bere aldaerekin (itandu, iteundu) hau da galdeturen ordaina ez soilik bizk.zko testu guztietan (KA, VJ, UR, MI eta Mogel) haina baita araberaz (Cf. Landuchio: preguntar, ytaundu, pregunta, ytaunquetea) eta gipuzkera zaharraren zati batean: Cf. Otxoa Arin (1713) Itaundu beguio confessoreari (168), itauntcen dituanean (138). . egun «gaur» eta ez «gaua ez dena». Berdin 16g egun, biar didin vizi. Irigarai zenak (EGAN 1954, 12) Azpeitiko 1622ko gutun ha-tzuk (ik.' orain I. Sarasola «Contribuci6n» 124-128) aztertzean «ohargarri ere dira Nafarroa alderagokoak diruditen egun [gaur], so/ri, eskribi, gaztiga, serbi era laburtuak... » idatzi arren, egun zeharo arrunta zen esannahi horrekin bizk. eta gip.z XVIII. mendera arte bederen. Cf. BA 252, UR, AR 21, 39, Otxoa 1, Borracho Burlado 25, Agirre (1759) 2, 35, Irazusta 2, 23, eta egungo BA 82, 425, Larramendi San Agustin 3 etab. (1700 arteko exenpluetarako ik. Materiales. Peru Abarkan ere bere hiztegian (ASJU XII-XIII (1978..79) 87-200) Zelaietak egun guztiak «dfa; jour» itzuli baditu ere, ba da itzulpen hori ez dagokion Egun iguzu ·gure eguneango oguia (159) bat, nahiz eta ·ez bizkaitarren ahotan. Irigarairen «Era laburtu»ez ik. 9b. 19. zerren. zerenen mendebal aldeko aldaera. Cf. 6c zerren ga.. rean ezagunac eta BA 6 zerren juntadu naizazun zeuri, 114 zerren dan berandu, 357 zerren dauen cantu ederra, 428 zerren bestela egongo ninzan oraingo enterraduric. Aipatu exenplu guztiotan aditzari -n eransten zaion arren arau hori ez zen orokorra: «La regIa segUn la cual las subordinadas introducidas por una particula del tipo zein, zeren, etc., han de llevar el verba afectado de un prefijo, bait-, o de un sufijo, el -en de relativo, tiene una de sus mas evidentes excepciones en este dialogo [Mikoletaz ari da]... En ninguno de los 24 ejemplos registrados hemos encontrado el sufijo ni el prefijo» (1. Sarasola «Contribuci6n» 211). Gamizek ere ez du inoiz ezer eransten: Cf. cerren loturic nago (&lt;&lt;Dabilcenchoac» 4£), bestela eerren ileo naiz (&lt;&lt;Euscara gaiztoetan» 3c) -eta -adierazgarriena, aditza lerro erdian izanik-59 Cerren bi'en gorputzetan/bacarric da arime bat (id. 6c). -baqui id. 19, cf. 21c bira. Ezaguna da bizk. zah.ean ba dara.. maten aditzek paira zezaketen kontrakzioa: Cf. I. Sarasola «Con-tribuci6n» 155 eta 99 boa, 101 ba9aut, etab. Ror aipatzen diren exenpluei hainbat erants dakizkie Olaetxea, AR, Gandara eta BAren testuetarik; besterik ez aipatzearren cf. baucalaOL 132, bauco OL  49, 59, 132, AR 34(2), bagoOL 31, 69, 78(2), 86, 114, 139, AR 57(3), bacusguBA 438, 462, bacussu BA 434, 458, bacutsu GAN 1762, ba..  quigu BA 32, 407,  baquizu BA 420. Alabaina, Mitxelenak Amilletaren dotrina eta bertso hauek gonbaratuaz zera dio «puntu nabar.. men bat, artean gutti ezaguna, salatzen dute: ba-ren aditz muga.. (59) Beste agerraldietan ere ez du puntu egiten eta 1.koan, gainera, erants zezakeen ..n bat silabarik gehitu gabe. . tuarekiko elkarganatzea. Aditz laguntzailea diot, iragangaitza, ez baroan azter daitekeen-ba+daroa-ren tankerakoa... esan daiteke, beraz, galderetan bateratzen direla dotrina _honetan, eta gureak [21e guztiac ez arren ba9uc bira-z ari da] ez dirudi galdera, inondik ere ez erantzunetan» (&lt;&lt;Ad experiendum» 228..229) Egiazki oso exen-pIu gutxi aurki daiteke laguntzaile iragangaitzarekin; nik neuk ez ditut honako hauek baino bildu: AR 31 Aytea Jaungoycoaba? .. Semea Jaungoycoa ba? .. -Espiritu Santua J aungoycoa ba?, AR 58 partietan danean partietan ba Jesu-Christo?, guztiak galderetan; gal.;. dera dirudi Mlren hurrengo pasarte, niretzat behintzat, harrigarriak: D. P. Noric ecarri do&lt;s&gt;us pastel-hoc. Al. Urian dan pastelerea garuienerean. D.P. Bira gure auso ederrenean. Al. Bay xauna. (ik. «Contribuei6n» 194). Ez dut aurkitu ba edo biraren beste exenplurik erantzunetan 21e-ko aipatu exenpluaz at. 2a. gaitean. «Ni en el siglo XVI ni en el XVII (ni tampoeo creo, en el XVIII)-se atestigua el vize. gintzazan «fuimos» 60, sino tan solo ginean 0 variantes, de aeuerdo con ginan, ginen de los demas dialeetos» (K. Mitxelena «Lengua eomUn y dialectos vaseos» 300). -ZA hori oso berandukoa da: erne citean (Amodiozko kanta TAV 122), pozgatu gaitean (Zubia, TAV 138), Unayoc arri citean gastaeoc aguir citean (RS 52 eta 386), ezpa, ya cinean gustioc Gabachu (Alzola 195). Ez -dut bere agerraldirik aurkitu Olaetxearen dotrina (1764) arte bederen. 2b. ecussi. Nahiz eta i-dun formak nagusi diren XVII. menderako (ik. Materiales s.v.) oraindik badira e-dunak ere BAren Actoan: ecusi dozu (151), ynoc eztau ecusi (340) eta baita Olaetxearen dotrinan ere: ez enzun ta ez ecusi (111), ecusten gareanean (123). Gipuzkeraz OA eta IRk ez dituzte e-renak baino. 2c. azartu. Cf. 4d versoan azartuteco. Azkuek «Bc» dela dio baina ez dakit hain zabaldua den; nolanahi ere ez diot beste lekukotasunik aurkitzen XIX. mendera arte testu hau kanpo. Gero, ba dator Peru Abarkan ere: Ezta azartuten/Arnasa artuten (101). -essatera, -TERA helburu adierako izenkian: Cf. Sf decretoa eguitera, Sg Vizcaya yltera, 9c quendutera/dator, 27£ ze zato~an yditera atea. Ez dago -Nren exenplurik. Izan ere «bizkaitarrago»-(60) Testuan, oharkabean, «somos». tzat izan ohi den arren azken izenki hau" -RA oso zabaldurik dago bizk.zko testuetari.., Gai honek oraindik ikertzeke dirau eta he.. men ezin ditut xehetasunak baina datu solte batzuk eman ahal;, dena den ez dut -RAren exenplurik idoro MI 'bilbotarraren elkarrizk 2d. goiti eta 2g beiti, here kontrakoa eta cf. 14f-ti atzizkiaz. Exen-pIu gehiagotarako cf. Gamiz (Jon Goikoetxearen ed. 101) goazen goazen goytira eta Ene groainciac emozute!ene adisquide gustiai/ beitico echeco genteai ta/beytiagoco arreba biai non beiti=«behea», goiti=«goia». Gqnbara bedi Azkuek (Morfologia 27) Berako usadioaz dioenarekin: «En Bera (AN) vive fosilizado el sufijo de ablativo -ti por 10 menos en dos vocablos. Goiti y beiti (que ellos pronuncian goit'i, bet'i) han dejado de significar «desde arriba» y «desde abajo», para designar meramente las ideas de arriba y de abajo. «Desde arriba» es para ellos got'itik, «desde abajo» betitik» eta Lafonen «&lt;Sur les suffixes casuels -ti et -tik», Eusko Iakintza 1948, 143-4) azterketarekin. Azken honek dioenez &lt;egoiti et beheiti employes comme adverbes n'ont jamais valeur d'ablatif». Seber Altubek zioenez (Observaciones 2 89) (B-g...) omen zen egun ahaztuxe dimdien gitxi-goiti-be"iti. 2f. enzun frikariarekin. Ik. Ill. -deusagu, -e-rekin aditzak him aktante izaki, cf. 27c deusu, 32c deusazu, 7c deuste, 3c eusten. BAP 1967 eta «Preambulo» in J. de Urquijo, Refranero Vasco 12) eta A. Irigoienek (&lt;&lt;Curiosid~des»passim) frogatu duten bezala, bereizkuntza hori forma bipertsonalen eta hiropertsonalen artekoa zen. Cf. RS 340 Gueyago dio daquiana banD «Mas dize de 10 que sabe» eta RS 431 Yre aU90ac eztequia gacha ona da «Dafio que no te sabe tu vezino bueno es» 63 eta BB hauetako 17b Ventaja romanoay deroesu Ysassi eta Alzola 90 estuan daroa9u ceure colcoa. . gareala, eta 6c garean. «Hay dos nucleos verbales terminados en a, l()s de yoan y su factitivo eroan... Los verbos antes citados conservan la a del nueleo en flexiones absolutas ... pero en flexio.. nes relativas al reeibir la epentetica a la a del nucleo se' convierte en e 10 mismo que sucede. entre el articulo a y vocablos eomo alaba... » (Azkue «Evoluci6n» 85). lrigoienek erakutsi bezala «&lt;Curiosidades» 131..132) fenomeno hori ez da bakarrik joan eta eroanen adizkiekin ematen baina baita izanenekin ere: RS 315 direanac, RS 334 garea, MI sirea, direala, KA 22 cirean, 31 guinean, etab 66. Bestalde, gehienek bada ere, ez dute guztiek lege hau osotoro betetzen; Irigoienek jadanik markatu zuen Barrutiak soilik joanen adizkietan egiten zuela. eta ez izanenetan, cf. 247 doean baina 32 zarana, 58 eta 496 zaran, 346 diranac, 351 dirala, 420 dirana. Jakina denez hauren pluraleko paradigmak on-en bitartez egin &lt;?hi dira bizk.z; onek=«hauek», (63) Ik. K. Mitxelenaren «Nota...» Lafon zuzenduaz., (64) Erizkizundi Irukoitzaren arabera (Ik. A. M.a Etxaideren edizioĨ KER-3, 122) gehiago ziren 1920aren hamarkadan oraindik deuskue eta ez Azkueren dauskue «logikoagoa» (ik. Morfologia 703) egiten zuten herriak. Mitxelenak (ik.. Ill) Esk. eta Murugarrenen onei oneri zuzentzen du baina ez da horren beharrik. Izan ere lerro ertzean (ibidem) Aranburu bati buruz hitzegin arren testua bati baino gehia.. gori buruz ari da (3g agaiti dira jaussi). 3c. _. eusten, cf. 7c sarri gorde deuste. «Laguntzailea gaur neutsen/neutseen formaz badarabilgu ere, zaharragoa da «neusten» hori [Alzola 72.az an da]. Metatesia egon daiteke: neuts-:neust-. Edo izan daiteke -te atzizkia daukagulako ere (iragangaitzet~n ere jake barik «jate» azaltzen da testu zaharrotan» dio Arejitak 68. Ematen dituen Betolaza, Zumarraga, KA eta VJeko exenpluei gehi bekizkie testu honetakoez gainera, Zubia deusteguna (TAV 168) eta deustela (&lt;&lt;Con-tribuci6n» 148). 3d. Mitxelenak esan bezala (&lt;&lt;Ad experiendum» 221) igon iragankorra da bizkaierazko lehen testuez gero. Markagarria da haatik igo dela forma bakarra Betolaza, VJ, K.A (ik. Materiales), Amileta (ik. Arejita), UR eta AR (ik. Thesauruserako) testuetan, hots XVIII. mendearen erdi aldera arte behintzat; salbuespen bakarrak testuko hau eta, ziur asko (ar=on) Mlren Fitaren edizioko (!) igar (s. v. subir) lirateke. 3e. obedecidu; bai hemen eta bai 20c sucedidu-n -du bihurtu dut Esk.ko -tu. Seguru asko kopiagile gipuzkoarrak -tu egin zuen orijinaleko -du, hau bait cia bizk.aditz mailebatuek daramatert partizipio marka 69. Cf. BB 4g echizaduco, 8d estimadu, 13d prouadu, 15e estimaduaz, admiradu, 18e logradu, 28c permitidu, 34a Acauadu, 36d conseguidu, 36f interesadu, 36g nombradu, 37b aduertidu, 37f baliadu, 37g obstinadu. 3f. alango&lt;alan+ko. Cf. (h)alako«h)ala+ko. 4b. culpante «part. act. del verba Culpar, aunque usado como si fuesse passivo: pues equivale a 10 mismo que .Culpado. Lat. Criminis reus» eta culpado, da, «part, pass. del verba Culpar. El que ha cometido algUn delito, 0 faIta en su obligaci6n. Lat. culpae, reus» (Dic. de Autoridades sv) 70. Baina «voces romanica.s terminadas en 0 por ejemplo mantso... no forman coma derivados mantsodu.. . sinG mantsotu... Asimismo, los Mitxelenak jadanik markatu zuen bertsootan, gaizki esaka ari diren beste askotan bezala, «aipamen ilunak, ziri bihurriak, zehar-esan orapilatuak, hizkuntzaren aldetiko eragozpenak ehun halako gehitzen dituztenak» (&lt;&lt;Ad experiendum» 219). Marruko hau ezizen edo izengoitiren bat izan daiteke, jakina; dena den ezin bazter daiteke lurraldearen izena izatea (cf. 28 Grana</figDesc><table><row><cell>MilIa guizon guichi badira pigmeoac bagUina here ' BiIbaon. Ala[n] ey dinoe. 22. Apasto badau babea Arabac mortandadea zuen aIde eguin day dozun anae maitea beretuteco usteagaz; armac ta diuis [e] a aruola-ese parea. 23. Orduna aldeco acha bego yregui baga, zuoc ere bazaozque or gure mearic baga; Arabac ecarrico dau Guipuzcoa 'onestera, lagun esteyo guerrara. 24. Ze dasadan bestela -araco Beltran: «Cortera, -zuc esan ei senduen-Vizcayagaz pleit[e]a» pqdoreac' artu eta juaterren cortera. Ce ebilgura errena! 25. Francesac Ondarriuia beti oy dauca cuticia. A! Aztu ya9u, Guipuzcoa, Domingo de Eguia; goruncean bidaldu yac;un soldadusco elia, cabu Ec4aburu andia. 26. Orduan ere Araua Moretee dinoan nola etorteco ezan yzan francesaren vistara; joango gara norabuena zuenzat garitara baya es armadara. 27. Orain badozu mea, Oropesari mesedea. Emon deusu sinistea, . -Andicanoren berbea-francesari ze zat~an yditera atea. Oy ze marauilea! 28. o~e estratajamea eroateco mea! Gaizqui permitidu yzan da es bazuc desterretea eta Orana lanza banagaz . . laurac bidaldutea; ezan gaiztoa lauea! 29. Vizcayagaz Motric:u-, noe euquean sinistu frances oncia euqueala belaetaric billostu! arquinaco erreguearen leen diite beartti ce ez ango tratuaren -gu. 30. Calebarren'go jaubea, baita estudiantea f ' :nun daucazu Durangoren goarnici[n]o 'escarguea, Padre Pedro Geronimoren barraco chocolatea? oy ze jentilonbrea! 31. Cec[e]ilgo erurra ezan eldu Ermura. Eguno" inoc enzu'n estau onelango' frescurea'. , Guztiz Qba leuque Heibarrec burdifia: sein da erurra, baita capa euna negura3 2. Al fin placentinoa, LequeitiQco astoa, zegaiti deusazu eguin ain pasaje gueisto,a? Ez eroan ac gafiean Balan profeta falsua' . espa Ieb~frescoa. . 33. Ez da ona Bergara, su obea ezara geu~e errico guizonay ydeteco oyala; agaiti derichu. zuri «ceifiatu ta aygara» ezpa ychi bay azala. 34. Acauadu yat musea, ze dasadan sobrea, goruncecoa ychiteco ya da denporea: anae ta ausoari galdutea lustrea ezta gure honrrea. 35. San Ignacio geurea eguizu arren baquea dozun esquero an da e~en zeure zenipartea; ez beguiratu eguiteaz guison~c llsseguitea bada ezaguzea. 36. Badaqui[gu] garbatu bitartecozat zeu artu, ce esta Guipuzcoa guganic conseguidu; aec nola gu [ue] re gara : zugana interesadu, agaiti patroi nombradu. 37. Ezin daizu ucatu nolan ascoc aduertidu zaytuzan eguin bear yacala Viscayari erregu; santua b~re eztaquidizu orregaz baliadu, . baya su obstinadu. -38. Paralitico,aren quejea gu~onic es edutea, nor baiiau daucazula zeuen terquedadea; urte ascotan zeuec dazu osasunaren faltea, Jaunac disula euiltea. da bakarra Amilletaren dotrinan: 2 certara dago obligaduric? gue-roengo fina vilacera, 3 ceq mouicen dau guri gracia emotera eta be-catuac parcacera?, 5 Cer eguitera jaisi zan... sanctuaq libracera, 6 etorrico da gu juzgacera? Azkuek (Morfologia 604-605) orain aldia/lehen aldiaz azaldu arren -a-/-e-bereizkuntza, Altubek (Obser-vaciones 115-118), Mitxelenak (&lt;&lt;Nota sobre algunos pasajes de RS (61) AR durangarrak jadanik ez du -RAren exenplu bat ere eta guztiak (18, 20, 36, 40) -Nrenak dira; bere herritar Zubiak, aldiz orri berean (&lt;&lt;Con-(62) Ik. 41.oharra. (67) Ez du eroanen adizkirik. (70) Faksimila Gredos, Madrid 1979. tribuci6n» 152) bietarik duo Barru-tia ez da bakarra honetan: Amilletaren dotrinan 2 noeaneanen al-boan 67 5 cirala, 5, 6(2) ciranac, 3, 6(2) dirala, 3, 6(2) diran, 6(3) dir anac, 3, 6 diranai, 5(2) guinala ditugu. (65) Alabaina, ongi mantentzen zuten J. J'l Mogel eta Frai Pedro Astarloak; Afiibarrok, ik. aldizkari honetan agertuko den B. Urgellen lana, ez du mantentzen. (66) Ik'l Irigoienen lana; hor erabili ziren testuetarik at betetzen dute legea «Cancion' Vizcayna»k (Ik. Arejita), Zubiak (Ik. «Contribuci6n»). . Zu.. marragak (ib.) eta ZBk bederen. (68) A. Arejita, «Canci6n Vizcayna» 163. (69). terminados en e como inusente reciben tu para verbizarse» (Azkue «Evo-luci6n...» 75). IOcAzpian Ifetetan (ik. «Contribuci6n» 188 eta hur) eta VI Bizkaiko hego-aldeko XVII. mendeko clotrinan, eta soilik 6 arean etorrico da de 1596» Irigoie.. nora erakarri nahi diren soinuarekin (4f) sugeak bait lira (saldu-ilaen eta' vi9ien juzgaetara CArenean, askozaz ugariagoak. diren nen datuen arabera ..a../-e-bereizkuntzak *EDUNen formetan orain-keriak ugari dira baina ik. 24. ahapaldia, adibidez) «etxizadu» dire-diren zec mouietan dau gracia guri emaitenen antzekoen alboan 61; dik XIX. mendean ere irauten du 64, EGINenetan, aldiz, galduta edo nak (21 Arratabe, 24 Juan Beltran del Puerto eta 28an aipatzen ekialderago, ZBk 62 bijoc arcera obliguetan 'dau (66) du soilik, eta -Nk (324, 183 -hemen puntua delarik) baino BAren Actoan eta ..RA Uriarte) 65. agerraldi gehiago ditu -RAk (97, 167, 171, 361, 381, 383, 506, 507) galtzear dago XIX. mendearen hasieran (Mogel, Prai Bartolome, diren «laurac»).</cell></row></table><note>12~I ll. IRAKURKETAZKO OHARRAK la. Mur. altinezca, Mitx. oharkabean) altinezea.37a. Esk eta Mur. beatu;2g-beiti. Ik. 2b.3b. onei, eta 20b guizon oney.onei=«hauei».-Marruco eta 4e Marrucoc.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Evoluci6n... ». 74. Ezin esan daiteke beraz, gehiago zehaztu gabe, «Bizkaiko testu zaharretan eman eta emon biak agertzen dira, eta emaiten ere bai» (Arejita, «Canci6n Vizcayna» 157); hortarako ematen den froga bakarra, Zumarragaren eman vite, errata bait dateke argitaratzaileak ez ohartu arren. 35, 51, 60 emaiten, BA 507 emaitera, UR 16, 62 igaiten, BA 222 jaiten, UR 12, 46 idaraiteco, UR 11~47, AR 38 idaraiten, etab. 73 • 4f. sonua «musika» Cf. Isasti 62 (apud TAV 179) No,za sofiu ala danza «Como el son, as! la danza» eta BA 94 Ez diot aurreko beste agerraldirik erideiten hegoaldean; Landuchiok (C) beaztiro eguina itzultzen du «dulcemente». Oro har, ..roren bitartez izenlagunetarik atera .adizlagunek ez dute lekukotasun ugariegirik andiro TAV 119, Otxoa Arin 153, 172 eta besteren bat gora behera. 4g. zenduzan «zintuen» zein «z~ntuzten», ik. 109. -echizaduco, ik. 3e. Sa. bestela (id. 24a). Cf. 'alan, 13g, 21g. Se. noisbait. Cf. Olaetxea 103 nosbaita. Moreti buruz cf. 26b eta eraskineko gaztelerazko erantzuneko «XI. De Morete os valeis para fictiones,/siendo autor que de nadie es admitido, etab.» Mitxelenak (&lt;&lt;Ad experiendum» ·232) De obsidione Fontiribiae aipatzen du aipamen hauen iturritzat, ik. I. -dinoan, -N-rekin bizk.z ohi bezala: 13g dino, 26 dinoan, I1f, 21g dinoe; cf. alabaina RS 113, 340, 390, 393 dio; ez da bilduma osoan -N-dun adizki bat ere. -legues, bezalaren bizk.zko ordea. Sd. egon zara azera «lotsati, uzkur egon zarajzarete»; «retrafdo» itiultzen du Azkuek sv. atzera 3. adieran. Se. eee, 29b noe, 32e ae, 3g, 33e, 36g agaiti, 32c zegaiti, 15 agaz: «en vizc., desde los primeros textos, esta r [nor eta zerrena] falta (73) Vissita emoten joanic UR 79 da Thesauruserakon agertzen den bereizketaren ezabatzearen lehen arrastoa. ante suf. con inicial consonantica:· noc (Gar., RS, etc.) act., segaiti (Mic., por z·.) «por que» (Mitxelena FHV 2 336). Gehi bitez ac BA 248, agan BA 169, agana 311, etab. Sf. eguitera, -RA horri buruz ik. 2c. 5g. bai «baita, halaber». 6a. ne[u]re; honela ezarri dut bai hemen eta bai 9e-n ere Esk.ko nere, forma hau ezinezkoa bait dugu, bizk. zah.ean (Cf. «Contribuci6n» 89), ez eta beranduago ere; aldiz, kopiagile giputzarentzat hori forma arrunta bide zen: Otxoak 24 neure eta nere bakar bat (errata segurki) dituen arren, Irazllstak, Lasarteko bertsoek eta Pefiafloridak ez dute nere baizik 74. Ene ere ordekoa izan zitekeen baina aldaketa askozaz handiagoa eta sineskaitzagoa da idazketari dagokionez eta ez da beharrezkoa gramatikaren aldetik neure, geure ..., formak ene, gureren tokia hartuaz bait doaz ia bizk.ren lehen testuetarik 75. Horrela geure, zeure bertso hauetan ager daitezke nahiz eta aditzaren osagairen' bat erreferentzikide dutenean: 14f Ercules banD obe dogu/ geure parteti Bulcano, ·15f-g ez admiradu/gueure alango prendea/bedeinca erri ,gueurea, 33c ezara/ geure errico guizonay/ ydeteco oyala, 35aSan Ignacio geurea/eguizu arren baquea 76, 35c dozun esquero an da emen/zeure zenipartea, Bc zeure pausoac estitues/ estimadu sobrea, 18b zeure aguin orria... izan zala. Gure, zure, zuen, aldiz, ezin daitezke erreferentzikidetasu" na ematen denean azaldu TI: ge orra gure pagua, 13e gufe buruan ausiteco/ecarri ei zenduz, 23d zuoc ere bazaozque gure mearic baga, 34g galdutea lustrea/ezta gure honrrea, 16a zuen coronel Y sassi/ei da, 22c Arabac' mortandadea/zuen aide eguin day, 19d yzan da «zeure edukile indartua (neure, geure eta besteen antzera) ez da erreflexiboa danean bakarrik. era.. bilten, Iparraldeko testu zaharrenetan gertatzen dan legez. Intensitate arra.. zoiakaitik ere erabilten dira; galdegai izateagaitik' kasu honetan [geure escuetan echuten doa 134]».</figDesc><table><row><cell>, UR 1, 4, 21, 28, 29, (71) Argitalpen fotomekanikoa Turner, Madrid 1979. emon daiztan salto ui/Zer sonu?/Gura doana xo eguic eze guztiraco noc agudu. -chito, id. 21b. Txiten bizkaierazko aldaera; testu zahar eta klasikoetan lekuko aski du, egun ia galdua badirudi ere; ik. A. Manterola-A. Arejita «Octabas de la agonia de la muerte» 12d" Eus-keraren Iker Atalak-2, 191 esate baterako, arestian argitaratu testu bat baino ez aipatzearren. -(74) Larramendik bietarik du baina dagoenekoz gehiago nere. (75) ,Azterketa zehatz bat falta da, I. Sarasolaren «Nire/neure, zure/zeure literatur tradizioan», 'oso interesgarria izan arren gaia ora har aztertzeko, laburki mintzo bait da bizk.z eta, egileak berak aitortu bezala '«Bizkaie-razko testuak dira ondorioak ateratzeko zailen gertatu zaizkigunak» (439.or.) . . (76) Hau bezalako vokatiboetan salbuespenak ugariago dira beti ere Sarasolak ikusi bezala. (72) Ik. Azkue -«Cerreueta xo bidi (77) Arejitarentzat (&lt;&lt;Cancion Vizcayna) 134)</cell></row></table><note>-dulcero.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>pagaduco, 86 pagazen; 97 pagazera, etab. -AE-ri buruz ik.· 11c. 6e. preuilegiaduac. Die. de Autoridadesek «vease privilegio» badio ere sv previlegio 80, Cobarruviasek 1611n soilik predakar. 6g. Guipuzcoaco' errian. Testu honetan beti herri = «lurraldea» eta ez «hiri». Cf. 12d Viscayco erria, 15g bedeinca erri geurea, 16f... eztau oraindio/Bilbaon oiiic ifini/obe dau egoitea/bere erri aldeti, 33c geure errico guizonay. Hori izan da, noski, hitz honen adiera zaharra, Cf. Zumarraga 35 ovato dago eta erriorj bere bay = « ... e tambien esa tierra, esta mejor» (&lt;&lt;Contribuci6n» 99-100), RS 349 Oric eztau erria, yhar jaun da ageria «En la patria do no ay mastines es Merino el raposo», RS 66 Losauagueac erria vere «El desuergo&lt;;ado, la patria es suya», Landuchio erriac yraba9i (sv. conquistar tierras), conquistea erriana -(ibidem, «conquista de.. Ilas». Adiera' aldaketa (herri=«hiri») emana zen XVIII. mendearen lehen hamarkadetan Barrutiaren testuan ikus daitekeenez (Cf. aldeano, erritarra. Se llama en Vizcaya cl distinci6n de uritarra, iritarra, el que es .de Ciudad 0 Villa». Ik. honetaz I. Sarasolaren aip. lana) ongi betetzen du ene/neure, hire/heure eta zuen/zeueni dagokionez; zeurek zureren tokiak bete ditzake aztertzen ari garen bertsoetan bezala, eta azkenik soilik gureren formak agertzen dira, are geure beharko litzatekeen lekuetan ere. (79) Cf. FHV 233, 15.oharra; Otxoa Arinenek ere (apartadu baina apartatzea) mereziko lukete arterketaren bat. (80) Gauza bera sv. previlegiar. 7a. Valladllico; hutsa ez baldin bada cf. Zumarraga («Contri-buci6n» 99) sivilljara. 7c. Chinchurrac, ik. Ill. deuste. Ik. 3c. 7e. ezaguzen, «aitortzen». Cf. Ezaguzen dugula ez caradela dino aren aurean egoteco, Beriain Tratado de como se ha de oyr Missa Ynsaustico. Cf. Se insaurrac. 8c. estitues.-Mitxelenak markatu legez (&lt;&lt;Lengua comUn y dialectos vascos» 300 eta ik. orain ASJV XIX-lean argitaratuko den I. Lakaren lanean gehitua) ez da hiperbizkaierazaleentzat «jatorragoa» den dauzen agerraldirik ez XVI, ez XVII ez XVIII. mendeetan bizkaieraz; esate baterako, oraindik ditu dute BA eta URk eta jadanik Betolazak dakarren dituz ARk; dituez, dituezala URk eta dituzalaco, dituzan ARk. Lehenaldian ez dute ebazan edo ebezanik, zituzan edo zituen baino. Ohartu zen honetaz S. Altube bere «Observaciones»en (110 eta hur.) non Azkueren iritziaren -hots, ditu gipuzkeratik mailebatua dela-oinarri eskasia lekuko zaharrenen bitartez frogatzen saiatu bait zen. Berak esan bezala «Opino que las formas comunes, las universalmente euskericas, fueron antiguamente Ditu-Gaitu, etcetera, hasta que el euskalki B, separandose del uso comun, formo algunas flexiones del tipo Dauz, Gauz ... (no se tiene noticia de que la serie completa se haya usado jamas fuera de alguna zona muy reducida del dialecto bizkaino»&gt;. Ezagutzen ditudan forma berrien lehen agerraldiak hauek dira: gozus (== gaituzu) Gandararen 1757ko Gabon Kantan (ik. J. A. Arana Martija, Euskera 1976 89-98) etaogozuz Limako poesietan (BAP 1956). 8d.. sobrea «gehiegia, gehiegizkoa», «larregia» edo dela ematen· du itxurak, metri causa sartua, agian» dio Mitxelenak. Cf. 34b ze dasadan sobrea eta (baina ez aditzlagun gisa) Ori esta faltea, sobrea btixe (MI, «Contribuci6n» 197). Be. dacusela «dacusela aldatu? Ez dakit, bada. Horkoa insaur bakarra da, baina cf. RS 246 ez dacusena «quien no ve» (Mitxelena, «Ad experiendum» 197). 8f. deunguea. Cf. RS 387 Albia deunga dustien abia «Albia, nido de todos 10s maIos» eta RS 96 Donsuae esea duztioc barrez, deung ueaene,an negarrez. «En casa del vituroso [sic] todos riendo, en la del malo llorando». Lekukotasun ugari du idatzizko tradizioan, askpzaz gutxiago bere kontrako deuntsuk Sarasolak (ik. (&lt;Contribucion» 100-101) dioenez halere usu ageri da Ulibarriren ·gutunetan. 8g. oy, cf. 25b oy dauca. BAk bezala (248 oi jeusac, 250 bear oy joc, 426 ez oy xacu secula falta, 429 uste oy dau) bertso hauek ere oi darabilte ohizkotasuna adierazteko, cf. aldiz Olaetxea castigau daroa aen magestadeac (113), gueienean jazo doeana da (82) (baina oi 129(2), 148), ·soilik aditz nagusia+eroanfjoan RSetan: 79 aus asco eregui daroa «mucho poluo leuantar suele», 210 lau9atu guino daroa betatu «suele hinchir hasta el tejado», esan daroa ata-artean «su[e]le dezir en el portal», 264 aci daroa «suele criar», 368 hurteyten daroa «salir suele», 61 guichi guichia asco eguin doa «poco a poco se hace mucho», 94 dindica murcoa betatu doa «gota a gota se hinche el cantaro», 107 jayo doa «nacer suele», etab. Him lerro eskasean bi eratara MIk: Ori da bat yru gausetaric esan eroena Ganasac aditu joeala guisona cuydadu ascogas. Ta ydoro asquero oydauela damu (&lt;&lt;Contribuci6n» 190). 9a. pagua. Cf. Esan dit pq.gua eman dio9U. Esan diot eztala orregaiti pagu gayztoric, Azpeitia 1622 (&lt;&lt;Contribucion» 126) eta Bardin ossa banadi/Laster da ondo eguingo deusat/pagu erreala verari BA 285. 9b. gal didila. Cf. le ytaun bequio espabere, 15g bedeinca erri geurea, 17g ·conta dila azafiea, 23g lagun e.steyo guerrara, 29£ leen diite beartu, 36a Badaqui[gu]garbatu, 37a Ezin daizu ucatu, 37e eztaquidizu/orregaz baliadu. Beste leku batetart erakutsi dut 81 -TUjcj)ren bitartez eusk. zah.ean gauzatzen zen [+perf.] j [-perf.] bereizkuntza bizk. zah.aren lehen testuetan oraindik mantentzen zela: Cf. xv. mendean Ezkon bequio (Milia Lastur), Al banegui empara (Abendano), Gal didila Un9ueta... sumi a[ ... ]la... Jauna ezcengan empara... sar gayteza[n] (Arrasate), Nay ez daquiola valia (Olaso); XVI. mendean ere oraindik nagusi. dira -&lt;))dun formak era [-perf.]etan nahiZ eta dagoenekoz -tu(du)renak horietara hedatzen hasiak eta azpieuskalkiren batetan (Betolaza) jadanik ba-karrak izan bai [+perf.] bai [-perf.]etan. XVII. mendeko lehen testuetarik -tu{du)renak dira nagusi testu guztietan are [-perf.] etan ere, bertso hauek salbu, hain zuzen 82. Markatzekoa da gure testuko -TUren agerraldi guztiak lerro bukaeran eta beti puntu egiten dutela ematen direla eta, bestalde, ezin baiezta daitekela . . .C/Jrenak soilik metri causa jarriak direla neurri jakin baterako joera izan arren aske xamar jokatzen bait du egileak eta aski erraz onartzen silaba bat gehiago edo gutxiago 83~Guzti honetatik atera dezakeguna zera da, oraindik XVII. mendean eta -azpieuskalki zaharzaleago batzutan are XVIII.ean (ik. aurreko oharra)-[±perf.] tasuna morfologikoki bereizteko joera galtzear ba zen ere, dirudiela zilegia zela gramatikaren aldetik eta, beraz, erabilgarria poesian.</figDesc><table><row><cell>Mitxelena, «Miscelanea (11)&gt;&gt; 399): Ostaturic ezpada Belengo errian (118), Erri uateco campaezat eztau be-re pareric (126) baina ez bizk. osoan Arakistainen lekukotasunaren arabera: «paisano er-tarra(n), (78) Aski ezberdina eta bitxia da BAren joera eta honek «Aresti-7g. asse vay, irakurketaz ik. Ill; bai «5. 0 (B-d-l-ond), usase en sentido ir6nico y tone de admiraci6n, significando incredulidad». Erabilera, noski, Azkuek markatu baino zabalagoa da. Sb. Gure testua baino mende erdi beranduago, ordea, Arzadun (1731) eta Urkizu (1737) durangarrek ez dute bereizkuntza hori -egingo, ez prosan ez poesian, egin ze~aketen 43 aldietatik behin ere. -Mitxelenak dioen bezala (&lt;&lt;Ad experiendum» 224) &lt;cGaldilla (edo didila?) mairuak! oroiterazten gaitu harako Mondragoeren erre-keta .ondoko madarikazio hartaz: [G]aldidila Vn~ueta ta Vergara [9]aldibarrec bere partea debala, eta gainontzekoak. Cf. TAV 82». -Linchmann legea» ((1621) 28v. -mairua: agian kopiagilearena, orij. maurua(?).</cell></row></table><note>ge. Aditz nagusia+EZ+lag.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Ohar bera egin daiteke Barrutiaren Actoaz, non 39 kasutatik 25etan -0 eta 14tan . . . TU(DU) agertzen bait da. dena den, jadanik Irazuztak. ha ditu Bienaventuraduac justiciaren gos ea eta egarria duenac (47) eta Nor dirade justiciaren gosea eta egarria duenac (48) eta' Elizaldek Dauca ]angoycoaren beldur (69)t Oe. con todo. Cf. t6c. -mosugorac «Musugorac [horrela esk. eta Mur.], ongi baldin badago, ez, dut bestetan aurkitu. Bizkaikoa, gainera, mosu da, musu baino areago». (Mitxelena «Ad experiendum» 224); azken honegatik mo-ezarri dut. 109. espadozu «ez baduzue», hots «zuek». Azkuek Morfologian (433.or.) dioenez «Zu significa, aun' hoy, vosotros (pero s6lo en la conjugaci6n) en pueblos como Eibar y Bakio del dialecto B, asi como en muchas locuciones bizkainas que nos son familiares y en las sacadas principalmente de Icasiquizunac de Fray Bartolome (que figuran en el Diccionario). Fuera de la conjugaci6n ya no se oye ZU como plural. En esos pueblos dicen zuek esan dozu vosotros 10 habeis dicho, or zagoz zuek, ahf estais vosotros». Ik. halaber bere hiztegia sv.; -ZU dute beraz bai zu eta bai zueken adierazleek: 1) -zu== zuek lOa dosu, lIb zuec espadaquisu, 13f zenduz, 1ge dozu, 22d dozun, 23c zuoc ere bazaozque, 38c daucazula, 38e zeuec dozu; 2) -zu== zu 17 deroessu Ysassi, 24c zuc esan ei senduen, 25c aztu yagu Guipuzcoa, 25e bidaldu ya9un, 32c deusazu, 33b su obea ezara, 33e derichu zuri, 35b (San Ignacio) eguizu, 3Sc dozun, 37a daizu, 37c zaytuzan, 37e eztaquidizu. Zalantzazkoak iruditzen zaizkit (eta ba du historiaren aldetik garrantzirik) 27a badozu, 27c deusu, 27e ze zatogan, 30c daucazu, 4g zenduzan, 5d zara, Se 9aitu. BAren 63 -zudun formetatik 41ek «zuek» esanahia dute. Ik. TAV 167 Luzuriagaren Paraninfoaren testuak pairatu -zu&gt; zuek aldaketaz, Alzola 203 (eta A. Arejitaren oharra) eta «Qbservaciones» 82 non zueken adizki guztiak I casiquizunetan -zuren bitartez ematen direla ohartzen bait da. 11a. siquiera, sikeran be (eta aldaerak) guztiz arrunta da gaur bertan. lIe. disparaetan, cf. 6b fundaetan, Zubia apartaetea,' apartaetan (&lt;&lt;Contribuci6n» 150), parcaetaraco (ibid. 153), RS 144 oraetan, MI gorraensaco (&lt;&lt;Contribuci6n» 191), Zumarraga daroegan (&lt;&lt;Con-tribuci6n» 99). Azkuek (Gipuzkera osotua 76) -aetan eta -aetara mantentzea «solecismo declinativo»tzat duen arren garbi dago berak adibidetzat dakartzan Lardizabalen exenpluetan eta goian aipatuetan ez dela «solecismo»rik baina forma zaharkituak, ae taldea e bihurtu gabe hizkera berritzaileagoetan gertatu denaren kontra. Ik. adibide gehiagotarako «Cancion Vizcayna» 80 eta. Arejitaren oharra. lid. arcabuz, aldute I. Sarasolak Ibargiien-Cachopinen kronika bukaeratik hartuaz argitaratu duen 1600 inguruko hiztegi batek eta gero Zalgize, Harriet, Larramendi, Arxu, Iztueta eta bestek (ik. «Contribucion» 173). Arcabuz du ,Alzolak (106) ere, aldiz. 12b. andia Cf. 16b, 17e andi, 'l8d, 25g andia.«Es dificil negar Larramendi eta Pefiafloridaren testuetan a~rkitu ditut 83 bis eta horietan -ere andiak gehiago direlarik. Markagarria da Irazuztaren 1784ko edizioak aundi dakarrela. 12c. ychico, utziren bizk.zko forma arrunta; cf. BA 66 i~i oraindik bustidurarik gabe, eta echi Alzola 104 eta KA 4-5. Baina cf. orain Ondarrak ale honetan argitara aun-dun 1741 baino lehenagoko Zegamako dotrina. cion» 129) beste esannahi bat bait du. Irazustak (1) .' ..erretore Hernialdecoac, cena dan provincia Guipuzcoacoan zinatzen duo 13a. nay eta cf. 13b gura. Azken hau baino gutxiago bada ere, nahik lekukotasun. aski du bizk.zko testuetan: Olaso verba orri nay ez daquiola valia «Esa palabra no quiera tener valor» (TAV 89), laungoicoari nai eztaquiola KA 1239, ser nay 'daude MI 3, Emon nai eban frutu ederra UR 78, Gaisqui nai arren BA 185, RS 114 esan nay ta esan ezina, etab. mantentzen zela gipuzkera zaharrean ere. -pobluac Cf. OA i Pueblo onetaco aurray, viii Pueblo onetaco genteari, KA 143 pobluagana biortu, eta esaten dau sacerdoteac, Bretafiako Kanta Pobluaren onrra danac becela. ' 13e. zuecaz, pluralean zein singularrean (lSe, 2ld agaz, 20d turcoagaz, 22e usteagaz, 24d, 29a Vizcayagaz, 28e banagaz, 37f orregaz) beti darabil '-gaz. Ba dira, alabaina ..kin erabiltzen duten bizk.ren azpieuskalkiak, batez ere pluraleko formetan 84. Bestalde, (84) Beste batzuk, BAk adibidez, -kin dute -gazen alboan, bai singularrean eta bai pluralean: 60 zeugaz,78 nigaz, 98 ascogaz, 495 gueugaz,  143 oearequin, 150, 275 zurequin, 151 zerequin, 227 neurequin, 325 urarequin,  369 Xaunarequin, 410 Xaunonequin.   </figDesc><table><row><cell>nagusia egiturarekin. 9g. amenazua ez da puntua betetzeko asmatutako forma gaur egun ere esaten bait da Bizkaian (eta hortik kanpo K. Mitxelenak diostanez) . lOde «bildurrak hilik dagoezala»ren laburtzapena (cf. «hotzak hilik») egungo bildurra dabela (edo daukela)ti~urruti oraindik; (82) Zehazkiago, TAV 122an argitaratzen den amodiozko kantan agerraldi bana dute -0ak eta -TUk: catiga cidila, Veguiratu neguion. '(83) que algunos diptongos vascos carecen, al perecer, de justificaci6n etimol6gica; as!, junto a Andia, sobrenombre medieval corriente, y (h)andi «grande», (h)aundi no aparece antes del siglo XVIII 0 tal vez del XIX» dio Mitxelenak (FIlV 2 488). Ez da exenplu bakar bat ere 1700 arteko hegoaldeko testuetan (ik. Materiales, Arejita, Zubiaur-Arzamendi, Soto-Michelena); 1700 ondoren ez dut bat ere ediro (ik. Thesauruserako III eta sv) Peru Abarka arte bederen, bizk.z, ez eta 1745 aurreko nafarrerazko testuetan ere. Gipuzke-raz ere andi dakarte Otxoa Arinek (1713), Irazusta (1739)~Lasar-teko bertsoek (1716), Arakistainek (1746) eta Agirrek 1759); lehen-dabiziko aundiak 12e. artuteco «la terminaci6n verbal -TU y su variante -DU se eliden generalmente ante -TE; pero en B (en algunas zonas se han guipuzkoanizado [sic] 108 verbos batu, sartu, artu, galdu y kendu) rehuyen esta euf6nica supr~si6n; y recurren los unos (B-Iein-mond-on) a la partfcula -KETA en vez de -TUTE, -DUTE; otros, 10s mas, emplean este duro choque de sonidos dentales» Azkue, hiztegian sv -TE. 12g. guei[a]go, hemen esanahiaren aldetik gehiago dirudi gaz-telerazko «mas, pero (no)&gt;&gt; egituraren kalkoa, euskaraz ohizko den «haboro» baino. ' -Prouincia, id. 18g, bietan «Gipuzkoa» adierazteko. Dakidanez hau da lehen euskallek~koa adiera horrekin, Ayta Trino juan zan bere Prouinciara 1665eko' gipuzkerazko gutun batekoak (&lt;&lt;Contribu-gilearena bait da c-hori; ene ustez, hark ezagunen zuen forma jarri zuen (orijinalaren kontra) lehendabizi; bigarrenean, alderan-tziz, orijinala errespetatu zuen baina lehen agerraldia zuzendu gabe utziaz. Fenomeno berdin gehiagotarako ik.II.2. Honek, ez du esan nahi inola ere, ordea, Azkuek bezala z-«caracteristica no vizcafna» (Morfologia 720) dela uste dudanik; bestalde'ez dakit J. Oregik «-Z-rik gabekoak zaharrago direlakotan gramatikalari guztiak bat 'datoz» (&lt;&lt;Euskal-aditzaz zenbait gogoeta» FLV 1974, 269, 7.oharra) esatean Altube (&lt;&lt;Observaciones» 136 eta hur) eta Mitxelena (hainbat leku-tan, esate baterako «Lengua comun y dialectos vascos» 300-301) behintzat gogoan izan dituen, «zaharrago»k hor «etorkitik hurbila-go» eta ez soilik «lehendabiziko lekukoak dituena» esan nahi baldin badu, bederen. A. Arejitak (&lt;&lt;Canci6n Vizcayna» 174) dioenez «gaur-ko ahozko euskeran ere bardin: zeban (Eibar), zeuen (Morga), zotzon (Mefiaka)&gt;&gt; eta beste ematen dira oraindik. 13b. euquean Cf. 29b-c noc euquean sinistu/frances oncia eu-queala/belaetaric billostil eta leuqueala (Azpeitia 1622, «Contribu-cion» 124 eta hur.), leuquean (XVII. mendeko bulda batean), leu-queana (Azkoitiko 1737ko sermoi bat 16). Exenpluotarik badirudi (83 bie) -eban, honela ezarri dut esk.ko ceban, segurki (Cf. 18e) kopia--eu-</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>). 13e ausiteco, ausi frikariarekin. Cf. Iaia ausi daguien KA 96 Bere arma 9arrac ausita letorrela Andramendiko apokrifoetan (TAV 160) Nola ausi deuzten neure burua BA 193, aussi ezpaleguie berbea barriz «Canci6n Vizcayna» 66, etab. Agian banD orijinalean, cf. 14e eta 14d (~ken hau parteti. -TI prosekutiboan (ablatiboaz ik. 36d): 2a zeruti, 2d goiti, 2g beiti; -gaitiren exenpluetarako ik. III la; 2a zerutic kopiagile giputzaren hutsa da seguru asko, bere hizkeran -TIK bait zen forma bakarra ablatibo eta prosekutiborako; bestalde, ohar bedi hortik aurrera -inoiz puntuak lagundurik-beti errespetatzen duela orijinaleko -Tla.' Atzizki honen etorki eta aldaketez ik. R. (85) Landuccik -kin du soilik (ik. K. Mitxelenak egfn sarrera 33.orrian. Lafon «Sur les suffixes casuels -ti et -tik» Eusko Jakintza 1948 141-150 eta K. Mitxelenaren FHV2 236. 14g a. «hura», izenordain legez, cf. lSe, 2Id agaz, 32e ac. lSc baicin, ik. Ill. -ley. ik. 22c. 15g~bedeinca, -du gabe, ik. le. Mlk bedyncatu «bendecir» eta bedeyncatu (&lt;&lt;Contribuci6n» 192) ditu; bedenkatu ARk,· bedinkatu URk eta bedeinkatu Betolaza, KA eta VJek (xehetasunetarako ik. Materiales eta Thesauruserako). Adiezac Verzean onen Viziza modu, 281; Orain xaucat neure aldi, etab. 16c oraindio, cf. Peru Ab. 99 oraindino, 70 oraindiiio, 43 orainguiiio, UR 79, 83, oraindo, 18, 28 orainguiiio, BA 385 oraingafio, Olaetxea 79 oraindiiio..</figDesc><table><row><cell cols="2">13£ ei zenduz. Mitxelenak (&lt;&lt;Ad experiendum» 226) botibotzat</cell></row><row><cell cols="2">du forma hau nahiz eta ei==omen (cf. 3c, 11f, 16b, 21b, 21g, 24c)</cell></row><row><cell cols="2">onartuko balitz «esan-nahiak argi eta garbi ematen du[enJ». Arra-</cell></row><row><cell cols="2">zoi du botibotzat hartuz geroz -ndun atzizkiaren faltarik ez litzate--posesiboa izenaren atzetik, cf. 3Sa San Ignacio geurea.</cell></row><row><cell cols="2">kela esaten duenean; haatik gramatikaren kontrako huts larri hqri 16a-b -a gabe; lizentzi hau batez ere «olerkariek» erabili badute metri causa berariaz egina dela pentsatzen badugu (eta ez litzateke ere (ik. I. Sarasola «Lizardiren poemagintzaren azterketa formal bakarra, cf. 16b) errazagoa zaigu perpausa guzti hau alan dino fo-baterako» in AAVV Homenaje a Caro Baroja, MCl:drid 1975) lehena-ruacen objetua dela onartzea. Ene aburuz, bestalde, 13g ez da hi-go ere ez zen. ezezaguna, cf. «Canci6n Vizcayna» 87 Francesay bear tzez hitz hartu behar, foruak nonnahi eta zemahi dela aipatuak jate ausi buru, BA 115; Izango ete dogun Velenen ostatu, 137; izaki, azkenean historia, «egia» edo «tradizio-aren» baliakide bihur-Arranzaz beti gure nagusi, 201; Lagun yzango dogu H'erodes erregue, tu bait ziren. -Goruen 'aipamenaz, ik. gaztelerazko erantzunaren VII. aha-249;</cell></row><row><cell>paldia.</cell><cell></cell></row><row><cell>zalantzazkoa).</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">14d balaac «balaac ongi letorke, bestetan ere erabili izan balu</cell></row><row><cell cols="2">horren moduko a bikoitzik» Mitxelena «Ad experiendum» 225. Ala-</cell></row><row><cell cols="2">baina, rnantendu egin dut Esk.an argiro agertzeaz gainera ez bait</cell></row><row><cell cols="2">dtigu testuinguru eta agerraldi aski forma hau gaizki dagoela era-</cell></row><row><cell cols="2">bakitzeko; nolanahi ere den, ez dirudi kopiagilearen jakinaren gai-</cell></row><row><cell cols="2">neko aldaketa datekeenik.</cell></row></table><note>14b baino.14f</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>-ifini, honela «Canci6n Vizcayna», DR, AR, KA, RS, -ibini RS eta BAk, imini «Canci6n Vizcayna», Mogel eta Olaetxeak, ipini Mogelek. 16e egoitea, ez dut beste agerraldirik idoro 1745 arteko bizk. .zko testuetan; ARek baditu aldiz izaitea (31(2» eta izaitera (37) eta URk izaiteco (64). 16g didin. Asimilazioa oso da. zaharra bizk.z, cf. [G]al didila Un9ueta Arrasateko kantetan (1448) inguruan (TAV 82) eta oraindik horrela dute BA, UR eta ARk XVIII.ean eta KA, VJ eta Mlk aurreko mendean; berdintsu Larramendi aurreko gip.z: bidi dute Otxoa, Irazuzta eta Lasarteko bertsoek (ik. J. M. Satrustegiren lana IKER 2n); markagarria iruditzen zait Irazuztaren 1784ko edizioan iiak ee bihurtzea. l7b deroesu, ik. 2£. guiza eralla, eroren (eta ez **erailen -ik. Morfologia 3 eta Gipuzkera osotua 121-) eratorria; cf. RS 227 yl' eyquec ta .yl aye, ta yre erallea yl daye «Matattehas y matar, te han, y a tu matador mataran», RS 167 Erioac ere9an Butroeco alabea Plencian' «El tartago mato a la hija de Butron en Plencia», Peru Ab. 210 iru soldau pilloren eraliac, MI guison eraylea «omiziano», Dic. Trilingi1e era-Ilea «asasino» (eta ik. -ado, -ato, -ino); oraintsuago G. Garate Izurri Berria 106 Mentxakaren gizeraileek. beretute,a, cf. 22e beretuteco «menperatu»" esateko; «Cancion Vizcayna»n Phelipe Hespafiaco done andia / escubetu d09u mundu gustia (2) dugu; beretu dator Voces Bascongadas sv. apoderarse-n ere. 19b ygaro. Irago dute BA, AR eta URk baina soilik -gar-(igaro, igaraite-) 1700 arteko bizk.zko testtiek; Cf. Materiales, Thesauruserako eta Zubiaur..Arzamendi eta Soto-Michelenaren lanak. 19d yzan da suen broquela, cf. ordea 18e-g; ezinbestekoa da, beraz, Mitxelenarekin (&lt;&lt;Ad experiendum» 239) pentsatzea ezen «galderatxo bat egin daiteke, no~anahi ere, lehengo eta oraingo ezineramanen urratsetan: nor izan zen, gauzak horrela zirelarik, noren brokela aspaldi haietan?». Hitz~ik. Riquer BRAE 1980 407 eta hur. 1ge aurreron~ean, cf. 34c goruncecoa, -un-ekin. Baliteke bata edo bestea (errazago lehena) kopiagileen aldaketa izatea. 199 ezpa, id. 33g, espa le, 20g, 32g. Cf. «Canci6n Viscayna» 195 Domingo Vizcaycoari,~orra deussa9u / ezpa ya cinean gustioc Gabachu. dereste, cf. 33e derichu; -redute RSeko hurrengo bi adibideok ere: 257 on derextanari «al que bien te quiere» eta 312 gach eerexqueoc ynori «no quieras mal a nadie» eta baliteke derichuren -i-a izatea aldabeharra. 20f bapere&lt;bat+bere, ef batere&lt;bat+ere. 21e-d, hots «guztiak ez badira ere bai batzuk... »; ik. 19 bira-z. ombre a ombre, ef 4e caue de pala. Dirudienez -gogora BA 321 no se hizo para los asnos estimaeaz dulcea eta beste-gaztelerazko perpaus eta perpaus-zatiak euskal testuetan sartzea lizentzi zen, batez ere bertso barregarrietan; inoiz, Arakistain eta Larramendi frantziskotarra bezala 85 his, euskara eta erdara ahapaldi guztietan txandaka tartekatuaz ondu zituztenak ere badira. 2Ie badira, baldintzazkoa, ·cf. 21e, le bira. ala[n], ef. I3g. Bidenabar, -n hori ez da soilik bizk.zkoa Gamizek ere 3d alan, 4e ala (baina puntua) bait ditu. 22a ef. Die. Trilingi1e sv. «babazorro». 22e day, ik. 37a. yregui, -girekin bizk.z ohi bezala; cf. Zubia-Lezamiz irigui (&lt;&lt;Contribuci6n» 151), MI yriguia «abierto», yrigui «abrir»; beste aditz batzuetarako cf. KA 125, 154, etab. edugui, BA 181 eugui, BA 142 ebagui, MI 1 ebaguiten, TAV 75 edegui, etab. 23c bazaozque, futurozko forma, cf. «Cancion Vizcayna» 148 Urten doquean. 23£ onestera, cf. TAV 122 onerestea daucat viozean sarturic. Iehen, gatozen harira eta era horretakoak bezalako hortatiuustzat duo ze-ren adibide gehiagotarako ik. A. Arejita aip. lekua. Azkuek Morfologian (470-471) oraindik bizk.ren zenbait lurraldetan entzuten zela eta soilik inperatibo eta subjuntiboan (baina Garibai A30 'getoa cf. «Evoluci6n de la lengua vasca» 86) erabiltzen zela dio. Beranduago Zubiaur eta Arzamendik~etoa hori e~toaren errata izan daitekela pentsatzen dute beren lanean. 24d pleit[e]a, ik.III. 24e· podoreac, ez da errata noski, cf. BA 211 podore, Elizalde 26, 76 podorea, Agirre (1759) 27 podorioarequin, 4(2) podorotsua, Zubia-Lezamiz (&lt;&lt;Contribuci6n» 147) podorossoa eta Etxeberri Ziburuko Manual I 55 eta Altunak hor jarri oharra. 24£ juaterren, cf. eguiterren (A. Irigoyen «Canci6n antigua de amor vizcaina» FLV 1978 456), eracusterren BA 393 eta onremaiterren (&lt;&lt;Canci6n Vizcayna» 174 eta exenplu gehiago oharrean). lri-· goienek honela definitzen du: «se trata de un sintagma nominal sin determinante que recibe el elemento desinencial motivativo -rren... Hoy se dice egitearren con inclusion del articulo -a-entre egite, sustantivo verbal, y -rren, como sucede tambien en egiteagatik, su si-n6nimo correspondiente» (aip. lana 459. or.). 24g ebilgura «nik ez dut inon ebilgura hitza idoro: «ibilera» edo horrelako zerbaiten baliokide dirndL Ez da horrenbestez «gogoa» izango -gura, bilgura eta mota horretako hitz erakarrietan nabari ohi den atzizkia baizik» Mitxelena «Ad experiendum» 231; Cf. Dic. Trilingue ibillinaya, ibilligura, ibillizalea «ambulativo», eta Voces Bascongadas andariego c. ibillinaia, ibilcorra, ibilzalea; b. ibilligurea. 25b Azkuek kutizi(a), kutixi Andoain eta Ormaiztegikotzat dakartza soilik, gutizi «BNc, G, L»kotzat; ez dut bizk. zah.eko beste lekukorik eriden. 25e bidaldu, jadanik Arrasateko erreketaren kanta batean (TAV 84) Esera bidaldu nau ni eta bidaldu dogu Milia Lasturren eresian (TAV 76), -durekin. 1745 baino lehenagoko bizk.zko testuetan aurkitzen ditudan forma guztiak era horretakoak dira. -goruncean, ik. 34c. 25£ elia «talde handia» nahiz pertsona nahiz abereena; cf. RS 284 Elli dollorrean esta ger autu «en ruyn ganado no hay que escojer» RS 235 semez elliric ez «De hijos no rebafio» eta Oih. 499 EIsos ere elhia gaiz «les moucherons mesmes sont fascheux, lors qu'ils sont attroupez». Cf. Manual Debotionezkoa 2283 tropelaka, 2287 tTopela, Arakistain aldra, aldrea «tropa de gente, ganado». 26c e~orteco (gai) izan, cf. 12e a~tuteco capaz gara. baya, bainaren formarik arruntena bizk..z; cf. MI pero, XVII.mendeko bizk.zko amodiozko poema (&lt;&lt;Contribuci6n» 88), Zubia-Lezamiz (ibid. 151) eta «Canci6n Vizcayna» 181 (adibide gehiagorekin oharrean). Arejitak dioen legez «Bizkaiko euskeran baina baino hedatuago dago antxinarik (gaur arte) baia. Hots sudurkaridun baina hori Lea-Artibai aldean da gaur erabilia. Bizkaiko Iurralderik gehienean baia, baie oguzten da» (ibid.). Aldaera horiei erants bekie Zubia..Lezamiz (&lt;&lt;Co"ntribuci6n» 151) eta Kapanaga 5, etab. baea. lanza, cf. 14d gezi (irakurketa zalantzazkoa). Darda eta gezi agertzen dira Andramendiko apokrifoetan ere (ik. Mitxelena eta Bidegainen lana ASJU 1954 22, 11.oharra) eta soilik bigarrena Martin Baiiez Artazubiagakoren eresian (TAV 91). Orana-ri buruz ik. 199. 28g gaiztoa, agian gueizorijinalean, cf. 32d. Dena den BAk guestoa' (268) eta gaiztoan (257) ditu. «Marquinaco' erreguea alegiazkotzat emana dago. Haren premia ez da, bada, larria guretzat ez besterentzat», Mitxele.na «Ad experiendum» 233. Ongi ulertu badut «ez dago M. e.aren beharri;k» edo antzeko zerbait esan nahiko luke Mitxelenarentzat; nik, ordea, egiturak arraroagoa badirudi ere nahiago dut (ik. jadanik ASJU XVII ene lanari jarri 38.oharra) Markinako erregea eta tratua bearturen sakoneko sujetotzat hartu eta, gutxi gora behera, «Lehenago behartuko gaitu M. e.ak hango tratuak baino» itzuli. Sujeto genitibatze horrek ba du beste lekukorik,' objetozkoak baino gutxiago badira ere; urrutirago joan gabe TAV 144ean bildu ayta sanctu Nicolao laugarrenare emona .. .Sist laugarrenare aprouadua (3.ordenako erregela zahar batean) , Christoren prometituen (Isasti Salvea), BAren Guretakozat jaio da Jesus/ Askoren deseadua eta 'Labur da gizonaren adimentua/adizeko Jaunaren ordenadua; erants bekizkie goiko lan horretan jadanik aipatu nituen Nobleza guztiaren aniz estimatua (86) Ez da «Qharrak.'.. » eko huts bakarra; Ifiaki Segurolak erakutsi didan bezala 45.oharrean aipatzen den Gavon-sariacetako pasartean neurc icusiric eta ez neure i. irakurri behar bait da; cf. forma horretarako 1622ko Azpeitiko gutunetan (&lt;&lt;Contribuci6n», 124 l.lerroa). Ik. gainera B. Urgellen ASJU XIX-1eko lana Esku-liburuan «Xekin Y» egituraz diren aldaketetarako. 159' (&lt;&lt;Bretafiako kanta», orain «Contribuci6n» 78, argitaratzailearen oharrarekin) eta De la Quadra bermeotarraren 1784ko dotrina argitaragabe bateko Jangoicoen ofensac; celan dan gau.zia: andijan edo arinean: dira diabruben imponidubac eta tentacinoac (106). ydeteco «kentzeko»; oyalari buruz ik. I. 33f «Plaentxiaren ondoan, Bergara, baita Bergarari zatxekan esaera zaharra, Garibaik XVI.ean jasoa... Isatsa erantsi diote hemen (ezpabere ychi bay azala) gorputza baino askozaz berriagoa» Mitxelena «Ad experiendum» 23~; Garibaik birritan dakar errefraua: A34 «Por las gentes de algunos pueblos que, naturalmente, por disposici6n de sus astros, son inquietos y bulliciosos, dizen: Bergara, ceiiatu eta aygara, Bergara, santiguate y pasa» eta B57 «Porque en Bergara, uno de 108 buenos pueblos de la tierra bascongada, sucede entre los vezinos aver de ordinaria muchos pleytos, dizen: Bergara, santiguate y pasa, Bergara, cenatu eta ygara. Ygara se dice par ygaro, por el consonante, porque tambien la arte poetica tiene en esta lengua sus licencias» (J. R. Zubiaur-J. Arzamendi «El lexico vasco de los refranes de Garibay» 62). Garibairen azalpena ez zen zuzena, noski, inperatibo baten aurrean bait gaude. Ez naiz hemen xehetasun gehiagotan sartuko Mitxelenak bait du lan bat forma honi buruz ateratzeko asmoa. 34b ze dasadan, ik.24a. -sobrea, ik. Bd. 34c goruncecoa «gainerakoa». Ez da Azkueren hiztegian agertzen ez eta bere aldaera gorantzekoa ere adiera honetan. Cf. 25e goruncean, baina 1ge aurreron~ean. 34d denporea, ahoskabea sudurkariaren ondoren. Berdin MI, KA, VJ, BA, AR, UR eta gainerako bizk.zko testuetan (cf. FRV 230, 353, Materiales eta Thesauruserako sv.). Tenpora dute Otxoa Ann eta Irazuzta gipuzkoarrek, ik. Thesauruserako. 34e anae ta ausoari, zein da zein? Ez dut anaeren beste agerraldirik ediro testu honetatik kanpo 1800 aurretik; Azkuek P. Bartolomeren aipamen bat dakar. 3Sd. zenipartea. Azkuek «(B, G) herencia» dakar baina hemen senitarte «(Bc) parentela»tik hurbilago dago. 35g. ezaguzea, «reconocimiento». Ez dut lehenago beste lekukorik ediro, bai aldiz ezaute «conocimiento» -KA 0 eta KA 76an. 36a. garbatu; Ik. Ill. Cf. RS 102 Ezcondu ta garbatu «casar y arrepentir». -atu&lt;-ai+-tutik. Cf. FHV 535, Arakistain garbaia «arre.. pentimiento», garvatu·« arrepentirse». Fenomeno bera zematurekin: cf. .zemai BA 236, 280(2) eta cematu «Cancion Vizcayna» 176. 36b. .bitartecoZat., Cf. Arakistain' bitartecoa' «medianero~&gt;, KA 39 bitartecoai «medianeros»,· KA 105" bitartecorlc. 36c. ce. Hemen gonbaraziozkoa; kau$ala 36c, e~a admiraziozkoa 24g, 27g, 28a eta .30gn. ' 36.d. .guganic. Testu' 'honetan, ,bizk. zah.eko guztietan' bezala, ablatiboa eta prosekutiboak forma ezberdinak-dituzte: 'ablatiboan (ik. 14£) -IK (36d guganic, 29d belaetaric), prosekutiboan -TI (14£ parteti, 16f aldeti, 2a zeruti, 2d goiti, 2g beiti eta 111.la). Ohar bedi neurri kontuez kanpo itxadoteko'a zela -REAN(I.K)ik ez' agert?:ea ablati~6an, morfo hori soilik bizigabe,ei eransten bait zitzaien 87. Bestalde, ..REAN --+ ,..RIK aldaketa. prozesua azpieuskalki ezberdinetan e2 eze singularrean eta pluralean ere ezberdina. izan zen. Jadanjk ·.XVII. mendeko lehendabiziko testuetarik -ETARIKnagusitzen da -ETAREANen kaltetan eta prozesu horrek jarraitzen du mende horretan zehar, oso astiro' bada ere, (KAk oraindik 13 -ETAREAN eta 10 -ETARIK dit~). 1700 ingururako -ErAREAN zeharo baztertua zen ez bait da' horren exenplurik aurkitzen Zubia-Lezamizen (1691-99) testuaz geroztik; -REANek aldiz 1758 arte bederen iraun zuen eta -REANIKek' 1828 arte 88. Guzti honek ez du zilegiztatzen, beraz, testu honetan -REANdun ablatiborik ez aurkitzearren jadanik testu hau egin zen~rako galdua zela baieztatzea; usie" han, froga ex silentio guztiak bezala, arriskutsua izateaz gaiñ era, honako honetan ditugun 'beste lekukoek geztirtatzen bait dute. Sintasi.ari dagokionez (guganik = guk)~f. MI Joane eriduric egon ysan da 'Peruganic (&lt;&lt;Juan fue herido de Pedro») eta Amileta 1 i9ara sant.aan ceinean batu izan zan ceure gorpuz. santissimoa 10sephegatic curucetic irisita; concedidu eiguzu'laun piadosoa .ceure erioceagatic sepultureagatic eroanac izan gaiteala gloria resurrecinocora eta gogora Iparraldeko zen~ait idazleren instrumentalaren erabilera berdintsua 89. ' (87) Ik. ene «Bizkaiera zaharr~ko ablatiboaz» 189 eta hor aipatu Azkueren lanak; ezagutzen dudan salbuespen bakarra RS 544 Huhunerean hoxtuac bulea da. (88) Ik. 87.oharrean aip. lana 189-190.orrietan. (89) Ik. adibidez nbrtaz eginak' garen (23), suez erreak' (32), norbeitez aurkitua, adixkide batez saldua (67), etab. A. L. Villasantek paratu Lapej.· raren Kredo edo sinhesten dut esplikatua, Bilbo -1982; adibideok 10.oman Vi1lasantek bilduetarik hartu ditut. Horrela zube. ere lehendabiziko testuetarik: Elifaz manatu bestae (Les prieres du prone...2,-15, eta berdin Otoroeco Diocei.aren... delakoan). 37a daizu, 22t day. :«Le biscayen n'en [les formes nues] use, pas de meme avec les verbes a valeur detenninee. Dans les Refranes", dacar, dacaz, de ekarri, ant le sens d'un present intemporel a valeur determinee. Mais le present nu de egin eta de i-«etre 'donne a» a dans tous les exemples attestes (p. . 129 eta 252) valeur de futur» R. Lafon Le Systeme 435; cf. halaber «Canci6n Vizcayna» 1~1 ecussi dai~u, «Contrihuci6n» 88 eras dai9u (euskaritxoan) eta MI 13 Edan daysu ostera se esteysu gachic Lafonek erabili ez zituen testuetako batzll aipatzearren. 37e yacala,ik. le. 37e eztaquidizu. Lafonek * edinen -kidi-dun formak atzizki ez aurrizkirik gabe ager daitezkela erakutsi zuen (Le systeme 34-35) soilik -kidutenak ez bezala; gainera «dakidio et les formes analogues de present nu ont d'abord valeur de futur... mais comme dakidio et les formes analogues sont utilisees comme formes datives eorrespondant a daite, et que cette derniere forme, qui contient le suffixe d'indetermination -te, a valeur soit de futur, soit de" potentiel, dakidio et les formes analogues servent a exprimer non seulement ce qui sera, rnais ce qui peut ou pourra etre» (ibidem). Markagarria iruditzen zait _eztaquidizu hau dela, dakidanez, hegoal. . . deko testuetan ematen den era honetako adizkien azken agerraldia. 37f baliadu, cf. 38c baliau. Egitura iragankorra. . Ik. aditz honen sintasiaz P. Altunak paratu Etxepare (I, 11 eta I, 293) eta Manualaren (3541 eta hor aip.lekuetan) egin oharrak. 38a paraliticoaren, cf. 12a Jaunaren, 18f intentoaren, 19£ Viscayaren, 26d francesaren, 27d Andicanoren, 2ge erreguearen, 29g tratuaren, 30c Durangoren, '30e Geronimoren, 38£ osasunaren" beti -ren duelarik genitiboan. Honenbesteko batasunaren aurrean ha dirudi horrela zela orijinalean ere, ezperen kopiagileak -(a)en bat edo beste gordeko bait zuen zenbait ezaugarrirekin (ala/alan, dezu/ dozu, etab.) agitu den bezala. Azterketa sakon baten falta du oraindik bizk. zah.eko genitiboak ezagutzen dudan monografia bakarra, F. Castaiios «El genitivo en vizcaino antiguo» BAP XIII (1957) ·60-69 ez bait zait azken hitza iruditzen,. 38b. edutea. . Cf. Landuchio hearr eun «menester», Mendieta jaunzat edutea «&lt;Contribucion» 114-116) eta horko oharrak. 38g. disula. -euiltea, hots «ihilteko ahalmena». Cf. 24g. aec. 36e. Esk. aechec. -aruola. 22g. ARKABUZ, arcabuz. -arcabuz. lId. Esk. arcabuza. ISc. Vide 'DURANGo. ---:' esquero. 3Sc: EZPA, sino. , fr~scura. -frescura.· 31d. E~k. -ea. FRUTA, fruta. -frutea. 8g. Esk. ..ua. FRUTU, V. FRUTA. FUNDATU, fudador. -fundaetan. 6b. GATI, V. GATIK. GATIK, por (causa). V. ZERGATIK. -gaiti. la. 3e. (Esk. gati). -agaiti. 3g, 33e, 36g.. GAUZA, cosa. -gauza. 6a, ISb, 17e. GAZTELA, topon., Castilla. Id. GERRA, guerra. -guerrara. 23g. IRTEN, salir. URTEN -urtenda. 13c. ISASI, nombre, Isasi. -Ysassi. 16a, 17b. ITAUNDU, preguntar. -ytaun. le. ITX~, V. UTZI. ,IZAN, sera izan.-18c. 26c, ge, 6b, lIe, ISh, 16b, 19d,  21b, 28e, 33a, 3g, 10e, 14c.--esta. ge,· 12c, 20f, 36c.--ezan. 19b, 26c, 28g, 3tb.  -ezara. 33b. -ezta. 34g. -gara. 6e, 12e, -26e, .36e. . -gareala. .2g. -garean. 6c. -jacan. le. -jacuzan. 17d. -jat. 4c. -jatezanac. 17c. -na~. 2d. Esk. nac, agian noc ere izan daiteke. -yacala. 37c. -jagu. 25c. Esk. yacu. -ja~un. 25e. Esk. yacun. -jaquez. 20c. Esk. '-az. -yale 34a. --zala. l8c. -zan. 2e. -zara. Sd. JAKIN, saber. -badaqui. V. baqui. -baqui. 19, 4e (Esk. badaqui). --daquiana. lIe. -espadaquizu. lIb. Esk. espadaguzu. -estaquigula.· lIe. JAUN, senor. -jaunac. 38g. -jaunaren. 12a. JADSI, caer. -jaussi. 3g. JENTE, gente. -gente. lOb. JENTILONBRE, gentilhombre. -jentilombrea. 30g. -cortera. 24f, 24b (Esk. cortes). LEHEN, antes. . -leen. Id, 29f (Esk. len). -Zen. V. leen. ' LEGATZ, merluza. -lebaz. 32g. (Esk. legaz). NOIZBAIT,' alguna vez. -noisbait., Se. NOLA, como, ,como. -nola. le, 3a, 4e, 26b, 36e, 12b, 20e. -(ain .. .) nola. tOe. -nolan. ge~3Th. -obe. 11g, 14e, 16e. -oba.. 31e.. . -obea. 33b. OBEDEZITU, obedecer. -obedecidu. 3e.. Esk. ..tu. HOBETO, mejor (adv.). . -obeto. 14a. OBSTINATU, .obstinarse. -obstinadu. 37g. OHI, part, verbal que indica habitualidad. . -ay. 25b, 8g. 01, oh! -ai. 30g. . -ombre a ombre. 21d. ONDARRIBIA, -topon., Fuenterrabia. -Ondarriuia. 25a. HONEK, V. HAUEK. NONBRATU, nombrar. -nombradu. 36g. NOR, quien. -nor. 38e. -noc. 29b. NORABUENA, en buena horae -norabuena. 26e. NUN." V. NON. HONELANGO, as! (adi.). -onelango. 31d. ONETSI, amar. -onestera. 23£. Esk. onestara. HONRA, honra. -honrrea. 7d, 34g. ONTZI, bareo. -oncia. 29c. 0&amp;, V. OIN. OPAZEA, V. PARE. HOR, abl. -or. 23e. ORAIN, ahora. -orain. Se, 27a. -oraindio. 16e. oRAN, topon., Oran. . orregaz. . 37g. OROPESA, nombre, Oropesa. . -Oropesari. 27b. HORRA, he ahi. -orra. 9a. ORRI, hoja. -orria. 18b. OSASUN, salud. . -osasunaren. 38f. Esk.~sasu nearen. p PADRE PEDRO JERONIMO, an.. tropan., Padre Pedro Geroni.. moo -Padre Pedro Geronimoren. 30e. PAGU, pago, vuelta. TX TXINTXUR, garganta, pescuezo. TXOKOLATE, chocolate. -chinchurrac. Sb. --chocolatea. 30f. TXITO, muy. --chito. 4f, 21b. u VI ERASKINAK VI.I. Respuesta a la cancton bascongada que ha salido del S[eno]rio sobre la diferencia que ay por la vena, en verso espafiol; en sexta rima.Doctrina sua noscitur vir. Prover. 12. , si mas de ygnorante, pues quiere insana y necia ser conmuebe ha pretender su, silla entre las nuebe.Dicese por ser'la canci6n nada assonante, ni canssonante, sinG toda ellil, tanto· en el arte de la obra coma en el epilogo narratibo una .pura disso'nancia; Perdonard el autor si supiera 10 de Juvenal sdtira 1. Quid quid agunt homines votum, timor, ira, voluptas, gaudia, discursus, nostri farrago libelli est.Quentan 10 de Ycaro Diodoro Siculo. lib. 5 cap. 13. Ovidio lib. 8 Metamorphoseos, y en el lib. 2 de Arte Amandi, Virjilio 6. Eneida Hijinio. fabula 39. 43. Alciato emblema 103. Palephato de fabularum narrationibus y atros mu.. chos, que dejo por no cansar. Guip1izcoa le' llsurpan ay la vena, siendo1e por justicia tan devida. Vendra tiempo en el qual quiza la,pena Biscaia' obtenga justa y inerecida. . Y si hasta' aqui altibay arrogante, despues a Ycaro sea semejante.</figDesc><table><row><cell>.168</cell><cell>165 169 173</cell></row><row><cell>III</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">-17c jatezanac, cf. «Canci6n Vizcayna» 88 Francesay bear jate ailsi' buru -«Testu arkaikoetan jake barik, jate'sarriago» eransten dio argitaratzaileak. 18b aguin orria. Mitx. .k xeheki azaldu bezala (&lt;&lt;Ad experiendum» 239) hagin-orri honetatik ateratzen zuten (Florok dioenez) kanta-bresek etsaien eskutan, ez erortzeagatik beren burua hiltzeko (eta hortik guiza eralla) hartzen zuten pozoia. 18c enzutea dot «aditu dut inoiz» esannahiarekin. -Errochela, cf. 28e Orana, -arekin espero litzatekeen -araren ordez; kopiagilearen aldaketa? 20a Poloniaco erregue. «Joan Sobieski dugu ezinbestean, Joan hirugarren"a, harako Viena turkoengandik 1683an libratu zuen hura. Ez da, beraz, Bizkaia Sobieski baino beratzago azalduko eta luzaro gabe etsi beharko bestela us[t]e duenak», Mitxelenaren iruzkina «Ad experienduID» 228. 23a acha. Araberaz eta bizk.z Vi(t)z&gt; V(i) (t)x bilakatzen da, cf. Landueei axea, guoxa, goxaldea, elexea, nox~vaquocha, a[c]hurra, hordu gachea. Ik. FHV 2 192 eta Landueeiri Mitxelenak egin sarrera 27. (85 his) Eta cf. E. M.a Azkueren «Berneoko astodunai» eta «Mundako arrainsaltzaileak» eta Etxegarairen Festarako zenbait. 23g esteyo, ik. 37e. 24a ze dasadan, id. 34b, 27e ze zato9an. «Agindu eta antzeko zen-tzuekin adizlagun bururatuak (*edin/*ezan/egin), ezeztapena ze-aurrizki formaz azaltzen da sarri Bizkaiko testu zaharretan» (A. Are-jita «Canci6n Vizcayna» 165). Ze dasadan Mitxelenak (&lt;&lt;Ad experien-dum» 230) noan lehen-bait-27b, hots, hari zor diozue, «hari eskerrak». 27c sini.stea emon. «fedea, hitza eman». 28c gaizqui, mantendu egin dut Azkuek hitz hau B-tzat ez bada-kar ere BAk (183, 185) erabiltzen bait du; beste batzutan bezaIa (objeto pluralaren" marka faIta aditzean, gidal, gerazia=«grazia», etab.) BArekin bat dator arabera: Landuccik gaystotoro «mal 0 malamente», gaystoto eguon «malestar», gaystoto essan «maldezir» dituen arren gaizqui irakurtzen bait da Gamizen poesietan: «Da-bilcenchoac» 2a, 2e, 11g, «Euscaraz gaiztoetan» 6a. 29a «Vizcayagaz Motricu=Vizcaya eta Motricu?» galdetzen du Mitxelenak (&lt;&lt;Ad experiendum» 233) «horrela balitz ere, ez dut ikus-ten, ez argi ez ilun, zertara datorkigun Motriku» erantsiaz. Mitxe-lenak proposatu bezala azaldunuen nik «Qharrak zenbait arkais-moz»en, ASJU XVII (1983), batez ere 49..57. orrietan, non saiatu bait nintzen «Xekin Y= X eta Y» egituraren 1800 ingurura arteko adibi-deoro biltzen; hala ere hor aipatuei gehi dakizkieke, gutxienez, Ubi-llos 29 Israeldar-aquin Jaincoaren testamentua ta alcar artzea, Ara-kistain eguin dezan cizorcarequin elur «suele granizar 0 nevar», Otxoa Arin 77 Deseatcen debe guizon libre batequin, andre, edo ema-cume libre batec matrimonio santua eguitea eta, agian, Chacurren amessagaz paluac asco / eroango d09uZ (&lt;&lt;Canci6n \Tizcayna» 57). Bestalde, eta honek garrantzia gehiago du, ez dakit nola ahantzi zitzaidan lan horretan Mitxelenaren «Miscelanea Filol6gica Vasca (I)&gt;&gt; aipatzea, batez ere 228. orria, non aurki bait daiteke bizk. eta gip. zah.ak batera duten ezaugarri honetazko zenbait ohar, are uler-tezinago orain dakusadanez «Xekin Y» laburdura bera ere lan ho-rretan erabiltzen bait da lehendabizikoz 86. 30c Durangoren, ik.III. 30d escarguea «izugarri handia»; RS 250ean «diffcil» itzultzen da eta «bravo en las cosas» Dic. Trilinguean. 30f barraco chocolatea «Bagenuen dagoeneko Karibe aldeko berririk» -idazten du, Mitxelenak (&lt;&lt;Ad. experiendum» 233). 3 urte beranduago (1691ko uztailean) erregeak kakaoaren zabalkunderako probintz'iei oztopoak jarriaz eman agindurako ik. Labayru V. 558. 80 bat urte geroago Txanton gaxoak ezingo du lasai bazkaldu Donostiatik Habanako tabakoa saltzera etorri dendari erostariak direla eta. 31a gec[e]ilgo, cf. beste euskalkietako otsail-e-ko. 3Ib ezan eldu, ik. ge. 31c eguno «sekulan, inoiz ez»; esannahi bera egundo aldaerak ere; cf. Eta egurlo-ere euren artian/ f,zin dute urten jaquinic ... Guillermo Lohmann' Villena «Poesias' vaseas en Lima en el siglo XVIII» BAP 1956 417-422 6.ahapaldian. 31d frescurea, ik. Ill. 31e oba, cf. 14e obe dogu, I6e obe dau, Ilg ori here obe. 31£ sein da gonbaraziozkoa. Cf. aen ondo etorri seyn urte onac, MI (&lt;&lt;Contribuci6n» 191), enas orrendelicadua, seyn Judegua bari-cus, MI (&lt;&lt;Contribuci6n» 192, aen adisquidea onena seyn ni naxa, MI (&lt;&lt;Contribuci6n» 195), etab. 3Ig ..ra, eta ez ..an puntuagatik. 32e eroan «zeraman». -ac, ik. Se. -gaiiean. Nahiz eta-ganean «(Bc)&gt;&gt; izan Azkuerentzat gainean du Amiletak ere (1,2); alderantziz, bustidura dute deklinabideko -gan atzizkian BA, AR, eta URk -gutxienez-idazleen artean eta Gemika eta Mungia aldean (Cf. Morfalogia 336 eta Observaciones 66) azpi-euskalkietan. 32f falsua, ik. Ill. 32 legaz, ik. Ill. -ceinatu, cf. AR 2S cenatuten. dala, da santiguetan dala ondo, AR 25(2) Expliq.uetan da cenatutea, da santiguetea. Cer da ce-natutea? -aygara. v. HIZTEGIA A HA, V. HURA. A, Ab. -aL 25c. AHAZTU, olvidar. -aztu. 25c. ADBERTITU, advertir. -aduertidu. 37b. ADMIRADA, V. ADMIRATU. ADMIRATU; admirar. HAIN, tan. -ain. Sb, 9f,. 32d: -ain... nota. lOb. HAINBESTE, tanto. -ainbeste. 20d. AITA, padre. -aitac. 3a. HAITZ, pefia. ATX. -acha. 23a. AKABATU, terminar.. -acauadu. 34a. AL, probablemente. -tit. lOa. AL FIN, al fin. .-:-al fin. 32a. HALA, as! (adv.). -ala[n]. 21g. -alan. 13g. HALAKO, as! (adj~)., -alango, 3f,' 7f, 1St.. ALAR,DE, alarde. -alardeen. '10c. AiDE, 1) lado. -aldeco. 18a, 23a.--aldeti. l6f. 2) genit. + --, a favor de. -aIde. 22c. .ALTIBEZA, altivez. . -aItiuezea. la. ' ALTUEGI, demasiado alto. -altuegui.~d•. , AMENAZU, amenaza. -amenazua. 9g. HAN, alli. -an. 35c. -ango. 29g. -ara. 21a. ANAIA, hermano. -anae. 22d, 34e. HANOI, grande. -andi. 16b, 17e. -andia. 12b, l8d, 25g. ANDICANO, antropon., Andicano. -Andicanoren. 27d. APASTO, abundante. -apasto. 22a. ARABA, top6n. Alava. -Araua. 26a. Arabac.· 22b, 23e. HARAKO, aquel. -araco. 24b. ARANBURU, antropon., Aranburu. -Aranburu. 3b. ARBOLA, arbol. ARMA, . arma. -armac. 22f. --armaric. 14b. -armea. 15.d. ARMADA, ejercito. -armadara. 26g. ARRATABE, antropon., Arratabe. -Arrataue. 21a. ARREN, 1) a pe'sar ,de;·· -arren. 2Ie. 2) por favor. -arren. 35b., 3) para (verb. +'-), V. JOAN. HARTU~', tomar. . -artu. 24e,' 36b; -artuteco. I2e. HASI, comenzar. -assi. 2a. ASKO, muchos. --ascoc. 37b. -ascotan. 38e. ASTO, asno. -astoa. 32b. BABA, haba. -babea. 22a. BAGA, sin. -baga. 23b, 23d. Cf. BAKO. BAI, 1) menudo (admira.). -bay. 33g. -vay. 7g. 2) tambien. -bay. Sg., ATE, puerta. -.atea, 27f. HATX, V. HAITZ. ATZE, parte posterior. -azera egon :::: estar retraido, Sd. HAU, este. -au. 6a. -onen. 12f. -one-tan. 4a. -onetaraco., ,lSa. HAUEK, estos. -onei. 3b. -oney. 20b. AURRE, parte anterior. --aurrera. 19b. -aurrerongean. 1ge. . HAUSI, romper. --ausiteco. . 13e. AUZO, vecino. -ausoari. 34e. HAXE, V. HURAXE. AZAL, pellejo. -azala. 33g. AZA&amp;A, hazaiia. --azaneD:. 17g. AZARTU, atreverse.. -azartu.' 2e. -azartuteco. 4d. B BAINA, pero. -baya. 26g,' 37g. BAINO, sino. -baino. 14b. Orij. agian bano. -bano. 14e. -uaiio. (irakurketa zalantzaz-koa, agian caro) . 14d. BAITA, tambien.. : -b~ita. 30b, 31g. "·BEGlRATU, Vigilar, mirar-beguiratu. 3Se. '-BELA, vela. -balaetarie~29dB ELDUR, mi~do. , -bildur.-17cj' 17d. -vildurrac lOde BAIZEN, sino. -baicin. BAKE, paz. -baquea. 35b. BAKO, sin (adj.). -baco. ",15d.. Esk. goTUacO. BALA, bala. --balaac. 14d. BALAN, nombre, Balaan'. -Balan. 32f. BALIATU, valer. -baliadu. 37f.-:-baliau. 38e. . . BALIENTE, valiente.--valiente. 21b.' BALLADILI, topon.: Vailadolid. -Valladilieo. 7aB ANA, sendos. -banagaz. 28e. -banaeo. V. BARRA. -bana. V. EHUN. BANIDADE, vanidad. -vanidadea. 7g. BAPERE, V. BA'fERE. BARRA, barra. -barraco~30f. Esk. banaco. BARREN, parte de abajo. -barrengo. 30a. BARRI, V. BERRI. BAT, uno. -bat. 17e. 'BATERE~ninguno. -bapere~20£. BATZUK, algunos. -bazuee. V. ba9uc. -ba9ue. 21e, 28d (Esk. bazuec). BAXEN, V. 'BAIZEN. BEHAR, 1) necesitar. -beareo~1ge. 2) deber. , ',.-bear. 37c. BEHARTU, obligar. -beartu. 29f. BEDEINKATU, ,bendecir. -bedeinca. 15g. . -BELTRAN, antropon., Beltratl. -Beltran. ' 24b. BENTAJA, ventaja. -ventaja. 17a. BERA,~l. berac~le. BERBA, palabra.. -berbea. 27d. BERE, V. ERE. BERE, SUo -bere. 16f, 20e. -berea. 7b, Esk., beren. BERETU, conquistar. --beretutea. t8g. -beretuteeo. 22e. BERGARA, top6n. Vergara. -Bergara. 33a. BERRI, nuevo. BARRI -_barrian:. 6f, Esk. be-rrian. BERRIZ, en eambio. BARRI -barriz. 2e. BERSO, verso. -versoan. 4d. BESTE, ,otro. --beste. 14b. -besteoe. lIe. BESTELA, de otra manera. -bestela. Sa, 24a. BETI, siempre. -beti. 14c,' 25b. -BIHAR,maiiana. -biar. 16g. BIDALI, enviar. -bidaldu. 25e.. ' · -'bidaJ,dutea. 28£. Esk. bidal-tatea., BIGUN, blando. -biguna.. lOb. -bigunago. 2Of. BILBAO, topen. ·Bilbao. -Bilbaon'. 16d, , 21g. BILDUR, V. BELDUR. • • I ' .~: • , • BILOSTU, desnuclar-billostu. 29d. BISTA, vista. vistara. 26d. BITARTEKO, intercesor, interm&amp; diario. -bitartecozat 36b. c CORTES, 'V. KORTE. D DA, V. ETA. 'DEFENSA, defensa. -defensa."19f. DEKRETO, decreto. -decretoa. 5f. DENBORA, tiempo. . -denporea. 34d. DESTERRATU, desterrar. -desterretea. 28d. DEUNGA" malo. -d.eunguea.. 8f. , DIBISA, divisa. -diuis[e]a. 22£. BIZI, vivir. -vizi..' 16g. BIZITZA, vida. -vizicea. 7d. BIZKAIA, topon. ,Vizcaya. -' VizcaylL Sg,. 20e. -Vizcayagaz. 24d, 29a. -Viscayan.. lOa. . -Viscayaren. '19f. -Viscayari. 19a,.37d. -Viscayco. 12d. BROKEL, broquel. -broquela. 19d. BULKANO, nombre, 'Vulcano-Bulcano. l4f. BURDINA, hierro. ,-,burdiiia. 3~f. BURU, cabeza. -burua. 9d. -buruan. l3e. DISPARATU, disparar. -disparaetan. lie. DOMINGO DE EGUI~, nOIl)bre, Domingo de E~a. -Domingo de Eguia. 25d. DON LO~B, nombre-, Don Lope. -~[o]n Lope. l1a. DULZERO, dulcemente. -dulcero. 4£. DURANGO,' topen., Durango. -Durangoren. 30c. Gero ..na-edo -ha-jarri da ,0 eta rren tartean lerro gainean. Mitx.k Durango baxen irakurtzea proposatzen du~ EGIN, hac-er. -eguin. 22e, 32e, 37c.· -eguiteaz. 35e. -eguitera. 5f. -day. 22c. -daizu. 37a. -eguizu. 3Sb. --esteyo. 23g. -ez.taquidizu. ,37e. -ley. lSc. EGON, estar. -egon. Sd. -egoitea. 16e. -:-badago. 14g. -bazaozque. 23c. -bego. 23b. -dagoezala. lOde -nago. 4a. EGUN, hoy. -egun. If, 16g. EGUNO, jamas. -eguno. 31e. El, partfcula equivalente a «se dice». -ei. 3e, llf, 13f, l6b~2lb, 24e. -eYe 21g. EIBAR, topon., Eibar. -Heibarrec. 31e. EKARRI, traer. -ecarri. Se, 13f. -ecarrico. 23e. EKUSI, V. IKUSI. HELDU, llegar. -eldu. 31b. ELl, muehedumbre. -elia. 25£. BLUR, nieve. ERUR -erurra. 31a, 31£. EMAN, dare -emon. 3e, 8g, 27c. HEMEN,' aqui. -emen. 10f, 35c. ( ", ESKERGA, enorme. --esquerguea. 30d. ENTZUN, oir. -enzun. 2f, 31e. ENTZUTE, conoeimiento. -eJ:lzutea.. 18e.' ERAILE, matador. -eralla. lSd. ERDI, mitad. --erdia. 18f. ERE, tambien, aUn, tarnpoco (neg.). ' -ere,. V.",' 'bere.': &gt;..,'.,." -" --bere. 10f, 10g~·~ilb~"~:11"g, 33g, 37e, 21f, le, 23e (Esk. ere), 26a (Esk. ere), 36e (Esk. re). HERKULES, nombre, Hercules. --Ercules. l4e (Esk. -os). ERMU, topon., Ermua. --Ermura., 31b. ' EROAN, llevar. --eroateco. 28b. -deroesu. l7b. --eroan. 32e. ERREGE, rey. --erregue. 20a. Esk. -ea. --erreguearen. 2ge. ERREGU, ruego. -:-erregu. ,37d. ERREINU, reino. --erreinu. 6d. ERREN, cojo.' --errena. 24g. HERRI, tierra, patriae --erri. 15g, 16f. --erria. l2d. --errian. 6g. --errico. 33c. ERROTXEL, topon., La Rochelle. --Errochela. 199. ERUR, V. ELUR. ESAN, decir. -esan. 24e. --esango. 19. --esatera. 2e. --besa. le. --dasadan. 24a, 34b. ESKER, agradeeimiento. --esquerra. 19a. ESKU, mano. --escuac. 13d. ESPADAGUZU, V. JAKIN. ESTIMATU, estimar. -estimadu. 8d. ," '--, estimaduaz. lSe.' ESTRATAJAMA, estratagema. --estratajamea. 28a. ESTUDIANTE, estudiante', --estudiantea. 30bẼ TA, y. --eta. 7d; 24e, 28e..' -ta. lld, 33f, 34e, 14d (Esk. eta), 22f (id.). , --da. ld, 6f, 13d, 31£, 3Se. ETORRI, venire --et.orri. ld, 4c. --etorteco. 26e. -betor. 21a. --dator. 9d. --zato~an. 27e. ETXABURU, antrop6n., Eehaburu. --Echaburu. 2Sg.· (?) ETXE, casa. --ese (= etse). 22g. Esk. aruola es opazea. ETXIZATU, hechizar. --echizaduco. 4g. ' EUKI,' tenere --dauca. 2Sb. 'daucazu. 30c. --daucazula. 38c. EHUN, tejido. --euna. 3Ig. Agian uana (=bana). EZ, no. --eZ. 12g, 13a, 6g, lSe, 21e, 29g, 32e, 33a, 3Se~, ' --ezagaiti. V. GATIK. --es. 3d, 26g, 38b, 28d. -ze. 24a, 27e, 34b. EZAGUN, conoeido. ezagunac. 6e. EZAGUTU, eonoeer. --ezaguzen.· 7e. EZAGUTZA, reconocimiento, -obe-diencia. EZKERO, ya que. JERONIMO, V. PADRE PEDRO lE-LAU, cuatro. , ,LEKEITIO, top6n., Lequeitio. RONIMO. -laurae. 28£. -Lequeitioco. 32b. -ezaguzea. 35g. EZER, algo, nada (negat.). -ezer. lIe. EZIN, part. verbal que indica im-posibilidad. -ezin. lSc, 37a. F FALSO, falso. -falsua. 32f. Mitz.k -oa propo-satzen duo FALTA, falta. -faltas. 12c. -faltea.. 38£. FORU, fuero. -foruac. 13g. FRANZES, frances. -frances. 29.c -francesac. 25a. -francesaren. 26d. -francesari. 27e. G GAIN, -encima. -ganean. 32e. . GAIZKI, mal (adv.). -gaizqui. 28c. GAIZTO, malo. -gaiztoa. 28g. Agian anj. geis.. toa. -gueistoa. 32d. GALDU, perder. -gal. 9b. -galdutea. 34£. GA&amp;-, V. GAIN. GARBATU, arrepentirse. -garbatu. 36a.· Esk. garbaiti. GARI, trigo. -garitara. 26f. -ezpa. 33g, 199. -espa. le, 20g, 32g. EZPADA, sino. -espada. 9g.. FRESI&lt;'O, fresco. -frescoa. 32g. -Gastela. 6f. GEHIAGO, mas. -guei[a]go. 12g. GEISTO, V. GAIZTO. GERO, luego. LABE, horno. -tauea. 28g. Esk. 'lanea. Mitx.k lancea proposatzen duo -lagun. 23g. LASTER, rapidamente. -laster. Sb. -negura. 31g. -San Ignacio. 35a. -sarri. 2f, 7c. . NERE, V. NEURE. SARRI, frecuentemente. LAGUNDU, ayudar. LANEA, V. LABE. LANZA, lanza. -lanza. 28e. V. LABE. NAHI, querer. -nay. 13a. NEGU, invierno. NEURE, mi, mia. -ne[u]re. ,6a, ge. ONBRE A ONBRE, hombre a hombre. ' SALA, sala. -salea. 7a. SANTU, santa. -santua. 37e. -guero. K KABE DE PALA, a propOsito. -caue de pala. 4c. KABU, cabo. -cabu. .12c, 25g. KAIN, onom., Cain. -Cain. 9c. KALE, calle. -cale. 30a. KALTE, perjuicio. -calte. lb. KANPA&amp;A, campafia. -campafii:ara. l3c. KAPA,' capa. -capa. 3lg. KAPAZ, capaz. -capaz. l2e. KARO, V. BAINO.. KEJA, queja. -quejea. 38a. I L JO, tocar (musica). -jaiten. 4e. LOGRATU,' lograr. PLAZENTINO, placentino. -logradu. I8e. -Zograzea. 17e. -placentinoa. 32a. NON, donde. JOAN, ire -joango. 26e. -juan. 199. -juaterren. 24f. KENDU, quitar. -quendutera. 9c. KOLPE, golpe. -golpe. 9f. LEGEZ, como. -legues. Se. MAIRU, mora. -mairua. 9b. MAITE, querido. -nun. 30c. PLEITA, pleito. LUSTRE, lustre. . -pleit[e]a. 24d. Metri -lustrea. 34f. pleituaren ordez. -pagua. 9a. LUZBEL, nombre, Luzbel. . -Luzbelegan. 2b. M MODU, modo. -moduan. 20e. MORET, nombre, Moret. o 0, Oh! POBLU, pueblo 1gente). PARALITIKO, paralitico., -pobluac. 13b. -paraliticoaren. 38a. PODORE, poder. POEMA CASTELLANO ? PARE, par. -.? parea. 22g. Esk. aruola es· -podoreac. 24e. -o. 28a. opazea. POLONIA, topon., Polonja. I HOBA, V. HOBE. HOBE, mejor. PARTE, parte. -parteti. 14£. PASAJE, (mala) pasada. -pasaje. 32d. -Poloniaco. 20a. T Vuestro empeiio es Deidades del Parnaso PREBILEGIATU, privilegiado. TRATAMENTU, trato-desterrar esta Ioea y arrogante -preuilegiaduac. 6e. tratamentu. 8f. Musa viseaina, que ha salido acasso KONSEGITU, conseguir. -conseguidu. 36d. KONSEJU, consejo. -conseju. .3c. KONTATU, narrar. -conta. l7g. KON TODO, con todo. -con todo. lOe, 16c. KONTU, asunto. -contu. 4a. KORONEL, .coronel. -coronel. l6a. KORTE, corte. • &lt;~DLP ANTE, culpable. -culpante. 4b. KUTIZIA, V. GUTIZIA. -maitea. 22d. MARABILA, maravilla. -marauilea. 27g. ' MARKINA, top6n., Marqtuna. -Marquinaeo. 2ge. MARRUKO, Marruecos. -Marruco. 4b. -Marrucoc. 4e. MEA, mineral. -mea. 15a, 27a, 28b. -mearic. 23d. MENDI, monte.; -mendia. I8a. MESEDE, favor. -mesedea. 7f, 27b. MILA, roil. -milla. 2Ie. -Moretec. Se, 26b. MORTANDADE" mortandad. -mortandadea. 22b., MOSKETE, .m9squete. -mosquete. lid. -mo~qu_~~ero;. Sb. MOSU, V. MUSU.. ' ',: .MOTRIKU, top·6n.~Motrico.' -Motrieu. 29a. MUNDU, mundo. -munduari. lb. -ay. 27g. -Orana. 28e. ORDUAN, .entonces. -orduan. 26a. PATROl, patron. -patroi. 36gP AUSO, paso. -pausoac. 8e. PEDRO, V. PADRE PEDRO JERO-NIMO. PENSATU, pensar. -pensacen. 4a. PERMITITU, permitir. -permitid~.· 28c. PIGMEO, pigmeo. -pigmeoac. 21f. PRENDA, prenda. -prendea. ISf. PROBATU, probar. -prouadu. 13d. PROBIDENZIA, providencia. -prouidencia. 12a. PROBINZIA, provincia coa). -Prouincia. 12g, t8g. PROFETA, profeta. -profeta. 32f. TRATU, trato. --tratuaren. 29g. TURKO, tureo. ,,-tUTcoagaz. 20d.· ha obtener fama11 MUSA, musa. -musea. 34a. MUSU, V. MUSUGORA. MUSUGORA, orgulloso., -mosugorac. le. Esk. mu--ona. 33a. N OIHAL, pano. ORDU&amp;A, top6n., Ordufia. Ycaro en su carrera inobediente -oyala. 33d. R hasta la etherea esfera ya encumbrado, OIN, pie. . -ofiic. 16d. OKASIO, oeasion. ancias mortales en la espuma siente, ROMANO, romano. si&lt;~ndole Pante6n el mar salado; -romanoay. 17a. -romanoac. 18e~s pues usurp6 sus terminos a el viento -ocasinoe. 1ge. ON, buen, a, o. castiguese su loco atrevimiento.</cell></row></table><note>l8d18g20b2Ig23b26g28e2ge33d-admiradu. 15e. Esk. admirada.HAEK, V. HAIEK.HAETXEK, V. HAIEK.- HAGIN, tejo, «Taxus bacata».-aguin. ISb'.HAIEK, aquellos.-·-FRESKURA'-Orduiia. 23a. Esk. Ordiiia edo Ordizia.HORI, eso.-ori. ttg.-SAN IGNAZIO, San Ignaeio.A</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>n P[edro]. Por S[an] Matheo cap. 26 amores enim qui ae[e]eperint gladiu[m], gladio peribunt.Yamque opus exegi quod nee Iouis ira nee ignis nee poterit ferrum nee edax abole're vetusta 1.</figDesc><table><row><cell>Ovidius</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(81) Ik. «-TU/-0 bizkaiera zaharrean» non ematen bait ditut adibide eta xehetasun gehiago.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>EBIL·, V. IBIL-.</p><p>* EDIN, aux. de v. intra en modos irreales.</p><p>-</p><p>GIZA, variante de GIZON en corn.. posici6n.</p><p>GOARNIZIO, guarnicion. </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ntiestro</forename><surname>Geure</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">33c (Esk. guere). -geurea. 15g, 3Sa. -gueure. 1Sf</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alguien</forename><surname>Inor</surname></persName>
		</author>
		<idno>negat.). -inoc. 31c</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Inportante</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ish</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Imposibleimposible</forename><surname>Inposible</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Insausti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Insausti. -Ynsaustico</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bb</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Intento</forename><surname>Intento</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>18f</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Intxaur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Nuez</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">insau·rrac. Be. -10-, decir. -dino. 13g. -dinoan. Se, 26b. -dinoe. 11f; 21g</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Poner</forename><surname>Ipini</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>I6d</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Abrir</forename><surname>Ireki</surname></persName>
		</author>
		<idno>23b. -yditera. 27f.·</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">IRITZI, 1) sust., opinion. -yrichian. 6a</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ya</forename><surname>Ja</surname></persName>
		</author>
		<idno>ya. 34d</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Jo</forename><surname>Jaiten</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dueno</forename><surname>Jabe</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="V.jaubea.-jaubea.30a" />
		<imprint>
			<pubPlace>Bb (Esk. jabea</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename><forename type="middle">~__ _</forename><surname>__~</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Seguru</surname></persName>
		</author>
		<idno>segurua. 9£</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hijo</forename><surname>Seme</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">. -&amp;apos;</forename><surname>Sa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Herencia</forename><surname>Seniparte</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>35d</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sikiera~</surname></persName>
		</author>
		<idno>enos.&apos; --siquiera. l1aS</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iniste</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">--sinistea. 27c</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Creer</forename><surname>Sinistu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>29b</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Eta</forename><surname>Ta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<title level="m">TERKEDADE&quot; tereiued~d&apos;. -terquedadea. &apos;3Sd</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tolosa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tolosa. -Tolosa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iba</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sobre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bd</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">34</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Musica. --$</forename><surname>Soinu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Onua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V~soinu</forename><surname>So&amp;amp;u</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Suceder</forename><surname>Suzeditu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>sucedidu. 20c. Esk. -itu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Huraxe</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>7g. Esk. agian asae</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ana</forename><surname>Urte</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">--urte. 38e</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Irten</forename><surname>Urten</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Uste</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="usteagaz.22e.-ustean.ge" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--Edun</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ereer. --Uste</forename><surname>Loa</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="HUTSEGITE,error.-usseguitea.35f" />
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">109</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
				<title level="m">UTZI, dejar. ITXI -ychi. 33g. --ychico. 12c. --ychiteco. 34c. ·z ZAHAR, viejo. -zar;. 6£</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Ez</forename><surname>Ze</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Que</forename><surname>Ze</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">29g, 36c, 24g. -~e. 28a. -ze. 27g</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">30</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Zegaiti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zergatik</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Que</forename><surname>Zein</surname></persName>
		</author>
		<idno>31£</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">comparat.). -seine</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Zeiratu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zinatu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zenbat</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Que. --Cec</forename><surname>Zer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Se</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zeren</surname></persName>
		</author>
		<idno>porque. --zerren. 19</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">6</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zergatik</surname></persName>
		</author>
		<idno>zegaiti. 32c</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">&amp;apos;</forename><surname>Zerren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zeren</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tu</forename><surname>Zed</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zu</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="zeu.la" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">36</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vqsotros</forename><surname>Zeuek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zuok</forename><surname>Zuek</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">38</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vuestro</forename><surname>Zeuen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zuen. -Zeuen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>38d, tOe (Esk. zeueyen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tu</forename><surname>Zeure</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">3</biblScope>
			<pubPlace>Sc, ISb</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Febrero</forename><surname>Zezeil</surname></persName>
		</author>
		<idno>ilgo. 31a</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Santiguarse</forename><surname>Zinatu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">33</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tu</forename><surname>Zu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zeu</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">SUo 33b, 37g. -zugana. 36£.&apos; -zuc. 24c. -zuri. 33e</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vosotros</forename><surname>Zuek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zuok</forename><surname>Zeuek</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">llb, 14a. -zuecaz. 13c. -zuenzat. 11g</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">26</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ZEUENzuen. 16a</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vuestro</forename><surname>Zubn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cf</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">22</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vosotros</forename><surname>Zuok</surname></persName>
		</author>
		<idno>zuoc. 23c</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D I Z</forename><surname>Kit E G I A</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Aygara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Igaro</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Izan</forename><surname>Bada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Egon</forename><surname>Badago</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Badaqui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Jakin</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Badaqui[gu]</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>~\:Edin&amp;apos;</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Badau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Badezu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Badira</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Izan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Badozu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Izan</forename><surname>Baguina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Jakin</forename><surname>Baqui</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Egon</forename><surname>Bazaozque</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Bego</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Bequio</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">*&amp;apos;edin</forename><surname>Betor</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Etorri</forename><surname>Bira</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Izan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Aitu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Careste</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iritzi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Ceban</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Izan</forename><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">·</forename><surname>Dacusela</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ikusi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Dagoezala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egon</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Daite</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><forename type="middle">V Egin</forename><surname>Daizu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Izan</forename><surname>Dala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Jakin</forename><surname>Daquiana</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Esan</forename><surname>Dasadan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Dator</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Etorri</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Dau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Euki</forename><surname>Dauca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Daucazu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Daucazula</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Daue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Dauena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Egin</forename><surname>Day</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Deite</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Iritzi</forename><surname>Edind Ereste</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Derichu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Deriste</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Eroan</forename><surname>Deroesu</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Desu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Deusa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">V Id</forename><surname>Deusagu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Deusazu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Deuste</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Deusu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Dezu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Didin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Diite</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Dila</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dino</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Dinoan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Dinoe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Izan</forename><surname>Dira</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V. -I</forename><surname>Dizula</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Dogu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Dosu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Dot</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Dozu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Dozue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Eban</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Egin</forename><surname>Eguizu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Eroan</forename><surname>Eroan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Espadaguzu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jakin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Jak</forename><surname>Espadaquizu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>In</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Espadaue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Espadosu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Izan</forename><surname>Esta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Estaquigula</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Jakin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Estau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Egin</forename><surname>Esteyo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Estitues</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Euqueala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Euquean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Eusten</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Izan</forename><surname>Ezan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Ezara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Ezta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Eztaquidizu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Eztau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Gaitean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Izan</forename><surname>Gara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Gareala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Garean</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Jacan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Jacuzan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Jat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Jatezanac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Leuque</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Egin</forename><surname>Ley</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Nac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Izan</forename><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Na~</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Izan</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Nago</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egon</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Noc</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Izan</forename><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Senduan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Senduen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Izan</forename><surname>Yacala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Yacu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Ya~u</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Yacun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Ya~un</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Yaquan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Yaquez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Vat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Zala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Zan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Zara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Zat~an</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Etorri</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">*</forename><surname>Zaytuzan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Edun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bai ceban-ek eta baita mantendu diren euqueala (29c) , euquean (13b, 29b) eta, batez ere, leuque-k (31e) kopiagilea goiherritarra, segllru asko Plaentxi bertakoa, zela adierazten dutela uste dut</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">Id</forename><surname>Zenduz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zenduzan</surname></persName>
		</author>
		<idno>11. 53.oharra</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gonbara bitez adibidez Otxoa arinen dotrinarekin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Orain dakusadanez testuan diodana soilik manten daiteke kopiagilearentzat -a+a&gt;-ea ezinezkoa balitz, baina badakigu (cf. jadanik aipatu dudan Otxoa eta Ondarrak argitaratu Zegamako dotrina) ez zela (eta ez dela) horrelakorik Goiherri aldean; hau dela eta oso arrazoizkotzat dut orain frescura aldatzea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ill</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez dakit aechec nola g~[ue]re gara daitekena ez ote den</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ill</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>testuan proposatu baino aldaketa txikiagoarekin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hala ere, ez dago gehiegi miatu beharrik konturatzeko usadio arruntaren aldaketarekin nola jokatzen duen (cf. 2a, 3c, 3g, 4g, 25b, 32c, 36a, etab) bai puntu egiteko eta baita monotoniatik ihes egiteko ere; cf. BA 34-35 nola zan Jaun andi uat jaioco Belenen / Bera zala izango saluadorea, BA 115 Izango ete dogun Velenen ostatu, etab. Baliabide han ez da nahasi behar Aditz nag. + EZ + lag. ordenarekin (ik. IV ge) hurbilago bat dago IV 16a-b lerroei jarri oharrean aipatutik edota Barrutiak Orixek baino lehen behin baino gehiagotan (137 arranzaz beti gure nagusi, 11 zeruac ala nairiq, 31 merezidu ez arren parcazionoa, 397 orainganico culpa eguinac) agertzen duen laguntzailea ezabatzeko joeratik. IV 7c</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iv</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Testuanezdakontutanhartzel1ematendenazalpenarenaraberaaritzasingularreanetaobjetoapluraleanleudekela.Fenomenohonetazik" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Testuan ez dut hitz ordena ukitu metrikarekin batera beta hobea dudanerako utzi bait dut</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Arejita Eusko Ikaskuntzako Hizkuntza eta literatura saila 3, 13 eta aurki agertuko den XVII. mendeko bulda baten ene edizioa. Azkuek «en varias zonas territorialmente guipuzkoanas y alabesas del dialecto B&quot;n soilik ematen dela dioenez</title>
		<ptr target="berebizikogarrantziadupa-sartehauongiaskatzeaktestuarenhizkuntzaetaetorkirako" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Azkue Morfologia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="issue">775</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dena den, ez dakit pleita hori ez ote den «porte) izango .Larramendik Trilinguean dakarren bezala</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">IV 24d</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">oharrean aipatzen den lanari erants bekio Fr. Ignacio Omaechevarriaren· «El vascuence de Fray Juan de Zumarraga</title>
		<idno>IV 161.or. 87</idno>
		<ptr target="batezere301·302orriaknonaztertzenbaitdu-reaneta-tikenhisto-rialaburki" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1948</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="293" to="314" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
