<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>AD</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:31+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Expe ri en d u m K. Mitxelena</head> [ASJU 18-1,1984,217-237]   <p>hUp://www.ehu.es/ojs/index.php/asju AD BXPBRIENDUM K. MITXELENA Honako huskeria ez da saio bat baizik, jantzi-gauzak saiatu ohi diren bezalatsu, neurriak ongi hartuak dauden ala ez ikusteko. Saiatu nahi dudana ez da, ordea, janzkia, euskal testu aski zahar bat baizik, harako Luis Murugarrenek lehen aldikoz begietara ziguna: «Un texto arcaico vasco mas», BRSVAP 36 (1980), 411-423. Egia esan, harrigarri xamar bada ere, ez nintzen horretaz ohartu, Joseba Andoni Lakarrak aipatu zidan arte. Ez dakit esana nahikoa izango den nere lana, nolazpait esan, txantxetakoa dela aditzera emateko, erdi-txantxetakoa behintzat: testu finkatzea izan beharrean, ez da testu «finkatzea» baizik. Egiazkoa, behar bezala irakurria eta azaldua atzetik dabilkion Lakarrak aterako du argitara. Luzaro gabe, nik uste eta name Eskerrik beroenak merezi ditu Murugarrenek bertso horien berria, euskalaria ez delarik, eman digulako ametsezko azken ukituren baten begira planto egin gabe. Hizkuntza ez menderatzeak, jakina, baditu aIde onak, horrela ez baitu barrengo begiak kanpokoa okerreko bidetik gidatuko; aIde txarrak ere bai, ordea, eta hau edozeinek uler dezake inoren azalpenik gabe. Bertsook badute, gainera, garai horietako euskal izkribuek behin baino gehiagotan azaItzen duten makurra:-' ikus, besteIa, Satrustegik argitara eta aztertu zituen 1619ko Tolosako «bertso pa-perak&gt;}, Olazabalen kontra. Gaizki esaka ari zireIarik (eta ari garelarik) maiz hartzen ditugu ahotan aipamen ilunak, ziri bihurriak, zehar-esan orapilatttak, hizkuntzaren aIdetikako eragozpenak ehun haIako gehitzen dituztenak. Ez dakit ezer nik XVII. mendearen azken aIde horretan giputz..bizkaitarren artean sutan omen zeuden borroka horiez, ezta ere sortu' omen zituen mearen auziaz. Horretarako laguntza bestetan bilatu b.eharko dute, auki albalezate, hizkuntzalariek eta' are filologoek ere. ' Hona, bada, ezker..eskuin batak irakurria eta besteak, batarenak ikusi ondoan,' zuzentzen nahiz okertzen 'dituenak. Ezkerreko alboa, orain 'hainbesterentzat ohorezkoa, Murugarreni utzi diot.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Neure aldetikakoak prestatzean lasai aski jokatu dut" aurki bestek okerrak zuzendu~~dituelakoaJ.?: utzi ditudan hutsarteak zalantzen lekuko dira, b'aita ere, gainera, beterik gelditu diren hainbeste eta hainbeste ere. Arrazoiak inoren ahoz esplikatzea habe, agian. Espainian azkenik agertu den testu kritikarekiko liburutik hartzen dut honako pasarte hau, diuinatio delakoaren galbideak indartuz. «La emendatio ope ingenii sin ayuda de testimonios y, ann con ellos -una emendatio mixta-, es siempre peligrosa y se debe prodigar 10 menos posible. La conjetura es un 'salto en el vac10.', ·que 8610 la' aparicion de nuevos testimonios puede servir de piedra de toque. Al parecer, el riumero de conjeturas atinadas -en el campo de la filologfa clasica-no supera·. el 5 por 100... ». Honaino, Alberta Blecua, Manual de critica, textual, <ref type="bibr">Madrid, Castalia, 1983,' 125</ref> b) Letraz letra irakurri ondoan ere, geldi daitezke -geldituko dira-hizkuntzaren aldetik barrenduko ez ditugunak. c) Gaiak, eta gaia estaltzen duten aipamenak, ez ditu inongo hizkuntzalarik, hizkuntzalari den aldetik, xurituko. Ea historigileak prest dagozkigun. gaingiroki arakatzea. Begira, esate baterako, 61 orrialdetik aurrera. Hor ikus daitekeenez, Bizkai-Gipuzkoetako burdingintza galduan gelditu zen 1650 ondoan, gutti gora-behera, bestetangoaren aldean Sueziakoarenean, batez ere. «Quiza por ello~dio Fz. Albadalejokel sector industrial fue marginado en aras de la exportaci6n de mineral en bruto 0 escasamente elaborado».</p><p>Olak baziren Gipuzkoan Bizkaian arlina bederen; mea, berriz, Bizkaian zegoen, Somorrostron batez ere, Gipuzkoak zenbait pixar baizik ez zuelarik. Eta bizkaitarrak segituan hasi ziren eginahalean, abantail honetaz baliatzeko asmoz: «Los dirigentes del Sefiorio pre.. tenden monopolizar la exportaci6n de vena de Somorrostro. En 1633 inician una premeditada politica de bloqueos sobre la vena que se exportaba a Guipnzcoa, al mismo tiempo que intentan gravar suo exportaci6n con un nuevo impuesto. Tras algunos conatos de .1633, 1634 y 1639, conseguiran por fin, el 26 de f~brero de 1640, una carga de ocho maravedis sobre cada quintal de vena de 150 libras. Vizcaya sabe que tiene todas las cartas en su mano, dado el menor volumen y riqueza metalica de los yacimientos de Guipttzco'a que, por 10 mismo, recurre a todos los medios posibles para rectificar 10 alcanzado por sus vecinos».</p><p>Hona, beraz, ikusi ditugun bertsoetan ahotan darabilten saltsaren sorburua: beste bibliografiarik (Gorosabelen Noticia de las cosas memorables de Guipuzcoa, esate baterako) aipatzea gehiegizkoa genuke hemen. Lehengoari narraiola, bada, Jaurerriko Junten 1686..ko erabakiak mea Gipuzkoara bidaltzea debekatu zuen: horren ondorioz ez omen genuen deus hartu urte horretako irailetik hasi eta 1688ko urileraino. Halaz guztiz, auziak laster gertatuko ziren bakebidean, 1690etik aurrera. Horrenbestez esan daiteke, lasai asko, gure istilu hauek ingum horretan gertatu zirenen oihartzun direla, 1686..1688koak itxura duenez. Hori llste dut, behintzat.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>. Ikus daiteke, bestalde, hizkuntzaz aldatu gabe, Oreste Macn; Ensayo de critica sintagmdtica, Madrid 1969, Don Miguel de Aranburu fue el escribano a quien se le encargo la depen[dencia] de la[v]ena, estando de partida para Madrid, al negocio de su hermano,· .el almirante. ahapaldiak 080 eta bete dirudi zentzuaren aldetik: besteen aldamenean, ordea, lerro bat (azkenaedo azken-hurrena) falta bide zaio.Zeugati-ren ordez, zeugaiti ere daitekeena da. Dudan ipini dut oneri.Dudarik gabekoa da jaiten, jo-tik erakarria: ik., esate baterako, Landucci jaytecoa «majadero de majar». Pentsa daiteke, bestalde, echizaduco, echizadua-ren ordari, gehiegizko asmaketa dela. Puntuak, halaz guztiz, gorde beharra dirndL Fundaetan ez bada, fundaitan, fundaytan edo antzeko zerbaiten premian gara. deuste baldin bada nagusi.sobrea 'gehiegia, gehiegizkoa',~larregia' edo dela ematen du itxurak, metri causa ,sartua, agi~. Eta zer nolakoa ote da decretoa? Ez dakit zer uste duten hain ugari ditugun foruzale eta forolariek, baina ez dut uste gt:lre Probintziak inoiz dekreturik eman zuenik. Dudarik gabe, uste duzue Bizkaian ain jente biguna dela... ) edo horren tankerakorik. musugorac, ongi baldin badago, ez dut bestetan aurkitu. Biz.. kaikoa, gainera, mosu da, musu baino areago. Don Domingo de Ysasi, coronel de Guipuzcoa. Delako mea, dena dena, gipuzkoarrei kentzen zietela (zurrupatzen zietela, zehazkiago) uste zuten hauek: gipuzkoarrek, nola ez? Era honetan mintzatzen zen hauen neurtitzgile erdalduna: A· Guipuzcoa le usurpan oy la vena, siendole por justicia tan devida ... Eta hitz lauz, beheraxeago: «Usar.parle (sic) la vena; pues se le deve por tantos titulos, como par la prescribci6n, pues la ha poseido por tiempo inmemorial, y por el comercio que se deve en 10s . reinos de una Corona, que estriba "en el trato y contrato. . como en dos palos [polos, ote?] ». Saavedra Fajardoren Idea de un principe politico cristiano-n (1640) ba omen da puntu horri dagokionik. Jakina da Herkules' (13, 5) goruetan agertu ohi dela Omphale erreginaren oinetan: ez zen bada gauza VuIkano bizkaitarrari gogor eg~teko. Gainerakoan, 13, 4 ilun aurkitzen dut: balaac ongi letorke, bestetan ere erabili izan baIu horren moduko· a bikoitzik. Azkeneko den edo dirudien germano horri ez diot inondik inora igertzen. Go"ruuaco ote da, beheraxeago (15, 4) bezala? Ercules bano' Qbecog.u -utzi badut ere goien, hurrengo bertsoan, aldabeharra imditzen zait orain: obe (zein oba) dogu. egokiago genuke. . Zer, izan daiteke ecarri eizenduz goruac? Esan-nahiak argi eta garbi ematen du, baina ei = omen baldin bada, ..n..dun atzizkia beharko luk~ondotik, gramatikaren aginduz. Behar bada, zuzenago izango da ·ai(t).. aurrizkia, Lafonek «votif» deitu zuenean erabilia, Garibairen errefrauetan bezala: on ez eliz «(fuere hermosa) y no buena», ona egey liz «buena -no fuese»: lehenbiziko aldaeren ere, badirudi fues(s)e behar lukeela. Uste hau ustel ez balitz, erdizka nahiz osorik, -honako han edo hurbilekorik izango litzateke gure helburua: «Ai, gure buruak hausteko ekarri bazenituzte ardatzak! », «nahiago nuke horretarako ekarri bazenituzte!» edo horien. egitekotsurik. Ik. Lafon,-Le systeme du verbe basque I, 495 eta h. Eta foruak, zer ote dino? 15, 3-ko baicin b·aicen baldin bada, edo baizie, gogoan eduki behar da baxen edo espero dugula Bizkaiko itxuran. Prendea (Bizkaitarren) mea da, noski. Eta bertso ho-nekin hasten gara giputz.. bizkaitarren arteko elkarren gerrarako lehiaz, Erromakoekin hasi eta Hondarribian akabo, ametsezkoak baitira gainerakoak. ez baita bizkaitarren beldur, besteak izuturik gelditu zireIarik. «Kantabriako partean»,. Bizkaia ez zen menderatua izan; Guipuzkoa, berriz, bai. Ahapaldiak, nik utzi dudan moduan, badu gramatikari min eman diezaiokeen zerbait: dau'enac edo espero genuke (17, 6) zerbait «kontatzekot~n», edota, nahi bada,' deuenean, etc. Azkeneko bi lerroak ez dabiltza, bestalde, goragoko romanoay .(aski pattala), Y sassi eta guri-rekin batera bukaerari dagokion aldetik. Vizcayari' esquerra: esquerrac? Ageri da, dena den, Bizkaiari zor ziola' Gipuzkoak frantsesek, Hon4arribia inguratu zutenean, aurrerago ez joana: ocasinoe gustietan yzan da suen (zuen?) bra-quela. Erromako soldaduekin, aitzitik, bide..erdi gelditu zen etsaia, erasoa Nafarro-nahiz hego-aldetik etorri bide zeIako, Bizkaia ukitu gabe Gipuzkoa zapaldu ondoan . -dera (18, 5) duda~mudatan aIdatu dut: ederkiago legoke do'zu, Nolanahi ere, hor nonbait gertatu omen ziren gertatzekoak, ez Irunen nahiz Motrikun. Uste dudanez, -z,eure aguin orria Probintziaren armarriari dagokio. Hemen beheragoko testua Nueva re-copilaci6n de los Fueros ... de la ... Provinciade Guipuzcoa, Tolosa 1867, Tomas Ram6n Fernandezi eskerrak, Valladoliden 1976an birrargit~ratutik jaso dut (tit. 11, cap. VIII, 28 orr.): « ...un escudo de Armas, que contenia en la targeta superior la persona de un Rey sentado... , y en la targeta inferior tres arboles verdes tejos plantados a orillas del Mar, en campo colorado». Halaz guztiz, bira-k hitz pare bat merezi du, ba+ dira-ren ume dugunez. Igaz, 83/11/6, ikus zitekeen El Correo Espafiol-en Jesus Mosquera Armendariz-en artikulua bi erretraturekin. Bizkaierazko dotrina batetik hartuak ziren, XVII. mendekoa XVI.ekoa baino areago, itxuraz, baina aIde hori gutxiets dezakegu hemen. Direlako zatiok, irakurgai diren neurrian, puntu nabarmen bat, artean gutti ezaguna, salatzen dute: ba-ren aditz mugatuarekiko elkarganatzea. Aditz laguntzailea diot, iragangaitza, ez haroa..n azter daitekeen ha + daroa-ren tankerako,a. Adibidez: Ertzean. ...a la union de Guipuzcoa con Alava... es la dependencia de la ve(na) -como prim. o la pefia de Ordufta, di. .. mas .a~ajo. Juan Beltran del Puerto, cojo ... en 'Madrid sabre... Eta esteyo = ez d.egio 'hark hari', ez de(g)ion 'egin ez diezaion'? Eta il celeguie~an «helburu zentzuzko subjuntiboa» dela dio Arejitak, arrazoi osoz. Eta horrek adierazten digu ez zela aginte zorrotzik azaldu behar bizkaieraz ze, .ez-en ordez, erabiltzeko.· Ze dasadan, hiztunari dihoakionez, hortatiuus edo zenbaitek deitzen zuena dugu: no-an lehen-bait-lehen, gato,zen harira eta taxu horretakoen antzera. Gainerantzekoak aski oker· zllzenduak daude: itxuratxartuak hobe. Cortea? Pleitea, pleitua, poto' egingo lukeen pleitua, itxedo.. ten genuenean. artueta-k -e-a du amaian, beste ahapaldirik gehiene.. tan lerro horretakoak bere gisa doazelarik. Legez, 1, 2, 4, 6 eta 7 ohi dira amaikid~J ez 3 eta Sgarrena. Nik ez ,'d~t inon ebilgura hitza "idoro:' «ibilera»' edo horrelako zerbaiten baliokide dirudL Ez da, horrenbestez, «gogoa» izango -gura, bilgura eta' .ffiota horretako hitz erakarrietan nabari ohi den atzizkia, baizik. Berdintsu litzateke oydauca. Oropesa, ezpairik gabe, harako don Manuel Joaquin Alvarez de Toledo y Portugal, conde de" Orapesa (gainerako tituluak soildu egin ditut: no hay sitio para tanta gente, harako hark esan omen zuenez), Karlos II.arekin 1785etik aurrera ·agintearen gailurra ukitu zuena. Andicano norbait dela esango nuke eta eman zuen «berbea» honeIa labur daitekeelakoan nago: «ez zatozten zuek frantsesari atea irekitzera». Berriz ere ze Billostu ala biortu? Frescura ipin1 dut, puntuak behartu:rik, frescurea-ren ordez. Gramatikak, ordea, puntua beste aldetik -badabil ere, -urea eskatuko eta 'are aginduko luke. Ala ez? ., Ermutik aldameneko Eibarrera etorriak gara: Guztiz obe leuque burdina zein ,da ezur.ra «·burdina ezurra baino» delakoan nago, burdin-premian baitziratekeen gero bezala Eibartarrok. Azkeneko lerroa ilun baino ilunago agertzen zait. Kapak neguan eraman ohi dira udan ba-ino areago. Halaz guztiz, ez dira, dakidanez, ehunez egiten, oihalez baizik. Agian baita da lerro horretan hitz gertu eta segur· baka~ra. 31 . .garrena gau ·itzalaren kolore da neretzat, gaiaren aldetik batez ere: eta eskerrak Durango burutik burura aztertzeko' gogo bizia sortu duela' gugan Aranzadik. Eta banaco chocolate hori? Bagenuen dagoeneko Karibe-aldeko berririk. Balaan-ena, aitzitik, fun-.tsez gardena da. Plaentxiaren andoan,' Bergara, baita Bergarari zatxekan -esaera zaharra, Garibaik XVI.ean jasoa. Badut horretat zerbait esateko gogoa; beste norapaiterako da halere. Isatsa erantsi diote hemen (ezpabere ychi bay azala), gorputza baino· askotaz berriagoa.Garbaitu «damutu» ezinezko delako susmoa dut: -tu geldituko ahal da! Bitartecoa, patroi (bikoitza), santua, azkenik bere izenez izendatzen -den «San Ignacio gurea». Musea, gipuzkoarraren ber.. tsoetan jasoa dago: quier goiko ·siquiera-ren ahaidea dugu (11, 1), eta ez etorkiaz bakartik.Santua here eztaquidizu orregaz baliadu aski zaharkitua zegoen noski ordurako. Laguntzaile honen gainean, ik. L.afon, Systeme 11, 34 h. 37garrenak hasiera aski polita du, batez ere harako dozun ezquero an da emen / zeure senipartea hura. Azkena berriz, bihurriago josia daiteke. Bostgarrenak, nolanahi -ere, -ea-darama azkenean, hurrengo bien -ea-ren antzera.Aski eta gehiegi egin dut, deus guti egiten dudalarik, edo deusik ez. Edozeinek, hemen eskaintzen den baino argitasun zabalagorik gabe, ondu dudana hobe dezake.Halaz guztiz, probetxugarriago litzaiguke, a), beste norbaitek testua berriro eta zehazkiago irakurtzea eta argitara ematea. Esan bezala, uste dut luzatu gabe horrelako zerbait egingo duela Lakarrak.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>227 233</cell></row><row><cell cols="2">lehen partea. Altinezca zengati zenbat calte munduari besa berac nola zacan 1 le enda guero etorri ytaun bequio espabere egun Guipuzcoari Zerutic gaitean assi Luzbelegan zan ecussi azartaran essatera 2 yzangonac goiti barriz guipuzcoari enzun deusagu sarri gareala beiti. Aitac nola y~acori Aranburu onei conseyu ei cueste(a)n emon 3 ez ygon altuegui obedecitu ezagaiti alango gurasoari /agaiti d~ra jaussi. Lehenbiziko Dakigunez, igo'n iragankorra da bizkaierazko lehen testuez ge-Altiuezea zeugati zenbat calte munduari besa berac nola jacan leen da guero etorri: ytaun' bequio espabere egun Guipuzcoari Zerutic gaitean assi, ' -Luzbelegan zan ecussi. Azartuzan essatera: «Ygongo noe goiti» . . Barriz Gipnzcoari enzun deusagu sarri gareala beiti. Aitac nola Ycarori Aranburu oneri conseju ei eusten emon: , «Ez ygon altuegui». Obedecitu ezagaiti alango gurasoari, . agaiti dira jaussi. ro. Ez ate daiteke nak (=naiz) giputz modura? Ikaro gipuzkoarraren erdarazkoetan ere ageri da, baina, hain zuzen, besteen hantustea zapuzteko, azken honekin: vendrd tiempo en el qual quizd la penã Contronetan pensa~en nago dala culpante Marruco cave de pala etorri zat 4 versoan ayartuteco nola. badaqui Marruecoc zaiten sofiua chito dulcero zenduzan ech.izadua. Gauza au nere yrichian fundartan da .vinbidian zerren garean ezagunac 5 gu erreinu gustian previlegiaduac gara ,Gastela zar da berrian ez Guipuzcoaco errian. Contu onetan pensa~en nago dala culpante Marrueco. ...... etorri jat versoan azartuteco. Nola badaqui Marruecoc jaiten souua chito dulcero, zenduzan echizaduco. Gauza au nere yrichian fund~etan da ymbidian, zerren garean ezagunac gu erreinu gustian. Previlegiaduac gara Gastela zar da berrian; ez, Guipuzcoaco errian. Ymposible da bestela ain laster mosquetera noisbait Moretec dibar (?) legues 6 egon zara azera cec ecarri~aitu orain decretoa eguitera bay Vizcaya yltera. Valladilico (sic) salea Guipuzcoari beren chinchurrac sarri gorde deuste 7 honrrea eta vizicea ezaguzen espadaue alango mesedea asae vay vanidadea. Idiacaizco semea Ynsaustico jabea zeure pausoac estitu es 8 estimadu· sobrea insaurrac dacusela tratamentu deunguea emon (?) vidau frutua. Ymposible da bestela . ain laster mosquetera. Noisbait Moretec dinoan legues egon zara azera. Cec ecarri~aitu orain decretoa eguitera, bay Vizcaya yltera? Valladilico salea, Guipuzcoari ea sarri gorde deuste honrrea eta vizicea. Ezaguzen espadaue alango mesedea, asse vay vanidadea. Idiacaizco s~mea, Ynsaustico jabea, zeure pausoac estitues estimadu sobrea: insaurrac dacusala tratamentu -deunguea, emon oidau frutea. cave de pala erraz baino errazagoa dateke, baina ez zait deus ere oroitzen ordezkotzakorik. Mosquetera motz xamar agertzen da, baina bere horretan utzi dut puntuaren amorez. Zer da beren eta zer da, batipat, chinchurrac? Nolazpait ere, -ea (baina chinchurrea!) eskatzen du lehen lerroak, eta bat bakarra da, besteak, beste, 8, 1-eko dacusela aldatu? Ez dakit, bada. Horkoa insaur baka-rra da, baina cf. RS 426 ez daeusentJ,~quien no ve». oidau nahiz eidau, eydau. Goikoek, semea-tik behera frutea behartzen dutelakoan nago. Orra gure pagua galdila mairua Cain nola quendutera 9 dator guri burua yzango esta nere ustean ain golpe segurua espada amenazua. Vste aldesu Viscayan aingente bigana dala nola zeve yen alardeen 10 vildurrac dago ezela contodo musugorac dira gui~onac emen bere espadosu bere uste. Siquiera Don Lope zuec espadaguzubere (?) disparaetan daquianada 11 arcabuza ta mosquete besteoc ecer estaquigula Guipuzcoan eidinoe(la?) zuenzat ori here obe. Orra gure pagua, galdila mairua: Cain nola quendutera dator guri burua. Yzango esta nere ustean ain golpe segurua, espada amenazua. Vste aldesu Viscayan ain gente biguna dala, nola zeuroen alardeen vildurrac dagoezala. Con todo, musugorac dira gui~onac emen bere, espadosu ber~uste. Si-quiera Don Lope, zuec espadaquizu bere, disparaetan daquiana da arcabuza ta mosquete. Besteoc ecer estaquigula Guipuzcoan eidinoe: Zuenzat ori bere obe. Ertzean. Don Lope de Andonegui, sargento mayor. Galdilla (edo didila?) mairua-k oroiterazten gaitu harako Mon-"dragoeren erreketa ondoko madarikazio hartaz: [G]aldidila Vngueta ta Vergara. [9Jaldibarrec bere partea debala, eta gainontzekoak. Cf. TAV, 82. Vste aldesu (dezu hobe, agian, bokal aurreko bereizkuntza aski ongi begiratzen baitu izkribu honek) harrigarrixkoa da, nahiz eta aI, bertsoak bizkaieraz daudelarik, ez galderari dagokiona iz.an: «Jaunaren Providencia nola bada ardia cabu faltas estu yehico 12 Viscayco. erria artuteco capas gara gu one(a)n industria gueigo ez Provincia Goruac zuec obeto beste armaric baino goruac beti yzangodira 13 bala aceta germane Erculos bano obecogu geuze parteti Bulcano goruetan abadago. Ez ceban nay~eruac gura euquean pobluac zuecaz campafiara urtenda 14 provaq.(u) escuac. Gure buman ausiteco ecarri eizenduz goruac alandino foruac. JauD.aren Providencia, nola bada andia, cabu faltas estu yehieo Viscayco erria. Artuteco capas gara gu onen industria; gueiago ez Provincia. Goruac zuec obeto beste armaric baino; goruac beti yzango dira balaac eta ano. Ercules bafio obecogu geure parteti Bulcano: goruetan oba dago. Ez ceban nay~eruac ,gura euquean pobluac zuecaz eampafiara urtenda provadu escuac. Gure buruan-ausiteco eearri eizenduz goruac. Alan dino foruae. Onetaraco mea da gauza importaritea agaz baicin ezin ley 15 goruaco arrnea estimaduaz ez admirada geure alango prendea bed~nica erri geurea. Zuen coronel Ysassi eida soldadu andi conbodo eztan oraindio 16 Bilbao·n onic ifini obedau egoitea bere erri aldeti egun biar(n) didin vizi. Onetaraco mea da gauza importantea: agaz baicen ezin ley .goruuaco. armea. -Estimaduaz ez admiradu geure alango prendea. , Bedeinca erri geurea. Zuen coronel Ysassi eida soldadu andi: con todo eztau oraindio Bilbaon onic ifini. Obe dau egoitea bere erri aldeti egun biar didin vizi. Ventaja romanoay deroesu Ysassi guztiac bildar jatezanac 17 bildua zacuzan guri gauza andibat lograzea .intentazen .dauena contadala azanea. Vizcayari esquerz(r)a ygaro ezan aurrera ocasiono(?)c gustietan 18 yzanda suen broquela aurreror~ean bearcodera Viscayar~n defensa ez pa juan E.rrochela. Ventaja romanoay deroesu Ysassi: guztiac bildur jatezanac bildur jacuzan gun, (gauza andi bat lograzea intentazen dauena,_ conta dayl~azafiea). Vizcayari esquerra ygaro -ezanaurrera. lagun. este yo guerrara. lagun esteyo guerrara. ezeroan ac" gafiean Ezeroan ac gafiean ezpa juan Errochela. Gui-puzcoa onestara Guipuzcoa onetara; 32 ain pasaje gueistoa ain pasaje gueistoa? Viscayaren defensea, . Arabac ecarrico dau Arabac ecarrico dau zegaiti densazu eguin zegaiti deusazu eguin Aurreron~ean bearco. deue 23 gure mearic 'baga gure mearic baga. Lequitioco astoa Lequeitioco astoa, yzan da suen broquela. zuoc ere bascaozqueoc(z) zuoc ere ba~aozque or ezan gaiztoa lanea. 'ezan gaiztoa lancea. Al fin, placentinoa Al fin, placentinoa, Ocasinoe gustietan Tolosa aldeco mendia zeure aguni orria-enzutea dot izanzala 19 guiza eralla andia romanoac logradueban intentoaren erdia beretutea Provincia. Poloniaco erreguea guizon oney careste nola .sucedigu yaguaz 20 TUfcoagaz c:;linbeste beremoduan Vizcaya bigunago esta bapere es pa ecusico daue. Betor ara Arrataue, eida chito valiente, guztiac ezarren ba&lt;;ue bira 21 agaz ombre a ombre, milIa guizon guichi badira pigmeoac baguina bere -Bilbaon ala ,eydiroe. Tolosa aldeco mendia, zeure aguin orria, enzutea dot izan 'zala guiza eralla andia. Romanoac logradu eban intentoaren, erdia::· beretutea Provincia. Poloniaco erregue, guizon oney ...te, nola sucedidu jaquaz Turcoagaz ainbeste. Bere moduan' Vizcaya bigunago esta bapere, espa ecusico daue. Betor ara Arrataue, eida chito valiente, guztiac ·ez -arren, ba~uc bira agaz ombre a ombre, milIa guizon guichi badira, pigmeoac baguina bere. Bilbaon ala eydinoe. aurreran~ean (-on~ean?) hartu behar baldin badu «Vizcayaren de-fensa», mugatik hurbiIago dagoenez. «BesteIa zoaz Errochela-ra»: ezagun denez, Rochellan, Leizarragaren erdal-kutsuko idazkeran, agertu ziren Joana Albrete, Nafarroako erregina eta Bearnoko an-dre gehienak, -argitarazi zituen euskal obrak. Egingo nuke aipamen hori Nantesko ediktuaren (1685) ondokoa dela. Hernia dela dirudi (eta aldameneko Zelatun eta beste) «Tolosa aldeko mendia». Honela goraipatu zuen Emeterio Arresek, ,buruak huts egiten ez badit: Ernio mendi, Ernio mendi, Euskal 1f!,endirik zarrena! Hostoak, hagin hostoak behar bada, ageri dira bestetan ere eskual-de horretan: Errenteriako armarrian, esate baterako. Poloniaco erreguea (huts eman dut hurrengo lerroan) loan So--bieski dugu ezinbestean, Joan hirugarrena, harako Viena turkoen-gandik 1683an libratu zuen hura. Ez da, beraZ Bizkaia Sobieski baino beratzago azalduko eta luzaro gabe etsi beharko bestela use duenak. 21garrena nahikoa zuzen genuke Arrataberekiko berriak uga-eracgatic? R. Vai ]auna dira. P. Eraq ereendaco valiacen bira? R. Ez Jauna. P. Oquerriq eta er~eniq, eta isuriq yzang[o] ha orduan? R. Ez Jauna, guztiak eduguico ditue -gorpuz perfecinozcoac... Horrenbestez esan daiteke, beraz, galderetan bateratzen direla rlotrina honetan, eta gureak ez dirudi galdera; inondik ere ez eran-tzunetan. Bizkaierazko ba lehenbiziko galderan ageri da Kapana-garen dotrinan: Christifiaua ba9ara? Ordizia (?) aldeco acha bego yregui paga Ordufia aldeco acha bego yregui baga, Zedasadan bestela Araeo Beltran Cortes zue asaioei (?) senduen 24 Vizeayar pleita podoreac artueta jauterren eortera ce ebilgura errena. Z'e dasadan bestela? :Erdaona Bergara Erdu ona, Bergara: Araeo Beltran cortea: su 0 b~a ezara zu obea ezara sue assi eisenduen guere errico -·guizonay gueure errico guizonay-Vizeayaz pleitea. 33 ydeteco oyala ydeteco -oyala. Podoreac artueta juaterren cortera, ce ebilgu~a errena! Ertzean. Ze dasadan bestela eZ da noski inolazko" galdera, beheragoko (35, 2) zedasadan sobrea-k ere uste-aldatzea sendotzen duenez ge-ro: «ez dezadan bestela esan» izan daiteke lehena, eta «ez dezadan gehiegi (gehiago) esan» bigarrena. . Adolfo Arejitak argitara du -Domingo de Hegiaren laudoriozko Francesac Ondarrivia .~eti oydauca custicia a artuyacu Guiptizcoa 25 Domingo de Eguia gorunzean hidalduyacun soldadusco elia cabu echabioru(?) andia. Drain baduzu mea Oropesari mesedea emondeusa sinistea 26 andicanoren berbea francesari zecatocan yditera atea O~e estratayamea eroateco mea gaizqui permitidu yzanda 28 es basuec desterraua eta orana lanza{?} banagaz laurac bidaltatea Francesac Ondarrivia beti eydauca cutici~, ... tu jacll Guipuzcoa Domingo de Eguia. Gorunzean bidaldu jacun . soldadusco elia: cabu Echaburu andia. Orain badozll mea, Oropesari mesedea. Emon deusa' sinistea Andicanoren berbea, francesari ze &lt;;ato~an yditera atea. ()~e estratajennea eroateco mea! . Gaizqui permitidu yzan da es basuec desterratea. Eta orain lanza banagaz laurac bidaldutea, guk ez esaten dugun lekuan. Egitate horri zuzenean dagokion .Moreten obra De obsidione Fontirabiae da, Lyon 1665, him tomotan. Vizcayagaz Motricu noc euquean sinistu frances oncia eugueala 29 belaetaric billortu Marquinaco erreguearen len deite .beartu ce ez ango tratuaren gu. baita estudiantea nundaucazu Durangobaren 31 goamicio" ezarguea Padre Pedro Geronimoren banaco chocolatea oize jentil onbrea . Vizcayagaz Motricu, noc euquean sinistu Frances oncia euqueala belaetaric billostu? arquinaco erreguearen len daite beartu, ce ez ango tratuaren gu. baita estudiantea, nun daucazu Dura~go baxen goarnicio escarguea? Padre Pedre Geronimoren banaco chocolatea: oi ze jentilonbrea! agaiti: .depcliu zuri ceifiatuta faygara· . ezpal'&gt;ere: ychibay azala. Agaiti ;clerich zuri «Ceifiatuta aygara, ezpabere ychi bay azala». Vizcayagaz Motricu = Vizcaya eta Motricu? H-orrela balitz ere, ez dut ikusten, ez argi ez' ilun, zertara datorkigun Motriku.' «Mar-quinaco erreguea» alegiazkotzat emana dago. Haren premia ez da, bada, larria guretz'at ez best~rentzat. Vuestro empeno es Deidades del Parnaso desterrar esta loca y arrogante musa vizcaina, que ha salido acasso ha obtener fama, si mas de ygnorante, pues quier insana y necia se conmuebe ha pretender su silla entre las nuebe. n.ago begenitu. P. Arima purgatorioco'ac parte vira guc eguinico' obra haetan Apasto badua babea Aravac mortandadoa zuen aide eguniday 22 dozun anae maitea beretuteco usteagaz armac eta divisa arvola es oparea. Apasto badaubabea Aravac, rnortandadea zuen aIde eguin day dozun anae maitea, beretuteco usteagaz' armac eta divisea, arvoIa es opazea. «Bizkai kanta», Euskerearen iker atalak 2, 1983 Uztaila, Labairu oyze maravilea. Oy ze maravilea! &lt;;ecilgo ezurra Ceceilgo ezurra Ikastegia, honako bertso hauek baino mende erdiren batez lehena-gokoa, nik us'te: zaharragoaren oihartzunak bertian ere ageri dira Horko 80-82 lerroak hemen dituzue: Arm'aen indarragaz Christiau OSSO, il celeguie9an Hespanacoac baya es armadara. Calebarrengo zaubea Calebarrengo jaubea, baya ez armadara». negarrez ego9an, nola esqueco·ac. Orduan ere Arava, Moretec dinoan nola etorteco ezan yzan '27 fran,cesaren vistara joango gara norabuena zuenzat garitara ezan eldu errnura ezan eldu Ermura. Orduan ere Arava, eguno inoc enzurestea (?) Eguno inoc enzun estau Moretec dinoannola, 30 onelango frescurea onelango frescura. 38,3 lainotsu ageri da: nor? noc? Ala beste zerbait? etorteco ezan yzan guztiz obalengue Heib.arrec Guztiz oba leuque Heibarrec francesaren vistara: «Joango gara norabuena zuenzat garitara, burdina (hurdina) sein da ezurra baita capa euna negura. burdina sein .da ezurra, baita capa euna negura. * * *</cell></row><row><cell>Balan profeta falsua</cell><cell>Balan profeta falsoa,</cell></row><row><cell>espa legaz frescoa.</cell><cell>espa legaz frescoa.</cell></row></table><note>Ertzean:* * *.iscaya o'btenga Justa y merecida.Y si hasta aqu.i altiva y arrogante, Despues a Y caro sea semejante.225 Ertzean.,Ertzean: Don Francisco de Arratave. Ysasik erromatarrei daramakien «ventaja» nabari da: hauZalantzak: mortandadea, ongi 'balego, zertara dator? Opazea?Hemengo</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Neurtitz hauen neurkera ez da araurik gabea, ezta aldetatzeko ere. Duten erregela, haatik, hagitz iheskor agertzen da eta indarka anitz beharko du egin atzeman nahi duenak. T. Navarro Tomas-en Metrica espanola, Madrid-Barcelona, 1974, 39, honelako &apos;zerbaitetaz ari .da: «Como modalidad semilibre cabe considerar el verso fluctuante</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ez</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>cuya ame.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">tria no excede de un margen relativamente limitado en torno a determinadas medidas con las cuales suele a veces coincidir</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Garai bateko euskal testuak badute arrakasta, nahiz eta literaturaren aldetik eta interes eskasekoak izan. Badute, hobeki esan dezadan, aspaldi behar zutekeen jaiera. Ez bertan utzi, otoi, aurrean dituguino. Eta saia berriak aurkitz&apos;en eta zabaltzen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lehena geroaren igerbide izan daitekeenez, azaldu berri ditudanak exenplutzat balio&apos; dute direlako «gure legeak» ez zirela askitan gu guztionak izaten adierazteko,. nor b~rarenak baizik. Noren aldekoak eta Doren kalteko,ak. Eta dirudienez lehengo lepotik dugu eta izango dugu burua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>orain eta geroxeago</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">5-8) irakurtzen dena: Anae ta ·aizpari galdutea tustrea ezta gure honrrea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kontsolagarri Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">35</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Azken-Ondoko</forename><surname>Oharra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kondairaren aldetikakoak kanpoan gelditu dira, ikus dezakezuenez, ofiziokoek aserra zitezkeelakoan lardaskan hasten banintzen ez zegokidan landan. Halaz guztiz, eta goragokoak erabat bukatu ondoan, ausardia bildu dut inguruko soroetan bilatzeko. Eta ez dut, egia esan, gehiegizko lanik izan aurkitzen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bilatzen ez ezik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aski izan dut Pablo Femandez Albadalejo-ren La crisis del Antiguo Regimen en Guipuzcoa</title>
		<idno>1766..1833: cambio economico e historia</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
