<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Euskaldunek euskalkienganako izan dituzten jarrerez</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Euskaldunek euskalkienganako izan dituzten jarrerez</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:33+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The aim of this essay is to gather together all accounts of the attitudes of the speakers of Basque (euskaldunes)  towards the various varieties of the Basque language.</p><p>-An analysis of the data allows us to assert that since the beginning of the 18th century, two of these varieties have been favoured by the euskaldunes: the Beterri variety, from Gipuzkoa, and the so-called (Kostatar' from Lapurdi. To mention but one of the most important consequences of this fact for the current state of the language, it gives a solid grounding to the proposals of those who argued that the central varieties should be used as a model for a standardised language.</p><p>We also point out the negative attitudes held -by Basque speakers towards certain varieties, and particularly that of Bizkaia; this will doubtless be one of the main issues to be resolved during the process of the normalisation of Basque.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Los dialectos verdaderos son</head><p>tres: el Guipuzcoano, Vizcaino y La[ ASJU, XXI-3, 927-950] 928 KOLOO ZUAZO bortano llamese Navarro 0 basco. El guipuzcoano no cede al idioma italiano en su suavidad y sales graciosas. El vizcaino es grave y majes-tU050 y el basco participa de 105 dos. (...) (Moguel, 1935, 220). Eritzi berbera errepikatuko du orrialde batzuk beherago ere: (...) Veria -Hervasek, alegia-10 majestuoso del dialecto vizcaino, la suavidad graciosa del guipuzcoano y una coma reunion de estas gracias en el labortano. (...) (ibi~em, 320). XIX. mende-'erdialdera etorriz era honetara ikusiko ditu Archu zu· berotarrak: Les dialectes varient selon les provinces. Neanmoins on peut les rapporter tous aux quatre suivants: leSouletin, le Labourdin, le Guipuzcoan et le Biscayen. ' '. Le Souletin (Zuberoko uchkarak) flatte agreablement l'oreille par la suavite, la douceur, la mollese des sons. 11 a des charmes infinis dans la bouche des femmes, et convient merveilleusement a la poesie. Le Labourdin (Lapurdiko uskara), grave et majestueux dans la pom.. pe: de la construction verbale, se distingue par la promptitude et la facilite .de son expression. . Le GUipuzcoan (Guipuzkoako euskaraj tres correct et agreable, est trap prodigue de syncopes; ce qui le ,rend que1quefois obscur, surtout quand on le parle avec pr.ecipitation. Le Biscayen, saccade et rude, est herisee de syncopes, qui causent souvent de la confusion. (Archu, 69-70).</p><p>Greziakb .eredua agerian eta esplizituki azaltzen zaigu Francisque-Mic1)el~k garai beretsuan Iparraldeko euskalkiez egiten cluen adierazpen honetan:</p><p>(...) 'Son dialecte -Zuberoakoak, alegia-, du moins, peut etre compare a l'ionien pour la douceur relative des mots et rharmonie de la prononciation; c'est sans contredit la plus 'poetique des vari&lt;~tes de l'idiome euscarien. Le dialecte labourdin repondrait a l'attique; le bas--navarrais participe, des deux prec~dents comme le pays ou on le parle tient de la Soule et du Labourd., (...) (Francisque-Miche1, 1854).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>, -' -'</head><p>Geure mendera iristen 'garelarik, eta Francisque-Michelen esanak bere eginez, honela mintzatu izan da Allende Sa!azar: , -, "(. ..) el suletino h~side.' comparado al j6nico por la dulzura relativa de-' las palabras y la armonia de la pronunciaci6n, yes, sin duda alg una, la mas 'poetica de las variedades 'del iClioma euskaro; el labortano tiene puntos de contacto con el atico, y el.bajo-navarto participa _ . -de 105' clos precedentes como el pais en que se habla esta influido a la .vez PQr el Labourp y por la Suberoa .6 Soule. El dialecto suletino tiene inflexiones musicales~de las cuales el' bajo-navarro participa .mas q menos, pero que son incompatibles con el caracter biblico del laborta-no~Los dialectos' basco-espafioles, el guipuzcoano, 'el vizcaino, el alto-navarro, -mas vibrados, mas, ,energicos, prestanse mejor a -la poesia epica, qu~. no cl~~-.clr~atica. (Al~~nde-Salazar, 520).</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>1. Euskarak erdarekin izan duen -eta egun ere duen-lehiaren nondik-norakoa aztertzea da euskararen etorkizunaz arduratu direnengan ageri den eztabaida..iturri eta buruhauste nagUsia eta, ondorioz, euskara bertan behera utzi eta erdararen bat hobetsi duten euskaldunak horretara bultzatu dituzten arrazoi eta zergatien ikerketa. Eta izan ere ha.. laxe behar zuen izan, erdarak izan bait dira -eta oraindik ere non azkarrago eta baldarrago non sotilago· horretan dirauelakoan nago-euskararen esparruak murrizten eta, azken baten, euskara itotzen jardun dutenak. Noiznahi eta nbnahi nagusi azaltzen den kezk~logiko horrek, ordea, al.. derdi makurrik ere izan du noski, beste zenbait arazo bazterturik eta zokoraturik gelditu bait dira eta, horietariko· bat, lantxo honetan jorra.. tu nahi nukeena:· euskaldunek euskalkienganako dituzten jarrera eta eritzien azterketa.</p><p>2.1. Grezia zaharrean ziren dialektuenganako jarreretan oinarrituta nonbait, izan. . da euskalki ezberdinetan ere halako dohain eta tasun bereziak ikusi dituenik. Historian gora joaz honako ikuspegi. hau eskain.. tzen zig-un XVIII.~endeko bigarren erdialdean bizi zen J~A. Moguelek: (...) nOlls avons, 'dans le labourdin, un idiome plein et, sonore, tres oratoire, et, dans le souletin, une langue alerte et souple qui se prete a tous les meandres de la conversation. Le premier ,multiplie les dipht ongues', allonge les finales, fait' sonner les DU. Le secoIid 'abrege les' mots, raccourcit les terminaisons, affile les i. La ou le labourdin avan- 2.2. Euskalki ezberdinen dohainak azpimarratze hori ez da, bestalde, hitz hutsetara mugatu. Izan da, aitzitik, euskalki ezberdinok ezagutzeko eta erabiltzeko, komenigarritasuna aipatu duenik, oraingoan ere Greziako adibidea eredutza.t hartu izan delarik. Larramendi da, guztiz oker ez banago, bide hau proposatzen lehena:</p><p>Pues como no solo se Hamaba .Griego, el que hablaba algun dialecto particular suyo, sine mucho mas el' que no estando atado a ninguno, usaba de todos los dialectos en la ocasion: assi tambien se ha de Hamar Bascongado, no solo el que habla el dialecto Guipuzcoano, 0 el Biz. . . caino, 0 el Navarro, y Labortano, sino tambien y con, mas razon el que haze familiares suyos a todos los dialectos. Destos ultimos sere yo en adelante (...) <ref type="bibr">(Larramendi, 1729, 13)</ref>.</p><p>Eritzi bera, errepikatuko du bere Hiztegiaren hitzaurrean:</p><p>Aora se" conoce la admirable variedad, con que pueden hablar, yes.. 'criblr 108 que quisieren usar del Bas'cuence assi en prossa, como en verso, en todos sus dialectos, de la manera, y con la misma libertad, que los Autores-Griegos usaban de su, Lengua Griega en todos sus dia.. lectos, segun les parecia convenir, 0 para evitar la repeticion enojosa, b para la suavidad de la expression, 0 para la magestad, y lleno de la clausula, b para hacer en verso numerosa la cadencia; y enfin para hacer mas agradable todo el discurso. Esta libertad de hablar, yescribir en todos los dialectos, es la que yo quisiera introducir en todos los Bas,:, congados, de manera, que el Guipuzcoano hablasse el Bascuence, y le escribiesse en su dialecto, que fuesse siempre el dominante, pero se valiesse tambien de· los demas dialectos segun la oportunidad de las circunstancias. Lo mismo digo del· Bizcaino, que usando de su dialecto como dominante en todos sus discursos, y escritos, se valga de los otl-OS ,dialectos: y 10 mismo es. del Navarro, Alabes y Labortano. En 10s Lugares rayanos se practica en parte esta libertad, y es razon que se extienda a los demas.' (...) <ref type="bibr">(Larramendi, 1745, clx)</ref>.</p><p>Honetan ere, beste askotan bezalaxe, Larramendiren jarraitzaile dugu Cardaberaz hemaniarra:</p><p>(...) Oitu beardira, ez emengo Izqueran bacarric, ezpada edocefi Dialectotan, eta Francia, edo Nafarro'aco edo 'Bizcaico Libruetan ondo, ta trebe iracurtera. (...) <ref type="bibr">(Cardaberaz,</ref><ref type="bibr">.19)</ref>.</p><p>. .</p><p>Berdin beheraxeago ere:</p><p>(...) animen' oneraco, Bizcaico, Nafarroaco, ta Guipuzcoaco iru Dialecto etari. escribitcea, guztiz premiazco" ta gauza chit bearra da. (...) ' <ref type="bibr">(ibidem,' .63</ref> i. En que forma se debera practicar pues la unificaci6n sin adoptar ningUn dialecto fijo ni limitar por selecci6n la riqueza de todos ellos? -Dando libertad a cada escritor para que, en cada ocasi6n, genero literario y otras cireunstaneias que se le presenten al escribir, 'escoja con tino y siembre con arte, y use con prudencia sin acumularlas, las formas mas distantes y extrafias sin excluir ninguna. Esto hieieron 108 griegos (...). Me imagino (...) que si Dem6stenes 6 Pindaro hubieran hoy de eseribir en la lengua de Aitor, escogerian el uno para sus arengas y el otro para sus vehementes odas, el seco dialecto vizcaino, 6 tomarian de el la mayor dosis, sazonando su lenguaje con elementos de los otros en IlJ.enor escala; si Lisias, S6crates 6 Cicer6n, se me oeurre que tomarian por base el guipuzcoano; si en fin Anacreonte, Luciano el fil6sofo 6 Arist6fanes sus gracias y satiras, no concibo que hallaran base IDas apta que el pirenaico. (...) Esa es la norma que me parece mas acertada, y ninguno tan apto para realizarla que el mismo escritor, que con amor mas sacrificado e idealista del-".que es posible en cualquiera diseusi6n coleetiva, aeogera diferencias de dialecto, y 'podra ser mas amplio en la elecci6n.de fonnas. (...) <ref type="bibr">(Ormaechea,</ref><ref type="bibr">(58)</ref><ref type="bibr">(59)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Lapurtera,ren eta gipuzkeraren nagusitasuna</head><p>Begirada sakonago bat emangobagenu, ostera, gainontzeko guztien artean gailen ageri diren bi euskalki badirela ohartuko ginateke: lapurtera batetik' eta gipuzkera bestetik. Bitasun honetan, bestalde, badirudi Euskal Herria erdibitzen duen mugak eragin zuzena izan duela eta euskalki bataren edo bestearen itzala inoiz mugaz handira hedatu bada ere esan daiteke, ora har, Iparraldean lapurterak eta gipuzkerak Hegoaldean bereganatu dutela JJ.agusitasun horL Gertaera honek badu, gainera, orain arte sobera gutxi azpimarratu den bere alderdi ona: begien aurrean hizkuntz-eredu' jakin bat izateak euskaldunon hurbiltzea ---.:hizkuntzaren aldetiko hurbiltzea behinik be- Lapurterak maila idatzian eskuratutako nagusitasunean oinarritzen da Lecluse euskalki honen -eta ez gipuzkeraren-lehentasuna aldarrikatzeko:</p><p>On pourroit peut-etre soupc;onner Larramendi d'un peu de partialite a l'egard de sa province; cependant, situee au milieu de la Biscaye, de l'AIaba, de la Navarre et du Labourt, et par consequent entouree de toute part de pays basques, cette province, qui jouit seule de ce privilege, doit. probablement avoir conserve la langue parlee dans sa plus grande p.urete. Je dig· la langue parlee; car, pour ce qui regarde la langue ecrite, le Labourt a toujours eu l'avantage sur toutes les autres provinces de la Cantabrie. <ref type="bibr">(Lecluse,</ref><ref type="bibr">30</ref> Argi asko isladatuko da lapurtera eta gipuzkeraren arteko lehia ho.. ri Duvoisin kapitainak Georges Phillips Viennako jauregi kontseilariari 1869ko otsailean egin gutun baten. Azken honi, euskara ikasi nahian zebilelarik, honako aholku hauxe emango zion Duvoisinek:</p><p>Maintenant, Monsieur, parlons de la langue qui vons interesse. En Espagne, le dialecte basque, considere comme litteraire, c'est le guipuscoan, quoiqu'il soit le moins grammatical de tous. En France, c'est le labourdin qui prime; les livres, a tres peu d'exceptions pres, sont en labourdin. <ref type="bibr">(Daranatz,</ref><ref type="bibr">165)</ref>.</p><p>Banaketa bera ikusten zuen Bonaparte Printzeak. Honek, alabaina, bietarik bat aukeratu behar izatera gipuzkera, eta ez lapurtera, hobetsiko lukeela aitortzen zucn 1862ko otsailaren 9an Echenique baztandarrari egindako gutunean:</p><p>(...) J'admets tres volontiers que les quatre dialectes litteraires soient beaucoup plus importants que les trois autres, et que parmi les premiers, il y en ait deux, le guipuscoanet le labourdin, que ron doit a juste titre regarder comme les representants legitimes du Basque; le premier en Espagne, et le second en France. S'll s'agissait de savoir lequel de' ces deux· dialectes doit etre scieiltifiquement considere comme le representant du Basque, ,sans prendre en consideration la France ou l'Espagne, mais du Basque dans son eIlsemble, je croirais pouvoir prouver it la satisfaction des linguistes de l'Europe, que ce droit appartient au' guipuscoan (~..) <ref type="bibr">(Urquijo, 1910, 238</ref>  <ref type="bibr">(Bonaparte, 1869, 158)</ref>.</p><p>LUzaz jardungo du ,aukera harren arrazaiez 1876an argitara emandako lan ,baten. Arrazoion 'artean soziolo·gikoak dira erab~kiorrenak: " (...) le labourdin ancien est incontestablement le dialecte basque le plus important que 1'0n· connaisse, ,quoique le labourdin modeme, tel que nous le definissons dans notre «Verbe», contrairement a ce que paralt penser M. Vinson, sait' inferieur, selon nous, au guipuscoan'. quant a la richesse du vocabulaire, a la formation reguliere des terminatifs et a la grammaire en general. Nons admettons toutefois volorttiers que le labourdin et le soul~tin ont riiieux conserve que le guipuscoan les sons basques, et que ce dernier, avec le roncalais son sous-dialecte, en presente qui lui sont propres, et que l'on ne'trouve ni dans l'espagnol, nf dans le fran~ais, ni dans le gascon, ni dans'les autres dialectes basques. (...) Si toutefois le labourdin modeme ne peut lutter avec avan-·tage contre le guipuscoan, il ri'en· est pas de meme du biscaien et du souletin, qui sont ,loin de presenter les alterations «plus profondes» dont parle M. Hovelacque. La grammaire de ces deux dialectes, quoi.. que leur vocabulaire soit moins ·riche que celui du guipuscoan, est certainement la plus complete apres celle 'du labourdin ancien de 'Li-' arrCl:gue. En ce· qui concerne le guipuscoan, independamment de son vocabulaire et d~la regularite de son verbe, il est, au point de vue pratique, le dialecte principal, le plus connu et le plus repandu du 1.?asque espagnol, de meme que le, labourdin moderne est, malgreson inferiorite linguistique, le plus connn du basque ,fran&lt;;ais;. mais comme les dialectes de France ne sont eux-memes en origine que des dia.. ,lectes d'Espagne (Baskoiek Pirineo. 'mendjak iragan. eta Akitaniako lurraldeak bereganatu zituztelako tesi zaharraren jarraitzaile genuen, bada, Bonaparte), il s'en suit que le guipuscoan se trouve etre en meme temps. le premier des dialectes basques vivants.' Nous avons en lui, en un mot, le toscan' ou le castillan du basque: la langue basque propre" .ment dite lorsqu'elle n'est pas ·autrement specifiee. Hnmboldt dont les connaissances en fait de, ·basque etaient incontestablement supe-·rieures a celles de tout autre etranger, lui accordait .aussi le premier rang (lapurtera zen ordea, gorago aipatu ditudan izkribuetan ikus zitekeenez, Humboldtek hobesten zuen euskalkia Kostatarraren jarraitzailetzat jotzen du bere burua Haranederrek ere:</p><p>(...) ordean ez-dire ustecabes -emanac (liburua idazterakoan hartutako erabakiez ari zaigu); eta arra~oin eman-nio~oquete Gramatica ongui daquitenei. Ez-daquitenei contentatzen-naiz errateaz hemen escribatuac-diren-b~ala hitz-guciac chorrochqui erraten-badituzte, mintzatuco--direla gu-Costatarrac-be~aUl; errater-dut [sic], Barnetaco Escaraz-baino hobequi. <ref type="bibr">(Haraneder,</ref><ref type="bibr">6</ref>  <ref type="bibr">(Urquijo, 1907, 156-157</ref> (...) acabo con dos advertencias. La primera ,se dirige a aquellos que notaran la mezcla, que se hace del Vascuence, y Castellano, pareciendoles mas regular el que todo fuesse en uno de los pos Idiomas. Digo, pues, que mi primera idea fue de que toda esta Opera fuesse en Vascuence; pero luego me salt6 la dificultad del Dialecto, de' que me havia de servir en. ella. Si me valia del de Azcoytia huviera sido poco grato a todo el resto del Pais hasta la Frontera de Francia, por la preocupacion que tienen contra el Vascuence, 6 Dialecto de Goi-erri, y si queria usar del Dialecto de Tolosa, Hemani, San Sebastian, &amp;c. exponia a los Actores a hacerse ridiculos; pues serfa dificil que todos pudiessen imitarle bien. Por esta razoD, pues, me huve, de contentar con reservar el Vascuence para 10 cantado, hacienda que todo 10 representado fuesse en Caste11ano. <ref type="bibr">(Munibe)</ref> nic eguin neban, aec eguin eben; ala Aita Vbillosec ere nuan, zuan, zuen letra aldatze labur onequin. Berriz Aita Larramendic, Car-daveras, Mendiburu, ta Labort eusqueraco libruguillac, beintzat nic ecusi ditudanac, ez dute ala conjugatzen, ta bai onela, nic eguin nuen, arc eguin 'zuen, aiec eguin 'zuten, ta ala oetatic jaiotzen diranac. Cein dan conjugacio obea, nic ez daquit; errazagoa ta garbiagoa dirudi Aita Vbillosenac. Bafia nola aitatu ditudan beste euscaldunac diran icen andicoac, oien guisara nic ere conjugacio esana eguin det. Cein batera, cein bestera eguin, ez da cer esanic. Guiputz garbi garbia billatu bear da Guiputz erdian, ez Frances, Napar, ta Bizcai urrean dauden errietan, ceren erasten zaiez alcarren itzac urrean dauden erricoai. Irun, ta alderetan Franees. eusqueraren usaia dute, ala 'ebaquitzen itzac, nola itzen batzuetan. EIgoibar, Eibar, Vergara, Mondragoe,' ta ala beste erricho batzuetan erdi guiputz, ta erdi vizcaicoac dirudite, Bizcai urrean daudelaco. (...) , <ref type="bibr">(Moguel, 1800,. 'xv-xvi</ref> A Marquina se eonsidera el pueblo donde quizas 'se hable el vaseuenee maspuro.' (...) <ref type="bibr">(Humboldt, 1922, 645</ref> Zehaztasun berriak "emango, ditu. Peru Abarca-ren hitzaurreko 20. oharrean:</p><p>Se notara en el lenguage de, este dialogo continuado en diversas conferencias, que muehas voces termino en ja, y ba contra la costumbre de la maior parte de los Vizeainos, guipuzcoanos, y Baseos. Por egemplo oguija, por ogu~a, arguija por arguia..-. buruba por burua, zucenduba por zucendua. Como el Doctor Peru es de uno de los Pueblos en que se conse'rva este -gusto, no 'devia' salir de 10 que havia aprendido de sus Antepasados. No le falta regIa para el caso. Siempre que el no'mbre terrnina en i, aunque tenga pospue~ta la a por articulo, se anade -la j con la pro·nuneiaeion'latina. (...) Asimismo, quando el nombre () el partieipio de preterito termina· en u se aiiade una b' al articulo: como en buru-ba, escu-ba, zucendil.-ba, oquertu-ba. Estos tales acaban los nombres en ia, quando terminan en e, y en ua, quando en o. <ref type="bibr">Neure, neuria,· zeure, ,zeuria; maite, maitia; zoro, zorua; gaisto, gaistua, tal es</ref> . la eostumbre' en Marquina, Leqtieitio~Elorrio, y sus eircunfereneias, y tambien en buena parte de la Guipuzcoa, que no diste de Bizeaia, sino quatro 0, cinco leguas. Y0 he de confesar que es mas expedito, menos embarazoso, y al parecer mas arreglado, quando sin variaeion alguna se terminan las voces con sola la adicion articular: Arguia, , Oguia, Zuria, gorria; burua, escua, zucendua, oquertua. Pero no es faeil hacer acusaciones a los que siguen la primera de las ,dichas costum.. , bres. (Moguel, PA).</p><p>Baita hitzaurre bereko 22. oharrean ere:</p><p>El dialecto que se sigue 'en este Dialogo tirado es el mareiano, y universalmente entendido en todo el Sefiorio, y todos confiesan que es el mas limpio, y organizado. No son iguales en Vizcaya todas las infle-xiQnes de~a Conjugacion, como tampoco 10 son en Guipuzeoa. (...) Na.. da hai que censurar en ello, como tampoco en que se diga bialdu zai.. tut, 0 zaitudaz, ditut, 0 ditudaz. Lo que se deve pedir a todo vizcaino es la claridad en el. corte, la pureza en las voces, instruiendose de 10s mismos nisticos, atendiendo sus locuciones 'incorruptas, y el que se quiten 105 abusos introducidos, coma son e1 decir egunien egtmien, astien astien,· zarien, y otras semejantes, trastornando la a en e contra el gusto genera~, y la regIa. En varios' pueblos hai un sonsonete lamentable que desagrada al oido. De" aqui tantos motes, y mutuas befas. (ibidem).</p><p>Afiibarrok, ostera, euskararen eremu osoa gogoan duelarik, ez ditM oguelek egindako aukerok ontzat emango:</p><p>Mucha parte de Bizcaya, algunos Pueblos rayanos suyos, 'y en las cinco Villas de Navarra posponen una b a la U de.nombres, y conjugac iones: Cerua, ceruba; zuec, zubec; deutsue, deutsube, y.una j herida al ia, v.g. arguia, arguija; oguia, oguija, pero como en 10 restante del pays bascongado no se inovan sus radicales, omitire dichas letras b, y j, siguiendo ·10 mas comlin, y general; pue~· sena mucha molestia el haber de repetir por una sola le~ra tantas dicciones: v.g. el haber de poner .segunda vez: cendubezan, deutsubezan,despues de 'haber dicho: cenduezan, deutsuezan. ·Tampoco desquiciare._-de su rayz la mudanza que en dichos Pueblos hacen trocando la e en i,·-como bete, betia: or.. de, ordia: y' la 0 en u como Jangoico, Jangoicua, cuarena; oso, osua: pues. sobre no haber necesidad de-mudar estas letras que el uso ha introducido, es mas natural, y mas facH el no mudar, y alterar estas letras. <ref type="bibr">(Afiibarro,</ref><ref type="bibr">(13)</ref><ref type="bibr">(14)</ref>.</p><p>Eritzi berberari eutsiko dio heste pasarte honetan: .</p><p>(...) Y .no se puede censurar la adici6n de dichas B. I .. habiendose introducido esto para suabizar la U fruncida y la I asilbada. Y 10 mismo afiaden una J herida a 10s acabados en I: v.g. arrija, arguija, por arria, arguia. Estos mismos suelen mudar en U la 0 ·radical: v.g. oso, osua; goico, goicua. y. tambien la E radical en I, v.g. ase, asia; bete, betia; orde, ordia. Pero ocasionan alguna equivocaci6n a los oyentes 0 lectores que no estan acostumbrados a estas mudanzas: pues, para es.. tosordia es borracho; asia, comenzado; betia, 10 de siempre. <ref type="bibr">(ibidem, 167-168)</ref>. "</p><p>Mitxelenari esker dakigunetik," bestalde, f ordez p erabiltzean ere ez omen zetozen bat. Moguelek p-ren jatortasuna aldarrikatzen zuen bitartean (ikus erabaki honen arrazoiak Peru Abarca..ren-hitzaurreko 8. oha-rrea~) Aiiibarrok era honetara azaltzen zuen here·, entzia:</p><p>"Cada vez achica Vmd. mas el bascuence de Marquina. Despues de significar las inconexiones de mutaciones --de-0 en u, e en i, uba y ija anade Vmd. que en Marquina no aciertan a pronunciar la f, y que se borre del alfabeto bascongado, y nuestros escritores sucesores. si se conforman con esta regIa yran escriviendo pedea, pielac, 'pina, etc. Es comunisimo su uso en toda Bizcaya; usan de f en" Navarra y Francia, y Guipuzcoa ha pegado la p a Marquina como tambien otros terminos que anoto arriba. <ref type="bibr">(Michelena,</ref><ref type="bibr">126)</ref>.</p><p>Bonapartek eta berohen laguntzaileek ere bikoiztasun berberarekin egingo zq.ten tqpo,. e~a~akia,-.:Aita Uriart.ek Printzeari 1860ko. maiatzaren 29an eginiko gutun. batek erakusten"duenez, erdialdeko azpieuskalkia hobestea izango zelarik:</p><p>. Quisiera ·saber en cual de los ,subdialectos de Vizcaya debe hacerse ,-itzulpen batez mintzo zaio-, y S. A. mejor que nadie podra reso~ver. . Yo me inclino a hacerla sin eufonias, con la j suave, usando' para esto la y griega;·. el plural general vizcaino dodaz y no ditut, y con la a final por articulo; en una palabra, en Arratiano con a final. CR.uiz <ref type="bibr">de Larrinaga, -1957, 221</ref> 'Quise contribuir a esta unificaci6n en el.' 'dialecto bizkaino al crear primero la Revista Euskalzale y poco despues ,el semanario lbaizabal, dejando a un lado el sistema mal llamado markines, el· mogueliano, y adoptando el de Afiibarro, que ya antes 10 pusieron· en practica Micoleta y Capanaga,' y en sus mismos' dias el fabulista Zabala, a1.mque esta sU obra fue entonces desconocida. (...) <ref type="bibr">(Azkue,</ref><ref type="bibr">(29)</ref><ref type="bibr">(30)</ref>.</p><p>Bizkaitar idazleek eredu bikoiztasun horren zama nola bizi zuten neur.. tu ahal izateko guztiz adierazgarria deritzogu Echeitak Josecho izeneko nobelaren sarretan egiten duel?-ohar hom:</p><p>. , Esta novela esta escrita en vascuence vizcaino que dic~bidea; 50loa, mendia, zirean, direan... &amp;., con las conjunciones da, ta y eta. La subsiguient~, Dios lll.ediante, estara escrita.. en· el que dice, bidia, solua, mendija, ziran, diran ... &amp;, sin la' conjunci6n da. As! seran atendidos los que habl~en una y otra forma. ,(Echeita, 7).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Aurreyitzi linguistikoak'</head><p>5.1. Honaino esandakoa kontutanharturik, Kostatarrak Iparraldean -Zuberoan zuberera lehiakide izan duelarik-eta Beterrialdeko hizkerak ;Hegoaldean -honek er~Bizkaian bizkaiera izan duela;rik, leh.iakide-er-die~sidutela nagusjtasun~ta lehentasun osoa 'baiezt~dezakegu inolako ezbairik gabe. EuskaIki hauexek gertatu dira, beraz, euskaldunen topa-le~u euretara jo' bait dute, bestetara baino usuag() bederen, euskaraz idatzi, euskaraz elkar ulertu edo euskara jkCl:si nahi' izari. 'duten. gehientsuenek. Argi' dago, hortai, hizkuntz~eredu bat" izateak baduela' abantaila eta aIde onik. Txarrik ere bai, ordea. Iz&amp;n ere, hizkuntzaren barietate jakin bat hobesteak nahitaez dakar -berarekin .batera beste',bat(zu)en gaitzespena, edo Ninyolesen hitzekin esateko:</p><p>. (...) debe tenerse en cnenta que el prestigio. no s6lo se 'manifiesta «en pro»' de unas normas de conducta.o productos culturales, sine «en contra» de otros. Aun yendo revestido-'de una valoraci6n positiva, se trata de un fenomeno secundariamente 'negativo. Diriamos, pues, en for-ma simplificada, que el prestigio engendra el prejuicio. (...) (Ninyoles, 105).</p><p>Hiztunik arruntenak ere hierarkia argia somatu uste izango duo Gainekaldean, eta bere tasun guztiekin, prestigiodun barietatea ikusiko du eta azpikaldean, eta .bere(n) keria guztiekin h'au{ek), prestigio gabea(k). «Lilurak» eraginda' prestigiodun hori erabiltzen ahaleginduko da, bestea(k), zenbait esparrutan behinik behin, baztertu eta bertan behera utziko d(it)uelarik. Inoiz, gainera, norbere barietateaz, hierarkia horren azpikaldean dagoela ikusirik, lotsa eta ahalke izatea jazo daiteke,' norbere hizkuntza eta norbere kultura gorrotatzeraino (=self hatred) ere iritsiz:' (...) la persona con prejuicios no encuentra (exactamente» iguales ambos idiomas, 0 no los encuentra sencillamente distintos, y, en consecuencia, les aplica una «diferencia de trato». Su misma expectaci6n provocara actitudes y aprensiones definidas, que, de hecho, reduciran las funciones que todo idioma puede (en principio) desempefiar. El , aspecto subjetivo es, en cierto modo, tan importante coma el aspecto objetivo, dado que de acuerdo con las expectativas que una sociedad erea en tome a su idioma puede descubrirse de alguna forma cual sera el futuro del mismo. (...) (Ninyoles, 47).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5.2.</head><p>Le~ukotasun gutxi -idatzizko lekukoez ari naiz, jakina-bildu ahal izan dut Gipuzkoako egoera ezagutzeko baina goian aipatutako Peiiafloridarenak argi asko ematen du aditzera Beterrikoaz gainerako hizkerak ez direla ondo ikusiak izan probintzia honetan:</p><p>(...) Si me valla del de Azcoytia huviera sido poco grato a todo el resto del Pais hasta la Frontera de Francia, por la preocupaci6n que tienen contra el Vascuence, 6 Dialecto de Goi-erri (...) Nafarroara baldin bagoaz ere urritasun berberarekin egiten dugu topo, baina Yrizarrek K. Mitxelenaren lekukotasunaz baliatuZ dioen honek antzerako zerbait gertatzen dela pentsatzera' eramaten gaitu: Bahr anot6.1as dos formas dut y det, coma indistintamente usadas en Renteria. He pedido al prof. Michelena su opini6n sobre el empleo de estas formas en su puebl0 nataL·· Me ha respondido 10 siguiente: «Para mi las formas son dut, etc~En cuanto a det, la diferencia es ante todo de s~xo. No se la he oido jamqs a una mujer. En mi tiempo, 10s ninos de ambos sexos empezaban por dUl, y se pasapan a del, en estilo un tanto solemne, par influencia de hotribres mayores. (...) <ref type="bibr">(Yrizar,</ref><ref type="bibr">44</ref> Este . dialecto bien hablado, me es muy agrada.ble en las termina.. ciones del verbo" y en vn gran numero de loeuciones; y para hablarse bien, tienen particular gracia las mugeres, y 10 mismo sueede en los demas dialectos, y aun del Latin nota Ciceron otro tanto. (...) Pero estas, y las demas locuciones las pronuncian los hombres no se con que rudeza bronea, y desapacible. Aun las expressiones sincopadas tienen su gracia, eomo se pronuneien duleemente, y sin aspereza (...) (Larra.. mendi, 1745, xxix).</p><p>Bilboko' hizkeraz .den bezainbatean" bestalde, ,erabatekoa izango da gait~espena:</p><p>(...) Aunque en Bilbao se habla mal, pero no es assi en sus eercan\as, donde la propiedad, y pronuneiacion se conservan en su punto, y sucediera 10 mismo en el mismo Bilbao, si en este punto se' piearan algo mas 'de Bizcainos: rii en esto quiero decir, que no ay en Bilbao quien sepa bien su Dialecto, pues se hallan algunos. (ibidem, xxviii).</p><p>Cardaberaz ere bat 'etorriko da Larramendiren eritziarekin eta, adierazgarriagoa dena, berak emango digu ordezka~ze bilakabideaz (gipuz.. kerak bizkaiera ordezkatze bilakabideaz, alegia) eZ,agutzen dugun lehenbiziko albistea:</p><p>Gauza bi alere onen ganean ciertoac dira. Bata Bizeaitarrac berae, ascoc b~tzat gure Dialectoan, berenean bano ptedicatcea n-aiagodutela: eta Bizcaieo Predieadore ,aseo gurean predieatcera oitu, edo egu,indi.. rala..Bestea da, an, ta '~m~n ere, nie ezdaqu,it~ola, bafia guizon~eie. nac 'moldecaiz, ta gogorquiago, eta andreac berenez pbliqui, ta erne.. quiago itzeguiten dutela. (...) <ref type="bibr">(Cardaberaz,</ref><ref type="bibr">13</ref> Bada atseeabe ·ematen didan beste gauza .bat, au daenzutea Eusealdunac 'gaitzqui .esaten, ta aucitan .becela batzuec besteaquin. Guiputzac enzuten dutenean 'Vizcaitarren itzquera, bereala. aviatzen dira esaten, au dec eusquera zatar, astun, ta gogaitcarria. Nore enzun belarriac es-taldu gabe? Vizeai.tar aseoe (ez erri gueietaeoae) esango dizute guiputzae dirala labanac beren itzqueran, emacumen mingain zorrotzentzat ona dala, vizcaicoa guizontsuagoa. Asitzen dira quiftu ta siftuea; oee arpeguian ematen die aiei, nion, cion, diot, ta ala beste epai moldeaquin. Aiee -berriz Vizcaitarrai, deutsat, neutsan, zeuntsan, esan juan, ez doe, bai dC!c ta onela beste itz aseotan (...) - <ref type="bibr">(Moguel, 1800, xiv)</ref>.</p><p>Ondoren, eztabaidon antzutasuna salatzeaz batera, bizkaieraren aIdeko hitzak izango ditu:</p><p>(...) Eusealdun maiteae, certaco dira itzauci oee? Cer esango digute erdaldunac errietan ta siiiuca bagabiltza alcarren artean? Gure eusquera gauza ez dala. Aita Larramendi, ta Cardaverasec, guiputzac izanic, aitortzen zuten, etzequitela eein zan obeagoa:' bacoitzac jarrai beza bere jaieterrico -eusquera; ordea ez gaizquiric esan. Es degu erricoiac, edo errico amorean ichutuac izan bear. Nic guciac dauzcat edertzat. Zati bat naiz guiputza; ta beste zati bat vizcaitarra, ta bietara cerbait eguin banaiz ere, gueiago vizcaico eusquerara nere vicitaric gueiena emen igaro --dedalaco gendeai eracasten animaeo gauzaac. Libru berau ipintzea uste det Vizeaico eusqueran ere. Ez daquitenac uste dute Vizcai gucian esaten daIa: Ene, ara toroa plazaan manzania jaaten. Bilbota--rren erdi erdera erdi eusquera daucate Vizcai gucico euscaratzat. Ez da ordea ala. Eztitsuagoac dira guiputzen itzac; bafia itzen eusqueratasun, garbitasun, ta eusquera legueen aldetic, ez dio ecer zor Vizcaicoac, ta Cardaverasen iritzian, obeto gordetzen dira eusqueraren regIa edo zuc en videac Vizcaian, Guiputzean bano. (...) <ref type="bibr">(Moguel, 1800, -xiv-xv)</ref>.</p><p>Peru Abarca-ren hitzaurreko 21. oharrean ere lotuko zaio auzi honi:</p><p>Es mui regular, que este escrito llegue-a manos de algunos peritos guipuzcoanos, y que tengan por tosco el dialecto bizcaino, aunque no le podran censurar de corrupto, y barbaro. Todos padecemos preocupaciones patrias. Un Ytaliano acostumbrado a oir y hablar un lenguage gracioso, delicado, alaguefio, por no decir afeminado, imagina que -el lenguage castellano es brusco; y a la gravedad acusa de tosquedad y barbarie: Asi tambten un refinado guipuzcoano que se ha aco~tum brado a un dialecto delicado y alagilefio, nota en el bizcaino, no se que tosquedad. No Juzgaban asi 105 famosos, e imparciales Cardaveras~y Larramendi, los que hacian particular estimacion del bascuence del PuebIo. del Doctor Peru. (...) (Mognel, PA). Confesino ona liburuaren hitzaurrean, orobat,-bizkaieraren garbita-sU1)a eta jatortasuna aldarrikatu beharrean ikusiko du bere burua, nonbait ere hi tasun hauek zalantzan ipintzenzirenaren ezaugarri: (...) Gura dabenac sinistu bizcaico eusqueriac ez deutsala ecer zor quiputzenai, iracurri begui liburu onec banc leenago urtengo daben neure adisqmde andi, ta gauza onetan, neure biarlagun leguez eguiten dan_ Aita Fray Pedro Antonio ADibarro Zarauzco Colegio A. San Franciscoco Ordean Misionarijac bizcaitarrentzat atera daben liburu chicar, bafia urre guztiac banD gueijago baUo dabena. Ediroco dau _Escu-Liburu onetan Bizcaieo eusqueran ederto adierazo leitezala esan biar dirian gauzaac -verba, nequezaleen aoetan dabiltzanacaz. Bizcay barm barmeo semia da bera, ta bere eusquera garbi ta ederrac ezagutueraguingo dau nun nai icasi leitiala ondo verba eguiten 'buruba cerbait necatu gura bada. (...) <ref type="bibr">(Moguel, 1803)-.</ref> Luzaz dihardu bizkaierari leporatutako estigmaz, eta beti ere arrazoi linguistikoetan oinarrituz, Cristaubaren icasbidea edo Doctrina Cristiania liburuaren sarreran: La. variedad de 105 dialecto5 es tambien una de las dificultades al pl~imer· aspecto. insuperables. Todos ellos se reducen en suma a tres. El Vizcairio, Guipuzcoano, y Navarro, 0 Lavortano, sin embargo de que aun entre estos 'hai tales quales variaciones. Qual de· ellos deba ser preferido, yo no -lo dire, por que seria disgustar a mas de uno. Solo si, que el Guipuzcoano es mas afectuoso, Y su tal qual ventaja consiste, en que asi los Vizcainos, como los Navarros le oien con gusto, y le entienden quando por el contrario, no se entienden estos D;1utuamente. Pero tambien es gran necedad, querer preferir por tema unas voces a otras <ref type="bibr">Barre,</ref><ref type="bibr">0 farra,</ref><ref type="bibr">sucaldia,</ref><ref type="bibr">edo ,</ref><ref type="bibr">escaratza,</ref><ref type="bibr">· gura,</ref><ref type="bibr">edo nai,</ref><ref type="bibr">celan,</ref><ref type="bibr">edo nola,</ref><ref type="bibr">leguez,</ref><ref type="bibr">edo becela,</ref><ref type="bibr">0</ref>  Berdin urte bereko, maiatzaren 14an egiten dion beste honetan ere: (...) En EIg6ibar' 'sucede que la 'parte' de la poblaci6n, que se halla' situada hacia Azcoitia, participa algo mas del guipuzcoano, pero aun debe ,agregarse a Vizcaya, aunque esto no acomoda a los guipllZcoanos.</p><p>Sucede en todas' estas poblaciones que miran con desden el bascuence de Vizcaya y son muy apasionados al dialecto del Beterri: los sermones y platicas se predican en ese dialecto de Beterri, y muchisimas personas' hacen estudio de este dialecto, por cuyo motivo hacen una mezcla; pero to'davia no han podido «guipuzcoanizar» al vulgo. <ref type="bibr">(ibidem, 83</ref>  <ref type="bibr">(Urquijo, '1910, 257-258).</ref> 1866ko abenduaren, 15ekoan, berriz, zera ziotson:</p><p>(...), car je sais tres bien que les vergarais instruits, surtout a l'eglise, ., font usage du dialecte guipuscoan le plus pur et non pas de la variete biscayenne en usage chez le bas peuple. (. ..) <ref type="bibr">(Urquijo, 1910, 295) .</ref> . Behin XX~niendera iritsiz eurrez aurkituko ditugu era honetako eritziak. Bona hemen S. Altuberen l~kukotasuna:</p><p>Es sabido que' en la conjunci6n de 10s territorios de Vizcaya y de .Guipfucoa, hay 'una vasta zona lingiiisticamente vizcaina; pero que ad· ministrativarriente forma parte de la llamada provincia de GuipUzcoa. Dicha zona comprende ampliamente todos los pueblos situados a derecha e izquierda del rio Deba en todo su recorrido hasta Malzaga. (...) Pues 'bieh: 'todos estos miles de habitantes, cuyo idionia propio es ,:el' euskera neta y' puramente vizcaino, prefieren para la lectura el gui-' puzcoano, 10 entiendenperfectamente -y la .mayoria hasta 10 habla en, forma aceptable.</p><p>lA. que' obedece este fen6meno?' Sencillamente a que el Obispado de Gazteiz ,'envia alas, parroquias de esos pueblos, tasi siempre, sacerdotes de', Guipl1zcoa, pero de toda ella, sin'distinci6n de, zonas lingilis-ticas: y 10s que llegan de Beterri (as! llaman en los pueblos cuestionados a 10s de habla guipuzcoana) predican y rezan en este su euska1di, y aun los de Goyerri (0 sea 105 de habla vizcaina) tambien 10 hacen en guipuzcoano, que 10 aprenden con facilidad durante su vida de seminaristas, al contacto, en el Seminario, con los euskaldunes de .Beterri..</p><p>Toda la predicacion y demas actos religiosos en las iglesias de los guipuzcoan05 de habla vizcaina se efectuan, pues, con pocas excepciones, en el euskaldi guipuzcoano, y. esto basta para que los habitantes de dichas zonas, como queda dicho, 10 entiendan sin dificultades, 10 hablen pasablemente y, 10 que es mas interesante, 10 prefieran en los libros de misa, en la Doctrina Cristiana y .en toda, clase de lecturas. <ref type="bibr">(Altube,</ref><ref type="bibr">(202)</ref><ref type="bibr">(203)</ref> baina hauek haiena ezin ulertze horretan badirela tarteko bai hizkuntza b,arruko .indarrak eta b.aita hizkuntzaz' kanpokoak ere. Lehenengoei bagagozkie ez dugu ahaztu 1Jehar, aIde batetik, bizkaiera dela joera garbizaleak. gehiennozitu dituen euskalkia eta, bestetik, mende honetan indartu eta bultzatu direla :-:-nahiz ez sortu-jarrera. ultrabizkaitarrak, guzti honen ondorioz bizkaiera gainontzeko euskalkietatik aldenduz eta urrunduz joan" delarik.</p><p>Hizkuntzaz kanpoko' indarrei bagagozkie, ostera,' giputzek badakite, prestigiodun euskalkia-gipuzkera delarik} inor in,oren euskalkira aldatzeko.tan besteak eurenera,. eta ez eurak inorenera, aldatuko direla. Era honetako jarrerak, Mackeyk oharterazten duenez, gurean ezezik bestetan ere ezagunak omen dira:</p><p>(...) les attitudes face·,a la comprehension des langues ne sont pas toujours reciproques. Par exemple, bien· que 87 0 /0 des Su6dois pensent etre compris des Danois, seulement 40 0 /0 de ces derniers s'accordent pour dire· qu'ils comprennent .effectivement le suedois; 700/0 des Danois affirment etre compris des Norvegiens, tandis que seulement 50% de ces derniers considerent qu'ils comprennent le danois. Les touristes de langue anglaise ont toujours agi comme si tout le monde pouvait les comprendre, bien qu'ils ne puissent eux-memes comprendre aucune autre· langue. (..'.) <ref type="bibr">(Mackey,</ref><ref type="bibr">222)</ref>.· -' .</p><p>Betiere barietate linguistiko bakoitzaren «prestigioa» izango da arrazoi erabakiorra: .</p><p>(...) on pretend ne pas comprendre un dialecte inf6rieur, bien que cc dernier ,soit tres proche de la langue matemelle. Dne faible proportion de ceux qui· parlent l'anga avouent qu'ils comprennent la langue tres similaire et ttes· proche du sura. Par contre, ils pretendent comprendre le hausa, l'importante lingua ffanca d'une grande region dans le nord du Nigeria. (...) (ibidem, 222).</p><p>Azken ondorio legez, beraz, badirudi erdara/euskara hierarkia eza.. gunaz gainera badirela, eta euskara barrukoak oraingoan, b.este batzuk ere: Iparraldean kostata'rra ga~nekaldean eta lapurterareIl, gainontzeko hizkerak, baxe..nafarrera eta zuberera azpikaldean genuke, nahiz eta zuberotarrek (gogoan izan dezagun Zuberoan gaindi izan dela benetako «uskalduntzat» bere burua euki duenik gainerakoei «manex» goitizena -ez arras adeitsua-ezarri diolarik) ,~,uren euskalkiarenganako atxikiniendu n'abarmena azaldu duten maize Hegoaldean, berriz, Beterriko hizkera gainekaldean eta gipuzkeraren gainontzeko hizkerak, nafarrera eta bizkaiera azpikaldean litzateke aipatu hierarkia.. Euskal Herrian ere, hortaz, Ninyolesek <ref type="bibr">(1972,</ref><ref type="bibr">(80)</ref><ref type="bibr">(81)</ref> d'o'ble diglosia edota Txepetx-ek (Sanchez Carri6n l .. 1974, 68) endodiglosia lehenik eta sem.i-diglosia berriki-t~n (Sanchez' Carri6n, 1986, 25) izendatu, duten' 'egoera linguistiko baten aurrean geundeke. "_</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>ce d'un pas sur et pose, le souletin sautille et danse. Quant au bas-navarrais, il passe, par toute une gamme de sous..dialectes, du labourdin au souletin en empruntant a l'un 'et a l'autre de leurs richesses. (Aro.. t&lt;;arena).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>). Gogora dezagun bidenabar Cardab'eraz Bizkaian,' zehar ibili zelarik misiolari, euskalki honetan idatzi zituela Dotrina Cristiana edo Cristinau dotrina eta Jesus, Maria, ta" Joseren devo:ciiioco' Libruchoric atararico devocino batzuc izeneko liburuak. Mende honetan', berriz, badirudi Orixek ere antzerako bideetatik jo duela eta bere jardun literarioan euskalki ezberdinez baliatzeaz gainera argi eta garbi ere adieraziko zuen zein zen bere nahia:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>hin-ekarri duondorio· 'bezala edo, nahiago bada, euskaldunok elkarrengandik gero eta urrunago egotea eragotzi eta oztopatu dUe Berriro ere euskararen historian murgiltzen bagara behingoan jabetuko gara sustrai sakonak' dituztela aipatutako joera eta zaletasun horiek. Behin XVIII. mendeaz gero eurrez agertuko dira era horretako lekukotasunak. Larramendik, esate baterako, nahiz eta euskalki guztiak lantzearen aldeko izan, ez du sekula ere gipuzkerarenganako daukan zaletasuna izkutatuko, lapu~erak, idatzizko zeregip.etan batez ere, erdietsitako maila onartzen duen arren. Hauxe dio hitzez hitz Hiztegiaren hitzaurrean: lidad. El caracter baseD mezclado al frances (como se encuentra en personas, que ha formado la literatura y el trato) da al ultimo un atractivo indescriptible. (...) (ibidem, 173).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>). Eritzi. berberoni eutsiko zion. Le ver,be basque en tableaux liburuan: (...) le choisirai mes exemples principalement dans le dialecte gui~' puscoan litteraire, co.mme etant le plus connu, le plus parle, le plus cultive, un des plus riches et des plus reguliers, et constituant, pour.</figDesc><table><row><cell>ainsi dire, le representant 'legitime de l~langue basque, a peu pres au</cell></row><row><cell>meme titre que le toscan et le castillan representent la langue italien..</cell></row><row><cell>ne et l'espagnole.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>). C'est aussi dans ce , tres..beau 'dialecte' que' se trouvent le plus de livres et les plus volumiheux. Le labourdin,. sous ce~apport, n'occnpe' que le·· second rang,. dialects belonging to the basque, uralic, and aryan families of Europe, in which one or more entire books of the Bible have been literally translated and printed iz~nekb zerrendan, azkenik, gipuzkera -da denetan lehena, «Guipuscoan Basque Dialect, or Basque Language» izendatzen duelarik. Behin XX. menderaz gero" ere, eta euskararen standardizazioari buruzko proposamen zehatzak plazaratzen hasten direlarik, agerl-agerian azalduko da -hi euskalki hauen indarra. Gipuzkeraren aIde, hatarengandik bestearengana ezberdintasunak soma badaitezke ere, azaldu izan dira, hirurak bizkaieradunak izan arren, P. Belaustegigoitia, R. M.a de Azkue edo S. Altube. Lapurterari dagokionez, berriz, nahiz eta XIX. mendean barrena Iapurtarrek -eta" IparraIdeko euskaldunek ora har-eurek bertal1 behera utzi duten eta, geroztik, «nafar-Iapurtera literarioa» izeIlarekin ezagutzen dena hedatu, izan du xx. mendean standard-eredu bezala proposatu duenik, denen aitzindari eta-buruzagi F. Krutwig-delarik. Bai gipuzkera eta bai lapurtera oinarritzat hartzearen aldekoak ere izan dira, aipagarriena 1920an Campi6n eta Broussain euskaltzainek aurkeztutako txostena datekeelarik eta Euskaltzaindiak berak «euskara batua» izenarekin bultzatu duen eredua ere ez dabil, egia esan, ardatz bi horietatik oso urrun. 4. Euskaldunek -euskaldunen gehiengoak behinik behin-gogokoen izan dituzten euskalkiak lapurtera eta gipuzkera direla ikusi dugun arren, izan da euskalki bi hauen barruan ere aukera zehatzagorik. 4.1. Lapurteraz den bezainbatean, eta lapurterari buruzkoak dira eskuratu ditudan albisterik zaharrenak, ko'Statarra, hots, Sara, Azkaine, Donibane-Lohizune eta Zibum inguruetako -hizkera da txalo eta laudorio guztiak jaso dituena. Hauxe da, esate baterako, Pierre d'Urtek 1712an idatzitako gram-atikan irakur daitekeena: -De Toute la Cantabrie francoise OU ron parle le meilleur basque c'est dans la prouince de Labour, qu'on nomme Laphurdi, et surtout a St Jean de Luz eta Sara deux paroisses de cette prouince distalltes de deux petites lieues l'une de l'autre~'est~e que tout le monde auoue unanimem(en)t en ce pais la. (Urte, 5).</figDesc><table><row><cell>934</cell></row></table><note>quoiqu'il occupat le premier du temps de Larramendi. (...) (Bonapar- te, 1876, 5-6)' 1881eko uztailaren' 30ean, argitaratutako A list 'of the languages and</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). Sarakoak emango ditu, dena dela, berri eta azalpenik zehatzenak bere··sorterrikoaaurkeztuko duelarik hizkuntz-eredu legez: Bi arr~oinez darit~at herri huni hain icen hautua eman ahal i~atu ciotela. Behinic behin bere paraya, eta situacino arraya, eta arinaren cariaz; eta bigarrenecoric bere escuara garbiaren edertasuna dela (~ausa, ceina hain handirozqui baita laudatua ez choilqui Laburdin, baina bai oraino Espainiaco, eta Franciaco bertce Escual-herrietan-ere. Eta orai garbiqui eguia derradan mc behint&lt;;at, ic;atu ,naicen herri guztietan, bethi ent~un i&lt;;atu dut (bat-bederac ent&lt;;un ahal i&lt;;atu duquen be&lt;;ala), guztiec aho batez aithor hau, eta laudamen bera emaiten diotela Saraco escuarari. Demboraz Athenasco hiria i&lt;;an cen Greciaco' hiri guztietaric famatuena, han i&lt;;aiten ohi ciren presunaja handi, eta escola-nausi jaquinac cirela causa: Sarac-ere bada eredu berean eztu gutiago merecitu Escual..herrian, bere demboran ic;atu tuen Guicon [sic] galant eta seme ohorezcoen partetic (...) bat~uec bere cargu ohorezcoac direla causa, eta bertcec escuaraz arguitara athera tuzten obra catholicoen bidez. Baina bereciqui Beltran de Lehet Bajonaco Ippizpicuac, et8: Dotor. de Ibarrola Bordeleco parlamentean, Erregueren conseillariac (...). Isquiribatceco eguinbidean-ere halaber i&lt;;atu dira emplegatu direnac: Aita Haramburu (..~) eta Christo(b)al de Harizmendi lauD appe&lt;;a (...) ordea guztien gainetic P. Axular gure Errotor famatua (...). Diot bada ,nic-ere hainitz gau&lt;;a hitzcunt&lt;;a arrotcen it&lt;;alaren azpian guret&lt;;at ehortciac ceudecinac, Sarac escuaraz arguitara emanic, eraguin tuela Escual-he~ricot&lt;;at: non arro&lt;;oinequin erran baite&lt;;aquet, Escual-herrico Athenas Sara lau-vrdin.</figDesc><table><row><cell>Etcheb~rri (...)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>). 4.2. Gipuzkerari dagokionez, berriz, Beter,rialdeko hizkerarenganako zaletasuna azaltzen da nabarmen. Horixe da, adibidez, Pefiafloridako Kondeak bere El borracho burlado' (1764) operaren sarreran egiten duen ohar batek pentsaerazten diguna:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head>.</head><label></label><figDesc>Badirudi J. A. Moguelek Eracasteac liburuan egiten duen ohar hau ere susmo berbera egiaztatzera datorrela: (...) Ezda berdina itz-joco edo conjugacioa Eusquera guiputza ederqui daquitenen artean. Aita Vbillosec, cefiec Frances erderatic euscaratu digun Fleuriren Doctrina-librua, onela ebaquitzen du baten itzque.. tea, ta ascorena. Nic eguin nuan, aiec eguin zuen# ta ala oetatic jaiotzen diranac. Bizcaico eusqueran ere jarraitzen da itzjoco au letra bi oequin, a, ta e; a batena danean itzquera edo eguiera; eta e ascorena danean;</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Supongo que' S. A. que en la traducci6n guipuzcoana me dice que prefiere el termino nuen a nuan, 'cenduen a cenduan, etc., creo que tambien preferira dizquiot a diozcat, nizquion a niozcan, dizquiotet a diozcatet, diotet a diet ... ; pues los primeros son mas usados en Beterri y, a mi parecer, mas elegantes, aunque no stienan mal los segundos. Si S. A. no fuese de este modo de pensar, puede avisarme, pues de 10 contrario hare uso del zuen,nuen, cenduen, guenduen, cenduten, zuten. Y tarnbien de nizquion... dizquiot... diotet.· (Ruiz de Larrinaga, 1954, 49). Gutun honen ondoren Valdespinako 'Markesak 'Bonaparteri bidalita.. ko beste bat ezartzen du Ruiz de Larrinagak,bertan zera diotsolarik Markesak: (...) he hablado con Fr. Jose -Uriarte, alegia-sabre la traducci6n que s. A. desea~y le he dicho que, puesto que el vascuenee de Ernani Astigarraga son los que S. A. prefiere (...) (ibidem, 50) . . BerdiJ! .mintzo' zaio Aita Uriarte urte' bereko uztailaren· 2an egindako gutunean: . (..~) he adoptado aquellos terminos que, segUn Larramendi (&lt;&lt;Diccioilatio» y '«Astete»), Lardizabal, Cardaveraz, Mendibutu, Iztueta, y de.. mas, coma Aguirre y' las «Fabulas», me han parecido mejores, pues, 'propendierido siempre al modo ,de hablar de Beterri (...) (ibidem, 51). 1857ko. agorrilaren 17an idatzitako. beste gutun baten ikus d~itekeenez erabaki horretan bat zetozen aqnapa;rte eta A. l!riarte: ' Me .pr.egunta S. A. lsi no seria mejor consultar s6lo 10s autores modemos guipuzcoanos, que escribieron en dialecto de Beterri? y que cree' S. A.. que s6lo Lardizabal sea el que ha hecho esto. A 10 que creo deber contestarle que Lardizabal es el preferido por mi a todos los de-,riu~s 'y' con' m~~ho exceso (...) (il;&gt;idem, 5.3). 4.3. ' Gipuzkera eta lapurterarekin batera. biz~aiera .ere aipatu beharradago ora'lngohonetan. Euskalki honen .barruan ere izan dira enparatuen gainetik agertudiren hizkerak nahiz eta hizkeron itzalak -eta honeetan ',datza lapurtera eta gipuzkerarengandik dagoen aldea-ez dituen 'Bizkaiko-mugak gainditu. Aspaldikoa duguJ eta Htimboldten hitzok leku.. ,ko, Markinako hizkerak bereganatu duen ospearen oihartzuna:</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Erabakiorra gertatuko da Bonapartek eta beronen lankideek hartu-</cell></row><row><cell>ko duten jokabidea. Rona hemen,' diodanaren frogagarri, Aita Uriartek</cell></row><row><cell>1857ko ekainaren' 25ean Bonaparteri eginiko gtitunean irakur' dezakeguna:</cell></row></table><note>y</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>). Bizkaieraren eremuan, baina, ez da erabateko erizkidetasunik izan. XIX. mende hasieratik, bertatik, bizkaierak literatur..euskalki maila lortzen duenetik beraz, aukera bikoitza azaltzen da: ekialdeko (Markina-Du.. rango) azpieuskalkiaren aldekoa bata eta erdialdeko (Arratia) azpieuskal-,kiaren. .aldekoa bestea eta joera bi hauen burn bi izen ezagun agertzen zaizkigu: J. A. Moguel eta Afiibarro. Argi eta garbf azaltzen zuen Moguelek bere aukera Confesino: ona 1iburuan: Ieusieo da ez ditugula bardin etabaguiten verbaae aitatu dodan neure adisquid~onee [Anibarrok, alegia] ta nie; ta emendi ateraeo da, e&amp; tan daguan bizcayeo eusqueriaren' desbardintasuna. Ac-dino maitea, neurea, zoroa, gozoa, burua, Cristinaua... ·nie barriz Marquina inguruan legUez maitia. neuriti, gozua, zorua, buruba, Cristinauba. Cein batera, cein' bestera esan, ez dau eter galduten eusqueriac.(Moguel, 1803).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>). XIX. mende amaieran eta X·X.ean barrena bizi..bizirik azaleratuko da eztaba~da hau. Arana..Goiri eta beronen jarraitzaileetariko asko Ekialde.. ko ereduaren aIde agertzen' diren bitartean Erdialdekoa bultzatuko dute Azkue, Zamarripa eta bestek. Honelaxe mintzatzen zen Azkue handil( ur.. te batzutara bere aii"kera hori zela eta:</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>,</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>,</cell><cell></cell></row><row><cell>•</cell><cell>-,</cell><cell>-</cell><cell>-</cell><cell>•</cell><cell>•</cell><cell>,</cell><cell>•</cell><cell>I</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>).</figDesc><table><row><cell>Eu~karak XVIII.:'mendeko bigarren erdialdean .bizi~itllen gorabehe..</cell></row><row><cell>rak,ezagutzeko ezinbestekoa dugu J. A.' Moguelen lanetara jotzea. Euro-</cell></row><row><cell>tan ikus dezakegunez' pil-pilean eta bizi..bizirik zeudert sasoi hartan ellS-</cell></row><row><cell>kalkiak' direla eta euskaldunen 'arteko tirabirak:' ' r' ,'.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>las tenninaciones en ea, 0 ia, como sarea, ·0 saria, icustea, 0 icustia &amp;. Lo que yo puedo decir es, que el Vizcaino _usa de mejores reglas (asi 10 han confesado los Guipuzcoanos inteligentes, e imparciales) y en menos. palabras dice 10 que 10s otros en muchas. (...)Tampoco comprendo, que ventaja pueda haver ·en la terminacion quin por az. Vg. loco aut maquillarequin, maquilleaz, cigorrarequin, 0 cigorraz? antes bien se pronuncia esta ultima con mas facilidad, y duizura. Seria salir de los limites de un Prologo, si pretendiera hacer un parangon de ambos dialectos con las ventajas de cada uno. Bien se, que 108' hombres desimpresionados de maximas populares, y que miran de raiz alas cosas, juzgan, que el desprecio, en que tienen muchos al dialecto Vizcaino, nace de la ignorancia, y de no haver hecho jamas el menor estudio sobre su inteligencia. Vamos al caso. Que ventaja maior se halla en la simple mutacion de las letras a 0 e, 0 u e, eguin dot, eguin det, eguin dau 0 deu, dozu, dezu, dabe, dute, neban, 0 nuan?Con 10 que puedan dar en cara a 10s Vizcainos es con estas barbaras voces deutsat, neutsan &amp; en lugar de diot y nion. Mas va, a que tampoco dan prueba alguna solida de su ventaja? En una palabra toda la variedad de 105' dialectos consiste e~una friolera, y si se mira con reflexion, y sin dejarse arrastrar del espiritu de partido, se vera, que ambos tienen especiales reglas, que no las pudieron inventar los Guizones, y aun menos los hombres literatos, que no los·-conocia este Pais. (..~) (...) Nada quiero hablar sobre la pureza de la lengua. Es preciso confesar ingenuamente, que esta menos alterada en 10 comun de Vizcaya (no hablo de Bilbao, por que parece que aqul se esmeran en sacar un terciumquid de la lengua castellana, y la bascongada, como alIa .algunos Israelitas con la hebrea, y la Babilonica). Hablo pues de otros lugare~, donde tal vez no saben aun .el comercio· de las gentes. (Moguel, ci).Oso argibide jakingarrial( eskaintzen dizkigu Aita Uriartek here gutunetan-. Horietariko bateri! 1859ko urtarrilaren 4an Bonaparteri egini.. koan, honelaxe mintzo zitzaion· Leintzaldeko 'egoera azalduz:,El domingo pasado principiamos-la misi6n· que concluiremos el dia 17. Predicam'os en el dialecto guipuzcoano de Beterri, pues estan acos.. tumbrado.s a este dialecto en el pulpito. (Ruiz de Larrinaga l 1954, 80).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>... ) Quand je dis biscayen et non pas guipuscoan de Vergara, je sais fort bien que. cette maniere de parler deplait a Messieurs les Vergarais ' : qui se piquent d'etre'de purs guipuscoans. le ne dis pas non, de meme que je ne nie pas, que les sermons de leurs cures les plus instruits et que' souvent meme le langage ordinaire des personnes les mieux elevees soient' non seulement ,en guipuscoan, mais meme dans la variete la plus pure de Beterri. Tout cela toutefois ne, change en rien a ma maniere de voir. Que les Vergarais aiment ou non les Biscayens et leur dialecte, il n'en est pas moins vrai que la variete basque 'de Vergara qui s'etend jusqu'a Anzuola, (le guipuscoan, de ce cote, ne commence qu'a Villarreal y Zumarraga), il n'en est pas' moins vrai, dis-je, que cette variete vergaraise' telle qu'elle est en usage panni le bas peuple et les paysans, appartient linguistiquement parlant au biscayen oriental.' (...) .</figDesc><table><row><cell>).</cell><cell>'</cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="3">Guztiz adierazgarria' deritzogu, halaber, Bonapartek Echeniqueri igo-</cell></row><row><cell cols="3">rritako' gutun bitan bergararren jarreraz dioenari. 'Bonaparteren egiaz-</cell></row><row><cell cols="3">tapena zuzena izatera, g'ainera, hauxe litzateke euskalki bataren ala bes-</cell></row><row><cell cols="3">tearen erabilera hiztunen maila sozialaren arabera banatzen delakoaren</cell></row><row><cell cols="3">lehenbiziko fekukotasun esplizitua. Honako hau irakur dezakegu 1863ko</cell></row><row><cell>urtarrilaren IIn idatzitako gutunean:</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note>(</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Altubek, jarraian, Azkueri gertatua aipatzen du. Berau Arrasatera deitua izan omen zen,herrjko jaiak zirela eta, Meza Nagusia esatera eta, bertan, bere predikuari bizkaieraz ekin -bazion ere gipuzkerara aldatu behar izan omen zuen:</p><p>Hacia la mitad de la peroracion, cay6 en cuenta de 10 que crey6 imperdonable distraccion, por 10 que, interrumpiendo, el sermon por un momento, se disculp6 ante 105 oyentes y prosigui6 su labor en el «lenguaje oficial», en puro guipuzcoano. <ref type="bibr">(ibidem, 203</ref> </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Baina daitekenik osoen egin ba-gengi be (Bizkaiera osotu batez mintzo zaigu Aurre-Apraiz), arerio larregi izango leukezala bizkaiereak nik uste. Gorrotoa bere artuko leuskiue, barriz, baten batzuk. Beiiiolako batzar baten .kiputz batek negargarriro adirazi ebanez, beintzat, bizkaierea etxako «bat ere atsegin</title>
		<ptr target="Mogel&apos;enak«irakurtzenasietaa~" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Behin eta berriz egin izan du salaketa berbera Aurre-Apraiz jaunak. 1963an argitaratutako artikulu baten, esate baterako, zera idatziko .zuen: (...)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Kotan Erortzen» Ei Yakoz «bizkaiera Kutsua Duelako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ezin ulertu daiket· zelakoa dan euskeldun batzuen· euskeltzaletasuna. Guk bizkaitarrok, geienok beintzat, pbzarren irakurri daroaguz (zein euskelkitan irakurten gagozan be oartu bage, sarritan) beste izkelgietako lanak&apos; be, ta geurea, besteak irakurteko gaiez ezeze, gorrotogarri bere ba..da, antza, batzuentzat. Geu bizkaitarrokandik landa gure berbetea mok irakurri be egiten ete daben pentsamentua bere izan daroat, sarri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Kori Ere» Bardin Jazo Dakiokela Uste Dau</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
			<publisher>Aurre-Apraiz</publisher>
			<biblScope unit="volume">185</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gaitza da, antza, gurea, enpaiduentzat. Ba-doguz kiputzak eurak baizen .ondo, edo obeto, kipuzkerea idatzi daroen bizkaitarrak, baifia beste izkelgietakorik bat bere ez dazaut gurea taiuz idatzi dagikenik. Kiputz..artean daitekean bizkaitarrak beingoan artu daroa arein izkerea. Baifia bizkaitarren artean daitekean kiputzak gogor eutsiko dautso bereari. Ain gaitza ete, ba, gure berbetea beste euskelkietakoentzat? Bizkaitarrai atsegin dakioe kiputz itz egitea. Bada gure ardandegietako bertsulariek be bertsuak kipuzkeraz lorrintzen ekin daroatse, geienak; geurea baino a bertsuetarako bigunago ta egokiagoa dala sartuta daukie, ba, buruan, askok, Kiputz-bertsolarieri geureeri baifio sarriago entzun</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hurrengo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hau Esango Zuen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="page" from="48" to="49" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>izan dautsielako ez ete? (Aurre-Apraiz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">azkenik: Guretzat, bizkaitarrontzat, erreza da kiputxen euskalkia. Gipuzkoarren artean dabillan edonok, beingoan ikasi oi dau kiputx itz egiten</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>1975eko beste baten</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aitatzeak berak bere biotza illundu daroaztan tokietan urte bat baifio be geiago egifia nozue, gipuzkoarrakaz. Mutil onak &apos;ziran, izan, bere, ta alkarren lagun zintzoak gifian. Baifia, ez dot uste, bizkaiera asko sartu zatekeanik arein biotz-belarrietan: Eurena beti, ta gurea aintzat artu bere ez. Guk geuk, oztera, bigun eta polit deritxagu, ta, kiputx egitea gogoko izan oi yaku. Zer dala-ta ez dakit baifia, nik neuk. uste dot kiputxeri gaitz egiten dakioela Bizkai&apos;ko euskerea: Orixek berak be ez eban ondo menperatzen; eta, gitxi be gitxi ezagutu izan dodaz bizkaieraz itz. egiten dakien kiputxak. Izan&apos; dira eta, ba-dira, gipuzkera osotuan ederto idatzi daroen bi~kaitarrak. Baifia,&apos; ez dot ezagutzen Bizkai&apos;ko euskeraz ondo idazten dauan gipuzkoar idazle bakar bat bere. Kiputxak daitekez, ba</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baiiia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oarrikasiz ; D</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Udt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Au</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="gipuz-keraosotuanzabaltasunikgitxienezidatzidagikeenak...(Aurre-Apraiz" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Azpimarra dezadan, bide batez, bizkaitarrek giputzen euskara bai</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">:</forename><surname>Aguirre&amp;apos;tar &amp;apos;joseba &amp;apos;mireria</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">,</forename><surname>&amp;apos; Itz-Lauz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Edili</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>San</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sebastian~</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Severo</forename><surname>Altube</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>La Unificaci6n Del Euskera Literario</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Eusko-Jakintza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iii</surname></persName>
		</author>
		<idno>2-3. zb~</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1949" />
			<biblScope unit="page" from="181" to="204" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">de la literatura&apos;vasca», Eus&quot;kalerriaren aIde, V (1915), 113. zb., 519..52~~, orr</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Allende</forename><surname>Salazar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Angel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Carcicter</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Aribarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pedro &amp;apos;antanio De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">..»</forename><surname>Gramatica Oascongada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Asju</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iii</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="page" from="1" to="169" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>o r r . · .</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Fontainaren aleghia be&quot;rheziak, neurt-hitzez Franiesetik Uscarara itzuliak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I.-B</forename><surname>Archu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">La</forename><forename type="middle">;</forename><surname>«&amp;apos;ni</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">..»</forename><surname>Egan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Xxii</surname></persName>
		</author>
		<editor>«Bizkai&apos;k9. Euskerea ta kiputxak</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
			<biblScope unit="page" from="48" to="50" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>AURRE-APRAIZ. Dagon.illa-20&quot; 255.&quot; zb., 6 orr.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Resurrecci6n</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><forename type="middle">Luciano</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Observ~ciQnes acerca de la obra Langue basque et langues finnoises</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Vii</forename><surname>Euskera</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1926" />
			<publisher>orr</publisher>
			<biblScope unit="page" from="17" to="36" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ill-IV. zb.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Belaustegigoitiataf</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">La unificaci6n del euzkera. (&lt;&lt;Azkue» liburutegian dagoen aleaz baliatu naiz)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Louis-Lucien~1869:</forename><surname>Bonaparte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename><surname>Le</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Londres</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">1876:· Remarques sur plusieurs assertions de M. Abel Hovelacque concernant la langue basque accompagnees d&apos;observations grammaticales et biblio-. . :graphiques&quot;.tondres</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Erreglac, Iruinean, 1761. -, CHARRITTON, Piarres, Jean Etchepare mirikuaren (1877-1935) idazlanak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Cardaberaz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eusqueraren</forename><surname>Agustin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berri Onac: Eta Dndo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Elkar, Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-B~</forename><surname>Daranatz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Correspondance Du Capitaine Duvoisin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Riev</forename><surname>Xx ; Echeita</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><surname>Manuel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mcmix</forename><surname>Josecho~durango</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1929" />
			<biblScope unit="page" from="152" to="181" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Merimee sur les representations dramatiques dans le Pays Basque», Le Messager de Bayonne, 1854-12~14, 531. zb. --, 1857: Le Pays Basque. Sa population, sa-Iangue, ses moeurs, sa&apos; litterature et &quot;sa musique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gudu</forename><surname>Haraneder</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Izpirituala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mdccl</forename><surname>Tolosan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Apuntaciones sobre&apos;un &apos;viaje por&apos; el&apos;Pais Vasto en prima· vera del ano 1801</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Wilhelm</forename><surname>Humboldt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Freicher</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">«Diarit&gt; del viaje vasco</title>
		<meeting><address><addrLine>Aufiamencli, Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1801" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>XIII, 61tJ.658. orr</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El impossible vencido. Arte de la Lengua Bascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1745: Diccionario trilingue del castellano, bascuence, y latin</title>
		<meeting><address><addrLine>Salamanca</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1729</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>San Sebastian</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<publisher>Corografia..., Sociedad Guipuzcoana de Ediciones y Publicaciones</publisher>
			<pubPlace>San Sebastian</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fl</forename><surname>Lecluse</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Manuel De La Langue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Basque</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1826</biblScope>
			<pubPlace>Bayonne</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">William</forename><surname>Mackey</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Francis</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Bilinguisme et contact des langues, Klincksieck, Paris</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">III (1922), I. zb</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><forename type="middle">F M</forename><surname>Madariagataf Angeru Aba</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Euskerearen Bakuntzeaz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euskera</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>OIT</publisher>
			<biblScope unit="page" from="58" to="61" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La teoria del sustrato y los dialectos hispano-romances y gascones</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Fredrick Jungemann</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP, XII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="117" to="129" />
			<date type="published" when="1956" />
			<publisher>orr</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">PA: El doctor Peru Abarca (Catedrdtico&apos; de la Lengua bascongada en &apos;la Universidad de Basarte) 0 Dialogos entre un Ru:stico solitario bascongado, y .un Barbero calIegero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Moguel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Antonio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Confesio ta comunioco sacramentuen gafiean eracasteac, lruiia</title>
		<meeting><address><addrLine>Vas-. , cuence», Euskera, XVI, Ill-IV. zb</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1935" />
			<biblScope unit="volume">1800</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="187" to="354" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1803: Confesino, ona &apos;edo&quot; ceimbat&apos; gauzac lagundu-biar deutseen Confesi-,·nuari&quot;ondo eguina. izateco,· Vitorijan. llamado Maisu Juan. (Zaranzko Frantziskotarren koment,uan dagoen eskuizkribuaz baliatu naiz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
				<title level="m">Cl: Cristaubaten icasbidea edo Doctrina Cristiania. (Arantzazuko Frantziskotarren komentuan dagoen eskuizkribuaz baliatu naiz)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ier Maria de~El borracho burlado, opera comica, en cas-, tellano, y bascuence. Escrita, y puesta en. musica por un &apos;caballero guipuzcoano~&quot; NINYOLES, Rafael Lluis, Idioma y poder social</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Francisco</forename><surname>Munibe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xab</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ONAINDIA</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Unificaci6n del lenguaje literario: Diversas &apos;so]uciones», RIEV, XI</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N~</forename><surname>Ormaechea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">I</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="53" to="61" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>art.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Oskillaso</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Ihardespen Bat Mitxelena Jaunari</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Egan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xxii</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
			<biblScope unit="page" from="162" to="181" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Txomin</forename><surname>Peillen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jon</forename><surname>Mirande Eta Aiphasorho-Ren Bizia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Idazlan Hautatuak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="11" to="29" />
			<date type="published" when="1925" />
			<publisher>OIT</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Ruiz De Larrinaga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename><forename type="middle">F M</forename><surname>Juan</surname></persName>
		</author>
		<editor>«Cartas del P. Uriarte..</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="35" to="106" />
			<pubPlace>Bonaparte», ASJU, I</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1.ko aroa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bap</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xiii</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Cuademo</forename><forename type="middle">2</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>orr</publisher>
			<biblScope unit="page" from="330" to="348" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">M</forename><surname>Sanchez Carrion&amp;quot; J</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilinguismo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Contacto</forename><surname>Disglosia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>De Lenguas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Asjtj</forename><surname>Viii</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">.</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
				<title level="m">Fundamentos para una teorfa de la territorialidad lingiiistica», Hiz-, kuntza minorizatuen soziologia, Ttarttalo</title>
		<imprint>
			<publisher>orr</publisher>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="20" to="49" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Saroihandy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Cours De Langue Basque</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Riev</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;quot;</forename><surname>Xi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1920" />
			<biblScope unit="page" from="121" to="132" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>arr</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Julio</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Obras Vascongadas del doctor labortano Joannes d&apos;Etcheberri (1712), Paris; 2. arg. LGEV</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1907" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
				<title level="m">1910: «Cartas escritas por el principe L.-L. Bonaparte cl algunos de sus cohiboradores&apos;», RIEV, IV</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">233</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>297. orr</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pierre</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Uitte</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Grammaire&amp;apos; &amp;apos;cantabri&amp;apos;que Basque</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Bagneres-De-Bigorre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Dialektologi ikastaroa», Euskera, XXV1</title>
		<meeting><address><addrLine>Egan, XXVI1</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1900" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="919" to="923" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ofiatiko Euskera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Contribuci6n a la dialectologia de la lengua vasca (11), Caja&apos;de Ahorros Provincial de Gupt1zcoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pedro</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
