<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1986">1986</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="page" from="203" to="215"/>
							<date type="published" when="1986">1986</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>"LARRAMENDIREN ERAGINAZ ETA" * IBON SARASOLA Mende honen hasieratik orain arteko ikuspegiaren arabera, Larramendi ez zen izan euskal gramatika baten eta hiztegi bitxi baten egilea, eta hegoaldeko literaturgintzaren nolabaiteko eragile teorikoa baizik. Ikuspegi ofizial horren aurrean, badirudi azken urteotako euskal ikerkuntza hasia dela .Larramendiren euskal literaturarekiko eraginaren egiazko garrantziaz jabetzen. Ikuspegi berri honen lekuko -lekuko baino zerbait gehiago-, J. A. Lakarraren «Larramendiren hiztegigintzaren inguruan» <ref type="bibr">(.4S1U</ref>  <ref type="bibr">XIX-l, . 1985)</ref> artikulu bikaina gertatzen da. Lerro hauetan delako artikuluak eragin dizkidan zenbait iruzkin eta gogoeten berri eman nahiko nuke, besterik gabe . 1. 1k. X. Altzibar, «Euskara Adiskideen Batzarrean», Symbolae <ref type="bibr">Ludovico Mitxelena Septuagenario Oblatae (Gasteiz 1985)</ref>, <ref type="bibr">1119-1135. or.</ref> azaltzen duen :-Lore-Jokoen garaiaz -aurreko -liburua. Bestalde Lecluse..ren Man'uel de la la-ngue basque-ko hiztegietan nabaria da Larramendiren itzala eta are, neurri batean bederen, harekiko zuzeneko zorra. Orobat, I. Segurolak adierazi didan bezala, lnchauspek, Gueroco Guero~ren here «ekhoiztean» bederen, erabiltzen ditu hitz larramenditarrak: batundetu, eskiribakida, adere, adibidez, hitzaurrean bertan. e) Lore-Jokoen garaiari dagokionez eta haien inguruan sortu zen hizkuntz eraberritzean badago-oraindik zer azterturik I. Pa.. golak azaldu dituenez gainera. Adibidez, Antiaren itzulpen lanak DT-aren erabat mendeko eta are morroi lotsagabe agertzen dira 2. Lore Jokoetatik at baina garai -bertsuan, Iturzaeta otxandiotarraren obrak berraztertze sakona merezi luke, eta ez -Larramendiren eraginaren ikuspegitik soilik 3.</p><p>2. Beste maila batera igarotzen garela, Larramendiren eragina neurtzeko ez da -aski «agerkidatu», «jaiera» edo «leinargiti» agertzen diren testuen bila aritzea. Beraren lana zela medio llegoaldean (edo Gipuzkoan edo Bizkaian) hedatu ziren hitzak ere kontuan hartu beharko lirateke. Izan ere, hitz asko dira gaur egun erabatekotzat edo euskalki guztietan betidanikotzat jotzen baditugu ere Larramendiri eskerrak berezko eremutik at hedatu direnak: esate baterako', adin ez cia Larramendiri esker gipuzkerazko idazleen artera hedatu zen hitz bakarra 4. .' Ez dut hau aukerarik egokiena literatur hizkuntza baten aurrerabidea baldintzatzen duten alderdi, guztiez aritzeko. Baina bada bat Euskal literatur hizkuntzaren bilakaeran ene ustez froga--harri gertatzen dena, orain arte egin zaion hutsaren hurrengo jaramona gorabehera. Euskal atzizki-sistemaren bilakaera eta aurrerabidea da. Izan ere koerlazio guztiz garaia bide dago literatur euskalki baten eratzearen eta bertan gertatzen den hitz eratorrien ko-puruaren artean. Iparraldean, Etxepare -gaiak tratatzeko moduan eta, P. Altunak erakutsi duenez, darabilen hizkuntza-motanpoeta erabat herrikoia da; eta, hain zuzen, ia hitzik ez .da Etxeparerengan atzizki bidez sortutakorik. Lapurtar klasikoa eratzen duten Leizarragaren, Etxeberri Ziburukoaren eta Axularrengan, aldiz, hitz eratorrien ehunekoa nabarmenki altuagoa da, antza. Badakit puntu honek azterketa zehatza eskatzen duela, eta atzizki bakoitzaren bilakaeraren historia finkatu arte ez dagoela baieztatze biribilik egiteko modurik. Dena dela banago, esaterako, Lakarrak aurkezten dituen Leizarraga eta Axularrenganikako hitz-zerrendetan ezer gutxi dela herriaren ahotik jasoa. Are gehiago, -tasun atzizkia zenbatzaile bati-itsatsiz Etxeberri Ziburukoak hirutasun sortzen duenean, delako atzizkiaren ohizko ezartze-eremua bortxatzen ari da, uhindi (Man. Dev. 11 -151) edo arraindi (ib~153) sortzerakoan -di-rena bortxatzen ari den bezalaxe 5. 5. Beste kontu bat da atzizkiok gerora izan dituzten gorabeherak. ..tasun-en ezartze-eremua etengabe hedatuz joan da, eta gaur egun nortasun bezalako hitzberri bat ez du inork aitzakiatzen. di-ri dagokionez, bere" eremu..hedatzea ez da askok .uste duten bezain berria: Etxeberriren aipatu adibideez gainera; Cardaberazengan aingerudi, santudi, erregladi, jendedi aurkitu ditut, ondi, gizondi Lecluseren Manuel-ean eta gurdidi, odolgirodi lztuetarengan; eta begien bistakoa da azterketa sakon batek itxuragabe ugalduko lituzkeeta adibideak. Horrela, P. Altunak Mendibururen Idazlan argitaragabeak-etan zertu duen azterketan ondasundi, <ref type="bibr">landi, nekadi, atsegin.. di, etxedi, ontartedi, zulodi, garidi, grazidi, bekatudi, indardi, oialdi... aurkitu. ditu</ref>. Eta lagundi-ren fabore esan dezadan ez dela Sabino Arana zorionekoak asmatu hitz bat: I. Pagolak erakusten duenez aski erabilia zen Lore.. J okoen garaian, Larramendiren lagunkida-rekin batera. Egia esan, ez da ulertzen zergatik nortasun, hiztegi edo arautegi «zilegitzat» ematen dituztenek ez duten lagundi edo araudi-rekin orobat egiten, arazoa hizkuntzarekikoa gabe ideologikoa (cf. Euskadi...) ez bada bederen. Eta gaztedi ego-kia iruditzen ez zaienetakoa naiz, gazteria aspaldidanik ongi finkatua habesten dudalako, besterik gabe.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Vicente de</head><p>Hegoaldekoari dagokionez, Larramendiz aurreko literatur ekoizpenaren tasun nabarienetako bat hitz -eratorrien es·kasia· gorria eta atzizki bidezko -tasun, eta leharbada garri-ren bidezkoak ezik-hitz-sortzerik eza da 6. Jakina denez, egoera han erabat aldatu zen Larramendiren Hiztegi Hirukoitzaz gero. baztertuak izan zirela. Gertakari ho-nen arrazoi nagusitzat -zenbait aipu Lakarraren artikuluan bertan ikus daitezke-zera ai-· patu da, -idazleo:k -eta Larramendi bera-bere euskalsenari eskerrak~aldrebeskeria." "edo bitxikeria -horien-desegokitasunaz -hizkuntz desegokitasunaz, hain zuzen-ohartuak zirela -alegia.</p><p>Nik besterik dela uste dut. Larramendiri dagokionez, presta-t zen ari zen euskal-erdal hiztegi P. Altunak argitaratuan DT-ko «voces facultativas» direlako guztiak sartzen ari zela ikusirik, benetan nekeza da orduan ere txantxetan ari zela pentsatzea. Orobat, ondokoen harekiko oro-harrezko jarrera honako· hitzetan adie.. razten dena bide zen: Ala bada gure euscal-errietaco guizon ta andra, nescach ta mutillic gueien gueienac dira' j aqtiituriaren aldetic, aurchoac becela, ta eman bear diegu animaco oguia ceatu ta puscatuta. (J. A.</p><p>Mo~el Eracasteac v).</p><p>Otoitz-gaiac moldatu ditut euscaldunen oneraco; ta orre, gatic, oi, den banD gueisseago gauzak ceetzen, ta aguertzen ditudala.</p><p>(Mendiburu Otoitz-Gaiac I iracurleari Larramendiren asmoak aurrean aurkitu zuen egoeraren alderdi nagusiak here ondoko euskal idazleen aipu hauek erakusten dituzte. Larramendiren lanaren azken-xedea -eta nabarmenago ikusten da hori Lakarraren artikuluaren ondoren-euskaldunen hizkuntz kontzientzia biztea, eta euskara euskaldunen kultur hizkuntza .bihurtzeko. '«azpiegitura» -gramatika eta hiztegia-ezartzea izan' zen 8. Haren ihardukiaren alderdi 'apologetikoa~r~azken helburn hori iristeko bitarteko bat -erabat beharrezkoa, kontuak nola zeuden jabetzen, bagara-besterik ez zen.</p><p>Larramendiren ametsak edo bete ez zirela esan beharrik ez dago. Euskaldun ikasiek, betidaniko joerari jarraituz, erdara hartzen dute orain ere ktiltur hizkuntzatzat, hots, erdaldunak dira ikasiak diren heineaIi. Erdaraz moldatzen dituzte beren lib'ufuak, erdarazkoak dira beren irakurketak, erdara erabiltzen dute beren arteko harremanetan, Iumaren bidezkoetan bederen 9. Euskara euskaldun hutsen erIijio-heziketa bideratzeko' soilik erabiltzen cla, salbuespenak salbuespen, eta' gutxi, ,oso gutxi dira. arIo honetaz arduratzen direnak. Dena dela erlijio-heziketa horren maila nabariki jasotze:n da,' e~a, Larrameildiri eskerrak, edukien maila-jasotze horrekin ados datorren euskara idatziaren duintze nabarmeri bat gerta-tzen· da:~Baina ahalegin .ho.nen mugak -euskaIdun huts zen herri xehearen kultur maila apalaren eta hizkuntz maila desegokiaren on-doriozkoak~begien bistakoak ziren eta, goragoko' aipuetatik ikus daitekeenez, ongi jabetuak. zeuden horretaz hura gauzatu zuten eIizgizonak.. 'Bestalde, kontuan eduki behar da -hori azpimarkatzeaz ere ez dira ahazten-elizgizonon eginbidea beren mezua entzuleengana heleraztea dela, eta gainerako egitekoak xede nagusi horrek 'baIdintzatzen dituela., Argi dago marko mehar eta baldintzaz bete horretan Larramendiren «voces faculta~ivas» direlako gehienak erabat lekuz kanpo' gertatzen zirela,' aIderdi guztietatik. Mementuz bederen, eta denbora egokiagoren zain, agian. 6. Gure argudioari jarraituz, maila gorago -edo euskararent zat arrotzago-batean egin ziren saio urrietan gertatzen dena aztertu behar dugu. Lakarraren lanean ikus daitekeenez, Cardaberazen liburu «tekniko» bakarrean, Iztuetaren bi libumetan, Iturriagaren jolasetan edo' Mogelen latinetikako itzulpenetan, adibidez, Baina arazo hau gorabehera, bada beste bat aski garrantzizkoa eta behar adina azpimarkatu ez dena. 1750-1900 bitarteko testuen «larramenditartasuna» ez da autoreen arabera banatzen -ondo·ko garbizaletasunetan ora har gettatu ohi denez-, erabiltzen den tankera eta mailaren arabera baizik. Ipui onac-etan hain jator idatzi zuen berbera da Carta pastoral-aren itzulpenean hain larramenditarra agertzen dena. M. Soroak, jostiduri eta elkarrizketa herrikoien egileak, «orain guacen aditzera ematera nolacoa danango izaera iritarauki eta elkargarritazunec, erakutsiric lumeroakifi, zer modu mercakingarrian dagon... » eta kidekoak' idazten dltu Euscal-naparren jo'aera edo emigrazioa itzulpenean 10. Azalduerak-eko Iturzaeta' Berbaldiak-ekoa .baino· askoz larramenditarragoa, da, bigarrenak .ahoz esateko -sermoiak diren 'bitartean lehenengoak kristau' ik.asbidearen egiak gure artean gutxitan eman den goratasun batez azaltzen direhiko hain zuzen. Eta .abar.</p><p>Guzti honetatik bi ondorio 'atera daitezke: a) Hegoaldean bederen, 1750-1900 bitartean kultur maila gu-txien~koa -hots, bertsolari eskolatu gab,eena edo kristau ikasbide marjinalena-gainditu duten euskal idazlan' gehienen atzean Lar ramendiren eragina -zuzena nahiz zeharkakoa-nabari daiteke,. Eta maila jakin batetik gora aritu behar zenean nahi ta ez jo behar zen haren hiztegira. Ez zegoen euskararen alorrean beste hautabiderik.</p><p>10. Donostia 1885, 88. or. I. Pagolari zor diot liburu hau ezagutzea. b) 1900 urtea arteko euskal idazleentzat Larramendiren hiz-:tegiari ezin zitzaion hizkuntz aldetiko -aitzakiarik jarri; hortaz, gaiaren nolakotasunak, tan,kerak eta kulttir edukiak aIde batetik, eta irakurlegoak -ustezko· .irakurlegoak-bestetik, baldintzatzen zuten, beste ezerk -baino' areago, haren erabilera. 7. Puntu. hpnetara iritsiz gero, -beharrezkoa~bide' dira .ohar batzuk euskald\lngoaren kultur egoera eta bilakaerarl buruz. E. Knorr..ek Ineffabiiis buldaren Laudio aldeko bizkaierazko itzulpen bat argitara zuen, J. A. Uriartek egi1l:a 11. Bulda beraren gip~zke razko itzulpen bat Euskal Erria:-n agertu zen, 1885 urtean, Uriarterena hau ere.Bi .emanaldion arteko' berezitasunik deigarriena ez datza euskalki-diferentzietan, hitz landuen aurrean batean eta bestean hartzen den jokaeran baizik. Horrela, Laudioko bertsioko eguiya, <ref type="bibr">o~bispo, misteriyo, mane'ha,. santidade, pensamint.u, pillar, escallera-ren aurrez aurre gipuzkerazkoko sinistamen, apaiznagusi, eskutapen, kutsu, santutasun, gogorazio" abearri, zuru·bi</ref>   <ref type="bibr">' -edo' poderoso, adoratu.</ref>..-agertzeak_ adierazten duen gauza 'bakarra zera da,l Nafarroako haran horieta11 14 euskaldun ikasirik ez zegoela 'eta, hortaz,hirutasun hitzaheldu ez zelarik itzult zaileak zuen hautabide bakarra erdararena zela. Ez gaude hemen e:rdararen ,eraginez galdu 'dep. hitz baten aurre"an,' kultur arazo baten' ondorioz «irabazi»' ez "den b'ate:n aurrean baizik.</p><p>-, "</p><p>Uste dut horrelako kontuak gogoanago eduki beharko genituzkeela printzeak «tel qu'il a ete recueilli sur les lieux memes [~.. ] de la bouche des gens de la campagne» -maila jasoko testuen itzulpenaren -bidez! 15~, emandako hainbat euskalki-argibideren aurrea_n. Bonaparteren --eta besteren-azterketek batez ere eus-14. Ez zen' berdin gertatzen Luzaiden, I. Seglirolak .argitara duen Etxeberriren Dotrinan (ASJU 1985-1) ikus daitekeenez. Esan' dezadan bidenabar ezagutzen ditudan kristau ikasbideen itzulpenen -artean bik.aiIienetakoa Damaso. Legazen, nafarrerazkoa (I880) iruditzen zaidala.</p><p>15. Cf. Campionek Orreaga (Pamplon"a, 1880)-ren hitzaurrean diona: «La elecci6n del texto mas conveniente para este tipo de comparaciones [euskalki artekoak, alegia] no dej6 de embarazarme un poco; 10 primero que me ocurri6 fue elegir un texto religioso; pero la circunstancia de emplearse en ellos muchas palabras que el euskara ha tornado prestadas directamente del castellano, y por 10 mismo, indirectamente del griego y latin, y de estar escritos en esa forma llena de imagenes y comparaciones que caracteriza al estilo oriental, hizome desestimar mi "primitivo proyecto" porque necesariamente habfan de resultar-las versiones con marcado sabor extranjero,-sea por las palabras, sea por la construcci6n de las ,frases» (7.or.), eta beherago ,«cuandose quiere apreciar el estado de un lenguaje e~encial· mente popular, es practica desacertada la -de usar palabras que representen ideas ab-stractas 0 cientificas, porque estas no son del dominio del pueblo, y con ellas "6nicamente se consigue lucir el "ingenio y los conocimientos de los autores, si estos, imitando· al Padre Larramendi, forman las palabras tecnicas y··filos6ficas con los elementos del-propio lenguaje, sin acudir -al gran arsenal de las lengua.s clasicas». Esan dezagun bidenabar Campionek gipuzkeraz moldatu" zuen "Orreaga balada laburrean hitz larramenditar na-barmenak~hala Dola kondaira, ,arzepizpiku,. beadi, pozkidaagertzen direla, nahiz eta -egileak esaten duenez «Drreaga tiene la -ventaja -de que las ideas y palabras en ella usadas y desarrolladas [ ...], no sean superiores y distintas de las que el pueblo basco usa y conoce diariamente» (ib. 8.or.).</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>. 1 .</head><label>1</label><figDesc>Lakarraren artikuluaren ildotik, eta hitzberrien erabiltzeari dagokionez, zerok gaineratu beharko lirateke gutxienez: a) Ulibarrik bere Gutun liburuan dakarren euskal-erdal hiztegi-modukoak ia iturburu bakartzat Larramendiren DT-a du. Bestalde, bere eskutitzetan ez dira falta hitzberriak, larramendi tarrak (ekautu etab.) nahiz haren erara sortuak (izortegi etab.). b) Espero zitekeen bezala, Adiskideen Batzarrekoen hitzaldi eta bertako ikasleen euskal lanetan begien bistakoa da jesuita andoaindarraren eragina 1. Orabat Ubillosengan (hitzune, araututsa, lakiunde etab., etab.), E. Adoainengan (ik. F. Ondarraren «Escritos en vascuence del P. Esteban de Adoain», FLV 1985, atera berria), eta zer esanik ez Mendibururengan. c) Iparraldeari dagokionez, · Lakarrak aipatu obrei, 1828-ko Testament berria gaineratu behar zaie. Hau da agian, Iztueta eta Egiategiren idazlanen ondoan, Larramendiren eragina nabarienik * Eskerrak eman behar dizkiet J. A. Lakarra eta L Segurolari, artikulu honen lehen idaztaldia irakurriz gero egin dizkidaten ohar eta kritika jakingarriengatik.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Arana-ren, El brebaje maravilloso, poemaren itzulpen Aberedari Miragarria-ren honako pasartean marka guztiak hausten bide di.. tu Otaegik: Kolko tupozkari altxatuaren, eta lepo marmol-arrimueta ederraren antza «el levantado seno palpitante y el primoroso cuello alabastrino» (Euskal Erria 1882c, 578); cf. Larramendiren DT-n «Alabastro, marmolen motako arri churi bat».3. Iturzaetari buruzko Villasanteren iritzia (HLV 2S0.or.) «todas las obras de Iturzaeta estan en vascuence vizcaino popular y autentico» badirudi ez dela erabat zuzena, bereziki haren Aita Gaspar Astete-ren Icasbide Cristinaukorraren azalduera laburrak (Durango 1899) ohrari dagokionez. Lihuru osoa neologismoz (larramenditarrez nahiz here kabuzkoez) josia agertzen da. Idaztankera ere aski nabarmena da, honako erakusgarrian ikus daitekeenez: Cergaitic derichoe asigarriak edo lenenac lau on-oidade onei? Diralaco on-oidade oituracor guztien asiera eta jatorriac leguez. Neke han.. dirik gabe aurki ditzake irakurleak delako azaldueretan pasarte are nabar.. menagoak. Hiztegi hiruko'itza-ri eskerrak hegoaldeko idazlangintzatik desagertzen -edo bakantzen-diren hitzak sartu beharko lirateke. Puntu hau ez da gtire artean oraingoz batere aztertu, baina nik bederen badut halako susmoa azterketa horreta..</figDesc><table><row><cell>tanduz.koa litzateke Larramendi baino lehen; orobat, K. Mitxele-</cell></row><row><cell>nak inoiz komentatu didan bezala, Muniberen' teatr&lt;rsaioek edo</cell></row><row><cell>Basterretxearen bertsoek erakusten duten moldaera-handinahia4</cell></row><row><cell>tik fruitu oparoak aterako genituela. Hemen ere mailak leudeke:</cell></row><row><cell>denek edo baztertzen dituzten' hitzak' (infinitamente etab.),' eta</cell></row><row><cell>Idazle «txukunenak» soilik (Mendiburuk" eta Agirre Asteasukoak</cell></row><row><cell>bai, baina Cardaberazek eta Ge-rrikok ez, esaterako) bazterten di-</cell></row><row><cell>tuztenak.</cell></row><row><cell>3. Arazoa oro' har harturik, Larramendiz aurreko eta ondoko</cell></row><row><cell>idaztankerak dira erkatu beharko liratekeenak.</cell></row><row><cell>Da gauza bat esan, eta pensatu alditequean excelenteena, ta ad-</cell></row><row><cell>mirableena; Jaun 'bat infinitamente Poderosoa, Sabioa, Justoa,</cell></row><row><cell>Principioa eta fifia gauza guztiena.</cell></row><row><cell>Da esan aI, ta pensa al ditequean gauzarik andiena, ta miraga-</cell></row><row><cell>rriena; Jaun bat fin gabe ona aha] sua, jaquinsua, justua, gauza</cell></row><row><cell>guzien asiera ta fifia.</cell></row><row><cell>Bi pasarte hauen artean hogei urteko aldea besterik ez dago.</cell></row><row><cell>Lehenegoa, Irazustarena, 1739koa cia; bigarrena 1vlendibururclla</cell></row><row><cell>1760 ingurukoa. Bitarte labur horretan jazo den «iraultza»-k itur-</cell></row><row><cell>burn jakina du: Larramendiren obraren -beteziki 1745eko hizte-</cell></row><row><cell>giaren-eragina. lIdo beretik, azpimarkagarria da XVIII.mendeko</cell></row><row><cell>bizkaierazko obren artean helduena eta XIX.mendearen hasieran</cell></row><row><cell>eratzen den literatur bizkaieratik hurbilen dagoena Cardaberazen</cell></row><row><cell>Kristifiau Dotrinea izatea. .</cell></row><row><cell>Ikusten denez, ia erabateko eraberritze hori ez 'dagokio soilik</cell></row><row><cell>hiztegi-alderdiari. Hizkuntzarekiko jarrera orokorra da hemen al-</cell></row><row><cell>datu eta irauli dena. Hots, Larramendiren eraginez, erdararen</cell></row><row><cell>mende-ko eta morroi huts izateari utzi eta hizkuntzaren berezko</cell></row><row><cell>baliabideei begira jartzen saiatzen hasi da euskal idazlea.</cell></row><row><cell>Iru oetatic bata ifiala ere ez da bestea; ta iru aetatic bacoitza,</cell></row><row><cell>beste biak bezala, da Jaincoa; zeren Aitatasuna, Semetasuna ta</cell></row><row><cell>Espiritu-Santutasuna, gauza bana edo bereziak izanagatic, lain. . .</cell></row><row><cell>cotasun bat baizic ez da lrutasun edo Trinidade hau guzia.</cell></row><row><cell>MiIaren artean hautatu dudan Ubillosen (Christau doctrifi be-</cell></row><row><cell>rri-ekarlea 126) pasarte hau, esaterako, inungo aldetik ezin begi-</cell></row></table><note>4. Laster argitarako den K. Mitxelenaren Orotariko Euskal Hiztegia-ren lehen liburukian frogatzen edo den bezala, adin Iparraldeko eta Nafarroako hitza zen berez. Gipuzkoako liburuetan --eta beharbada sermoigintzan-La- rramendiren hiztegiaren eraginez hedatzen da. Bizkaian ez da gauden men- dea arte hedatzen, bizkaierazko idazle klasikoen artean adin «adimendu»-ren ordezko bezala erabiltzen zelako.Kontu berean,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Bat nator Lakarrarekin. «Hirukoitzean gutxiena da asmatua eta gehiena herritik eta autoreetatik hartua» dionean, baina dena dela asko da' nere ustez berak sortua. Atzizkien ezartze-eremua hedatuz sortuari buruz ari naiz. Hemen ere badago zer azterturik eta zer zehazturik 7. Halere, hor zehar -hitzerdika bederen-hain zabaldurik dagoen ustea, «Larramendik gaizki. eratutako hitzak besterik ez zituen asmatu; bere hiztegiko gainerako eratorriak betidaniko etiskal hitz jatorrak ziren» edo diona, ezin onartuzkoa iruditzen zait. Gaur erabiltzen ditugun -eratorrietako asko Larramendiren eskutik heldu zaizkigu; beste askok, aski bizirik -gaur proposatzen zaizkigun beste zenbait baino biziago-iraun zuten, mendearen hasieran Arana birgarbizalearen eta Azkue populistaren' eraginez baztertuak gertatu ziren arte. 5. Aipatu direnak gorabehera, esan beharrik ez dago Larramendiren proposamenetako asko ezer gutxi erabiliak edo erabat 6. Beharbada RS izan daiteke aIde honetatik saIbuespen nabariena. Be.. ti harritu nau delako esaera zaharretan, erderatikako hitz ugari izan arren, ez dela ia hitzik begien bistako erdal itxura duenik. Eta beharbada oker na.. go, baina ibar..jaun bezalako hitzei, esaera zaharron biltzaile..moldatzaileak -denetik egin bide baitzuen-sortutako zeren eitea hartzen diet. Hildo be.. retik adierazgarria iruditzen zait errefrauotan denbora-ren ordez aldi sistematikoki agertzea, gure mendean aranazaIeek egingo zutenaren aitzindari. Orobat, zartegi tvejez' eta gaztegi (mocedad'..ek,_ RS-enmoldatzaileak -tegi atzizkiaren ezartze-eremua hedatuz hitzberriak sortzeko saio gerora ondorerik gabeak dirudite. Beriaini dagokionez, agertzen duen -nolabaiteko heldutasuna Iparraldeko autoreen irakurraldiei zor bide· dio. Zein izan dai~eke bere h-a erabiltzearen eta erabiltzeko moduaren iturburua lapurtar tradizioa ez bada? 7. Badaude aztamak, Hegoaldean eta Larramendiren garaian, hitz eratorri asko -are arruntenak.--«herrikoiak» ez zirela ikuserazten dutenak. Esaterako asiera «betidanikoa» bazen, zertara zetozen Mendiburu baten zalantzak asiera eta askuntza baliokideen artean? Honelako .duda-mudak -egi.. le beraren aitatasun/aitanza, Cardaberazen erraztasun/erraztura eta abarrek bezala-, eratzen, sortzen ari den hitzberri-sistema batean halabeharrez gertatzen diren zalantzen adierazgarri dira. Hitzberriak sortzen ari zirela eta hitzok ez zirela «herrikoiak» ikusteko, cf. «Gure guizon ta andra baserrietacoac chit ederqui, -ta bear bada inorc ez becela, -itzeguiten dute berai dagozquien gauza ascot~il. Ordea ez luquee' jaquingo noIa-zucendu· itzac gauza goratu ta beren gafieticoetan» (J~A. Mogel Eracasteac vii).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Oraft eun urte Apaiz bat-Ernanin omen zan, bere ustez, Euscaraz ondo zequiena: urte aseo da Apaii zar bati aditu nioIa, aneiiiaco Apaiz ori aize banoz[sic]. betea oi cegoela, ta aIabatcen zala, lau boz, edo itz oiec: ATOMO, ECLIPSE, HOGUERA, ta HORIZONTE, ifiorc ere Eusqueraz emango etziozcala. Aizezco -arrotasuna. Apaiz orree guchi cequien, ori banc ezbaeequien. A. Larramendie oriec, eta aseoz meago ta gaitzagoae bere Diecionarioan ederqui dacartci. Lausoa edo ela da Atomoa: Arguea da Eclipse edo arguigabea: Suearra edo suac egitea da Hoguera: Marboilla da Horizonte. (Cardaberaz Eusqueraren Berri Onac 46 h). Ez dut uste garai hartako testuak arakatuez gero kideko aipuak aurkitzea zaila litzatekeenik, bereziki XIX mendearen azken hamarkadetan, hau da, I. Pagolak azaldu duenez, Larramendiren eraginaren «urrezko urteetan».· Eta 1900 arteko epealdian, antza denez, ez dakigu jesuita andoaindarraren lanari inongo alderditi.. kako aitzakiarik jarri zion inoren berri. _ . Dena dela bazegoen desegokitasunil&lt;: Larramendiren ahalegine-an. Baina ez zen hizkuntzarekiko desegokitasuna-, euskaldungoa.. ren kultur egoerari buruzkoa~aizik. Egereicioac A. S. Ignaeioc Gaztelaniaz -escribitu cituen. Bafia orietan nie dacusadana da, animen provechuraco danean, Latinezco itzae edo bozac, alerik erreparo gabe -Santuak artcen dituela. Ori bera, bada, bear danean ta arrazoi andiarequin Eus-eaIdunae eguin· bear degu: ta are gueiago, ta premia andiagoaz, Eleiiaco gauza ta Misterio edo _Saeramentuen gafiean itzeguitean: eta Oracio, edo mortificaeio, ta espirituco Dotrinaren puntu edo gauzaren bat ondo adierazo nai degunean. / / Itzqueraren batzuec orrela arteeac, esan nai eztu, Busquerac berariazco itz garbi, ta berezeoac gauzentzat ezdituela. Ondo daquienaren-tzat baditu. Esan nai dedana da, orafi iiiori Eusqueraz, eracus.. tera ez noala, ezpada animai nolerebait laguntzera, eta' oriec salvatceco bearren diran gauzac ondo adierazotzera. (Cardabe..</figDesc><table /><note>raz 'Egercicioac I 29).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>GueUri entzunda, daquijeez baseerrijetacuac Jaungoico Omnipo.. tentia, Poderosua... Virginia Clementisimia... Misericordijosia . Absolvicinoia... Mandamendubac ...' Doloria... Errestituzinoia .Ta. beste onaco verba euscalgaistoco aseo. Erdeera ezdaquijeen euscaldunae, euren .echeetan, ta artu emoneetan biar daven guz.. tia, esaten davee eusqueera garbijan. Cristinautzaco icasijan di..</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Euscarazco Libm hau, Euscaldun utsentzat eguiiia da; bada</cell></row><row><cell>Frances, Latin edo Gastelania daquitenac, neque gutiagorequin</cell></row><row><cell>ecus dezaquee beste Libruetan, onetan eracusten dena. (Mendi..</cell></row><row><cell>burn Jesusen Bihotzaren Devocioa iracurleari).'</cell></row><row><cell>Eusqueria berez aberatsa da, baguenqui ondo. Gueuc Eleisa</cell></row><row><cell>guizonoc verba ascotan naastau, ta ezaindu dogu-Eusqueria.</cell></row><row><cell>ra euscaldun gaistuae. Ezda au etisqueeriaren errubaa, ezbada</cell></row><row><cell>gueuria. Ta ain dauqueez ija artubae erdeera, edo latin verba</cell></row><row><cell>batzue eee, euraquin ezbada, aituten ezdavee ondo dotrinia, 000 , cristinautzaco eraclltsija. Qnen bildurra a~ren, imini ditut erves-</cell></row><row><cell>te verba bat batzuc Icasiquizunetan. Bada Cristinautzaco era-</cell></row><row><cell>cutsijan zueen aituten emotia, leenago da, verbeetan eracustia</cell></row><row><cell>baino. (F. Bartolome. Icasiquizunac I, iracurliari).</cell></row><row><cell>Eusquera garbi garbian gucia ipifii banizun, etcenduan guztia</cell></row><row><cell>entendituco, ta ala ez nuen deseo nuena logratrico. Utci bada</cell></row><row><cell>aurqueriai: Eta beguiratu sustanciari. (J. C. Echeverria Devo-</cell></row><row><cell>ciozco vicitzeraco sarrera 6).</cell></row><row><cell>III ciran Larramendijac, Astarloac, Moguelac bafia ez eureen li..</cell></row><row><cell>burubac; oraindic gustijac arguitara urten ezbadabee bere. Vi. . .</cell></row><row><cell>ci da oraindic zorijonez Erro, ta zaletuten bagara ondo eusquee-</cell></row><row><cell>rara, erro zabalac botaco ditu bazter gustijetara, ta orduban</cell></row><row><cell>urtengo dabee liburu barri eusqueriaren Lora, ta ondasunez be-</cell></row><row><cell>tiac.</cell></row></table><note>(J. J. Mogel Baseerritaar nequezaleentzaco escolia viii).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>8. Gogora bedi Larramendiren harako «Ahora esta en disposici6n el bascuence y en punto para hablarse en cualquier ciencia y facultad...» hura, Lakarrak bere lanean aipatzen duena. 9. Cf. besteak .beste «Este pr610go [bere erakusaldiak nola e:i:-abili behar diren azaltzen duena] se ha puesto en .castellano, temiendo que muchos Catequistas [hots, erlijio-irakaskuntzaz arduratzen ziren elizgizon. eta laguntzaile ,euskaldunak] no 10 leerian de otra suerte». J. B. Aguirre Eracusaldiac 1803, 15. -Larramendiren ,neologismoen erabilera nabariki eta adierazgarriki gehitzen da. Are gehiago -gaiak eta idazkerak horrela, eskatzen zuen-V. Moguelen·Luis 'de, Borbon Kardenalaren Carta Pastoral-</figDesc><table><row><cell>aren itzulpenean, edo Egiategi zuberotarraren Filosofo' huskaldu-</cell></row><row><cell>naren ekheiak liburu handinahian.· Eta, zer esanik ez, Iztuetak bere</cell></row><row><cell>Condaira-n gaztelaniatik itzultzen dituen zatietan. Itzulpen hauen</cell></row><row><cell>delako trakeskeria eta jatortasun falta ;Larramendiren eraginari le-</cell></row><row><cell>poratu bazaio ere, nere ustez' arrazoiak' ho-rtik at bilatu behar dira.</cell></row><row><cell>Bestela u.ste dueri~k er~a bitza Iztuetarenak' Ipar aldean, Iraultza-</cell></row><row><cell>ren garaian, Larramendiren hiztegia gabe frantses hiztegiaren erag</cell></row><row><cell>inpean egin ziren .itzulpenekin, eta garbi ikusiko bide du trakeske-</cell></row><row><cell>ria .eta jatortasunik ezaren iturburo nagusia tradizio eskasiak dak</cell></row><row><cell>arren trebetas,un falta dela, ,ez hiztegi aldetiko «gehiegikena».</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Euskal Erria' aldizkariaren inguruan gauzatu zen kultur produzioa. Beste hitz batzuez esateko, XIX-. mende bukaerako gipuzkerak bederen bazuen dagoeneko . .maila landu bat, teori hutsa baino zerbait gehiago· zena u. -8. Esan gabe doa azken puntu-honek ondorioz dakartzan. arazoek luzeegi aritzera bultzatuko nindutekeela. Halere, zerbait esan nahiko nuke -ildo honetatik.. 11. Ik. «Dna traducci6n de Uriarte al vascuence alaves: La Bula ineffabilis de 1864», Piarres Lafitte-ri omenaldia. Bilbo 1983a 12. Kontua lehenagotik zetorrela, J. A. M.ogelen Confesio Ona-ko hitzaurreko honako pasartean antzeman daiteke. «Nic icusi baneu bizcaitarretan eusqueriaren zaletasun qtliputzetan necusana, ez riintzan ain esquer dongacua izango; cein da ichico nituban barurik neure bizcaitarrac...». -··Literatur· ·tradizloari '-buruzko'~terketen' ondorioak ateratzeko orduan' kontutan. eduki' beharkogenuke "euskalkien 'banaketaz gain hizkuntza mailena -euskal hiztun'en mailena~' 'dagoela. Esaterako, gipuzkerazko testuetan'·irutasun edo almen agertzeak ez du esan Volontfers je consens a la substitution du mot liburia au'mot. guthuna. Si votre Altesse trouv~convenable de faire ce. changement. Mais vous voudrez bien me permettre de faire a ce sujet quelques observations. Si dans un ouvrage en dialecte labourdin, (et il en est de meme de Guipuscoan) on devait employer les mots generalement usites dans le langage, on aurait un basque bien altere et surcharge de mots etrangers. 11 faudrait dire p-ar exemple: passatu pour passer; arribatu pour arriver; seguitu pour suivre; guardiatu pour garder, eta non igaran ou iragan,· heltu, jarr(liki beiratu ou zaintu termes toujours emp]oyes en Soule. 11 faudrait faire a. chaque·page de la traduction de Haraneder corrige par M. Harriet plusieurs changements. Ma traduction ni pour guthuna ni pour d'autres, n'aura pas bes oin de dictionnaire explicatif. (A. ·Irigoyen «Cartas de Inchaupe al Prmcipe Bonaparte» Euskera 1975, 175 h.). . 13. Harrez gero bada. gure artean halako joera bitxi bat euskara «henikoia» eta erdara elkarren· kidekotzat hartzeko.. Esaterako I. Berriatua zenak .txostert bat aurkeztu zuen 1963ko Euskalzaleen Biltzarrean, Bermeoko arrantzaleen hizkeraz. Delako 'txostena horrela hasten da: «Nire lah onetan Bermeoko berbak erabiliko dodaz. Aolan, asikera asikeratik fkusiko dozue zeIakoa dan ·Bermeotarren leksikua. Orrek ez dau ,esan gura, Bermeotarrak legez bardin berba egingo 'dodana. Eurak asko laburtuten ditue berbak, [ ... ]. Nik neuk berbak 050 osorik esango dodaz, eta bizkaiera literarioa erabiP-ko dot; bafia' leksikua Bermeotar utsa izango da jeneralmentean).Bainan nark sinets dezake leksiko Bermeoko arrantzaIeen hitza zenik? Argi dago hiztegi -edo hitz-ondare edo nahi dena-leksiko bezain arrotz gertatzen zela bermeotar arrantzaleentzat. Zergatik lerratzen da orduan I. Berriatua erdarazkoaren aIde? Aspaldidanik entzuten ditugu euskarak jasaten duen diglosi egoeraren a~rkak9·salaketak. Ez dakit noraino egiten diren salaketok euskararen mesedetan. Horrela balira, diglosia horren hizkuntz-ondorioen kontrako ahaleginekin batera etorri beharko'lukete. . Inchausperen aipu' honek, funtsezko axoIa badu ere, ez du arazoaren "alderdi bat besterik aipatzen: herri" xeheenak eta enskaldun ikasiak ezik beste' denak 'galdu .dituzten hitzena, alegia.</figDesc><table><row><cell>ditugu; eta honetako banak eta bereziak, berezitu, ilear etab. perifrasi bidez ematen dira Laudiokoan.-Ze ondorio atera behar da Uriarteren jokaera honetatik? Zer-gatik agertzen da garbizaleago -eta neuITi batean larramendita.. rrago-gipuzk~raz ari denean Arabako zoko bateko euskaraz ari denean. baino? Neretzat erantzuna argi. dago: Gipuzkoan, Laudio aldean' ez bezaia, bazegoen euskaldun ikasi multzo bat hitz horiek hizkuntzaren maila jasoan' -euskara idatzian edo hitzaldietakoan, esate baterako----normaltzat jotzen zituenaa Multzo berak posiblez-hitzei, Azkuek eta egiten duten bezala, euskalki-marka ,ezartzea? Ikuspegi hau baliagarriagerta daiteke ,gure artean egi~diren zenbait euskalki-azterketen, egiazko esannahia' atzemateko. Adibi-dez, eta lehene'ngo' eta behin, Bonaparte Printzearen~do beste-ren-aginduz moldatu ziren hainb.at e~skalki-itzulpenek, Inchaus-pek oharterazi zuen honako arazoarekin egiten dute -topo:. Bairta bada besterik.-Hizkuntz egoera jakin, batean ,«irabazi&gt;} _ez tatu zuen Lore Jokoe:Q .eta' nahi, .noski, Gipuzk9ako azken baserritarrak berezkoa~zituelako diren 'hitzena, adibidez. Izan ere, esaterako, ,printzeak moldarazi erabiltzen ziren hitz' batzuen alirrean gaudenik~Berezko ez zituen zituenErro'nkari, Zaraitzll eta -Aezkoako: "Kristau', ikasbideetan eZ"'horiek ez horien 'erdaI ordainak 13. 'Bere bizitzatik -hots' bere kulturatik-at zeuden denok. Eta, bestalde J zer zentzu du horrelako Trin(i)tate</cell></row></table><note>-</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16">. Jakina denez, Bonapartek literatur euskalkiak eta hizkera arruntak bereizten zituen, eta haietan, batez ere literatur gipuzkera eta lapurterazko itzulpenetan, halako eskuzalbatasuna erakusten zuen maila jasoko hitzak onartzeari buruz. Horrelako zerbait atzeman daiteke Inchausperen aipatu pasartean edo A. Uriartek bidali zizkion eskutitzetan. Dena dela, printzeak B. Echeniqueri idatzi zion harako «la lengua hablada no tiene ninguna autoridad en estos dialectos literarios. S6lo hay que invocar 105 buenos libros» (P. de Yrizar Contribuci6n a la dialectologia de la lengua vasca I 97-tik hartua), baieztapena ez dut llste praktikan erabat bete zuenik.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">kararen gizarte~egoeraren berri ematen dutela nago: maila 16 hakoitzean&quot; zer galdu zen eta zer irabazi zen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lakarrak Burgosko Christaven Doctrina (1747) eskuratu berriaren aldaki. bat neuregana dit, bertako euskara-motaz zerb·ait esan ahal dezadan hemen</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Eraskin Gisa. Lerro Hauek Amaitu Ondoren</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Gainbegiratu baten ondoren eta Lakarrak berak gaia merezi duen arretaz aztertu ondoren esango duenaren zain, «Pemandoren egia. bat besterik ez dezaket aurrera, hots, Mendiburu.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Horrela «Cer ta cein da gure Jaincoa?»-ri ematen diaD erantzuna, Da esan al ta gogora al ditequean gauzaric garaien ta miragarriena, Jaun bat finicgabero ona, al guziaren jabea, jaquintsua, justua ta gauza gucien asiera ta bucaera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mendiren Itzulpen Hau Nabarmenki Larramenditarra Gertatzen De-Ja</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Agur Maria, 001 guzi(z)ko, partalertasun, aginte, erbestetu, deserrite, urrikaritsu, onetsi, Jainkotasun, gizatasun, beti iraungarri, Q&apos;Skieste, hirutasun, eska&apos;bide, Ero&apos;sle, gloriatzalle, ganzutu, jakin&apos;ez, otoitz, eskari, gogoleta, begirunetu, 1agun urko, aito&apos;rm&apos;en, urrikimentu, prestamen, dinaro, ordendu, gallendu, gurari, desalai, almen jakintasun, sendaga11a, b&apos;eldurtasun, sinismen, o&apos;ntasun, menpetu, doatsutasun, adiiion (I), naikari</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename><surname>Era</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alabiz</forename><surname>Eta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>erreginatu eta abar eta abar, berrogeita zortzi orrialdetako liburuxka batean</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
