<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Parnasorako bidea-ren hizkuntzaz</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Parnasorako bidea-ren hizkuntzaz</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>[ASJU 19-1, 1985,217-234]</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Itziar laka</head> <ref type="table">I   I   I  I  I  I   I   I   I   I   I   I   I   I  I  I  I  I   I   I   I   I   I   I   I  I   I  I  I   I   I   I   I   2.19</ref> <p>PARNAS·ORAK'O". B-IDEA-REN HIZKUNTZAZ ITZIAR LAKA 1. 1896. urtean, R. M. Azkuek bere .aita zenaren poema bilduma argit~ratu zuen, Parnasorako 'bidea izeneko -liburuan. Liburu ho.. netan agertzen diren zenbait poema, Jose Manterolak argitaratu zituen hamasei urte lehenago bere Caneionero Baseo-n 1.' Manterolak argitaratutakoak idazleak utzi bezala ematen' zaizkigu 2; R. M.</p><p>Azkuek, ordea, Parnasorako bidea-ren hitzaurrean esaten digunez: «Gaurrko iraskeran erakutsiko dodaz bere erezkaiak, eta berak (aitak) erakutsiriko errderakada bat edo beste euskerazkotuta agerrtutea ona izango da» 3. Bertsio biok alderatuz gero, errderakada bat edo beste baino gehiago zuzentzen duela Azkue semeak begi bistan azaltzen zaigu. Izan ere, euskarari buruzko eritzi zenbait agertzen dizkigu Resurrecci6n Maria jaunak zeharbidez" egindako zuzenketotart.</p><p>1.1~Caneionero Baseo eta Parnasorako bidea-n (aurerantzean PB) aurki daitezkeen poema beren bertsioen arteko desberdintasunak izango ditugu hemen aztergai, lan honen neurrietatik kanpo gelditzen diren zedarri nagusi bi gogoan izani~beti.</p><p>Batetik, Euseb.io Maria Azkueren edizio kritiko baten beharra, bere obra egileak idatzi bezala ezagutu nahi badugu. Idazlearen eskuizkribuak, Villasantek dioenez, Zarautz eta Arantzazuko frantzizkotarren komentuetan gordetzen dira 4. -Aztertutako, poemek bertsio (1) Jose MANTEROLA, Cancionero <ref type="bibr">Baseo, Donostia, Oses, 1877</ref><ref type="bibr" target="#b0">-1880</ref> (2) Egiten zaizkion aldaketa bakarrak ortografikoak dira, eta hauek III liburukian soilik; IIekoak inolako aldaketarik ez dutela pentsa daiteke, Qada: «Respecto a la ortografia, no he hecho sine introducir ligerisimas modificacionespara uniformaria 'a la' adoptada para esta ·obra... », .MANTE-ROLA, Ope cit. Serie <ref type="bibr">Ill, 1880, 6.or. "</ref> (3) Eusebio Maria de <ref type="bibr">AZKUE, Pa'rriasorako -bidea, Bilbo, Astui, 1896, 17.</ref>or. Parentesia gurea' da. -' . " (4) VILLASANTE, Historia de' la Literatura Vasca, 2. a edici6n, Bd. :Aranzazu, <ref type="bibr">Burgos 1979, 272 eta 273.or.</ref> batetik' bestera duten':alde:a: ikusirik, peritsa: ,daiteke~PB:'n,'agertzen diren gainerako guztietan ere, R. M. Azkuek garrantzizko aldaketak egip. ,zitueJa.' Badakigu, Manterolak poemei egindako ohar ugarietan behin baino gehiagotan adierazten baita, batzutan poema bera zenbait borradoretan agertzen dena eskuizkribuan; adibide bat ematearren, Cancionero Basco-n «Ave Maris Stella» poeman, lerro batek Zeruetako ate dakar hasiera, eta ohar bat darama: «En uno de 10s borradores que he vista el autor dice: Zerurako dan ate»; hain zuzen ere, azken hau da PB-n aurkitzen dena. Are gehiago, «Dies Irae» poemaren kasuan, erabili clitugun bertsio biek, bertso 'osoak, 'ez, bakarrik 'lerroak,' dituzte :erabat desberdinak; honez gain Ii~rugarren bertsio b~t' dugu 'Eusk:era aldizkarian 5, idazleak berak Bonaparte priiltzeari bidalia, Manterolarenarekin ere 'zenb'ait lerrotail 'bat ez datorrena. Gui:ti honek' pentsa arazten du desb'erdintasunen iturri bat eskuizkribuetan dauden borradoreen artean ·egin.. 'dako aukera. izan daitekeela; ez 'ordea iturri bakarra, gorago aipatu 'R; ,M. 'Azkueren 'esaldiak, eta aurrerago ikusiko direnek e,rakusten &lt;;liguteri legez~" .</p><p>Bestetik, gogoan izan dugu, PB-n' egindako, ,zuzenketek Azkue gaztearen euskara ereduaz ,eta honen garapenaz zerbait gehiago, ja-·kiteko duten balioa, eta ondorioz, baita XIX. mendearen bukaera aldeko bizkaiera «berriaren» jaiotzarekin duten lotura. ere'. PB-ren argitaratze urteak <ref type="formula" target="#formula_0">(1896)</ref>  <ref type="bibr">'» ,egiten "ditu, adibidez:eZ'kerreti!eskerreti, 'askatu/azkatu~ez-tarijhenaklestarienak~.</ref>. Halere, PB-n gutxitan aurki' daiteke ·hitz bera modu' bitara idatzirik;' zalantza' gutxi 'dago, eta, ',dirudienez autretik hartutako erabaki baten' arauera idazten dira'.5 edo 'z da-ram·ate~hitzak.. Zerrenda bat egin' daiteke hots hauek 'sistematik.oki nahasten dituzten hitzekin: estegu~' eskondu, esker"(&lt;&lt;ezker»), ezker (&lt;&lt;,esker».),. ist. <ref type="bibr">ar, baster, mots, ·iluntse, siniztu, -kuntsa, mosko,r, sapatu', sapata(ri)</ref>, .bustan,' aunts, keska" gi:z.a (&lt;&lt;gisa») mesea. Zenbaitetan honela idazteko arrazoi etimqlogikoak daude, adibidez giza: «Iocuci6n puramente euskara, originaria de giza, = naturaleza, modo de ser» 14; baina ikuste~denez, zerrenda honetako hitz gehiene.. tan' txistukaria Ieherkari~baten aurretik edo 'hitz bukaerart agertzen da~oposizioa ahulen den' posizioan 15 •. :</p><p>,.,. .</p><p>. '</p><p>Izkindeari begiratzen badiogu, zerrenda asko zabal~u. beharko genuke, errazago nahasten bait ditu ,Azkuek txistukaria'k lehen lan honetan. Hala ere, Izkindeatik, PB..ra murriztu den zerrenda honetako zenbait hitz, adibidez siniztu, baster edo eskondu, batzu aipatzeko, modu berean idatziko dituzte oraindik Euskalzale inguruko zenbait idazlek (Bustinzak esate baterako), ez bakarrik Az~uek berak. Beranduagoko bere hiztegian, ordea, txistukariak bereiiteko _gauza zeIarik, nahaste honi buruzko aipamenak' aurk'i daitezke. Esker hitzaren sarreran dugu bat: «Esker: (c), gracia, agradecimiento: (...) Algunos ,10 hemos confundido con' ezker» 16. ' 3,. O~tografia arazoak aIde batera utziaz, Azkue sem'eak Eusebio Mariaren'lanei ezarritako' a1daketa gehien~k hiztegiari dagozkie. Hirurogetahamar' hitz-aldaketa 'ingum azaltzen' dira denetara, Manterolak argitaratutako bertsioetatik PB-n ematen zaizkigunetara. Aldaketa guztiak, erdal kutsuko hitzak baztertzeko egiten direla esan daiteke.</p><p>,Sarrien agertzen den, "aIdaketamodua, ',erdal kutsuko hitzaren ordain· jatorrago,: bat· ematen duena, da; honelakoetan, kendutako hitza eta sartzen denaren nelJrrien arauera', hiru bide darabiltza R. M~Azkuek ordeketa burutzeko: Hitz bien 'silaba kopurua her- PARNASORAKO BIDEA-RBN HIZKUNTZ~22S dintsu denean, besterik gabe egiten da aldaketa.' Hau dugu' sarrien ematen den' kasua, eta· adibideak' asko lirateke: sierpien/sugetzarran, <ref type="bibr">graziya/ezkerra,</ref><ref type="bibr">santia/donea,</ref><ref type="bibr">te.stigu/lekuko,</ref><ref type="bibr">denporia/ aldia,</ref><ref type="bibr">duda/ezbai,</ref><ref type="bibr">',</ref><ref type="bibr">eta abar. (Ik. 11. oharra)</ref>.</p><p>Ordainak jatorrizko hitzaren silaba kopuru bera ez badu, irtenbide' bi hauteman daitezke behar den neurrira egokitzeko: Leheoa, deklinabide atzizki baten eransketa edo ezabaketa; adibidez espiritu santu/gogo doneari, edo fedian/ sinizmen 17. Honelakorik egitea gaitz" denean, .lerro osoa aldatzen da, hitzen kopurua gehituz edo gutxituz, neurria lortzeko be-harren arauera; Manterolak Magestadez beterik zan bere portia dakarren"lerroa «Apolo eta Musak» ileurtitzean J adibidez, Aunditasunezkoa 'zan bere taiua idatzirik agertuko da PB-n; era berean, Cancioneto' Basco-ko Zeu alabetia le~oa, PB-n Nik zu laudatia dugu «Dies-Irae»-ren itzulp·enean". Manterolak, andoaindarraren hiztegiaren itzalpean, Eusebio Mar iaren neurtitzetako zenbait hitzen gainean 'egindako, oharrak Azkue semeak noraino jasotzen dituen ikusteak argi egin diezaiguke darabilgun puntu honetan. Atzerago aipatu den" gaban" eta baita 'konpas, alabantza, bertsoetan, ,agert?:en diren hitzak Larramendiren arauera euskaldunak ditugula go'goratzen du Manterolak ohar banatan. R. M. Azkuek, PBren arrgibidean ageri denez, Manterolaren bertsioak ezagutu eta irakurri zituen; aitzitik, erdarakada bezala markatzen ditu hitzok, galdera marka baten bidez, lehenago esan den moduan. Era berean, «Emakumian sendotasuna» izeneko bertsoetan," zazpigarren ahapaldiko conseju hitzak ondorengo oharra darama Cancionero Basco-n: «Sin6nimo euskaro puro de la voz konseju: ESOND,EA»; Azkuek ez du jasotzen; Larramendiren or.. daina erabili b,eharrean, inoren esanik bihurtuko du aitaxen liioen konsejurik lerroa.</p><p>Hala ere, Larramen'diren hitzak baztertzeko joera, hau garatze bidetan dago oraindik PB-n. Gerora Azkuek bere hiztegian izango 4~en eritzi, hestuarekin ,erkatzen badugu 19, PBren jarrera. ematzen duten zenbait adibide ·idoro daitezke,' bakanka bada ·ere. Adibidez,  3.2. 'Larramendiren eraginarekin zerikusirik ez izanik ere, badira PB-n gero hizteg~an agertuko ez diren hitz gehiago: Eusebio Mariak juez idazten zuen guztietan, seme-ak erabagile hitza jarri zuen; hiztegian begiratuz gero, erabagitzaila edo erabakitzaile aurkitzen clugu' bakarrik. 'lzkindearen geriza nabari daiteke berriz hemen: tzaile, -le atzizkiaren aldagarritzat aurkezten zaigu gaztaroko gramatika honetan, gehienbat bigarrena erabiltzeko joera agiria dela; urteen buman egindako ikerketek emandako uztaren ondorio da, bada, erabagile hitzaren desagertze hau. Hiztegian agertuko ez diren hitzez ari garela, aipa dezagun·azken bat: zega hitza agertzen da PB-n Eusebio Mariak erabilitako kodafia-ren ordez; hiztegian, ordea, kodina da agertzen dena, ,erdal jatorriaren zantzua, (??) marka, agirian izanda ere.</p><p>Zenbait hitzei buruzko eritzietan aldaketarik egin arren, ora har, B argitaratu urtetik hiztegia bumtu garaira, erdal jatorri ezagundun euskal hitzekiko erizpidea funtsean aldatzeke gordetzen du R. 'M. Azkuek. PB..n dagoeneko ematen diren joera bi genituzke honen erakusgarri: Aldi hitzaren' erabilera bultzatu nahia, denbora gaitzetsiz, batetik, eta bestetik, jende, persona hitzen b,aztertzea, hauen lekuan lagun hitzaren erabilera proposatuz, PB-n agertzen dira jadanik, eta hiztegian ere aurki daitezke.</p><p>Aditzaren morfologiaren~rloan idoro daiteke, beharbada,' PB-ren alderik interesgarriena, garaiko bizkaiera eta R. M. Azkue beraren bilakaeraren historiari dagokionez. 'Manterolaren bertsioetako aditz formetan aldatu, eta baita" noski, zeuden bezala titzi direnek itxuratzen 'duten aditz sistima Euskal Izklndean eskeintzen denarekin alderatuz gero, nabari daiteke Azkueren hasieretako gramatika han goitik behera egituratzen duen erregularitatea, bertako hitzez esateko, .ezunedun araurik ez' egotea erdietsi nahia leundu egin dela, zenbait pu·ntutan behintzat, PB argitaratu urterako. Honela, poesi bilduma honetan' desagertzen dira lehen. aldlz Izkindea idatzi geroztik eta gehiago erabiliak ez izateko, daiz, gaiz ... Azkuek asmatu aditz formak.</p><p>' .</p><p>Izkindean agertzen ·denarekin· erkaturik, bizkaieraren tradizio idatziranzko hurbiltze bat antzeman dakioke· PB-ko aditzari, libuni honen bereizgarri ditugun puntu bietan. PB I zkindeatik aldentzen cluen 'lehen duen lehen puntua, NOR NORI' NORK orain aldiko a"ditz formak dira: Nahiz Izkindean' proposatzen zirenak -au-dunak izan, adibidez «dautsataz: se 10s he», PB-n Eusebio ·Mariak idatzitako deust, deutse bezalako formak aldatzeke agertzen dira, eta inoiz aldaketarik egiten bada, dozkuzan, bat deus~uzan bihurtzeko da. Puntu honr dagokionez, 'PB R.M. Azkuerenondorengo lan gh ienak baino areago lotzen zaio tradizio idatziari; jakina denez, Euskalzale aldizkarian eta hurrengo idazlari gehienetan, garaiko «hiperbiz;kaiera» guztian legez, Azkuek daust, d~utse bezalako formak erabiliko ditu, Izkindean bertan agertzen den legeari jarraituz: «Aued9 eu aditz biralkoiai lagunduteko oituten daiz: AU' u'rreko aidaak adierazoteko, EU' urruneko 'aidaak erakutsi nai daizanean» 20.</p><p>Tradizio idatzira (eta hizkera errealera) nolabaiteko bueltatze honen bigarren erakusgarria dituz fo·nna dugu, Eusebio Mariaren bertsioetatik PB-ra aldatu gabe gordetzen duena R. M. Azkuek han ere. I zkindeak honen ordez proposatzen duena dauz da, -it-dun aditz formak bizkaieraz «diarteko»tzat «&lt;vulgares») jotzen bait dira. Dakigunez, -it-morfema jatorriz bizkaierazkoa ez delako eritzia, Izkindean ematen da lehen aldiz: «It au' beste izkerantzetatik artua dai C...) Bizkaiko izkerantzean' atzeneko z bage onelango aditzik ezdai inoiz esan» 21. Azkue gazteak berak sortutako ustea dela hau dirudi, batez ere I zkindean aditzaren atalerako iturri izan 'zuen Mateo de Zavalak -it-honi buruz idazten duena Azkueren aipatu eritzitik nahikoa hurrun dabilela ikusirik: «Bien es verdad que en Vizcaya son mas usuales 108 que no llevan tal aditamento, si esceptuamos a &lt;cd-it-u y bal'-it-u», que se usan esclusivamente» 22. Izan ere, Zavalaren liburuan, eta guk dakigunez Izkindea baino lehenagoko bizkaieran ezin aurkituzko forma da delako dauz hau, gero «hiperbizkaiera»ren forma ofizial bilakatuko· zena. Aitzitik, dituz forma zegoen bezala gorde arren, R. M. Azkuek bere aitaren zituzan guztiak ebazan bihurtzen ditu; ez da, bada, -itmorfemari · (20) Euskal Izkindea, 180.ot. 'Gaztelaniaz honela dio: «Au 6 eu se emplean para auxiliar a verbos transitivos: Au para manifestar presentes pr6ximos. Eu cuando se quiere demostrar presentes remotos».</p><p>(21) Euskal Izkinde,a, 192.or. . . , . 4.1. Euskal Izkindeari erabat lotua agertzen da PB, deizala, deitezan, neizula, nedin, dedilla antzeko aditz forma guztiak -aierrodun bihurtzean: daizula, daitezan, naizula... Azkue gaztearen eritziz,' forma guzti hauen 'erroa IZAN aditza, zen: -aiorainaldian eta -ei-' iraganean: {( ...nire ustezai ta ei izan izango daiz euskal-IaguntzaiIeak lenengotan euki euazan urreko ta urruneko gunak»23. Ez du onartzen, bada, -giez eta -dierroa eduki dezaketenik, erabat gaitzesten dituela NADIN eta EGIN aditzen formak direIako eritziak (denborarekinonartuko zituenak, bestalde): «D-tik Van Eys-ak nadin aditz-tzat sortu dauen antzera' Astarloako izkiralariak bere g-tik egin aditza IaguntzaiIetzat sortu euan; (...) Van Eys-en eritsiak egi--antzik bere ezdauka, ta ezdu itz geiago merezi. AstarIoan eritsia geIditsoago astertuko daut' ... » 24. Azkue gaztearen eritziz, dedila, begi bezalako aditz fonnetako d eta g hoiek bigungarritzat diartean oiturikoak daiz <ref type="bibr">25. '</ref> Aditz trinkoetan ere, Izkindearen ereduaren arauera dabil PB. Cancionero Basco-ko bertsioetan Eusebio Maria Azkuek darabiltzan aditz sintetiko formak, aIdaturik agertzen dira PB-n, beti Izkindean proposatutako paradigmei jarraituz. Adibidez:. ebiltsezala/ ebilzala' bihurtzen da; zegoala/egoala. Behin bakarrik sartzen du R. M. Azkuek ,Izkindean agertzen ez den forma bat: Manterolaren (23) Euskal Izkindea, <ref type="bibr">20S.or. (24)</ref> Ope <ref type="bibr">Cit.,</ref><ref type="bibr">20S.or. (25) Ope Cit.,</ref><ref type="bibr">20S.or.;</ref><ref type="bibr">bertsioan ;</ref><ref type="bibr">,</ref><ref type="bibr">'gebiltsas' ,</ref><ref type="bibr">zena,</ref><ref type="bibr">' ,</ref> ez.', gabilz Izkindearen araueraespero' zitekee'nez; , baina kasu honetan~neurriak 'baldintzaturik aukeratzen du erdibideko ,forma hori: orainald iko '-a-'duena, pluralaren rriarka birritan errepikaturik hiru silaba lortzeko... 'Eta PBko' aditza Izkindearekin lotzen duten ezaugarriak aipatz~n bukatzeko, ikus ditzagun laburki azken biak: Batetik~':EROAN aditza ohiturazko' denbora adierazteko, Manterolaren, bertsioetan Eusebio-Mariak behin ere erabiltzen ez duena. R. M. Azkuek kantetan dituz/ k~nta da~oaz .bezalako aldaketak egiten dizkio aitaren bertsoei. Izkindean behin baino gehiagotan aipatzen du, lindQ, modismo deituaz 26. Bestetik, -etan bukaera duten partizipioak, ,Eusebio M~riak maiz, darabiltzanak, -ten motako bihurtzen dira beti (adib. ernetan/erneten); Euskal Izkindean, bizkaieraren fenomeno hau &lt;cdiar,teko»tzat joaz, gaitzetsi egiten du: «Bizkaitar asl\:ok ta ataItsoaz aditz izendu'en te,nastuten daue: ten esateko tan, tera..n ordez tara. Botaten esan bearrean botetan, topatera esateko, topetara... Aditza astertu dainean' azalduko daiz noiz edo zeIango itzetan naste au iazoten dain»' TI. Antza denez, aurretik uste baino zailago gertatu zitzaion Azkue gazteari hainbeste bizkaitarren nahaste honengakoa zein zen asmatzea, ez baita azalpenik aurkitzen aditza aztertzen duen atalean. ' 5. B"este 'arIo batetara joaz" eta aditzaz kanpoko morfologiari dagokionez, ez dugu funtsezko' aIdaketarik ediren, Cancionero Basco-ko bertsioetatik PBkoetara. Aurreeritzi batez egina dirudien aldaketa bakarra., zenbaitetan, ez beti, ematen den bere/beren dugu.Eusebio Mariak bere erabiltzen du singularreko hirugarren pertsonaren jabetza, adierazteko, eta p~uralerako euren. PB~n, eskema hau, aldatu egiten da: singularrerako'forma bi ditugu, bere eta beren; pluralerako berriz ere euren. Ez dugu Izkindean bere-beren bikote honi buruzko aipamenik aurkitu, ez, eta Morfologian· ere, ez bada ohar batean, bere-ri buruz aritu ondoren: «Las formas beren y berentzat se dicen en B g 1... como singulares ca,ntractos de beraren y bera:. rentzat» 28. Hala: ere ez dugu, argibiderik aurkitu 'bere-beraren hauek berdinak diren ala ez jakiteko. Aztertutako b,ertsoetan azaltzen diren adibideak ikusita, pentsa daiteke korreferentziaren' arauera banatzen direIa forma bi hauek: bere-k esaldiaren subjetuarekin ko- Azkuek izango d~en hizku,ntz-kalkoaren kontrako erakusgarri dugu, hurrengoa bezala.</p><p>' .</p><p>6.2. Eusebio Mariak, zein, _non. .. galdetzaileen bidez eratutako erlatibozkoesaldiak' 'darabiltza s'arri'; bere semeak, ordea, gehienetan, aldatu egiten ditu: aztertutako bertsoetan agertzen ziren hamar adibideettik, lau bakarrik gordetzen diren bideak aztertzeak, mende bukaerako euskal giroan erabat desagertzen bait da, kasik bat batean"ordurarte ugari agertzen zen erlatibo mota hau. R. M. Azkuek bi bide ditu honelako' erlcit:iboak desegiteko: Bat, euskal erlatibo arruntera -makurtu: adibidez, «cenetan autsak, len gizon zanak, artuko daben bicijha» lerroa honela agertuko da PB-n: «Gizon austua gizonduko dan egun luze larr geldia» (&lt;&lt;Dies Irae»). Bigarren bidea,-erlatibo~k~egitura aldatu: Batzutan nolabait «ad hoc» egiten da: «Zabalduko da libru cefietan» / «Zabalduko da liburutza-rra·»-(&lt;&lt;Dies'Irae»), adibidean bezala; baina erlatibozko egituraren desegite hau lortzeko, arau antzeko bat erabiltzen dela esan genezake; erlatiboaren g~ldetzailearen ordez, dagokion ize~agun edo aditzlaguna sai1zea, llain' zuzen ere, horrela lehen erlatibozkoa zen perpausa, ,nagusiaren koordinatu. bihurtuz. Ad~bidez: _ , _ '(30) Gaztelaniaz:· ,«El colocar ,'las" produccio'nes del" hombre y de la atm6sfera y naturaleza en camino de operaci6n '0 en fila de verboscon el verba hacer, y elverbjzar, las _pasiones del hombre con el verba izan nos manifiestan gran sabiduria». <ref type="bibr">Eusk,</ref><ref type="bibr">al Izkindea;</ref><ref type="bibr">153.or</ref> Parnasorako bidea-ren hizkuntza nahiko lotua dago oraindik Az.. kueren lehen urteetako Euskal Izkfndearen erizpideetara; hala ere, dagoeneko poesi bilduma hau aldentzen hasia dugu lehen obra harretako bereizgariirik garrantzitsuenetatik; arazo batzutan, Azkueren geroko lanak liburu honek ibili bidetik abiatuko dira; bestetan, ordea, eta hain zuzen I zkindearen erregularitate nahiak sortutako iratxuetatik hurruntzen denean, bidea utzi eta g~te denboretako eritzietara itzuliko da R. M. Azkue. Eusebio Mariaren idazkera eta balioaz jabetzeko libururik egokiena ez bada ere (here izena egileak ohi duen lekuan agertu arren), semeak euskararen barruko eta inguruko eritzietan egindako bidearen zati interesgarri baten gordailu antzeko dugu bertso bilduma hau.</p><p>(31) Idazle hauetako bat Kirikifio dugu. Abarrek-en azaltzen diren kon.. takizunak lehenago Euskalzale eta Ibaizabalen argitaratu ziren bertsioekin alderatzean, erlatibo mota hau beti azken bide honetaz baliaturik desegiten dituela ikus da.iteke. '</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>(</head><label></label><figDesc>14). Euskal Izkindea, 346.or. ,(15)'· Ikus, MICHELENA, Fonetica Hist6rica Vasca 2 , Donostia 1977, 282-284.~r. (16) R. M. AZKUE, Diccionario Vasco.. Espanol-Frances, Bilbo 1984.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>, R. M. Azkueren bilakaeran oso ezaguna ez,den garai batean kokatzen gaitu. Euskal Izkindea, bere abiapuntua nolabait, 1891.ean argitaratzen da 6, eta 1893.ean Bein da Betiko 7, lehenaren euskara moldea bete betean jarraitzen duena. Badakigu R. M. Azkue, Izkindea idatzi eta urte gutxitara" bertan emandako eritzi askotatik aldendu zena; PB, aldentze honen hasieretako le,kuko dela e$ango genuke. Jakina da,' baita 'ere, XIX. mendearen bukaera honetan, eta batez ere R. M. Azkue eta Sabi.. n,oAran,aren ingurriaIi, Koldo' Mitxelena irakasleak «hiperbizkaie.. ra» deitu duena sortien dela 7 bis:, Bizkaierako gertakari guztien artetik, gainerako euskalkietatik gehien aldentzen dena erabiltzea li.. tzateke bizkaiera berri honen ezaugarri nagusia. . . (S).N. ALZOLA, «XIX'garren glzaldiko euskal izkribuak» in Euskera, 1959, 'S7~2.or. :, ,(6) R. .,·M. AZKUE,. Eu~k.al, Izkindea, Bilbo, Astui, 1891. PB~ren hizkuntzak Menterolaren bertsioeta.. koarekin (hots, E.. M. Azkueren hizkuntzarekin) duen-aldea araka:. tzean, Euskal' Izkindea 'erabili dugu erreferentzi gisa, PB-k ·gaztaroko gramatil~~honi zertan jarraitzen' dion eta'zertan ez aztertuazR Euskera aldizkarian agertu zen ere, lehen~go esan, bezala. PB argitaratu ondoren, bertako zenbait poema R. M. Azkuek zuzentzen zuen Euskalzale aldiz-:b eta v darabiltza: Bildots, evanen; edota k eta c [k] adierazteko: zeruko, contu (nahiz k sarriago agertzen den). Batzutan dieresia idazten du u letraren gainean diptongorik ez dagoela markatzeko: sualc, biurtuak. Azento zirkunflejodun e, gutxiagotan il, aurki daitezke ere: gauzena, ardijhen. Tsarto oguzia. tsartoago izkiratua» 12. PB-n (eta jakina-denez hau izango da gerora ere R. M. Azkueren jokaera, s. Aranaren ingurukoena ez bezala), eufoniak idazkeran ez isladatzeko eritzi honetan ez du aldaketarik egin: argia, emakumea idazten ditu Manterolaren bertsioan argijha, emakumia direnak. Ortografiari gagozkiola, him puntutan aldentzen da PB Izkindeatik; goiko arrasta delakoa (Izkindeatik hartu dugun azken aipuan argijha edo aotsaz hitzen ondoren goialdean agertzen den komatxoa), ez da gehiag~agertzen; bigarrenik, f letraren erabile-(10) Euskal Izkindea, 30.or. (11) Aldaketen adibideak ematean, lehenik Cancionero Baseo-ko' adi.. Izkindean zeharo' baztertzearen aldeko agertzen zaigu Re-surrecci6n Maria, eta honen ordez p idatzi behar dela' diosku; PB-n,ez ·bakarrik aitaren f guztiak gorde; baizik eta Eusebio Mariak Napar, pin id,atzi zituenak ere, '·nafar,. fin bihurtzen ditu. Puntu. bi hauetan, PB aurrerantzean' R~M. Azkueren lanak jarraituko duen bidean -dago. Ez da horrela gertatzen PB Izkindear en ortograffa arauetatik' bereizten duen hirugarren 'ezaugarriarekin: PB guztian, bertatik hartu ditugun, aipuetan ikus daitekeenez, kontsonante aurretik eta hitz bukaeran ere rr, agertzen da: arrgi, bildurr... Guk dakigula,·liburu honetan bakarrik 'darabil' Azkuek r biguna' eta r gogorra neutraltze ,posizioetan 'ereezberdintzeko idaztaraua U bie. Azkueren lan· gehienetan erabiliko den ortografia si~tima; oinarrian. Izkiridean ,aurkeztu zuena dela esan genezake. ' 2.2. Bizkaitarra izanik, Eusebio MariaAzkuek zalantza eta na.;. haste ugari agertzen du s/z eta ts/tz bikoteen erabileran: azko, erijhotsia, ·artseko bezalako hutsegiteak sarri aurki daitezke Manterolaren bertsioetan, edota Euskeran argitaratutako «Dies Irae:» poeman. Resurrecci6n Maria ere, hiztegi'lanetan aski sartua egon arte behin-(12 bis) Aipatzen ditugun him puntu hauek, probak zuzendu orduko eskuetara heldu: zaigun liburux~a batean aurkitzen dira, azaldurik: R. M. AZKUE, Proyecto deOrtografia, Muller y Zavaleta, Bilbao 1896 (Parnasorako bidea argitaratu urtekoa). Bertan, Izkindeako ideiak' jasotzen dira ora har, eta hain zuzen~B bereizten den puntu berberetan aldentzen da Proy.ecto delako han ere Izkindeatik: a) Goiko arrastaren baztertzean, ez bait da liburutxo honetan inondik agertzen, b) f-ren erabileran: soinu hau, j-rekin batera (eta letra honek Azkuerentzat [x] balioa zuen bakarrik), explosivo modificado sailean sarturik agertzen da, eta ohar batean. azaltzen:.«El vulgo tiende a convertirlos en sus primitivos.P y K.» (13.or.), c)" r/rr letren banaketan: «...me decido a representar 'siempre el sonido llamado suave ,con una r, y el-llamado fuerte con dos.Arri, arrto, egurr...» (30.or.).(13) A. TOVAR, «Azkue gramatico» in Don R. M. de Azkue lexicografo, folklorista y gramatico,Bilbo 1966, 64.or. ez zen gai izan. hotsok ondo',bereizteko;. eta ondorioi, aitaren erruak 'zuzehd;u nahiean, behin 'baino'gehiagotan okerrerako· «zuzenketak</figDesc><table><row><cell cols="2">. M. Azkueren euskararekiko eritziak 1891-93,,' urteetatik 1896. erarteko epe honetan nola eta noraino aldatu diren hatltemateko xedearekin.. bidez, 2.1. PB..k, Az-kuek hitzaurrean esan bezala, gaurko iraskeran era-</cell></row><row><cell cols="2">kusten du Eusebio Mariaren lana. Iraskera hori, Euskal Izkindean . 1.2. Eusebio Mariaren lanek~Manterolaren Caneionero Baseo-n ikusi.zuten' argia lehen aldiz, esan"den bezala. Hemen agertu ziren: «Ave Maris Stella»,' .«Saguak eta Katua», «Astoak... arrantsia», «Gi-proposatzen dena da, ora har. LabLlr bilduz, eta bertako hitzetan, ez dira erabiliko: «c. Q. H. (aots bagekoa) , Ch, Dh, Jh, edo J (s edo Ds-n aotsaz), LI, Ph, Th, Tch, Y, V, x» 10. Honela, Azkue aitak zonkerija eta gizontasuna», «Emakumian. sendotasuna», «iAinchi-jhaijho idazten zuena iaio bihurtzen da PB-n; era berean evanen narik ona! »~«Erabagija», ,«Mundua, gizo,nak eta andrak», «Chanton zena ebanen idatziko da liburuan 11. Asserre bezalako idazkerak de-gorra», «Mediku ,bildurtija», «Gizon jan gichikoa», «Iru, baten», «Es-sagertu egiten dira aserre gisakoen aIde; gue, gui / ge, gi berridaz-kribauak», «Guzur uledun bateri»,. «Ioane», «Gabonetako kantak», ten dira, eta, Campion-i jarraituz, p eta b aurretik ez da m ager-tzen, n baino: trompeta/tronpeta,. adibidez. Eusebio Mariak ugari erabiltzen zituen bustidura markak eza-«Apolo eta Musak», eta «Dies Irae». Azken hau, k~Ijan agertu ziren, ortografia aldaketa txiki batekin. Azkenik, batu egiten dira PB-n; honela, Manterolaren bertsioetan illena, «Emakumian sendotasuna» eta «Gizonkerjja eta gizontasuna» (izen atsegifiez, bafia idatzita agertzen direnak, adibidez, PB-n ilena, hauekin), Bertsolariya aldizkarian argitaratu ziren ere, nolabait atseginez, baina ditugu. Hain zuzen ere, Euskal Izkindeari jarraiki-«berisolarituta'» .eta gipuzkeratuta; lan honetarako ez dira kqntu-tzen zaio PB honetan: 1891.eko gramatika horretan bustidura tan hartuak ·izan. nonbaiteko (&lt;&lt;particular») fenomenoa denez idazkeran ez duela ager-</cell></row><row><cell cols="2">tu behar diosku R. M. Azkuek; eritzi berean mantentzen da PB 1.3. Cancionero Baseo eta PB-ko bertsioak alderatu ondoren, argitaratzean. Gauza ber~gertatzen da eufoniekin, Eusebio Maria esan daiteke, ora har, R. M. Azkuek bere euskararekiko eritzien zuzenean aitatua delarik I zkindean bere. semeak gai honi buruz arauera ,berridatzi zuela aitaren lana, batez ere ortografia, hiztegia idaztean: «_Nire aitak bere itz-neurrietan argijha' ·argidsa-n aotsaz' eta aditz morfologiari dagokienetan. Aldaketa gutxiago antzeman dakioke joskerari, beharbada neurriak eta errimak jartzen zituzten izkiratuten euan.</cell></row><row><cell>baldintzengatik.</cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="2">2. Villasantek Eusebio Maria Azkuek dioskunez: «tema algunas rarezas,. entre otras la de e~plear ,una ortografia. ttsui generis"» 8. xix. mendeko ortografia aldaketek sortutako' eztabaida eta zalant zen .erakusgarri duWl nolabait' bere kasua 9; berrikuntz~k, onar-</cell></row><row><cell cols="2">tzen zituen, baina ohitura zaharragoak zeharo baztertu gabe; adi-</cell></row><row><cell cols="2">' (9) Eusebio Mariaren· ortografia aztertzeko Cancionero Baseo. Serie 11 , (8) , VILLASANTE, Ope cit.,272.or. , ' (1878)-ko bertsoak hartu ditugu, eta baita Euskera aldizkariko «Dies Irae»--ren bertsioa. Ik. (2) eta (5).</cell></row></table><note>(7) R. M. AZKUE, 'Rein da Betiko, Bilbo, Casa de Misericordia, 1893.,' ,' (7 bis) Ik. L., MICHELENA; «Lengua cOIDUn' y dialectos vascos», inASJU XV 1981.Guzti honengatik,bidea emango da, eta -ondoren Parnasarako Bid-ea-n agertzen dena, erdian marra bat dutela: CB/PB izango da ordena, besterik adierazten ez bada_o (12) Euskal I zkindea J lS.or.ran aldaketa bat eman da:.. Honen ondoan, _aitzitik, PB~k,' oraindi~gordetzen du, tzkindea- ren bereizgarri b'at, bere ondorengo idazlanetan-gehiago agertuko ez dena: z eta s bustiak berezi nahi izatea z eta s gangardunak erabi- liaz, «10 que es'un prejuicio de.regularidad que luego abandonara re- sueltamente», Tovar irakasleak, esan: duenez 13. Adibidez, Manterola- reo.berfsioan arech zena, 'areitz idazten dei PB-n. Oro har, eta aipatu d-iren z markaduJ;la eta hitz bukaerako rr sal- bu, antolaturikdugu ,dagoeneko 'PB-n,' Euskalzaleneta gainerakoR., M.tzat~·</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Bestetan, R. M. Azkuek ez digu errderakada begitantzen zaionaren 'ordain zuzenik ematen, eta, aitaren bertsioan zuen esanahi berdintsua lortzen sa~atuz, delako hitza agertzen cluen lerro guztia berridatzi egiten du, ondorerigo.etan ikus daitekeenez: Aztertzen ari garen, bertsoetan,' hamabost bat 'hitz ditugu ,(PB osorik ,hartuta gehiago dira), agian besterik 'egin ,ezinean, eta R. MÃ zkueren eritziz euskerazkoak ez, izan arren :aldatu ez direnak; kurtsibaz idatzirik edota atzetik (?) marka erantsita, agertzen dira beti. Hauetako zenbait: ,t~npluan, gabanak, lq.pizeru, poeta ,lirikoak, m'askara .(aZken honen ordairitzat .mozorro agertzen da «Apolo etM usak» poeman). 3~1. Aldak'eta guzti hauen 6ncloriQz PB..n sarttitako hitzen zerrenda aztertuz gero, R.' M. Azkuek lehen gaztaroko bere,Izkindean erakusten duen Larramendizaletasuna gutxiturik, au:rkitze~dugu dagoeneko. Izan ere, Larramendiren neolo,gismoz oparo omiturik dugun Euskallzkindean (izenburuak berak esaten digu zerbait andoaindarraren eraginaz), behin baino gehiagotan laudatzen da haren lanaH ermoso diccionario deitzen zaiolarik 18. PB~n, ordea, jarrera hau aldatzen hasia du Azkuek; Eusebio Mariaren 'hi-ztegiari egindako zuzenketei doi doian antzeman .dakieke Larramendiren azterrenik.</figDesc><table><row><cell>Zein dan Eva-n izena</cell><cell></cell><cell>zein dan Eva-n izena</cell></row><row><cell>Letrak biurturik,</cell><cell>/</cell><cell>goikoz bekoturik;</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>(&lt;&lt;Ave Maris Stella»)</cell></row><row><cell>enamoraduak</cell><cell>/</cell><cell>maiterik sutuak</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>(&lt;&lt;Apolo eta Musak»)</cell></row><row><cell cols="3">Azul celeste izarrez ereifi fa guztijha / Zeruko izarr urrdinez</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>[ereinda guztia</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>(&lt;&lt;Apolo eta Musak»)</cell></row><row><cell cols="3">Behin· edo behin, kentzen den hitza eta honen lekuan sartuta-</cell></row><row><cell cols="3">koa, ez dira inolaz ere esanahikide~baina bai neurri bereko, adibi-</cell></row><row><cell>dez:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Ta lumak tinta barik / Ta lumak. ,bustibarik</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>(&lt;&lt;Apolo eta Musak»)</cell></row></table><note>(17) «Ave Maris Stella»..koak adibide biak.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Ik. Euskal lzkindea, 365.or. eta' hur. (19) Ik. ,L. MICHELENA,' «Estudio sobre las fuentes del diccionario de Azkue», in AZKUE, Oiccionario Vasco-Espaiiol-Frances, Bilbo 1984, batez ere 29-30 or. «Apolo eta Musak» poeman, «Melpomene» musari dagokion ata-lean~K,ortxozko soruakaz zapatak ofiian lerroan dei bat egiten du Manterolak: «El padre Larramendi designa, al 'corcho con la pala.. bra artelazkia... ». PB-n delako lerro hori artelazko soruakaz zapatak oinean 'dugu. Ez artela ez eta artelazki, ezin 'aurki daitezke Akueren hiztegian.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>' eritzia' aldatu dena; erregular' gertatzen den' aditz,· forma du ·oraindik' Azkuek nahiago. Baina ebaz'an forma"Zavalaren libtiroan aurkitti daitekeen bitarteaIi J eta ondorioz ,bazuen: Izkindea baino lehenagoko itzalik, dauz-ek ez du honelako euskatririk.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>'Di-</cell></row><row><cell cols="2">rudienez, gaiz, daiz bezalako aditz forma asmatuak PB-n agertzen</cell></row><row><cell cols="2">ez diren ,arrazoi ,beragatik ez da dauz~ik azaltzen aitaren bertso</cell></row><row><cell>biIduman. "</cell><cell>,</cell></row><row><cell cols="2">Puntu bi hauei dagokionez, PB i'turrietara, bihurtze bat da, Iz:"</cell></row><row><cell cols="2">kindean esandakoak aIde batera utzita. Gerota, orde~, eta ezagun</cell></row><row><cell cols="2">denez, 1896 honetan baztertutako gazte eritziak berpiz~ko' ditu eta erabiIi R. M. Azkuek, eta berarekin hiperbizkaieraren inguruko idazl</cell></row><row><cell cols="2">e guztiek: orainaldiko NOR NORI NORK formek -au-izango dute</cell></row><row><cell cols="2">erroa, eta'dauz aditz forma ugaritu egingo da idazkietan, Iiteratur</cell></row><row><cell>bizkaieraren tradizioaetenaz.</cell><cell></cell></row></table><note>Juan Mateo de ZAVALA, El verba regular vascongado del dialecto vizcaino, Donostia, Ram6n Baroja, 1848, 63.or.buIuzko</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>26) Op.Cit., 170.or.  (27) Ope Cit., 122.or.  (28)  R. M.AZKUE, Mar/alogia Vasca, BUbo 1969, 221.or.   rreferentziazko erlazioa luke,' hau da be~ordaina litzateke;' eta beren, ordea, subjetua ez denaren Jabetza adierazteko ,erabiltzeil daÕ ndoren, aurkitu ditugun adibideak ,emangodira; perpausaren sub· jetuari indize bat ipini zaio; indize hori eta izenordainarena berdinak direnean, korreferentzi~ko erlazio bat dugu, ,eta desberdinak' direnean 'ez: ,'. Adibideetan agertzen diren marra okertuek (1), lerro bukaera adie.. razten dute ·oraingoan. (4) perpausan, bialdu-ren subjetua 'auzoko gizona da, hon a~gitzeko darama bialdu..k ere indizea. Era berean, (5) perpausaren sujetua' azaltzen ez' denez, aditzean ezarri diogu 'bere' indizea, korreferen.. tziarik ez dagoela ikus dadin..; -.··6.. Lan honen ,hasieran; esana dugu ezdela joskerari _dago,kionez aldaketa. garrantzitsurik hautematen Manterolaren bertsioetatik PB-ra' ondorengo biak iz~n ezik: . 6.1. EDUKI 'aclitzaren 'ordez IZAN sartzen duen' a14~keta,egitu ra jakin batzuetan bakarrik ematen dena. Adibidez, Cancionero Basco-ko «egarririk ez eukan» PB-n «egarri ezeizan» bihurtzen da, eta berdin '«errua daukat»~«erruduna 'naiz» berridatziko da beti. Aldake-t~honek zuzenean garamatza Izkindearen bideetara: «Gizonak egimenak eta egu ta gizako,ak egin aditzaz egin-bidean edo aditz-ilaran ipinteak, eta gizonan grinaak (egingetasunak) izan aditz egiYJ-geaz adiZtuteak' iakituri andia. ,erakusten dauskue» 30. Ekintza ez' direnak, hau da',gQsea, egarria, lotsa, beldurra... IZAN aditzaz adieraztearen aldeko joera hau, Izkindean jadanik, eta aurrerantzean ere' R. M.</figDesc><table><row><cell cols="3">(1), « ...ioan bearrko dabe, guztiakl/be~erb iarrtoki-aurrera»,</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>«(Dies Irae»)</cell></row><row><cell cols="3">(2) «Neurriail ebagi tal beren2 belarriakl zaldia ta o~a zalal</cell></row><row><cell></cell><cell>uste eben guztiakl»</cell><cell>(&lt;&lt;Astoak....arrantzea»)</cell></row><row><cell cols="3">(3)' «Beren2 iaubeakt eukanl kolkoan bildurra... »</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>(&lt;&lt;Astoak... arrantzea»)</cell></row><row><cell>, (4)</cell><cell cols="2">«Baserritar on~/ asi zan bilatutenl auzoko gizonal; / bial-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">duteko1 lasterl pisti au etseral beste beren2 kortako/ zal-</cell></row><row><cell></cell><cell>dien artera». .</cell><cell>' (&lt;&lt;Astoak... arrantzea»)</cell></row><row><cell>"(5)</cell><cell cols="2">«Asi zan emaztea/... / ta ezin kontau leikezl beren2 ziz-</cell></row><row><cell></cell><cell>puruak».</cell><cell>(&lt;&lt; Emakumean sendotasuna»).</cell></row><row><cell cols="3">(6) '«Eltzen zanean mediku laun batl 1...1 berel 1:&gt;itartez il zi-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">realez/ ,an .egozanak lurrean,1estaldu barik beret arrpegiaf</cell></row><row><cell></cell><cell>etzan egoten urrean».</cell><cell>( M d·k b·ld · ) « e 1 U 1 urtla»</cell></row><row><cell cols="3">Adibideen' arauera, ,badirudi joera lehen azaldu duguna dela, bai-na' PB osoko adibide gehiago, hartu behark~lirateke bere~beren</cell></row><row><cell cols="3">formen arteko banaketa korreferentzia erlazioak egiten duen egiaz-</cell></row><row><cell cols="2">tatzeko 29.</cell></row><row><cell>(29)</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>.... «...nundi.munduko gauzen epaijha... » / «andik munduko gauzen [epaia... » (&lt;&lt;Dies Irae») «Nun gauza askoren ganian ... » / « ...an gauza askoren ganean... » (&lt;&lt;Gizonkerija ta gizontasuna») «Zenen bizimodua... » / «Ta aren bizimodua... » (&lt;&lt;Emakumean sendotasuna») Azken bide hau, beste idazle gehiagogan aurki daiteke, batez ere Euskalzale inguruan, PB argitaratu ondorengo Urteetan 31.</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Anuario</forename><surname>Del</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">; &amp;apos;</forename><surname>Seminario~julio&amp;apos; &amp;apos;de Urqut</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Aztertutako Poemen-Erre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Perentzia:&amp;apos; -«ave Maris</forename><surname>Stella</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caneionero</forename><surname>Baseo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Iii</forename><surname>Serie</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Saguak eta Katua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1880" />
			<biblScope unit="volume">258</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="124" to="126" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>r(j~; 1 XIX</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Serie Ill, 126-130 or</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>-«astoak~</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caneionero</forename><surname>Baseo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gizonkerija ta Gizontasuna</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">241</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>-«emakumian Sendotasuna</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caneionero</forename><surname>Baseo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>III 236-239 or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Serie 11 (1878) 60-77 o r</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caneionero</forename><surname>-«iainehinarik Onat&amp;apos; »</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baseo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Erabagija</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ziri-bertsoak). , &quot; -«Mundua, gizonak et~andrak» Idem</title>
		<meeting><address><addrLine>Ziri-bertsoak</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="242" to="247" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>«chanton Gorra» Idem</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Mediku bildurtija</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-«gabonetako Kantak» Caneionero</forename><surname>Baseo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Serie</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="64" to="69" />
			<date type="published" when="1878" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cancionero Basco Serie Ill, 8-33 or</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-«apolo Eta</forename><surname>Musak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dies Irae·</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="21" to="33" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
