<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ESKU-LIBURUAren grafi aldaketak (1802-1821) * BLANKA URGELL</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Euska</forename><forename type="middle">!</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Herriko</forename><surname>Unibertsitatea</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">ESKU-LIBURUAren grafi aldaketak (1802-1821) * BLANKA URGELL</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>ABSTRACT</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:33+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>posena, orduantxe ekin bait zitzaion, eta sutsu ekin ere, sistima egokia aurkitzeari, guztiok dakigunez. Gizon horiek ireki bideetatik etorri zenaren nortasuna zerbaitetan badatza, proposamen eta kontraproposamen ezberdinen aIde edo aurkako idazki ugarietan datza, hain zuzen: ordutik aurrera tradiziozko usadioak -bakoitzean indar eskasagoekin-eta euskalariek proposatzen zituzten berrikuntzak elkarrekin bizi, usu gurutzatu eta azkenik sistima bakar baterantz abiatzen dira, egungo grafi-sistima (hots, 3. garai hura) sustraituaz.</p><p>Halere, badagoke hain argi diruditen zatiketa hauen arteko etena ilunagotzeko xehetasunen bat edo beste: hala erakusten digute behintzat arestian egin azterketek, XIX. mendearen inguruan murgiltzen zen euskal giroaren kontu osoa emateko oraindik urriak badira ere. Laka 1986an, esaterako, Astarloaren eredentziaz mintzatuz, Azkue gaztearen ideia anitzek gramatikalari (barka, apologista) horrengan dutela oinarri frogatzen zaigu eta, halaber, Azkue ez horren gaztearen -hots, jada Euskaltzainburuaren-erizpideetan gelditu hondarrez (hain hondar ote?) ohartzen. Azkuek eta gainerakoek zaharkiturik ikusten zuten aurreragoko jarreratik aldentzeko eta bereizteko gogo bizia zeukateIa begibistan dago, idazle eta idazlan zaharrei izan ziezaieketen begirunea gora behera; honek ez du azaltzen, ostera, zer dela eta erabili behar den, haiengan bete betean sinistuz, bereizi-nahi hura aurreritzi gisa heurak definitzerakoan. Horregatik, XIXaren hasieratik bukaerara jauzia egon zela egia bada ere (eta uste horretan sendotzen gaitu <ref type="bibr">Sarasalak (1976)</ref> erakutsi kopuruetatik atera daitekeen ondorioak), bakoitza bere lekuan ,iartzeko urruntasun nahikoa lor dezakegu jada -hainbat gauzatan oraino hurbil ditugun arren-, mende horretan zehar gertatutakoa (epeka gertatu arren ere) lotzen joateko, alegia, zeren eta inon, ez eta berton ere, ez bait da ezer ezerezetik jaiotzen.</p><p>Hitzon asmoa ez da XIX. mende bukaerako euskalarien orijinaltasuna zalantzan jartzea; aitzitik, erkaketaren bidez aurreragokoak dautzan gutxiestetik atera nahiko genituzke: haien idatzietan ondokoek zet hartu topatu zutenez gero, zer esan bazeukatela --eta guk zer iker~ azpimarratu gogo dut. «Tradiziozko» garaia ez da, izan ere, dirudien bezain deskribaerraz, ez zirelako (ezin zuteIako, bidenabar) atzerriko grafiaren erabilera itsu itsuan gelditu, segidan aurkezten ditugun arrazoiak eta gertakariak direla bitarte: 1) Has gaitezen xeheenetik. <ref type="bibr">Mitxelenak (1978)</ref> azaldu bezala, erdal grafia egokitzeak berak arazo praktiko asko ekarri zituen euskal literaturaren lehendabiziko garaietarik: ez teoriarik egin baina idaztera zihoanez gero, idazlerik axolakabeenak ere aukera batzu egin behar izan zituen; gazteleraren grafia aski fiabarra izanik ere (orduan orain baino fiabarrago) ez da beti lortu -zalantzan ibili gabe, bederen-euskal hotsak (hau da, gaztelerak ez zituenak) behar edo nahi bezain berezi adieraztea eta bai sarri mantendu -ohiturak hartaraturik-berandu xa-mar arte gazteleraren oposaketa (dagoenekoz soilik etimologiko, honentzat ere) zenbait: v/b, esaterako. Arazoa are gehiago zailtzen zaigu erdara eta euskararen aldaketa fonologikoak (gogora /x/) barne sartuez gero. Beraz, euskalaririk izan zein ez izan, idazleek istilu hauei erantzun eman behar izan zieten. Askotxok, jakimi, eskuartean zeukaten sistima mailebatua kezka berezirik gabe erabiltzera mugatu zuten beren zeregina; besteak, aldiz, grafia egokiago bat lortzen saiatzen dira, inoiz -gogora, adibidez, J. <ref type="bibr">B. Agirrerena;</ref><ref type="bibr">ik. Mitxelena (1978: 394}-berrikuntzak proposatuz.</ref> 2) Bestalde, nahiz eta bereizkuntzarik garrantzitsuena, ziur asko, ez datzan garaian, ez mugimendu bati atxikia izatean, ezpada idazlearen jarreran 1, tradiziozko garaian nolabait bi azpigarai bereiztera beharturik gaudela deritzot, eta hori erakustera dago zuzendurik Ian hau neurri handi batean; bi azpigarai hauetarik bigarrena erabat Ioturik dateke (baina oraindik zehazki ezagutzen ez ditugun bideziorretarik) «kritiko» deitu dugunarekin. Larramendi izango da, hemen ere, ezarri beharreko muga, bere jarraian teorikoen idatzi bakoitzean ugariagoek -eta bereek batipat-hazi eta hezi bait zituzten idazle ikasien. hiztegi eta gramatikazko jokaerak (d. <ref type="bibr">Lakarra 1985)</ref>. Grafiari dagokionez ere esankizunik zuela iruditu bide zitzaion andoaindar honi: izan ere, berak aholkatu eta zabaldu zuen &lt; tz &gt; eta &lt; ts &gt; grafien erabilera gaur ezagutzen dugun eran eta baita &lt;h&gt;arena hitz, hura eta hori bezalako hitz jatorretan ere (cf. <ref type="bibr">Lakarra 1985: 243-4)</ref> 2 Diccionario Trilingi£e eta ImposibZe Vencidon bestelako eritziak emateaz eta berrikuntzak erabiltzeaz gain. Honelakorik ez dago Larramendi baino lehen, Garibai eta Madariagaren arrakastarik gabeko saioak salbu 3. Ondoren, ordea, egoera aldakor hau areagotzen joan zen agerriki, lehendabizi Kardaberatzen Eusqueraren berri onac eta ondo escribitceco, ondo iracurtceco ta ondo itzeguiteco Erreglac (Irufia 1761) liburuxkarekin 4, baina gero eta sarriago XIX. gizaidirantz, idazle bakanetarik hasita orain arte apologista huts bezaIa· ezagutu diren egileenganaino, Larramendik egina bermatzera zein eztabaidatzera datozen proposamen ezberdinekin.</p><p>(1) Hau, da, lanerakoan duen ikusmira: euskal kultur giroan -txikienean izanda ere-sarturik egotea, norberaren herria ez den zerbait zabalagorentzat idaztea etabar izan daitezke euskal idazleen' artean taiuzko bereizkuntza egiteko baldintzarik garrantzitsuenak, zalantzarik gabe (cf. <ref type="bibr">Lakarra 1985:32)</ref>.</p><p>(2) Azkoitiko sennoia Larramendirena dela frogatzeko asmoz, Larramendiren grafiaz ezeze larramenditar . askorenaz berri jakingarri anitz bildu digu Lakarrak Ian honetan; honi esker badakigu tz eta ts kontuan Kardaberatzek ez baina Mendiburuk eta Larizek (ezagutzen diogun 1773ko edizioan bederen) bete betean jarraitu ziotela maisuari <ref type="bibr">(cf. 245.or.)</ref>. &lt;tc&gt;aren desagerpena ez da oraindik orokorra XIX. mendearen hasieran, ordea, P. Bartolomeren idatzietan eta Aiiibarroren NDn ikus daitekeenez, baina gertatzear clago, zalantzarik gabe. Afiibarrok behintzat azkar asko uzten du: Esk"-liburuan (enparauetan bezala) &lt;tc&gt; ez da inoiz edo behin isurtzen den grafema baino: A25 atceneco : B30 atzeneco; A89 jantciera : B99 yanci (=D82); A7l eriotcea : B80 eriotzearen,' A205 viotcecoa : B207 biotzecoa soHik aurkitu dizkiogu; behin, oraindik, B66 biotcera (=D54j bigarren edizioan.</p><p>(3) Hauek hainbat alderditan ahoskera deskribatzeaz gain grafia berriak proposatzen (eta Garibairen kasuan baita erabiltzen ere) dituzte: Garibaik &lt;sh&gt; <ref type="bibr">[6]</ref> adierazteko <ref type="bibr">(ik. Urkixo 1919:602)</ref> eta, Madariagarekin batera &lt;" &gt; bokal sudurkariak markatzeko <ref type="bibr">(apud Mitxelena 1977:48)</ref>. Geroko asko Iegez, bauek euskal fonologiak alboko hizkuntzen grafi-sistimarekiko zerkartzan arazoak konpontzeko saioak dira, jakina.</p><p>(4) A1abaina, ez dirudi, Lakarrak ohartu bezala <ref type="bibr">(1985:245)</ref>, Kardaberatz proposatu sistimari lotu zitzaionik, . ez eta bertan ere: tz/tc zalantzez erakusgarri nahikoa izan daiteke liburuaren izenburua bera.</p><p>Lan honetan aztertzen dugun Esku-liburuaren egilea, Pedro Antonio Afiibarro, duda muda eta arazo guztion artean dugu, hain zuzen: Larramendiren jarraitzaile aitortua, bera ere gramatikalari, apologista deritzegunen belaunaldirik emankorrenetarikoaren garaikide da. Bere idazlanetan oro har eta are Esku-liburuaren edizio ezberdinen arteko aldaketetan aurkitu ahalko dugu orduko sistima edo sistima-ezaren erakusgarri, zalantzan zein finkaturik zeuden grafien ispilu; ispilu ezin hobea, gainera, aldez aurretik badiogu 1802ko ediziotik 1821ekora emandako grafi-aldaketak ugari bezain pisudunak direla. Hasierakoan aipagarririk ozta idoro badaiteke ere, aldaketaren ostean Afiibarroren grafiak askotan ez duzerikusirik markinar idazleenarekin ez eta, berrikuntzarik ausartenetangutxienez, Bizkaitik kanpo usuen erabiltzen zenarekin ere.</p><p>Gauzak honela, gure zeregina, aldaketen kontu emateaz gain 5, aldatzeko arrazoiak eta eragilea zehaztatzera -ahal' den neurrian-zabalduko da, grafiaren historiarako urrats batzu eman nahian, bide batez. Honen ostean, Kardaberatzek alperrikako bikoiztasun nahasgarri bezala aurkezten du &lt;x,j,g&gt; sorta eta agerian erabaki zehatz batzu hartzen: 1) &lt;x&gt; a euskaratik herbestetzea; 2) &lt;g&gt; nahikoa dela Ix/ irudikatzeko (ik. 4. atala &lt; j &gt; aren gaineko istiluaz); 3) Iksl &lt; gf &gt; 8 zein &lt;f&gt;z idaz daitekeela: 4) Is/ &lt;t&gt;aren bidez adieraziko dela:</p><p>x,x, Equix[au Eu querac berez ifioiz ere bear eztu: taori ez u[atcea aurrenzat obeda: g edo gea orren ·lecuan badegu: ta e[aten dan bezala efcribitu bearda: Egemploa, EBercicioa, Egercitua ta be <ref type="bibr">[teac: Eg[aminadorea,</ref><ref type="bibr">eg[aminatu,</ref><ref type="bibr">naiz elaminatu [ batequin ondo eraten ta e[eribitcenda (23.or.)</ref>. S, s, 'fuerteari bere indarra quentceco Erregla· ori ,bera gorde bearda: Eusquerae na, ne, ni duen bezala, aoz esateeo ta escribiteeco du fa, fe, [i, fo, fu: eta onela x edo equixaren bearrie ezdu, Auge, orige, ·onelage, orrelage, Eleja, gajoa ta beste onelacoae indarra quendu ta errazago dira: Au fe, ori <ref type="bibr">[e,</ref><ref type="bibr">afea,</ref><ref type="bibr">Ele[a,</ref><ref type="bibr">ga[oa(25.or.)</ref>.</p><p>Honela behin betikoz Iksl, Ixl eta lsI idatzizko nahasbideetatik atera nahi zituen; Larramendiren digrafoa bakunduz (honek ere s altua bait darabil, garai hartan ohi bezala), ordea, -irakurle zuhurra dagoeneko ohartua bide dugu~ lsi eta IS! arteko ben!izkrintza deuseztatzen zuen, &lt; f&gt; bait da (goikaldeko aipameneannahita· mantendu dugun legez) liburu honetan oraingo &lt; s&gt; aren tokian beti darabilen· zeinua.</p><p>(J) Berak bildutako lIdibide argiei erans dakieke «Troxecillo, en que duermen los Franciscos, ctzitegi eistULl» non eistua esturen aldaera bustia baino ez den; cf. Dice. Aut.' s.v. .Pequeno quadro de tabiques, de altura de media vara, de forma de unacuna, y de la medida de''U1la tarima, en que silelen dormir los Religiosos de S. Francisco •.</p><p>Nolanahi ere, Kardaberatzen legeak -Larramendiren isileko aholkua bezalaxe-ez ziren, dakidalarik, enparauen paperetara igaro: artean lehenengo grafema berak edo erabiltzen ziren, J. B. Agirreren txanotxodun letrak bezalako saioari leku emanez <ref type="bibr">(ik. Mitxelena 1978: 394-395)</ref>. Bizkaieran, zehazkiago, &lt;x&gt; eta &lt;ss&gt; ohitu ziren, azkena -berriago, antza denez-&lt;ll&gt;aren eredura egina <ref type="bibr">(Mitxelena 1978: 395-396)</ref>. Horren lekuko, Afiibarroren Gramdtica bascongadako grafiazko atalean soilik Ixl &lt;g&gt;z idatzi daitekeela mantendu da maisuen benetazko proposamenetarik, nahiz eta Larramendiren gramatikatik kopiatzen aritu:</p><p>Algunas voces se escriben con X no gutural, sino a la latina: v.g. orixe, auxe, orrexec ... En otras voces se puede suplir con G como en castellano: v.g. egemplo, egercicio ... Otras se suplen con dos <ref type="bibr">SS,</ref><ref type="bibr">como maixua,</ref><ref type="bibr">maissua;</ref><ref type="bibr">gaixoa,</ref><ref type="bibr">gaissoa;</ref><ref type="bibr">elexa,</ref><ref type="bibr">elessa,</ref><ref type="bibr">etc. (168.or.)</ref>. &lt;g&gt; alba batera utziaz 9, Esku-liburuaren .lehendabiziko edizioan (A-n) bikoiztasun hori bera dakusagu: &lt;x&gt; nagusi izan arren, &lt;ss&gt; solteren batzu (6 orotara) top a daitezke: Esku-liburuaz landa beste idatzietan ere sistima beraz baliatzen zela dirudi, murrizketa batekin; halere: &lt; ss &gt; A-n baino askoz maiztasun gehiagorekin eta hitz batzuetan nahiko sistimatikoki (beraz, bere gramatikako banaketatik hurbilago), grafema horren testuingurua iondorengoa zela erakutsiz: <ref type="bibr">ME gaissotasun 17,</ref><ref type="bibr">20,</ref><ref type="bibr">99,</ref><ref type="bibr">114;</ref><ref type="bibr">Maissu 20;</ref><ref type="bibr">elessa 20,</ref><ref type="bibr">131,</ref><ref type="bibr">242,</ref><ref type="bibr">251;</ref><ref type="bibr">eresseguin 21,</ref><ref type="bibr">107;</ref><ref type="bibr">gaissoric 21,</ref><ref type="bibr">29;</ref><ref type="bibr">gaisso 239,</ref><ref type="bibr">241;</ref><ref type="bibr">guissagaixoac (!)</ref>  La letra X 6 su sonido no es conocido Ii los castellanos, ni puede ser expresado sino de viva voz. Este sonido es el' mismo que dan los franceses al ch: los ingleses al sh: los alemanes al sch y los masoretas Ii sin de los hebreos, cuando colocan el punta daghess sobre el tercer brazo de esta letra <ref type="bibr">(Discursos.129.or.)</ref>  <ref type="bibr">17 •</ref> ... todos los signos que representan estas adiciones son precisamente Euscaranos, tales son el Xi X (Alfabeto primitivo <ref type="bibr">87-88.or.)</ref> Aitzitik, teorikoengandik at, idazleen artean -zehazkiago, Gipuzkoako idazlerik garrantzitsuenen artean-bilatu' behar dugu Afiibarro eta Zabalaren jarrera bera: J. B. Agirre bat bustidurak transkribatzeko goraga aipatu dugun sistimaz baliatzenzen .bitartean, Iztueta, Gipuzkoako dantzetan (1824) hautatu bidea.utzi 18 eta hil ondoren (1847an) argitaratu zioten Gipuzkoako kondairan &lt; (i)sh&gt; trigrafoa 19 erabiltzera moIdatu zen, lehenagoko &lt;x&gt;a ia zeharo baztertuz: aisha 388; alaishen 380, 395; bezalaishen 385,.387; gaishoai V; gaishotu 382; guishaishoa VI; goishoa 392; isheca VIII, 516; ishecatu (13) Azkueren' edizioaren arabera <ref type="bibr">(1907)</ref><ref type="bibr">(1908)</ref><ref type="bibr">(1909)</ref>  Gipuzkoar horien eta Gipuzkoan luzaro bizitako bizkaitar haien erabilerak zerikusirik ote duen frogatzen zaila izanik ere, egia da &lt;sh&gt;ak Probintzian aurkitu zuela bere txokoa, arrunt izango bait . zen gero ere -1. Sarasolak adierazi didanez-Donostiko eskolan eta, hemendik, oraintsu arte ikusi daitezkeen loshe bezalako idazkerak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">QU-+ K</head><p>1821ean Afiibarroren Esku-liburuaren bigarren edizioa argitara denean agerriki apurtzen da lehendabizikoz /k/ hotsa adierazteko tradiziozko usadioarekin; ordura arte k grafema iparraldeko idazleen bitxitasuntzat hartzen zen hegoaldean, gaztelerazko banaketa ezaguna bete betean jarraitzen zen bitartean.</p><p>XIX. mendean zehar grafia berriak -hots &lt;k&gt;k-orandik ondo neurtu gabe dauden atzera eta aurrerakadak egin zituen eta men de bukaeran eztabaida gai anitz eskeini zien oraindik euskalari eta euskaltzaleei 22. Guztiarekin . ere, badirudi· k-ren aIde edo aurkako gatazka XIX.</p><p>(20) Ezin gehiago zehaztu Iturriagaren jokabidea: Euskalzalen eta Euskal-Errian argitaraturiko alegiek grafia aldaturik dute agerriki.</p><p>(21) Ez dakit zein oinarrirekin dioen Lasak «ilustres literatos y amigos [nik azpimarratua] del franciscano muerto <ref type="bibr">[Zabala]</ref>_ Iturriaga eta Iztuetaz, gutxienez lehenbizikoari dagokion neurrian: «He recibido su Ultima apreciable de V d. -idazten dio lztuetariy el tratado del verba vizcaino del Padre Zabaleta de que en ella me habla y que se ha servido pasarme para su examen el Sr. Guereca, secretario actual de esta provincia. Abundamos de esta especie de obras as! como escaseamos de otras. Se conoce, el P. Zabaleta como el mismo 10 ·dice ha hecho un gran estudio de la materia que se propuso tratar. <ref type="bibr">(Garmendia 1968:193)</ref>. Birritan nahasten du izena, geroko gutun batean zuzen· tzen badu ere: .He leldo la obra del P. Misionero Zabala y me parece que ha llenado perlectamente el objetivo que se propuso, y que ha hecho un serviciosefialado a nuestra lengua y par consiguien· te a nuestro pals,. <ref type="bibr">(id. 196.or.)</ref> Correasen Ortografia Kastellanaren (1630) antzekorik ez da, aldiz, euskararentzat ezagutzen oraindik; Kardaberatzen hitzok Larramendiren harako «usan [lapurtarrek] y sin necesidad alguna de la k cuyo oficio hace igualmente la c 6 la q» (DT xxvii.or.) aipuaren ondorio bezala ulertu behar ditugu; era berean mintzatu zen Mogel ere hurrengo mendean:</p><p>Se valen tambien mucho de la letra k, y es mucho embarazo para los demas bascongados que no la us amos en voz alguna (Peru Abarka ll.or.).</p><p>Alabaina, Mogel hi! eta pare bat urte beranduago arazoa zeharo beste ikuspuntutatik ikusten eta tratatzen hasten da: hegoalde/iparralde oposaketa ahaztuz, k-ren erabilerari oinarri historikoa ematen zaio, bere «euskaltasuna» frogatu nahian:</p><p>Los Euscaranos conservan todavia en su alfabeto oral el sonido de la letra q, como en Mezquiriz, Amezqueta, &amp;c. pero para representarla en la escritura se valian de la letra Gamma y de la Kapa; por esta razon reduzco a este lugar la q, signo que no conocieron los primeros Bascongados, y a quien dieron ser sin necesidad los Romanos en tiempos muy posteriores <ref type="bibr">(Erro 1806: 63</ref> Honetan, haatik, sh-arekin gertatu zenez, Afiibarro ez zihoan bakarrik: A. Zabala ere grafema honetaz baliatu zen testuinguru berean bere idatzi guztietan. Alabaina, biek sh-aren aldaketa ilunpetan uzten zuten bitartean, k-renaz ahapaldi oso bat eskeintzen digu Zabalak VRBn 24:</p><p>(23) Gogora, dena den, euskaldun hauek ez direla qu baztertu nahian zebiltzan bakarrak, ez Ie· henak: Nebrixak 1492an honela zioen: .De la q no nos aprovechamos sino por voluntat, por que todo 10 que agora escrivimos con q, podriarnos escrivir con c, rnaiormente si a la C no Ie diessernos tantos oficios cuantos agora Ie damos» (apud Segarra 1985:4849) .</p><p>. (24) Afiibarro, ordea, erabat tradizioari atxikia da GBn: .La letra k se suple con la C 0 Q, v.g. Ca· lendario... como en castellano» (167 .or.). Asi mismo usare de la k antes de la e y de la i en lugar de quo La k originariamente vascongada, como puede verse en el Alfabeto primitivo de Espana del sr. Erro cap. 6, a mas de simplificar la escritura ahorrando una letra, que par el hecho de no pronunciarse, debe reputarse superflua, fija la lectura de modo que el rudo (y tal vez el que no 10 es tanto) que con la qu leeria cue, cui, no podra errar viendolo escrito ke y ki (viLor.).</p><p>Ikusten denez, Errori berea kendu gabe, idazkeraren dud a mudek beste ezerk baino kezkatuago dago Zabala: mende bukaeran hain erabilia izango zen «Aots bakoitzari izkira bat dagoka» (Azkue 1891: 29) araupean digrafoak izan omen zezakeen interpretapen bikoitza uxatu nahi du irakurleen onerako. Ikuspundu honetatik aldaketa ez da batere alperrikakoa: mende hartan Ikw/ etimologikoak &lt;qu&gt;rekin idatzi ohi ziren, latinaren arabera; 1741ean Academiak holakoak &lt;qi.i&gt;z adieraz zitezen agindu zuen, /k/ hutsa irudikatzen zutenetarik bereizi nahian; beraz, Afiibarro eta Zabala idazten ari direnean Ikwe/ bezalakoak &lt; cue&gt; idaztera behartzen zuen 1815eko legea atera berria eta, antza denez, gutxi ezaguna zen (cf. Lapesa 1984: 423, 3bis oharra).</p><p>Haatik, testuetan k-ren sarrera pausuka eman zen arren, euskalariak aurrerago joan ziren: Errok berak <ref type="formula">(1806:</ref>  Hori del a eta, A-ko &lt;j&gt; guztiak &lt;y&gt; bilakatu dira B-n (eta horrela mantendu D"n ere):</p><p>AS jagui : B9 yagui,' All jagon : B1S yagon; A83 jaquin : B93 yakin; A76 jai : B86 yai; A2l6 jaiegun : B230 yaiegun,' A167 jaio : B179 yaio; A2l8 jaiotza : B232 yaiotza; A3,8 jaquineza : BS,12 yakin-eza; A174 jan: B184 yan; A236 janaria : B247 yanaria; A82, 174 Jangoieo : B92, 184 Yaungoieo; A32 jancirie : B37 yantzirie; Al06 jar-lecu : B114 yar-leeu; A20 jaramoten : B24 yaramoten; A7 jataz : Bll yataz; AlO jarraitu : B15 yarraitu; A112, 172 Jauna : B119, 182 Yauna; AS, 7 Jesu--Cristo: B9, 11 Yesucristo; AI,S Jesus : Bl, 9 Yesus,' A7 joan: Bll yoan; A81 joeo : B92 yoeo; AS Josepe : B9 Yosepe, etab.</p><p>Ados dago berarekin, besteetan bezala, A. Zabala, VRBn Aiiibarroren aipua kasik hitzez hitz itzuliaz:</p><p>La y consonante, llamada vulgarmente griega, muestra muy bien la pronunciacion general de Vizcaya, que es la genuina del bascuence, y la que usan tambien los navarros espanoles, y tOOos los bascongados franceses. A1 contrario la j gutural no se senala sino una pronunciacion particular y moderna de los pueblos de Guipuzcoa y sus limitrofes, y la de algunas personas de otros, que los imitan en virtud de la idea errada, en que estan de ser mejor esta pronunciacion. Vease a Cardaveraz Eusqueraren berri onae pag. 24: Larramendi Prolog. al piccion. part. 1. 16: Hervas Historia del hombre tom. 1. lib. 2. cap. 7: Zamacola Hist. de las Nacio. base. t. 2, pag. 310, nota 63. Usare pues, no de la j sino de la y, como se ve en las obras vizcainas Eseuliburu y las del P. Cardaveraz (bien que en estas es i) y en las labortanas Testament zaharreeo ... , Cantieo izpiritualae, Catiehima (vi-viLor.).</p><p>Nolanahi ere, Zabalaren hitzak zehatzagoak dira aIde askotatik: hasteko, Aiiibarrok aipatu maisu guztien erreferentziak erantsi ditu. Hona hemen, bada, j-ri buruzko tradizio zabal horren lekukoak: En este dialecto de Guipu.zcoa se ha introducido la pronunciaci6n castellana de la jota, gutural y fuerte: jauna, jo, jatorriz, etc. que es contra la costumbre de todos los demas dialectos, y parece pronun-ciaci6n pegadiza (Larramendi, xxvLor.) 21.</p><p>Jota Euscararena ezta baicic Erdaratic artu edo etorria. Euscalerrietan len ia, ie, io, io usatzenzan: ta oraiiere Bizcaian ascotan esaten da: ian, iauna, monta ta ez jan, jauna, monja: au eransia da <ref type="bibr">(Kardaberatz,</ref><ref type="bibr">24.or.)</ref>.</p><p>Los Espaiioles recibieron las lenguas Fenicia y Araba, que son afines; y aunque entre ellos ha dominado un dialecto latino; mas con este ha quedado en muchos reynos de Espana la pronunciaci6n Araba ja, je, ji &amp;c que no han usado jamas, ni usan, los Portugueses, Catalanes y VizcalnoS de proses interiores de Vizcaya. Esta observacion hace ver, que la lengua Cantabra (que fue la antigua de Espaiia) no tenia la pronunciaci6n gutural ja, je, &amp;c que afea no poco el acento Espanol (Hervas, 239.or.).</p><p>(27) El imposible vencidon honela dio: «1a pronunciaci6n general de la j y de la g no es del</p><p>Bascuence. Verdad es que en algunas partes la j consonante se pronuncia muy gutural, como en Romance, jauna, jan, jo, anagea &amp;c. pero es pegadiza essa pronunciaci6n; de que es argumento que no 5610 en Francia, mas tambien en la mayor parte de los Bascongados de Espana, se pronuncia como la j Latina, dulce y no gutural joan, jauna, &amp;c. y es menester guardar la primitiva pronuncia· ci6n" (337.or.). Osterantzean, Larramendi ez da garai hartan hots honen benetazko nolakotasunaz kezkatzen den bakarra, Etxeberri Sarakoak ere honela bait dio: «Mintgaira lodieguia·ere ezta ongui heldu Escuararequin, hala nola I eta X lodiqui erraitea: eta baldin escualdun batcuec hala mint&lt;;o badira, holi heldu da, ceren erdarac edo gaztelaniac, mintgaira molde hau hartu baitu Arabiatic» (Urkixoren ed., RlEV XVIII (1907), 134-137.or.).</p><p>] con el sonido iota, y no de iota, porque este sonido gutural yescabroso 10 recibieron los castellanos de los Arabes <ref type="bibr">(Zamakola,</ref><ref type="bibr">138.or. 63</ref>. oharra) 28.</p><p>Idazle guztiok bat datoz Ix/ hotsa berrikuntzatzat -eta are berrikuntza baztergarritzat-sentitzean. Rala eta guztiz ere, /xl eta Ij/ grafian bereizteko proposamen bakarra -hau da, &lt;i&gt;z baliatzea-Kardaberatzek aipuan eskeini eta bizkaierazko idazlanetan erabili 29 zuen; besteek aski dute &lt; j &gt; ren euskal hotsa zein den zehaztatzearekin 30.</p><p>Zabala eta Afiibarra ez zitzaizkion, baina, Kardaberatzek propasaturikoari lotu, kantsonante zen hots hori bokale batez irudikatzea ez zeritzaielako biderik hoberena:</p><p>No us6 [Kardaberatzek] en esta obra de i acomodandose a la pronunciacion general de Vizcaya: (Vease el eusqueraren berri onac pagina 24, donde asegura que la i gutural no es propia del vascuence, sino pegada del castellano; y hace mencion de la yota en Vizcaya) aunque no tuvo acierto en el uso de la i vocal por consonante (Noticia, 10-l1.or.).</p><p>Aitzitik, gaztelerak -eta baita lapurterazko zenbait liburuk-eskeintzen zien grafia argi batez (y-z, alegia) baliatzea erabaki eta praktikan jarri zuten (ez soilik &lt;j &gt; ren lekuan; cf. 5.atala) luzaro iraungo zuen ohiturari hasiera emanik.</p><p>Guztiarekin ere, badago oraindik xehetasun bat axola handikoa: ELan hainbeste grafi-aldaketa eginik, Afiibarrok sartaurrean soilik j : y hanen kontu ematen du -eta luzeki eman, gainera-. Ronek esan nahi du, ziur aski, aldaketa harrek besteetarik zeharo bereizten zuen garrantziren bat zeukala: hain zuzen ere oraingo propasamen honek ahoskatze eran ere bait zuen eraginik (besteek ez bezala). Ikusirik &lt;j&gt; grafema jadanik galdua zutela I j I fonema irudikatzeko -aipatu aurreko egileek aldarrikatua gora behera-, azken garaietan hobesten ari zen joera bat zela kausa (cf. Zabala: «y la de algunas personas de los atros, que los imitan en virtud de la idea errada en que estan de ser mejar esta pronunciacion»), eta Ij/ hots jatorra inolako aldaketa gabe mantendu nahiz, &lt;y&gt; grafia berri baina zalantzarik gabekoa proposatzen dute haren ordez bi frantziskotarrak.</p><p>(28) Astarloak Discursos filos6ticosen &lt;j&gt; onartzen du, nahiz eta argiro esan /j/-ri (eta ez Ix/·ri) dagokiola: .Si los arabes tlenen en su a1fabeto la J gutural, han errado: han adoptado un sonido animal: un sonido hijo del organa destinado p~r la naturaleza para la formacion del idioma animal; nosotros tenemos la j boca!. y no necesitamos de la J arabe: nuestra J es la misma letra que la dicha J de los arabes, con la sola cliferencia de que esta se halla modulada por el organo animal y aqueIIa por el racionah <ref type="bibr">(133,or.)</ref>. Bascuence, sino pegadiza del Castellano, jauna, jan, joan, jo, que en 10 general del Bascuence se pronuncian jaunn., jan, joan, jo, inclinandose a yaunn., yan &amp;c. (DT xxxviii.or,); «A la letra i, baxo de la modulacion Ya, Ye, Ja, Jo, &amp;s, Ie dieron nuestros mayores el nombre de lota. <ref type="bibr">-.» (1806:70)</ref>.  <ref type="bibr">8, 19, 22, 28, 30, 31, 78, 82, 83, 91, 94, 117, 130, 150, 157; 158, 163; 165, 166, 168, 193, 214 (baina geiago 156, 166, 170, 176, 179,209,212,225(2), 226, 227; A17, 39,45, 71, 73, 78, 84, 143, 151, 156,208, 211)</ref>; geyen 17; 19 <ref type="formula">(2)</ref> Ez dago gure artean ikerturik veta b-ren erabilera idazle zaharrengan; alabaina, zabarragoren bat gora behera, badirudi hein handi batean eta Larramendirengandik aurrera bederen, Afiibarrok ematen digun banaketa ohizkoa zeIa:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">V-i-V -V-y-V</head><p>Ninguna vos (sic) bascongada trae consigo V consonante, sino B: barria, biotza, bicitza, bizcaya, zabala... Con todo, algunos escriven con V consonante las voces que la tienen en latin 0 en castellano, v.g. <ref type="bibr">videa,</ref><ref type="bibr">vicitza ... via,</ref><ref type="bibr">vita (GB 167.or.)</ref>  <ref type="bibr">33.</ref> Ohizkoa diogu, ezen ez orokorra: Markinako eskolakoak, esaterako, ez datoz bat pundu honetan; batetik, Afiibarrok aurkeztu joeratik oso urruti kokatu behar ditugu Prai Bartolome 34 eta Juan Jose Mogel 3S , biongan veta b sistimarik gabe -edo asko jota oraindik somatu ez dugun sistimaren baten menpe 36_, banaketa zilegi berarekin alegia, agertzen bait dira. Mogel zaharra, aitzitik, Afiibarrok azaldu sistimari atxikia dakusagu, bere ·lehendabiziko Ian argitaratuan sarriago ikusten diren salbuespen gutxirekin '&gt;1.</p><p>Bizkitartean, Gramatica bascongadako banaketa izan zen A-n hartu zuen bidea; banaketa defektiboa da nonbait: erdal antzeko hitzak v-rekin idaz daitezke: <ref type="bibr">Veronica 191(2),</ref><ref type="bibr">192;</ref><ref type="bibr">Calvario 4,</ref><ref type="bibr">12,</ref><ref type="bibr">89,</ref><ref type="bibr">117,</ref><ref type="bibr">176(2),</ref><ref type="bibr">178,</ref><ref type="bibr">180,</ref><ref type="bibr">188,</ref><ref type="bibr">190,</ref><ref type="bibr">222(2)</ref>; avisu 58; lavatorio 105; virtute 10, 19, 32(2), <ref type="bibr">69,</ref><ref type="bibr">72,</ref><ref type="bibr">73;</ref><ref type="bibr">vicio IS,</ref><ref type="bibr">69,</ref><ref type="bibr">73,</ref><ref type="bibr">76;</ref><ref type="bibr">villau ISS,</ref><ref type="bibr">156;</ref><ref type="bibr">salvadu 21,</ref><ref type="bibr">25,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr">53,</ref><ref type="bibr">55,</ref><ref type="bibr">56,</ref><ref type="bibr">57,</ref><ref type="bibr">64(2),</ref><ref type="bibr">65,</ref><ref type="bibr">69,</ref><ref type="bibr">102,</ref><ref type="bibr">112,</ref><ref type="bibr">127(3),</ref><ref type="bibr">138,</ref><ref type="bibr">147,</ref><ref type="bibr">167,</ref><ref type="bibr">169;</ref><ref type="bibr">salvatzalle 111,</ref><ref type="bibr">185,</ref><ref type="bibr">203,</ref><ref type="bibr">228;</ref><ref type="bibr">78;</ref><ref type="bibr">vorondate 45,</ref><ref type="bibr">127,</ref><ref type="bibr">130,</ref><ref type="bibr">178,</ref><ref type="bibr">184,</ref><ref type="bibr">190;</ref><ref type="bibr">devociiio 4,</ref><ref type="bibr">46,</ref><ref type="bibr">49,</ref><ref type="bibr">77,</ref><ref type="bibr">80,</ref><ref type="bibr">130,</ref><ref type="bibr">169,</ref><ref type="bibr">176,</ref><ref type="bibr">177(2),</ref><ref type="bibr">215,</ref><ref type="bibr">216,</ref><ref type="bibr">229;</ref><ref type="bibr">vide 2,</ref><ref type="bibr">3,</ref><ref type="bibr">136,</ref><ref type="bibr">143,</ref><ref type="bibr">152,</ref><ref type="bibr">177,</ref><ref type="bibr">178</ref>(2), 179, 189(2), 190(2), 222 etab;; adivide 2; escu-vide 225; gal·vide <ref type="bibr">186, 52, 53; vide-baguetasun 137; verbaldi 17; verba 8, 30, 130, 132, 148, 165, 171, 172</ref> <ref type="formula">(7)</ref>, 201, 208, 216; viztu 2(2), <ref type="bibr">125,</ref><ref type="bibr">152,</ref><ref type="bibr">210,</ref><ref type="bibr">223,</ref><ref type="bibr">224,</ref><ref type="bibr">232,</ref><ref type="bibr">233;</ref><ref type="bibr">viztuera 40,</ref><ref type="bibr">231;</ref><ref type="bibr">viztugarri 2;</ref><ref type="bibr">vici 1,</ref><ref type="bibr">5,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">14,</ref><ref type="bibr">15(2),</ref><ref type="bibr">25,</ref><ref type="bibr">40,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr">48,</ref><ref type="bibr">49,</ref><ref type="bibr">83,</ref><ref type="bibr">102,</ref><ref type="bibr">110,</ref><ref type="bibr">123,</ref><ref type="bibr">127,</ref><ref type="bibr">184,</ref><ref type="bibr">190,</ref><ref type="bibr">197,</ref><ref type="bibr">204,</ref><ref type="bibr">227,</ref><ref type="bibr">233(2),</ref><ref type="bibr">etab.;</ref><ref type="bibr">viciera 8,</ref><ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr">75,</ref><ref type="bibr">186;</ref><ref type="bibr">vicitza 10,</ref><ref type="bibr">24,</ref><ref type="bibr">31,</ref><ref type="bibr">33,</ref><ref type="bibr">35,</ref><ref type="bibr">36(2),</ref><ref type="bibr">41,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">58,</ref><ref type="bibr">67,</ref><ref type="bibr">69,</ref><ref type="bibr">83(2),</ref><ref type="bibr">84,</ref><ref type="bibr">118,</ref><ref type="bibr">184 etab.;</ref><ref type="bibr">159;</ref><ref type="bibr">veneragarri 83,</ref><ref type="bibr">122,</ref><ref type="bibr">172,</ref><ref type="bibr">194,</ref><ref type="bibr">210,</ref><ref type="bibr">228;</ref><ref type="bibr">valio 48(2),</ref><ref type="bibr">103,</ref><ref type="bibr">146;</ref><ref type="bibr">viotz (?)</ref>  <ref type="bibr">38,</ref><ref type="bibr">58,</ref><ref type="bibr">80,</ref><ref type="bibr">100,</ref><ref type="bibr">lOS,</ref><ref type="bibr">111,</ref><ref type="bibr">126(2),</ref><ref type="bibr">141,</ref><ref type="bibr">142,</ref><ref type="bibr">143,</ref><ref type="bibr">152,</ref><ref type="bibr">155,</ref><ref type="bibr">158,</ref><ref type="bibr">164,</ref><ref type="bibr">165,</ref><ref type="bibr">177,</ref><ref type="bibr">178,</ref><ref type="bibr">179,</ref><ref type="bibr">195,</ref><ref type="bibr">216</ref> <ref type="formula">(2)</ref>  <ref type="bibr">vaso, venda, venta, ventera, verba, verso, wei, vide, vinagre, virgina, visita, viva, volontario,</ref>   <ref type="bibr">26,</ref><ref type="bibr">38,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">81,</ref><ref type="bibr">118;</ref><ref type="bibr">berbataldi 81;</ref><ref type="bibr">berba 7,</ref><ref type="bibr">IS,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">38,</ref><ref type="bibr">39,</ref><ref type="bibr">41(2),</ref><ref type="bibr">69,</ref><ref type="bibr">72,</ref><ref type="bibr">98,</ref><ref type="bibr">116,</ref><ref type="bibr">119,</ref><ref type="bibr">133(2),</ref><ref type="bibr">135,</ref><ref type="bibr">143,</ref><ref type="bibr">lSI,</ref><ref type="bibr">158 etab.;</ref><ref type="bibr">biztu 10,</ref><ref type="bibr">11,</ref><ref type="bibr">30,</ref><ref type="bibr">40,</ref><ref type="bibr">71,</ref><ref type="bibr">120,</ref><ref type="bibr">160,</ref><ref type="bibr">175;</ref><ref type="bibr">bici 75,</ref><ref type="bibr">102,</ref><ref type="bibr">173;</ref><ref type="bibr">bicitza 145;</ref><ref type="bibr">balio 21,</ref><ref type="bibr">31,</ref><ref type="bibr">84,</ref><ref type="bibr">85,</ref><ref type="bibr">111,</ref><ref type="bibr">112;</ref><ref type="bibr">baliotsu 43,</ref><ref type="bibr">112,</ref><ref type="bibr">168;</ref><ref type="bibr">biotz 6,</ref><ref type="bibr">8,</ref><ref type="bibr">15,</ref><ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">79,</ref><ref type="bibr">112,</ref><ref type="bibr">173 etab.;</ref><ref type="bibr">124;</ref><ref type="bibr">serbizaria 12.</ref> gainera, erdal «antz» hori oso zabala da, ikusten denez, eta ez da beti erraz asmatzen ea hitz bat v-z doan benetan erdal kutsurik ikusten ziotelako 38. Agerraldien kopuru urriagatik sistimatik landa dirudien v-z idatzitako hitzen bat ere topa daiteke:</p><p>vildur 157 (baina bildur 12, <ref type="bibr">IS,</ref><ref type="bibr">23,</ref><ref type="bibr">37,</ref><ref type="bibr">40,</ref><ref type="bibr">49,</ref><ref type="bibr">56,</ref><ref type="bibr">62,</ref><ref type="bibr">72,</ref><ref type="bibr">80,</ref><ref type="bibr">93(2),</ref><ref type="bibr">95,</ref><ref type="bibr">140,</ref><ref type="bibr">149,</ref><ref type="bibr">173,</ref><ref type="bibr">234,</ref><ref type="bibr">155;</ref><ref type="bibr">bildurgarri 23,</ref><ref type="bibr">24,</ref><ref type="bibr">40,</ref><ref type="bibr">59;</ref><ref type="bibr">bildurtu 26,</ref><ref type="bibr">71)</ref>; garvitasun 159 (baina garbitasun 63, 72, 120, 153, 164); villa 152 (baina billa 64; billatu IS, 125(2»; vildots 184 (baina bildots <ref type="bibr">95,107,117,118,198,230(3»; vere (baina bere 10, 13, 16, 19, 31, 65, 148, 214 etab.)</ref>; ucavillaz 74 (baina ucabillaz 117, ucabillada 211, ucabilcada 199).</p><p>Sistima defektibo hau aIde batera utziko da behin betikoz B-n: <ref type="bibr">Beronica 196,</ref><ref type="bibr">197;</ref><ref type="bibr">Calbario 16,</ref><ref type="bibr">99,</ref><ref type="bibr">124,</ref><ref type="bibr">185,</ref><ref type="bibr">186,</ref><ref type="bibr">188,</ref><ref type="bibr">195(2),</ref><ref type="bibr">213,</ref><ref type="bibr">221,</ref><ref type="bibr">226,</ref><ref type="bibr">235;</ref><ref type="bibr">birtute IS,</ref><ref type="bibr">37(2),</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr">176;</ref><ref type="bibr">billau 127,</ref><ref type="bibr">160,</ref><ref type="bibr">169,</ref><ref type="bibr">170 (behin villau 18);</ref><ref type="bibr">salbadu 25,</ref><ref type="bibr">29,</ref><ref type="bibr">48,</ref><ref type="bibr">62,</ref><ref type="bibr">110,</ref><ref type="bibr">134,</ref><ref type="bibr">179;</ref><ref type="bibr">salbatzalle 105,</ref><ref type="bibr">119,</ref><ref type="bibr">223,</ref><ref type="bibr">241 (baina salvatzalle 192)</ref>; salbacino 24(2); borondate <ref type="bibr">14,</ref><ref type="bibr">69,</ref><ref type="bibr">79,</ref><ref type="bibr">90,</ref><ref type="bibr">191;</ref><ref type="bibr">debocino 5,</ref><ref type="bibr">6,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">56,</ref><ref type="bibr">86,</ref><ref type="bibr">91,</ref><ref type="bibr">181,</ref><ref type="bibr">185,</ref><ref type="bibr">186(2),</ref><ref type="bibr">228,</ref><ref type="bibr">229,</ref><ref type="bibr">241;</ref><ref type="bibr">bide 3,</ref><ref type="bibr">59,</ref><ref type="bibr">72(2),</ref><ref type="bibr">83,</ref><ref type="bibr">86,</ref><ref type="bibr">132,</ref><ref type="bibr">146,</ref><ref type="bibr">186,</ref><ref type="bibr">200 etab.;</ref><ref type="bibr">109;</ref><ref type="bibr">galbide 13,</ref><ref type="bibr">30,</ref><ref type="bibr">60,</ref><ref type="bibr">92,</ref><ref type="bibr">125;</ref><ref type="bibr">berbaldi 20;</ref><ref type="bibr">berba 11,</ref><ref type="bibr">12,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr">27,</ref><ref type="bibr">44,</ref><ref type="bibr">84,</ref><ref type="bibr">91,</ref><ref type="bibr">107,</ref><ref type="bibr">133,</ref><ref type="bibr">147,</ref><ref type="bibr">173,</ref><ref type="bibr">215,</ref><ref type="bibr">222 etab.;</ref><ref type="bibr">biztu 3,</ref><ref type="bibr">34,</ref><ref type="bibr">46,</ref><ref type="bibr">80,</ref><ref type="bibr">127,</ref><ref type="bibr">131,</ref><ref type="bibr">169,</ref><ref type="bibr">173,</ref><ref type="bibr">211,</ref><ref type="bibr">236,</ref><ref type="bibr">245;</ref><ref type="bibr">biztuera 45,</ref><ref type="bibr">236,</ref><ref type="bibr">243;</ref><ref type="bibr">bici 1,</ref><ref type="bibr">9,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">28,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">84,</ref><ref type="bibr">125,</ref><ref type="bibr">140,</ref><ref type="bibr">182,</ref><ref type="bibr">214,</ref><ref type="bibr">243 etab.;</ref><ref type="bibr">biciera 12,</ref><ref type="bibr">20,</ref><ref type="bibr">76,</ref><ref type="bibr">85;</ref><ref type="bibr">bicitza IS,</ref><ref type="bibr">20,</ref><ref type="bibr">29,</ref><ref type="bibr">42,</ref><ref type="bibr">76,</ref><ref type="bibr">121,</ref><ref type="bibr">154,</ref><ref type="bibr">158,</ref><ref type="bibr">189,</ref><ref type="bibr">207(4),</ref><ref type="bibr">227,</ref><ref type="bibr">247 etab.;</ref><ref type="bibr">beneragarri 94,</ref><ref type="bibr">128,</ref><ref type="bibr">215,</ref><ref type="bibr">220;</ref><ref type="bibr">balio 25,</ref><ref type="bibr">55(3),</ref><ref type="bibr">94,</ref><ref type="bibr">111,</ref><ref type="bibr">120,</ref><ref type="bibr">162;</ref><ref type="bibr">biotz 10,</ref><ref type="bibr">34,</ref><ref type="bibr">66(2),</ref><ref type="bibr">86,</ref><ref type="bibr">105,</ref><ref type="bibr">113,</ref><ref type="bibr">132(2),</ref><ref type="bibr">158,</ref><ref type="bibr">169(2),</ref><ref type="bibr">199,</ref><ref type="bibr">210,</ref><ref type="bibr">241</ref>  Asimismo en la lengua vascuence falta la letra b y la consonante v; y se usa un acento que podremos Hamar medio entre el de la b y el de la v: y este mismo acento dura hasta ahora entre los espa:noles ( ... ) y 10 mismo sucede a los gascones ( ... ). En las palabras vascuences, en los apellidos de los vascongados y en los nombres .de sus paises las letras b y v se usan promiscuamente a capricho: porque los (38) Hori da viotzekin gertatzen zaiguna: bai ELan eta baita lehen aipatu markinarrengan ere rnaiz agertzen bait da; beste horrenbeste esan daiteke vitarteri buruz, B12 vitartecoric harrigarria bada bi ediziotako agerraldi bakarra <ref type="bibr">(A8, 11, 16, 18, 31, 69, 77, 80, 140, 141(2), 149, 226, 229, 236, B1S, 36, 78, 91, 156(3), 164, 222, 239, 248 bitarteco)</ref>; itxaron legez, DI0 bitartecoric dio, isuri zaion v zuzenduz. Aldaketaz kanpo, markatu nahi duguna zera da: Mogelek ere Peru Abarkan vitartean dakarrela (127. or,), nahiz eta --gorago azaldu bezala-elkarrizketa horietan v ez den erdal hitzetan baino agertzen. Zelaietari jarraituz behintzat, vitartean izango litzateke v daraman euskal hitz bakarra. vascongados no· las distinguen en la pronunciaclOn, y este trabajo tienen todos los espanoles; los quales, para escribir en unas palabras espaiiolas la b y en otras la v, segun se hallan estas letras en las latinas de que se derivan, no se gobieman, como debian, par el oido de su pronunciacion, sino por la memoria; por 10 que, del alfabeto de la lengua espanola se debian desterrar las cifras de las letras b, v y substituir una nueva, que denotase el acento media que tiene la pronunciacion espanola (Catlilogo de las lenguas V, 249-2S0.or.).</p><p>Antza denez, ez zuen ez Espainian ez eta Euskalerrian ere jarraitzailerik erdietsi honetan; ahoskatze bereizkuntza ilunetan sartu gabe, nahiago izan zen -Euskalerrian behintzat-bi letretarik bata aukeratu, horrela bikoiztasuna «hots bati adierazle bat» arauaren bitartez ezabatuaz. Besteetan bezala, Zamakolak «ikutu historikoa» ematen dio arazoari, &lt;b&gt;ren aldeko eritzia sendotuaz:</p><p>Los bascos no conocian las letras C ni K, ni tampoco la V conso· nante, que causa hoy tanta confusion en los idiomas que la adoptaron de los latinos. En lugar de la C y de la Q usaban de la K y de la B en todD cuanto se escribe hoy can V consonante, porque la lengua de los Bascos no pronuncia sino las letras naturales (Historia de las na· ciones bascas II, 142.or.).</p><p>Astarloak ez du &lt;v&gt; «Aitzineko hizkuntzaren alfabetoa»n kokatzen; arazoa, dena dela, nekeza bide zen eta oso luze azaltzen du bere aukeraren arrazoia <ref type="bibr">(Discursos filosoficos,</ref><ref type="bibr">(135)</ref><ref type="bibr">(136)</ref><ref type="bibr">(137)</ref>. Ekar dezagun hona zerbait:</p><p>No hay letra mas comunmente recibida en las Nadones Europeas que la V que Haman consonante, y dinin quiza sus literatos que a 10 menos nuestro alfabeto carece de est a letra y que siendo tan necesaria como que se sirve de eHa para diferenciar las voces y sus signados ha de reputarse este defecto por muy esenciaI; pero les respondere. mas que el idioma primitivo ni otro que sea perfecto debe admitirla en su alfabeto. Si la V consonante diversifica las voces y sus signa. dos hoy en los idiomas no fue as! en otros tiempos. No tuvo lugar esta letra indecente hasta que los Latinos en sus gramaticos est ablederon aquella decantada regIa que dice: que la u vocal pasa muchas veces a ser consonante cuando hiere Ii otra vocal: desde esta epoca empez6 a recibirse en la literatura esta nueva u y lleg6 a mudar de figura y hoy la vemos adoptada generalmente por toda la Europa.</p><p>Antes de esta epoca no era conodda la dicha v consonante en lengua alguna ( ... ) Las voces latinas y griegas que hoy se escriben can V consonante, se escribian antes can la U vocal ( ... ), se grabaron anteriormente con B y sonaron Bita, Bibo; y que el linico motivo que tuvieron los latinos para esta variedad fue la pobreza de su idiorna, la falta de voces y la necesidad de aplicar dos 6 mas signados a. una sola palabra. Virgineari arrazoirik aurkitzea ez da horren erraz, ostera; behin behinekoago bada ere, begirune konturen batez azal daiteke edo, bestela, izen propio bezala sentitzen zuela pentsa dezakegu 43.</p><p>Nolanahi ere den, bide beretik dugu -oi bezaIa-Zabala. Pundu bakar batean bereizten dira, baina, bi idazleok: Zabala beti lehenaldiko NORK-ZER paradigman v-z baliatzen da, arrazoi etimologikoengatik, agi denez 44:</p><p>Alegietan: evazanac 91, nevala 91, nevanean 91, ez-tave 92, even 93, davela 93, evan 97; Ulibarriri egin gutunean: nevala 48(2) (baina dabee 48, eztabela 48).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">H-+ 0</head><p>Ezaguna denez, Bonapartek bere bilketa lanak egin zituen denboretarako jadanik &lt;h&gt;ak bere balio fonetiko guztia galdurik zuen hegoaldean -Zugarramurdi eta Alkerdi herrietan salbu-eta ordurako hasirik zegoen bere desagerpena Lapurdiko kostaldean . Ga-(40) Leben aipatu villau eta salvatzalle errakuntzatzat baino ezin daitezke hartu; bietarik bat (vi· Hau) billau bihurtzen du D14ean, bestea oharkabean mantentzen den arren (D164). Gogotan izatekoak dira Blecuaren honako hitzok: «Problema distinto plantean las reediciones corregidas por el autor. Habitualmente estas correcciones se IIevan a cabo sobre unejemplar impreso que no siempre es el de la primera impresi6n y, aun cuando 10 fuera, no hay edici6n exenta de errores ( ... ) En todos estos casos el editor del texto critico se encontrara, pues, con una serie de errores 0 de cambios no de autor que, sin embargo, han side admitidos por el <ref type="bibr">» (1983:190</ref> (44) Arrazoiok bide honetatik stlsma daitezke: Zabalarentzat aditz trinkoak eratzeko baUo duen erroa aditzaren partizipiotik -azken letra eta hasierako y-a (horrelakorik balitz) kenduaz-lortzen da; baina adizkian txertatzerakoan euskarak hasierako e-a· bilakatzen du, nahiz eta zenbaitetan e·a mantendu den (cf. 59-6O.or.); horregatik dot, dozu... formen azpian datzana d-au-t... litzateke, c1au-ren eredura (cf .• La " de los articulos es originalmente aw, 6.or.); halaber, nabe, dabe, neban eta hone· lakoen azpian n-au·e, d·au·e, n-eu·an ... leudeke: «Del participio euki toma para radical de tensos perfectos au 6 eu ( ... ). Yo usare por mas comw de au para los articulos puros, y de tu [sic, eu·ren or· dez] para los de recipiente, y en los que la au suele pronunciarse 0 la escribire con esta letra, notada con su capuUa [6] que indique su equivalencia. <ref type="bibr">(60-61.or.)</ref>. Ez dirudi, beraz, Zabalarengan Olaetxeak deskribatu ahoskatzea (ik. 56.oharra) isladatzen denik. Bestalde, arrazoi hauexengatik Azkuek ere bere raian garaikoa, XVIII-XIX. mendeetan ere h-aren alferrikotasunak biziki kezkatu zituen hegoaldeko idazleak; Larramendik, debekatu bagarik, hitz hoskide batzu bereizteko proposatu zuen, aIde batetik:</p><p>La hache b aspiraci6n esta muy en uso en Labort, Baxa Navarra y Zuberoa, assi en 10 hablado como en 10 escrito, pero no en los dialectos de Espana, como ya 10 tengo dicho: y aunque no se aspirasse la hache me inc1inaria a que se escribiessen con ella muchas voces como en Francia, para distincion del significado. Pongo exemplo: ori ori ori parece una voz y son tres distintas, que significa toma esso amarillo y se debieran distinguir assi: 6ri on hori; porque 6ri «toma» tienen el acento en la 6 y decimos tambien orizu; orf «amarillo» en la f; y hori «esso» tambi6n en la f pero tuviera distinci6n en la h can que se escriben y pronuncian essa voz en Labort, aunque nunca es gutura1 esta aspiraci6n como 10 es en Andalucia. La mismo digo de hurd «aqu6l», ura «agua», haria «camero», aria «hila», haur «este», que nosotros decimos au, y aur aurra «nino» y assi de otras muchas voces. Pero en esto tampoco me desagrada ,la indiferencia y ass!, escribire unas voces de un modo y otras de otro <ref type="bibr">(DT xxxiii;</ref><ref type="bibr">ik. Cor. 296 ere)</ref> eta bestetik erabat errespetatu zuen ahoskeran oinarrituriko iparraldekoen usadioa:</p><p>Las voces aspiradas apenas tienen 1ugar en los Bascongados de Espana, aun las que en 10 escrito llevan la h 6 la aspiraci6n: pero tienen-Ie en los de Francia, donde es muy frecuente. En esto cada Provincia guarde su estilo, como en el tonillo particular de la voz (E1 imposib1e vencido 337-338.or.).</p><p>Larramendiren ikuspundu zabala ahantzita, Kardaberatzek h-a euskaratik -axola zitzaion here euskaratikherbestetu mihi zuen, bide batez hasperenketaren aurka gogor mintzo zelarik:</p><p>~~--Achea letra dan edo ez, Autoreen artean eztabaida andiac dira. Naiz'letra, naiz aspiracioa dela, edo beemenciaz sonu gogorra ematen duena, 'emen gure Eusqueran ta Bizcaian Ache ori alfarricaco edo servitcen ezduen gauza da. H ori izquetan batzuec Ge, besteac Jota eguitendute. Guc orrelaco aspiracio begemente edo behementeric usatcen ezdegu. Abrahan esateco, Abrajan diote. Quen artie: gure Eusquera suave eztizcoarenzat sonu ori ezta (Eusqueraren berri onac 23.or.).</p><p>Eritzi berekoa zen Mogel, Kardaberatzek esanikoaz gain Larramendiren proposamenari aurre egiteko arrazoiak ematean:</p><p>Sobre la h, hay variedad de opiniones. El P. Cardaveras (sic) sostiene, que en el bascuence es letra inutil. Larramendi, que puede usarse de ella alguna vez, para distinguir las voces equivocas. No es estaa mi ver razon suficiente, cuando en la pronunciaci6n no se distingrien tales voces equivocas. La buena escritura debe conformarse con la pronunciaci6n. Los bascongados y franceses llenan de esta letra h todas sus obras, y depende de que cortan de otra manera que nosotros muchas voces. Es pronunciaci6n ingrata, torpe it nuestros oidos (Peru Abarka l1.or.) 44 bi,.</p><p>(44 bis) Peru' Abarcaren beste pasarte batean berrartzen du Mogelek gaia: Peruk Maisu Juani Teorikoki onetsia edo gaitzetsia izanik ere, Afiibarroren garaian oraindik sarri asko erabiltzen zen, batipat erdaratik mailebatutako h-dun hitzetan, berak A-n eta Mogel biek beren idatzietan erakusten digutenez 45. Nolanahi den, han ere urri darabil Afiibarrok h-a; bigarren edizioan, ostera, ia ezabatzen du, CRn esandakoari (&lt;&lt;La letra aspirada H no hace falta en el bascuence, sino quando entra en composicion <ref type="bibr">de cha, che, chi, cho, chu, v.g. emenche, anche, orche, etc.» 167.or. 46 )</ref> jarraituaz:</p><p>A34 abitu : B39 abitu; A91, 120, 216 hereje : B101, 127, 229 ereje; A92(2), 93(2), 211 hortu (baina 220, 221 ortu) : B101(2), 102(2), 151, 212, 234(2) ortu; A89 hostia (baina 104, 111(2), 113(3), 116, 171, 174 ostia) : B99, 112, 118(2), 120(3), <ref type="bibr">123,</ref><ref type="bibr">124,</ref><ref type="bibr">184,</ref><ref type="bibr">222 ostia;</ref><ref type="bibr">A79,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr">129,</ref><ref type="bibr">132,</ref><ref type="bibr">134 hume (baina 135 ume,</ref><ref type="bibr">209 umezurtze) : B89,</ref><ref type="bibr">140(2),</ref><ref type="bibr">147,</ref><ref type="bibr">148 ume,</ref><ref type="bibr">210 umezurtza;</ref><ref type="bibr">A46,</ref><ref type="bibr">97,</ref><ref type="bibr">166,</ref><ref type="bibr">178,</ref><ref type="bibr">184,</ref><ref type="bibr">201 humil(l) : B178,</ref><ref type="bibr">186,</ref><ref type="bibr">191 umil;</ref><ref type="bibr">All,</ref><ref type="bibr">14,</ref><ref type="bibr">49,</ref><ref type="bibr">94,</ref><ref type="bibr">107,</ref><ref type="bibr">181,</ref><ref type="bibr">198,</ref><ref type="bibr">227 humiltasun : B15,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr">179,</ref><ref type="bibr">202(2)</ref>, 239 umiltasun (azken hontan ematen da kontraexenplu bakarra: B54 humiltasuna).</p><p>Markinarren artean, P. Bartolome da h-a erabat kendu duen idazle bakarra; ezin izan dut, begirada arin batez, bederen, h-aren arrasturik aurkitu, ez Dantzetan (onestidaderic 50, 127; aciendia 39, umiai 42; abitubac 167; onestidadia 50, 54, 156, 157, ondrauba 51) ez eta Ikasikizunetan ere (I: Ervas 47 IX; ondria 65, ostijagaz 166; II: ondrauba 3; onestidadiaren 5, 6; III: abitubac 7; umiac 321; Erege 322; onestidadia 337, 338).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="8.">Bustidurak</head><p>Oro har, badirudi bigarren edizioan bustidura grafiak berariaz gutxitzen direla. Hori da, hain zuzen, Mitxelenak Afiibarroren garaikide birengan -Po Bartolome eta Juan Antonio Moge1engan-aurkitzen zuena, bataren erabilera harrigarria 48 etabestearen zalantzak ikusirik:</p><p>Se hace duro creer que este «descuido» en indicar por escrito un rasgo de la nasal que sin duda estaba presente en la pronunciaci6n del vizcaino oriental de Eibar-Marquina sea casual si se tiene en cuenta sabre todo que escribir n en tales casas parece ser la regIa en fray Joanis pranzesa, eta bere mintzaira, aurkezten dionean. hain zuzen; Maisu Juanek. ulertu ezinik. honela diotsa bere lagunari: .Celan ori. ituaren itoz, ta arin esan biarraz. ta amasa ots batzuben art ian badino guztia? (IS8.or.).   <ref type="bibr">A37, 47, 50, 163, 192, B54, 175, 226)</ref> &lt;ii&gt;z idazten bait dira. Bartolome ( ... ).La explicaci6n del hecho puede acaso buscarse a 10 largo de la linea siguiente. La palatalizaci6n en tales casos era «asemica» -creo que Azkue emple6 este termino, pero puedo equivocarme-, y puramente contextual ( ... ) y todo rasgo cuya realizaci6n puede ser confiada con toda tranquilidad al automatismo del hablante (0 del lector), no necesita en rigor ser indicado <ref type="bibr">(1978-79: 212)</ref>.</p><p>Mitxelenak garaiko idazleon idazkeratik atera duen lege hau ia hitzez hitz irakur dezakegu denbora bereko teoriko ezagun baten idazkietan:</p><p>La anteposici6n 6 posposici6n de la vocal i a la n dan en la com-posici6n la pronunciaci6n equivalente a n en los dialectos en que existe, como oina por ona, el pie, gania 6 gaina por gana, 10 que esta encima <ref type="bibr">(Erro 1806: 77)</ref>  <ref type="bibr">49.</ref> Sudurkari honi dagokionez, A-ko &lt;ifiV&gt; ia bakarraren alboan B-n bai &lt; ifiV &gt; , bai &lt;inV&gt; ditugu: <ref type="bibr">, 48, 129, 133, 134, 137, 141, 143, 145(2), 153, 155, 162, 224</ref>; A232 bardinak = B244; A156 bazinoan = B170;</p><formula xml:id="formula_0">-&lt;ifiV&gt;: A3 alegina = B5</formula><p>-&lt;ifiV&gt; + &lt;inV&gt;: <ref type="bibr">A46, 129, 177(2)</ref>, 215 debozino = B6, 186(2), <ref type="bibr">228, 229, 241 (baina B52 debozino)</ref>; A141, 143 egina = B143, A128, 133 egifiaz, A16, 69 egiiiena = B6, <ref type="bibr">A12, 42, 47, 84, 213 eginik = B28 (baina B20, 79, 83, 145(2), 158, 189 egina, B144 eginagaz, B5, 123, 162, 84, 50 eginak, B134 eginaren (=A74) B79, 122, 130 eginen (==A115), B21 eginenetan, B24 eginenik, B5, 16, 34, 53, 81, 11, 116, 171, 173(2), 189, 205, 213, 210, 218, 220, 221, 224, 226, 236 eginik (=A24, 30, 38, 47, 72, 172, 178, 205, 209)</ref>, <ref type="bibr">BIO,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">47,</ref><ref type="bibr">50,</ref><ref type="bibr">65,</ref><ref type="bibr">94,</ref><ref type="bibr">124,</ref><ref type="bibr">155,</ref><ref type="bibr">189 eginiko (=A6,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">44,</ref><ref type="bibr">133,</ref><ref type="bibr">139,</ref><ref type="bibr">157);</ref><ref type="bibr">A7,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">69,</ref><ref type="bibr">79,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr">84,</ref><ref type="bibr">103,</ref><ref type="bibr">168,</ref><ref type="bibr">219 eskini = Bll,</ref><ref type="bibr">25,</ref><ref type="bibr">79,</ref><ref type="bibr">90,</ref><ref type="bibr">118,</ref><ref type="bibr">120,</ref><ref type="bibr">117,</ref><ref type="bibr">179(2)</ref>, 180(2), (baina Bll1(2), 112(2), 128, 180, 187, 232 eskini = A90, 122); <ref type="bibr">AI,</ref><ref type="bibr">4,</ref><ref type="bibr">5,</ref><ref type="bibr">20,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr">123 zeregina = B1,</ref><ref type="bibr">9 (baina B40,</ref><ref type="bibr">129(2)</ref>, zeregina),'</p><p>-&lt;inV&gt;: atsegina A27, baina, B57 (eta A50) atsegina; <ref type="bibr">A8,</ref><ref type="bibr">16,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">27(2),</ref><ref type="bibr">50,</ref><ref type="bibr">51,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">53,</ref><ref type="bibr">60,</ref><ref type="bibr">68,</ref><ref type="bibr">72,</ref><ref type="bibr">161,</ref><ref type="bibr">173,</ref><ref type="bibr">177,</ref><ref type="bibr">203,</ref><ref type="bibr">205;</ref><ref type="bibr">214,</ref><ref type="bibr">220,</ref><ref type="bibr">223,</ref><ref type="bibr">224,</ref><ref type="bibr">236 etab. Birjifia : B12,</ref><ref type="bibr">25,</ref><ref type="bibr">31,</ref><ref type="bibr">43,</ref><ref type="bibr">58,</ref><ref type="bibr">60,</ref><ref type="bibr">62,</ref><ref type="bibr">68,</ref><ref type="bibr">110,</ref><ref type="bibr">176,</ref><ref type="bibr">208,</ref><ref type="bibr">210,</ref><ref type="bibr">231,</ref><ref type="bibr">234,</ref><ref type="bibr">236,</ref><ref type="bibr">244 etab. Birjina;</ref><ref type="bibr">A8,</ref><ref type="bibr">141,</ref><ref type="bibr">187,</ref><ref type="bibr">209,</ref><ref type="bibr">226,</ref><ref type="bibr">229(7),</ref><ref type="bibr">230 erregina : B12,</ref><ref type="bibr">156,</ref><ref type="bibr">194,</ref><ref type="bibr">208,</ref><ref type="bibr">239,</ref><ref type="bibr">241,</ref><ref type="bibr">242(7)</ref> erregina; A21 ilezinau : B16 il ezina; A128 eragina : <ref type="bibr">B19, 45, 76, 136, 138(2), 144, 174, 192 eragina; A67, 164, 167, 178 erexegina : B75, 170 (eta A50, 156)</ref> erexegina; A218 ginian : B232 ginean; A7, 186 zinaidezan : B12 zinaidazan.</p><p>Hitz bukaerako -in oso gutxitan dakusagu A-n (Al2 ilezin; A4l atsegin (baino A66 atsegin); B-n ordea behin ere ez 50.</p><p>(49) Gogora bedi Larramendik aterabide bera proposatzen ziola /r./-ren korapiloari.</p><p>(SO) Cf. <ref type="bibr">B28 il-ezin, B56, 61, 65, 75, 76, 205(2)</ref> at~egin. Bestela.~oa da. on-en kasua: <ref type="bibr">ASS,</ref><ref type="bibr">92,</ref><ref type="bibr">105,</ref><ref type="bibr">203 204 oiiak = B98,</ref><ref type="bibr">101,</ref><ref type="bibr">205,</ref><ref type="bibr">215;</ref><ref type="bibr">bama B48,</ref><ref type="bibr">228 on vs. B209 om;</ref><ref type="bibr">berdintsu BS8 usaiia baina B70 usdin eta are 223 usaintsuakaz (=A22)</ref>. Inoiz, bestalde, A-ko in/iii zalantzaren ordez &lt;ii&gt; dugu, B-n: ABO arraiiiaz / B138 arraiia; A13S, 184, B59, edozein / B152 (=D129) edozeneri; honekin batera, aidiz, kontrakoa ere ikus dezakegu: A162 zenentzat : B174 zeinelltzat: A123 zenen : B129, 165, 222 223 (eta baita A102, 150 ere) zeinen. Ikusitakoaren arabera, sistima berrian &lt;in&gt; edo ';:ii&gt; hutsa' aski dira bustidura adierazteko, &lt;iii&gt; baztertuxeak nolabait informazio gehiegi ematen zuelarik bokale ondoko testuinguruetan. Azkenik, markatzekoa da behin behintzat bustidura grafia ezberdinak esanahia bereizteko ere erabiltzen dituela B-n: «mihia» A41, <ref type="bibr">60, 109, 158, 171 min / «mina» A104, 115 min' 31, 74 miiia; 25, 40, 124, 142, 145, 167 min; 179, 209 minak. B-n, ordea, «mihia» 143 miin, 173 miina; 178, 181 mina; 47, 68 mifiagaz; 225 minik / «mina» 204, 208, 219, 221 min; 188, 206 minak: 205, 226 233 minez. '</ref> Albokariekin ere, A-n bokale artean &lt; (i) 11 &gt; nagusi bada, &lt;il&gt; dugu grafiarik normalena B-n: <ref type="bibr">A8,</ref><ref type="bibr">B246 dedilla : Bt2,</ref><ref type="bibr">13,</ref><ref type="bibr">49,</ref><ref type="bibr">190 dedila;</ref><ref type="bibr">A43,</ref><ref type="bibr">181 erabilli : B18,</ref><ref type="bibr">48,</ref><ref type="bibr">49,</ref><ref type="bibr">50,</ref><ref type="bibr">53,</ref><ref type="bibr">112,</ref><ref type="bibr">133,</ref><ref type="bibr">134,</ref><ref type="bibr">189,</ref><ref type="bibr">212,</ref><ref type="bibr">217,</ref><ref type="bibr">218,</ref><ref type="bibr">223,</ref><ref type="bibr">230 erabili;</ref><ref type="bibr">A8,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr">165 ibillera : Bl3,</ref><ref type="bibr">93,</ref><ref type="bibr">177,</ref><ref type="bibr">ibilera;</ref><ref type="bibr">A99 illuntza : BlO,</ref><ref type="bibr">108 iluntza;</ref><ref type="bibr">A64(2),</ref><ref type="bibr">92,</ref><ref type="bibr">171,</ref><ref type="bibr">B92 ibilli : B56,</ref><ref type="bibr">73,</ref><ref type="bibr">88,</ref><ref type="bibr">101,</ref><ref type="bibr">139,</ref><ref type="bibr">146(3),</ref><ref type="bibr">147,</ref><ref type="bibr">151,</ref><ref type="bibr">154,</ref><ref type="bibr">152,</ref><ref type="bibr">205 ibili;</ref><ref type="bibr">A38 eztidilla : B43 eztedila;</ref><ref type="bibr">A13,</ref><ref type="bibr">150,</ref><ref type="bibr">189,</ref><ref type="bibr">190,</ref><ref type="bibr">203,</ref><ref type="bibr">205(2),</ref><ref type="bibr">206,</ref><ref type="bibr">207(2),</ref><ref type="bibr">B165 illik : B17,</ref><ref type="bibr">34,</ref><ref type="bibr">207,</ref><ref type="bibr">208,</ref><ref type="bibr">210 ilik;</ref><ref type="bibr">A33,</ref><ref type="bibr">114,</ref><ref type="bibr">119,</ref><ref type="bibr">160,</ref><ref type="bibr">164,</ref><ref type="bibr">207,</ref><ref type="bibr">209(2) illa : B38,</ref><ref type="bibr">79,</ref><ref type="bibr">121,</ref><ref type="bibr">126,</ref><ref type="bibr">208(2),</ref><ref type="bibr">222,</ref><ref type="bibr">244 ila;</ref><ref type="bibr">A14,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr">20,</ref><ref type="bibr">69(2),</ref><ref type="bibr">75,</ref><ref type="bibr">77(3),</ref><ref type="bibr">110 ille : B17,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">24,</ref><ref type="bibr">76,</ref><ref type="bibr">85,</ref><ref type="bibr">87(3)</ref>, 117 ile; A23 nadilla : B27 nadila; -Il eta -UK ere askoz ugariagoak dira A-n B-n baino:</p><p>A34 ill-janzi : B39 il yantzi; A22(3), <ref type="bibr">28, 77, 102, 144, 167, 189, 205(2), 233(2)</ref> ill : A6(2), <ref type="bibr">40,</ref><ref type="bibr">45,</ref><ref type="bibr">48,</ref><ref type="bibr">222,</ref><ref type="bibr">B46,</ref><ref type="bibr">52,</ref><ref type="bibr">55,</ref><ref type="bibr">100,</ref><ref type="bibr">110,</ref><ref type="bibr">143,</ref><ref type="bibr">157,</ref><ref type="bibr">173,</ref><ref type="bibr">179,</ref><ref type="bibr">182,</ref><ref type="bibr">193,</ref><ref type="bibr">207,</ref><ref type="bibr">212,</ref><ref type="bibr">216,</ref><ref type="bibr">244,</ref><ref type="bibr">245(2) etab. il;</ref><ref type="bibr">A160 illgo : A6,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">142,</ref><ref type="bibr">143,</ref><ref type="bibr">B10,</ref><ref type="bibr">26,</ref><ref type="bibr">157,</ref><ref type="bibr">159,</ref><ref type="bibr">195,</ref><ref type="bibr">215,</ref><ref type="bibr">220 ilgo;</ref><ref type="bibr">A1l6,</ref><ref type="bibr">174 illte : B33,</ref><ref type="bibr">233,</ref><ref type="bibr">235 ilte;</ref><ref type="bibr">A206 illtzara : B207 iltzara;</ref><ref type="bibr">A183 illtera : A87,</ref><ref type="bibr">180,</ref><ref type="bibr">B95,</ref><ref type="bibr">188,</ref><ref type="bibr">190,</ref><ref type="bibr">194,</ref><ref type="bibr">220,</ref><ref type="bibr">224,</ref><ref type="bibr">225 iltera;</ref><ref type="bibr">A111,</ref><ref type="bibr">115,</ref><ref type="bibr">204 illtzan : A89,</ref><ref type="bibr">171,</ref><ref type="bibr">BllO,</ref><ref type="bibr">206 iltzan;</ref><ref type="bibr">A91,</ref><ref type="bibr">146 ongill;</ref><ref type="bibr">A46,</ref><ref type="bibr">166,</ref><ref type="bibr">201 humill :. A97,</ref><ref type="bibr">178,</ref><ref type="bibr">B178,</ref><ref type="bibr">186,</ref><ref type="bibr">191 (h)umil;</ref><ref type="bibr"></ref> 9. Azentua A edizioaren bereizgarrien artean azentuak markatzea sartzen da: ez hitz guztietan, baina nahiko ugari agertzen da liburuaren lehendabiziko zatian; 100. orrirantz urritzen doa, alabaina; 114-115. orrialdeetan lehengo maiztasunera bihurtzen den arren, handik aurrera ez dugu bakanen bat baino aurkituko: hots, oro har 116. orritik bukaeraraino ez dago azenturik.</p><p>Desagerpen honen azalpenik ez dugu, ez eta ELaren eskuizkriburik erabakitzeko, adibidez, ea egileak berak horrela jokatu zuen ala arazo teknikoek eragotzi zuten aurrerantzean markatzea. Afiibarroren gainerako idazlanen eskuizkribuetan begiraturik, geroagoko dirudien Nekea arinduriken azentua A-ko lehendabiziko zatiaren antzera dakusagu obra osoan zehar. Geroko geroaren itzulpenean eta Misionari Euskaldunean, aldiz, askozaz urriagoa da. Ez cia inon, dena den, edizio horretan bezalako bapateko desagerpenik.</p><p>Azentuaren lekuari dagokionez, badirudi lehendabizikoz Larramendik eta gero Afiibarrok berak GBko «Acentos» (168-169.or.)· atalean bi!duriko azentu-sistima goitik behera jarraitzen dela ELan; ikus ditzagun adibide apur batzu: « . .. de los nombres sin sus articulos, sea regIa cierta, que todos ellos tienen el acento en la ultima» (El imposible vencido 350.or.): adibide <ref type="bibr">75;</ref><ref type="bibr">adimentu15;</ref><ref type="bibr">adu51,</ref><ref type="bibr">52;</ref><ref type="bibr">aitd 43,</ref><ref type="bibr">63,</ref><ref type="bibr">66;</ref><ref type="bibr">aIde 73;</ref><ref type="bibr">amti 77,</ref><ref type="bibr">84;</ref><ref type="bibr">ondrti 61;</ref><ref type="bibr">angueru 9,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">46;</ref><ref type="bibr">ardurti 25,</ref><ref type="bibr">34</ref>; areria 81. « ... del nombre dedinado, 6 tomado con su articulo, como este es subjuntivo 0 pospuesto, parece tan del nombre que suena como si fuera parte del. Pues por esto passa el acento del nombre al articulo en singular: y la regIa universal es que se acentua la ultima <ref type="bibr">» (id. 351.or.): adimentud 45; ardurea 79; arimed 12, 20, 21, 32, 40, 48, 69; amasea 27; arrotasuna 18; astid 60, 79</ref>; ated 55. «Si el nombre esta en plural, el acento es suyo y no del articulo, y esta en la Ultima sylaba del nombre, tenga el articulo el incremento que quisiere» (id. 351-2.or.): adibideac 76; anguerr~ac 85, 97; asmuac 10.</p><p>Berez, azentuak zentzu handia bide zeukan bere eritzian, zenbait zalantzazko kontutan bereizgarri gerta bait zitekeen, Larramendik h-a zela eta erakutsi zuenez (cf. 7.atala):</p><p>Rai nombres que no se pueden distinguir si son singular 0 plural sino es por el acento: y por eso es mui necesario este para la cons-trucci6n bascongada <ref type="bibr">(GB 168.or.</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Larrarnendik honela zioen:</head><p>La pronunicaci6n del Bascuence es generalmente muy dulce y graciosa, sin aspereza ni violencia alguna. Escrivese como se habia y quando se habla, se escrive con facilidad, como ya esta ponderado en Ia .</p><p>Handik aurrera besteak esana laburtu du maiz, baina inoiz xehetasunen batean bere iturria baino gehiago luzatu da eta Kardaberatzen iruzkinak K, V, Q eta hasierako R-ari buruz ere bereganatu ditu mol daturik; gipuzkoarren idazlanetan zetorren TT letrazkoa kendu eta «UI» ataltxoa markinarren idazkera bereziak behartua sartu du, hala nola bizkaitar tradizioan -bera barne-erabili ohi zen SS-a ere.</p><p>Honek adierazten digu, lehenik, XVIII. mendetik hurrengoaren hasierara arte idazleen artean arazo beretsuek iraun zutela; baita hauei ematen zizkieten konponbideak ere ezer gutxi aldaturik zeudela.</p><p>Erakutsirik gelditu da Ian honetan zehar 1802ko edizioan Aiiibarro tradiziozko garaian (gogora hasierako zatiketa) sartuta dagoela, Larrarnendik zabaldu pare bat usadio (b/v banaketa, tz-ts) erantsita bada ere. Oraindik, bada, «larramenditarrago» izan zitekeen, baldin Larramendik asmatu &lt;is&gt; digrafoa erabiltzera abiatu bazen, h-a hitz homofonoak bereizteko egokitu edo (Kardaberatzek nahiago izan zuen bidetik) euskaratik kanpo utzi bazuen; azkenik, mailebuak behin betikoz euskal hitztzat bataiatzen bazituen, hitz jatorretarik urruntzen zituen v-a b bihurtuz.</p><p>Gure susmoak egia badira (cf. Urgell 1987) holako zerbait egitera deliberatu zen 1808 inguruan (Misionari euskalduna datajartzaile hartuta) , zeren eta 1802-1821 tartean kokatu ditugun idatzietan bapateko ez den aldaketa ttiki bat ikusten hasten bait da Aiiibarroren grafian: orduko eskuizkribuak gainetik zuzendurik daude tarteka, eta v-ak b-z estalirik ikus ditzakegu, hala nola h-ak arras gutxiturik; soilik &lt;is&gt; ez zen bere egitasmu berri honetan sartu; esan bezala, &lt; ss &gt; eta &lt; x &gt; aren artean betetzen du horren lekua, lehen bezala baina agian sistima tasun gehiagorekin.</p><p>Halere, ez dakigu -eta jakingarria da-Aiiibarro honetan aitzindaria den ala beste larramenditarren gisan dabilen; badirudi, ordea, ez dagoela Larramendik proposatutakoari hain on do lotzen zaionik, maisuak ateak aski zabalik utzi bait zituen, erizpideak -ezen ez aginduak-eskeiniaz. Agintzera etorri nahi izan zuena Kardaberatz dugu; alabaina, eredurik hoberena norberak egiten duena izaki, bere ospe guztiak ez zion grafian eskolarik sortzeko balio; Larramendiren atzetik eraiki zen grafi-sistima, anitz pundutan egongaitz eta istilutsu izanda ere, nahiko izan zutenek nekez jarrai ziezaioketen bere maisuaren bideak ezeze bereak ere jarraitzen ez zekien bati.</p><p>Dena den, Afiibarrori, idazketa eta zuzenketa Ian horretan ziharduela, Zabala alb ora eta euskalari berrien idatziak eskuetara iritsi zitzaizkion; lehendabizikoa 1815. urtean eta besteak 1803 ondotik, urte honetan argitaratzen bait da lehenengoa, Astarloaren Apologia. Zabala aurretiaz Astarloaz zaletua zenez gero, suposa daiteke berak sartu zuela Aiiibarro euskalaritzaren bide berri horietan, Apologiaren aitzindari zitekeen baina azkenean ezgaraiko fruitu bezala agertu zen Discursos begibistan izateko irrikia kutsatu bide ziola bere lankideari. Ezin gaitezke geratu, baina, gramatika itzel hori irakurriez gero Afiibarro eta Zabalaren idazkerarekin gerta zitekeenaz gogoetak egiten.</p><p>Itxadon arren, bazegoen zereginik soberan, gramatika arloan bereziki, langile prestu hauentzat; Zabalak, Astarloarenaz idorotzerik izan zuen guztia bilduz, bere Verbo regular bascongadoari ekin zion, Afiibarrok Gramtitica bascongadan egin ahozko aditzaren deskribaketaren ondorio gisa eta kultur hizkuntza guztietan bezala paradigma (ustez) hoberenak, idatziz erabili behar direnak hautatuz, azalduz eta adibidez hornituz.</p><p>Ez zen hainbestekoa grafia kontuetan pairatu behar izan zuten hutsunea, Astarloaren berri eskasen ondoren Errok eman bait zien oin--bide nahikoa ikasteko. Fernando VII eta Carlos Maria Isidroren laguntzaile (eta Done Luisen Ehun Mila Semeen cicerone) izan zen politiko hark kultur gauzetan ere aritzeko astia eta gogoa erakutsi zuen; garaiko beste askoren modura, nonnahi agertzen ari ziren aitzineko txanpon eta harrietako izkribuak miatzeari eman zitzaion eta, guztiok dakigunez, ez lehendabizikoz ez azkenekoz baina bai bestek baino oihartzun gehixeago lortuaz, euskaraz baliatu zen haien izkutuak azaltzeko.</p><p>«Soy hombre en quien es herencia el errar» zioen berak era ederrean, eta geroko ikerketek bere ideiak banan banan deuseztatu ondoren erratutzat gogoratzen da, doi doi, idazle trebe hau; baina bere jokabidetik atera daitezkeen ikasbideak (norbaitek oraindik zerbait atera nahlko balu ... ) albo batera lagata, jar gaitezen orduko beste euskaldun baten tokian. Zabalarenean esaterako. Astarloari eskeintzen dizkion laudorioek ez gaituzte okertu behar, ez bait zen A. Mateo inprimaturik irakur zezakeen guztia sinistera emana, kritiko zorrotza baizik usu; Errori buruz, zehazkiago, eritzi zuhur hau ematen du: «obra elegante, no se si salida» <ref type="bibr">(Noticia 16. or.)</ref>. Ez zen nor sentitzen, antza denez, aitzineko espainolen idatzietako zeinu bitxien mezua ondo asmatua ote zegoen erabakitzeko; baina, idazkera zaharrean irakur zitekeena gora behera, bazen Erroren aurkientzetarik ikasgai franko: Astarloak Apologian erdizka baino kontatzen ez zuena, hain zuzen. Aztertu gabe egon arren, erabili esapideez badirudi garbiro edozeinek -are gehiago astarloar batek-lot zezakeela zuzenean Erroren saioaren zati handia Astarloak euskal letren, hotsen eta silaben esanahiez idatzia zuenarekin; hain garbiro non pentsa bait zezakeen Erroren· lumatik zantzu batzu bederen erdiesten ari zela; ez bedi ahaztu Zamakola eta Erro izan zirela Astarloak utzi bere idazlanen gordetzaile, argitaratzeko baldintzapean, bide batez 51.</p><p>Beraz, Erroren idatzien eta Zamakolaren noizbehinkako aipamenei esker, bi frantziskotarrek euskal grafia argi berriz ikusterik izan zuten; eta, honen ondorioz, sekula inork erabiligabeko sistima berria asmatu zuten, elkar lanean apika. Sistima hori bera da Esku-liburuaren bigarren ediziotik aurrera eta Zabalaren obra guztietan dakusguna 52. Aiiibarro-Zabala grafi-sistima berriaren osagaiak -arazogabeak landa utzirik-hauexek dira: 1) C (+a,o,u=/k/; +e,i=/s/)' Z {+a,o,u,=/s/; azken hau e,i testuingurura zabal daiteke, baina analogiaz (gauza-gauzetan, eztabe-ezeban bezalakoetan) gehienbat.</p><p>2) K (+e,i=/k/). 10) SH = lsI. 11) TS,TZ Larramendiren erara, baita n,r,l ondoan ere (cf. Urgell 1986). 12) Y =./j/; grafema bera V-j-V adierazteko. 13) Azenturik ez.</p><p>Aldaketaren norabidea, bistan da, euskararen izaera fonetikoari zegokion nortasun grafikoa ematea izan zen; hala behar ere literatur hiz-(51) Cf. Daranatz 1909:382. (52) Guztietan delako, hain rozen, nekez saia gliitezke zitekeen garapenaren bidez datatzen, Aiii· barrorenekin egin beza\a (cf. Urgell 1987) Zabalarenak ere, gehientsuan datagabe izan arren; data ziurra duten bakarrak sennoitegiko gum batzu dira, guztiak ---eta hau garrantzitsua da-Esku·/i. buruaren bigarren edizioa baino beranduagokoak (cf. 16.oharra). Alegiei buruz ezert.xo ere ez ciakigun bitartean, Verbo regular bascongadoz antzeman dezakegunak ez bide du balio handirik. hainbat ur· tetan zehar idatzia bait da (cf. VRB i·iLor.). Honetaz gehiago jakin· artean, grafi·sistima biek e1ka· rrekin asmatua dela mantendu bebar da, ene ustez. kuntza izango bada, erans dezakegu Zabala eta Afiibarroren asmoak oker ulertzeko bildurrik gabe. Baina erdaratik zetozen eredentzia bikoitz baliogabeok eta beste zenbait, kontrajar diezaigukete, erdaraz ere -edo batez ere-eztabaidan zeuden; solik Academiaren jarrera noiz berrizaleak, noiz zaharzaleak salbatu zituen, v, h-a eta b,p aurrean m idazteko ohitura, /kw/ balioko qu-ak eta is/ zaharraren arrastoa zen x-a arbuiatuak izan ziren bitartean; hots, Afiibarro-Zabala grafi-sistima hein handian Espainian eta gaztelerarentzat egin ziren hobekuntza proposamenen isladapen ttipi, berantkor eta, batez ere, isolatua baino ez litzateke; azken finean, inork ez die bioi jarraitzailerik ezagutzen, tamalez 1845 inguruan literatur bizkaierazko tradizioa (markinarra zein arratiarra) eten bait zen. Mende bukaera heldu behar benetazko grafi-eskuliburuak eta beharrezko zen indarra ager zitezen.</p><p>Baliteke, baina ez dut uste 53. Alderantziz, ene aburuz, gazteleraren grafi-sistimarekiko zilbor-hestea ez zen XIX. mendearen bukaeran apurtu, hasieran baizik, euskalariek aldamenean zuten literatur hizkuntzan eztabaidatzen ari ziren arazoak (euskararenak ere, eredentziaz) eta eztabaidon edukiak bereganatu, bere kasa eztabaidatu eta hautapenak egin zituztenean eta, inoiz bada, Afiibarrok eta Zabalak hautapen horiek eta beste idatziz jartzen ausartu zirenean 54.</p><p>(53) 1845tik aurrera gertatua, gutxienez 1880 arte, ezezagun samar da oraindik; ondorengoa bera ere ez dago askoz ikertuagoa. Horregatik, gaur egun ez da batere erraz loturarik idorotzen; hal ere, han hemen ausnartutako zantzu batzuk izan badirela esatera makurtzen gaituzte: adibidez, Esku·li· burua, grafia berriarekin, 1845, 1852, 1854 eta 1866an berrargitaratua izan zela, zitekeen maiztasunik handienarekin; Zabalaren Verbo regular bascongado 1848an argitara zela Gipuzkoako Aldundiari esker (ez dezagun ahaztu xehetasun hau liburu horren zabalkundea kontutan hartzerakoan). Lotura, dim· dienez, Jose Ignacio Aranaren aJdetik bilatu beharko dugu neurri handi batean, 1880 inguruan barrea· tzen den grafi·sistima berria (Euska/·Erriakoa, Campionen gramatikakoa, adib.) harena dela ematen bait duo guraitsuko idazie gipuzkoarrak urte gutxiren buman sistima zaharretik berrira igaro ziren, ziur aski: gonbara, esaterako, Serafin Barojaren 1874 Carlistaren pamparroiqueria, 1875 Gaci·Guezac, 1877 Santo Tomasco feriya a/manaque bilingile erderaz eta eusqueraz para el ano de 1878 etabarretako grafia aipatu aldizkari harlan atera zituen artikuluetakoarekin.</p><p>(54) Diren murrizketa guztiak eginez, ezin aproposago deritzegu Lakaren (1986:2) hitzoi: «Garai honetako edozein testuren edizio kritiko erabUgarria egin nahi badugu, hasierako lana da garaiko hizkuntza zertan zegoen (edo zertan zebilen) jakitea. Euskal Iiteraturaren gainerako garaietan ez bezala (agian Larramendiren ondorengO idazleak salbu), metahizkuntzak berebiziko eragina du garai honetan. hizkuntza idatzian. Lehenago ere baditugu gramatikagile edota euskararen" gainean dihardu· ten egileak, baina aurreragokoen lanez ez zuten gero literatur lanetan garai honetan duten adineko isladapeniko. Garaian garaikoa, eta bakoitzean indar gehiagorekin, Larramendiren lanek ireki zuten teoria. eta idazkeraren arteko zubitxoa inoiz baino sendoago dago Zabala eta Ambarrorengan, Lakak haJa definitu duen garaia kasik mende erdian aurreratuz.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 29 )</head><label>29</label><figDesc>Baina arrazoirik eman gabe (bestelako ohar luzeak -morfologi kontuez batipat-egin arren): cf, Cristiiiau dotrinea (data ezezagunekoa) eta Jesus, Maria ta Joseren devociiioco libruchoric atararico devocifio batzuc (Irufia 1764), (30) Antzera egiten du Olaetxeak ere, berarentzat &lt;j &gt;ren abantail arrazoizkoa bai batzuen Ixl eta baita besteen /j/ irudika dezakeela bait da; «Jangoicoa, Jesus, Javea, Jarri, Janci, &amp;c escribidu dira J-agaz bada batzuc esaten dave Yangoicoa, Yesus, iavea &amp; eta J·agaz, nai batera, nai bestere (sic) esango da» 167,or. Ohar bedi esanak esan Ij/ irudikatu nahi duenean &lt;y&gt; eta '::i&gt;-hautatu dituela, Alabaina, Larramendik eta Errok, onesten zuten ahoskapena idatziz adierazi nahi dutenean &lt;y&gt;z baliatzen dira, hain zuzen: «La pronunciaci6n de la j gutural, que hay en algunos parajes, no parece del</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Honekin eta gehiagorekin saiatzen da desegiten latinetiko, ustezko, eredua 39. Aiiibarroren aldaketari gagozkiolarik, aitortu behar da badaudela kontraadibideak: hauek bi berbatara mugatzen dira, haatik 40: Virginea (A16 = B20; A8 = B12; A2l = B25; A27 = B3l etab.) eta Ave 41 (A9 = B13; A10 = B14; A12 = B16 etab.); bi hitzok hutsik egin gabe v-z idatzirik ditugu bai B-n eta baita D-n ere. Ez dirudi, ordea, zailegi azaltzeak; gutxienez Ave ez dut uste inork euskal hitztzat hartuko lukeenik, Aiiibarrok berak azaltzen digunez: Eusquera uts garbian esan hear liteque Agur Maria Nafarroaco cartilla eusquerazcoan [ND-n] dagoan leguez: bada Ave latifiari quendua da: ta onegaiti erdeldunac bere lecuan ifinten dabe Jangoicoac salba zaizala Maria. Dempora lucean icusi eztogun adisquide maite bati, adirazoteco bera icusteaz artzen dogun poza, esan daroagu, Agur urlia: celan zabilz aspaldian? (ME 123.or.) 42.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>Eus1cal</head><label></label><figDesc>Izkindean laguntzailearen formak -I/-Z idatzi &lt;Eituen (new;m etab.): cf. !.aka 1986: § 2.4.3.1.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>(</head><label></label><figDesc></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>palabras se escriven can x, prommciada no guturalmente, sino a la Latina 6 estrangera, v.g.ori orixe, alaxe &amp;c.que 'se inclinaa Ia pronunciaci6n de orisie, alasie. zehaztu behar du gramatikan (338.or.) eta honelatsu hiztegian ere: Tres 0 quatro pronunciaciones se hacen diffciles a los que no saben el Bascuence y Ie quieren aprender, y hablo de los' Espafioles, por-. que para·otras Naciones no 10 son, como lobe probado por experiencia ( ... ). La tercera es de las voces que suenana la x y su pronuncia-ci6n Latina, v.gr. auxe, orixe, guexeago, goxo, y se pronuncian casi ausye, orisye, gueisyeago, goisyo (xxxviii.or.). Ik. honetaz Segarra 1985, bereziki XVII·XVIII. mendeel dagokiena (38· 129.or.). Aipuon araberabateko &lt;si&gt; eta besteko «i)sy&gt; horiek hautakizun bainoago nahasbiderik ez sortzeko eta ahoskapena gidatzekobehin behineko grafema diruditen arren (cf. «se pronuncia casi»), aski da bere euskal idatzietara jotzea zerbait sakonagoa zela ohartzeko:·· Mitxelenak (1978: 394) hiztegian barrena ikusitakoa· baieztatuz 7, jadanik Lakarra (1985: 247) puisca bat aurkitua da berak argitaratu Larramendiren Azkoitiko sermoian; gainerako zenbaitetan azkar arakatuz aurkientza hauek· egin ditugu: choraiscaCor. 152 (cf. Azk. txoraxka etaDTko eroiscoa s.v. «loquillo»), maisucariac Cor. 68 (cf. bertan segidan «Inazuqueros» gazteleraz eta Azk. mazukari (B-a-m-o)n lekutua), lisiba (?) DT xviii (DT s.v. «lexia»: lisiba, lisibea, gobada), puisca DT xxiii, gaistoa (?) DT xlvii, S. Cas. 18 (cf. S. Cas. 24 gaiztaquerien eta DT s.v. «malo»: gaiztoa), bereisquiro DT 1, S. Cas. 9 (cf. DT s.v. «distintamente»: berezquir6) eta DT clxxxvii moisala (cf. Azk. moxal), catacuisancha (cf. Azk. katakuxa(B-mafi) eta katakuxantxa (G-and)), quereisa; DT clxxxvii muxicari xviii muxica 0 mucsica (sic, baina d. s.v. «melocot6n»: muisica, muxica) kontrajar dakioke.Hauen ,aldamenean, &lt;x&gt;dunadibide guztiak -xe indartzaileari dagozkio: orrelaxe DT lvi, auxe IV 391, Mend-gut. 278.</figDesc><table><row><cell>1. X (SS),... SH</cell></row><row><cell>1450-1620 tartean kokatu ohi da /'S/-/z/ bikotearen desagerpena,</cell></row><row><cell>/x/ bilakatuta, gazteleraz; alabaina, hots berriak lehengoen :grafiak</cell></row><row><cell>«x&gt; batetik eta &lt;j,g&gt; bestetik) Iuzaro mantendu zituen: legez, Real</cell></row><row><cell>Academia Espaiio[aren 1815.eko Ortografian &lt;x&gt;ari bakarrik /ks/ tal-</cell></row><row><cell>dea adierazteko betebeharra utzi zitzaion arte (cf. Lapesa 1984: 102,</cell></row><row><cell>421-424).</cell></row><row><cell>Bitarte honetan, badirudi Hegoaldeko euskal idazleek buruhauste</cell></row><row><cell>franko izan zuteIa, gaztelerazko grafian haziak· izaki eta hari begira</cell></row><row><cell>nahi etanahi ez 6, ez bai dute nahiko genukeen bezain ondo &lt;x&gt;</cell></row><row><cell>(=/'S/) eta &lt;j,g&gt; (=/x/) letren arteko bereizkuntza gordetzen (cf. Mi-</cell></row><row><cell>txelena 1978: 393). Hildo honetatik, Larramendik</cell></row></table><note>algunas(5) Kasik kontu hutsa eman genuen Urgell 1985n; aldaketa gehiago ere' gaineratu 'ahal zaizkie hor bildutakoei.(6) Ezda honetan inongo mezprezurik lkus! behar, gazteleraren hertzetan dauden beste hizkun- tzei ere berbera gertatu ohi bait zitzaien; Catalunyan, esaterako, ortografi-tratalari guztiek, neurri ezberdinetan bada ere, Correas, Nebrixa, Mateo Aleman eta antzeko kide gaztelarrak dituzte gidari istiluzko kontu guztietan.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>eramatea; gonbara· bitez hauek -eta .. orobat gaishoaurreko . . obarrean aipatu Dantzetako x-dun kideekin, berreraiketa faltsuak ... izan daitezkeela gezurtatzeko. 259, 516; ishilic 394; ishuritaco 381, ishurterafio 378; lumisharra 517;. VIII, etab., baina auxen 280. Halaber, Iturriagaren Didlogosetan (Bonapartek argitaratua sinistu behar baldin badugu) &lt;x&gt; baizik ez da ageri; Iztuetari zuzentzen dion gutun data gabe batean, ordea, «andre prestu gasho oec» (Garmendia 1968: 177) idatzi zuen 20. Goizegi da agian -eta nolanahi ere zehaztasunez exkasegi gabiltza-Zabala-Afiibarro eta Iztueta-lturriaga bikoteak letra xume hau dela kausa estuago lotzekoi Zabalak eta Iztuetak lagun amankomunak bide zituzten (Ulibarri eta Lecluse, adibidez) baina ez dugu erlazio zuzenen berririk 21. Alabaina, 1841ean Iztuetak eta Iturriagak irakurri eta kritikatu behar izan zuten Zabalaren Verbo regular bascongado Gipuzkoako Aldundiaren mandatuz: argitaratzea biziki gomendatu zuten eta hala egin zen 1848an (cf. Lasa 1977: 521) eta hantxe bertan ikusi (ezagutu?) ahal izan zuen Iztuetak Kondairan sartu gratema hura.</figDesc><table><row><cell>aipatzen dut; behin izan nuen Azkue Bibliotekan gor-detzen den eskuizkribuarekin erkatzeko aukera eta, aldaketaren bat izanik ere, oro har fidagarria dela segurtatzeko. . (14) Berea dela frogatutzat utzi zuen A. Ruiz de Larrinaga ez zen sh-aren argudio honetaz (ez grafiaz oro har). baliatu, baina erans dakieke berak han emandakoei, zalantzarik gabe (cf. Ruiz de</cell></row><row><cell>Larrinaga 1924:79). (15) Gutun honen zati luze bat Urkixok (1915:228-229) argitaratu zuen. Irakurketa gaitza izanik,</cell></row><row><cell>gero idazlez idazle igaro diren errakuntza gutxi batzu isuri zitzaizkion. Lehenena eta agiriena gutuna 19koa dela esatea da, bederatzigarren garbi irakurtzen bait da. Nire aldetik ere, aitortu behar dut Zabalaren gutunekoak -eta soilik honetakoak-direla UrgeU 1985:96, 72bis oharrean Ulibarriri -gain-begirada arin batez-leporatzen nizkion shaak. (16) Eskuizkribu hau lrungo Pasionisten komentuan dago egun; 197 bat orrialde ditu eta bertan bildutako sermoi batzuren dataren arabera (1822, 1825, 1833) ELaren bigarren edizio ondokoa izan</cell></row><row><cell>d a i t e k e . . (17) Argiago oraindik, sarri agertzen den harako « .. .1a x bascongada, ch francesa, sh inglesa, sch . alemana» (120.or.; ik_ 121, 134, 535 eta 1803:49 ere.). (18) Cf. aixa 6, 178, 180, 182; auxen 174; gaxoaren 176; goxoqui 76; ixecaz; 8; ixilic 9; ixucaric 184; ixuriric 182; muxinduric.iii, 8; pixuo. .176 ... (19) Trigrafoa dela diogu, zeren eta soilik horrela azaltzen bait da alaishen, bezalaishen, goishoa eta muishincak -i-'</cell></row></table><note>muishinca</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>. (22) Aski luzea -eta gatz handikoa-da, adibidez, _«Euskalzale. (Azkue) eta .Vascofillo»·ren (Az· kueren Euskalzale I· (1897), 10.or.). Ik. oraindik .Vascofillok Euskalzaleri_ (id. 27 .or.) non eztabaida honen azkena eta beste baten hasiera ikus daitekeen. mendea baino lehenagotik datorkigula. Izan ere, XVIII. mendean Kardaberatzek kontrakar handia egiten dio:K. Letra onen edo Griegoen Kaparen bearric batere Eusquerac ecertaco ezdu: orren lezuan (sic) c edo q baditu: K letra onequin Eusqueraz ezta cer escribitu(BBD 23.or.).</figDesc><table /><note>alter egoaren) arteko eztabaida Euskalzale aldizkarian. .Vascofillo.-k irekitzen du sesioa k·ren kontra Mogel bere aIde ekarriaz (.Vascofillok Euskaizaleri» Euskalzale I (1897). 3.or.); «Euskalzale»-k, beste zenbait gauzare.n artean, honela erantzun zion: «Mogelek dinoala k prantzesena dala. Prantzes orrek zu . ta ni baizen euskaldun garbiak dira. Onan balitz ere lzer? Mogelek baino git~ago balio eztaben Aiiibarrok, beren Esku·liburuan k. sarri sarri oitu eban; Mogelek baino git §iago balio eztabcn Eusebio Maria Azkuetarrak k oitu eban; Mogelek baino .git §iago balio eztaben Zamakolak, beren Historia de las rzaciorzes vascas derit~on liburu ederrean, dino k ant §inako euskaldunak sarri oituten ebela,. (.Euskaizalek Vascofillori»</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). Beraz, historikoki q grafiaren aitzindaria -eta are euskal aitzindaria (d. Erro 1807: « ... el nombre Kappa del Alfabeto Griego es Bascongado» eta 1806: 71 horren azalpenerako)-da k. Honek zuzenean azaltzen digu zergatik aldatu zuen Afiibarrok soilik qu, eta ez c 23: A2 daquizu : B2 dakizu; Al77 equin : Bl86 ekin; Al42 erruquia : B1S7 errukia; A6 esquer : BlO esker; A7 esquiniten : Bil eskiniten; AI, 3 eusqueran : Bt, 4 euskeran; A79 euqui : B89 euki; A6 eztaquit : BIO eztakit; A139 gaistaqueriac : Bl55 gaistakeriac; AI08 jaquen : B1l6 yaken; AS6 jaqui : B63 yaki; A3 jaquineza : BS yakin-eza; A7 quitugarritzat : Bll kitugarritzat; A213 leuquean : B213 eukean; A3 litzatequezanac : BS litzatekezanac; A7 neque : Bll neke, etab.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>66-68 «C 6 Z» eta 71-73 «K» ataletan) jakintzat uzten du &lt;c&gt; soilik Is/-ri dagokiola eta, bide batez, &lt;c&gt;ren lekuan &lt;z&gt; Lrnintzeko joeratxoa ere agertzen; ez dago adibideak ikustea baino: cea, zacurra, zingarra, zimista batetik eta kaba (kappa aintzineko euskaraz) bestetik.Aurreragoko pausu honen emailea Astarloa da, zalantzarik gabe, &lt;c&gt; I &lt;z&gt; kontuan berak antzeman uste zituen arrazoi fonetikoez bereiztearen aIde badago ere: y si se hiciese mas estensivo su uso[k-rena]  proporcionaria en nuestra conjugaci6n Ia ventaja de poderse indicar su pronunciacion con un mismo caracter en singular y plural. Por ejemplo 10 que en nuestros libros se escribe «etorri yaca 0 yaco, 61 se Ie. ha venido, y etorri yaque ellos se Ie han venido» podria escribirse: «etorri yaka y yake»(vii.or.)    orain ere bere aldetik gramatikazko arrazoiak (Azkueren hitzetan: «Izkira bakoitzari aots bakar bat dagoka» Euskal Izkindea 29.or.) dakartza, morfema bereko hots berbera bi grafema ezberdinez irudikatzearen kontraesana erakutsiz. Alabaina, ikusten denez, gure oraingo usadiorantz doazen eritzi eta proposamenak poliki poliki eta ikuspegi aldaketa handi baten ostean inposatu beharko ziren; gertuago zuten istiluari bukaera emateko, qu : k bihurketa paperean gauzatzen ausartu baziren ere, horren aldamenean soilik lotsaz aipatzen da c : k bihurtzearen komenigarri tasuna.Aiiibarro eta Zabala ez ziren izan, agi denez, Erroren hitzak era honetara ulertu eta praktikara eraman zituzten bakarrak: Ulibarriren Gutun liburuan ere nahiko sarri sartzen da k qu-ren ordez:euzkeldun 4, adeskide 13, euzkeraz 18, Mikeletetzat 24, kentzea 27, yakitun 27, daukie 27, osankida 74, etab.25. Bukatzeko, esan dezagun Aiiibarrori ez zaiola Esku-liburuaren edizio bi horietarik kanpo &lt; k&gt; rik isuri, ezpada bere hiztegian, baina behin edo birritan (s.v. «acci6n descompuesta» cikinkeria, zatarkeria), hortaz, beranduagoko eranskinetan. MP, -+ NB, NP A6 ceimbat : BI0 ceinbat; A6 onembeste : BIO onenbeste; A3, 18, 24, 48 dempora : B55 denporearen; A48 aimbat : B55 ainbat; A26, 140, 144, 160, 194 aimbeste : B30, 155, 159, 173, 199 ainbeste; A132 campora : B140 canpora; A217 embajadea; A 31 empenuric; B94. 217 enparadu, 26 enparetan. aintzindariek eta inguruko gehienek ez zuten zalantzarik izan pundu honetan: m idazten zen p eta b-ren aurrean, gaztelerak mantendu duen usadioaren arab era. Euskararen kasuan grafia hau araupeturik zegoen gutxienez Kardaberatzen Eusqueraren berri onetatik: Beste erregia jaquifia: b ta p-aren aurretic m escribitu beardezu, ta ez n: ala, ambat, cembat: amparoa, ampolla ta orrela besteac esan ta escribitzatzu (27.or.). XIX. mendearen hasiera aldean, baina, zerbait gertatu zen usadio eta erregela hau deuseztatu zuena: Aiiibarro ezeze Zabala ere nb eta np hasten da erabiltzen: . : onenbestegaz 91, ainbagacoan 91, ainbeste 92, canpococ 92, ceinbati 97 etab. Eztabaida nahiko goiz sortu zen gazteleraz: 1517ko Reglas de Orthografia en la Zengua castellanan Nebrixak gaitzesten zuen zenbaitek egiten omen zuten n-ren erabilera b, p eta m-ren aurrean, bere eritzian m, eta ez n, bait zen entzuten zena (cf. Segarra 1985:41.oharra); hurrengo gizaldian, ostera, Mateo Alemanen Ortografia castellanan (1609) zeharo kontrakoa -bai fonetikan eta baita ortografian ere-defendatzen da. Gatazka honen oihartzunak cataZara ere heldu ziren, esaterako, eta XVII. mendean Antonio Font-ek Mateo Alemani jarraitzen zion bitartean (cf. Segarra 1985: 47-48), mende bat beranduago Marc Antoni d'Orellana eta Pere Martir Angles usadio zaharrari atxikitzen zaizkio, fonetikazko arrazoia baztertuta latinaren araua mantentzearren (cf. Segarra: 1985: 76-77 eta 84).Dakidalarik, gure artean azkenean onartu genuen erabilera berrizalearen aIde jarri zen lehenbizikoa Astarloa da, berriz ere arrazoi fonetikoak aipatuz:,Para que sustituir en 1a 1engua latina 1a n por 1a m antes de B, P y M? No hallo motivo a1guno: no hallo of en did a 1a eufonla en las voces inpius, inbuo, inpotencia: para mi oido son mas euf6nicas que impius, imbuo, impotencia. Los sabios espaiio1es ya van corrigiendo este defecto en la escritura, pues la boca de nuestros compatriotas siempre ha pronunciado n y no m aun cuando aquella venia delante de la B y P(157-158.or.).Alabaina, aipu honek ezin azaI· dezake Afiibarro eta Zabalaren berrikuntza; are gehiago, Astarloaren bitarteko (cf. 10. atala) izan ziren Zamakola eta Erro ez dirudi ohartu zirenik horretaz, zeren eta rnaisuarentzat &lt;m&gt; latinaren okerra zen arren, Errok mantentzen bait du aitzineko euskararen etimologiak proposatzerakoan; adibidez:Este nombre Gamma, puramente bascongado, se compone de gam, gama, que significa 10 que esta encima, 10 alto, &amp;c como se ve en sus compuestos gam-bara, gam-batu, y de me meaestrecho... (1806: 62). eurac erri apur batzuec ez besteetan, Nafarrac, eta ara bere gueyago Francia-co euscaldunac esaten dabe yan, yausi, yo yagui; eta alan esaten ebeen anchina, eta anchina andi bagaric euscaldun guztiac. la, je, ji-a ez dabela euskerac berea, ta bai erderati erantsia ao batez dirauscue Larramendi-c, Cardaberaz-ec, Herbas-ec. D. Yoan Antonio Zamacola-c eta, berbabaten, gaucea ondo adituten yaken guztia(B B.or.).</figDesc><table><row><cell>Aiiibarroren 4. J,..... Y</cell></row><row><cell>Aldaketa hau bereziki aipaturik eta oinarriturik aurkitzen dugu B</cell></row><row><cell>eta D-ko hitzaurreetan.</cell></row></table><note>3. MD,(26) Eta baita bere emazteak ere, Ulibarrik ez baldin baditu honen gutunak ikutu transkriba- tzean: cf. kkiribatua 202.or.AlegietanBizcaitar</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Lehendabiziko edizioan bokale arteko i &lt;i&gt; bezala traskribatzen da, hiru bider &lt;y&gt;z ordezkaturik dagoela egia bada ere: gaztaya 131, celaya 74, dayen 35 (baina daien 34 (2), 123, daiela 9, 15, 43, 66, 72). B-n, beti ez izan arren, oso ugaria da ygrafemaren erabilera testuinguru nonetan: badaragoyozu 56, baya 26(4), 41, 42,52,64,69 ... (orotara 35 agerralditan; baia 130, 248), daroyot 76, dayogula 114 (A106 daiogula), dayogun 183(2), 188, dayoguntzat 247, dayozun 239 (A227 daiozun) , doyanean 118, 188 (A95 doianean), emoyozuz 31, eztacarroyola 7, garbaya 22 (A18 garbaia), geyago</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>, 44, 47, 63(3), 80, 82 (baina geien 224, A130, 55 (3», iya 66, 210, 216, 224, nayeraac 40 (A7 naiera), sayetz 222, celayari 84, mayan 63, 180 (ASS, 169</figDesc><table><row><cell>maian).</cell></row><row><cell>Grafia hutsean murgilduaz, azpimarratzekoa da aldaketaren salbues-</cell></row><row><cell>pen gehienak bukaerarantz biltzen direla, batez ere ELari erantsitako</cell></row><row><cell>zati berrietan (Jesus eta Mariaren nekeei buruzkoetan, alegia).</cell></row><row><cell>Gogotan badugu bokale arteko [j J zaharra nahiz [j J nahiz [(d)zJ</cell></row><row><cell>ahoskatzen dela eta zela 31 Bizkaieraren eremurik zabalenean, halabe-</cell></row><row><cell>harrez hautatu behar zuen Afiibarrok &lt;y&gt; a B-ko grafi-sistima berria-</cell></row><row><cell>ren koherentzia mantendu nahi bazuen: A-ko bokalearteko &lt;i&gt; horiek</cell></row><row><cell>ez zuten Iii bokalea baina horri zegokion kontsonantea isladatzen (cf.</cell></row><row><cell>Zabalak Kardaberatzi aurpegiratua) eta hortarako (cf. gorago) &lt;y&gt;</cell></row><row><cell>zen aukeratu grafema berria.</cell></row><row><cell>6. V-B</cell></row><row><cell>Gutxienez Larramendi eta bere jarraitzaileentzat jakina zen eus-</cell></row><row><cell>karak ez zuela v-z adierazteko hotsik eta azken finean &lt;v&gt; erdaratik</cell></row><row><cell>zetorren eredentzia bat baino. ez zela euskal grafian:</cell></row><row><cell>V,v, latifiez consonante deritzana berez guchi bear du [euskarakJ.</cell></row><row><cell>Eusquerazco itcetan,orren lecuan B,b esateco ta escribitceco erra-</cell></row><row><cell>zago ta obeago du.· A. Larramendic ondo dio, Eusquerazco itzac beren</cell></row><row><cell>jatorrizco sustraiean ez v, ezpada B,b dutela ( ... ) eta aurrentzat ira-</cell></row><row><cell>curten ta escribitcen icasteco, Erregla au ascoc (sic) obe da (Eusquera-</cell></row><row><cell>ren berri onac, 24-25.or.) 32.</cell></row></table><note>(31) Antza denez. ahoskera honen arrastoak lehendabizikoz Refranes y Sentenciasen aurki ditza· kegu (ef. M'txelena 1976:176-177); bestalde, gipuzkeraz eta nafarrerazko ahoskera, Mitxelenak diosku· nez, oso hurbil dago Gaztela Zaharreko &lt;y&gt;·ren ahoskatzetik. Hemen erabaki ezin dugun beste ara· zoa c1a Aiiibarrok [(d)!] ala [y] ahoskatzen zuen azterketa sakona~oa merezi bait luke. (32) Ezin izan dut Larramendiren idatzietan bjv·ri buruzko alpurik ediren. Kardaberatzek dioen hau beharbada Larramendiri entzuna da, cf. Eusqueraren berri onac 38: "Substantivo berequico Ice· nac . eransi ta elcarrequin batean esatea, Eusqueraren privilegioa da, orafiurrenean A. Larramendic esancidan bezala&gt;, 49 "... Aita Manueli [Larramendiri] esan izan diodan bezala •.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>, etab.; viot-damu 227; viotz-dei 44; viotz·  -min 40, 115, 142; vaneria 36, 97, 201; venial 128; vertute 202, 232; visitea 218; visitatzera 218; Evangelio 100(2), 101, 121(2); servitzari 3, 231.(33) Adibideetan soilik v· dakarren arren, envidia edo salvatu bezalakoak ere oso arnmtak ?iTen.(34) Dantzac: viguna 42, vegui 55, viarrac 56 eta alaveetaco « alabadu), javoneetia (&lt;. jabonadu) harrigarriak. Ikasikizunak I: garvijac 4, davee 5, alaveetan 49, vijotza 51, ervestetuteco 55, vide 55, viurtu 368, vijuaz 307, alavai 231, vildurrian 323; II: viotceetan 6, viuTtuteco 97, neva 223; Ill: erves· teti viii, daven 2, daviltzanac 5, adib. (35) Eskolia 1816: garvitasunaren 129, viztu 129, verva ii, garvi iii, minveratuco v, vardin 162. P. BartoIomek gehixeago darabil &lt;V&gt;, Dantzetan batipat. Badute bi markinarrok aIde interesgarri bat: P. BartoIomek maizenik dave, nevan eta antzerakoak darabiltzan bitartean, J. J. Mogelek beti (?) eban (Eskolia 8), dabee (48,194), daben (157) b·z idazten ditu.</figDesc><table /><note>(36) Zenbait kasutan ez ote beren hizkeran [wl-a ematen zelako bokale artean? Cf. OIaetxea: «GAVA, Javea, Davena, Evan, Even, &amp;c. Erri ascotan esaten dira V.agaz beste batzuetan b.agaz; emen escribidu dira V.agaz, Eva eta Ave Jeguez. bada alan bacochac bere errico usura esango dau, batzuc Gava, Javea, Davena &amp;c. beste batzuc Gaba, Jabea, Dabena, &amp;c» (167.or.). (37) Confesio: virtuteric 41, vorondatea 41, escuvide 195, baina lenvicico. Peru Abarkaren hi7.te· gian (Zelaieta, aip. art.) honako hauek ikus daitezke:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>vorondate. Vizcaitar ere gaztelerazkotik. azal daiteke; vitartean zalantzazkoa da: cf. beherago Afiibarroren vitarteco-z. baina ez da beharrezkoa: bicio 19, 41; billau 14, 120, 145; salbatzalle 96; borondate 10,IS, 16, 18, 61,  70, 71, 80, 102; bide 63, 64, 65(2), 76, 100, 126, 174 etab.; adibide 76, 101; gach-bide 22; on-bide 37; galbide 9,</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Averi lotua dagoen (cf. VB .SALVE, 10 mismo que Ave: c. agur»j Salvea ere. (42) Cf. VB «Ave-Maria: c. Agur-Maria» eta Misioco canta santuac: .Salve. Virgen Pura eusqueraz. 1. Agur Virgifia garbia, agur Virgifia ta Ama, agur Virgiiia ederra, agur gure Erreguiiia. (23.or.). (43) Susmo honen aurka v&gt; b aldaketaren adibideen artean aipatu Beronica eta Calbario badoaz ere, aIde ekar dezakegu GG·esk·eko jokaera: 202. orritik aUrrera b v·ren tokia hartzen hasten den arren, David 252, 266, 315; Vespasiano 233; Livio 244; Calvario 253; Venus 254, 274; Virgifia 257, 258 etab.</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>(41) Baita agerraldi bakarrean (A3=B13)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>45) Peru Abarkan baigorritarrari dagozkionez gain (haraguiaren 158, haunzchumeac 169. heriotze· co 157, hilen 158, hut/qui 172). honako hauek aurki daitezke Zelaietaren «Peru Abarca·ren hiztegia»n (ASJU XII-XIII (1978·79), 149.or.; ohar bedi [ef. Mitxelena 1978-79:208] Zelaietak ez duela bere hiztegian liburuaren azken zatia sartzen): hebreotarrac 186, herege (?), heridac (Peruren ahotan) 63, heridu 48, honraubac 73. humanua 84, baina idalguija (peruk) 51, onrada (M. Juanek) 54, onrau (Peruk) 185. Era berean, Confesio onean heregia 5, heregiazco 5, l10stiaren 194 bezalakoen aldamenean -ez dakit zein heinetan-onraco 203. ostia 203. 204(3). 205(2). Oraindik h·ari atxikiagoa agertzen zaigu bere iloba Juan Jose: Eskolia 1816 honesta 2. honra 68. Heremubetaco 165. honrragarria 195. humildadian 165, Historijaco 139; Eskolia 1845 honestidade 189, herencija 190. Heremubetaco 166; 82 Jpocritari kontrajar dakioke, esaterako. 1816ko Ermita 139 ; 1845ko Hermita aldaketa interesgarria.</figDesc><table /><note>(46) Kardaberatzek ere gauza bera zioen Eusqueraren berri onetan:«Cha. che, chi. cl1o, chu, Eusquerac chit ascotan du: ta onetanche bai Achea ondo datorrela» (23.or).(47) Aiiibarrok. aldiz. Herbas (B8) dakar.(48) Dantzak 3 baino. adibidez. ez da sekula zile!!i Afiibarroren usodioan, non baFia (B·n baya, of. 5.atala) eta bane (hala nolaeguflo</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Begibistan da dagoeneko Esku-liburuaren grafi aldaketen ikerketan aurreko, atzeko eta inguruko beste askorenek lagundu behar izan dutela, nahiz eta zitezkeenetarik bat baino gehiago zintzilik gelditu bide zaigun, gure ezin-iritsia edota itsumendia gaindituko dutenen zai. Nolanahi ere, Aiiibarroren jokaeren azalbeharrak Larramendiren idazlanetarik ibiltzera eta are aspalditik euskaldunen begietarik urrun, ia zigorpean, dautzan Astarloa, Erro eta Zamakolaren liburuak irakurtzera eraman gaituenez gero, aukera profita dezakegu gure hainbat aurrekorentzat «iluntasunen mendea» izan zen garai hartan barrena argi bizirik ez baina agian izpiren bat bizteko. Zeren eta Aiiibarroz -eta Zabalaz berebat-esan daitekeenaren zatirik handiena, garrantzitsuena beharbada, euskalari haiek eginetatik eta haiekin sortu girotik bait datorkigu: ez gaude jada begiak itxita idazteari ekiten dion horietako baten aurrean; gure frantziskotarrok beren garaiko gizonak dira, esan ohi den legez, ikusmira komentutik at dutelarik, misioaldietan eta irakurketa jorietan, hizkuntz erizpide eta ekintzetan.Grafiaren azterketan zehar, lehen eta behin, Aiiibarro Larramendi eta Astarloaren aurrerapenak lotzen jakin zuena bezala ageri da; larramenditartasunean iminirik galdu gabe -berarentzat Maisua zen eta-, sasoiak etorri eta joan, bazen mende erdi luzea andoaindarraren azken liburua argitara zenetik. Euskara langai zein lan-gai zuen bat ezin zitekeen, bada, hartan gelditu eta Afiibarrok bere kasa, bestean oinarri harturik, gramatika eta hiztegia ontzen ditu etengabe, Larramendik utzi hutsuneak bete nahian.Grafiari dagokionez aipatu beharrekoa da Gramdtica bascongadan -«Pronunciaci6n» deritzan atalean (167-168.or.)-orduko grafi-erizpideak biltzen dituela, zeintzuk -nola bestela?-agerriki Larramendiren eta Kardaberatzen erakutsietarik atereak diren, batarenetarik bestearenetarik baino areago. Aztarna guztiek agertzen digute ezen Larramendiren El Imposible vencidoko gai bereko atala hartu zuela gidari, hango berriei Kardaberatzenak erantsiz. Aski da hasierako ahapaldia ekar dezagun: La pronunciaci6n de la Iengua bascongada es generalmente dulce, suabe, graciosa, sin aspereza ni violencia alguna. Escrivese como se habla; y por eso para ambas cosas de pronunciaci6n y ortografia y modo de escribir se tendnin presentes las reglas siguientes (167.or.).</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Teoriko bezala hauxe dioen arren, B-n azentu marka guztiak desa-</cell></row><row><cell>gertzen dira, gutxi batzu -eta ez esanguratsuenak-salbu:</cell></row><row><cell>AI, B1 cristinau; B12 lar-bere; B16, 59 beinbere; B5, 21, 136, 148(2)</cell></row><row><cell>bere; Bla, 21 ce</cell></row><row><cell>eta tankera honetakoak; huskeria hauetaz gain, B-n azentuak zeregin</cell></row><row><cell>bakar bat dauka: bertsoetako pundua adieraztea, alegia.</cell></row><row><cell>10. Ondorio gisa</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>3) CH {beti leI, sekula ez /k/, nahiz eta ordura arte ohizkoa izan LS 71 Christiiiauac, 94 Christo legezkoetan). ) IL nagusi Ijl irudikatzeko. 8) IN /9/ irudikatzeko; N ere erabil daiteke, baina ez IN.</figDesc><table><row><cell>4) F (Mogelen aurka).</cell></row><row><cell>5) G (+a,o,u=/g/; +e,i=/x/ eta ez da J-rik), GU (+e,i=/g/).</cell></row><row><cell>6) H,J,QU,V eta X desagertzen dira.</cell></row></table><note>79) NB,NP.</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Reparo que la C y la Z son tan afines, que es muy dificil hallar su diferencia. Esta dificultad ha hecho creer a los literatos de primera nota que la C es superflua en los alfabetos y podia sustituirse por la Z. No me disgustaria esta supresion, porque can ella cesaria la torpeza de hacer sonar como K palatina a Ia C dental. Sin embargo, no puedo resolverme a afirmar que el sonido de la C es uno mismo que el de la Z... (1883: 128).Zamakolak ere &lt;c&gt; eta &lt;qu&gt; baztertu nahi ditu Ik/ren ere· mutik:Los Bascos no conodan las letras C ni Q ( ... ). En Iugar de la C y de la Q usaban de la K (1818: II, 142).Eta oraindik sutsuago oharrean:En algunas escrituras antiguas de los Bascos he visto que la K era semejante a la de una C, y a fe que si desterrasemos esta y Ia adop· tasemos hoy todavia con el sonido de K, puclieramos simplificar mucho nuestro alfabeto castellano (id.).Proposamen honek oihartzuna aurkitzen du Zabalaren VRBn:</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(39) Izugarria da hemen eta bestetan latinari egiten dion kontrakarra; aztertzekoa litzateke agian, zeren eta honela euskararen aIde saiatzen delarik Europa osoan latinak zeukan pisua deuseztatzen, baliteke nolabait geroko garbizaletasun amorratuar~n azpian izatea.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Discursos filosoficos sobre la lengua primitiva, 0 Gramdtica y andlisis razonada de la euskera 0 bascuence</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Astarloa</surname></persName>
		</author>
		<editor>Madrid. Faks. Ed. Amigos del Libro Vasco</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1803" />
			<pubPlace>Bilbo; Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Apologia de la lengua Bascongada</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Manual de critica textual</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskal-Izkindea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Blecua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Castalia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Daranatz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Astarloa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="375" to="395" />
			<date type="published" when="1891" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dt = Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1745" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ebo = Kardaberatz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1761" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Observaciones filosoficas en favor del Alfabeto Primitivo 0 respuesta apologetica a La censura critica del cum de Montuenga</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Erro</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Obms ineditas de Iztueta, LGEV, Bilbo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1806" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ALfabeto de la Lengua Primitiva de Espana y explicacionde sus mas antiguos monumentos de inscripciones y medallas, Madri~l</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Villasanteren argo ASIU III (1969) eta separata gisa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">P A</forename><surname>Gb = F</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gramdtica</forename><surname>Afubarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Bascongada</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia de la vida del hombre I, Madrid; --, (1805)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">1</forename><surname>Goikoetxea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Juan Bautista Gamiz Ruiz De Oteo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gasteiz</forename><surname>Arabako Aldundia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Hervas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Kardaberatz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eusqueraren berri onac, Iruiia. IV = Larramendi</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1761" />
			<biblScope unit="page">1729</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Catalogo de las lenguas</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiperbizkaieraren historiaz. Hastapenak, tesina argitaragabea, EHU, Gasteiz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ik. orain ASiU XX-2, XXI-I, 2 eta 3</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Larramendiren hiztegigintzaren inguruan» ASiU XIX-I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="9" to="50" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<title level="m">Literatur gipuzkerarantz: Larramendiren Azkoitiko sermoia (1737)&gt;&gt; ASJU XIX-I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="235" to="281" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El impossible vencido, Salamanca. Faks. Hordago, Donostia 1979</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lapesa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madrila</forename><surname>Gredos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. I. Telletxea Idigorasen arg., Soc. Guip. de Ed. y Publ</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1729" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Corograiia de Guipuzcoa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euscal-errijetaco olgueeta ta danzeen ... , Iruna. --, (1816-19)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lasa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">EI texto de Peru Abarca</title>
		<editor>Iruna. MITXELENA, K.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1816" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>ASJU XII-XIII</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Para la historia de la ortografia vasca»FLV 30. Un catecismo salacenco» FLV 39</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Confesio ta comunioco sacramentuen gafiean eracasteac, Irufia. --, (1881)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Baserritar jaquitunaren echeco escolia, Gasteiz. Noticia = Zabala</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1800" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Baserritaar nequezaleentzaco escolia,Bilbo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Olaetxea</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Doctrina cristiana, Gasteiz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1763" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«EI vasc6filo franciscano P. Fr. Juan Mateo de Zabala» RIEV XV</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Ruiz De Larrinaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1924" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia social de la literatura vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Akal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Segarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<pubPlace>Ed. Empuries, Barcelona</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Histbria de l&apos;ortografia catatana</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gutun liburua (XIX. mendearen hasierako eskuizkribuaren faks</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Ulibarri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<pubPlace>Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Afiibarroren Esku-liburua eta literatur bizkaiera: aldaketen tipologiatik idazkeraren garapenera, tesina argitaragabea, EHU, Gasteiz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<idno>=EHU-ko Udako Ikastaroak 1986</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Literatur bizkaieraz: Afiibarroren Esku-liburua» ASiU XIX-1</title>
		<editor>J. A. Lakarra</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hiztegiak eta Testuak. inprimategian EHUko argitarapen zerbitzuan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El Refranero Vasco I. Los Refranes de Garibay; Faks. RIEV 2, XXVII, LGEV</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urkixo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskalerriaren AIde V</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1915" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>lHistoria 0 novela? EI herrador vasc6filo Juan Pablo Ulibarri</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">EI Padre Palacios (1727·1804»&gt;, Scriptorium Victoriense</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vrb = Zabala</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Noticia de las obras que han salido a luz despues de las que cuen· ta el P. Larramendi, Donostia. Urkixo Liburutegian gordetzen den kopia eskuizkribatua erabili dugu</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Zabala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Riev I</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Iii</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Zamakola</forename><surname>De Azkueren Argo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Peru Abarca-ren hiztegia» ASIU XII-XIII</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1818" />
			<biblScope unit="page" from="87" to="199" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Historia de las naciones Bascongadas</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
