<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:31+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>BERRIZ LARRAMENDIREN SEGIZIOKO ZENBAITEZ. 439 JOSEBA ANDONI LAKARRA Euskal literatura osoaren ia lau t'erdietarik mende t'erdi betez Larramendik izan zuen eragina ukaezina da eta neurgaitza. Bera izan zen idazle samaldak berotu zituena eta gidatu euskara eta euskaldungoa ziren tertzio larri hartatik suspertu asmoz. Mende t'erdi oso denbora luzea da zernahitarako historian, jakina, eta areago euskaldungoa baitan ez bait da ahanzteko gure literaturaren berria. Orobat, haboro luzetsiko dugu haren irauna gogoratzen badugu -eta ez dirudi atzen daitekeenik-hegoaldean literatur euskararik edota literatur mugimendurik, azken finean, ez dela edireiten hitz horiek berezko duten zentzuan XVIII. mendearen bigarren zatira arte; bi mende t'erditara jaisten dira hemen, beraz, hango lau t'erdiak, bi mende bait ziren bete, hain zuzen, Etxepareren hasikinetatik Larramendiren hirukoitzera. «Neurgaitzak», ordea, ez du «neurtezina» esan nahi, ez eta «ezikertuzkoa» ere izan behar. Ulertzekoa da andoaindarra eta haren (ustezko) keriak vitandus eta vitanda ziren tartean inor gutxi saiatzea horrelako lanetan 1, areago zenbaiten ustez aurrekoen ekoizpen gehienek ez zutenean erretzea besterik merezi. Alabaina, garai horiek garaitu dira dagoenekoz -oro badoatzi, deus badagoniketa Larramendirengana bihurtu beharrean gaude, bai haren lan eta helburuen mugatzeko eta baita ondorengoengan haren arrakasta finkatzeko. Gutxi dira, damurik, ildo honetan barrena abiatu direnak eta ezin, hortaz, emaitza ugari erakuts oraingoz; beste hainbat eremutan legez iritziak sobera, frogak exkax. Haatik, badirudi arestian egoera hau aldatzen hasia dela eta aurki badukegu segurki orain (1) Lehen ere (ASJU 1985-1, 12. or.) aipatu izan dut Orixeren salbuespena lan bana eskaini bait zien hark gramatika eta hiztegiari bere Larramendiren obraren balorapena beti arras aldekoa izateaz kanpo.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>arte baino oinarri tinkoagorik XVIII eta XIX. mendeetako euskararen eta euskal literaturaren histo'ria eraikitzeko" edota horri buruz urrats fermuagoz zuzentzeko 2.</p><p>Segidan, aldizkari ho'nen 1985eko lehendabiziko zenbakian agertu zen «Larramendiren hiztegigintzaren inguruan» lanari 3, batez ere Larramendi eta euskal tradizioari dagokion 8. atalari, ohar bat edo beste nahi nizkioke egin, han zenbait idazlez esandakoa zehaztuz eta zabalduz 4.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Ulibarri eta Iztueta.</head><p>Alzola zenak aspaldi eta Koldo Mitxelenak oraintsuago 5 esan dutenez, ba omen luke «psiko))ren batek zer mia Gutun-liburua eskuartean har eta irakur baleza. Asmo'a, izan, ez da txarra nahiz eta -ene iduriko-jende moeta horrek ihardets dezakeen baduela 'U'libarrirena baino irakurketa erraz eta atseginagorik, bafez ere -orain arte bezala-oihan horretan barrena laguntza peitu izatekotan.</p><p>Itsumutil aritu ohi direnak, edota aritu behar luketenak bederen, ez dute lanbide horretan gehiegi ihardun, arazo premiatsuagoei loturik beharbada; hauen arteko salbuespenik aipatzekotan bi datozkit gogora: GL-ko hainbat gutun hiruzpalau aldizkaritan argitara zituen Alzola bera,' eta Ulibarriren bizitza eta zenbait lan ikertu eta argitu dituen Lino Akesolo 0. Halere, «psi-, (2) Ik. hurrengo oharrean aipatu lanean ematen ditudan Altuna, Mitxe· lena, Pagola, Telletxea eta Urgellen erreferrentziak. Ez lehen eta ez oraiI} ez dut zer esanik Telletxeak Sobre 10s fueros argitara zuenetik hona jaun ezagun bat(zu?) egiten ari d(ir?)en Larramendi politikariaren erabilerari burtlZ.</p><p>(3) <ref type="bibr">ASJU 1985-1, 9-50. or.</ref> (4) Atal horretatik kanpo, hango 23. oharrean nioenaz erantsi nahi dut urte bereko separata ikusi dudala, ortografia zaharrean berau, Euskalerriakoa ez bezala, San Agustini buruzko sermoiarekin.</p><p>(5) Cf. «Gamiz aurkeztatzean <ref type="bibr">» Euskera 1983-2, 364. or. (6)</ref> Lehendabizikoaren lan ugarietarako ik. Jon Bilbaoren Eusko Bibliographia sv., «Del epistolario inedito del herrador basc6filo de Abando: correspondencia de Juan Ygnacio de Iztueta y Jose Pablo de Ulibarri <ref type="bibr">Galindez» BAP 1961, 313-321.</ref> or. da hemen ajolarik gehien diguna; bigarrenarenen artean ik. bitez batez ere «Jose Pablo de Ulibarri Galindez <ref type="bibr">(1775</ref><ref type="bibr">( -1847</ref><ref type="bibr">( ») BAP 1962</ref>., «Algo mas sobre el escritor <ref type="bibr">Ulibarri» BAP 1962, 415-421.</ref> or. eta «Di-sertaci6n del P. Aquesolo sobre la figura <ref type="bibr">de Ulibarri» Euskera 1971</ref><ref type="bibr">, 35-48. or. ,,( =Boletin de la Instituci6n Sancho el Sabio 1969</ref><ref type="bibr">81-95. or., eta Gutun..liburua-</ref>ko»ei berena ukatu gabe 7, «filo»e.k ere badute zer azter okondoar Abandoratuaren idatzietan eta GL-an bereziki.</p><p>. A-rgitalpen on 'baten faltaz -horretarako, norbaitek uste dezakeenaren kontra, ez bait da aski testua, zegoen zegoenean ematea, hots, transkribatu ere gabe, hori ere eskergarri izan arren besterik ezean-inor gutxi baliatu izan da hartaz eta entzungor egin zaio XIX. mendearen hasierako ahots hani. (11) «[badira] oraindik Larramendiren obraren arrakasta neurtzeko eta bere papera behar bezala ulertzeko testu ezezagun edo erabiligabe guztiz garrantzitsuak; ezagunak ere behar bezala miatu ote dira? Ezezkotan nago» <ref type="bibr">(ASJU 1985-1, 34</ref> or.) idazteak ironikoa badirudi ere orain. «Larramendiren hiztegigintzaren inguruan», izan, hitzaldi baten testu hobetuxea besterik ez zen bertan lehendabiziko oharrean esan bezala, eta 46. orrikoak ere ez ziren aitzakia erretorikoak oraindik hari buruz gehiena bait dago egiteke. Ezin izan nuen, hortaz, Larramendiri lotutako arazorik ahortu baina nahiko gainetik ukitu, eta baditeke eranstekorik izatea gehienetan aurreko bibliografia guztia erabiliaz geroz; aski nuke ezabatzekorik ez balitz, urrun bait da oraindik Larramendiri buruzko azken sintesi-Ianaren orena.</p><p>(12) Aurreko lanean aipatuei erants, orain A. Unzuetaren bitartez (ik. «Fray Jose de Jesus Maria Araquistain», ASJU 1985-1 199-215) ezagutu dugun Arakistainen· kasua. Rara zer dioen Unzuetak haren Eraskinei buruz ari delarik: «El P. Fidel Fita 01vid6 transeribir dos folios de palabras que sin duda alguna perteneeen al P. Araquist~in (es su misma letra), y en que se nos ofrecen una serie de voeablos y expresiones entresaeados de sus leeturas euskerieas. Se trata de a) 54 «terminos sacados del Memorial de J. de Eeheberria a la Provincia de Labort»; b) unos eien tornados «De las novel as <ref type="bibr">[Noelak]</ref> del Doctor Eeheberri», de treinta de los cuales eonfiesa no saber el correspondiente castellano; c) 128 terminos tornados «Del Pe. Gazteluzar», de SS de los cuales deseonoee el signifieado», 210-211. orrietako pasarte batetik aipatua. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Iztueta.</head><p>Beguiratuco balute artez ongiIi bularrarequin batean edosqui edo mamatu zuten itzcuntza jaquinti miraritsua. "</p><p>Larramendi.</p><p>Ezta lotsagarri hitzeguin bear digutela Euscaldunac Euscalerrie.. tan, ez guzioc daquigun hizcUnzan, ez gure erric6 gure gurasoen hizcunzan, ez bularr'~requin batean ed05qui guenduen, ta lembicico guinequien hizcunzan, baicican Gaztelaiien hizcUnza arrotzean? 30.</p><p>«Aipamenen ehiztaritza ere ez da egiteko' alferra -esan du Mi.. txelenak-inork ez baitu deus "ezerezetik ateratzen, beti behar izaten baitira gidariak eta sostenguak», halaber «aipamenak (eta aipamenen bidez seinalatzen diren iturburuak) -gehitu du-giro baten fruitu dira inondik ere» 31 eta badirudi oraingoan ere arrazoi duela. Are gehiago', Larramendiren testu hori in extenso, ematen bait du zaldibitarrak bere Gipuzkoako Ko:ndairaren hitzaurrean 32. Ez no'n.. nahi eta nolanahi eman ere, gainera. Aurretik datorren pasartea foruen defentsa eta euskara elkartzen dituen famatua dugu 33:</p><p>Guipuzcoaco biztanle prestu guztiac badaquite arguiroqui, bereJ;1 zoriona datorquiotela jatorriz dituzten fuero onesquietatic; bafian oec 050 ta garbi gordetceco gauzaric bearrena cer dan ezagutcen dutenac, guichi dira chit. Fueroac beren ofiean irozotceco quir-(30) Op. cit. 278. or., abreviatioa argia da. Corografiako 300. orrian ere bada «batzuec diote bestelaco lan charretan nabillela. Ezta ecer; oiec' jaquifiezac dirade, cer darausquioten ere eztaquitenac. Besteac obeco nuqueala ichegui [euskara baino] bearguai goragoren ta ederragoren bath&gt; baina li.. burn honen lehendabiziko argitalpena Fitaren 1882koa izan zen eta, daki.. danez, ez du inork frogatu oraindik Iztuetak eskuizkribuan ezagutu zuenik; ez dakit, beraz, nola dioen Jose Lasa Apalateguik «por 10 que a Guiptizcoa toca, Iztueta manej6 con asiduidad el bello libro del parad6jico jesuita de Andoain, P. M. Larramendi, titulado Corografia de Guipuzcoa, 1754» (ik. <ref type="bibr">Guipuzcoaco Condaira, Bilbo 1975, 11. or.)</ref>.  <ref type="figure">Herria (1789-1850)</ref>, <ref type="bibr">Baiona 1978</ref><ref type="bibr">, 167..179, batez ere 175-176." or. eta Antonio Elorza~Ideologias del nacionalismo vasco, Donostia 1978</ref>  (38) Markagarria da liburu hau Donostian argitaratu zela 1848an Iturriagak eta Iztuetak bere aIde eginahalak egin ondoren; cf. I-turrigaren hurren.. go gutun hau: ccHernani, 30 de noviembre de 1840. Mi estimado amigo D. Juan Ignacio: He recibido su ultima apreciable de Vd. y el tratado del verbo vizcaino del padre Zabaleta, de que en ella me habla y que se ha servido pasarme para su examen el Sr. Guereca, secretario actual de esta provincia. Abundamos de esta especie de obras asi como escaseamos de otras. Se conoce, el P. Zabaleta como el mismo 10 dice ha hecho un gran-estudio de la materia que se propuso tratar. Seria lastima que no viese la luz publica, como sucedi6 al diccionario del Sr. Aguirre, medico que fue de Azpeitia, de quien habla el padre Larramendi en el pr610go del suyo y cuyo diccionario de puiio todo de su autor se halla en mi poder. Yo tengo el mio en limpio en la letra E, dedicandole los ratos que mis ocupaciones me permiten. No habiendo podido conseguir que Baroja, ocupado en la obra de la Revolucion Francesa, se dedicase por mucho tiempo a la impresi6n de mis libritos para las escuelas de primeras letras, me he resuelto a hacer aqui mismo una pequefia prensa y a divertirme yo mismo en su publicaci6n, desengafiado de todo 10 que depende de voluntad ajena. No se como saldra mi idea...» <ref type="bibr">Garmendia,</ref><ref type="bibr">op. cit. 193. or. (39)</ref>   <ref type="bibr">(48)</ref> . Ez dakit orain arte markatu izan den baina rnarkagarria da, inola ere, elkarrizketa horietan Iztuetak zuen eta orain bere eta Iturriagaren arteko gutuneria -zatika bederen-ezagutu ondoren argiago dakusagun papera: ik. Garmendiaren liburuko 172, 175 eta 187-188. orrietako gutunak; segidan ematen ditut argienen zatiak: 181eko «he recibido la traducci6n y tarnbien la amable carta de mi amigo <ref type="bibr">[Iztueta]</ref>. Una tarde que sea buena y desocupada nos veremos en Oriamendi y hablaremos. Se 10 prevendre a Vd. de vispera 0 por la mafiana y no me olvidare de acompafiarme de un manual ni de llevar conmigo la colecci6n de voces y de frases de Vd.» eta «nere adisquide mamia: nerequin ditut atzo egorri dizquidan paperac. Orra bes.teac. Aurr~ra goaz gur~lanean, eta dembora guchiren barrenen bucatua gueldituco da p~garren liburua, ascqc )lai duena; engafiatcen, ez. panaiz» eta 183 «Adi,squidea: onela lan a~co eguingo degu: ha' traducidd Vd: perfectarnente el dialogo. Hay va otro, para que 10 traduzca Vd. cuando tehga'" tiempo. Sas observaciones y correcciones a mi traducci6n, 0 a mi vascuence, hechas 'por Vd. son exactisimas y fundadisimas». cidoren ordeko bat lortzeko', berak, Iztuetak eta bestek nahi zuten bezala. Hortan gelditu gabe' eta horrekin batera hiztegia ere osatu nahi zuen, Larramendirenean oinarriturik hau ere:</p><p>Estoy corrigiendo -zioen Iztuetari 1840ko 49 azaroaren 7an zuzen· dutako gutunean-mi pequefio diccionario para ponerlo en limpio y enviarlo a Madrid con 10s demas libros para solicitar la licencia de imprimir. Contendra casi todas las voces de origen bascongado del Diccionario de Larramendi y de la impresi6n t cuyas pruebas debera Vd. hacer, le pondra Vd. la ultima mano.</p><p>Una vez obtenida la licencia poco importara la afiadidura de algunas palabras y consultando el volumen y aumento de coste haremos las adiciones que nos acomoden, porque nadie vendra a hacernos cargos de voces sueltas. Seria una cucafia, si como espero, logramos imprimir por seis 0 siete reales una gramatica y un diccionario. Lo veremos so.</p><p>Ezin esan atarramendu onik izan zuenik; ez eta, ordea, eredu okerren edota zuhurtzia eskasiaren erroz.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Euskalerriaren AIden (225-231. or.) aurki daiteke Julio Urkixoren «lHistoria 0 noveIa?: el herrador vasc6filo Jose Pablo Ulibarrh&gt;, aurretik «Luis de Azkona» batek (= Fernando de la Quadra Salcedo) Ulibarriz nahasi eta asmatu zuena argitzeko asmoz egina; markatzekoa da Azkuek Ulibarri ez hiztegian ez Morfologiaren aurkibidean ez aipatzea Urkixok GLa harengandik hartu zuela bait diosku.</figDesc><table><row><cell>baitek XVII'garren gizaldian Madrillen ateratako liburua. Euskera</cell></row><row><cell>lantzeko erabilli .zituen liburuak: Larramendi, Astarloa, eta Le-</cell></row><row><cell>eluse ta Astigarraga gramatika-gayetan; eta Axular, Kardaberaz,</cell></row><row><cell>Afiibarro, Mogel, Aita Bartolo, Iztueta eta abar... Harizmendi'ren</cell></row><row><cell>bertso batzuk bere sartzen ditu bere gutunen artean, nonbait</cell></row><row><cell>otoi-liburuen batetik artua 10.</cell></row><row><cell>Gutxi dira, ordea Datu hauen aurrean «Larramenq.iren hiztegigiIitzaren inguruan» ---eta nik ere ez ditut 50 galdetzen, ez eta 40 ...-bere garaiari buruz lanean Larramendi eta euskal tradizioaz aritzean Ulibarriz esan GLak bezanbateko lekukotasun bizi eta zuzenak eta berri ugari nituenak zehaztu eta zuzendu beharrean aurkitzen naiz, zeren eta ematen digutenak 8: gutun hartzaile eta igorleen kopurua eta izenak lan horretan Ulibarri (Zabala, Iztueta, Iturriaga eta A. B. Mogele. . . (Juan Bautista Errb, Juan' Ignazio Iztueta, Juan Ignazio Mendiza-kin batera) soilik 32. orriko 32. oharrean «sartu» bait nuen ustez hal, Mateo Zabala,' Valdespinako markisa eta heste hainbat eta honek ez zuel'a iparraldekoekin inolako zerikusirik testuan aipa-hainbat) 9 markagarriak dira eta gaiek (ohftura berriak, gertaerak, tzen nituen Isasti, Larramendi, lTbillos, Mogel edo Afiibarrok zllten politikazko gorabeherak, euskararen beherapena erdararen pean, euskal eskolazkoak, liburu berri eta zaharren aipu eta eskariak, bezala.</cell></row><row><cell>etxeko gauzak...) badute garrantzi aski GLaren azterketa sakona Uste hau, ordea, ia erabat zen ustel orain konturatu naizenez</cell></row><row><cell>(eta argitalpen on bat!) es'katzeko' Ulibarrik bizi izan zuen garaia bibliografia eta iturriak astiroago begiratu ondoren 11 (ikus aurre-</cell></row><row><cell>barnetik ezagut dezagun. rago) eta damu dut lehenago ez hortaz erreparatua, are garbiago</cell></row><row><cell>eta bortitzago agertuko bait ziren, besteak beste, lan hartan defen-Lino Akesolo izan da, zalantzarik gabe, orain arte gehien hur-datu nahi nituen tesiak, han da: 1) ezagutza eta hartueman franko bildu dena helburu. horretara, eta nahiz eta gaia ahortzera ez iritsi, here lanen 9ndorioak ezin interesgarriagoak dira. Hara, adibidez, eman izan d'ela hegoaldekoen eta iparraldekoen artean 12 {hoberenen,</cell></row><row><cell>zer dioen Ulibarriren irakurketez:</cell></row><row><cell>(10) Olerti 1962, 132. or. Dakigunez, liburuak ez zituen soilik berarentzat Eztakigu noz asi zan euskera lantzen eta euskeraz idazten. Ikasi amaren altzoan ikasi eban bere Okondo maitean, gero liburuetan baina baita besterentzat (Aizkibel, adibidez) lortzen.</cell></row><row><cell>bere ikasi eban gure izkuntza maitatzen eta lantzen. Euskera</cell></row><row><cell>maitatzen irakatsi eutsen artean (sic) ixentau gifiaikez: Etxabe,.</cell></row><row><cell>Poza eta Bizkai'ko zozoa, Galizia'ko mosolloari erantzunez nor-</cell></row><row><cell>ren facsimilaren aurreko v-xii orrietan). Ez ditut ikusi ahal izan J. Bilbaok aipatzen dituen D. Ibargoiti Jose Paulo Ulibarri [Durango 1975] eta L. Villa-</cell></row><row><cell>sante «Jose PauIo Ulibarriko eta haren Gutun-liburua» Aranzazu 1975 LV 301-303. or.</cell></row><row><cell>AlzoIa eta Akesoloren lanen aurretik soilik 1915eko (7) Ik. 125-131 orrietako 1830-IX-l6ko gutuna batez· ere, baina baita GLaren bukaerako zenbait bertso ere. I,</cell></row><row><cell>(8) , Ik. aurrerago Iztueta eta Zabalarenetarik atereak ere.</cell></row><row><cell>(9) Ik. izen gehiago (baina ez guztiak) Alzolaren Ianeko 314. orriko 6.</cell></row><row><cell>oharrean.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>«ofiziokoen» artean, jakina) euskal literaturaren historian 12 bis eta 2) erlazio horiek askozaz ugariago direla Larramendiz geroz, bere obra delarik haien exenplu, sortzaile, sostengu eta bultzatzaile. Bes.. talde, hangoen eta hemengoen artekoak ez dira, ene aburuz, galdera orokorrago· baten ihardespen-bide baten erakusgarri nabarmen eta ozenenak baizik; alegia, euskal testu eta idazle taldeak, bertongo iturri, eredu eta mailak izan direnetz ikertu b,eharra dugu gero horien gain eraikiko badugu Jesus Mari Lasagabasterrek esan bezala 13 oraindik egiteke den euskal Iiteraturaren historia.Beldur naiz, ordea, guzti hau errazago dela esaten egiten baino eta oraingoan ere ez bide du irakurleak aurrerapen handiegirik kausituko, GLko' 392 orrietatik 14 juxtu juxtu bakar bat (65.a) betetzen cluen Juan Ignazio Iztuetaren gutun bat ukitu nahi bait dut hemen soilik. Hara bera 15: (12 bis) Pena da, eta gehiago aurten, 50 urteak betetzen direlarik argitara ilki zenetik, oraindik ez izatea Genio y Lenguak merezi bezalako azterketa bat, aurreko lanean esan legez, hein handi batean han oinarritu bait dira gerla osteko ikertzaileak euskal literaturaren ardatz nagusiak ezartzean eta harengandik bait dator funtsean iparralde eta hegoaldekoen arteko bereizkuntzak horrenbeste markatzea, loturak eta antzekotasunak albora utziaz usu. Arrazoi osoa izan zezakeen beharbada Lino Akesolok Villasanteren aurka ateratzean· (ik. «Dna obra vasca ignorada: ErIe gobernatzalleen guidariya» BAP 1964 367-374. or.) hura urrutiegi joan bait zen iparraldekoak praktikoak, herrikoiak eta «mordoiloak» zirela eta hegoaldekoak eguneroko bizitzatik urrutiegi zeudenak eta garbizaleegiak erakutsi nahiean. Alabaina, beldur naiz Akesolok beharrezko zen astinaldia merezi ez zuenari -osotoro bedereneman ez ote zion, Villasantek (amplificatio ugariz, hori bai) ez bide zuelako aurreragotik zetorkion ideia bat isladatu baino. Obras ineditas de Iztueta, Bilbo 1968) ez dela Iztuetaren orijinala edo egilearen kopiarik gorde Ulibarrik bere GLrako egina baizik. Horrek azal ditzake ematen dugun testuaren hizkuntzazko zenbait xehetasun. Ulibarriren aurreko (1827-IX-29, GLko 62-64 or., cf. Alzola 314-315. or.) gutunaren zatirik riagusiena euskararen apologia sutsu eta ez .oso ze~tzutsua da: euskara Jainkoak lehehdabiziko gizonari emandako hizkuntza dela eta erdara &lt;&lt;luzipertarrek» sortua; Noerekin salbatu omen, euskara uriola izan zenean eta haren ilobek zabaldu Euskal Herrian; erromatarrek ez omen zuten bortxaz ere euskara utz eta hizkuntz arrotza hartzerik lortu; eta «icaziric gueure. ,_:euzkeratj yakiturico mota guztiiec alan euzcaldunec izango dire achina bezela guizon indarsu eta arguiiec, cegaiti ikeciric euzkerati icengo da yocatuteco edocen migafietan chi ederki» zeina frogatzen bait du Jaundone Fraiskuren adibidearekin. Iztuetari idazten dioD lehendabiziko gutun honen «sarrera»ren ondoren dantzen musika atera berria eskatzen dio hari, bidenabar korrejidoreak debekatutako letrak inprimatzeko lanabesak ez deuseztatzeko eskatuz. ERANZUA. Yose PauIo Uliberri-eo Yauna. Donostian 1827 garren urtean Urrillaren 1. O an eguifia. Nere jabe ta adisquide 16 mamia: atseguifi andibate 17 iracurri det zeure carta gozoa, eefietan ieusten deran 18 arguiroqui zure zaifi pifietan pill pill diraquiena 19 ancifia ancifiaco euscaldun prestu chit gogoangarrietatic datorquizun odoI garbi bero indartsua. Zorioneco litzaque gure euseara 20 maite maitagarria, bere bular mardul eztitsuaz aciricaco· seme jaquinti guciac naico baliote zuc aimbat bana, ala zorigaitcean gueionzat, uste izaten dute aec gauzaric onena[c] eta beardanezeoac billatu biar diriala edo biar diradela, erderan, francesean, ynglesean. Ha aice burn belatsac! 21 Beguiratuco balute artez ongui bularrarequin batean edosqui edo mamatu zuten izcunz jaquinti miraritsura, arquituco lituzqueteque chit naroro on.. dasun balio aundiac eta edertasunean ere arrotz gucietan an.. zecoric ez duten bezalacoac. Badaquit nic esaten dutena, eta esango ere dutena, chori burn ii 22 anditu cembatec, euscaran ta euscaldunen gaucetan necatcea astoqueria dala eta beste onelaco dollorqueri anitz; cer da 23 ansi, ordea, onelaco itz jarioac gai ez badira ecer ere danie arguierazteco? Guizon zur, einzo, mene, jaquintiac gure aldera ditugunian ez diegu jaramon bear erausle char orieL Ychegui biotz 24 onez eusca[ra]ri ta euscaldunen zati guci guciai. Euscarae beti aguertuco du bere burua, clan be-(16) Azpian ades-Ulibarrik ohi bezala, cf. GL 3, 13, etab. (17) Alzolak -ten. (18) Horrela zuzentzen dut, Alzolarekin batean, testuko dezan. (19) Alzolak dizaquiena. (20) Testuan euscarra. (21) Alzolak be...latsac baina testuan ez dirudi puntutsuak zerbait falta dela edo adierazteko direnik baina hitza lerro batean amaitu eta bestean jarraitzen dela. 24) Alzolak bezala b-zuzentzen dut testuko d-. zela, Espafiar garbi garbia, anClna&lt;;oen· ta: ,are l~mbiG~c.oen etorquia, nastari gabeco pin pin, eztitzuL,. gozo, .,gozpa. Sonu zarr,~n osanquida edo' musica'~gorrico 2S dizut de~J?or a labur bere itz neurtuaquin: bitartean" eta beti zurea" gueld itcen da escuetan mun eguiten qizularic, :lure serbltzari ::tã Gutuna irakurri bezain laster bururatu zitzaidan, eta hala ger. . tatuko bide zaio besteri ere, horko gehiena ezagun egiten zitzaidala, nonbait lehenago, dagoenekoz entzun edo' irakurri izan banu bezala hitz berdintsuekin, eta gehiago dena, euskaraz gainera. Euskal testuak, eta areago honen tankerakoak, ugariegl ez ii~~i.k, fite konturatu nintzen zeinen oihartzuna aditu uste ntien Iztuetarenean: Larramendik Mendibururi haren 1747ko' Jesusen bihotzare11 deboziorako egindako sarrera-gutunarena, alegia. Gonbara bitza, irakurleak Iztuetaren bigarren ahapaldiko lehendabiziko sei lerroak eta Larramendiren gutuneko, pasarte hau:Ẽ tzaitzatela t6ntotzarren erausiac ozpindu, ta icaratu: ez dirade gendartecoac, ez contuzcoac; hitzera ana, beardanezcoa cein dan, eztezu ayetan aurquituco, ezta billatu bear ere. :Bazterretan, ta itsu, motel, jaquifiezen artean darausquiote, bafia 'eztira' gai, ecer ere danic aguertzeco, ta arguitaratzeco. Cer degU, astoren'"batec edo bestec esanagatic J eztala onelaco hitza emengoa J edo estuela aditzen? Nafarroan hirri, Bizcayan barre, Provincian tarra egtiiten zayela onelac6 ta alac6 hitzen batzuei? Suertez ere neurri ederra guenduque hizquetaraco, besteric ezpaguendu. Guizon zuht1r, cin.. tz6, menac eta jaquintsuac gure aIde ditugunean, eztiegu. 'beste gendalla horiei jaramon bear, ez eta ayen esan mesanaz ajolarjc artu 26. AlzoHlk e-baina i.. argia da ene ustez. Ychegui biotz onez eilsca[ra]ri la euscaldunen 'l.ali guci gucia'i ere ez da Larramendiren beste baten moldaketa egokitu bat baizik: cf. Equin bada, equin" Aita nerea, Eu.squerari, la Eusqueraz ichequi Jaincoaren dara-bilzun lan oni Tl. Iztuetaren testuko perpaus horren gibelekoen (&lt;&lt;Euscarac beti aguertuco du... ») iturria ere Larramendik Mendibururi zuzendutako gutun·· horretantxe dugu: Ayenatu bear guinituque, gure hizcuntza ederra galtzen diguten hizjario motel charr 6yec. Oraindic .eztazaute, EuscaIdunac Eusquera duela gauzaric onena, ta honragarriena; bada ari dichecala, beti agurtuco du bere burua, dan bezala, Espaiiar uts utsa, ancifiacoen, ta are lembicicoen etorquia, ta ondocoa, ta beragatic nastebaguea, garbiena, fifiena, ta nobleena: daquiehi, nondic ta noizdanic datorren: cefia dan Euscaldun-ezac, itsuca baizic, eztaquitena, ez eta jakingo ere 28..... . E~iP. garbiagoa da aipatuko dudan azken loturaeta bertan Iztuetak . .agertzen duen Larramendiganako zorra; markagarri da, bidenabar, 80 bat urte beranduago zaldibiarrak edo mamatu erantsi beharrean aurkitzen dela .haren edo·sq.ui hutsari: Daquiten pisca arequin, hitz molcho, escUmen baten difia eztan arequi;n nola ecifi adierazo dituzten beren esacariac, badarasate pulpi. tuan hittera naasi bat, ,beiii eusquera, bem. yrdera, bem latifiera, gucia'lerdatua, ciquindua~baraustua».· Hitzera, lerdatua zuzendu dut Telletxearen</figDesc><table><row><cell>desquide mami,</cell><cell>-</cell><cell>".:.' :,.:.:-:' :</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Juan Ygnacio Yztueta-co ,</cell></row><row><cell>erabesturic emen gutun gustie.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">' .-testuaren erabilera bestean bezain nabarmena ez bada ere, badira bertan "ez soilik haren ideiak -horrek ez luke Iztuetarekln ari garelarik aipamen ber~zirik merezlko, edota ez, bederen, harridu-r:a ·,handirik sortuko-baina baita ·ideia horiek gauzatzeko .hitzak herak ere: Iztuetaren uste izq.ten dute aec, gauzaric o'nena[c] eta beardanezcoac billatu biar diriala edo biardifadela erderan, france-sean, ynglesean horretan agertzen .den beardanezcoa·c Larramendi-ren lehen aipatutako zati hartatik hartua da, inola ere, nahiz eta testq..ingurua aldaturik izan 29. :--', •~• • .' , • ,., _. .\~' . I .. . " • • ...... I l l . · , :r(27)~erpaus h~u, Iztuetarena bezala, aurrekoaren segidan doa Larramen-diren. gutunean ere. (28) Telletxea, op. cit. 279. or. (29) Antzeko ideia Larramendiren 279. orrian ere: «Alabafian guchic da-qui bere jayeterrico eusqueraren erdia, eta alperrac diraden bezala, eztute icasi nai gueiago, ta eztie nai beren buruai atsecaberic eman. Bafia onetatic (25) Iztuetaren' gutuneko lehendabiziko ahapaldian Larramendiren cer guertatzen da?</cell></row></table><note>** *(13) Ik. bere errepasu bikaina, «La historiografia literaria vasca: apro- ximacion critico-bibliografica» Mundaiz 1984, 34-52. or. (14) 66 eta 67.ak errepikaturik daude eta 152.a da zenbakidun azkena. (15) Cf. Alzolaren argitalpena BAP 1961, 316'. orrian. Ohar bedi (cf. Jose Garmendia,(22) Alzolak ii: uanditu behar luke, noski.(23) Alzolak cerda da.((26) Aipamenak hemen eta aurrerantzean Jose' Ignazio Telletxea Idigo- rasen edizioaren-, arabera (Autobiografia y otros ese-ritos, Soc. guip. de edicio- nesy publicaciones, Donostia 1973; 280. or. oraingo hau) egit~" ditut-.·Iztuetarenhatzera~' l~udatuii.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Ik. «Euskal literaturaren kondairarako oinarriak» in Zenbait egile Euskal linguistika eta literatura: bide berriak, Deustuko Unibertsitatearen argitarazioak, Bilbo 1981, 285 eta 287. orrietan. Axularrengandik Ubillosek eta honengandik Gerrikok hartutakoez exenpluak «Euskal literaturaren berezigarri orokorrak» lanean (ibidem 276-277. or.). (32) «Escriturac nombait diona da... » has eta «...gure euscara ederra galtzen diguten itz jario erausle motel char oec» bukatuaz. Ondoren «Ab gure aita on Larramendi Larramendi! / Bost onelaco eguia esanic joan cifian emendi» eransten duo ' (33) vi. or. Ik. pasarte honen iruzkina Koldo Mitxelenaren «Iztueta, testigo politico de su epoca», Zenbait egile Euskal</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>oharrean. tenic irme-ena eta euscarrlrlc seguruena da euscarazco itzcun.. . . t~ari onq,p. "contu~guitea; cergatic .. Aita Larramendi jaquintiac aspaldi ezagutu izan ceban, euscara gozoari, eta euscaldun ondraduai achi achica, orpoz orpo cerrai.. quioten izurri gaiztoa nondic nora ta nola cebillen. Beragatic bi· raldu izan cion bere lagun maite bati, mina zazpieun berrogu[e]i ta zazpi..garren urtean marzoco illaren amabostean itzcribu lucebat, cefietan esaten ciozcan gauza balioso asco euscararen gafiean. Beretaco capitulu bat ezarrico det emen, non icusico dituzuten arguir6, gure anaia maitagarri onec esaten cituen eguia garbiac 34.Minotauro, Ma..  drid, 111. or.)  Lardizabalek ere ezagutu eta erabili bide zuen Larregi Testa.. mentu zarreko kondaira egitean.</figDesc><table><row><cell></cell><cell cols="2">aly~rri laztanduric arras itsatchiac',"arquitcen diran, -batac bestea ecin laga dezaquean mo-Gorago esan bezala, «Larramendiren hizteglgintzaren'inguruan»</cell></row><row><cell cols="3">duan. Euscara ill ezquero fueroac ez dira bicico; baiian euscara lanean markatu baino are handiagoak dira hego'aldeko eta ipartalde-</cell></row><row><cell cols="3">bici bada, fueroac piztuco dira. Fueroac nai dituanac, maite izan koen arteko loturak eta, azken finean, Larramendik -zuzenean bear du euscara; eta euscara maite dabenac, euscaldunai euscaraz edota bere jarraitzaileen bitartez-euskal tradizioaren--!sendotze bear die itzeguin ta adierazo, berai dagozquioten gauza guzti eta iraupenean izan zuen garrantzia. Lan hartan aip'atuez at, eta guztiac. Bestela, zapuztuco da euscara, muishinduco dira euscal· dunac, eta igues-eguingo dute fueroac. lehen ukitutako Ulibarriz gain, badira Zabala, Iturriaga eta Iztue-</cell></row><row><cell cols="3">ta bera ere bederen 37 iparraldeko liburuen berri eta are ezagutza</cell></row><row><cell cols="3">sakona izan zutenen taldean;' hortaz kanpo, mugaz haraindiko eus-Eta hara nola lotzen duen hau segidan doan Larramendik Men.. kaltzaleekin ere izan zuten inoiz hartueman aipagarririk. dibururi egindako, gutunarekin: Zabalak, esate baterako, bere El verbo regular vasco,ngado del</cell></row><row><cell cols="3">dialecto vizcainoko 38 hitzaurrearen lehendabiziko orrian bertan dios-</cell></row><row><cell cols="3">kunez, Astarloaren gainerako obrak noiz argitarako zain zen hi-</cell></row><row><cell cols="3">tartean bere grina berdintzeko, haren Apolo'giatik ateratako ohar-</cell></row><row><cell cols="3">penei Larramendiren liburuen irakurketatik eta euskaldunak' adit</cell></row><row><cell cols="3">zetik ilkiak gehitzen zizkien; guzti honen gainera, hiru' euskal-</cell></row><row><cell cols="3">kietako liburuak irakurtzera emana zen. Liburu ho'rretan bertan</cell></row><row><cell cols="3">erakusten digu Leizarraga, Axular, Oihenart (Notitia), Xurio, Du..</cell></row><row><cell cols="3">halde, Kantika Espiritualak, Ejerzizio Espiritualak, Zuberoako</cell></row><row><cell cols="3">Bihur gaitezen berriz orain GLra eta Ulibarri eta Iztuetaren gu-1706ko dotrina~Lecluse eta beste ezagutzen zituela 39. .</cell></row><row><cell cols="3">tunetara. Aurrekoaz ohartu ondoren errazago deritzot Iztuetak</cell></row><row><cell cols="3">inoren hitzez ihardestea ia oso' osoan Ulibarriri: lehen ikusi dugu-nez 35, Ulibarrik bere ideologia eta asmoak azaltzen dizkio luzez -(37) Mitxelenak dioenez (Historia de la literatura vasca,</cell></row><row><cell cols="3">Iztuetari; izan ote zezakeen honek bereak -labur eta' zehatz-</cell></row><row><cell cols="2">agertuaz ihardesteko bide hoberik?</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Gipuzkorq-ko Kocndairan Larramendiren gutunari egokitzen dion</cell></row><row><cell cols="3">leku eta aurkezpenak ezin argiago adierazten dute --eta ez da ha-</cell></row><row><cell cols="3">rritzekoa-testu hori manifestu eta egitasmo bilakatua zela haren</cell></row><row><cell cols="3">oridorengoentzat; 'gogora, esate baterako, Mogelek berak ere bere</cell></row><row><cell cols="3">lehendabiziko (eta gipuzkerazko) liburuan ia osorik ezartzen duela</cell></row><row><cell cols="3">aitzin-aitzinean. Ez zait iruditzen ausartegi 1900 ingurura arte he-</cell></row><row><cell cols="3">goaldean hau baino garrantzi gehiagoko testu gutxi dugula esatea 36.</cell></row><row><cell></cell><cell>(34) _vi-vii. or.</cell></row><row><cell></cell><cell>(35) Ik. 15. oharra.</cell></row><row><cell>.</cell><cell cols="2">(36) Ulibarriren hurrengo gutunetik (1828ko orrilaren 24, GL 73. or.) atera</cell></row><row><cell cols="3">daitekeenez ordurako Iztuetaren etxean izana zen -«zuc esan sidan or zeure</cell></row><row><cell cols="3">echean amabots (sic) egun barru biralduco cinuela [liburua]»-eta berea</cell></row><row><cell cols="3">agintzen dio semearekin Bizkaian erregearen etorrera zela eta egiten ari zi..</cell></row><row><cell cols="3">-ren, jaiak ikustera nahi balu etorri; beren arteko harremanen adierazgarri</cell></row><row><cell cols="3">iZan daiteke,' «lieure biotzeco, euzcaldun adeskide. . mami», «nere anai canta..</cell></row><row><cell cols="3">bro,maitia» .eta'··:antzekoez at,' Ulibarrik erregeaganaino helerazteko mezu bat</cell></row><row><cell cols="2">bidaltzea Iztuetari.</cell><cell>.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>IX..19ko gutunean-45 est entierenient acheve; car c'est en retoumant les 2 vo!. in folio du R. P. Larramendi que j'ai rassemble et mis par ordre alphabetique plus 'de 40.000 mats ou phrases.(40) Cf.ASJU 1985-1 22.  or. eta erants bekio Lecluse Manuel de la langue basque, Baiona 1826, 1S--~..or: eta, hur. , "(.41) ' ,: Villasanteren kontuen arabera (Historia de la literatura vasca 2, Aran-tzazu~:1979, 242,. or.) Zabalak Notician aipatzen dituen 52 liburuetarik 12 dira iparraIdekoak' eta hauetarik zenbait Larramendi baino lehenagokoak izan arren· hark ezagutu ez zituenak. (42) Ik. 39.oharrea.n: aipatu lana eta Garmendiaren liburuan Leclusek Iztuetari. zuzend~t8:ko guttinak. , , ' ' . . . (43) Ruiz', ,de ,Larrinaga op. 'cit. 59. or. Larramendiren hiztegiaren 'ale,bat Mendizabal, t6losar libui:tigilearen bi~artez lortu zuen (ik. Ruiz de Larrinaga .313-314. or.) Iztuetari ere' eskatu (ik. Garmendia op. cit.) ondoren. Urtebete lehenago, -1827-VII-24-' horrelatsuziotson Iztuetari ere, hegoaldean harpidedunak bila ziezaizkion eskatuz:~..:&lt;\ He tornado por base en mi reciente empresa el Diccionario de Larramendi, que he tenido la gran paciencia de revolverlo desde el principio hasta el ultimo, de modo que todas las palabras vas.. congadas, con las que el Rvdo. P. Larramendi espl~ca el espafiol, estan puestas en mi diccionario en' un orden alfabetico el mas riguroso; donde podra encbntrarse al mornento la significaci6n de cualquiera palabra vascongada por comenzar esta lengua. Habiendo querido hacer el dicho mi Diccionario Vascongado algo mas util, esplico todas las 40.000 palabras y frases de que se compone, en tengua espafiola y francesa, 10 que 1).ara que pueda servir a las dos divisiones de la naci6n cantabrica 46. Berdintsu dagi Iturriagak ere. ASJU 1985-1ean 47 markatu nuen I turriaga, bere elkarrizketetan 48 Larramendiren hitzberri frango erabiltzeaz gainera, haren gramatikan oinarriturik ari zela berea egiten; honela zentsura errazago, gaindituaz haren Impo'sible ven-Apud Garmendia Ope cit. 153. or. eta cf. Iturriagaren gutun bateko zati hau: «Nere adisquide maitea: nerequin det berorren erenungo carta, eta onen barrenen cetorren irudia Mr. Leclusec ,ematen duena bere hizteguiaren jaquintza emateco eta zabaltceco. Ez naiz ni arritcen ecusiaz beroi aurreratu zaiotela lan onetan, ceren mendiaz ango aldetic errasac diran gausac guretzat anis gaitzac dira. An jaquin nai asco, emen guchi, an aberatz milIa ernengo baten lecuan; oni deritza dezaquenac badezaque» ibidem 178..179. or. Larramendik iparraldean izan zuen abegiaz cf. «panni ceux de la nation, le pere Larramendi est l'auteur qui a le plus merite de sa langue» [Abbe Jean Pierre Darrigol], Dissertation critique et apologetique sur la langue basque, Baiona [1827]. (47) Ik. 30. eta 43. or.</figDesc><table><row><cell cols="2">Alabaina, bere irakurketenerakusgarririk riabarmenena" NOli-'</cell></row><row><cell cols="2">cia de las orbras bascongadas que han salido· a la luz despues de</cell></row><row><cell cols="2">las :.que. cuenta 'Larramendi da, Donostian 1856an,: bera hil'"~ta ha-</cell></row><row><cell cols="2">masei"'urte beranduago';' Bonapartek argitaratua. Tituluak berak</cell></row><row><cell cols="2">a·ditzera' ematen duen legez, Larramendiren Hiztegiaren sarrerako</cell></row><row><cell cols="2">euskal liburuen zerrendaren osagarri eta luzapen da, maisuarena-</cell></row><row><cell cols="2">rakin.': batera· Vinson arte egindako era honetako id~zkirik garrant</cell></row><row><cell cols="2">zitsti eta arrakastatsuena, eta harenak bezala ,euskararen idatziz-</cell></row><row><cell cols="2">ko' tradizioa ezagunago· egin zuena 40. Arrakasta dela eta aski izan</cell></row><row><cell cols="2">bedi 'Berri hortatik eta Hiztegi hirukoitzetik aterea zela ia era-</cell></row><row><cell>bat F. Michel batek euskal literaturaz zekien guztia.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Iparraldekoenak ezagutzeaz gain 41 haietako zenbaitekin har-</cell></row><row><cell cols="2">tuemanak ere izan zituen -Leclusekin adibidez 42_ nahiz eta orain-</cell></row><row><cell cols="2">goan 'hartzekoduna hegoaldekoa izan, hainbat azalpen eta laguntzaz</cell></row><row><cell cols="2">kanpo Afiibarroren gramatika eta Geroko· Gero bizkaieratuaren</cell></row><row><cell cols="2">eskuizkribuak 43 eta Zabalarenak berarenak ere hartu bait zituen</cell></row><row><cell>Leclusek bigarren honen bitartez.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">.' Bidenabar, aurreko lanean Larramendiren hiztegiaz esandakoa-ri :'gehi diezaiokegu argitaragabe gelditu ondoren galdua omen den 44 Lecluserenak ere (Azpitarte, Aizkibel eta besterenak bezala) La-rramendirenean edan zuela, zurrutada handiz gainera: le··travail~ziotson Zabalari 1828-.( 46)</cell></row><row><cell>54..55. or.</cell><cell>(1924)</cell></row></table><note>Cf. F. J. Ruiz de Larrinaga «Juan Mateo de Zabala» RIEV 15(44) "Cf. Julio.:Urki~o «Cosas' deantafio&gt;~RIE;V 14 (192~),. 336-7 nota.(45) Apud Ruiz de Larrinaga 315-316. or.</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(49) «Noviembre 7» dakar soilik gutunak baina hurrengoa «Hemani, 30 de noviembre de 1840» izanik, eta bietan dioenez gero Larramendirenetik atera duen hiztegia garbian jartzen ari dela, badirudi lehendabizikoa ere 1840koa~ela. ' .(SO) Apud Garmendia Ope cit. 192.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
