<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Prai Bartolomeren hiztegiaz zertxobait: L.M. MujikareJ;l &quot;Euscal Errijetaco Olgueeta... obraren az~erketa fonetikoa&quot;ren inguruan Blanka URGELL</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">H U</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U</forename><forename type="middle">P V</forename></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Prai Bartolomeren hiztegiaz zertxobait: L.M. MujikareJ;l &quot;Euscal Errijetaco Olgueeta... obraren az~erketa fonetikoa&quot;ren inguruan Blanka URGELL</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>pour autant que l' orthographe de Moguel ait reflete sa prononciation, on pourra sans difficulte conclure que les processus phonologiques al' oevre dans sa langue et mis ajour par l' auteur sont, tout simplement, les processus reguliers du biscayen (assimilations, dissimilations, fermeture des voyelles medianes dans certains contextes, etc.</p><p>Ez bide ditut hona hitzok alferrik ekarri zeren eta, ene ustez, hari bezain ondo dagozkio L.M. Mujikaren lanari: ez dugu honetan ere ezer berririk aurkitu eta bai, ordea, "zahar" asko peitu, hala nola aipatu garaikideen deskribaketak eta eritziak eta behin baino gehiago teorien aitatasuna. Bestalde, Rebuschik erreseinatu lanari bezala honi ere bereizkuntza oinarrizko zenbait falta zaizkio: hedaduraren 'aldetik, zer dagokion markinerari eta zer orokorki bizkaierari edo are mendebaldeko euskarari; diakroniarenetik, berriz, zer oraingo bizkaierari eta zer zaharrari.</p><p>Alabaina, hori baino larriagorik bada lan honetan: hizkuntzalaritzan eta filologian arrunt eta oinarrizko diren berbak eta edukiak batere ardurarik gabe eta inoiz batere zentzurik gabe erabiliak izatea, alegia. Honek, besterik gabe, eman diezaiguke aurrean daukagun egilearen ofizioaren neurria, ofiziokoa balitz. Ikus ditzagun zenbait adibide:</p><p>1. "hitz barneko etengabeko ozendurak (absolbiDu, SerBidu)" <ref type="bibr">(215.or.)</ref>. SerbiDu idatzi nahi zuela suposatzen dugu; honelakoak, baina, ez dira "hitz barneko etengabeko ozendurak·", oso toki zehatzean (-ATV eta inoiz -ITV partizipioetan) gertatzen direnak baino. Euskarak ora har -eta bizkaierak ere hauek ez besteetan-latinezko leherkari gorrak hortakotzat mantentzeko joera ezaguna du bokal artean <ref type="bibr">(cf. FHV225.or.)</ref>. Bestalde,.seguru dago Mujika "ozendura" euskararen barnean gertatu dela? (cf. FHV 233.or.).</p><p>2. "slz morfemen nahasketa (nos, nasalaeo)" (215.or.) Fonem"ak beharbada (!!). Dena den, pundu.hau oso interesgarria da, zeren eta (cf. FHV282.or.) oraintsu arte behintzat ez bait zegoen P. Bartolomeren jaioterrian -Markina-Etxebarrinnahasketaren aztarnarik. Halarik ere, L.M. Mujikak beste adibiderik idoro beharko du: eskeintzen dizkigun biek ez dute nahasketa baizik eta -Viz&gt;-Vis&gt;-Vis aldaketa ordezkatzen.</p><p>3. "Bizkaierak, bereziki, arazoak ditu seta z ongi bereizten" (215.or.).</p><p>Bizkaierak ez omen du inongo arazorik horretan, bereizten ez dituelako, hain zuzen; beste horrenbeste gertatzen zaio, adibidez, gaztelerari. Arazoak letozkioke bizkaitar zein gaztelar zein aintzinako indoeuropar bati euskara batua, eman dezagun, ikasi beharko balute, beraiek alofono moduan baino ez bait dute ezagutzen oposaketa (cf. O. Szemerenyi, Introduceion a la Lingii <ref type="bibr">(stica comparativa" Ma-drila 1978, 74.or.)</ref>; baina hau beste kontu bat da.</p><p>4. "Ozendurari dagokionez (...) Fr. Bartolomeren euskarak (eta bizkaiera nagusiak, nolabait) gaztelaniar fonetikarekiko menperakizun berezia isladatzen du" (215.or.). Bizkaiera bazterreko euskalkia dela gogoraturik, hau litekeena-da (cf. Mitxelena, Lenguas y protolenguas, Acta Salmanticensia, <ref type="bibr">Salamanca 1963, 50-5I.or.)</ref>. Mujikak eman adibideen arabera, aldiz, ezin onartu, guztiak banan banan harturiko mailebu solteak bait dira: haien azpian ez dago, oraingoz bederen, inongo lege fonetikorik. Asko jota, beraz, "hiztegiarekiko menperakizuna" genuke; Prai Bartolomerena ala bizkaierarena, ordea? Bidenabar, Mujikaren esapidearekin haserratutako bizkaitar batek gogora lezake, esaterako, tradizionalki "erdal fonetikarekiko menperakizun" hori gipuzkerak hartu eta zabaldutako Ixl hotsean ikusi ohi dela, Kardaberatz batek aitortzen duenez (cf. Eusqueraren berri onac 24.or.); 5.."Bokalen aldetik bost bariante, beste euskalki gehienetan bezala. alelil olu" (225.or.). Eureka. 6. "...biziki joko du "Wau" erdikontsonantera hiatozko prozedurak gotortuz: suac &gt;subac, odoltsuak&gt;odoltsubac..." <ref type="bibr">(226.or.)</ref>. Ez da "wau"rik inon ikusten, ez eta entzuten ere. Eta hiatoa ere gotoitzen ote? 7. "Inexibo (sic) singularrean ere -aa-maizkoa da, horietan, normalki, aa&gt;ee (sic»ia tipologiazkoa ematen ez delarik" (232.or.). Jakina denez, bai inesiboan eta baita pluralean ere Mujikak "tipologiazkoa" (zer ote?) deitzen duen aldaketa ezinezkoa da, hots, ez da sekula jazotzen (cf. P. Altuna, "Fray Bartolomez puntu batzuk" Euskera XXVI (1981), 377.or.).</p><p>8. "Gure susmoa da, batzuetan, analogiak azio txarrak ere egin dituela, behar ez direnean ere bikoizturak ezarriz (batez ere, a etimologikorik hitz barrenean ez dagoenean), bainan, beste askotan Markinako subeuskalkiaren zintzotasun fonetikoak dira" (232.or.). Agirre Asteasuko edo P. Bartolomerengandik nire gustuko hain hurbil dagoen esaldi honen egileari gogoratu behar zaio aspalditik Goan den mendearen bukaeratik, zehazkiago) ez dela hizkuntza (eta honekin batera analogia eta' 'sub,euskalkia", adibide"z) 'biziduntzat hartzen: analogiak ez du hor "azio txarrik" egin, bere zeregina, hain zuzen, lege fonetikoak "behar ez direnean" ezartzea bait da; bestetik, "zintzotasun fonetikoa" egoera zaharragoaren mantentzea bide da. . 9. "Konposakera eta deribazio edo eratorpenezko lege zenbait autore zahar hauetan ez da ongi ematen. Honetaz ikus luzeki gure "hitz konposatu eta eratorrien morfo-fonetika" (233.or.). Azpimarra gurea da. Ez dakit legeok Mujika. nahi bezain garbi diren.</p><p>10. " ... Fr. Bartolomek (bizkaiera nagusiak bezala) ez du pluralerako -eclek (sic) amaiera ergatibo berezirik. Guk kasu bakan bat topatu dugu honetan, alegia, daguijanEC kasua (...). Baliteke besteren bat egotea, bainan salbuespenak dira" (232.or.). Guztiok dakigunez mendebaleko eta iparraldeko euskara bereizten duen ezaugarri hau ez dator mendebalekoak galdu bereizkuntza batetik, ezbada bakoitzak jatorriz egindako aukera ezberdinetatik (cf. Jacobsen, "Nominative-Ergative Syncretism in Basque", ASJU VI (1972), 67-109.or.). P. Bartolomek, bizkaitar guztiek eta gipuzkoarrek bezala, ez du salbuespenik eta alfer da bila ibiltzea. Mujikak aipatua mugagabe arrunta baino ez da, aditzeko -a-k pluralik ez bait du onartzen.</p><p>11. "Jakina da XIX mendean (sic) orain4ik ez dagoela batasun handirik grafema batzuen tratamenduan. Fr. Bartolome-ren idazkietan, honetan, desbatasun eta inprobisaketa aunitz dago, logikoa denez. Oraindik ez da ikusten bere obran geroztiko tx grafema. Vkontsonanteak, berriz, hedadura handia du oraindik, eta maiz, hitzbat-beran B grafemarekin eztabaidan egonen da (biar (behar)/ viar). XX mendean (sic) inposatuko zen idazkera norrnatibizatu' baten beharra nabaria zen. Horretarako, oraindik, Euskaltzaindia falta zen" (239.or.). P. Bartolomeren idatzietan ez dago grafiaren aldetiko "inprobisaketarik": zeharo .klasikoa da hainbat pundutan eta Mujikak ez digu bestela pentsatzeko arrazoirik ematen. "Desbatasuna"z bikoiztasJ,ln ulertu behar baldin.badugu, horrelako zerbait dago vlb-ren kasuan, baina honetan P. Bartolome banaketa erregularra (cf. Afiibarro, Gramdtica bascongada 167.or.) mantentzen ez duen ·heinean da berezia: hots, beragandik interesatz~n zaiguna v euskal jatorrizko hitzetan maiztasun handiarekin erabiltzea da, batez ere. Ez diogu, aldiz, "desbatasunik" antzematen &lt;ch &gt;ri: hegoalde guztian eta oso berandu arte horixe izan da le/ adierazteko grafia bakarra. Nolanahi ere, P. Bartolomek Euskaltzaindiaren beharrik izan zezakeela itxarotea ez dakit anakronismo ala adar jotzetzat hartu.</p><p>12. "X grafemak ia beti ahokatze (sic) gogorra du, hots sk-rena (sic), bainan s-ren ordaina ere gerta zitekeen gure autorearentzat. Bestalde, ahozkatze samurrez ixilduta, ixil kasuetan', (242.or.). "Gogor" eta "samur" bezain hitz objetiboekin ez dakit nora iritsiko garen. Nola /iskilduta/ -edo agian hobe /iksilduta/-ez den eztabaidagaia, /eskamen/ -beharbada hobe /eksamen/-baizen, erabat beharrezko deritzogu "x grafemak ia beti aho[z]katze gogorra du[ela]" esateko honako galdera ihardetsi gabeok erantzuteari:</p><p>1) x = /ks/ zeinnahi testuinguru eta hitz moetatan ematen da ala eta soilik sorta berezi batean, gazteleratiko mailebuetan, alegia?</p><p>2) Seguru al gaude ez garela grafiazko fenomeno huts baten aurrean? Grafiak -berez kontserbatzaile izaki-sarri mantendu ohi du mailebuetan jatorrizko itxura (cf., esaterako, F. Ricoren Lazarillo de Tormesen ed., Planeta, <ref type="bibr">Barcelona 1980, LXXVIII.or.)</ref>, benetazko ahozkatzea estaliz.</p><p>3) Ez ote P. Bartolomeren grafi sistimaren barnean /s/ isladatzeko &lt;x&gt;z beste baliabiderik? Mitxelenak (ik. "Para la historia de la ortografia vasca" FLV 30 <ref type="formula">(1978)</ref> "Bestalde, nahiz eta atzetik aipamena dakarren (ez beti beharko litzatekeen lekuan moztua esaldia, aldiz), ez du sarrera hitza huts hutsean eman', forma biluzian, atzizkirik gabekoan, alegia. Honen arabera ardaozco "vino" itzultzen da, eta berarijaz "especialmente" gazteleratuaren aldean ezauberaz "conocimiento" itzuli da, hala nola erroscaac "rosquillas" baina ezainac "feo" edo zaldunac "caballero". Beherago ikusiko dugu "ez-biluzte" hau' dirudien baino garrantzi gehiagokoa dela. Honezkero, sar gaitezke zuzenean Mujikak hiztegian aipatutako zenbait hitzi buruzko iruzkin labur batzu egitera: 1) ASMOTSUBAC intencionado:</p><p>Azkuek "asmutsu (B,G), sagaz, ingenioso" dakar soilik eta ondo egokitzen zaio P. Bartolomeren aipuari: "An icasten dira, inor engaineetaco arte asmotsubac" <ref type="bibr">(198.or.)</ref>.</p><p>2) ATAJADIAREN atajar: Bai forma eta baita zentzuaren aldetik ere izena -eta ez aditza-dugu hau: "Vengueetaco atajadiaren zain urrengo piesta egunera (...) artian egotiac" (95.or.). Gainera "atajo" baino "aukera" edo -Mujikak nahiago badu-"oportunitate" dirudi eta hala itzuli dute DRAEn (ik. s.v. atajada).</p><p>3) ATSA aliento: Itzulpenak finegi ematen du bere testuinguruan: "Luxuriaren pestia ta atsa darijuela" (72.or.). Azkuek, ostera, ''ATS 1.°(Bc,BN-am-s,G,L.R) hedor" dakar. 4) ASTIROTSUBAGO mas lento: Irakurleak itzul bedi P. Bartolomeren esaldi osoa (' 'adisquide maite bategaz bacarrian astirochubago egon gura daveenac" 70.or.) Mujikaren itzulpenaren arabera, eta ikusiko du zergatik ez zaion ondo egokitzen. Azkuek (s.v. astiro) honela azaltzen du esaIdi bera: "Ios que quieren estar a solas, con alguna calma mayor' '. 5) ATSETASUNA alivio: Ez dakit nondik lortu duen Mujikak itzulpena: ez doa ondo aipamenaren zentzuarekin (' 'eracusten daveela euren egoneriagaz (...) ta geriagaz eldutasuna, atsetasuna, juicijua, lotsa ona" 199.or.) inolaz ere; cf. DRAE s.v. "sosiego, serenidad", aipu honekin. Cf. 17.or.: "sosegau, atseen edo arindu biar davela bere nequia' '. 6) BEGUIRATU mirar: Honako honetan' iruzkin semantiko-etimoIogiko jakingarri bat eskeintzen digu: "Hemen begi-tik datorren semantika darabileIa uste dugu, baina iparraldeko begiratu deIakoak latineko vigilare-tik datorrenak, badu hemen presentzia (sic) biguira (vigilia) gisa". Egia da begiratuk esanahi ezberdina duela leku bakoitzean; Mujikak frogatzen ez diguna da esanahiaren aldetiko etorki ezberdinik zeukatenik. Mitxelenarentzat, aldiz, ...es posible ademas admitir que la influencia de beg; no ha sido mas que secundaria y post factum debida a eso que se suele llamar etimologia popular (Sobre el pasado de la lengua vasca, AUfiamendi, Donostia 1964, lOl-102.or.) 7) BURUERECHIJA propia opinIon (arbitrio): Mujikaren itzulpena, begibistan denez, hitzez hitzekoa da; ez du kontutan izan, ordea, hitz hau Larramendiren Diccionario TTilinguetik bederen nahikQ erabilia dela gure litera-turan. DRAEn s.v.: "vanidad"; cf. Afiibarro, Esku-/iburua (1821) "andigurea, buru-erechia ta arrokeria" (106.or.). 8) CONVITGARRIJA convite: Gorago aipatu egilearen eritziaren arabera "erromaniko hutsa" omen dugu hitz hau; alabaina, -OARRI euskal atzizkia darama. Erizpiderik baldin badago hitz bat noiz euskal eta noiz erdal hitza den jakiteko, argiena euskal atzizkiak bereganatzeko gaitasunean datza seguruenik <ref type="bibr">(cf. Mitxelena, Ape/lidos vascos, Txertoa, Donostia 1973, 16.or.)</ref>. 9) DOTORERIJA e/egancia: Horrelaxe itzultzen dute Azkuek eta DRAEk , ere; haatik, testuingurua irakurri ondoren ("arrotasuna, buruerichija, dotorerija ta besteen desprecijua eracusten daveenac" 199-200.or.) adiera txarrago batean erabilia dela deritzot; erdal ordain egoki bat "ostentaci6n" izan daiteke, esaterako.</p><p>10. EGUITADE rea/idad: <ref type="figure">Azkuek "Egitada (B), egitade (B,G)</ref> Azkuek dioenez, eri esanahi horrekin Euskalerri guztian -Bizkaian izan ezik-aurki daiteke. Mujikak berak goraxeago eman legeen arabera erija espero genukeen; eta hildo beretik, eria erea era (hots, Azkueren "era 2.°(Bc), ocasi6n, oportunidad") behar genuke, batez ere testua irakurriez gero: "ardaua edaateco eria guztiac edo gueijeenac euqui daveela" (48.or.). Beraz, segidan dioenean "Ez nahas, noski, eria hau errotik aparte ematen duen -ERIA atzizkiaz (urten eria),, alderantzizkoa ulertu behar diogu, bi erak gauza bera bait dira.</p><p>. 12) GUIZA humano: ez du Mujikak adibiderik hoberena aukeratu erdal hitz horren ordain gisa, aipuaren arabera hemen giza/di ezagunaren zati bat baino ez bait da: "guiza alderic (sic) guiza aldira eldu dira gueure demporaraguino" (144.or.); horren ordez guiza casta (139.or.) aipa zezakeen, adibidez. 13) IRAGO sufrir: Egia da Azkuek "irago 2.-(B, ...), aguantar, sufrir" dioela; baina baita hurren "Var. de IGARO" eransten diola ere. Mujikak eskeintzen dituen bi adibideetatik bigarrenari "pairatu" esanahia egokitzen bazaio ere, ez da horrelakorik gertatzen lehendabizikoarekin, non argi eta garbi "pasatu" dugun: "Castigubaren trumoe aldija irago dedinian, nasaijac ta desonestubac leengo pecatubeetara" (152.or.). 14) IRUNECO hi/ado: Agian Mujikak oraingoan Azkueren hiztegia erabili du: "irun 1.° <ref type="figure">(AN,B,BN,G,L)</ref> hilar". Hala balitz tamalgarria litzateke beheraxeago ez irakurria: "3.°(B-ub), cuello, cou. Var. de IDUN" non, hain zuzen,"Prai Bartolomeren aipamen berbera adibide gisa jarri duen, honela erdararatuaz: "muchas veces salen del baile las mozas suelto el pafiuelo del cuello" ("Dantzati urteten davee sarritan nescaac, eureen iruneco zapijac ascatuta" 68.or.). 15) UZIJA: Hitz hau IXIUAren sarrera-pean agertzen da, atzean (?) daramala. Hiztegigileak ez duela ondo ulertu suposatu behar dugu, beraz; Azkuek badakar, halere: "uzi 1. 0 (B), afan, anhelo". Prai Bartolomeren esaldia honako hau da: "Ta campora aguertuteco uzija ixiua dauqueenac" (202.or.), hots, "Eta kanpora agertzeko gogoa biztua daukatenak". 16) JAGUITA'SUNA elevaci6n: testuan jarraitzen zaizkion hitzengatik ("jaguitasuna, "arrotasuna, buruerechija, dotorerija ta besteen desprecijua" 200.or.) beste esanahiren bat duela esango nuke, "altivez" esaterako. Berau bada, bide':' nabar, nahiko hitz zaharra euskaraz, gogora Bertso bizkaitarren hasierako "Altiuezea zeugaiti/zenbat calte munduari! ...". 17) JANTIJAGAZ gente: "Echecua [sic, echecuacen ordez] (endamas Aitac ezdaquijeela, ixilic eguindaco jantijagaz" da Mujikak erabili duen aipua. Janti bitxiaren agerraldi hau justifikatzeko, honako azalpen hau eransten dio: "Hemen ohizko jentia hitzak apofonia dauka' '. Ikusten denez, berarentzat aski eta sobera da idazle batengan hitz baten agerraldi bat ikustea aldaketa fonetiko bat -apofonia eta guzti-proposatzeko. Aitzitik, guk hor beste zerbait dakusagu: Markinarraren liburu honek ez du erdietsi 1816. urteko edizio honetan mereziko lukeen arretazko argitalpena; errataz josita dago (Mujikak 243. orrian bildu baino askozaz gehiago eta nabariagoak) eta, zalantzarik gabe, hau horietako bat dugu; baina ez jentiaren ordez: esaldiaren -eta are ahapaldi osoaren-zentzuak dioskunez,jant[z]ijagaz irakurri beharrekoa da; batetik, "jendea" ez da "ixili~A:l egiten" (horrela esan ahal badezaket) eta, bestetik, Mujikak berak eman -baina sarri .ahaztu-dituen legeen arabera soilik jatorrizko -iak bihur daitezke -ija.</p><p>18) JUANAC senor: "Milango Obispo Juanac" (132.or.) da zorioneko hitz horren iturria. Hiztegiaren egileak begirune ikaragarria die inprimatutako hitzei: errata nabarmena baino ez den honi buruz hara zer dioen: "Imprenta (sic) hutsa ez bada, Jaunaren metatesia da" <ref type="bibr">(253.or.)</ref>. 19) LABAN resbalante: "Ascotan dantza arinian, oin bijac laban eguinda..." <ref type="bibr">(69.or.)</ref>. Laban egin, dakidalarik, "resbalar" da, besterik gabe. Ez dakit, bestalde, "resbalante" gaztelera jatorra den: nik "resbaladizo" esango nuke. 20) LABANQUERIJAREN desliz· "Ain bat dago nesquia pozagoric labanquerijaren 13. liquinquerijaren vitsa dariola" (66.or.). Esaldia behin irakurtzea aski da jakiteko Mujikaren itzulpenak ez duela zentzurik. Beharko balitz, cf. Azkue: "Labankeri 2.°(B?), liviandad"; are gehiago, adibide hau berau aukeratu du eta honela itzuli: "tanto mas contenta esta la moza, manandole la baba de la liviandad y de la lascivia' '. 21) LABORIA trabajo: Azkue ez dator bat Mujikaren itzulpenarekin; laboria, jakina, ez du bere hiztegian sartu; bai, aldiz, muxila eta bertan dagokigun esaldia (' 'Patricara,an edo muxileetan laboria edo aldaguijeena echeti oostuta" 201.or.) aipatu eta gazteleraz jarri du honela: "(llevan) en la faltriquera 6 en los bolsillos cereales 0 10 que pueden robar en casa' '. 22) LUXURIJAZCO lujurioso: "luxurijazco pecatu mortalac" (101.or.) da markinarrak idatzia. Agirian dago pekatuak ez direla "lujurioso" lujuriazkoak baizik.</p><p>23) MUXILEETAN contrabando: ikus bedi laboria sarreran esana. Egia da Azkuek lehendabiziko adiera bezala "contrabando que algunas mujeres sacan de su casa para venderlo y destinarlo a sus golosinas" dakarrela; baina bigarrenean -aztertzen ari garen esaldiarekin, gaztigatu legez-"faltriquera, mochila" agertzen da. Biak nolabait -metonimiaren bidez, seguruenik-erlazionaturik daudela zalantzarik ez da, bidenabar. 24) OSTICOPIANpisando: "Orreec dira Jaungoicuaren legueric gueijeena osticopian daravileenac" (205.or.); gazteleraz bada hitz aproposagorik; cf. <ref type="figure">Azkue  "ostikopetu (AN,B,G</ref> Bartolomek ernegueetan idatzi zuen): "murmuretan ta ernegueetan dagoz". 27) SAMATI pescuezo: Neska-mutilena dela kontutan izanik ("nesca bat ta mutil bat alcarri escuti edo samati eratuta [sic Mujikak, oratutaren ordez]" 72-73.or.) nik, Azkuerekin batean, "cuello" itzuliko nuke.</p><p>28) URRAGORRIZCO ora rojo: Azkuek, noski, "oro" itzultzen du: ezaguna da leku batzuetan -bizkaieraz, kasurako-oposaketa ez dela urrea/ zilarra, urregorria/urrezuria baizik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>29) BIJAMONECO pasado mafiana:</head><p>Azkuek, jakina, "dia siguiente cl uno cualquiera" dio; L.M. Mujikak esaJi beharko liguke non baliatzen diren biharamunez -edo bere aldaeraren batez-"etzidamu" adierazteko. Ez P. Bartolomeren hizkeran, behintzat: "Egun ataco ta ascotan vijamoneco ganadu jaatecua echera batutia" (57.or.). 30) YA ya: "Ya alcarregaz bat eguin aldaguizan [Mujikak aldagaizan] icusten" (157.or.). Esaldia, dudarik gabe, zehar galdera batez osaturik dago: ez dugu "ya" gaztelerazkoa, euskal "ea" baizik. AIde dator, hain zuzen, Mujikak harrituxe nonbait aipatzen duen sasi-aldaera ("Ija puscabat ardauac alegueretuta", orrialderik gabe), azken hau benetan "ya" bait da; dirudienez, P. Bartolomek ya, "ea" eta ija "jadanik" (edo iia, cf. Mujikak aipatu "Iia ez dauca (oneen erechijan) ez erliginoric, ez Jaungoicoaren bildurric" 17.or.) bereizten ditu, hauetan ere behin eta berriro aipatu erregelak (ea&gt; ia, ia&gt; ija) gordeaz. 31) ZUR inteligente: "ain gogoz ta zur alaco zoraquerijan" (163.or.). Zur "atento" da Azkueren hiztegian (5. adieran) eta zur egon "estar atento"; antzerako zerbait dugu hemen garbiro. Bidenabar, Azkuek zuur bi ukin dakar Markinerarako Peru Abarkako lekukotasun batekin baina ez dakit P. Bartolomerengan horrelakorik baden nahiz eta bokal bikoitzak izan.</p><p>Oker ez baldin banago, hiztegi hautatu honek hartzen dituen 233 hitzetatik 31 tan (070 13 a inguru) ez da esanahia asmatu. Jakina, portzentaia honek ez du berez balio gogoratuz gero -Mujikak berak aitortzen zigun-anitz ez direla "erromaniko hutsa" baino. Bidenabar, "erromaniko' 'arekin ere inoiz arazo larriak izan ditu (gogora laboria, luxurijazco, ya edo ''pacatu': adibidez).</p><p>Hiztegi hau arakatu ondoren hobeto ulertu dugu fonetikazko atalaren nahastea: egilea batean zein bestean segurtasun aminirik gabe ibili da, Prai Bartolomeren idatzia ez duelako behar bezala ulertu, hain zuzen; hiztegi eta morfologi (gogora -etan) fiabardurak antzemateko gauza ez da izan sarri. Inoiz hiztegi trakets batekin eta alfabetoa ondo ezagutzen ez duela txinera itzultzen saiatu dela dirudi: adibidez, 240.orrian "Deselkarketak" atala eratzen du, "errotik aparte ipinitako atzizki kasu batzu" aipatzeko, ez dakigu zein xede edota baliorekin; haien artean INOC AGAZ sartu du, baina (cf. "Bada derrigorrian ta berac nai ezdavela, ez dantzan ta ez pandanguan eguingo dau inoc agaz" 113-114.or.) "inork harekin', baizik ez da.</p><p>Honez guztiaz, Mujikaren honen arabera emango luke Larramendiren hitz minok oraindik orain balio dezaketela:</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>, 396.or.) (i)s ere aurkitu. zion, gutxienez. 4) Horrela balitz, beste era hori ez al da inoiz aldakatzen &lt;x&gt; arekin euskal hitz zaharretan (Mitxelenak, aip. lan., baixen / baisen bikotea eskeintzen digu) eta erdaratiko mailebuetan? Azken hau -eta urrunegi joan gabe-Afiibarrorengan ikus daiteke: Esku-liburua (1802) esamine 124, esaminea 126, Essamine 124; (1821) casha 39. 5) Mujikak 245.or. aipatu "luxuriaren pestia..."n ere ahozkatzea beharbada gogorra (hala iruditzen zitzaien bederen Kardaberatz eta Etxeberri .Sarakoari) izan arren /ks/ ote? "Lore-sorta" honetan apur bat luzatu bagara ere, bada garaia iruzkin honen izenburuan aipatzen denaz mintzatzeko. Izan ere, Mujikaren lana gehienbat fonetikaz aritzen den arren, azken 20 orrialdeak hiztegiari zuzentzen zaizkio: hiztegi ."hautatu" bat eratu du egileak hurrengo asmo honekin:...nolabaiteko interesa duen (sic) hitzetara mugatuko gara, bai semantika aldetik, bai fonetika aldetik, bai bitxitasuna aldetik (sic), nahiz hemengo hitz aunitz(costu, cobru, convitgarrija, comedija, cazube/a, etab)  erromaniko hutsa (sic) izan (244.or.). Hiztegi honetan benetazko bitxitasun asko ikusi dugu; ez, ordea, Prai Bartolomeri dagokion neurrian bereziki: suposatu behar dugu hiztegigileari zail xamar gertatu zaiola askotan markinarrak erabilitako hitzen esanahia zehaztea, ondorioengatik behintzat. Gure zeregina, beraz, ahal dugun neurrian zehaztasun horiek ematea litzateke. Ezer baino lehen, badira pundu batzu Mujikak egin hiztegi hautatu guzti honi dagozkionak: "Hautatu" izanda ere, sartu diren hitzetarik askok agerraldi ugariak dituzte hizkuntzaren lehendabiziko testuetatik; nabarmenena pekatu da: 1700-1745 arteko testuetan jadanik 278 agerraldi ditu (cf. Lakarra, Euskal Thesauruserako gaiak: Hegoaldeko testuak 1700-1745, EHUn aurkeztu tesina argitaragabea, 1984), pekatu egin eta bekatu barne ez direlarik. Ez dakit horrez guztiaz non ikusi dion interesa hitz honi, ez eta hau bezain arrunt diren bere '~ere", abade, absolviduco, ametaco, bagaric, beguiratu, castidadia, leguez, sacerdote bezalakoei ere. Aitzitik, hauen aldamenean ez ditu sartu agiriko 40, eratzlta 4, lainotsu 4, ustelcorrai 5, estalguijagaz 8, urrecua 10, sail 11, burutacinoiagaz 13, guleru 15 legezkoak eta hauek bakarrik begirada arin batez eta lehendabiziko orrietarik atereak dira.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Gorago mintzatu gara Mujikaren erratekiko begiramenduaz; hemen, ordea, ez da ausartujantijagazentzat proposatu duen apofonia bera erabiltzen eta aditz berri bat asmatu digu. Esaldiak ("Orrec dira nos pacatu eguiten daveen ta nos ezdaveen ezdaquijeenac" 205.or.) eta, batez ere, pekatuz betetako testuinguruak ondo erakusten digute hain zuzen pekatu vulgaris baten aurrean gaudela. 26) PELIETAN pelea: Aitor dezagun bizkaieraz aditzak -ATV partizipiokoetan NON kasuaren antz handia hartzen duela (izan ere etorki bera bait dute); esaldiak, b'aina ("Piestia eguiteco pelietan cirian Artzaquin" 141.or.) ez du zalantzarik uzten. Beste honenbeste jazotzen da ERNEGUETAN renegamientorekin (70.or.; P.</figDesc><table><row><cell>), pisotear".</cell></row><row><cell>25) PACATU pagado:</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>POST SCRIPTIJM</head><p>Idatzi honen lehendabiziko probak nere eskuetara etorri orduko kaleratua zen (bildur ere baginen) Prai Bartolomeren Dantzen edizio bat, Mujikak paratua. "Edizio kritiko" izan nahiko lukeen horren kritika luze eta astunegia litzateke ene gustuko, are hango hutsak, hemen aurkezten ditugunen pare, edozein euskal-d~nek aurki eta zuzen ditzakeen modukoak izaki.</p><p>Eskertzekoa da A. Baraiazarrak hemen aipatu erru zenbait zuzendua (nahiz eta argitaratzailea ez beti hari jarraiki); alabaina ezin inola ere hitzaurre luzean eta ohar ugarietan testuaz eta honen ulerpen zuzenaz egiten diren iruzkin negargarriak bideratu.</p><p>Berriro jo behar orijinalera, beraz, erratak ez zuzentzen baina gehitzen dituen edizio honen sare eta lakioetan eroriko ez bagara.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>AMAITZAT</head><p>Lan hau argitara baino lehen M.ren Dantzen edizioak izan ditu, gutxienez, bi erreseina: A. Irigoienena astekari batean eta Akesolorena, <ref type="bibr">KarmeI1987-1, 77-82.</ref> Pozarren irakurri ditut, izan ere jenero aski ezezagun hori erabat beharrezko bait dugu ene usteko ikerketak bideratzeko. Halere markagarri iruditzen zait Akesolok bere erreseinan salatzen dituen huts gehienak bazirela jadanik, goian erakutsi dudanez, M.ren artikuluan; aIde honetatik ez dakit inork ez duen artikuIu hori irakurri ala nagi endemiko bati loturik, irakurri arren ere ez dion inork aurre egin, M.ri edizioa k,~.leratzeko astia (1983tik hona) eta ausardia emanaz.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aun para los vascongados son otra algarabia 10s demas dialectos fuera del suyo en que nacieron, porque hay pocos, si hay algunos, que se aplican a entender y leer en vascuence de los otros dialectos</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Como la sintaxis es tan diversa en las conjugaciones, declinaciones y demas partes de la oraci6n, de que no entienden palabra, sucede que aun las mismas voces comunes se les hacen extrafias. Corograjfa, 302.or.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mujikaren artikuluaren irakaspen bakarra hauxe dugu: idazle baten irakurketa arin eta axolakabeak eta hala hola hartutako fitxa mordoxkak ezin duela eratu lan seriorik; are gutxiago oinarrizko bibliografia eta hiztegirik eskuraerrazenak ere erabiltzen ez badira. Mujika jaunak -ezin ukatu-lan askotxo egin du euskalaritzan; hala ere, ez ohi du kritika onik erdietsi, agian (bere argitalpenak lekuko) oso denbora laburrean gai gehiegitaz aritu delako. Nik, ausardia barkatzen badit, astirotsubago lan egiteko gomendatuko nioke, Ferrarako Bibliaren aipu sonatua nirea eginaz: ...dizen los sabios que toda lection se deve leer diez vezes primero que se diga que se ley6; que &quot;se ley6&quot; se dize, y no que se entienda (apud Blecua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alabaina</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Larramendiren garaian ez bezala, badugu orain tresna nahiko gurea ez den beste euskalki batez lan egiteko; baita aspalditik zeregin horri ondo ekin: dion bat baino gehiago ere. Ikuspundu honetatik</title>
		<meeting><address><addrLine>Castalia, Madrila</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Manual de crftica textual</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eraskina Konpli da lan honen hasieran aipatu J. Azpillagari ere hiztegi ohar pare bat egfn diezaiogun</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">astelehen zurian, elurra egin zuen astelehenean&quot; (206.or.) cf. Azkue s.v. buru-zuri</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Astegun Buru Zurijan Ez Da</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">2°(Bc), simple. ASTEGUN BURUZURI (Bc), ASTELEGUN GORRI (L)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>simple dia de labor&quot;; edozeinek daki orain ere oso erabilia dela</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">), baina ez da &quot;espresio berezi&quot;rik hor: Mogelek &quot;catubagaz zutinic egon ecin&quot; (45.or.) idatzi du eta han katua &quot;mozkorraldia&quot; da (cf. Zelaieta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Katubagaz Zutinik Bada</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU XII</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Peru Abarca-ren Hiztegia. XIII (1978-79), 116.or.), garbiro</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
