<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Larramendiren hiztegigintzaren Inguruan</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Joseba</forename><forename type="middle">Andoni</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Larramendiren hiztegigintzaren Inguruan</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>[ASJU 19-1, 1985,9-50]</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>JOSEBA ANDONI LAKARRA 1. Sarrera 1 Ezer baino lehen konpli da hona ekar ditzadan Ormaetxea'tar Nikolak 1929an Larramendiren hiztegiaz Andoainen egin zuen hitzaldiaren hasierako hitzak, hein handi batetan,ene lan honi ere ezar dakizkiokela uste bait dut:</p><p>Gaur zuen aurrean itzegiteko aukeratu dedan gai au alperra ta parra garria irudituko zaio jakintsuren batL Larramendiren iztegi orretaz ezer onik esan al daiteke? Furfuriaka ta aize-poteka asiko dira noski. Bai nai ba dute. Orrako gaurko jakintsu arro oiek esan dutena irakurrita ere, Larramendik zerbait erakutsi ellt, neri beintzat (&lt;&lt;Larramendiren Iztegia», 253).</p><p>Berrogeita hamabost urteren buman hitzok garai hartan zuten ia balio bertsua gordetzen ez ote duten nago; nolanahi e~e, geroztik ez diiudi Larramendiren alderdi hau, hiztegigintzari dagokiona (1) Lan hau, oharrak eta atal gehienetan egindako aldaketak kanpo, E.H.U.aren Donostiako Ill. Udako ikastaroetan irakurri nuen <ref type="bibr">(1984-9-7)</ref>. Blan.. ka Urgelli eskertu behar diot Larramendiz izan ditugun eztabaidetan zehar egin did~n ohar eta zehaztasun mordoa. Ez dut J. Caro Barojak Euskaltzaindian, aurkeztu txostena irakurtzerik izan, eta soilik lan hau erdi bukatua nuelarik 'K. Mitxelenaren «Mendiburu eta Larramen(1i», «Euskara eta euskararekiko ikerlanak (1700-1800)&gt;&gt; eta I. Sarasolaren hiztegiari egin dion «Aurkezpena». Guztietan aurkituko ahal du iraku~leak anitz ohar interesgarri ene lanean aztertu pundu gehienez. Horrenbestez, testuan ia beren aipamenik sartu ez arren progotxatu naiz haietaz ahal nuen neurrian zenbait oharretan.</p><p>Ezin interesgarriago iruditzen zait «Aurkezpen»ean <ref type="bibr">(15)</ref>  1936an Genio y Lenguan egokitu zitzaion epaiketa latza eta gogorra izan zen:</p><p>Desgraciadament,e el P. Larramendi malogr6 su gigantesco esfuerzo extraviando el movimiento literario por los derroteros de la polemica esteril y de la diatriba ociosa <ref type="bibr">(op. cit., 120)</ref>.</p><p>, I eta garrantzi handia izan du Ibarren iritzi honek ondok6 azterketetan, hainbat non, Villasanteren hitzez esateko, «y como suele suceder, eon el desengafio y la reacci6n, ha quedado rebajado en exceso, de modo que para los hombres de nuestra generaci6n el P. Larramendi resulta casi una figura ridicula». Haatik, segidan doazen orriotan ikusi ahalko den bezala, ene Larramendirenganako hurbilketa Orixerenetik gertuago dagoke Ibarrenetik baino. Ene ustez Larramendiren hizkuntzazko idazkiak irakurketa berri eta zuzenagoen premian daude eta saio honetan, ta-m~inak eta egokierak ematen duten izarian, zenbait pundu aztertzen saiatuko naiz'.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Larramendieta Etxeberri</head><p>Gogoetan nengoelariean egun batez, eer perpaus hautatuco nuen gure gazteriari aippateeeo, gogora cit~aitan, hei guehienic agrada ahal daquioqueten gau~a dela guerla: eeren gende gazteac, eta bereciqui Escualdunac bere baitha.. rie emanac baitira gudura, eta gathazeara; eta nola gaztei eman behar bait~aje hequien disposicinoari dagoean emplegua, hargatie .bada nie-ere hautatu dut hei hemen aippatceeo guerla.</p><p>(2) Behar lukeen bezain ezaguna ez b~da ere Azkue ere izan zen garbizale (ik. orain I. Pagolaren, lana, baita ASJU honetako I. Lakarena ere baren Parnasorako bidearen edizoaz) eta -lehen garai batetan <ref type="bibr">(cf. Euskal Iz-.kindea, 1891)</ref> are larramendizale ere. .</p><p>HOllelal&lt;:o captatioarekin hasten du Etxeberri mirikuak bere Escuararen hatsapenetako «Escual-Herrico gazteriari» eskeini atala, dudarik gahe here obrako zatirik· garrantzitsuena eta saratarraren asmoak argienik erakusten dizkiguna. Ikus, bestela, nola jarraitzen duen.</p><p>Ordea behar bada boztuco dira, ustez ecen gombidatcen tudala Marteren suzco eta kharrezco jocco, eta habarrots icigarrietara. Ez; ceren nihorc gombidatu gabe herac baitira hartara asco emanac. Baina deitcen tut Minervaren dosteta ezti, eta canta-alosien bidez enorantciaren contra eguiten den guerla ohorezcora.</p><p>Gerla honetarako gonbitea eta deia egiteaz gain iskiluak prestatzen ere saiatu zen Etxeberri, euskara-Iatina-frantsesa-gaztelerazko hiztegiaren eta latina ikasteko gramatikaren bitartez.</p><p>Alabaina, dakigunez, gerla aldarrikatze huts eta bakartian geratu zen ordukotz; ez zen piztu, hortarakoboterea zuena -Lapurdiko Biltzarrea-ez bait zen Joanesen burrukakide eta gogaide atera, kanpainarako behar zuen laguntza ukatuaz 3.</p><p>Bere lurraldean falta zitzaion gogaidea Azkoitia aldean, non bere mirikuntza lanak betetzen bait zituen, eriden bide zuen, 1734 geroztik Loiolara erretiraturik dugun <ref type="bibr">Larramendi baitan,</ref><ref type="bibr">hain zuzen 4.</ref> 3. Ik. Urkixok bere edizioari jarri hitzaurrea, Villasanteren «Joanes Etxeberri  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Larramendi eta apologistak</head><p>Ez da hori Larramendiz egin diren aurreko azterlretetarik. atera dezakegun ondorioa, ordea. Hari buruz idatzi duten gehienek -Axular eta Etxeberriren zuhurtzia eta praktikotasuna goraipatu· ondoren -«apologistatzat», hitz honek gure artean duen adiera gaiztoarekin, jo izan dute: «El P. Larramendi es, ante todo, un apologista del euskera» (Villasante «El P. Larramendi... », 171), «caracter puramente te6rico y apologetico de la obra de Larramendi» (Sarasola HSLV SS), «su finalidad principal, como la de los apologistas anteriores y posteriores -a el, fue la de defender y justificar la lengua ante los extrafios, no la de aficionarla para uso de los propios» <ref type="bibr">(Mitxelena,</ref><ref type="bibr">HLV 87</ref> la lengua 142an. J. Aranzadik dioen bezala «hay que evitar la ten-taci6n de identificar Mito con «error» y Ciencia con «verdad» as! como la de «explicar» aquel par su funci6n social presuponiendo la neutralidad, imparcialidad y objetividad de esta: la carga mitica de muchas desmitificaciones cientificas no siempre es menor que la existente en el objeto de critica» <ref type="bibr">(Milenarismo vasco, Taurus, Madrid 1981</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Hiztegia zertarako? Apologia zertarako?</head><p>Larramendi ere ez zen izan ustezko edertasunen soan eta haien bilketa alferrean soilik aritu ziren horietakoa, gorago esan bezala «obra puramente te6rica» deitua izan bada ere.</p><p>El impulso que me hizo empefiar en estudio tan espinoso, no fue sola la passion de ennoblecer e ilustrar nuestra lengua, y por este lado acreditar a la Patriae Fue otro mayor, y mas propio de mi caracter, y consiste en el gran bien, y, utilidad que espero se ha de seguir a todo Izan ere ez zuen gehiegitarako balio lehendabizi euskal berba jarriz geroz, baldin eta helburua euskara ikastea bazen; Espainian nahiz Euskal Herrian hiztegia erabili behar zutenek bazekiten jadanik gazteh:~raz, eta zekiten gaztelera hortaz baliatu beharra zuten euskara (gehiago) ikasteko. Gainera, eta ohar bedi honetaz, euskaraz ez zen bospasei dotrina baino,; gazteleraz, aldiz, baziren argitaraturik hainbat liburu ia kultur arlo guztietan, eta kultura hori zen eskuratu eta euskararatu behar zena.</p><p>Por el contrario, hay mucho escrito en castellano en las mas de las artes y ciencias, especialmente en 10 doctrinal y moraL Para entender estos libros y traducirlos al bascuence en .todo 0 en parte, s610 puede servir, como es claro, un diccionario en que vayan antes las voces castellanas y se sigan las bascongadas, que de otra suerte no se sabran sino por casualidad (ibidem).</p><p>(12) Ikt gainera 15. oharra.</p><p>Baliteke oraindik norbaitek pentsatzea lan hori ,(eta egitura horretan) «para no envidiar a otras lenguas alguno de sus omamentos y curiosidades» burutu zuela, Larramendi beraren hitzak erabiliaz. Haatik ez zuen zertako. Jadanik egina zuen horrelakorik bere De la antiguedaden edota Discurso hist6rico sobre la antigua famosa Cantabrian; aski zuen zerbait gehiago erantsi nahi bazuen hiztegiaren hitzaurrearekin, baina ez zuen zertan egin 800 orri handitik gorako hiztegirik. Ohar gaitezen gainera, here ustez arrotzekin jokatzen ari zen partida (Arakistainen harako Pillotan abiatu dira/ Un Mayans y'Armesto/ Oee ateratzen"dabee/ Un Baseongado al resto hura) <ref type="bibr">13</ref>   <ref type="bibr">,</ref><ref type="bibr">konpuntkide,</ref><ref type="bibr">presonefkide,</ref><ref type="bibr">aitatasun,</ref><ref type="bibr">aitzinaramendu,</ref><ref type="bibr">aniztasun,</ref><ref type="bibr">apazegagarri,</ref><ref type="bibr">anaietasun,</ref><ref type="bibr">apostolutasun,</ref><ref type="bibr">' barnatasun,</ref><ref type="bibr">bezalakatu,</ref><ref type="bibr">targoa,</ref><ref type="bibr">tabernaklegile,</ref><ref type="bibr">txipitasun,</ref><ref type="bibr">kristinotasun,</ref><ref type="bibr">konpligarri,</ref><ref type="bibr">diszipulutze,</ref><ref type="bibr">doktrinagarri,</ref><ref type="bibr">enbaxadoregoa,</ref><ref type="bibr">enparagarri,</ref><ref type="bibr">ezeztazale,</ref><ref type="bibr">gogagarri,</ref><ref type="bibr">hautenetate,</ref><ref type="bibr">izengilatulci;</ref><ref type="bibr">lotgarri,</ref><ref type="bibr">mandatalgoa,</ref><ref type="bibr">reboltamendu,</ref><ref type="bibr">sabbathgoa,</ref><ref type="bibr">tenpletxogille,</ref><ref type="bibr">bariabletasun,</ref><ref type="bibr">eta beste,</ref><ref type="bibr">eta hor dira,</ref><ref type="bibr">halaber,</ref><ref type="bibr">Axularren abantaillatuki,</ref><ref type="bibr">abenikoa,</ref><ref type="bibr">aitzinatzaille,</ref><ref type="bibr">arartekotasun,</ref><ref type="bibr">beheratzapen,</ref><ref type="bibr">bekaizkoa,</ref><ref type="bibr">desgogara(ko),</ref><ref type="bibr">desohoragarri,</ref><ref type="bibr">edergaillu,</ref><ref type="bibr">emendaillu,</ref><ref type="bibr">eragotzkarri,</ref><ref type="bibr">erremediakizun,</ref><ref type="bibr">ethorkor,</ref><ref type="bibr">ezoren,</ref><ref type="bibr">eztheustasun,</ref><ref type="bibr">hilkizun,</ref><ref type="bibr">irakidura,</ref>   <ref type="bibr">Larramendi» 22. sun,</ref><ref type="bibr">izendatuki,</ref><ref type="bibr">kontrapozoin,</ref><ref type="bibr">laboraritasuna,</ref><ref type="bibr">luthertasun,</ref><ref type="bibr">malenkoniagarri,</ref><ref type="bibr">manaiukortu,</ref><ref type="bibr">manukortu,</ref><ref type="bibr">minberadura,</ref><ref type="bibr">mugakide,</ref><ref type="bibr">na.. hastekamendu,</ref><ref type="bibr">sabeldarraiotasun,</ref><ref type="bibr">etab.</ref> hizkuntz landu eta ez-he.. rrikoiaren lekukoak; ez ote da beren artean hitzberririk?</p><p>Ez dira gauza bera, jakina, Larramendi bezala, hiztegi orokor bat egitean kultur berbak ora asmatzen ihardutea premiak berdin-tzeko eta, noizean behin, bat edo beste sortzea mementuzko beharrari aurre emateko euskaraz idatzi zutenek -trebetasun ezberdinez-egin legez; alabaina, bi joerak ditugu, azken finean, hizkuntz maila landu baten eraikuntzaren lekuko.</p><p>Badirudi gainera hiztegigile zaharrak ere, Pouvreau kasurako aritu zirela Larramendi baino lehen beren hiztegietarako hitz be.. rriak asmatzen hitz arruntei atzizki edo aurrizki emankorrak ezarriaz 17. Ez da, beraz, Larramendi bide honetatik abiatu zen bakarra, inor baino urrutiago joan bazen ere bertan barrena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Larramendi eta Etxeberri iritzkide ditugu:</head><p>El bascuence ha conservado la virtud de fabricar voces nuevas, eompuestas de sus fecundisimas raices, y el dereeho de apropiarse y adoptar como suyas otras muchas de diferentes lenguas para significar nuevos objetos y ser riquisima entre todas (Die.  <ref type="bibr">XIX-! (1985)</ref> Diran que esas voces no se entienden. Lo 1.°no son voces del vulgo, sino facultativas, y basta que las entiendan 10s profesores de las ciencias, y es tambien 10 que sucede a las voces griegas y latinas correspondientes. Lo 2.°im:. porta poco que no se entiendan al principio, porque con el tiempo y la repetici6n se entenderan facilmente. ,Lo 3.°a un para el vulgo son mas perceptibles estas voces basc ongadas, jaincoquindea, izarquindea, ceruquindea, eraquindea, que no las correspondientes teologta, astrologia, uranologia, cronologia, porque en estas nada le suena a bascuenee y en aquellas si (Die. Tril. Pro!' XLIV) <ref type="bibr">19</ref> El bascuence no necesita de-voces [berba teknikoez ari ,da] propias ni agenas porque ninguno ha hablado ni escrito en bascuence de Jas facultades y ciencias ni ha pen. . . sado que sea lengua oportuna para h~blar en ella. Ahora esta en otra disposici6n el bascuence y en punto para hablarse en cualquier ciencia y facultad, y es la ocasi6n de buscar las voces oportunas que hasta ahora no ha tenido 0 tomandolas de otras lenguas 0 inventandolas o formandolas de sus fecundas raices <ref type="formula">(</ref> El guipuzcoano, no tiene noticias si no es de la porcion de voces que se estilan en Guipuzcoa, 0 aunque la tenga no quiere valerse de las que hay en Vizcaya} y 10 mismo sucede al vizcaino con la porcion de sus voces respecto de las de Guipfucoa; y como cada una de estas porcio,nes no alcanzan para la universalidad de los objetos vulgares, se califica, pero sin razon, de pobre al bascuence (Dic. Tril. Pro!' XL).</p><p>Egoera hau gainditzeko jartzen dittl hiztegian, 'inolako euskalki be.. reiztasunik gabe, bildu ahal izan dituen euskarazko hitz guztiak, Euskal Herri guztietara zabal litezen eta denetan ezagut.</p><p>Hauen ondoren erderatiko mailebu bertakotuak sartzen ditu (ik. aurrerago) eta, azkenik, soilik zientzia eta tekniketarako, berbak asmatzen. Hauek bai, guztiak asmatzen ditu, euskara gai horietan oraindik saiatu eta trebatu gabe bait dago: «El bascuence no ha necesitado... ».</p><p>Komenigarria .iruditzen zait zerbait esatea asmatutako hitzbemon etorkizunaz eta, hasteko, Larramendik bere euskarazko idazkietan egiten duen erabileraz, erabilera hau dela !&lt;ausa zalantzan jarri izan bait da Larramendiren «seriotasuna»; beste l1itzez, idatzi izan da hitzberriak Hiztegiaren egiturak (erdara..euskara) jartzen zuen atekatik bere burua ateratzeko baliabide maltzurra baino ez zirela. Iritzi horri jarraikiz, ateka horretatik kanpo izan zenean Hiztegia asatu ondoren, eta honenbestiez etsaien irainak suntsitu ondo.. ren, asmaketok ez zuketen arrazoirik eta Larramendik bertan behera utziko omen zituen bere euskal idazkietan: como ciertos medicos qu~e vacilan en aplicarse a si mismos los remedios que recomiendan a sus pacientes, no usaba, sine con la mas extrema mesura de los neologismos que forj6 con tanta facilidad y no se cans6 de recomendar expresamente a todos esta moderaci6n. <ref type="bibr">(Mitxelena,</ref><ref type="bibr">HLV 98)</ref>  <ref type="bibr">22.</ref> Era berean, jarraitzaileak ez omen zitzaizkion itsuki jarraiki nealogismoen praktikan: La docena larga de escritores que surgen en Guipuzcoa y Vizcaya en la segunda mitad del siglo XVIII y la primera del XIX llevan el sella del influjoejercido por el P. 'Larramendi. Por fortuna estos practicos del idioma, aunque en teoria admiren al P. Larramendi, no le siguen a ciegas. Su fino instinto~su conocimiento del vascuence popular y del publico concreto a quien dirigen sus obras, les preserva de incurrir por 10 general en los neologismos que a manos llenas introdujo aquel en el Diccionario Trilingile. <ref type="bibr">(Villasante HLV 144)</ref>.</p><p>Arazo hau zehazketa faltan dago, ordea. Larramendik erabiltzen zituen hitzberriak bere euskarazko zatietan eta hori berak dioskunez baita Hiztegia argitara baino lehen ere:</p><p>Solo tres voces dellenguaje vulgar son de mi invenci6n y de que estoy usando muehos afios ha, y son sutumpa por canon de artilleria, godaria por chocolate y surrautsa por 'polvo de tabaco. (Die. Tril. Pro!' XLI).</p><p>Har dezagun, adibidez, ezagutzen dugun egilearen lehendabiziko euskarazko testua, Artearen 391. orritik aurrerantz ezarri zituen poesiak, alegia.  <ref type="bibr">beardanezco, aldagarria, mindun, beargaya, guciaquicoac, gaitzbagueena, ongille, lauridiquituac, hizcunderen, erremediaquizun, abarraquituac, sinistaquizuna, gozagarri, pecataritasunean, jaiera</ref>   <ref type="bibr">euskaritxoa, premileizan, doikerra, asmegitari, artzaigokia, otsastetxoa, jardinzayen, sarartea, etab. 2S</ref> a; hemen ere erabilera ez da itsumustukoa: neologismo gehienak, ia guztiak, poesien titulu edo azpitituluetan ageri dira.</p><p>Iturriagak sarri darabiltza Larramendiren hitzberriak bere elkarrizketetan: oscaitako (=«remedio»), ezadea (=«jugo»), ganbusia (=«tinte»), omanea (=«fino»), ganbusitzeko, altistearekin (=«perla»), legardatzen (==«se les preserva»), likurtatuak (==«barnizadas»), atakidak (=«compuertas»), sutautsa (=«p61vora»), sutunpada <ref type="bibr">(</ref> AIde batetik, Txomin Peilleni esker. b,adazagugu orain XVIII. mende bereko Belako zaldunaren hiztegia 36, jada hartaz goragokook baino ia mende bat lehenago baliatu zena; bestetik, Vinsoni eskerrak, ezagutzen dugu -izenez behintzat-Robinek mende horren bukaerarantz kopiatutako Birjinia nobelatzar (lau liburuki) eskuizkribatua. Villasantek dioskunez «particularidad notable de esta, obra es la introducci6n masiva de neologismos, sea de origen larramendiano 0 sea de propia invenci6n» <ref type="bibr">(HLV 116).</ref> Egiategiren ,Filosofo 'Huskaldunaren Ekheian ere jesuitaren la.. nak I parraldean izan zuen eraginaren lekuko franko aurki genezake, bai ideietan, eta baita hainbat eta hainbat hitzetan <ref type="bibr">: zeiakinen, dierri, banaitiak, akadoikeria, altistak, posmagarri, berezitan, ekidar, zekidora, ongondiaz, iripediaz, megopia, irudestia, otsandikia, eripeturik, etab.</ref> Azterketa herri eta sakonagoak eragin hori handitzera datozke "seguru asko, Peillenek, Segurolak eta bestek egin aurkikuntzek argiro erakusten bait digute badirela oraindik Larramendiren obraren arrakasta neurtzeko eta bere papera behar bezala ulertzeko testu ezezagun edo erabiligabe guztiz garrantzitsuak; ezagunak ere behar bezala miatu ote dira? Ezezkotan nago 36 his.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="9.">Larramendi eta gerokoak neologismoei buruz.</head><p>Badirudi usuegi hurbildu garela Larramendiren obrara bestegandik sortu aurreritziak harengan frogatzera 37. Ez dakit esate baterako nola ez den gehiago zehazten Larramendi eta zenbait la- «.Ezjakin eta atzenengo euzkeltzalia» zela ezagutuaz hasi arren Aba" txotifiodunaren aurrean argitaratu bere lana, «erdel usaindun itz ora kendu, ta garbitu Euzkera, eta kenduen' ordez besterik ezpadago euzko-sustraidunak azterketa zuzenagaz eraldu» behar zela proposatzen zuen Gaubeka'tar Bitor irarkijak. Ohar bedi ez direla erdarakadak ezabatu nahi baina «erdel usaindun itz oro» eta, soilik ondoren, ikusi euskal ordain jatorrik duten <ref type="bibr">38.</ref> Seguni asko (cf. Mitxelena MILVen erreseinan) egia bide da erudito energumenoen edota energumeno eruditoen taldeak, Jerjesen harmadaren dardoen gisa, eguzkia ilunduko lukela denak batera hegaldaka eginez geroz; ene ustez, ordea, Larramendik ez luke txori aldra horrekin hegan egingo 38 bis., (38) Larramendirengandik ezin urrutiago dagoen iritzi honekin "gonbaratzeko ikus hurrengo atalean aurkeztu testuak.</p><p>(38 bis) Bai, aldiz, Urkixorekin izan zuen eztabaidan (Euzkadi 1914-VIII-17 eta RIEV) "erdarakada ,asko alegia «orrelako idaztirik (libururik) ifiun aurkituko" baneu, apurtu' egingo neuke ta ifiok ez leuke jakingo, lotsagarriak diralako» bota zuen Kirikifiok. Urkixoren arrazoizko « ... soy partidario "de la purificaci6n (relativa claro esta) del lexico vasco. Lo que desapruebo es que ejerzan de purificadores y de etim61ogos, 108 que carecen de preparaci6n suficiente para" tan dificil labor»areri erantzunean Arana eta Arriandiagaren «itz eder egokiak» defendatu ondoren" honelako forma lotsagabe (eta lotsaga.rrian) bukatzen zU.en:" CCEta «10" que "d~saprue1:&gt;o».... Zer gero? Nor zara ba zu erdira urteteko esaten ontzat ala txartzat artzen do- Garbitasun nahiean ez zen -bakarrik; hara zertarako ondu nahi zuen M. Harrietek gehigarri bat: «berce partea da escualdunec berce hitzcuncetaric hartuac dituzten hitcen khenceco, hala nola inten.. <ref type="bibr">cionea, inclinacionea-, inquietatcea, -ingrata / ched-ea, pendura, khechatcea, esquergabea, &amp;c</ref> Ez dut nste inola mezpreza daitekeenik honelako aldarrikapenik; kontutan hartu, gainera, belaunaldi hortako idazlerik garrantzitsuenaren lehen obraren aitzinean eta belaunaldiaren aita pontekoak egina dngula.</p><p>Gai berbera ukitua zuen jadanik, bi aldiz gutxienez Hiztegiaren hitzaurrean; bata Hiztegiko hitz arrunten berri ematean:</p><p>Entre las voces vulgares del bascuence, pongo muchas que en propiedad no son bascongadas ni de origen suyo, pero que las ha hecho propias suyas por el uso y por la virtud Hauen artean, ordea~bereizketak egiten ditu, eta oso zuhtir egin ere: guztiz onartzen ditu beste hizkuntzetan bezala gauza berri edota kanpotik etorriei dagozkienak, baita santu, pena eta holak aak, hots, b'eren euskal ordaina izan arren jadanik hura baino hedatuago eta ezagunago direnak; haatik, kanpo uzten ditu sermolari txarren eta' elebidun baino euskaldun -gaiztoago ziren mihietan entzun ohi erdarakadak.</p><p>Hitzaurrearen aitzinean ere, hiztegiaren eskaintzan, ukitzen du erdaratiko hitzen kontua: Esta incorrupci6n 0 inmortalidad del bascuence no nace de estar el sitio escondido a 10s ojos humanos, coma el del paraiso... Pero ni aun ellos mismos [los guipuzcoanos] aunque suelen volver a su patria imbuidos de otros idiomas, aciertan a alterar la constancia de su nativa lengua. Si algunos vocablos forasteros se han introducido en el bascuence, s6lo es en la forma y ritualidad, con que tal vez algunas personas estranjeras obtienen naturaleza en esta provincia, probanda hidalguia y sujetandose alas leyes del pais en un todo: al mQdo que en otro tiempo los romanos dierori naturaleza a varios nombres griegos y de otras naciones, sujetandolos a la inflexi6n latina y enriqueciendo su lengua sin mudarla. Baditugu aztarnak susmatzeko Larramendi, hi meI)de beran· duago Seber Altube be~ala, ez ate zen gehiago' ardtiratzen ·'gramatikaren erabileraz ezen ez delako hitz bat edo bes~erenaz;nolanahi ere -ez gtitxiago. Sertnolarf txarrei, esate baterako, aurpegiratzen diena iera da gazteleraz pentsatzea eta gero gaiteleraren arauera euskaraz erdipurdika· aritzea-~euskararen' jitea maritendu gabe:-" no tierien 'conoci,:niento reflejo al caracter y primores particulares del bascuence' ni de la gran diferencia de su sintaxis y del, romance~,.. El bascuence tiene su construe.. cion pospositiva -y con harta gracia y elegancia; y ellos se la dan prepositiva, trastornando el genio de su lengua .par seguir la construecion castellana.' La' que en' castellano se dice en' eonjugaci6:tl absoluta, cien vec~s se dice con mas aire en bascuence en conjugaci6n "transitiva; pero casi siempre hablan en la absoluta, por no saber las transitivas y d.~fraudari -al baseuence de gracia. Todo esto 10 pudiera' aclarar co,n ejemplos que dejo por evitar prolijidad. (Pr6t XXXVI). . Are bigarreri' mailako idazleengan (Agirre Oikiako, Lariz) 43 a ere nabari da bere eragina. Larramendiren hitzberri gutxi erabiliarren eta, beharbada, inoiz' beren .kas~aritu bestu batzuk sortzen, garbi-tas~nahia~ntzeman dakieke nahiz eta 'behin baino gehiagotan e'st iloa itsusten duten bikoteetan (diligencia edo lasterera, "gula edo gueieguizalea. .. Agirrerenak) gauzatu gura hon.' .' , Bizkaierari, bi mende lehenagoko lekukoak izan arren, mendi erdi gehiago' kostako ·zaio literatur, euskal.ki bilakatze:n-Mogel eta Afiiba.. rrorekin'43"bis. ,Eta .orduan ere, beren arfeko' ezberdintasuna~' gora behera, Larramendiri hurbildik edo urrutitik jarraikiz; gpgora b~teZ b~garreJ;laren·hiztegia eta gramatika Larramendire~eihainbat, edota gehiena, zor diotenak, gogora bedi Axularren bizkaieratzea 44, gogora bedi Mogelek lehen liburuan. Larranlendik Mendibururi egin hitzaurrean hizkuntzaz dioena (ik~10.. atala) jartzen duela" here .ered~t~at, libu~a bera gipuzkeraz idazten saiatzeaz gainera, etab., etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="12.">"Bukatzeko.</head><p>Amai 'dezadan. Aurreko orriotan Larramendiren "lexikografi lañ ari lotu zenbait pundu (Larramendiren helburua," hitzberri eta maiIebuen gorabehera, apologi-en zergatia, gramatika" eta hiztegiaren osagarritasuna, jarraitzaileak...) ukitu dut, pundu horientzat irakurketa orokor eta~ne ustez-apropos bat aurkezten saiatuaz. 'Alabaina, esan gabe doa', Larramendiren lexikografi lan eskergak sortzen dituen arazoak larri~giak dira holako $aio lalJur b:atez arintzeko,; askinuke hemen' horren beharra eta. hortar~ko pide zu~en edo .erdi-zuzenen bat erakutsi banu. Larramendl.ren obrar~n garraIltzia .goregi jartzeko arrisku gutxi dugu, me.nde t'erdi bat~b~ra: izan bait zen euskal literaturaren eta euskal lexikografiaren' bultzagiJe eta ardatz. Honenbestez,· here ezagutza .sakon~go~'ez~nbest~koa da sail horiek argitzen saiatzen diren filologo eta hizkuntz historialarientzat, horrek suposatzen dituen aurrelan luze eta zehatzekin. Haiei arreta eta azterketa gehiago eskatzen badie, areago bere lan i~uga rrian euskaldunik zuhur eta suharrenetarikoa agurtuaz," Orixek bez ala, Larraniendlrengandik oraindik ere zerbait 'lkasten jarrai dezakegula uste dugunoi .45.</p><p>. . (45) Ez iaizkit guztiz zuzenak iruditzen (ez eta beren egileari ere orain) Claveriaren harako «Burlatzen naiz ,Gariba1ez»en oihartzunak' diruditen hanako epaiketa gogor hau bezalakoak: «La obra de Larramendi' esta escrita,. salvo algunos breves fragmentos, en castellano. En lugar de predicar con el ejemplo escribiendo en~uskera, coma correspondia al caracter de su actividad, nos leg6 una gramatica y un diccionario». «El trabajo de escribir en euskera 10 realizarian Cardaberaz, Mendiburo y otros seguid ores», <ref type="bibr">Sarasola</ref>  IBAR,. 'Genio y lenguti," Tolosa -1936.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 40 )</head><label>40</label><figDesc>Ik. Peillen eta Pagolaren aip. lanak; bigarrenaren artikuluko 55. orrian, «Esta fidelidad a Larramendi pennite ademas utilizar con toda tranquilidad palabras castellanas legitimadas par el, cuyo usa en purismos posteriares seria impensable» irakur, .daiteke. que como lengua viva tiene de apropiarselas y .~dop tarlas 41.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>irakur daitekeen hurrengo pasartea, hiztegiaren 240 urte betetzen direnean Larramendiren ber.. balorapen zuzenago bat iragartzen digula uste bait dut: «Labur eta zehaz· kiago aitor dezadan: Larramendi izan cia, lehenbiziko aldiz eta erabat [bai-na ik. gero Etxeberriz] hizkuntza larrekoa noranahiko bihurtu izan nahi duena». alegia, begi berriz ikustera intsi garenik. Neurri handi batetan andoaindarrak, Azkue 2 ,eta Aranaz geroztik, pairatzen zuen mezpreZll eta gutiespenean jarraitu du, eskasak bait dira Orixek bezala begikotasun eta zuhurtziaz ikusi dutenak.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>&gt;&gt;, honen eta Mitxelenaren literatur historiak, eta azkenaren Estudioa. Erreferentzia osoetarako ik. Bibliografia. 1676an Nafarroako Estatuek ere ezezkoa eman zioten Bidegarai frantziskotarrari bere 20 urteko lana euskara-frantsesa-latina-gaztelera hiztegia, eta euskararen hastapenak argitaratzeko asmoan. Ik. V. Dubarat «Le Dictionnaire basque et les Rudiments du P. Dominique Bidegaray» RIEV VIII (1914) 6-16. Oso interresgarria gloire et utilite nola elkartzen dituen Bidegaraik (aip. lana 12) baita bere iritziak euskara eta hebraierari buruz. Bidenabar esan dezadan ez dudala Tovarren liburuan horren aipamenik erideiten; Euskeraren berrionak ere aipabeharrezkoa iruditzen zait haren liburua bezalako lan orokor batean. (4) Marka bedi gogaide diodala eta ez jarraitzaile, jarraitzaile huts, bederen. Beren arteko hartuemanak ez dira oraindik zehaztu ez ikertu ere sakonki. Hortarako ezinbestekoa da duda gabe Etxeberriren hiztegia berreskuratzea, argitaratzea eta aztertzea, zorren norabidea (ik. L. Mitxelena Estudio 29-30) eta kopurua 'finkatzeko. Bestalde, lotsagarria izan arren, ez dugu Etxeberriren lan eta hizkuntz ideiei buruzko monografia on bat (Tovarrek ez du aipatu ere egiten bere liburuan). Zorigaitzez nik ezin dut hemen Larramendirekin dituen antzekotasun batzu erakutsi-baino. Hauek hain dira ugari eta garrantzizko non ongi merezi bait dute azterketa zehatzagoa.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>ere bazen, ordea. Haatik, ez dut beste horretara igaro nahi gure artean apologista izenak hartu duen anatema adiera eta itxuraz zer edo zer esan gabe. Astarloari ere ez zaizkio (ik. L. Mitxelena «Euskara... » 246) bere merezimenduak aitortu hizkuntz azterketan, bere xelebrekeriek estali eta zokoratu bait dituzte.tenei Mitxelenak gogoratu dienez «las discusiones [apologisten eta kontrakoen arteko eztabaidek], por la general, poco tuvieron de desinteresadas. Ya en el siglo XVI ... se manifiesta clara entre nootros la necesidad de apologias, lingiiisticas e hist6ricas, que entonces y mas adelante, aparecen como respuestas a posibles amenazas que, por el momento, no parecen ser amenazas a la lengua, sinG al regimen propio del Pais» (MILVen erreseina 123). Linguistica y colonialismoMadrid, 1981, 153) errepublikazale izateko frantsesez mintzatu behar zen. Besteek ez zuten hizkuntza baina 'jerga erabiltzen eta holakoek pairatu behar zuten zortea aurreerabakirik (hizkuntzaz mintzo zirenek erabakirik) zegoen: heriotza, inoiz inork -Unamuno kasu-ehorzketa onak agindu arren.</figDesc><table><row><cell>Hizkuntz eztabaidok interesatuak dirateke oraindik XIX. men-</cell></row><row><cell>dean ere, are honen bukaerarantz jadanik hizkuntzalaritza modemoa</cell></row><row><cell>sortua bazen ere 7. Sinpleegia, guztiz okerra ez esatearren, iruditzen</cell></row><row><cell>zait «La desmitologizaci6n» deitzea Unamonori dagokion atalari,</cell></row><row><cell>Tovarrel{ bere liburuan egin bezala. Egia da Unamunolc here 1884ko</cell></row><row><cell>tesian 8 ·aurrekoen tubalismu, kantabrismu eta beste honelako eus-</cell></row><row><cell>). Horrenbestez epaitua, kondenatua eta zigortua -isiltasunera eta iragan aipaezin batera zigortua-dakusagu 5 ondorengo asko-rentzat. Larramendi apologista ere bazela aitortuaz (ukaezina bait li-tzateke) hori baino zerbait gehixeago -eta egungo egun"etik behatuaz zerbait garrantzitsuago-Adjektibu hori erantsiz geroz kasuan kasuko idazlea ipso facto gera daiteke Euskal Parnasotik at, edo atetik oso hurbil bederen, nahiz eta idazle gutxik egin duen meriturik toki hortan sartzeko Larramendik adina. Ez naiz hemen apologisten apologiarik egiten saiatuko; alabai-na esan behar dut ez deritzodala zilegi gaur egungo usadioen, au-rrerapenen eta ikuspuntuen arabera haiek epaitzeari, batez ere usadio, aurrerapen eta ikuspuntu horietara «gure aurretikoen sor-baldan» jarririk iritsi garela gogoratzen badugu. Ez du gainera inongo zentzurik gaur egun oraindik Larramendi, Astarloa eta bes-teren etimologiak zuzen ala oker emanak diren eztabaidatzeak, Tovarrek esan bezala (MILV 93) jadanik ordurako ere zaharkituak bait ziren; zentzu eta garrantzi gehiago du, aldiz (ik. aurrerago) etimologia horien bitartez zer erdietsi nahi zen, eta azken finean, apologien funtzioa zein ote zen ikertzeak. Ezikusiarena egiten du-tetik Euskal Herriko erakundeen etorkia, boterea eta geroa ziren bada, lotzen zirenak eta ezin jarrai daiteke holako edo halako mitoak 6 (ber)gezurtatzen eta bere -oinarri eskasia (ber)erakusten mito hori~k ez bait dute berezko garrantzirik beren testuinguru hor retan ikertu ezean. Bestalde, .apologiak ezinbestezkoak ziren orduan eta aurrerago ere, eta ez Euskal Herrian soilik; Brunotek esan bezala (ik. Calvet, Hortik eta ez bestetik dator apologista belaunaldiek (eta are sagek) hainbat lan egitea beren hizkuntza, hemen euskara, besteak bezain on, aberats eta -konplitua zela erakusten, edota besteak be-zain noble eta zahar, Babel ostean sortua eta lehenago Espainia osoan mintzatua; jokorako arauak aurretiaz inposatuak zituzten. Trevouxco Memoria famatuetan anche datoz atereac eta isuriac Euzqueraren aIde esan ditudan gtlciac aitortzen didatela gucietan arrazoia, baita gure hizcuntza dala bes-teac bano ederrago, obeago, gozoago, eta ona non gure etsai cital guciac arrituric isildu diran Madriden ta Pa-risen. (6) Ik. J. Juaristiren tesina eta tesi (Gasteiz 1985) argitaragabeak, Euskararen Ideologiak (I) (Haranburu Altuna editorea) eta La leyenda de Jaun Zuria (Caja de Aho. Vizcaina), Juaristik bere tesiaren hitzaurrean «ma-Milenarismo Vascon ere bada horiei buruzkorik. teria de Vasconia» ·deitu duen ohizko mito sortaren azterketarako. Aranzadiren kaldunen eta euskararen etorki eta historiari buruzko mito gehienak suntsitu zituela. Alabaina, zientziaren izenean bada ere, berak ere badarabiltza, zenbait mito berri: «norabide bakarreko» hizkuntz ti-pologia (&lt;&lt;un idioma aglutinante rio puede nunca ser tan perfecto y claro como uno de flexi6n») 9 eta herrien historia eboluzionista 10-tuaz, euskara Euskal Herriak aurrera egiteko galdu behar duen oztopo bat dela aldarrikatuko du behin eta berriz. Zientziatasun oso interesatua, beraz; are interesatuagoa a1darrikapen horiek oze-nagoak bait dira 1901etik -him urte Cuba eta Filipinasekoetatik-aurrera, begi bistan dagoen bezala haren hizkuntzazko testuak irakur ditzanarentzat 10. Gainera, eboluzionismo sozialaren oinarriak ez dira linguistikoa-renak (marrismoa eta b·este) baino askoz sendoagoak, eta teoria be-raren etorkiak dira oso susmagarri, ez apologistenak baino gutxiago inola ere. Zeren eta, Levi-Straussek ohartu duenez: «Los dos funda-dores del evolucionismo social, Spencer y Tylor, elaboran y publi-can su doctrina antes del Origen de las especies 0 sin haber leido esta obra. Anterior al evolucionismo biologico, teona cientifica, (5) Aide batetik hizkuntzaren historia, hedadura eta etorkia, bes-Hara hor, esate baterako, Larramendik Gandarari idatzi zion (7). 8. oharrean aipatu liburuaren 105. orrian «Siglo de la Filologia» dei-gutuneko zati hau non bere garaitiak sortu arraitasuna antzeman bait diezaiokegu: tzen du Unamunok XIX.a. .</cell></row></table><note>(8) Critica del problema sobre el Origen y prehistoria de la raza vasca, ik. 9. oharra. (9) «Mas sobre el vascuence», Revista de Vizcaya, I, 12 zba. 18864-15,422426 eta orain nik aipatzen ditudan Aguilar-eko Obras Completaseko La Raza y</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>bedi, halaber, apologistek «apologista huts»diren neurrian bederen, ez dutela hiztegirik egin ohi, Etxeberri eta Larralnendiren alderantziz, ha~n zuzen.. Bestalde apologien premia eta arrazoia ez da behar bezala ulertu -izan, ene ustez. Etxeberrik, beste zeinnahi bezain zuhur eta praktikotzat .dugun egile batek, euskararen apologia (baita zerbait gehiago ere, jakina) ematen digu bere Escuararen hatsapenac latina ikhasteco gramatikaren aitzinean eta honen sarrera bezala; irakur dezagun azkeneraino Larramendiren lehen obraren titulua: De la antigiledad y universalidad del bascuence en Espaiia: de sus perfecciones y ventajas sobre otras muchas lenguas. Gehienetan he.. men egin ohi da planto, honaino heltzen denean behintzat; haatik, bada oraindik guretzat hemen garrantzizkoa dena: Demonstraci6n previa al Arte que se dard a luz desta lengua. Hots, bai Etxeberrik eta bai Larramendik beharrezko, nahi ta nahiezko dituzte apologiak, gogoz kontra eginak direla ere ezin esan arnen, batez ere bigarrenaren kasuan. Gramatika bat edota hiztegi bat «gauza serioegia» zen oraindik zeinnahi hizkuntzari buruz egiteko; merezi egin behar zuen hizkuntza ·horrek. Zehazkiago, frogatu egin behar zen deskribakizuna hizkuntza bat zela eta ez erdipurdiko ahuntzerdara edota zarata nahasi eta itsusizko sorta bat. Soilik hori egin ondoren jaitsi zitekeen praktikara eta gramatika edo hiztegia argitaratu edo argitaratzen saiatu, beti -gogora Etxeberri-argia ikustera ez bait ziren iristen 15 bis. Apologista gehienek, «teorikoek», ez zuten bigarren urtats hori ematen, noski. Lehen esan legez beren egiazko helburua eta xedea ez bait zetzan hizkuntzan bertan, hizkuntzaren atzean edota -gehienentzat-gainean baino. (15) Ez dakit duen garrantzia aitortu zaion P. Altunak argitaratu Larramendiren euskara-gaztelera hiztegiari. Bere Hirukoitza atzekoz aurrera jartzeko saio honek froga garbia damaigu, oraindik gehiago behar bagenu, hiztegia atzerritar etsaiei ihardesteko aterea dela pentsatzearen kontra; soilik Larramendiren heriotzak eta hark usu salatu (ik. Die. Tril. XXVIII eta hur. eta P. Altuna Euskera 1967, 139) euskaldunen ezaxola eta zabarkeriak azal dezakete. andoaindarraren euskara-gaztelera hiztegi hori lehenago eta gehiago ez -ezagutua eta, horrenbestez, Larramendiren hiztegigintza lanak beste begiz ez ikusia. (15 bis) Ik. eraskina. Etxeberri eta Larramendi bezalako «praktikoek», ostera., lehenengo saioa armatzat, ezkutu eta gezitzat, erabili ohi zuten bigarrenera heltzeko asmoz. Bakarrik modu honetan ez ulertzeak azal dezake Azkue eta Aranaz geroztik Larramendik pairatu duen beherapen eta hondamena, Villasantek dioen bezala ia ia mezprezura iritsi dena: «para 10s hombres de nuestra generaci6n el P. Larramendi resulta casi una figura ridicula» (ik. I.ko atala). Baina Larramendiren zuhurtasuna nonnahi eta nondiknahi nabaitzen da, begiak itxi nahi 'ez badizkiogu, bederen. Rar ditzagun oraingoan Azkuez geroz hain ospe eta omen txarra duten hitzberriak, &lt;~neologismoak». Usu azaldu ohi da idatzirik hiztegiko erdal egokitzapenak betetzeko asmoz asmatuak direla, pou,r epater azken finean. Baina ez da horrelakorik; berak bait du aitortzen, aldarrikatzen hobet -eta gazteleraz aldarrikatu ere, etsaiek ulertzeko moduan-«voces facultativas», hots, orain «hitz teknikoak» deitu.. ko genituzkeen horiek, guztiak asmatu dituela eta baita hizkera arrunteko beste bi edo him ere. Axular-es el autor menos indicado para reeurrir a neologismos que, ademas de ajenos, eran de discutible caIidad» dio K. Mitxelenak (Estudio 29) Etxeberrik Larramendiren neologismorik hartu zuen ala ez aztertzean. Baina arazo horretan, Ianabes faltaz (ik. 4. oharra), sartu gabe, garbi dago Etxeberrik teorian zilegitzat jo zituen hitz berriak praktikan ere erabili zituela; hor dira bere gramatikazko komunztadura, komunztatu, izenordain, laburdura (=«syncopa»), etorki, berretkailu, etab. Bestalde ez ote zuten hitzberririk erabili XVI eta XVII. mendeetako lapurtarrek? Ez dut llste galdera alperrikoa denik ihardesten erraza ez badateke ere 16. Alabaina, hor ditugu Leizarragaren zerbitzarikide «consiervo» Larramendik bere aIde aipatua (Die. Tril. XLV) -eta erabil zitzakeen burgeskide</figDesc><table><row><cell>Ez dut uste, beraz, kanpotarrentzat eta ez etxekoentzat idazten eta hurrengo orrian</cell></row><row><cell>zuela (Cf. Villasante «La obra lex.» 173) mantentzen jarrai dezake-</cell></row><row><cell>gunik, ez eta bere hiztegia arrotzentzat eginago dela euskaldunen--manera berean escuarac ere, arro&lt;;oinaren bidez bilha tzat baino (Villasante Ope cit., 480) 15. ahal ditezquen gaucen causitceco eta e~agut~eco erran</cell></row><row><cell>behar da baduela arguitasun eta libertate bera baldin</cell></row><row><cell>orai-ere nahiago ezpaduc;u erran hitzcuntc;a guztietaric hu-</cell></row><row><cell>nee galdu duela eent~ua eta libertatea, bathere eztelari-</cell></row><row><cell>can eent~ua hambat seguiteen duenic eta Iibertateagatic</cell></row><row><cell>irabazia zuela eta tanto askogatik, gainera (ezta asco neca-hambat odol issuri duenie. (Etx. 103).</cell></row><row><cell>tzen/ Nuestro Baseongado/ isterpetie ere/ les tiene ganado 14. Bu-</cell></row><row><cell>rukomin gehiago ematen zion, ordea, euskaldunen epeltasunak eta 5. Hitzberriak</cell></row><row><cell>behin eta berriz inarrosten zien:</cell></row><row><cell>Beste ainbeste, ta alaeo eutunie zurea [Gandararena] be-</cell></row><row><cell>zaIaeorie, i:fiore ere eztit eguin Bizcai aIde ortatie; Gui-</cell></row><row><cell>puzetatie ere gtiiehie: 10 daude erne bear duten gueiac,</cell></row><row><cell>sorrac ta gorrae, otzae eta motzac, motelac eta gatzic-</cell></row><row><cell>-bagueae dirade. Madridtie, Paristic 'eta beste erri aietatie,</cell></row><row><cell>Jaincoae daqui jaquintzu andietatic cembat aIabanza izan-</cell></row><row><cell>du dituzten [liburuek]... Bafia Eusealdunai egoqui edo</cell></row><row><cell>arriari aimbat dezu, eta oneehee sumindua nauea eein</cell></row><row><cell>geiagorafio (Telletxea-Lekuona «Gabon Kanta... » 161-2).</cell></row><row><cell>Era berean, erdal testuetako ·euskarazko zatiak ez dira beti arro-Hori, dirudienez, garai hartan gero baino hobekiago ikusia bide</cell></row><row><cell>tzak iraintzeko edota haietaz lrri egiteko; Corografian esate ba-zegoen; hona bestela, bide berdintsutik abiatu zen Etxeberrik zer</cell></row><row><cell>terako euskaldunen batasun faltaz eta alferkeriaz, eta horietatik zioen:</cell></row><row><cell>datozkeen arriskuez, mintzo da: cilhegui bada erraitea Guefurtatcea cergatic ezta erranen</cell></row><row><cell>Baldin elear artzen baguendu gueioe, nor bere sallari di-Eguiztatcea? eta handiztatcea?</cell></row><row><cell>eheeala, Francian iearatueo guintuque franeiar gueiae, ta edota pixkat aurrerago, orokorki hitzegiten duelarik, hitzberriak Espafiian espafiiar gueiae. Non da ordea elcarte ori? Na-sortzeko ahalmena~hain zuzen, hizkuntzaren askatasuna lortzeko eta goan isillie. Nere min garratzena da, are eztaellZeula one-tatie darraizeun ealteae eta gaitzae; eta dirudienez, ezagu-mOITointza apurtzeko beharrezkotzat edukiaz:</cell></row><row><cell>tueo ere eztitugula, ditugun on piseae galdu ditzagun ar-[Bada jendea hitz berriak gaitzesten dituena ez ezagutzea-tean. (Coro. 300). rren; baina ezin dira guztiak ezagutu]. Ordea cer erraiteco</cell></row><row><cell>da noiz-eta-ere halaco hit&lt;;ac eta icenac baitirateque be-</cell></row><row><cell>renez escuarazcoac, eta escuararen erreguelen eredura (13) Ik. F. Fita «Suplementos al Diccionario Trilingiie del P. Larramen-moldatuac? edo erran behar da, hainec escuara nahi lu-di, escritos en 1746 por el P. Fr. Jose -de Maria Carmelita Descalzo» in Re-vista de Ciencias Hist6ricas, Barcelona 1880·1881# 87. or. quetela eguin den baino gathibuago eta lothuago? (Etx.</cell></row><row><cell>(14) Ibidem. 102)</cell></row></table><note>Ohar«Se piensa a priori que Eteheberri -admirador, seguidor, imita- dor y hasta transeriptor literal de-</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Tril. Prol. XXIX) 18. Saratarrarekin bat datorrela honetan ere, ez du onartzen hiztun arrunt eta landugabearen usadioa hitzberrien epailetzat; izan ere ez dira harentzat sortu-ak eta gainera, pixkanaka pixkanaka ezagutuko ere ditu 18 bis. (17) Oihenartez ik. 36. oharra. (18) Bai bataren eta bai bestearen idazkietako baieztapenetan geuk bereizi behar dugu, beraiek ez bait dute hari beti ohartzen, naiz ari diren euskararen botereaz eta noiz egoeraz. Argi dago azken finean 2. hau 1.koari egokitu nahi diotela hortarako euskaldunak zeutzan Iozorro eta trebetasun. faltatik ailtxatuaz: ik. gorago Gandarari egin gutuneko eta Corografiako aipatu pasarteak eta Arteko 389-90 orriak. Gogora bedi atalaren izena, «De la poesia de que es capaz el Bascuence». Aizpitarte eta RSBAPen hiztegiaren asmoa -gero Azkuerena bezala-soilik historikoa,~&lt;zientifikoa» izaki (ik. «Del fin del Diccionario Bascongado y medias generales para su formaci6n» _in Colecci6n de documentos ineditos para la historia de GUipllzcoa VI, 100 eta 105) ulergarria da hitzberrietan Hirukoitza ez jarraitzea, beste hainbat gauzatan bere oihartzuna nabaitzen bazaio ere Mitxelenak (Colecci6n... VI, 125) ohartu legez. (18 bis) Gonbara bedi Mendibururi egin Sarrera-gutuna, batez ere harako «Etzaitzatela t6ntotzarren erausiac ozpindu, ta icaratu: ez dirade gendartecoac, ez contuzcoac... Guizon zuhur, cintzo, menac eta jaquintsuac gure aIde ditugunean, eztiegil beste gendalla horiei jaramon bear, ez eta ayen esan mezanaz ajolaric artu», in Autobiografia 280. or. ANUARIO DEL SEMINARIO «JULIO DE DRQUIIO» '.'</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head>.</head><label></label><figDesc>Arrazoiok ez dira mezprezagarriak eta Larramendiren proiektuaren, kultur proiektuaren, aldeko lekukoak ditugu dudarik gabe. Egun Larramendiren asmakizunak gauza bitxi eta xelebre egiten bazaizkigu ez da zilegi bitxitasun eta xelebretasun hori XVIII. mendeko hiztegigileak gogoz bilatu zituela pensatzea. Dugun irudia tarteko 240 urteen poderioz eman diren gertakariek taiutua da; eman zitezkeen baina jazo ez ziren iraganak asmatzen ihardun gabe, uste dut, dena den, kontutan izan behar dugula Larramendiren neologismoak epaitzeko orduan ezen Arana eta Azkuerekin galtzaile al1eratzean bere obra suntsitu bazen ere, historia beste era batera gerta zitekela; orduan, onarturik eta hedaturik bere neologismook, Larramendi ez litzaiguke barregarria baina zuhur eta aurreratua irudituko. Ezagunegia da ikurrifia, aberri, abesti, Euskaltzaindi eta Euskadi bezalako hainbat hitzek ez duela, berez, hark asmatuek baino merezimendu gehiago aurrera irauteko, baina begi bistan dago lortu duten atxekimendu eta bizia; gogora bedi egun literatur euskaran kultur gaietarako greziar berbak erabili arren badirela horietarako ere bere baitarik sortu dituzten hizkuntzak eta, urrutiago joan gabe, oraindik gure artean urrutizkin eta berebil ez direla guztiz ezeza.. gunak. ' Larramendiren helburua hizl(untza guztiek jakintza eta teknologiaren aurrerapenen oihartzun eta isladapenik agertu nahi edo ahal duten neurrian sentitu ohi duten beharra eta premia, hots, hitzberriena, asetzea dugu.(19) Ematen duen azken arrazoia· (4.8.) 3.aren antzekoa da: «ninguno hay que esplicada una vez la voz bascongada no se quede con ella, y esa su significaci6n, v. gr. "jaincoquindea deritza janicoaz, ta jaincoaren gauzaz hitzeguiten duen jaquindeari.. .».</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Die. Tril. Prole XLII..XLIII) 20. Hau jakina, ezin da betikotz asetu, Fenixa bezala suntsitzen ez den izaki horietakoa baita; alabaina mende eta garai batzuetan besteetan baino gorriago da, hain ztLzen ere hizkuntzan isladatu nahi diren aurrerapenak edo aldal(etak larriago diren neurrian. Esan beharrik ez dago nolakoak izan zitezkeen kultur gaietan berri eta arrotz zen _Larramendiren garaiko euskaran. Beharrizan horri eman zion aurre Larramendik, here erara eta here ahalara, eta hor dute beren oinarri eta azalpen haren neologismoak. Larramendiren hiztegiaz mintzatzean hitzetik hortzera azkar, azkarregi, etorri ohi denez gero hitzberrien aipua 21, konpli da noiz, nola eta, zertarako asmatzen eta sartzen dituen hitzberri horiek ikustea. Bere hiztegian lehenik onartzen dituen' hitzak ezagutzen (20) Euskararen kultur gaietako tradizioezaren kexua, jakina, goragotik zetorren, Etxepareren (&lt;&lt;nola batere ezten asaiatu bere lengoaje propriaren faboretan heuskaraz zerbait obra egitera») eta Axularren («Baldin egin baUz euskaraz hanbat liburu nola egin baita latinez... » eta kontrajarrl ohi zaion Tartasen «hanko euskarak dii oguena, eta ez euskaldiinak») ohrak berme. Etxeberrik Axularren hitzak errepikatzen ditu ia oso osoan (ik. aurrerago) eta bere aldetik eransten du ezen «hainitz gau9a hitzcunt9a arroteen it~alaren azpian guret~at· ehortciric ceudecinac, Sarac escuaraz arguitara emanic, eraguin tuela Escual-herrico-t~at: non arro~oinequin erran baita;aquet, Escual..herrico Athenas Sara lau-urdin» (Etx. 152). (21) Ikerketa faltaz edo, ahaztu edo gutxietsi egin da Hiztegi Hirukoitzak garai hartako eta lehenagoko euskarari buruz eman diezaigukeen lekukotasuna, Mitxelenak (ik. Estudio eta «Euskal-Iztegigilleak... ») aztertu eranskinez kanpo. Alabaina -eta hau garbiago agertzen da euskara-gaztelera hiztegia dazagunetik-Hirukoitzean gutxiena da asmatua eta gehiena herritik eta autoreetatik bildua. Jadanik J. C. Barojak (Los vascos y el mar, Donostia 1981, 49) markatu du bere aberastasuna itsas gaiei dagozkien hitzetan; ez dut uste beste sailetan ere urriagoa datekenik eta oparoa dugu arkaismu (ik. ASJU XVII eta XVIII-2) eta are (ik. ASJU XVI 218 sv. Kaltxapot) hapaxetan. Guzti han nabarmenago dateke hiztegiaren hitz al txorra euskara-gaztelera ordenan aurki argitara dadinean. zituen liburuetan irakurriak eta herritik jasoak dira; bi sailotan, gainera, euskalki guztietarik 'hartuak, batekoak bestekoaren osagarri izan litezen eta erdarara alperrik eta berba jatorren kaltetan jo beharrik izan ez ledin (Dic. Tril. Prol. XXVIII-XLVIII). Hemen ere -Etxeberrirekin bat dator: baldin bertce hitzcuntcetan bec;ala i~an balira. lehenagotic liburuac escuaraz isquiribatuac, hetan beguiratuac eta aItchatuac egonen ciren gaucen icenac eta rnintc;atceco hitz eta manera escuarazcoac; eta guisa hunetan baliatu guinaquean hetaz mintc;atceco. Bainan nola ic;an baitira hain appurrac eta gutiac escuaraz arguitarat ilki diren libtlruac hargatic aIde batetacoac ecin jaquin cetc;aquen bertce alderdico hitz guztiac eta gaucen icenac: eta hala demborarequin edocein lekhutan joan i~an dira hitc;ac eta gaucen icenac appur bana emequi-emequi bertce gau~a guztiac bet;ala truccatuz, eroriz eta ahantciz. (Etx. 399).</figDesc><table><row><cell>eta Larrarnendik</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Hor ditugu, besteak beste, onesgun «amor», icigun «susto», escutagai «hecho escudo», hilgun «desmayo», bostgun «lustro», esangi «refran». Bada, es~utagai salbu, guztiak aurkitzen ditugu geroago Hiztegian, bakoitza bere lekuan bildurik. San Agustinen Doan.ditzan 23 honako hitz berri hauek irakur ditzakegu: donkidatu «dedicado», doanditza «santidad», guz.ierako «ca-t61ico, universal», eginkizuna «hacedero», ezinkizun «imposibilidad», arge «eclipse», izkunde «manera de hablar», noratu «llevar a d6nde»; Telletxeak argitaratu (ASJU IX (1975) 179-184) Santo Tomasen otoitz.ean eta San Kasimirorenean iragancor «pasajero, provisional», maitagarri «digno de ser arnado», ongite, jaiera «devocion», garaitasun «superioridad», oarti «atentado, cuerdo, prudente», birakor «voluble»;eskuskribatua, usteketa, lilluramendu, antuste, jaiera, itsumende, gezurtamen, hizkunde, ikusbide «demostracion»,  jakinbide «doctrina», esakari «mensaje, discurso'», txarlari, egikari «quehaceres», eskukoi «que esta a mano», ballera «congregaci6n», etab. Mendibururi bidali hitzaurre-gutunean, eta</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>eta beste ASJUren ale honetan argitara 1737ko sermoian. Lekuko hauen aurrean ezin da esan euskarazko zatien eta here asmo edota deklar~zioen artean kontraesanik denik. Ezin espero (23) Euskal-Erria 1885, 161 eta hur. Hitzaldia «1738-1760» fetxatua dator, ez dakit J. I. Aranaren ala egilearen beraren eskutik; orobat suposatu nahi dut ezen argitaratzailearen aldaketak soilik grafiaren, aldetikoak izan direla'. -dezakegu, ez eta gutxiagorik ere, Hiztegi liirukoitzeko hitzberri oro Larramendiren testu laburregietan agertzea; ez du lekurik, betarik ez .beharrik. Bihur gaitezen berriro egilearen asmoetara eta gogora dezagun hitzberriak soilik teknika eta zientzi gaietakoak (&lt;&lt;faeultativas») direla; ez ditugu, beraz, hortik kanpo zertan es.. pero eta hau ez Larramendiren ez besteren testutan. 7. Hitzberriak eta kultur edukinak. Euskeraren berri onak eta beste guztia. Ku!.. tur edukinak badu hortan, noski, garrantzirik. (24 bis) Markatzekoa da «edo taktika» darabilela usu: baquida edo ge.neral, arimazain edo curei, siniste edo fediagaz, onerechi· edo caridadia, jajoterri edo nacinoe... Urkixok orri baten facsimila baino ez du ematen eta aurki osoa ASJUn herrargitaratzeko asrtloa dut. Peru Abarkako guztiak, adibidez, latinetik itzulitako· zatietan aurkitzen dira. Gipuzkoan, hitzberriak ugarien erabili zituztenengana igaro baino lehen, Mitxelenak (ik. «Aurkezpena&gt;~) aipatu J. B. Agirreren bana.. kei "J. B. Etxegarairenak g~hi dakizkieke:</figDesc><table><row><cell>Hitzberriak ez ziren oso premiazko dotrina labur eta sinpleak</cell></row><row><cell>egiteko; batez ere euskara idatzian tradiziorik bada erlijiozkoa iza-</cell></row><row><cell>nik, hain zuzen. Alabaina, liburnak luzatuaz eta gaiak. ugarituaz</cell></row><row><cell>-eta jaikiago eginaz joanez gero, lehen ukitu gabeko gauzak ateratzen</cell></row><row><cell>ziren eta horiekin batera gauzok deitzeko berben b'eharra sortzen 24.</cell></row><row><cell>izkaian, badu A. B. Mogelek beste zenbait euskarazko lan, Ipuin</cell></row><row><cell>Onak famatuenaz at; horien artekoa dugu Luis de Borbon karde-</cell></row><row><cell>nalaren itzulpena (1820). Honela argitzen ditu J. Urkixok (ik. RIEV</cell></row><row><cell>25, 682) itzulpen honetako eta alegietako hizkeraren arteko ezber-</cell></row><row><cell>dintasunak:</cell></row><row><cell>Entre el vascuenee empleado por dofia Vieenta en estas</cell></row><row><cell>fabulas y el que usa en la eitada Pastoral hay bastante</cell></row><row><cell>. difereneia, porque, dada la naturaleza de -este ultimo es-</cell></row><row><cell>erito, y deseando huir de las palabras eastellanas, reeu-</cell></row><row><cell>rri6 a los neologismos [Larramendirenak] que,-a deeir</cell></row><row><cell>verdad, son bastante transparentes 24 his.</cell></row><row><cell>Berak baino lehen bere osabak ere badarabiltza bialginai, eun-</cell></row><row><cell>tarija, ekautubak, suauts, sutunpa eta beste halako zenbait, paren-</cell></row><row><cell>tesi batez erdal ordaina emanik bada ere 25; ez ditu nonnahi erabil-</cell></row><row><cell>(24) Cf. Mitxelena «Aurkezpena» 15. Gainera fenomeno hau 1.ko larra-</cell></row><row><cell>menditarren idaztietan ere kausi dezakegu. I. Sarasolak ohartu zidan bezala Kardaberatzen obra guztia hi zati guztiz ezherdinetan sailka dezakegu hitz</cell></row><row><cell>berrien erabilerari dagokionez:</cell></row></table><note>. (25) Ik. adibidez J. Kortazar «lFabulas ineditas de A. Moguel?», FLV XII (1980) 261. or.tzen, ordea.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Lengua ondoren-Gipuzkoako Dantzak eta, be.. reiziki, Gipuzkoako Kondairaren izenak berak pentsarazi' behar liguke «gehiegikeria» horien atzetik ez ote dagoen gai jaikiagoen erabilera eta euskararen barrutian erlijioaz kanpoko lcultur gaien tradizio falta; areago ezagunak izanik itzulitako pasarteen eta bere kasa ari denen arteko hizkuntz ezberdintasunak 26. egin duen «hizkuntz landua = hizkuntz larramenditarra» berdinketa baiezta daiteke dokumentu ofizialetarik kanpo ere, cf. adibidez VIi· barriren Gutun Liburua. Ik. eraskina. deja de ser predominantemente religiosa. Se trata, de buscar a la lengua nuevos campos de cultivo y en este intento se recurre, con una profusion hasta entonces desconocida, al Diccionario Trilingiie... Mitxelenak ere aztertzen du Iztueta, teatrogile eta Lore Jokoetako egileen neologismoekiko jokaera. Azkuek. bere lzkindean eta bestetan egin zuen Hirukoitzaren erabilera hain esanguratsuaz ik. I. Pagolak EHU-ko Udako Ill. ikusturtean emandako hitzaldia. Peru Abarkan erakutsi bezala. Oihenart bera ere Hegoaldekoei adi zegoen: edolaere ezagutzen zituen 1596ko errefrauak eta bere Arte poetiquen Bizkaiko poesiak ere irakur daitezke adibide gisa; Isastik. Detxeparerenak aipatzen ditu... Ez dira hartueman 'gehiegi 32, agian, bai adierazgarriak, ordea. Euskal literatura zaharraren ranking bat eraiki nahi bageneza izen gutxi bide legok~aipatuen aurretik. Arrazoiak ez dira zailak antzem aten: herrixka edo bailara nimifio baterako dotrina llabur bat, usu enkarguz, idatzi behar zuenak ez zuen hortarako bere egunoroko bizitza arrunt eta hertsitik burua zertan jaikirik eta gainerako idazleek beste lurraldeetan zer egiten zuten ikasirik. Borren ondorioak ezagunak dira: euskal liburu gehienak oraintsu arte ezezagu.nak ziren, usu beren euskalkiaren mugetatik ateratzeke, are estatu mugarik ez zenean ere; .soilik honi euskal literaturaren historiaren ezagutza falta gehituaz uler genezake a novo behin eta berriz hasteko ohitura hain zabaldua,. baita ehundaka aldiz itzulitako Kempisa bezalako liburuekin ere 32 ·his. Mogelek eta bestek beren artean izandakoak. Garbi dago, ordea, besteen osagarri eta testuan segidan defendatuaren indargarri direla. (32 bis) Villasantek (HLV 18) kontatzen ·duen Kempisaren aurreko itzul.. penik zenik ere ez zekien apaizarena oso adierazgarria da. Hori -da, adibidez, ei~gutu berri dugun Etxeberri Luzaidekoren kasua 33.Hon~la .azaltzen du Etxeberrik bere lana Irufiera baimen eske bidali gutunean:He traducido la Doctrina del P. Astete al bascuence, afiadiendoalgunas cosas mui utiles, valiendome p.a esto de 10s dialectos y palabras q.e son mas usuales en este pueblo y otros varios, como tambien de libros bascongados, q.c iertamente han merecido la aprob. n del P. Larramendi, memorable p.r haber 10 invencible vencido, y de otros ver.. sados en el idioma 34.</figDesc><table><row><cell>=«canonazo&gt;;) 25 his. Haren adiskide eta lankide zen Iztuetaren obrari dagokionez -nahiz eta zaldibiarraren 'hizkuntza hitzberri gehiegikoz josia dela errepikatu Genio y Mendearen bukaerarantz eta arrazoi bertsuengatik aurkitu ahalko dira hitzberriak (Larramendirenak eta harenen antzera asmatuak) Lore Jokoetan eta Donostiako T~eatro belaunaldian: La influencia de Larramendi en el terreno lexico nunca ha sido tan fuerte como en los Juegos Florales. Alrededor de ellos surge un espfritu nuevo que transformara en muchos aspectos las caracteristicas de la literatura ante-rior. Es ahora cuando comienza el teatro vasco modemo, se desarrolla una producci6n poetica importante y la prosa (2Sa) Festara, Auspoa 1969, A. Zavalaren edizoa. (25 bis) Uriarte, Duvoisin eta Intxauspek ez dute, noski, horrelakorrik ez baitziren Bonaparteren helburuetara egokitzen. (26) I. Pagolak (ASJU XVIII-l (1984) 58, Consistorioko dokumentuez ari delarik) De Larramendi no s6lo se toman sus neologismos: tambien se extrapolan a otras categorias gramaticales se imitan sus procedimientos· para crear voces nuevas 27. 8. Larramendi eta euskal tradizioa. Txomin Peillenek eskuetara berri digun Jusef Egiategi zubero-tarraren Lehen liburia edo filosofo huskaldunaren ekheiak (1785) 28 Larramendiren hitzberrien (eta hiztegi osoaren) eragina berrera-kusteaz gain, eragin eta arrakasta hortaz hitzegiteko beta ematen dit. gutxienez, Ipa-rraldeko eta Hegoaldeko literatur eta hiztegigintzaren historien «martxa hereiziak» direla eta, Iparra eta Hegoaren arteko muga; muga honek azalduko luke bi aldeen arteko harreman falta eta, az-ken finean, bakoitzaren izaera ezberdina (hangoak «praktikoago eta errealistago», hemengoak «idealista eta tematiago»). Egia da hartuemanak ez direla askok nahiko genituzkeen bezain bortitzak izan; alabaina ez dira mezprezatzekoak ere eta ikerketak aitzina ahala nabannentzen eta handitzen doaz: Larramendik hizte-giaren hitzaurrean dioskunez ezagunak eta irakurriak ziren here aldiko Nafarroa Garaian lapurtar liburuak; Larramendik berak Bizkaiko eta Nafarroako zenbait liburuxkaren alboan Leizarraga, Haranburu, Etxeberri Zihuruko, Axular, Harriet" Xurio, Etxeberri Sarako eta besterenak dakartza hiztegian ematen' duen aurreko euskal literaturaren zerrendan. Hor egiten dizkien laudorio eta gorazarreak aski ez balira, Gramatikan poesiari eman ataleko ai-puetan eta, batez ere, hiztegian egin zuen haien erabileran daku-(27) Ines Pagolaren «Neologism05 en 105 Juegos Florales» 55. «Aurkez-Aiiibarrorekin jarraitu zuen, bere maisuaren bitartez ezagutu bait zuen Harriet gramatikalaria -hurrengo mendeko Harriet hiztegigi-leak bizkaitarra ezagutuko legez-eta, batez ere, Axular, zeina La-rramendiren goresmenen eraginez bizkaieraz ere jarri zuen 29; da-kigunez, ez zen izan Axularrengan edan zuen andoaindarraren ikas-le bakarra, Ubillos berme 30. Loturak ez dira hortara mugatzen: Duvoisinek Kardaberatz la-purteratzen du; 'Mogelek -nola ongi ez badakigu ere-31 ezagutzen pen»eko 15-16 orrietan sagu haienganako zorra eta haiekin lotzen duen katea; katea honek zuen Oihenart, . Baina baziren gehiengo honetatik ateratzen zirenak gainerakoen berri ikasteko, gorago izendatuen mailara iristen ez badira ere. . (29) Ik. «Iracurleari» RIEV XIV (1925) 297. (30) Ik. Mitxelenaren (Linguistika eta literatura bide berriak, Bilbo 1981, 276.or.) ohar interesgarria, Ubillosek lapurtarrarengandik mailebatu pasarte batekin. (31) Ik. Mitxelenaren,' «El texto de Peru Abarca», ASJU XII-XIII (1978-79) 201-224, eta batez ere 209.or. Ik. eraskina ere. (32) Ohar bedi hemen soilik Ipar eta Hegoaldearen arteko harremanez ari naizela; horrenbestez ez ditut ukitzen Oihenart eta Pouvreauren arte-koak (eta honek erabili aurreko idazleen arazoa, ik. Urkixo eta Vinsonen RIEV 1909 eta 1910eko lanak) edota Iztuetak, Iturriagak, Zabalak, Ulibarrik, taiteke, Larramendiren euskarazko -liburuen katalogoan lehen le-kuan datorren 1733ko Lavieuxville Apezpikuaren manuz argitara-tutako dotrina bederen irakurria zuela». Etxeberri Luzaidekok ez eze atal hau ireki duen Egiategik ere Hiztegiaren hitzaurrean ikasi zuen euskal literaturaren historiari buruzko guztia 35, euskal tradizioaren jarraipenean Larramendik izan zuen berebiziko garrantzia berretsiz. Ez zen mugatu';-":' brdea;' asko' izanik, 'lehendik genuena biltzera eta besteren eskutan jartzera; aurretik euskarak ez zituen maila eta tokietan'sartzeko behar zuen hitz altxorra sortzen saiatu zen. Hitz altxor horren erabileran oinarriturik --eta andoaindarraren obraren bitartez aurkitu zuten tradizio kateari loturik', hoberenak bederen-idazle andana luze bat eman zen mende t'erdi batez. Orain. arte hango hiztegietara (Hiribarren eta Harriet eta hauen zordunetara) mugatu ohi da Hiztegi Hirukoitzak Iparraldean izan zuen eragina; baina bada gehiagorik. (33) . Ik. ASJU-ko ale honetako I. Segurolaren lanae (34) Azpimarra neurea. Grafia orijinala mantentzen dut Segurolak bere edizioan egin moduan.. (35) Irakurri, .aldiz,-ez dirndi Oihenartez kanpo bere liburuan Larramen.. direngahdik hartutako ·zerrendatik asko egin zuenik besterik uste badu ere A. B. Segurolak ohar batean dioenez «inolako dudarik gabe esan bai-J. Casenave-Harigilek (Euskera 1981, 700), Peillenek hitzaurrean erakutsi legez.</cell></row></table><note>I Usu aipatu izan da, Genio y Lenguaz geroztik,(28) «Euskararen Lekukoak» Saila, Euskaltzaindia, Bilbo 1983.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head>( 36 )</head><label>36</label><figDesc>Ik. Txomin Peillen, «Bela-ko zaldunaren zuberotar hiztegia XVIII. mendean», FLV 1983, 127-146. Ipartar laiko ikasi eta hitzberrizaleen tra.. dizioa gutxienez XVII. mendeaz geroztikoa dugu Oihenart ere barne bait dugu. Oihenart, gainera, ez zen izen berriak sortzera mugatu, geroago (eta zabalago) Elizaldek bezala aditz sintetikoak ere sortu bait zituen. (36 bis) Cf. Mitxelenaren iritzi berdintsua 21bis oharrean aipatu pasartean eta ik. halaber eraskina. (37) Eta historikoki bidegabekoak diren salaketak egitera: «sus indiscretos procedimientos dejaron expedito el camino alas aventuras de Astarloa y de las ulteriores escuelas reformistas)). Ibar, Genio y Lengua 120. Astarloa, Erro eta besteren saio "eta teoriak zein bere egileari gaineratu beharko litzaizkioke kontu garbiketan, ari bagara, Larramendi ez bait zen izan, ez gutxiago ere, haien sortzaile ez zabaltzaile (ik. Castafios 209 eta Tovar 112). Ibarren liburua bere garaian onuragarria zelarik ere txit, ez da batere zuzena, ene ustez, Larramendirekin. rramenditar eta Sabino Arana ·eta zenbait sabindar beste aldetik gonbaratzean. Egia da bai batzuk eta bai' besteek hitzberriak erahiltzen dituztela nahiz eta, bide batez, esan Hehar den ez dituztela hitzberri berdinak erahiltzen. Haatik bi taldeek oso iritzi eta jokamolde ezherdinak' dituzte euskal hitzen altxorraz: zein diren hitzok, zer egin behar den erdaratiko hitzekin, euskal literatura zaharragoak merezi duen begiramenaz .eta honelako arazoei lotu beste hainbat galderetan beren ihardespenak maiz dira kontrakoak eta are guztiz kontrakoak ere. Alabaina, azkenean amore eman zuen eta kontraesan hori onartu; ez ordea bere eskolako guztiek: ikus adibidez Zenbakizti lengaien ikastia, ikaslearen idastia Eusko Ikaskuntzak baietsia(1933)  non 11. orrian berramar (=20), iruramar (=30), laramar (=40)~bostamar (=50), seiramar (=60)., zazpiramar (=70), zortziramar (=80), beatziramar (=90) bezalako pitxiak irakur daitezkeen.</figDesc><table><row><cell>Euzkerarik eztakigulako biar dan beste, eta ganera ixen</cell></row><row><cell>oker batzuk daukoguzelako, iparran itz batek gauza bat</cell></row><row><cell>dikur, eta Gipuzkuen beste bat, Bizkayen be ostera beste</cell></row><row><cell>bat, auxegaitik uste dot ixen gustijen azterketie. ein biar</cell></row><row><cell>geunkela: Adibidez, Sein" (infante) bada «Senar» (sein x ar)</cell></row><row><cell>(infante var6n) beraz «hijo» ta ez (marido) orretarako bai-</cell></row><row><cell>dago «ezkona» ta.</cell></row><row><cell>Alaba, seme, emazte eta emakume ere aldatzeko proposatu on.. Larramenditarrek halabeharrez sortzen dituzte berba berriak, ez erdaratiko euskal hitzen ordekotzat baina 'erdal hitz ordainga-doren beste honako honekin bukatzen du:</cell></row><row><cell>beak itzuli ahal jzateko: txadona, jaupa, donoki eta gabeuki ez Ona bada emen Babel txagaraiko nastie: Euzkeldunek dira larramenditarrak, bai aldiz izarjakinde, neurkidagarri, zen.. «Ama» (madre) ,Tagalotarrek (Manila ugartekue) (padre) batiera eta berterosi; haIaber Larramendiri lez zitzaion burutik pasa guk «ariai» (herinano) eurek barriz (nana=madre) gitk bere aurrekoren baten sermoirik «euskara garbian&gt;; ematea Sabinok «andrea» (Senora) gerkarrek (hombre) guk «Senar~&gt; orain Mogelekin egin legez eta hori badazagularik zer nolako iritziak (marido) len (hijo) Txina'rrek (engendrar varon); aztertu zituen bere garaiko sermoi eta sermoilari gehienez. Ezin pentsa-ta orraZtu daigun ba lenbailen lortzeko «Euskel batazune». tuzkoa litzateke Larramendirengan «Jelalde»k (Lecciones de Orto-grafia del Euzkera Bizkainoren autore berak) «Geure Atta Goikua» (26-27).</cell></row><row><cell>izenaren pean atera zuen Pater nosterraren itzulpen zuzendua: «Gen-</cell></row><row><cell>re Aita Goikoa, zeure izena cl'onetsi bedi; zeure ala belkigu; zeurea</cell></row><row><cell>gurea egin bedi, donokian lez Iudian be, etab.».</cell></row><row><cell>Ez zait hemen axola Sabinok Mogeli egiten dizkion zuzenketak</cell></row><row><cell>gehienbat gramatikazkoak izatea eta ez hitzen garbitasunari dagoz-</cell></row><row><cell>kionak, baina gertaera horrek tradizioari buruz suposatzen duen ja-</cell></row><row><cell>rrera. Jakina da (cf. E. Ibarzabal, Koldo Mitxelena, 25-26) honetan</cell></row><row><cell>ere «maisuaren» jarraitzailetzat beren buruak aurkezten zituztenek</cell></row><row><cell>Sabino baino aurrerago jo zutela usu. Horrela, adibidez, euskal zen-</cell></row><row><cell>bakera «jatorraren» arazoan: Sabinok kontraesan bat,zela markatu</cell></row><row><cell>zuen hitzezko hogeirako zenbakeraren eta hamarreko idatzizkoaren</cell></row><row><cell>artean. Ez dut burn hau bukatu nahi delako Ayengiz'tar Ifiaki Aba Txo-</cell></row><row><cell>tifioduna batek 1922an Euskera aldizkariko «batasunerako asmo-</cell></row><row><cell>-lehiaketan» argitaratu (eta I. Sarasolak bere HSLVn gogoratu) zuen</cell></row><row><cell>«proposamena» hona ekarri gabe:</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Idatzi zar barregarri batzu idoro dozuzala or-emen, eta naikoa dim daukozula Revista Internacional de Estudios Vascos zeure lepotik argitatzeko ta zatoz burua nagusi egiten? Ez gero ifiori barrerik eragin gizona! Zuk ontzat emon naiz t?Cartzat emon... parra; euskeraz noraifioko mu-tiIla zarean ikusteko gagoz ondino ta. Zer d~fiot? euskeraz mutilla zarean be ondifio ez dozu erakutsi ta. BiIlatu egizuz, billatu, artarako garra daukozu ta, idazti zarrok; baifia euskereatzaz' maisukeriak egiten etzakiguz etorri, gizona, Jainkoarren!» Aipamenak Edo geuk edo iiiok ezen (X. Perea eta A. Arejitaren ed. 51. . 56.or) arabera; Itziar Laka adiskideari zor diot «altiste» hau. _ :(39)" ef. «despues aca [Gramatika 'eta Hiztegiaz ,geroz] s~. predica la palabra -.~e Dios con fru:to, .limpieza y decencia,' y es :10 . que' no habfa antes». Larramendi, Autobiografia, 40 (Telletxearen edizioko 28.or.). Haatik, ezin har dezakegu here pensamoldea eta jo.kaera garbizalekeriaren lekukotzat.</figDesc><table><row><cell>Eta «sabindarrekin» dituen ezberdintasunak ez dira soilik hitzbe-</cell></row><row><cell>rrietara mugatzen, esan bezala. Garbizale zen Larramendi noski, eta behin eta berriz iharrosi ohi zituen halako ahuntzerdara, eus-kara, gaztelera eta beste hizkuntzen nahaste mordoiloak, lehenagõ txeberrik egin bezala. mint~atceco manera astrugaitz nahasi maneragabecoa, hitz bat latinez, bertcea francesez, bertoea gastelaniaz, edo ita-lianoz, eta b-ertce gaineraco ahotic atheratcen tuzten hitcez jar 9aitezqu~dudatcen ala diren Antipodetacoac, ala Bar-bariacoac; guisa hunetan eguiten dute saltsa bat hambat saltsacari diferentez appaindua, eta hain~appore gaitceta-coa, non munduan den sabeldarrajoric handienari-ere eman baite~oque higuint~a, edo goragalea. (Etx. 167). Horrelatsukoak anitz eriden daitezke, ez soilik hiztegiaren hi-tzaurrean, baina baita Corografian edota Mendibururi egin hitzau-rre-gutunean ere: Alabanan [sermolari] guchic daqui bere jayeterrico Eus-queraren erdia, eta alperrac diraden bezala, eztute icasi nai gueiago, ta eztie nai beren buruai atsecaberic eman. Bafia onetatic cer guertatzen da? Daquiten pisca arequin, hitz molcho, escumen baten difia eztan arequin nola ecifi adierazo dituzten beren esacariac, badarasate pulpituan hitzera naasi bat, beifi Eusquera, beifi Erdera, beifi Lati-nera, gucia leudatua, ciquindua, baraustua: cefiean dim-dien, igo dirala gaifi artara enzule[ei] burla egtiitera. (Men-dibururi egin gutuna, Autobiografia -279). rik gabe ager daiteke zer nahi .izan zuen Larramendik euskarari, eus-kara idatziari,' buruz. Euskarak burua jasoko bazuen... premiazkoa iruditzen zitzaion... artean ez bezalako euskal prosa erabiltzea: .garbiagoa, jatorragoa, apainagoa». Gure artean garbizaleek azken boladan arrakasta eta begiramen handirik izan ez dutenez gero, komeniko 4a garhitasuna eta garbizalekeria bereizten hastea La-rramendik -lehenago Etxeherrik bezala-ez bait du ezer bigarrene-tik. Mitxelenak (aip. lan. 21) ohartarazi duenez, Akade~ien garaian bizirik halabeharrez zatekeen garbizale eq.skara -hizkuntza landuen sailean sartzeko. Bestalde, Larramendi ez da rnutur..zale mailebue-kin: «Pero ni tanto ni tan poco para nuestro vascuence. Ni tanto como los ingleses, pues eso es hacer poco aprecio de su lengua y abrir carnino al olvido de los voces propias; ni tampoco como 10s franceses, porque eso es tener cau-tivo el entendirniento, que por penuria de voces desvirtUa cien pensamientos brillantes. Se debe guardar el medio que hemos propuesto» (Corografia 294ean). Pasartea ezin garrantzitsuagoa iruditzen zait Larramendiren as-moez jabetze!&lt;:o; beldur naiz, ordea, ezezagunegia ez ote den eta zula ori? Mitxelenak idatzi legez (&lt;&lt;Mendiburu eta Larramendi» 20) «Neke-ausnartugabea.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head>-</head><label></label><figDesc>Bere jarraitzailerik hoberenek ere ez zioten gramatikari h,izte-gi~baino garrantzi gutxiago eman·;-ikus, adisbi-dez, nola lotzen dituen Ubillosek hitzaurrean, maisuaren oihartzuna ozenki dantzugularik here' mintzoan~-Eusqueraz darausquizuriean, eusquerazco hitzac ez badarabiltzatzu, zure erausia hitzunea, edo barbarismoa dalã sango ·dizue; ta'.hitz·, bacoitza, dagocan toquian sartzen -'ez-padezu, zure hitz~jarioari'ara~tutsa,edoSol-ecismoa deitueo dioe; '.Bost onelaco'~nzuten degu eusquerazco ser-:.moietan! Ala b3:na, 2:ori gaiztoan dacuscun b~zala, ens-c~ldun-gui~hic: _n~~tu' ;na1'du eu.squerazco, hitzac billatZeri, ta bacoitia: bere toquiari. i-pmtzen. ,,--..Edota 'gogora goragoko «[el] P'. 'Larramendi, memorable p.r haber 10 invencible'vencido'» Etxeberri Luzaidekorena',41 his. -, . May~nsek euskara ikasketa,faltaz kirastuaeta· 'gaidua zegoela bota' zuen; Larramendilc onartzen du flak~tu dela eta ahuldu, alabaina, bere antze eta arima -gorderik,ez cia galdu: corromperse una lengua es acabarse su alma y forma, crezca 0 se disminuya su cuerpo. Mientras dura el arte y la arm~onia de una lengua que es su alma y forma, seaJ;l mas 0 menos las' voces que son su cuerpo', no se' cOITompe la lengua, ni deja de ser la misma. (ProL CLXIV). Nolanahi ere' den, Altuberekin egin gonbaraketa hau. (guztiak bezain «herragarri»' eta are istilutsuago bi menderen ondo.ren) badirudi ez zaiola arta gehiegirik eman Larramendi gramatikalariari, nahiz eta bere El In1posible Vencido. 'Arte de la Lengua, Bascongada oso ona izan garairako eta are geroago ere: La Gramatica d~l P. Larramendi es francamente buena, incluso ffil)y buena. No dej-a de sorprender que,la primera Gramatica .Vasca saliera tan perfecta _y completa en 10 'que cabe~(.Villasante, HLV 132).. ", Hor edan zuteri eta han erabili zuten, hain·zuz~n, mende hartako idazle gehienek eta, zer da -esate b·aterako-Kardaberatzen Eusqueraren berri onac·'·hortik ateratako erretorika llaburra besterik? Ta lengo ..aitzaquiaric, -oraft edolaric ezdute ascoc: bada AITA MANUEL LARRAMENDIC, neque gogor, ta estudio, esanalbafio andiagoarequin, ecin izango, ta ecin eguingozana, bere Artean eguifiik... A. Larramendic Artean, ta Izteguian gucia, edo gueiena bestec ez,·· bezala, Erregla seguruaquin eracustendu... (to-It.or.). . Urrutiago joanik, esango nuke Larramendiren euskal· lanakez di~ela behar bezala ulertuak~zan biak batera, gramatika eta hizte-(41 bis) Kanpotarren, artean han zuen arrakasta 'ere ez bide zen ahulagoa gr~atikagatik hiztegiagatik, baino 1854eanatera Gramm.aire de la langue Basque, d'apres celle du P. Manuel de Larramendi itzulpenak (gazteleraz 1853 eta 1886an oraindik berrargitaratu zen) adierazi bezala. Azkuek erakutsi zuen (&lt;&lt;Manuscritos vascos en Inglaterra», Euskera 1928, 222) Urteren Bib·liaren kopia batean: Artet~k hartu~ako oharrak zirela. Honelako beste datu asko dira' barreiaturik, seguruenik, eta interesgarria litzateke guztiak biltzea liburuaren eragina hobeki eZagutzeko. ' gia, .--eta orain nbski Corografia eta Discursoak-. aztert.u ez dire-l~ko~,Biak dlra.-el~·~rren osagarri, batak~este~e~katzen d,u.·helburuã hizkuntza here osoan agertzea eta ,kl:lltur lanabes eta bitarteko izan zedin lantzea-beteko bazen; horrela usteko bide zuen Larra.. mendik Artea 1729an argitara ateratzean 16 urte beranduago arte ilki ez zen Trilinguea agindu zuenean.. Lard~zabalen 'gra~atikak Larramendiren~rekin duen zorraz minzatt.i cla inqiz K. Mitxelena, azkenengoz ,~.H.U.aren U'dako III.ikastaro.ko hitzaldian; .LardizabaleJ{ ez ez'e gainerako~k ere b~zuten,hari zer eskertu. Ezin esangtiratsuagoa iroditzen tait aIde honetatik -:-eta ez gutxiago inprenta baimenen aldetik-Iturriagak Iztuetari bidalitako gutun bateko (ik. J. Ganpendia, Obras ineditas de Iztueta, Bilbao 1968, 186) hurrengo zati hau: . .Llevo adelante mi gramatica que tendra' por titulo Cpmpendio fraseol6gico de la Gramatica del Padre Larramendi 0 cosa semejante. De este modo se conseguira mas facilmente la Ifcencia de imprimirla, y nosotros conseguire-IDOS una equivalencia de la reimpresio'n del impos.ible vencido. zait iru·ditzen inola ere paradoxaren bat edota hitz joko hutsa denik gramatika hau hiztegiaren berme izatera datorrela, haren oinarriak sendotzera eta balorea areagotzera esatea,. eta zenbait «kritikok», zaharrek esango Iuketen hezala, hartan ikusi nahi izan duten txantxetako jostailu, itxura (800 orri! zenbat urte?) arras suntsitzera eta ezahatzera.(42) «El guipuzcoano no parece 'presentar una personalidad definida y estructurada hasta que Larramendi, tomando como base la variedad de Beterri, 10 tipificara en su gramatica casi a mediados del siglo XVIII» dio . Ibon Sarasolak ASJUXVII (1983) 81.or.   Izan zituen ondorioak gora mintz~dira Ibon Sarasolak duela zenbait t;lrte prest~tu zituen eus·kal literatura zaharraren produkZio kopuruen taulek' erakutsi legez.. . dira; marka bedi G.k. XVIII. mendearen bigarren partean, Larramendik gramatika eta hiztegia ar.. gitara ondoren, alegia, ematen duen jauzi naparmena.~ta jauzi .hori are nabarmenag~) da. birrargit.alpenak eta itzulpenak' albo utziaz geroz ere:Bigarren taula (S'oilik 'lehen 'argitalpenakJ. liburutik 23ra igotzen da (%328'Seko .igo~ra) 00rrietan, 3tik 19ra (%633'3) orijinaletan. Gainera hazkunde honen poderioz gipuzkera hegoalqe,ko. Iiteratur euskalkia bilakatuko da lapurtera .-1~henag6tik' iparralqekoa zen l;JIezala: 'Mogelek bere leheñ bra' gipuzkeraz idazten du, bi~kaitarrek.serinoilarien gipuz~era hobetsi dtite XVlIlaren erdialdeaz geroztik(Cf. Euskeraren Berri Ortak)   gutxienez... Gipuzkerar~~literatur euskalki bilakatze hori' ,oso azkarra da:.1745 baino lehen soilik Otxoa(1713)  eta Irazustaren(1737) dotrinak ditugu 43;" 50~rtetan gauzak~so bestela dira. Gainera Larramendirj ez· zaio zor soilik hortarako behar zen .«masa kritikoa» posibleztatzeabaina baita ma$a horren kalitatea, ,hizkuntz kalitatea, igotzea, Mogelek (Peru Abarka 4041)~ta bestek jada aitortu ztitena; gonba:ra bestela Otxoa eta Ubillos,' Irazuzta eta Mendiburu..</figDesc><table><row><cell cols="9">Ohargarria da, esate baterako, Irazuztaren dotrfnak 1739ko 1.ko argitalpenetik 1784kora bitartean' pairatzen dituen aldaketak azter-tzea. Prestatzen ari naizen argitalpenerako utziaz azterketa xehea-goak, esan dezadan erratak kanpo, esklabitude--+ mende, pekado-re-+-pekatari, valle--+ leku eta horrelako besteren bat kenduaz gero ere, badirela oraindik aldaketa' esangu'ratsuak: berrikuntzak lEutzi-+ utzi, belar--+ belcoki" ohostu-+ ostu, -in'--+ -in) eta gehiengoa . diren gramatikazkoak (dana-+ dala, eman eguiguzu~iguzu, diuz-tegun~diegun, diuzkun·~dizkigun... ). Esan gabe doa azken hauek eta, ora har, literatur gipuzkeraren eraikuntza azaltzeko Arteak due:t:l. garrantzia 42. XVIb XV1Ia XVIlb XVIlla X,VIllb XIXa X~b orotara B. 2 9 38 27 '76 " G,_ 8 45 46 96 195 L,~, , 3, 11· 21 18 36 81 89 259 z.-'. ·4 6 13 21 13 . ·51 orotara 3 11 25 34 103 186 ' 225 ·587 Zenbakiak erabat adierazgarriak XVIb XVIla XVIlb XVllIa XVIIIb XIXa XIXb· orotara B o ., -,2 ' 4' .. 16 4 26 G._ 7 23 .17-,'29 76 L.' ",' 7 9' 6 '1.2'·' 13· 28 78 :!J . , z. 4 2 4 1 3 14 orotara 3 7 13 17 43 47 64 194 Gipuzkera 7 . ' . , Ez Lehen taula: kopuru orokorra .-</cell></row><row><cell cols="5">Hirugarren· taula (Soilik orijinalak)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>,XVIb,</cell><cell>XVIla</cell><cell cols="4">XVIib XVIlla XVIlIb XIXa</cell><cell>tUb</cell><cell>ora,tara</cell></row><row><cell>B.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>1</cell><cell>1</cell><cell>,12</cell><cell></cell><cell>,14</cell></row><row><cell>G.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>3</cell><cell>J.9</cell><cell>9</cell><cell>16</cell><cell>47</cell></row><row><cell>L.</cell><cell>1</cell><cell>6</cell><cell>4</cell><cell>1</cell><cell>3</cell><cell>4</cell><cell>15</cell><cell>34</cell></row><row><cell>z.</cell><cell></cell><cell></cell><cell>2.:</cell><cell></cell><cell cols="4">'1~2~6 . ,</cell></row><row><cell cols="2">orotara 1</cell><cell>6</cell><cell>6</cell><cell>5.</cell><cell>24:</cell><cell>,,26</cell><cell>"33</cell><cell>101</cell></row></table><note>. ,'" .</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>HSLV SS (eta ber4intsu X. Kintana, Linguistika' orain arte 14). Dudarik gabe haren 'hizte~eta gramatikak askoz mesede gehiago egin zion euskal literaturari .ondu zezakeen beste zeinnahi liburuk baino. Mitxelenak esan bezala (&lt;&lt;Mendiburu eta Larramendi» 19) «azpimarkatu behar genuke agian nabari dela erdaraz ugan bezain euskeraz urri mintzatu zen Larramendik ondorio ageria izan baldin bazuen, eta euskerari zegokionez izan ere, erdarazkoak ez direla nahi eta ez kaltegarri euskerazkoentzat. Probetxuzko ere gerta daitezke, agi denean». Cf. orain Aiiibarro'k bere gramatikaz dioena, Villasantek (Euskera XXVIII 404) argitaratu gutun batetan. Bestalde, Larramendiren euskerazko zatiak eta testuak ugarituaz joan dira' azken urteotan eta ·haietako zeinnahi omk ballo du Kardaberatz eta Mendibururen liburuetako askok eta, .askok baino gehiago, nahiz eta ustezko euskal literaturaren historiaren batetan «su producci6n en' euskera es esporadica, por cuanto se reduce a una carta a Antonio Gandara, un sermon sobre San Agustin, algunas poesias (de poco valor) y alguno que otro escrito breve» esanaz dena kitatu. ASJU-ko ale honetan irakur daiteke bere testu ezezagun bat (Azkoitian 1737an eman sermoi bat) eta dakidariez Telletxeak ere badu oraindik ahalik eta lasterren' argitan. nahi genukeen beste bat. Gogora bedi, gainera, Fitak bere euskarazko gutunak aipatu zituela (ik. K. Mitxelenaren, «La correspondencia del P.Larramendi», BAP  1959, 440-442); benaz ote harren eskasa?Hemen bakarrik bibliografia orokorra aipatzen da; xehetasun gehiago testuat;l eta oha.qetan, Ja,n Bilbaoren Bibliografian, Larramendiri buruzko, Mugaren ale berezian eta Sobre IQs Fueros -de Guipuzcoa,ri TeUetxeak Ci ortian jarri 2. oharrean eman iturrietan.' " , CASTA&amp;OS, F. «~pologistas Vascos», Euskera VIII-IX (1963-64), 197-212. .</figDesc><table><row><cell>'</cell></row><row><cell>ETXEBERRI, Joannes~Julio de Urquijo, Obras Vascongad.as del doctor . labortano Joannes d'Etcheberri (1712)' con' una introducci6n 'y notas por --, Paris, Paul Geuthner 1907 (LGEV 1967ko facsimilaren ·ara-</cell></row><row><cell>.:bera aipatua.</cell></row><row><cell>H(S)LV = Historia (Social) de la' Literatura Vasca.</cell></row></table><note>,</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bidenabar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mitxelenak</forename><surname>Lau Ataletan</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gamiz aurkeztatzean») eskatu Larramendiren eraginaren azterketa zabalik egiteko asmorik; pozik nintzateke hemengo oharrek hortara norbait bultza balezate eta bere lanean lagundu</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">I~Sarasolaren ASJU XVII (1983)ko lana, FLV XIV (1982)an argitaratu «Misererea», ASJU XVIII-2 (1984)an Ondarrak eman 1741 baino lehenagoko Zegamako dotrina eta IKER-2ko Satrustegiren lana. (43a) , &apos;Christavaren Doctrina [1759</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Berdintsu</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hslv</forename><surname>Ss</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Sagama «euskara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xviii</forename><surname>Mendean</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Eusko Ikaskuntza 1984 eta L. M. Mujikaren Historia de la literatura euskerika</title>
		<editor>J. Urkixoren</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="page" from="17" to="115" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>bis)-Hemen ,sakonago aztertzerik ez izan&apos; arren esan ,beharra da badea, . Bizkaian Larramendireri ,eraginik&apos; 1800&apos; baino lehen Gandara. eta bestererigari. lk. eraskina. &apos; (44. Araio hauetarako ik. B. Urgellen lana ale .honetaJ1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Josebaandoni</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Literatur gipuzkerarantz: Larramendiren Azkoitiako sermoia», ASJU XIX-l</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">!</forename><surname>Manue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De La Antigiiedad Y Universalidad Del Bascuence En Espafia</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1728" />
			<pubPlace>Salamanca</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arte de la &apos;lengua bascongada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_.&amp;apos;-&amp;apos;-&amp;apos;-</forename><surname>El Imposible Veneido</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Salamanca 1729 (~acsi~i~a~~rdago 1979</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Donostia 1745 eta (hitzaurrea) 2.a, 1853. &apos; --,&quot;, 9o.rograf~a _de Guipuzcoa, J.-Telletxea Idigorasen edizioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">-</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename><surname>Trilingue</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">:</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Ence Y Latin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Discurso hist6rico sobre la antigua Cantab·ria</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="volume">&apos; . . . , -, -</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="139" to="300" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskera XII. ik. halaber Telletxea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Milv = Tovar</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Historia</forename><surname>De La Literatura Vasea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Minotauro</forename><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1766)&gt;&gt;, Cuadernos de la Catedra Feijoo</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Estudio sobre las fuentes del diccionario de Azkue</title>
		<editor>La obra del P. Manuel de Larramendi</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo; Oviedo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1690" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename><surname>Euskal-Iztegigilleak Xvii-Xviiigarren Mendeetan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Euskera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">I</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="page" from="7" to="22" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
				<title level="m">Mitologia e ideologia sobre la lengua vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>Muga</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="122" to="128" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Tovarren erreseina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
				<title level="m">Euskara e~euskararekiko ikerlanak (1700-1800)&gt;&gt;, IX Congreso de Bstudios Vascos</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>237·2S0.or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">19-23</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Anuario</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Seminario&amp;apos;~julio De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Urquijo ; «mendiburu Eta Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xxviii</forename><surname>Euskera</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aurkezpena» in Ibon _Sarasola, Hauta-Lan~rako Euskal Hizt~gia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="11" to="23" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Euskal literaturaren atze edo edesti laburra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ormae</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Txea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">; =«</forename><surname>Nikolas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Orixe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Larramendiren i~tegia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1927" />
			<biblScope unit="volume">148</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="189" to="193" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>El Imposible Venci~o</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ikastaroan eman hitzaldia)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Agola</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ines</forename><surname>Neol~gismos·</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Arana eta Azku~ren neologismoez», lan argita~agabea··</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>EHU-ko Udako Ill</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>53~160</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia Social de la Literatura Vascaj Akal, ·Madrid</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ibon</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Liiaki</forename><surname>Segurola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Etxeberri Luzaideko Bikarioaren Dotrina Argitaragabea</surname></persName>
		</author>
		<idno>Ã SJU XIX-1</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">Jose</forename><surname>Telletxea Idigoras</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lekuona</forename><surname>Ignatio·</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">«</forename><surname>Manuel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gabon-Kanta De Guernic</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="157" to="171" />
			<date type="published" when="1764" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ik&gt; halaber .LARRAMJ;:NDI</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">·</forename><surname>Tovar J Antonio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitologia··&amp;apos;e Ldeologif!-Sobre</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">la .Lengua Vasca</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Mad~d</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Blanka</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larramendiren Neologismoez» Lan Argitaragabea</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Literatur bizkaieraz: Aillbarroren Esku&apos; Lib&quot;urua», ASJU&apos; XIX~l</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ramendi &quot;y sU&quot; obra.l~xicografica», La</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fr</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Literatura</forename><surname>Luis~historia De La</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">; «</forename><surname>Vasca~arantzazu·</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>El</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lai</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<publisher>Gran Enciclopedia Vasca</publisher>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="169" to="174" />
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
				<title level="m">Joanes Etxeberri (1~68·1794)&gt;&gt;, BAp· IX</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1953" />
			<biblScope unit="page" from="231" to="255" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">) gaztelera 1atinetik zetorrela nola ukatzen zuten eta hura baino zaharrago egiten (baita 72. haietarikoa ere!) areago gogoratzeko Bahnerren liburuko 6. atalean (&lt;&lt;La teo--ri&apos;a&apos;del castellano primitivo») irakur dezanak errazago ulertuko bide ditu euskal apologisten jokaerak eta hekatu arinagotzat duke harako izkribu zahar baten Larramendiren (Hiztegia LXXIII) irakurketa Granadan «aurkitutakoez» zerbait dakikeenean·. Bada orain J. Godoy Alcantararen Historia critica de 10s falsos croniconesen argitalpen facsimila ere, Madrid 1981 (l.koa 1868). Bahnerren· liburuko 111. orriko hurrengo zati ho·nek aski argi egin dezake 20~orrian erakutsi nahi izan dudan apologien beharraz: «Sobre el portugues y el catalan apenas habla Madera. Trata a ambas lenguas co,roo idiomas secundarios, que tenian mas 0 menos·la misma estructura gramatical que el castellano, pero con grandes divergencias en el vocabulario. Madera considera que no vale la pena tomarse el trabajo de estudiar una lengua que; no pertenece alas 72 1enguas originarias y que debe su existencia a mezclas posteriores»; azpimarra neurea da. Gaiotan ikertzailearen iritziek duten garrantzia ezaguna da eta ia ez da harritzekoa «El padre Larramendi no desmiente la tradici6n del vasquismo,. condenado fatalmente a admitir en su seno las afirmaciones mas decoyuntaq.as» (Lazaro 112) irakum ondoren « ... la teoria de Madera· es un capitulo· interesante de la historia de la filologia espanola. Junto a la obra de Aldrete</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>En Espafza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rfe</forename><surname>De La</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="quemarc6unaepocaenlahistoriadelalingiifsticaenlaEspaiiadelsigloXVII,Maderasemereceenlahistoriadelaconciencialingiifsticaespanola,sinounaapreciaci6npositiva,sipor10menosunamen-cion»irakurtze" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta: 4. ataletan aipatu zenbait arazotarako interesgarriak izan daitezke soilik lan hau humtu ondoren. lortu ditudan F. Lazaro Carreter Las ideas lingi1isticas</title>
		<editor>Luis de Cueva, Tomas Tamayo de Vargas, Ximenez Paton,Viana, Pellicer y Tovar...</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bahner</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1949" />
			<biblScope unit="volume">103</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gonbara hitez 40-41. ometan ezarri dudan Etxebe~riren pasartea eta Lazaroren liburuko 125-129. orrietan aztertu morfologiaren eta sintasiaren hitzekiko lehentasunari buruzkoa. Markatzekoa da Etxeberriren testua horko lehendabizikoa (Armestorena) baino 20 hat urte lehenagokoa dela; Lazarok esan bezala, ordea, «El texto de Larramendi y la frase de Armesto, en que se refiere al distintivo formal de las lenguas, nos guia a la fuente remota de estas ideas: se trata en su origen, de la distinci6n , que hace la 16gica tradicio·nal entre materia y forma en. la oraci6n» eta, beraz, lan pixka batekln nahi adina aitzin.dari eriden bide daitezke; bat esatearren, Bahnerrek aztertzen duen L6pez Madera. Bestalde, honek eta bere jarraitzaileek (etaez dira· nolanahikoak: Gonzalo Correas</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ulibarriren gutuneria ezda behar adina ezagutu eta aztertua izan interes nabarmena duen arren garaiko literatura eta historiaren hainbat arlo «bametik» ikusteko. Bere euskaran Larramendiren eragina begibistakoa da hemen exenplurik aurkezten iharduteko; ez dakit, ordea, horren ezaguna diratekeen beste baterako uzten dudan 65. orriko Iztuetaren gutuna eta bere iturria (Larra-·mendik Mendibururi egin Sarrera-gutuna). 43bis oharraz. Ik. orain J. A. Arana Martijaren «Sebastian Antonio de la Gandara Bizkaiko idazlea» Euskera XXIX (1984, 2) 499-510 3 poesi berrirekin, gernikarraren euskal obra ezaguna osatuaz, eta gainerakoen argitalpenen aipamenarekin. Larramendiri zuzendu gutuneko «neure mexhu gustizcoa», «Mexhu chito arguiti», etab., aski adierazgarriak dira andoaindarraren arrakastaz. Zorigaitzez XVIII. mendearen 2. zatiko testurik -handienak (De la Quadra eta besterenak) argitaratzeke eta aztertzeke dautza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Atalean Ukitzen Diren Iparraldeko Eta Hegoaideko Idazleen Arteko Harremanei Erants Bekie Orain Mogelek Bizkaieratu Zuen Lavieuxville-Harosteguyren Bayonaco&amp;quot; Diocesaco\ Bigarren Catichima Zeinaren Argitalpena Agindu Duen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Villasantek «euskararen Lekukoak</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Azkenoharra.LanhaukaleratzeardudaneanP.Altunakadi-tzeraematenditAzpitarterenhiztegiariburuzkolanbatetanaritudelaLarramendizere.Badirudiberaz,oraingoan1.koataleanalpa-tududanLarramendirenganakomezprezuetaezaxolakezduelajagoitikiraungo" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Oihenart conoci6 los «Refranes y Sentencias &quot;en vascuence» de 1596» ASJU I (1967) 3-10 artikuluan etabestetan; ik. hor4. orrian. 24bis oharraz. Ik. X. Altzibar «Bizenta Antonia Mogelen biziaz zenbait argibide» Euskera XXVII(1982-2 457-494. Lan horretan, 470-474. or., aurki daiteke aipatu testuaren azterketa bat ere. 26. oharraz eta 39. orriaz</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
