<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Literatur bizkaieraz: Añibarroren esku -liburua Blanka Urgell</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Literatur bizkaieraz: Añibarroren esku -liburua Blanka Urgell</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>[ASJU 19-1 , 1985, 65-117]</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract xml:lang="it">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>8 his) Ikus 107. oharra, bere herriko berezitasunen ezabatzeaz. 70 ANUARIO DEL SEMINARIO «JULIO DE URQUIJO» .. XIX..! (1985) 1.3. J. A. Mogel Afiibarroren obrara zehazkiago bihurtzea aurreragorako utziaz, komeni da, labur bada ,ere, zerbait esan dezagun Mogelenaz, llste bait dugu ezen bata bestearenaren alboan jarriaz argi gehiago egin daitekela bakoitzarenaren etorki eta eboluzioaz. Ezaguna da J. A. IVlogel Larramendi ,eta honen jarraitzaleen bidez denbora hartako hegoaldeko literatur hizkuntza bilakatutako gipuzkeraz idazten hasten dela: 1800. urtean Confesio ta Comunioco Sacramentuen gafiean Eracasteac agertzen da. Honen hitzaurrean Mogelek Larramendi, Kardaberatz, Mendiburu, Ubillos eta «Labort eusqueraco libruguillac» irakurri dituela dakusagu; bere idazkera -«guiputz eusquera naaste gabea»-zehaztu nahian, aitzindariok ematen dioten eredua arretaz aztertzen dtl (cf. zuen/zttten) liburuaren zabalkunde posibleari begira: Uste det berriz libru onetaco ,eusquera izango dala aditua Guiputz gucian, Vizcaico erri ascotan ta Naparroa gueienean... (Confesio, XIII.or.). Beraz, geroxeago Bonaparte eta Azkue bezala gipuzkera, erdialdeko euskalkia izaki, nolabait hegoaldeko batutzat proposatzen ari da, zeren eta ...buruz icasten dan doctrina, obe da eracastea bacoitzaren errian itz eguiten dan becela. Ezdago onen premiaric Sermoi ta bestelaco libruetan. (Confesio XVI.or.). Confesifio onean ematen dizkigun xehetasunen arabera badirudi hein batean bederen saio honek noIabaiteko arrakasta lortu zueIa: _Neure biotzeco pocic andijenagaz icusi dot, celan zabaldu dirian milIa bat liburu Naparroa, Guipuzcoa, ta Bizcaijan. Jaquin dot Abade Jaun ascoc iracurten ditubezala Elessetan, ta nequezale ez guichic euren echeetan. (Confesiiio ona I.or.).</p><p>Haatik, argitalpen honek ustekabeko ondorioak jaso zituen: bizkaiera baztertuta ikusiaz, Bizkaiko apaiz askok beren haserrea adie-</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Lizardi edo Mirande batek azken urteotan berezko edo ustekabeko arrazoiengatik izan duten arrakastarik izan ez duen arren, ezin dugu esan haatik Afiibarro eta -bere obra oraindik -edota, gutxienez, bere oihartzunak irauten' duen mementuren batean 1 irakurria, ezagutua eta goraipatua izan ez denik. Horren lekukotasunik behar bagenu aski genuke A. Villasantek bere liburuan ematen digunarekin:</p><p>Es el primero y ffias alto representantede los vasc6filos y escritores vascos que produjo el convento franciscano de Zarauz... <ref type="bibr">(HLV 214.or.)</ref> 2.</p><p>Laudorio hauen oinarrian, batez ere, Juan Antonio Mogelekin literatur bizkaieraren sortzailea izatea dugu 3. Dakigunez, jadanik XVI.</p><p>(*) Lan hau gure tesinan zehatzago aztertu nahi dugun gaiaren lehen urrats bat da. Eskerrik beroenak zor dizkiogu I-bon Sarasolari eskeinitako material eta ohar baliotsuen gatik eta, batez ere, Joseba Andoni Lakarrari, eguneroko gidari, izan bait dugu. Koldo Mitxelenari zor diogu lana ohizko arretaz irakurria.</p><p>(1) lkus aurrerago § 1.1.5. eta § 11.1. Afiibarro eta bere Esku liburuaren arrakastaz.</p><p>(2) lturrien zehaztasunak bukaerako Bibliografian.</p><p>(3) «Afubarro y Moguel.. como iniciadores y padres del vizcalno literario ...» (HLV 207). menderako ditt;lguri arren lehendabiziko bizkaierazko testuak, eus.. kalki honek ez du erdiesten XIX. mendearen hasiera arte dagoene.. koz lapurterak «Sarako eskola»ren bitartez XVII. mendean eta gipuzkerak XVIII. mendearen bigarren zatian lortua zutena, literatur euskalkitzat ezagutua izatea, alegia.</p><p>Ordura arte ezagutzen zenak ez zuen izen hori merezi: herri edo bailara jakin eta hertsi baterako ale gutxitako zenbait dotrina 4 eta eliz libunI, bizitza iluneko 5 errefrau bildumaren bat eta oraindik artxibu eta biblioteketan 10 zeutzan poesia batzu, teatro lan eta gramatikaren bat zen guztia 6.</p><p>Literatur euskalkitzat onartua 7 izan zedin bezanbateko arrakasta bizkaierarentzat XIX. mendearen hasieran emango zen idazle taldeak eskeini zion. Talde hau, zalantzarik gabe, aurreko mendean Larramendiren lanarekin Gipuzkoan agertzen den euskararekiko arduraren Bizkaiko oihartzuna dugu, Mogel eta Afiibarro ditugularik mugimendu honen sortzaile eta partaide garrantzitsuenak 8.</p><p>(4) Hauetariko hainbat eta hainbat delako herri baten eskariz eta hango beharren gatik sortuak dira usu hortatik kanpora zabaltzen ez zirelarik; baina ezBizkaian soilik: «Villa Franca Guipuzcoaco onetan euscaraz itzeguiten dan moduan Erri noble onen instanciaz escrivitu ceban beraren Vicario, eta Capellan D.. Joseph Ochoa de Arinec Pueblo onetaco Aurray iracasteco». Ikus HLV 18 ohitura honek Kempisaren itzulpenean izan dituen ondorio gaiztoez._ (5) 1596ko Refranes y Sentenciasi buruz ari gara hemen, Garibairen errefrauak ez oait dira oraintsu arte (Urkixok 1919an eta <ref type="bibr">Zubiaur-Arzamendik ASIU 1976an)</ref>  (7) Ikus aurrerago § 1.1.5. Ezaguna da eta areago aurtengo mendehurrenaren ondoren, Kanpionen gramatikako lau literatur euskalkien artean ere ba datorrela, ezinbestean gainera Bonaparte printzeari hurbildik jarraiki bait zitzaion.</p><p>(8) Afiibarroren Larramendirekiko zorraz ikus § 1.8.2. eta § 2.3. § 1.1.3. human aipatzen ditugu lehendabiziko Mogelek gipuzkoar maisuarekin zituenak. ArIo hau, damurik, ez da orain arte behar bezain bat ikertua izan, gure ustez, berebiziko garrantzia izan arren literatur euskararen historia.. rako eta euskal literaturan izan diren korronteen ezagutzarako.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Moge} eta Aiiibarroz</head><p>Talde honen barman bi joera edo eskola nabari bereizten di.. tugu: batetik, Mogelen inguruan eraikitzen dena, Markinakoa, eta bestetik, idazle bakar batek -Afiibarrok-osatzen duena.</p><p>Egun, garai hartan bezalaxe, joera bion artean egiten den bereiz.., kuntza idazkeran oinarrituta dago:</p><p>Icusico da ez ditugula bardin erabaguiten berbaac aitatu dodan neure adisquide onec <ref type="bibr">[Afiibarrok]</ref> ,eta nic; ta emendi ateraco da cetan daguan bizcaico eusqueriaren desbardintasuna. Ac dino maitea, <ref type="bibr">neurea,</ref><ref type="bibr">zoroa,</ref><ref type="bibr">gozoa,</ref><ref type="bibr">burua,</ref><ref type="bibr">cristinaua. .. nic barriz Marquina inguruan leguez maitia,</ref><ref type="bibr">neuria,</ref><ref type="bibr">gozua,</ref><ref type="bibr">zorua,</ref><ref type="bibr">buruba,</ref><ref type="bibr">cristinauba. (Confesiiio ona 5.or)</ref>.</p><p>Agian loturak bortitzegiak zirelako edo, belaunaldiaren ezaugarriak mugatzera eta bere partaideen arteko ezberdintasunak aztertzera datorren lanik ez izan arren, imditzen zaigu Villasanterekin bat etorri beharra dagoela esaten duenean ezen ezberdintasun horiek Mogelek aipatzen zituen azpieuskalkietatikoez gainera hauen atzean diren arrazoietan el1e bilatu behar direla:</p><p>... aunque grandes amigos entre si, disentian sobre el modo concreto y forma de escribir este dialecto. Moguel ha tornado como base de su vizcaino el habla de Marquina, incluso con sus fonetismos locales. El P. Afiibarro (...) estima que en la lengua escrita no deben tener represen-taci6n unos fen6menos que son restringidamente locales y particulares. <ref type="bibr">(HLV 207.or.)</ref>.</p><p>Hots, beren bestelakotasun ezaguna ez dator -neurririk handienean, bederen-jaioterrietako hizk:erarenak esplika dezakeenetik; zerbait sakonago eta ezezagunago dugu izkutatzen' dena 8 bis. razi zioten idazleari, Mogelek berak dioskunez 9. Beren kopuru eta nolakoa ezagutzen ez badugu ere, apaiz hauen indarra aski izan zen Mogel, gipuzkera utzirik, bizkaieraz idazten jartzeko. Ez, ordea, here burua defendatu gabe:</p><p>Nic icusi baneu bizcaitar~etaneusqueriaren zaletasun quiputzetan necusana, ez nintzan ain esquer dongacua izango,~ein da ichico nituban baruric neure bizcaitarrac. <ref type="bibr">(Confesino ona I.or.)</ref>.</p><p>Bere lehen liburoan agertu zuen gipuzkeraren aldeko jaiera zuritu nahiz edo apaiz txokozaleentzako captatio bat egin nahiz ezarria denentz erabakitzen sartu gabe, 1803ko Konfesifio onean honako bizkaieraren apologia egin beharrean dago:</p><p>Gura dabenac sinistu bizcaico eusqueriac ez deutsala ecer zor quiputzenai, iracurri begui (...) Ediroco dau Escu-Libu-TU onetan [Afiibarrorenean] bizcaico eusqueran ederto adierazo leitecela esan biar dirian gauzaac berba, nequezaleen aoetan dabilzanacaz.</p><p>Peru Abarkaren hitzaurrean 10 ere argiro antzeman daiteke bide aldaketa; gaizkiesaleak isiltzeko bere liburutik kanpo utziko ditu ez bakarrik hitz berriak, baina' baita gainerako euskalkietakoak ere. Larramendi eta Afiibarrok erakusten duten zabaltasunaren aurrean bere buruari muga hertsi hauek jarriko dizkio; aurrerantzean besteak albo utzirik, here, baitan murgilduaz hazten doa Mogel eta bere jarraitzaileen literatur bizkaiera.</p><p>Aldaketa, gainera, azken bururaino eraman zuen: erabiltzen zuen hizkera bizkaiera osoaren edo gehienaren ordezkari, eta beste euskalkietarik ezberdinegia ez izaten Afiibarro legez saiatu beharrean, bere herrikoa hartu zuen, gorago esan bezala, hangoaren ezaugarri fonetikoak ere mantenduaz, are inoiz usadio orokorraren kontra zihoazela jakinarren: .</p><p>Se notara en el lenguaje de este diaIogo, continuado en diversas conferencias, que muchas voces termino en ja y ha contra la costumbre de la mayor parte de 10s vizcainos, (27) «A poco que se manejen los maIiuscritos aut6grafos de las obras in6ditas del P. Afiibarro, pronto se echa de ver que estos han sido trabajados con sumo cariiio y cuidado y se hallan ultimados para la imprenta» (HLV 218.or.). Afiibarroren lekukotasunak ere ugariak dira: «Se estd para imprimir [1801] un nuevo arte con las Conjugaciones Bizcaynas y Guipuz.. coanes (sic») (Ikus Villasante, «En torno a una carta...», 404.or.) eta «Quiera Dios que se proporcione algUn medio para que [VB] se dee a la prensa» <ref type="bibr">(GB 14.or.)</ref>. '</p><p>' . , (28)' Ikus Bibliografia; Gera bizkaieratuaren' zati bat agertu zen <ref type="bibr">jadanik RIEV 1923, 24, 25, 26, 28, 29, 30, 31 eta 33an</ref>. Entzun dugunez A. Arejita ere ari da Misionari Euscaldunaren argitalpena prestatzen.. '(29) «Me parece altamente probable que este ms.</p><p>[Otxandiokoa] y el del Padre Afiibarro que acaba de ver la luz guarden estrecha relaci6n entre si, El ros. desde luego ha tornado mucho de Afubarro y con menci6n. expresa de su nombre, por 10 que~610 queda por averiguar si las Voces Bascongadas dependen a su vez de aquel»' (K. Mitxelenak Villasanteren VBen edizioari egin erreseina, 106.or., azken hori ere aztertuaz). rri garrantzitsuenetarikotzat, lehen esan bezala, erabilia izateak 30, kasurako, horrela adierazten digute.</p><p>Orain arte izan duen arrakasta, beraz, urria bada ere, bere xede eta jokabidea aztertzean, goi mailako euskaltzale bat idoroko dugulakoan gaude. Horretarako -behin eta berriz aldarrikatzen dugu-bere idazlanen argitalpen egokia"k kaleratzen eta haietan oinarrituriko lanak prestatzen hasi beharra dago.</p><p>Afiibarroren jokabidearen behin behineko aitzin-gibelen ebaluaketara igaro bairio lehen, eta bera:r-ekin sailkatu ohi: diren idazleekiko harremanen arazoak agertu ezkero, jokabide hori sostengatzen duten eraginak eta jarraitzen duen eredua zeintzu diren aztertzeari guztiz beharrezko deritzogu.</p><p>Zerk erakarri du besteengandiko bide hain aparteko hau hartzera? Lehendabizikoz, Gipuzkoan -eta ez Bizkaian-,luzaro bizi zela 31 koritutan hartzea, Villasantek markatu bezala, erabat adierazgarri iruditzen zaigu Mogeli gertatu zitzaiona jadanik ikusi ondoren 32. Afiibarro, markinarraren kontra, ez dago «zenbait apaiz» bizkaitarren eritzien (edo aginduen) pean eta, ikuspuntu honetatik, bere bidea hautatzeko askeagoa da. Bestalde, misio lanetan. Bizkaian, Gipuzkoan eta Nafarroan ibili beharra izan zuen, horrela bizkaieratik kanpoko euskalkiak ezagutzeko eta ikasteko aukera izanaz;</p><p>VBek suposatzen' duen lekukotasun nabarmenaz gainera, hor da Geroren itzulpenaren hasieran jarri zuena:</p><p>Eusqueran eguin dot aleguifia, Bizcaycoari jarraitzeco; bafia celan Colegio onetacoac ain laster gabiltzan Bizcayan cein Guipuzcoan, Araban, ta Nafarroco verba, eguicu-(30) ,Asko dira soilik Afiibarroren lekukotasuna duten hitzak hiztegi honetan: adinondo, adiuntza, agermen, agindupeko, aidur,amaxe..., gutxi batzu aipatzearren; beste askotan hitzaren azalpenerako ELko adibideak hautatu zituen Azkuek. Aitzitik, badirudi baiezta daitekela Azkuek ez zuela Esku liburu honen lehendabiziko edizioa ezagutu, bere biztegian ez bait dira agertzen EL leko hainbat hitz, hain zuzen ere EL letik berak erabili EL 3era desagertu zirenak <ref type="bibr">(aurretu, aterazo, aserrakuntza, bidezear, biotzezko, biotz-damu, burupetu, eztiabia, etab.</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.2.">Hiztegia</head><p>Nahiz eta maizegi Larramendiren hiztegia ia txantxetan (pour epater) egindakoa dela pentsatu 37, argi dago haren atzean -lehenago Etxeberri Sarakoarenean bezala-kultur proiektu bat zegoela. Proiektu honen bamean bilatu behar da hitz berrien problemaren etorkia. Jarri ezkero aurrez aurre VB eta Larramendiren Dicciona-riD Trilingilea, bistan dago lehendabizikoa bestearen zordun agertzen dela hein handi batean; zor hori batez ere asmatutako hitzetan ematen da (escugueicoa «licencioso», izarjaquina «astr610go», izarjaquindea «astrologia», surrautsa «tabaco», Jangoico-jaquindearra, Jangoico..jaquindecoa «teologal», Jangoico-jaquindea «Teologfa», utziquidatz,! «conceder», ustequida «confianza» (Lar: ustaquida) uste.. quidatu «confiar» (Lar: ustaquidatu), ontzaquidatu «confirmar», la.. Con todo, a causa de su preocupacion por la extension de 10s tenninos, por 10 que habia de diferencial en el lexico, Afiibarro resulta un claro precedente de Azkue, de la dialectologia y de la geografia lingiiistica moderna 39.</p><formula xml:id="formula_1">gunquidatu «coadjuvar», oroiquida «conmemoraci6n», antz irudi «parabola», irudintza «parabola», aitaegoquia «patemidad» (Lar: aitagoquia), oinsarizaina «peagero» (Lar: oinsarizaya), oinsaria «pea- ge», betiraunquia «perenne», betiraundea «perennidad, eternidad», bostlibru «pentateuco» (Lar: bostliburu), ja.quindea «pericia», an- dizcagarria «ponderable», andizcaria «ponderador», lenendaria «pre- decesor», antustea «presunci6n», berrogueiquia «quarentena», sus-<label>(</label></formula><p>Gure oraingo helburua ez izan arren hiztegi honen azterketa, konpli da haren etorki eta zergatiaz zerbait esan dezagun, uste bait dugu zertzeladak beharrezko direla Afiibarroren obra hobeto ulertzeko. Inoiz pentsatu izan da Afiibarrok Mogelek bere heriotzan egin gabe utzi zuen lana burutu zuela. Haatik, kontraesan argi bat dago eritzi honetan, jadanik Villasantek agertu bezala:</p><p>Esta idea de co'mponer un diccionario de voces vascas difeI1enciales, que no pudo ser realizada por Mognet, la recogi6 su amigo y la llevo a efecto, como vemos, si bien su obra no sirve precisamente «para qu.e se comprendan los libros» escritos en vasco, pues para ello el diccionario deberia haber sido, vasco..castellano y no castellano-vasco, como en realidad es este. (VB 6.or.).</p><p>Mogelek hiztegi bat egiteko asmo,a izatea daitekeena den arren, ez da pentsatzekoa, 'ordea, Afiibarroren hau dugula haren asmoen gauzatzea; Afiibarrok egin duen hiztegia ez da euskalki ezberdine.. tako hitzak biltzen dituen hiztegi arrunta. Berea -eta honekin kul.. tur proiektuaren problemara bihurtzen gara-hiztegi berez.i bat da.</p><p>El tipo de lengua, al que Afiibarro vierte las voces castellanas es un lenguaje que hoy llamariamos literario, es decir, ellenguaje escrito y el lenguaje de la predicaci6n, </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.3.">Axularrez</head><p>Afiibarroren obrarik ezagunenak gaztelerako liburuen itzulpenak eta birmoldaketak dira 41; behin bakarrik, aldiz, itzulten du euskal jatorrizko liburu bat: Axularren Gero. Zenbait euskal idazleren arteko nolabaiteko hartuemanak berriz ere 42 agerian jartzen dituen datu honek gure arreta merezi du: Gero itzultzeko asmoa nondik etorri zitzaion eta zertarako? Burutapen honen iturburua, ezinbestean eta berak aitortzen duen legez, Larramendi da:</p><p>Iracurle Bizcaytarra, Ona emen ceure escuetan, ta ceure eusqueran Axularren libru famaduna. Euscaldunen Ciceronen icenaz icentaturic eta aitaturic ibilli da beti Axular; bada Aita Larramendi euscaldun guztien Maissuac difiolez «bere eusquera da ederra, nastubaguea, uts-garbia ta ugaria (...)&gt;&gt;. Beragaitic difio, euscaldun guztien escuetan ibilli bear leuquela libru onec. (Gero 297-8 or. La causa por que hai tanta omisi6n en explicar la Doctrina, y en echar exortos a los feligreses, en mucha parte consiste, en no poder explicarse, y explanar sus producciones mentales 44. beharrezkoak ziren tresnak eskuratuaz:</p><p>Tambien tengo traducido al dialecto Bizcayno el famoso libro de Gueroco Guero de Axular, Cicer6n bascongado, y de quien hace particular elogio' el P. Larramendi. Con este Arte, Diccionario y Axular tenia uno quanto necesita para hacerse un excelente bascongado. <ref type="bibr">(GB 14.or.)</ref>.</p><p>Aipa dezagun bidenabar, dakigunez, inork oraindik markatu ez cluen xehetasun bat, hots, Afiibarroren hainbat idazlanetan agertzen dela Geroren aztama: aide batetik, Axularren liburua gogora ekartzen diguten zenbait esalditan: ezta eztakienik (EL l.or, G 7.or), erderaric eztakienen oneraco (EL 2 6.or, G 13.or), eta, bestetik, Villasantek azaltzen cluen bezala, Tiene una marcada tendencia a acumular sin6nimos,' 10 cual, si por una parte da riqueza y una cierta abundancia al lenguaje, por otra 10 hace un tanto pesado y cansino. <ref type="bibr">(HLV 223.or</ref> Izan ere, joera honen eredua hain ezagunak diren Axularren sinonimo elkarteetan dagoela uste dugu, Lore Sortan neurri, marra la mugaric (131.or.) 4S erabiltzeak nabari dezakeen bezala 46.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Idazkeraren garapenaz</head><p>Larramendiren eragina izatea ez da harritzekoa, xedeak berdinak bait dira:</p><p>Pero aviendo ya Arte con methodo, y reglas fixas, y luego Diccionario, que siendo Dios servido se dara tambien cl la luz publica, se ocurre cl estos inconve:p.ientes, y podran facilmente los Predicadores, Missioneros,' Senores Curas, y otros Zelosos del bien de las almas, cumplir con sus obligaciones. (IV Hitzaurrea 4.or.). hots, euskara kultur hizkuntza bilakatzea eta, premiazko urrats bezala, hizkera tekniko guztiak garatzea, garai hartan garrantzitsuena zen sermolarien hizkeratik' hasiaz. Hortarako dira, hain zuzen, ikusi ditugun gramatika, hiztegia eta Gero. Literatur hizkera eraikitzeko asmoa frogatzeko ,aski ez balitz jadanik esandakoa, ez dago bere lanen bilakaera aztertzea baino harren aldeko froga gehiago aurkitzeko. "</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1.">Lexikoa</head><p>Afiibarroren idazlanetan zehar asmo horren aztama zerbaitek nabarmendu baldin badu, lexikoa da hori, zalantzarik gabe: Idaz-  Hortaz gainera, lehenago esan bezala, Afiibarrok bere euskalkiaz atetiko hitzak erabiltzeko joera du (aldapa (VB: b. aldatsa, g.n. aldapa), amodio (VB: c. maitetasuna, amorioa, amorea, g. amodioa, n. onetsia, onestasuna), apa (VB: b. mosua; g. musua; n. apa, pota; c. laztana), bakoitza (VB: cada uno, cada cual: b. bacocha; g. bacoitza, oroc, ora batec, norbera), beldurra (VB: miedo: c. bildurra; g. beldurra; c. icara, izua, icia), buro (BV: blasfemia, phemia: c. biraoa, ernegua; n. buroa, burroa), aingeru (VB: b. Anguerua; g.n. Ainguerua), biotz-min (Azk: 3.°(BN-s, R), bihozmin (BN, L, S), sentimiento, aflicci6n), begitarte (Azk: 2.°(BN, L, R, S), acogi.. da, accueil. Begitartea egin (G): acoger, dispensar buena 6 mala acogida: accueillir, accorder un bon ou un mauvais accueil), bildu (Azk: 1.°(AN, G, L, S), recoger), betiro (Azk: (AN, Liz. loan. vi..34), siempre), etb.) 54 bis, hontaz ere Larramendirekin bat datorrela: euskalki bakoitzaren hiztegietan dauden hutsuneak beste euskalkietako hitzekin bete daitezke:</p><formula xml:id="formula_4">betiraunde «etemidad» (eta betiraute, betiraune erans- ten dizkio), gogartea «meditaci6n», irutasuna «trinidad» (Lar: hirurtasuna), icercaria «sudario», antz-irudia «imagen» (Lar: «me- tafora»), presondegia «carcel» (Lar: presoindeguia), infernutar «in- fernal», cerutar «celestial», mundutar «mundano», prestaerea «pre- paraci6n», icusgarri «visi6n», chitozco «maravilloso» (Lar: chi- tezco «maravilla»), laguntaria «ayudante», janaritu «alimentar»,</formula><p>Ongui eguin dezu, Nafarroaco hitzen batzuec ecartzea, egoquiac diranean eta besteric eztanean. Cerren lembician, ta batbatetan aditzen ezpadira, aurqui adituco dira, ta gueyenac, dagoaneco, aditzen ere badira: ta ala Eusquera bide batez edertzen ta ugaritzen da 55.</p><p>Hiztegi landuago bat lortzeko borondateari lot dakizkioke horrenbesteko garrantzia duten beste zenbait fenomeno.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.">Fonetismorik ez</head><p>Markinako eskolak :erabili ezaugarri fonetikoei buruz gorago mintzatu gara. Orain konpli da aza! ditzagun zein den Afiibarroren aukera. Berak, dakigunez, holakorik erabili ez zuenez gero, bereziki interesatzen zaigu ezberdintasun honen zergatia ezagutzea.</p><p>(54 bis) aldapara (B78), amodio (B176, 247), apa (BI03), bakoitzerako (A14, baina B17 bakotxerako), beldurra (B169, A155 bildur), burorik (B13S), aingeru (AS), biotz..min (A40, 124), begitarte (B194), bildu (AIIB, 172), betiro (A175). Hitz bakoitzean VBko egilearen sailkapena lortu nahi izan dugu adierazgarriena iruditurik arazo honetan; hori lortzerik izan ez dugunean, Azkueren biztegira jo, dugu, baina, segurtasun gehiagorako soilik Bizkaitik urruti lekututako hitzen kasuak -ef. begitarteerabili ditugu. Izan ere, Markinako eskolaren usadioa azaltzeaz gain, hemen berak maila h~ntan hartu zuen bidea aurkitzen dugu. Oinarrian euskalkiek batera dituzten ezaugarrien bidez euskalki mugak nolabait ezabatzeko jakinaren gaineko erabaki bat erakusten digu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3.">Morfologiaz.</head><p>Ezin da ahaztu denbora hartako bizkaiera -eta hein handi batean euskara er~aldaera segida bat zela:</p><p>Quando la variacion es fiui poca, se puede omitir: pues en la misma Navarra la havra de un PuebIo a otro; como tambien la hai por estos PuebIos S6.</p><p>Horregatik, hain zuzen, Afiibarro, zuzenean bere edo beste herri bateko hizkera hautatu ez zuenez gero, erabiIiko zituen aldaerak banan banan erabaki beharrean zegoen, noiz batzuetara, noiz besteetara joaz. Ikusi dugun bere asmoaren arabera saiatu behar zuen, beraz, txokokerietarik ihes egiten eta usadio ahalik eta orokorrena erabiltzen. Eta horrela, lan honetan erakutsi nahiko ' <ref type="bibr">'(64)</ref> Inoiz hauek idazlea bere testuarekiko aitatasuna ia ukatzera badaramate ere: «Bigarren aldiz urteten dau arguitara liburuchu onec. Leleenguan, letra gaistuaz ostian, atera cituban guzur ta borroe aseo sillutegui edo imprentatic; alan, ez iracurten, ez aituten zan erraz gauza batzubetan. Orregaitic,',icusiric bere eracutsi aiD. preniifiazcuac ta aituteco bide erracian iminijac, damu emon deutsee guizon argui ascori ez icustia letra arguijaguan, ta gtuurretatic garbituric» (J~I. Mogelen Eskoliaren 2. _edizioan; aipagarria da edizio batetik bestera argitaletxea aldatzen duela). Gogora halaber Etxeberrik bere Elifara erabiltzeco liburuan esana ere. direla pentsatu beharra bait dugu. Besteetan, aldiz, --eta urru-tiago joan gabe, .A:fiibarroren obrahau kasurako 65_ kenketa, eransketa eta moeta guztietako aldaketa franko gertatu ohi dira, behin argitaratzaileak idazlana «hobetzeko» eskubidea edota beharra duela pentsatuz gero 66.</p><p>Hiru edizio horielc izango dira beraz, gure lanaren oinarri 67. Alabaina, gure .edizioaren ardatza datekeena aukeratu' baino lehen, zera hartu behar ,dugu kontutan:· lehen aip8:tu obesheago eta apaindusheago hitzetatik espero dezakegun baino askozaz aldaketa sakonagoa pairatu duela Esku liburuak Atik Bra: Ata} , gehienak mantendu' arren, gtiztiak landualc eta gehienak berreginak ikusten ditugu 68. Ez da horrelakorilc gertatzen, ordea, Beta Dren artean ukitu nimino batzu baino 'ez bait ditu egiten.</p><p>Horregati!c, hain zuzen, liburu honen edizio kritiko bat prestatzerakoan lehendabiziko bereizkuntza bat egin beharra dago, hots, Beta Dk multso bereizi bat osatzen dutela Aren aurrean. Honela irudika ditzakegu testu kritikan ohizko diren stemmaten bitartez:</p><p>(65) Cf. «...si bien hay que notar que muchas de las ediciones que se han hecho despues de la 'muerte del autor no reproducen con suficiente fidelidad el texto original. Exceptuandose la hecha en Tolosa en 1891 que pretende reproducir el texto de la primera y la que en 1897 hizo en Bilbao don Resurreccion Maria de Azkue en la imprenta de la revista Euskalzale y que sigue a la tercera edicion, es decir la de 1823 (sic I827ren ordez) ultima que se hizo en vida del autor» (VB hitzaurrea IS.or.). Oraingoz astiro gonbaratu gabe dauzkagun arren, gure eskuetara iritsi dira 1897koaren fotokopia <ref type="bibr">(</ref>  <ref type="bibr">183, 185, 187, 189, 191, 193, 195, 198, 200, 202, 204, '207</ref>   <ref type="bibr">SxI2;</ref><ref type="bibr">188,</ref><ref type="bibr">190,</ref><ref type="bibr">192,</ref><ref type="bibr">193,</ref><ref type="bibr">195,</ref><ref type="bibr">196,</ref><ref type="bibr">198,</ref><ref type="bibr">199,</ref><ref type="bibr">201,</ref><ref type="bibr">203,</ref><ref type="bibr">204,</ref><ref type="bibr">206,</ref><ref type="bibr">208 eta 209. or</ref>  <ref type="bibr">barria,</ref><ref type="bibr">biotza,</ref><ref type="bibr">bicitza,</ref><ref type="bibr">bizcaya,</ref><ref type="bibr">zabala... Con todo,</ref><ref type="bibr">.a1gunos</ref> escriven con V consonante las voces que la tienen en latin 0 en <ref type="bibr">castell~~o,</ref><ref type="bibr">v.g. videa,</ref><ref type="bibr">vicitza... via,</ref><ref type="bibr">vita» (GB 167.or.)</ref>. (73 bis) Berrikuntza honen aitzindari izan zela dirudi; cf. Zabalaren hitzok: «Tiene una ortograffa singular que no ha gustado a todos,' coma Sllcede siempre con 10 inusitado» apud ·HLV 219.or.'· , Hau izango zen, gutxi gorabehera An hartu zuen bidea. Alabaina, Atik Bra v&gt; b aldaketa ematen da, Virginea (A16 = B20; A8 = B12; A21 = B2s; A27 = B31), salve (A9 = B13) eta beste hitz konkreturen bat salbu 74: AI,S, 15, 28 vici: <ref type="bibr">Bl,</ref><ref type="bibr">9,</ref><ref type="bibr">18,</ref><ref type="bibr">28</ref> bici; A2 vide: B3 bide (baina AS bidetatic); A2 viztu: B4 bistu (baina AIO biztu, All biz-'tuteco); A3 adivide: BS adi-bide; A4 devociiio: B6 debociiio; 'AB verba, baina berba (A7 = Bl1, B12; A1S' =' B19; A23 = B27); AID virtute: B15 birtute; A20 salvacinoa: B24 salbaciiioa; A25 salvauco: B29 salbaduco; <ref type="bibr">A10, 16, 24</ref> vicitza: <ref type="bibr">B15, 20, 29</ref> bicitza.</p><p>Behin A8 bitartecoric: B12 vitartecoric ematen bada ere hitz berean aurki daitezke erregela orokorraren aldeko hainbat lekuko: bitarteco (All = BI5), bitartecoari (A16), bitarteco (A18), bitartez (A21 = B25).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.2.2.">h.</head><p>Ha ia ezabatzen da 2. edizioan, Gramatica Bascongadan esanda. . . koari (&lt;&lt;La letra aspirada H no hace falta en el bascuence, sino quando entra en composici6n <ref type="bibr">de cha, che, chi, cho, chu, v.g. emenche, anche, orche, etc.», 167.</ref>or.) jarraituaz 74 his: A34 abitu: B39 abitu; A91, 120, 216 hereje: BIOI, 127, 229 ereje; A93(2), 92(2), 211 hortu (baina 220, 221 ortu): BI02(2), 101(2), 151, 212, 234(2), ortu; A89 hostia <ref type="bibr">(baina 104,111</ref>(2), 113(3),116,171, 174 ostia): <ref type="bibr">B99, 112, 118(2), 120(3), 123, 124, 184, 222</ref> ostia; <ref type="bibr">A79, 82, 129, 132, 134</ref> hume (baina 135 ume, 209 umezurtze): <ref type="bibr">B89, 140(2), 142, 147, 148 ume, 210 umezurtza; A97, 46, 166, 178, 184, 201 humil(l)</ref>: <ref type="bibr">B178,</ref><ref type="bibr">186,</ref><ref type="bibr">191 umil;</ref><ref type="bibr">All,</ref><ref type="bibr">14,</ref><ref type="bibr">49,</ref><ref type="bibr">94,</ref><ref type="bibr">107,</ref><ref type="bibr">181,</ref><ref type="bibr">198,</ref><ref type="bibr">227</ref> humiltasun: <ref type="bibr">B1S' 18, -82, 179, 202(2)</ref>, 239 umiltasun (Azken hontan ematen da kontraexenplu bakarra: B54 humiltasuna). (74 bis) Cf. « .••gure Eusqueran, ta Bizcaian, Ache ori alfarricaco, edo servitcen ezduen gauza da (...). Cha, che, chi, cho, chu, Eusquerac chit ascotan du: ta emenche, ta onetanche bai Achea ondo datorrela» (Kardaberatz Eusqueraren berri onac, <ref type="bibr">OCI 160.or. BUbo 1973)</ref>. 190 illic), &lt;il&gt; agertzen da <ref type="bibr">13 ibileraac,</ref> ilic, 17 ileco, 18 erabili, 6 nabilela (baina 246 dedilla, 165 illic); -11 eta -IIC ere askoz ugariagoak dira An <ref type="bibr">{28-77-102-144-167-189-205</ref>(2)-233 ill (baina 6(2)-40-45-48-222 il), <ref type="bibr">46-166-184-201</ref> humill <ref type="bibr">(baina 97, 178</ref> humil) Bn baino (10(2)-16-26-(3)-46-55 il (eta horrela beste adibide guztietan ere), <ref type="bibr">186-191-178</ref> umil.</p><p>Sudurkariari dagokionez, Ako &lt; ifiV&gt; ia bakarraren alboan (3 aleguina, 7 esquiniten, 7 cinaidezan, 8 erreguifia, 12 eguifiic), Bn bai &lt;ifiV&gt; (1 cristinau, 1 cereguinac, 1 misino, 3 dinodan, 7-8 banD, 9 cifiatu) bai &lt;inV&gt; (5 aleguinac, 12 cinaidazan, <ref type="bibr">12-194 erreguina, 16 eguinic, 187</ref> eskiniten) ditugu 75.</p><p>Oro har, badirudi beraz bigarren edizioan bustidura grafiak berariaz gutxiizen direla, izan ere ez bait ziren beharrezko ebakera palatala testuinguruaren arauera seguroa izanik 76. Dakigunez, zenbait euskalkitan -eta bereziki bizkaieraz-ez da betetzen 'erdialdeko eta euskara batuko -a+a&gt;a araua. Bokale bakuntze horren ordez zenbait feno,meno ezberdin _aurki ditzakegu deklinabide kasuen arabera: nominatibo mugagabea gona, mugatua gonea, lokatiboa gonan, nominatibo plurala gonak 80. Esku liburuaren edizioen artean ezberdintasunak dira bokale topaketa honen ondorioetan: laburtuaz, esan dezakegu Bn ere aa&gt; ea erregelak salbuespenak iian arren, An baino hertsiago betetzen dela. Horrela, adibidez, Ako arimearen (30) bakarra Bn zazpiz biderkatzen da <ref type="bibr">(202,</ref><ref type="bibr">102,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">25,</ref><ref type="bibr">93,</ref><ref type="bibr">180,</ref><ref type="bibr">37)</ref> eta, bestalde, An zeuden bost arima-ren mugatuak <ref type="bibr">(199,</ref><ref type="bibr">19,</ref><ref type="bibr">21,</ref><ref type="bibr">82,</ref><ref type="bibr">168)</ref> hemen desagertu egiten dira; halaber Ako santisimaren (225) bakarra santisimearen (238) bihurtzen da Bn. Azken argitalpen honen itxura bizkaitarragoaren lekuko dira 81 behin baino sarriago ematen diren a .-; aa aldaket3k ere: A177 santak: B172 santaak, A7 santan: Bl1 santaan, AlOO arimak: BI09 arimaak, <ref type="bibr">A163, 106, 27, 112, 195, 125, 152, 16 ariman: B175, 31, 131, 167, 120</ref>   <ref type="bibr">149-217 batzaar, 140-149 batzaako, 44 beera,-194 beeratu, 5, 6, 103 ... escaari, A aztu (31, 42, 71, 73 ...)</ref>; Zen <ref type="bibr">(31, 33, 12, 24...)</ref>, 73 batzar, escaria <ref type="bibr">(48, 85, 114...)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Morfologia</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.1.">Ablatiboa eta prosekutiboa</head><p>Ez du eredu bakarrik edo lege zehatzik ez An ez Bn eta ez da erraz ezer finkatzen; alabaina nabarmena da lehendabizikoan -(R)IK/-TIK agertzen diren bitartean, bigarrenean -(R)IK/-TI ditugula. Gainera badirtidi -(R) IK bigarren edizioan lehendabizikoañ TIK zuten zenbait kasutan ere agertzen dela bereak mantentzeaz gainera. Adibideak: A2 gogaicarritic (B3 gogaicarriric), A6 ecerecetic (BI0 ecer ezeti), A6..8 guztiric (B10-12 guztiric); A2 azpitic, A182 icaragarritic, A184 aurretic, A186 ciquiiietic, A6 iZunstaric, A12 echeric, A19 escu arteric, A182 escuric, B8 erderati, B6 onetati, B9(2) gogoti,~4 bateti, B3 Zabaneric, B19 biotzeric, B19 gogoric, B20 oraciiioric.</p><p>Arkaismu solte bezala 83 ematen da -REANIK e~e, Bn (6-83 goshereanic, 16 etsereanic, 208-222-226 curutzereanic) -An baino sarriago (A73~80 goxereanic). Hautaketa eta bateratnea are garbiagoa da GATIKekin: Ako lau formen (GAITI, GAITIK, GATI, GATIK) alboan soilik GAITI bait dakar Bk: A6 gaiti, 9 onegaiti, 179 santacaiti, 6 bagueac caitic, 7 agaitic, 17 erraiacaitic, ·20 nigaitic, 177 gugati, 177 zugati, 3 beragatic, 20-182 nigatic; <ref type="bibr">B5 itsua-gaiti, 7-196 orregaiti, 11-195 agaiti, 13</ref> onegaiti, 186 zeugaiti, 186 itzalacaiti, 191 guizonacaiti.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.2.">-if-eri</head><p>An forma zabaldu eta zaharrena den -[ dugun bitartean datiboan (oneri bat (17) da salbuespen bakarra) -ERI dugu Bn: A13-53-71-72(2)..73-129 bati (B16-56-61..80{2)-98-145 bateri), <ref type="bibr">A15-16-31-73-106-113--150-177(2)</ref> oni <ref type="bibr">(B18-19(2)</ref>..20-3640-96-114~121-165-186-219 oneri), A19-188 orri (B22..192 orreri). Morfo luzaketa bera gertatzen da ablatiboan ere, cf. A 109-142 onic aurrera eta B157 oneric aurrera. Azken finean, hemen morfoak pairatu «esanahi higadura» batek ekarri ohi duen morfo horren luzapenaren aurrean gaude.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.3.">Baga!bagarik</head><p>An askorekin gehien erabilia (46/51tik) lehen forma den bitar-t~an, bigarren edizioan BAGARIK da forma bakarra: A39 ichi baga: B44 ichi bagaric, A40 il baga: B46 il. bagaric, A70 gorde baga: B79 gorde bagaric, A23 uste baga: B27 uste bagaric, A129 enzun baga: B138 entzun bagaric, A78 joan baga: B89 yoan bagaric.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.4.">Direan</head><p>Ezaguna da 84 bizkaieraz beste euskalkietako diran, <ref type="bibr">dirala, di.. ren, direla, ziran, zirala, ziren, zirelaren ordez direan, direala, zirean, zireala (eta</ref>  Morfologi hereizkuntza hau, gainera, indikatiboan zein handik at ematen zen, dakigunez. Alabaina, A. lrigoienek erakutsi legez, 1800 ondorengo testu batzutan indikatiboan mantentzen bada ere, hortik kanpo nahasi dabiltza hi eta hiru osagaiko aditz formak; zehazkiago mintzatuaz, nork..zer paradigmako formak (da(g)i-) nork-nori--zerkoen kaltetan hedatuaz doaz azkenean bakarrak egin arte: ta bacochac' guztiai ondo beguiratu daguijuen <ref type="bibr">(Fr. Bartolome,</ref><ref type="bibr">51.or.)</ref>, ta eraguin daijuegun eusqueraz verba Q. <ref type="bibr">Curcio,</ref><ref type="bibr">Salustio,</ref><ref type="bibr">Tito Libio,</ref><ref type="bibr">Tacito ta Ciceroni (J. A. Mogel,</ref><ref type="bibr">Peru Abarka,</ref><ref type="bibr">202.or.)</ref>. .</p><p>Bereizkuntza galdua zen, zalantzarik gabe, Afiibarroren hizkeran; soilik horrela uler daiteke An ..ei-forma bakar bat ere ez agertzea: daiola (216), daizudan, <ref type="bibr">(11,</ref><ref type="bibr">208)</ref>, daiguzun (91), daidazuzala (153), ·daidezan (29), daiegun (180), etab. Areago, Bko -aiasko ere (229 daguiola, 186 daguiozula, 16 daguizudantzat, 183(2)-188 dayogun, 239 doyazun, etab.) idazle zaharragorentzat -eizuten adizkietan doaz 90. Haatik, bigarren edizio honetan baditugu jadani-k hauetarik ere: 194 deguidazuentzat, 168 deidazula, 80 deguidazuzala, 104 deidazuzala. Badirudi, beraz, beti sistima zaharrari atxiki ez arren usadio berriaren poderioz, joera edo asmoa bederen jatorta-:, sunera bihurtzea zela; gauza bera ikusi berriak gara, bestalde, aurreko atalean.</p><p>(89) Ikus lehendabizikoaren «Observaciones», bigarrenaren «Algunas curiosidades» eta azkenaren «Una nota sobre algunos pasajes de RS» eta Urkixoren RSen Aufiamendiko edizioaren sarrera.</p><p>(90) Cf. «que me 10 hagas: . daguidazula: que el me: daguidala: vos: deguida'luela: ellos: deguideela. Plural: daguidazuzala con 'lala final. M1 0 hagas: daguidazun: n por--la» '(GB 55 -passim).  <ref type="figure">, 10 eidazu, 68 eguiezu, 19 eguiozu, 95 esaizu, 133 esaizuz,  2 lei, 23 leiZll, 95 daidan, 35 dayen .</ref>..) 91 ematen diren bitartean, Bn bai -0 eta bai -KEdunak irakur daitezke: <ref type="bibr">26 eguizu,</ref><ref type="bibr">17 eikezu,</ref><ref type="bibr">103 eguidaZll,</ref><ref type="bibr">7 eikedazu,</ref><ref type="bibr">31 eguiezu,</ref><ref type="bibr">22 eikiezu,</ref><ref type="bibr">13 eguiozu,</ref><ref type="bibr">23 eikiozu,</ref><ref type="bibr">31 esaizu,</ref><ref type="bibr">·36 esaikezu,</ref><ref type="bibr">67 esaizuz,</ref><ref type="bibr">62 esaikezuz,</ref><ref type="bibr">55 lei,</ref><ref type="bibr">36 leikean,</ref><ref type="bibr">27 leikezu,</ref><ref type="bibr">33 daidan,</ref><ref type="bibr">108 daikedan,</ref><ref type="bibr">109 daguientzat,</ref><ref type="bibr">149 daikeezan.</ref> Bereizkuntza honi besteei ez besteko garrantzia ,ematen bide zion egileak bigarren edizioaren hitzaurrean berariaz aipatzen eta azaltzen bait digu:</p><p>Azkenez ,esan bear deutsut eze libum onetan icusico dozula batzuetan esaten dala: eguizu, eguidazu, eguiozu, deguizula, eta beste batzuetan eikezu, eikedazu, eikiozu, deikezula, &amp;c. Lelengoac esaten .dira gaucea ordu berean eguin bearra danean: bigarrenac barriz gueroago garrenean eguin bearco danean. Alanche esan daroe, baita ondo bano obeto, gure Bizcaitar baserritarrac (7-8.or.) 92.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.10.">Bozu/badozu</head><p>Ihon Sarasolak arestian 93 gogoratu duen bezala bizkaiera zaharrean arruntak ziren laburtzapenak ba-aurrizkia zeramaten zenbait adizkitan; horren lekuko dira Lezamiz 175 b09u, <ref type="bibr">[216]</ref><ref type="bibr">[217]</ref><ref type="bibr">[218]</ref><ref type="bibr">[219]</ref><ref type="bibr">[220]</ref><ref type="bibr">[221]</ref><ref type="bibr">[222]</ref><ref type="bibr">[223]</ref><ref type="bibr">[224]</ref><ref type="bibr">[225]</ref><ref type="bibr">[226]</ref><ref type="bibr">[227]</ref><ref type="bibr">[228]</ref><ref type="bibr">[229]</ref><ref type="bibr">[230]</ref>  Hots, hemen ere Bko eredua An borrokan an zenetariko bat dugu, baina orain ia hutsik gabe sistimatikoki obra osoan barrena erabilia. Eredu hau eta ez bestea zergatik hautatu zuen ez digu berak agerriki esaten; alabaina, pentsatzekoa da forma laburtuak arruntegiak iruditzen bide zitzaizkiola idatziz erabiltzeko. Gogora bedi hemen markinarrek beren lanetan erabiltzen zituzten fo-netisJJ)oez zuen iritzia edota .Atik Bra nola gehitzen diren -g-dun eginen formak; honen aIde datoz gainera aditz nagusia eta laguntzailearen lotura fenomenoek bi edizioetan dituzten emaitzak ere: <ref type="bibr">An ,egu'ingot, eguingozu, eguingozula, eguingozuna, eguingozuz ditugu; Bn, aldiz, ez</ref>   <ref type="formula" target="#formula_0">(9)</ref>, jarraitu neguiantzat... santutasuna (10), jarraituric ceure onetzac (11), zuri jarraituteco <ref type="bibr">(197)</ref>, jarraitu bere deiai (47), jarraitu beti berari (76); Bn aditz honek agerraldi gutxiago duen arren, kopurua (4) adierazgarria da oraindik ikusteko egitura zilegi bakarra nork--nori dela: yarraitu deutsazunez (144), yarraitu neguioentzat <ref type="formula" target="#formula_1">(15)</ref>  <ref type="bibr">bidezear, akaba, alargun, aldats, algara, antz-irudia, azkenduko, baltzez, ampullu, anzera, aterazo.</ref> Kategoriaka desagertu diren 25 hitzotatik 16-(oAl64) izenak ditugu, 7 (%28) aditzak eta 2 (0/08) adjetiboak.</p><p>3) . Sinonimo bat erantsi edo kendu: ELaren lexikoak pairatzen duen aldaketarik handiena izan ez arren, markatu behar da kasu batzutan <ref type="bibr">(abel-etse, aztertu, buru..erechi, ala)</ref> sinonimo bat eransten zaiola bigarren edizioan lehendabizikotik zegoen delako hitz bati; alderantziz, inoiz (abiatu, azuri, burupetu) desagertu egiten da ziren sinonimo bikoteetariko osagairen bat. 4) Zehaztea: Esaldi bati edo esaldi bateko osagarri bati sinonimoa ez duen zerbait eransten zaionean 105. Cf A151 ez bada arren gortu nire dei ta escariari: B166 ez bada arren belarriak gortu ene deiai ez ene escariai, AB! ordilecuac: l392 ardan..teguiac ta osteratzeco ordi lecuac; oso gutxitan, geitatzen 4a.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5) Banakuntza:</head><p>Hitz bat sinonimo edo baliokide diren bi edo gehiagotan deskonposatzen da esanahiaren aldetik: cf. A69 opa ta esquefii Jangoicuari zarean guztiori, arimea, gorputza, almenac, berbac...: <ref type="bibr">B79 .. .gorputza, ceure arguitasun, centzun, indar, berba..., (105)</ref> Honekin batera, badakusagu beste zehazte moeta bat ere, hots hitz baten ordez beste zertzelada gehiagoko eta zori'otzago bat ezartzea: A14 aldatuac : B17 euskeraratuac; AS8 aldatuteco : B66 onduteco; A146 taldeeo ardi : B162 artaldeco ardi; All8 bildu -: B125 adiSkidetu; fenomeno hoDi oso interesgarria deritzogu, hitz bakoitzaren muga lexikoak eta eremu tinkoak aurkitzeko' saio bat bait dirudi: Azken finean, delako hitz bati eta bakarrik horri dagokion lekua emateak lexikoa eta horrekin hizkera osoa zorrozteko borondate argi bat erakusten du.</p><p>A65 sendotuten nau bere grdciaz~· B74 indartuten ta azcortuten nau bere graciagaz; A136 ifioen ondasunean calteric-eguin: "B151 ifioren ortuan, soloan, basoan, abereetan, edo gauceetan calteric eguin; A136 bide donguea emon: B151 burubideric edo ofiic emon.</p><p>Alderantziz ere gerta daiteke: cf. Bl4 bizcortu naguizu: AIO irazartu ta biztu naguizu; B38 esamifia' concienciacoa: A33 examina edo eoneieneiaeo billaeuntza; B44 eenec erre beareo dituzan <ref type="bibr">guizonac, abereac, iugetzae; uriac, erriac, yaureguiac, etseac eta</ref> ondasunac: A39 eefiec erreco dituz guizonae, abereae, landarae; eta autstu ta apurtuco dituz uriac, jaureguiac, eeheae ta ondasunac {marka bedi autstu}. 6) 'Zerrendaketa: Atik Bra zenbait aldiz hitz berriak eransten dira osagaien bamean hauek hedatuaz: Al32 euqui badeutsezu gorroto, beguiraeune, gogortaderic: B139 edo erremusheadaac, burrufadaac, abrigu charrac, beguiraunaae edo adicunaac eguiten; A213 gogortade ta neque guztioe igaro eituan gugaitic: B273 gugaiti ieusi eituzan neke, ala, ta gogortada guztioc. Lehendabiziko edizioko zenbait zerrendaketa ere laburtu -egiten da, ordea: A52 nequetu, aricatu, gaisotu, erre ta ebagui zaizala: B60 erre, ebagui, edo naien dituzan nekeae; A56 eeinbat dei, ate-joea, barru-quisquetac eta argui...: B64 -eeinbat dei gozo, ceinbat argui aldi eder. Azkenik, batzutanzerrendaketak zeharo aldatzen dira: A-18 ucatu eeure buruaren onereehi ta arrotasuna: B22 ucatu eeure buruaren lar gura eta asco ereehiari; Al94 humildu, auspeztu, ecerbereztu, ta beeratu eban lurreguifio: B198 argaldu ta indarguetu dau lur yoteraguino.</p><p>Fenomeno guzti hauek, ordea, ez dute agertzen edo desagertzen diren hitzetatik 0/044'7 baino egiten; zerbait gehiago lagun diezaiguke aldaketen kontu ematen segidan aztertuko dugun «adierazle aldaketa» -hoberen faltaz-deritzogun fenomenoak.</p><p>Delako adierazle' aldaketa hau him modutara ematen da: 1) Hitz bat bere beste edozein aldaeraren batez, gauzatzen denean. Sail honetako adibide anitz ikusi dugu jadanik aurreko ataletan fonetikazko (A arzai, arzain/ B artzain; A borreruae/ B borreroac; A bulde/ B bulda...) aldaketak aipatzean. Beste zenbait esaldiaren aldaketaren ondorioak dira: inoiz hitz batek here gramatika kategoria aldatzean (Al84 erutze orretan daroazuz nire becatu andi asco astunac: Bl91 ene becatuac astundu izan deutsuen eurutze ori), txikigarri bat eranstean A216 astiro: B229 astiroehu; A118 berba: Bl25 berbachu) edota hitz konposatu baten bi osagaiak gidoi baten bidez bereiziaz (A133(2) aserraldi: B142 aserre-aldiac, B143 aserre-aldia; A8 'biciera: B19 bici-erea).</p><p>2) Desagertutako hitzaren ordez bere sinonimo ez den beste hitz b-at ezarriaz; adibidez AS8 dei, argui ta abisuac: B66 dei, argui -eta biotzketaac; A155 celan aur'retuco nas: B169 celan asartuco nas; A12! munduco erri guztietan: B128 munduco baster guztietan. A.tal honen kasu bereizi bezala jo dezakegu perpaus ezberdin batez desagertu denaren esannahi berdintsua gauzatzea: AI06 aditu daiozula begui erruquitsuaz: B114 eder erechi ta abegui ona e:guin daguiozula; A131 frutu onenac ceuretzat artu ta charrenac Jaungoicoari emonic: B139 amarrenari charrena edo adinona, zuretzat 'onena gorde-ta emon badeutsazu.</p><p>3) Baina modurik garrantzitsuena -eta interesgarriena-desagertutako hitzaren ordez sinonimo bat ezartzea da. Fenomeno honen bameko joerarik nabarmenena erdaratiko mailebuen ordez euskal hitzak jartzea dugu. Joera hau gutxienez bi modutara antzeman dezakegu: a) Ako zenbait mailebu Bn ezabatu eta euskal ondareko -edo llstez jatorrago diruditen-hitzen bitartez ordezkatzen dira: adibi-c1ez A234 gura cinduquedaz amatu: B246 gura cindukedaz maitatu; A23S amatua: B247 maitatu izana; A234 amatuco: B246 maitatuco; A235 amaten ditut: B246 maite dodaz,· A163 ametan zaitut: B175 Jaztan zaitudaz; A218 santa I sabel bisitatzera: B232 lengusifiea icusten; A218 santa Isabelen bisitea: B232 santa Isabel icustea; A41 bicio aguintari: B47 ecandu deunga; A73 -bicio gaiztoren bati: B83 izcune gaiztoari. b) Bn lehendabiziko edizioan ,ez ziren zenbait hitz jator edo garbi sartzen saiatzen da: B231 albistea: A217 embajadea; B72 becatu-eza: A63 inocencia; B5 aguindupecoac: A3 servitzariac; B192 astuntasuna: A186 carguea 106.</p><p>(106) Ohar bedi (2) ez deIa (1) adierazteko beste forma huts bat zeren eta (l)en bitartez Xl-7Yl...Yn adierazi nahi den bitartean (2)az Xl. ..Xn -7Yl irudikatu nahi bait da; hots, Bn sartzen diren hitzak Ako baten baino gehiagoren ordez izan daitezke eta, gainera, ez dute halabeharrez Ako hitzok beren testuinguru guztietan zertan ordezkatu. Bestalde, delako hitz jator edo garbi hori hitzberri bat izan daitekela esan beharra dago <ref type="bibr">(aguindupecoac, bekatu-eza, buru..erechia)</ref>. Noizbait bada, ordea, kontrako joera adie.. razten digun adibideren bat: Bn zeharo desagertzen diren betiraun, betiraunde, betiraute eta esaminea edo concienciaco billacuntzea. Alabaina, exen.. pIu gutxi hauek lehen aipatutako (ik. § 1.3.) Larramendiren hitzen ja.. rraipen dira, alegia ulergarritasunaren eta praktikotasunaren aIde komeni.. garria denean tradizioari Iotu beharra, garbitasunaren arau hertsiegiak baztertuaz. Hortaz gain, aipagarria da esaminea edo concienciaco billacuntzea esamina concienciacoa bilakatzen denean ELaren lehendabiziko edizioan era.. biltzen dituen erdal + euskal hitz bikote bakanetarik (erabiliena hain zuzen) bat ezabatzen ari dela (cf. 46.oharra). Nolanahi ere, hitz berrien arazo han oraindik sakonki ikertu gabe dago itxitzat eman dezagun; beste lan batean aztertu gogo dugu astiroago.</p><p>Ill. BI HITZ ONDORIO GISA 'Aurreko orriotan ---eta ez, segurki, beharko luketen bezain luze eta xeheki-soilik EL 1 eta EL 2aren arteko ezberdintasun eta aldaketarik garrantzitsuenak aztertzen saiatu gara; aurreko idazleen eta Aiiibarroren arteko lotura eta etenak inola ere mesprezatzeko ez diren arren, literatur bizkaiera ez bait da inongo ex novo sortu agermen misteriotsuren bat, nahiago izan dugu oraingoz azterketa arIo honetara mugatu. Zeren eta, bestalde, delako literatur hizkera hori ez da ere behin eta betikoa, ez hazi ez aldatu Zeusen burutik jada osorik atera Minerva berri bat. Lehen ikusi bat aski zen amets horrek egiantza gutxi zuela baiezteko hain bait dira handi BLaren lehen bi edizioek dituzten ezberdintasunak. Hauek asko ezeze era askotarikoak ditugu, ikusi bezala ia hizkuntzaren alderdi gehienak -grafian has eta sintasian buka, fonetika, morfologia eta hiztegia barne-ukitzen bait dituzte.</p><p>Alabaina, xehetasunetan galtzen ez bagara, ohartuko gara ezen ezberdintasun guztiak, ora har, atzetik duten asmo bakar bati zor zaizkiola; asmo hO'ri ez da literatur hizkuntza batek -izen hori egiaz merezi duen neurrian-izan ohi duen batasun, tinkotasun eta umotasuna lortzearena besterik 107.</p><p>Aski dateke hemen exenplu gutxi batzu aipatzea: 108 An ..a+a&gt;a zein ea: Bn soilik ea; An baga eta bagarik aurki daitezke, bigarrena bakarrik Bn; An neindeke, neinteke, zein nindeke ditugu, ninteke soilik Bn. Hauek eta ia nahi adina gehi daitezkeen beste hainbat adibidek 109 argiro erakusten digute bi edizioen gonbaraketa han (107) Hemendik datorkio Afiibarrori, noski, ahozko hizkeraren zenbait fenomeno baztertu beharra; ik. 1.3.2. eta dai../dagi.. eta -ei-/-ai-ren iruzkioak.. Erants bedi ezen markinarren txokokeriak salutu ezeze berari han isuri zitzaion bat edo beste (daude : Oraindik Areatzan deude, deure dira forma bakarrak; cf. Aditza Bizkaieraz Ill. VEU. <ref type="bibr">BUbo 1985, 189.</ref>or. = debe, dute, a~e/~-) Bn ezabatzen ere saiatzen dela.</p><p>(108) Bizkaitartzat lehen ikusian eman daitezkeen zenbait aldaketa (ikus zituen/zituzan, ablatiboa, direan, -tu/-du) azken finean ez dira Bn burutu nahi den bateratzearen ondorio baizik.</p><p>(109) Nabarmen bat aipatzekotan aztertu berri dugun lexikoarena egin behar, zalantzarik gabe.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>( 73 )</head><label>73</label><figDesc>Herrien arteko hizkera 'ezberdintasunei buruzko lekukotasunak aski dira' eiIskal testuetan eta mereziko lukete azterketa berezi bat; bizk aieraren bamekoak aipatzen dituztenen artean Urns soilik Olaetxea, ,De la ·Quadra eta· Kardaberatzen bizkaierazko Astetea.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>'</head><label></label><figDesc>9. ..0/-ke Aditzari dagokionez A eta Bren ezberdintasunik nabarmenenetarikoa honako hau dugu. An soilik lehen ereduko formak (24 eguizu</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>soltean argitaratu; Vinsol1ek erakutsi zuen bezala 1596koaren ale ezagun bakarra ez zen liburu akabatua (Ikus Bibliographie 529.or.) nahiz eta Urkixok eta Mitxelenak (Ikus ASIU 1967 eta Estudio sobre las fuentes del Diccionario de Azkue) erakutsi bezala Oihenartek eta Larramendik forma eta neurri ezberclinean bada ere ezagutu, ez dakigun bideren batez. (6) «Literatur bizkaiera» delakoa jalo baino askoz ere beranduago aurki.. tuak dira Barrutiaren Acto para la Nochebuena, XVII.mendeko zenbait poesia (ikus TAV eta I. Sarasolaren «Contribuci6n...»), Mikoletaren Modo brevea, TAVen, bildutako beste zenbait testu, Domingo Egiaren kanta (ikus A. Are.. jita [ker Atalak-2 Labayru ikastegia, BUbo 1983), etab.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>, Ikus HLV 210.or. eta I. Sarasola HSLV 61.or. eta 27.oharra. (10) Peru Abarka 9.or. guipuzcoanos y b,ascos. Como el Doctor Peru, es de uno de 105 pueblos en que se conserva este gusto, no debia salir de 10 que habia aprendido de sus antepasados (...) Tal es ; ikus Sarasolaren aip. lan. 146.or. Zer dela eta, bada, ez dugu hitzegiten «Durangoko eskola~)z, edota zergatik ez zen Durango aldeko hizkera literatur bizkaieraren oinarritzat hartu? Zehatzago, agian, 1845ean agertzen ,den J. J. Mogelen Baserritar nequezaleentzaco escoliaren 2. edizioarekin. Testuko ahapaIdiak: segurki ez .du inor asebeteko. Noizbait hor esandakoa' zehaztu beharra izango da; aIabaina ez da hori oraingo gure lan honen ardatza eta, bestalde, ez da gehiegi aurreratu aIde honetatik ezagutzen dugun bibliografian. Ikus ahapaldi guzti honetaz P. de Yrizar, «Los dialectos y varie.· dades del vascuence» in Contrib,ucion I ia passim. (20) Ezaguna da Mogel hil eta ia 80 urte beranduago baino argitaratua izan ez arren Peru Abarka honen hainbat kopia eskuizkribatu zabaldu zi.. Ikus Villasante HLV 236.or. eta I. Sarasola HSLV 77-78.or. Lekuko ezagun bat aipatzearren ikus Sabino Aranaren «Analisis filo16gico de un sermon euskeriko escrito en 1792 por D. Juan Antonio de Moguel Cura Parroco de Marrkina e inedito hasta la fecha». Bilbo 1894; QC I 211-229.or. Sendoa, Donostia 1980.Mugimendu ho,nen parean Euskaltzaindiaren inguruan beste talde berri bat agertzen da. Hasiera batean honen trinko ez ba zen ere, literaturgile gutxiago baina ikerlari hobeak izanik, euskal kultur hizkuntzaren ikuspegi, berri baterako oinarri teoriko irmeak ezar· tzen saiatu zen. Taldearen buruzagiak, Azkuek, liburu klasikoen</figDesc><table><row><cell>la.costumbre en Marquina, Lequeitio, Elorrio y sus circun-ferencias y tambien en buena parte de Guipwcoa, que. no diste de Vizcaya sino a cliatro 6 cinco leguas. Yo he de confesar, que es mas expedito, menos embarazoso y al parecer mas arreglado, cuando sin variaci6n alguna, se terminan las voces con sola la adici6n articular... (Peru Abarka 17-19.or.). Urte batzu beranduago bere itzalpean sortu ziren idazle markin-arrak ere Mogelek hartu bideari lotu zitzaizkion, oztopo bat eran.. tsiaz ez soilik euskararen batasunari ll baina baita bizkaierarenari ere u . ' 1.4. Literatur bizkaieraz Salapen hau larregia iruditu bide dakioke bati baino gehiagori, batez ere atzera begiraturik, aitzinako mendeetako idazle bizkaitarren joera berdintsua izan zela badakusagu; alabaina gogoratu behar da markinarrak eta ez gainerakoak izan zirela literatur hizkaieraren sortzailetzat hartuak. Literatur euskalki baten sorreraren eta eraikuntzaren prozesu istilutsuan hizkuntz ereduek eta literatur edukinez atetiko fenome-noek duten eragin eta are berebiziko garrantziaz konturatzeko inte-resgarria izan bide daiteke, a contrario haino ez bada ere, durangal-deko idazleen kasua hemen aipatzea. Dakigunez, Astarloa anaiak baino lehen baditugu bertan heste zenbait euskal idazle; Frai Juan de Zumarragaren gutuna (1537) urriegi eta zaharregi bada ere 13 aitzindaritzat hartzeko, hor ditugu Kapanaga mafiariarra (1656), Zubia 14, Arzadun (1731) eta Urkizuren (1737) lihuruak. (11) Cf. Sarasola HSLV 61.or. (12) Literatur gipuzkera lapurtera bezain bateratua ez bada izan, biz.. kaiera gipuzkeraren mailara ere ez da iritsi segurki (Cf. Sarasola aip. lib. 60.or.). Ikus aurrerago ( § 1.1.5.) Azkueren hitzak Afiibarrori buruz. (13) (1537) Azken argitalpena I. Sarasola, «Contribuci6n...»en iruzki-Erantzuna ezin da izan bakarra,' soilik haien euskara kaxkar eta landugabeak eman diezaigukena, adibidez. Horrekin batera edo ho-rren aurretik ditugu edizio, ale kopuru edo zabalkundearena beza-lakoak. Dakigunez, soilik Arzadunen dotrinak izan zuen benetazko bizitza luzea testu bezala 15; besteak ez ziren berriz 'argitaratu eta -orain arte ditugun datuetarik-badirudi gainera Durangotik' hur-bit zabaldutako ale gutxi batzutako tirada baino ez zutela izan 16. Bestalde., Ripalda edo Astetearen itzulpen labur eta hertsi batzuek, beregainki zabarkeriaz' eta erdarakadaz beterik zirenean, ezin lor zezaketen beren hizkerarentzat inongo ospe ez ezagutzarik,17. XIX. mendearen hasieran, oraingoz ezin azter genitzakeen arra-zoiengatik, bizkaierazko literaturaren beharra agertzen da, ez baka-rrik idazleen artean -Afijbarro kasurako-Larramendiren eragi.. nez, baizik eta, gizarteko premia bezala ere; azken hau Mogelen gipuzkerazko liburuak jasotako kontrakar gogorrean ageri izan zen eta, lehen aipatu Mogel beraren hitzetan (&lt;&lt; •••bizcaico eusqueriac ez deutsala ecer zor quiputzenai. .. ») nabaritzen den·legez, Guipuzkoaren parean jartzeko gogoaren ondorioa, genuen. Egia esan, premia hori itxurako baino ez zela dirudi: idazlanen kopuruaren arabera erantzuna ugaria, eta are goi mailakoa kasu ba-,tzuetan bazen ere, agertu ziren idazleak oso gutxi izan ziren eta haien saioa beraiekin hil zen 1850 inguruan 18, liburu asko argita-ratu gabe geldituaz. (15) Hemen ezin eman ditzakegun xehetasunetarako ikus Jon Bilbao eta Vinsonen liburuak. (16) Tabirako Birjinari zuzendutako Urkizuren liburua Durangon saldu zen 88. orrian dioen bezala; Kapanagaren liburuaren ale ezagun bakarrak ere Durango aIdean aurkituak dira. Arzadunen dotrina zabaldu bazen lurralde handiagoetara ez zen izan Gasteizko 1.ko edizioan baizik eta Iru-fieko 1758ko 2. «zuzenduan» (ikus Euskal Thesauruserako XVI-XVIII eta 49. oharra). (17) Ez 'eta azken finean beharrezko zen «masa kritikoa» ere. 050 adie-razgarriak dira aIde honetatik I. Sarasolak bere, HSLVko· 'eranskinean (&lt;&lt;So-bre la producci6n editorial vasca en el periodo antiguo (1545-1879)&gt;&gt; 177,'eta hur.) ematen dituen datuak. azaldu arazoak hein handi batean gure oraingo lanaren mugetatik eta are ahalbideetatik at daudela, bakarrik oinartizko lanak ---edi-(18) 1.5. Literaiur bizkaieraren konsagrazioa zio kritlkoak eta idazle hauen ezaugarriak azter ditzaten lanak-Hala ere, Bonaparterekin erdietsi zuten gerorako erabakitzailea izango zen ezagutza. Bere ardura nagusia euskalkien arteko mugak zehaztea izan arren, lehenengo mementutik (1861etik) oinarrizko bereizkuntza bat markatu nahi izan zuen: literatur euskalkiak (B, G, L, Z) aIde batetik eta euskalki ez Iiterarioak (GN, BN) bestetik. Sailkapen hau, berak dioskunez, liburuak -eta ez literatura sensu stricto-izatean oinarritzen zen 19. Besteak beste, bizkaieraren ka-suan, markinar batzuk (J. A. MogeI eta Prai Bartolome batez ere) oso idazIe onak zirela aitortu behar bada ere, badirudi Bonaparte-rengan garrantzi gehiago izan zutela idazlanen ugaritasunak eta zabalkundeak 20, durangarrek peitu zituztenak, hain zuzen. Hor-taz gainera, idazkera batasun hertsiak literatur bizkaiera (ekialde-koa) eta erdialdeko bizkaiera (ez literarioa) bi euskalki bailira be-reizteraino iritsi zen memento batean (1862-II-19an) 21, eta geroago erabateko eritzi hau aldatu arren, Bonaparteren auctoritasak lite-ratur bizkaieraren nortasuna eta garrantzia sendo bermatu zuen 22. Hori aski ez bazuen, bere aIde etorri zen XIX. mendearen bukae-ran gertatu eta, kultur arlo gehienetan bezala, euskal literaturan -here ezagutza, balorapen eta helburuetan-ere berebiziko eragina izan zuen abertzaletasunaren jaiotza. Hasiera batean, bizkaierara mugatu zen berpizkunde honek izan zuen aurreko literatur tradizioaren beharra mende hasierako idaz-lanekin asetu zen; haien hiztegi axolakabea zela media de facto baz.. tertuak izan arren 23, iturburu eta etorki bezala birbaloratu ziren (batez ere Mogel) bizkaieraren eredu gertatuaz eta honi beren idaz-kera fonetista ezarriaz. rela Euskal Herrian-zehar. (21) Cf. Yrizar aip. lanae (22) Ikus 7. oharra. 'bezala ezezik beste idazlanetan agertzen ez diren hitz jator asko biltzeko XIX. mendearen hasierako. Bizkaiko liburuen balio pare-gabea argiro frogatzen duen hiztegiaren egilea izanik 24, dagokigun gaian parte garrantzitsua hartu zuen. Bestalde, dakigunez, -eta hainbat sabindarren kontra-Azkue Afiibarrorengandik hurbilago egon zen Mogelengandik baino-berak aitortu legez: ' biz-kaino 25. Guztiak bat etorri arren XIX. mendearen hasierako idazleak lite-ratur bizkaieraren sortzailetzat jotzean asmo eta xede ezberdinak zituzten bada, Azkuek eta besteek eta, Mogel eta Afiibarrok etorkian zituzten ezberdintasunak areagotuaz joan ziren beren ehun urte beranduagoko jarraitzaileengan. 2.1. Sarrera Aurreko gogoeta xume hauen ondoren bihur gaitezen orain Afii-barrorengana lanaren hasieran, aipatu idazkera ezberdintasunen az-pian dautzan diferentzia sakon hauei (literatur euskararen eraikun-tzarako eredu eta funtzioazkoei) so egiteko·; ondo dakigu orain arte izan ezkero lortuko bait ditugu ondorio eta azaIpen argigarriak. Ho-rregatik 'hain zuzen, hasierako joera baten ordezkari baka~ra den Afiibarroren idazlanetara mugatuko gara, jaso zituen eraginak, as-moak, eta hitz batean, bere literatur hizkuntzaren bideak zeintzuk izan ziren z~haztatzen saiatuaz. lakina denez, Aiiibarroren idazlan gehienak -garrantzitsuenak, agian-hil ostean argitaratu gabe gelditu ziren 26, nahiz eta bere asmoa argitaratzea zela begibistakoa izan 27. Handik hona, eta an-rrerago ukituko dugun Esku liburuaren aparteko kasutik at, soi-lik azken urteotan kaleratu dira haietariko 'zenbait, A. Villasante-en lanari esker 28. Egoera honetan, zein' izan zitekeen bere eragina ondorengo idaz-leengan eta ikertzaileengan? Orobat, zein izan zen merezi zien ba-lorapena? 'Hasteko, 'bistan denez, egiatan merezi zezakeen baino txikiagoa, eta horren arabera baztertuxe edo ahaztuxe izan dugula esan dezakegu. Dena dela, hiztegigintzaren eremuan bereziki, no-labaiteko eragin bat izan zuen: VB eta Otxandioko .eskuizkribuaren arteko lotura uka~inak29 edota geroxeago',Azkueren hiztegian itu-(23) (Esku liburua, Lora Sorta Espirituala, Peru Abarka) argitaratzaile 2. A&amp;IBARRO ETA LARRAMENDI (26) Honen arrazoi zenbait azaldu ditu jadanik Villasantek «Aita Afii· barro eta 'bere euskal iztegia»n, Aranzazu 43 (1963), 150-152.or.</cell></row><row><cell>narekin. (24) Eta hiztegi horrek izan zuen eragina gatik, hain zuzen.</cell></row><row><cell>(25) Azkue, «Curiosidades...» 143.or.</cell></row></table><note>(14) 1691ekoa baina soilik Lezamizen 1699ko aipamenaren bitartez eza..gutua(19)...nuestro simpatico y digno de ser imitado escritor bizkai- no Afiibarro. Si todos le hubieramos seguido en su mane- ra de escribir, muy otro seria el estado de nuestra litera- tura, especialmente en 10 que concieme al diaIecto</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>). Halaber, esate baterako, uste dugu Villasantek j --7 Y aldaketaren kronologia eraikitzeko ez zuela izan zi..</figDesc><table><row><cell>ne ta itzcuntzetan, utsen batzuc idoroco dozuz, ta orduan</cell></row><row><cell>ita eguizuz issilic; ta irunsi epetasunaz ceure artean, ofion Bere G(ramatica) B(ascongada) azken finean ez da gipuzkoar</cell></row><row><cell>baga. (Hitzaurrea, 298.or.). maisuarenaren gehitze eta luzatze bat baino, eta haren zordun da</cell></row><row><cell>hein handi batean. Hain zuzen ere, GBren ezaugarririk garrantzi-</cell></row><row><cell>tsuena eta gehien garatzen dena aditz jokoa da: nafarrera, gipuz-Duda gabe, beste euskalki~n ezagutzak hitz berriez bere hiztegia aberasteaz gain, halako ikuspegi zabalago bat ere eman zion hiz-kera eta bizkaierazko aditz forma guztiak eskeintzen saiatzen da,</cell></row><row><cell>kuntza kontuetan 33. uste bait zuen euskaraz jabetzeko ikasgairik beharrezkoena hori</cell></row><row><cell>zela:</cell></row><row><cell>Hasta mui tarde no he conocido quan necesario es el</cell></row><row><cell>2.2. Larramendiren eredua estudio de las Conjugaciones, para hablar corriente nues-</cell></row><row><cell>Hau gllztiau abiapuntutzat harturik, oraindik arazo nagusia,</cell></row><row><cell>hots, jarraitu duen ereduarena, aurkitu beharrean gaude.. Idazle</cell></row><row><cell>belaunaldi guzti honen aitzindari eta bultzatzailea -eta azken fi-</cell></row><row><cell>nean hegoaldeko euskal literaturaren eragilea-Larramendi izan</cell></row><row><cell>zela jadanik esana dugu. Zilegi da beraz, lehendabizikorik Afiiba-</cell></row><row><cell>rroren lanaren sustraia hontan bilatzen saiatzea.</cell></row><row><cell>Bere denboretako hainbeste idazle bezala, Larramendik hortara-</cell></row><row><cell>turik hasten da idazten, eta haren qbrei buruzko aipamenak Aiii-</cell></row><row><cell>barroren liburu gehienetan aurkituko ahal ditugu.</cell></row><row><cell>Uno de los grandes meritos de Larramendi, merito inne-</cell></row><row><cell>gable y no siempre reconocido, es que fue el gran impul-</cell></row><row><cell>sor, el despertador de vocaciones en orden a la lengua,</cell></row><row><cell>tanto en cuanto a su cultivo literario como en cuanto a</cell></row><row><cell>su conocimiento cientifico 34.</cell></row><row><cell>Aurrerago ikusiko den bezala, maisuaren antzo, Aiiibarrorengan</cell></row><row><cell>ere batera aurki daitezke bi aIde hauek: idazlea eta euskalaria. He-</cell></row><row><cell>mendik beraz, bion arteko erlazio usu suposatu ohi baino han-</cell></row><row><cell>diagoa, eta agian «larramenditartzat» jo ohi diren hainbat idaz-</cell></row><row><cell>lerena baino are sakonagoa 35. Haatik, Larramendiren eragina ez da</cell></row><row><cell>bestearen bultzatzaile huts izatera mugatuko: Aiiibarroren Ianetan</cell></row><row><cell>ere haren ereduaren eta eragin zehatzaren aztamak nonnahi aurki</cell></row><row><cell>daitezke.</cell></row><row><cell>tuen bezainbat zalantza izango baldin eta bere eskuetan izan balu erabili ez bide duen EL 2ren aleren bat (Ikus  § 4.1.1.4. eta HLV 219.or.). (31) Arantzazun igarotako zenbait urteten ondoren 1790tik bere herio-tzeraino (1830) denbora hartako euskararen «sancta sanctornm» zen Za-(33) Cf. «El P. Afuoarro, como vizcaino, cultiva su dialecto particular, pero se ve que tiene un conocimiento profunda del euskera en todos sus dialectos. No faltan trabajos suyos en guipuzcoano y navarro}) HLV 2IS.or. rauzko Kolejioan bizi zen. (34) Mitxelenaren aip. VBen edizioaren erreseina I06.or. (32) Cf.  § 1.1.3. burua. (35) Hemendik aurrerakoan J. A. Lakarraren «Larramendiren lexiko-grafiaz» erabiltzen dugu.</cell></row></table><note>tro idioma. Como se estudiaran si no las hai ni en Bizca- ya, ni en Navarra? Assi pues manos a obra tan santa, tan uti!, y necesaria: todo hombre nacio para servir a su Patria 36.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>36) Ikus Villasanteren «En torno a una carta... », 404.or. (37) Cf. Villasante HLV 296.or. traiqui, erraiqui «radical», berterosi «redimir», donedea «religion, virtud moral», donguedea «religion, falsa supersticion», etab. etab.), baina ez hauetan bakarrik. Hala ere, Afiibarro,k hitz asko bildu,zuen bere bidaietan Euskalerrian zehar eta, aberastasun horrek eragingo du geroko hiztegigintzan iturritzat erabilia izatea 38. Aberastasunari gainera, zehaztasuna lotzen zitzaion, hiztegigintzarako interes honetan, Larramendik ez bezala hitzen etorkia, euskalkia bederen, markatzen bait du:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>el hecho de que la finalidad Ultima fuera de orden religioso en nada empece esto 40. VB, beraz, eremu zehatz bati egokiriko Diccionario Trilingilea ,zen hiztegi orokorraren lehendabiziko --eta, zoritxarrez, azkenemaitza dugu: No es diccionario completo; pero si suficiente para el que tiene que ocuparse en Pulpito y Confesonario. (VB 2t.or.).</figDesc><table /><note>Ikus 30.oharra eta testua. (39) Mitxelena ibidem.y</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). Cf. «que no se explica J como se debiera J la Doctrina Cristiana; que no hay libros, que sirvan para estos importantes ministerios; que nadie se atreve a traducirlos de otra lengua» (IVko hitzaurrean). (42) Hegoalde eta Iparraldeko zenbait idazleren arteko hartuemanaz ikus J. A. Lakarraren aip. lana oso ondorio interesgarriekin. Beste Mafia batean ikus Anuario honetako I. Segurolaren lanae hura idaztean zituen asmoekin bat agertzen zaigu agerriki hitzaurrean: Librucho au atera zan, ez bacarric Arimen oneraco, baita apaindu, aci, gorde-eraguin, edertu, ta zabaltzeco eusquerea; ta laguntzeco Euscaldun Icasle barriai. (Gero 299.or.). Afiibarro, sermolariek herriarengan zuten kultur eragina ezagutuaz eta -Larramendi eta Mogel bezala 43_ euskaraz mintzatzeko zuten eragozpenez kezkaturik, helburu honi lotzen zaio:</figDesc><table><row><cell>Gero bizkaieraz jartzean dagoenekoz Axularren liburuak zuen</cell></row><row><cell>ospe eta arrakasta adierazteaz gain, Aiiibarro Sarako erretoreak</cell></row><row><cell>(40) Mitxelena ibidem.</cell></row><row><cell>(41)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>.).</figDesc><table /><note>(43) Ikus Corografiako «Del vascuence en general» atala (279.or. eta hur.) Mendibururi egin hitzaurre-gutuna (Autobiografia 279) eta Mogelen Peru Abarka 177.or. eta hur. (44) lkus Villasante, «(En tomo a una carta...)), 404.or.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Cf. Badu itsasoak bere xedea, bere marra, bere mugarria eta ze· darri iakina, Axularren Gero 75.or. eta honen aldaera asko. (46) Gonbara bitez Afiibarroren usadioa eta markinarrek hainbat erabili zituzten hitz bikoteak (erdal mailebua + euskal ordaina). Cf. gainera Astarloari buruz A. Zabalaren hitzok: «Su vascuence es bastante bueno, pero con las multiplicadas voces castellanas que a pretexto de claridad afiade sin mucha necesidad alas Bascongadas con la disyuntiva edo, corta la £lui.. dez del estilo y hace ingrata su lectura», Noticia de las obras... apud HLV 232.or. terakoan erabiltzen duen hiztegia arretaz zaintzen du 47, nahiz eta, bere irakurlegoa kontutan izanik, ez segur askiberak nahiko zuen bezainbat; besta1de, adierazten den baino Larramendiren eta, honen bitartez, literatur tradizioaren -Axularren, batez ere-eragin handiagoa bide dUe Ez da, ordea, horrela deskribatu izan bere jokaera hiztegi arazoetan: A. Villasanteren ustez Larramendik harengan izan zuen eragina batez ere teorikoa izan zen: Como es natural, la inf1uencia del P. Larramendi es mas notoria y visible en obras de caracter te6rico y tecnico, como el diccionario [VB], que en las obras practicas. (HLV 218.or.). Afiibarro escribe en euskera, no se deja embarazar por 10s neologismos larramendianos; escribe con los gi~os y el vocabulario de sus 1ectores, que e1 conoce por el estudio directo y profunda que ha hecho de la lengua popular. A1guna que otra vez hemos ha11ado en estos escritos alguna palabra larramendiana; por ejemp10, en Lora Sorta Espirituala se encuentra obetande para traducir «perfecci6n», pero una golondrina no hace verano, como suele decirse. (HLV 218.or.). Gonbara bedi Prai Bartolome edo Astarloarenarekin kasurako: «Si a este autor [Pr. Bartolome] no tomamos en cuenta algunas voces no bas.. congadas, en que ha contemporizado con el vulgo de su patria, omitiendo sus equivalentes vascongadas castizas, que se entienden claramente en Vizcaya...» (A. Zabala aip. lana apudVillasante HLV 235.or.). Cf. «su lexico, no muy purista, es de una extraordinaria riqueza y variedad»(Mitxelena,  Historia de la Literatura Vasca 112.or.). Astarloari buruz: «Por 10 demas, no parece que el Padre Astarloa ,se haya ocupado mucho en el estudio reflejo del euskera, en esto le aventajan seguramente el P. Aiifbarro y el P. Zabala. Tampoco le domina en el mismo grado que a estos la preocupaci6n por evitar voces mena:s puras»(Villasante HLV 232.or.); Cf. «Correcciones a la obra Urteco Domeca del P. Astarloa [... ] encaminadas a expurgar el 16xico del P. Astarloa de voces castellanas innecesarias y algunas se refieren tambien a la conjugaci6n» (HLV 232). 1) Gorago aipatu da jadanik Aftibarrok agertzen duen garbizaletasuna hiztegi kontuan; hainbat idazle zabar eta itzulpen axolakabe eta erraz-zaleen aurrean, Afiibarro mezu bera euskara modu jator eta zaindu batean ematen saiatzen da, hizkuntzaren baliabideak (eratorbidea, konposaketa) erabiliaz; baina esan beharra dago ez zela mugatzen hizkuntzak aurretiaz zuena eta eskaintzen ziona erabiltzen: behar duenean asmatu ere egiten du, edota, hobeto aurretikoek (Larramendik) asmatua erabiltzen dUe Horrela, ondo miatuz geroz, «enara» bat baino gehiago aurkitu ahal daiteke bere obretan. Esku liburura mugatuaz honako hauek irakur daitezke:</figDesc><table><row><cell>Aitzitik, praktikan ez omen dago Larramendiri teorian bezain</cell></row><row><cell>lotua', hit'z berriak albo batera utziaz euskara herrikoian idazten</cell></row><row><cell>bait du:</cell></row><row><cell>Cuando el P. Haatik, arazo honetara iritsiz gero, komeni da bi puntu zehazki</cell></row><row><cell>ikustea: 1) AIde batetik zein den Afiibarroren benetazko usadioa</cell></row><row><cell>eta, 2) bestetik, gogoratzea Larramendiren hitzberriei buruzko</cell></row><row><cell>asmoak.</cell></row><row><cell>(47)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Iztueta edo Egiategi salbu. Hauek ere, azken finean, ez doaz lege horren kontra beharrak eskatuaz jotzen bait dute besteek baino gehiago Larramendiren hiztegira. Cf. J. A. Lakarraren aip. lane (49) K. Mitxelenaren «Aurkezpena» 1S.or. Beste batzuec dituzu, gure Eusqueran nai ez luqueenac beste hizcundeetatic hizcho batere: eta onen bidez epaiten, ta ciatzen bezala dira jolasean. Arraroa badirudi ere ez deritzogu pasarte hau --eta honen antzeko beste zenbait-behar bezala irakurri eta ulertua izan denik; haatik okasioak, Mendibururl bere lehen liburu garrantzitsuaren hitzaurrean Larramendik egiten dion «ongietorriak» arreta handiagoa merezi bide zuen. Are gehiago, bertan idazle heldu eta famatuak etorberriari bere dotrina azaltzen eta zenbait aholku ematen bait dizkio, bere lan askotan aipatua zuena laburbilduz eta egituratuz. Mogel konturatu zen pasarte honen garrantziaz, bere lehen liburuaren hitzaurrean in extenso aipatzen eta glosatzen bait du 51.Guri dagokigunez, beraz, erlijio gaiez ari denez gero, Afiibarrok euskarak bereganatu dituen mailebuak 52 ·ezeze, ordain berririk izan bide zezaketen beste zenbait 53 ere erabiliko ditu. Horregatik, garai hartako beste idazleek bezala, ez da Larramendiren hitzberri gehiegiz baliatzen, maisuak proposatutako neurri horri jarraituaz, hain zuzen ere 54. Confesio XI eta hur.or.(52) aingeru, bake, bekatu eta era honetako mailebu zaharrez ari gara.(53) adorau (VB: c. buru beerac, macurteac, agurrac eguin), eternoa (VB: c. beti beticoa, seculacoa, beti dirauana, betirauncorra, beti dana) , akto kontrizinokoa (VB: c. onesdamuco, amorezco eguintza), primiciac (VB: c. primicia, lenengoa, lenena; g. lembicia), amodio, amore (VB: c. maitetasuna, amorioa, , amorea; g. amodioa; n. onetsia, onestasuna); dena den eterno bezalakoak gutxi agertzen dira (Cf. betiraunde) eta ba dira ELan barrena beren ordain batzu ere.(54) Bidenabar -esan beharra dago Larramendi eta Afiibarrorentzat mailebuak ez zirela -bestetan izan ziren eta askotan orain ere diren bezalabehar (edo nahi) denean, besterik gabe, erabiltzen diren' hitzak, euskarakotzat aitortu gabe; Afiibarroren hiztegian -lehen Larramendirenean bezala, cf. Mitxelenaren aip. «Aurkezpena&gt;&gt;-mailebuak onartzen dira beha.. rrezkoak direnean, gero Azkuek egingo zuenaren kontra.</figDesc><table><row><cell>etab 47 bis. 2) Erabilera hori -eta hau bide dago Villasanteren baiezta-penaren atzetik-neurrizko eta kontuzkoa da, jakina. Hori zen, hain zuzen, Larramendik ez ezik, Larramenditar guztiek hartu zuten jokabidea 48: ' Ez dakit zenbat jende baliatu zen Larramendik sortu-takoez, ikerlana atzera baitabil hemen ere (...); Agirre Ast~sukoa, bere betiko neurri jakinean, berriz, bai (...) Orduko idazleek halaz guztiz, kontuz erabili zituzten hitz asmaberriak, sortzailearen oinatzetan, pozoitsu izan zi-tezkelakoan, dirudienez, harraldi larriegietan 49. Are gehiago, hitzberriei kontrajarri ohi zaizkien mailebuetan, La-rramendi oso urruti dago erantsi nahi izan zaion «iraultzailetasun»-. etik. Ez dugu Mendibururi idatzi gutuna irakurtzea. baizik: (47 his) Huts berean erori izan da inoiz kritika (ikus J. A. Lakarraren aip. lana) Larramendiri buruz ere. ria! Etzaiteala zu malmeti. Eusquerari erachi zaizca Gaz-telaniatic, Latinetic, edo beste hitzcundeetatic, hitz as-co; bafia adituaz, ta oituaz, Eusqueracoac bezain ongui, aditzen diranac, eta oyec utzi bear eztitugu: Ta bearbada 'noiz edo berriz 'obeco da, onelacoac usatzea, Eusquera-coac bano: batecere Eliz-gaucetan, ta gure salvacioari dagozten eguicarietan. Lajatuco ditugu erbesteco hitz ho-riec, nai badegu, gure Eusquerarenac, piscabana usatuaz ta erabilliaz, escucoi, ta jaquifiac eguingo diradenean so. (50) Jesusen bihotzaren devocioaren hitzaurrea. (48) Bedereco erguelque-(51)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>En el contomo de Marquina en Bizcaya y en las cinco villas de Navarra afiaden B entre la U vocal y el articulo A de voces que acaban en U (...). Yo siguiendo a 10 mds general de Pueblos bascongados omito dicha V... esaten du Afiibarrok bere Gramatica Bascongadaren azken zatian; eta horrela jarraitzen du:Y 10 mismo afiaden una J herida a 10s acabados en I (...). Estos mismos suellen mudar en U la 0 radical (...).</figDesc><table /><note>) Mendibururi egin hitzaurre-gutunean.Y tambien la E radical en I (...). Pero ocasionan alguna equivocaci6n a 10s oyentes 0 lectores que no estdn acos- tumbrados a estas mudanzas: pues, para estos ordia es borracho, asia, comenzado, betia, 10 de siempre. (GB 167.or.).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>56) Villasante, «En tomo a una carta...», 404.or. Gogora Mitxelenak esandako «precedente (...) de la dialectologia y geografia lingilistica...» ai.. patu Villasanteren VBren edizioaren erreseinan. genukeen bezala 57, Esku liburuaren lehendabiziko eta bigarren edizioen bitartean literatur idazkera baten eraiketa prozesu argia ematen da: EL lean ez dago ezer ere erabakita: lehendabiziko urrats 110netan nahasketa da nagusi: egileak, dirudieilez, ez du arIo honi adi idazten eta, horren ondorioz, Iumara' datorkion legez aldaera oroz baliatzen da; EL 2an, aitzitik, lehendabiziko edizioan batera erabiltzen diren aldaeretatik bat soilik aukeratu eta jakinaz ,eta berariaz ezartzen ditu 58. Azken finean,· bere idazkera landu eta finkatzeko ardura honekin ezin da, Juan Jose Mogelek here Nekezalien Eskoliaren bigarren edizioan egin zuena parekatu: bi liburuetan (Esku liburuan eta :Nekezalien eskolian) edizio batetik bestera funtsezko aldaketa bat ematen da; alabaina, beldur gara Mogelena edukiari soilik -eta ez tankerari-dagokion aldaketa ez ote den: berak Markinako enskararen aldeko aukera aurretiaz egina zuen idazkera kontu honel. tan eta ez zen hort~k. mugitu 59. , Azken buman, gorag9 adierazten saiatu garen legez 60,. bi pentsamolde ezberdinen ordezkariak genituzke: ba~a, ,txokokerietatik oso urrun' ez dabilena -Juan Antonio Mogelen bigarren garaikoa eta hanen jarraitzaileena-eta bestea, zabalagaa, euskaldun guztiei, 'edo askori bederen, begira dagoena -Afj.ibarrorena, hasierako ,J. A. Mogelena eta, ziur aski, RA. Zabalarena 61_. Kasu argienetariko bat aipatzearren,' EL leko neindeke (22(2), 28, 53,-6), neinteke (22, 53 (neindeke?) eta nindeke (64, 57), ninteke .(26(3),' 60(2), 32, 10) bihurtzen ditu EL 2n; cf. § 11.4.2.6. (5.9) Azken hau oraindik xeheki aztertzeke badago ere; ba dira dena den ikertu beharko liratekeen zenbait aldaketa Euscal..errijetaco olgueeta eta Ikasikizunen artean (eta Ikasikizunen zatien artean) nahiz eta ELarenen kopuru eta garrantzira et iritsi. (60) Ikus § 1.1.3. (61) Gonbara bedi honen obra (Otxandioko hiztegi eskuizkribatua, eda behintzat Coleccion de Voces y Frases Bascongadas, (cf. HLV 244or.), El Verbo Regular Vascongado eta Alegiak) , § 1.2.2.3.n aipatu Afiibarraren «Con este Arte, Diccionario y Axular tenia uno quanta necesita para hacerse un .excelente bascongado» eta 47. oharreko Afiibarro eta Zabala besteen aurrean elkartzen dituen Villasanteren aipua. 11. ESKU LIBURUA 1. ZERGATIK ESKU LIBURUA .Irakurleak ikusi ahalko zuen dagoenekoz zenbat arazo interesgarri planteatzen dituen Afiibarroren obrak bizkaieraren historiarako eta literatur tradiziorako: Larramendirekiko lotura, literatur 'bizkaieraren izate eta funtsa, geroan jasoko zuen eragina, etab. Gure helburua arazo guzti hauei erantzuna ematea bada ere, hasten baino ez dugun ekintza hau bakarrik lan luze batek 'har dezakeen eremu zabc~.la bilakatzen da. Horregatik; bada, lehen esan bezala, Afiibarro hautatu dugu gure lehendabiziko pausutzat. Alabaina, bere id~lanen tamaina handia kontutan izanik, idazle hañ ta, bide batez, ukitutako arazoak-ondoen aurkezten duen' liburn bat hautatu behar izan dugu. Honako baldintza hauek betet zeko berebizikoa dugu, dudarik gabe, Esku liburua, « .. .liburu chicar bafia urre guztiac bano gueijago balio dabena (Confesino ona S.or.)~) Mogelek deitu zuen han izan dugu argitalpen gehien ezagutu duen euskal liburuetatik bat. Etzirean nonbaite bere alperrae izan ene celan alango lanae: bada arguitaratu orduco, beingoan, arrapaca' leguez, saldu cirean liburu guztiac; ta arrezkero bere bakeric emon gura izan ez deuste, eske ta eske. (EL 2, 6.or.). esaten 'du Frai Pedro Antoniok bigarren edizioari egin Sartaurrean. Horrela. gertatu bide zen bigarren honekin ere, sei urte geroago hirugarren bat agertzen bait -da. Him hauek izan ziren egilea bizirik zegoela argitaratu zirenak. Haatik, gero ere arrakas.. ta mantendu zuen: 1845, 1852, 1854, 1866, 1891 eta 1897an argital. pen berriak agertzen dira 62; oso b. . estelako zortea gainerako libu.. ruekin gonbaratuaz, beraz. Azken finean, esan bait daiteke Afiibarroren ia &lt;?spe guztia -bere biz~an eta gero--ELan zor zaiola.Bestalde, gutxitan dugu euskal liburuetan honek ematen digun aukera: Afiibarrok lehen aipatu Sartaurrean. Conviene distinguir siempre entre una edici6n preparada por el propio autor y la qu~'ha sido llevada a cabo por. 'persona ajena, aunque en uno y otro c~so las situaciones. posibles son numerosas, hecho que impide generalizar sobre casos particulares», A. Blecua Manual de critica textual 189.or.</figDesc><table><row><cell cols="2">Eta leen banD obesheago eta apaindusheago bigarren san-</cell></row><row><cell cols="2">cha onetan urten daguiantzat, escu-aldi barri bat emon</cell></row><row><cell>izan yaco. (7 or.).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">esaten digu, eta hirogarrenean gutxi gorabehera gauza bera erre-</cell></row><row><cell cols="2">pikatzen. Him argitalpen hauek, beraz, idazleak liburua ondo be-</cell></row><row><cell cols="2">rrikusi ezkero atereak dira. Hor ager daitezkeen, ,aldaketak direla</cell></row><row><cell cols="2">eta, uste dugu ELa interesgarria izan dakigukeela ez bakarrik al-</cell></row><row><cell cols="2">daketak berak ikertzeko, baizik eta literatur bizkaieraren historia-</cell></row><row><cell>rako ere.</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">Liburu hau hautatzeko gure arrazoi handienak hauek izanik,</cell></row><row><cell cols="2">bada halaber praktikoagoa daitekeen zerbait ere: arestian Horda-</cell></row><row><cell cols="2">gok faksimile Escu liburua 1 eskuragarri egin badigu, ere, hain</cell></row><row><cell cols="2">ezberdin diren EL 2 eta EL 3 ezezagunak edo 080 eskura zailak</cell></row><row><cell>dira oraindik.</cell><cell></cell></row><row><cell>2. HELBURUA</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Lan honen helburua, beraz, Esku liburuaren edizio kritiko ba-</cell></row><row><cell>terako oinarriak ezartzea izango da.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Lehen esan bezala, Esku liburuak jaso zituen argitalpen uga-</cell></row><row><cell cols="2">rietatik hiru -A (1802), B (1821) eta D (1827) deituko ditugunak</cell></row><row><cell cols="2">egilearen ardurapean kalera ziren. Testu kritikaren arau nagusie-</cell></row><row><cell cols="2">tarikoa da dakigunez 63 garrantzi ezberdina ematea egileak berak</cell></row><row><cell cols="2">prestatutako edizio edo eskuizkribuei eta bestek -idazlea hil 08-</cell></row><row><cell cols="2">tean gehienbat-egindako argitalpenei. Enegela honen zergatiak</cell></row><row><cell cols="2">eZ du azaldu beharrik, zeren eta egileak bere bizitzan sinatutako</cell></row><row><cell cols="2">edizioak, hutsak gora behera 64, berak egin nahi zituen bezalakoak</cell></row><row><cell>:(57) Ikus  § 11.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">garrantzitsua deritzogu aIde batetik testu honen historiako, Azkuek pres-:(58) (62) Ikus Vinson eta Jon Bilbaoren bibliografiak. 1897ko edizioari 050 '(63) «</cell></row><row><cell cols="2">tatua izanik, tarteko edizioak 'baztertuaz 3.era bihurtu zelako (Cf. Villasante</cell></row><row><cell cols="2">HLV 219.or.) eta bestetik euskal lexikografiarako bere" hiztegia osatzeko sarri erabili bait zuen (ikus gorago 30.oharrean). "</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Cf. «...el termino original puede entenderse tambien como un texto que refleja la voluntad del autor y que no se corresponde con ningUn c6dice 0 impreso concretos. Es, par cansiguiente, --un texto ideal, aunque cotnpuesto con palabras y por 10 tanto, real» Blecua aip. lib. 61.or. Cf. «... los factores que estimulan el eambio pueden ser muy variados y no siempre responden a la eoherencia esperada por un entico que quiera dar explicaciones racionales de complejos procesos ereadores» Blecua  aip. lib. l18.or. .   siak deskribatzen hasi baino lehen, him edizioak aurkeztu beharrean gaude: Fr. PE..</figDesc><table><row><cell></cell><cell>93-</cell></row><row><cell>A</cell><cell>fl (.=Ab)</cell></row><row><cell cols="2">Urkixo Bibliotekan gordetzen den alearena) eta I891eko ale bat (J\ntonio Cidi esker) eta, besterik ez balitz ere, bietan grafia aldatua izan da. (66) Gogora euskal kasurako Agirre hil ondoko Garoaren edizioak, Ha.. ranederren Testamentua, Arzadunen 1758ko edizioa (eta ondorengoak), Olae-txearen dotrinaren edizio hain aldatu eta gehituak (Basterretxearen «Pasio-ko bertso»ekin esaterako), Lizarragaren testuren batek pairatu gipuzkeratzea, etab. Zorigaitzez, gainera, 'ez ditugu edizio «gehitu» edo «hobetu» horiek baino ezagutzen zenbait kasutan (Materreren liburuarenean, adibidez). non n eta a orijinal hipotetikoak diren 69, A 1802koa, B 1821ekoa eta D 1827koa; 'b = birmoldaketa 69 his. Stemma honen bitartez, beraz,zera adierazten. da: eten bat, birmoldaketa bat dagoela A eta gainerako edizioen artean .eta hauek ez direla honen jarrai-tzaile,~renak baizik. BLaren behar den bezalako edizio kritiko bat prestatzekotan, beraz, eta A' eta rtren arteko 'ezberdintasunak handiegiak .izanik, segidan erakusten dugun bezala, testu bakar batera ekartzeko, . EDIZIOEN DESKRIBAKETA EL ikertzeko erabili behar diren -aurreko atalean esan dugu.-naFen arabera-him 'edizioetan aurkitzen ditugun aldaketa nagu-(69) (69 bis) Gauza guzti hauetarako ikus Blecuaren aip. lib. (70) Bata zein bestea (cf. 11.) urruntzen bait dira inoiz edo behin aka eredu idealetik. (70 bis) , Ikus' 67. oharra. San Franciscoren Ordeaco / Misionariac Bizcaico eus-/ queran ifini dituz. / BEAR DAN LEGUEZ. / TOLOSAN: Liburuguille Don / Francisco la Lama-, .ren echean. / 1802. Urtean. Ezin izan dugu honen alerik aurkitu; horregatik, Hordagok 1978an argita-(71) DRO ANTONIO / Afiibarroc, Zarauzco Colegio / A. ratu zuen faksimila erabili dugu. 239' orri ditu; 180,</cell></row><row><cell cols="2">(67) 6S.oharrean azaldu arrazoiengatik beste edizio guztiak -1891 eta</cell></row><row><cell cols="2">1897koak batez. ere-aurreko hiruretan diren hutsak zuzentzeko eta hutsu..</cell></row><row><cell cols="2">neak betetzeko erabiliko ditugu gehienez ere.</cell></row></table><note>biak emanaz egin -beharko litzateke.a eraiki- tzeko Beta D erabili beharko genituzke 70, noski; eta zehatzago, B emango genuke testuan (best.e edizioen bitartez erratak eta hu- tsuneak zuzenduaz, esan bezala 70 bis), oharretarako utziaz Dren hau- taketa ezberdinen kontu ematea. Bri testua eta Dri oharrak gorde- tzeko bada aski arrazoirik: alde batetik Bk duen garrantzia ELaren tradizioaren bamean eta, bestetik, D baino kontuzago -zenbait pun- dutan sistimatikotasun gehiagorekin 71_ egina bait dimdi.3A = EL 1 -VICI BED! / JESUS. / Escu-Librua, ta· / berean / EGUNEANGO eRIS-/ tinau-cereguindc. / A.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>Funtsean hiruretan liburuaren egitura mantentzen bada ere, kapitulu batzu gehituta edo ezabatuta ikusten dira 71 biB: a) Mandamentuak: EL lean 126-138. or. agertzen dira; EL 2n 132-154.or., hontan askoz xehetasun gehiagorekin (Ikusbatez ere 6. agindua). b) Curutzecoen Ibilbidea, ord~a, laburtu egiten du: EL 1 176-211.or.; EL 2 185-211, lehendabizikoaren oracifioak B6 goshereanic; AS goxean: B9 goshean; 'A6 oxin: BI0-oshin; A7, 11, 12 elexa: B11, 15, -16 elesha; A12, 21 baxen: B16, 25 bashen; A15 erexeguin: BI8 eresheguin. B14 euskeran; A2 daquizu.·· B2 dakizu; ,A3 litzatequezanac: B5 litzatekezanac; A3 jaquineza: B5' 'yakin-eza; A6 esquer: BID esker; A6 eztaquit: BIO eztakit; A7 neque: BIt neke; A7 esquiiiiten: BIt eskifiiten; A7 quitugarritzat: Btl kitugarritzat.'4.1.1.3. mb, mp'~nb, np Adib: A6 ceimbat: BID ceinbat; A6 onembeste: BI0 onenbeste; A3, 18, 24, 48 dempora: B5S denporearen; A48 aimbat: B55 ainbat; A26 aimbeste: B30 ainbeste. (72 bis) sh grafia ez dugu aurretiaz beste inon aurkitu. Hurbilen dagoena Gamizen «arathsebay joan bear dugu / arathse ene maiytea» (J. Goi.. koetxearen ed. 202.or.) eta «auhse da "bay vissia» (202.or.) genuke Oraintsu argitaratuen artean, sh dute' -neurri ezberdinean-Ulibarriren Gutun li.. buruak eta Mitxelenak argitaratu Zaraitzuko Dotrinak (&lt;&lt;Dn catecismo salacenco» FLV XXXIX (1982), 21-42.or.). «Bizcaitar eurac erri apur batzuec ez besteetan, Nafarrac, eta ara bere gueyago Francia-co euscaldunac esaten dabe yan, yausi, yo, yagui; eta alan esaten ebeen anchina, eta anchina andi bagaric euscaldun guztiac. la, je, ji-a ez dabela euskerac berea, ta bai erderati erantsia" ao batez dirauscue Larramendi-c, Cardaberaz-ec, Herbas-ec, D. Yoan Antonio Zamacola-c, eta, berbabaten, gaucea ondo adituten yaken guztiac» 73 esaten digu EL 2aren hitzaurrean (S.or.). Hori dela eta Ako &lt;j&gt; guztiak &lt;.y&gt; egingo ditu Bn· (eta horrela mantenduko diran Dn) 73 his: A3,8 jaquineza: BS, 12 yakin-eza; A5 jagui: B9 yagui; A7 jataz: BIl yataz; 'AI0 jarraitu: BlS yarraitu;1\1,5 lesus: Bl,9  Yes-us; AS losepe: B9 Yosepe; All jagon: B15 yagon,· A5,7 lesu-Cristo: B9,11 Yesucristo. Azentua . Gramatica Bascongadan (16S.or.) «Hai nombres que no se pue.. den distinguir si soh singular 0 plural sino es por el acento: y por eso es mui necesario este para la construcci6n bascongada» dioen arren Bn guztiak desagertzen dira, gutxi. batzu (A, Bl cristinau; B12 lar..be.re; B16 bein-bere; BS, 21 bere; B12, 21 ce etab.) salbu.</figDesc><table><row><cell>':96</cell><cell>ANUARIO -DEL SEMINARIO-«JULIO DE URQUIJO» -XIX..1-(1985)</cell></row><row><cell cols="2">4. ALDAKETEN TIPOLOGIA</cell></row><row><cell cols="2">4.1. 9rafia,</cell></row><row><cell></cell><cell>Ez dugu oraingoz euskalgrafiaren historia ondo ezagutzen; ha-</cell></row><row><cell cols="2">rregatik, ia ,ezinezkoa gena daiteke grafi aldaketen zergatia zehaz-</cell></row><row><cell cols="2">asko laburtuaz. tatzea, oso, kasu gutxitan izan ezik; ha dira haatik norakoa behin-. tzat erraz antzeman dakizkienak.</cell></row><row><cell></cell><cell>c) EL 2 214-223. or. Yesucristo gueure Yaunaren nekeen-</cell></row><row><cell></cell><cell>-ganeco gogarte chito samurrac, ta ora9ino mentaleraco,</cell></row><row><cell cols="2">mezentzuteco, curutzeetacoac eguiteco, ta confesifio au--4.1.1. Aldaketa sistimatikoak</cell></row><row><cell></cell><cell>rreti becatuen damutasuna artu gura daneraco guztizco</cell></row><row><cell cols="2">ederrac eta 223-227.or. Andrana Mariaren nekeac lehen-.4.1.1.1. x ----+ sh 72 bis</cell></row><row><cell cols="2">dabizikoz agertzen dira. Fenomeno hauek handiak izan arren eta garrantzia badute ere gero' deskribatuko ditugun, aldaketa batzutarako -lexikozkoetara-"ko, bereziki~' ez dituzte agortzen, ez eta hurrik eman ere, ,edizioen ,arteko 'ezb'erdintasunak. Hauek, liburuaren tamaina edo edukiari baino gehiago 'idazkerari, gorago aipatu dtigun literatur, idazkera-Adibidez: A4 goxetic: 4.1.1.2. qu~~KÃ dib: AI, 3 eusqueran: 4.1.1.5. 4.1.2. Joerak</cell></row><row><cell cols="2">., EL 1ek bezala, . ren garapen eta eraiketari dagozkio eta ahalik eta zehazkienik az-4.1.2.1. b'-+ v tertzea merezi dute. Segidan, beraz, aldaketa hauen (A eta Bren gurutze, grabatuak ere ditu. artekoena batez ere, beraiek bait dira esan bezala garrantzitsuenak) tipologia bat ematen saiatuko gara 72. «Ninguna vos (sic) bascongada trae consigo V consonante, sino</cell></row><row><cell cols="2">D -EL 3 = Bici bedi y'esus / ESCULIBURUA / ETA BEREAN /</cell></row><row><cell></cell><cell>EGUNEANGO / Cristifiau-cereguinac. / A. Fr. PE-</cell></row><row><cell></cell><cell>DRO ANTONIO / Aiiibarro-c, Zarauz-co Colegioco / (71 bis) 11.2. atalean esan bezala, hemen aipatutakoez atetiko kapittilu</cell></row><row><cell cols="2">Aita . San Francisco-ren Ordeaco / Misiiio-guilleac guztiak ezeze ahapaldi eta esaldi gehienak ere berregin eta franko handi-tu ditu. Bizcai-co euskeran imini.ac. / URTETEN pAU IRU-(72) Garbi dago beraz ez dela segidako saio honen helburua Afribarroren GARRENEZ / BEARDAN LEGUEZ. / TOLOSAN: DON'FRANCISCO DE LA LAMA LIBURU-GUILLEA-RENEAN~MILLA ZORTZIREUN DA OGUETA ZAZ-hizkuntza eta idazkera osoaren, eta are gehienaren, deskribaketan ihardutea baizik eta aldaketa garrantzitsuenen legeak eta arrazoiak antzematea lite-ratur' 'bizkaieraren historiarako izan dezaketen garrantzia gatik. Aldaketak ezeze berdintasunak ere deskribatu beharko dira edizioa egiterako: orduan, PI GARREN URTEAN. Urkixo Bibliotekan gordetzen baina hori hemen ezinezkoa denez tesinan egiteko asmoa dugu. Bidena-den alearen, fotokopia erabili dugu. 216 orri ditu; 6'Sx13; beste bietan bezala gurutzearen grabatuak 177 (him), 179 eta 180. or. agertzen dira~.' 161, 163, 164, 165, 167, 168, 170, 171~173, 174, 176, bar ohartu nam dugu adibide gehienak ,liburuaren hasiera eta bukaerako 30 bat' orritakoak direla horiek hautatu ,bait ditugu guztiaren erakusgarri bezala.. .</cell></row></table><note>d) Aldiz, EL 2n EL leko ComuZgatu bano Zen ataleko 3.orazioa (159-160.or.) desagertzen da.e) Jakina, edizio batetik bestera, baina batez ere EL letik bigarrenera, Sartaurrea asko aldatzen da.B:</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Bustidurak An bokale artean «i)ll&gt; nagusi den artean (1 liburuguille, 20 illeco, 181 erabilli, 8-182 dedilla, 9 ibillerac, 180-181 milIa, 189-(74) Oso urruti dago joera honetatik Prai Bartolome bere arrevia, ne.. via, evalaco, minveria eta era hontako adibideekin (Ikus Ikasikizunak eta Euscal-errijeetaco olgueeta).</figDesc><table><row><cell>4.1.2.3.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>Euskalki ezberdinetako zenbait hizkeratan ematen den 77 lege honen lekuko da A: 46 dauquedezan, 126 dauquenen, 174 dauquezuz, 188 urquemendira, 188 nequeturic, 12-21(2)-179 arime, 192 Veronique, 193 arimeco, 19 bier, 19 citelac, 34-41 citel, 21 eztauquet; Bn aldiz euskera (1-4-8, baina 8(2) euscaldun) eta citelac (46-92, baina 205-217 cital) solteen alboan 196Beronica, 197 Beronicac,  22 biar,[25][26][27][28][29][30][31][32][33][34][35][36][37][38][39][40][41][42][43] 194  necaturic, 130 daucadala, 120 daucadaz, 52 daucadazan, 184 daucacuz ditugu. Horrela bere Areatzako hizkeraren ezaugarri hau utzirik 78 eredurik zabalenari lotzen zaio 79.</figDesc><table><row><cell>4.1.3.2. -a + a</cell></row><row><cell>4.1.3. Fonetika</cell></row><row><cell>4.1.3.1. a '-';-e /~~l K -</cell></row><row><cell>(75) Badirudi Prai Bartolomerengan ere joera bera aurkitzen dela: ikus Euscal-errijeetaco olgueeta (3 b·aino, 3 esquini, 3 esquina, 4 ezainduta, 4 minduta, '4 oinac, 4 b·urdina, 5 eguina), esaterako.</cell></row><row><cell>(76) Ikus K. Mitxelenaren «El texto de Peru Abarka» .ASJU XII-XIII (1~78-79) separataren 14 eta IS.or.</cell></row><row><cell>(77) Ikus Mitxelenaren FHVko  § 2.4.</cell></row><row><cell>(78) Ik-q,s orain A. M. Etxaidek prestatu duen Erizkizundi Hirukoitzaren argitalpenean (= IKER-3).</cell></row><row><cell>(79) Gogora (ikus I.3.2.atala) autoreak markinarren fonetismoez esana.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>arimaan, A84 mezan: B94 mezaan, etab. -, 231 arimetan; B12 bideetaric, 13 galbideetaric, 20 deungueetaric, 7 esca~ideetan, 6 curutzeetacoac, _21 oneetaric, 243 arimeetan. 142 aguintzaac, 147 ainbaacoagaz, 109 ainbaacoac, 148 aldeerara, 229 aldeerrescan, 30 eguinbaacoc, 7..28-36-61..99 etab. leen, 34 eskergaac, 52 mee, 150 arrebeen,</figDesc><table><row><cell>4.1.3.4. Bokale bikoitzak</cell></row><row><cell>Dakigunez, zenbait hizkeratan -eta bizkaieraren ekialdean be-</cell></row><row><cell>reziki 82_ bokale luzeak edo bikoitzak agertzen dira. ELan direnak</cell></row><row><cell>Bn agertzen dira eta ez An. Adibideak: B17, 22 aaztu, 66 biotzketaac,</cell></row><row><cell>139 adicunaac,</cell></row><row><cell>4.1.3.3. -ee-</cell></row><row><cell>, An -e + e &gt; ee zein e' den bitartean (3 maiten, 7-114-santen, 34</cell></row><row><cell>sacerdoten, 45 elexen, 45 deunguen, 47 deungueen, 197 semeen,</cell></row><row><cell>122 arimen, 84 mesedeen, 221-224 peneen, -224 illeen, i29 confes0-</cell></row><row><cell>reen) ee egiten du beti Bn: 150 arrebeen, 4 maiteen, 5-40-129-248</cell></row><row><cell>arimeen, 52 deungueen, 94 mesedeen, 94 sacerdoteen, 240-242 don-</cell></row><row><cell>celleen, 242 igarleen, 242 confesoreen.</cell></row><row><cell>Genitibo pluralaz at emaitza berak ditugu leku kasuetan ere:</cell></row><row><cell>AS bidetatic, 9 galbidetaric, 16 deunguetaric, 87 elexeetaric, 17</cell></row><row><cell>(80) Hemen aipatzen diren formak ez dira bakarrak -hori ikusteko ez</cell></row><row><cell>dago· Afiibarroren testutik bertatik atera beharrik aurreraxeago erakusten</cell></row><row><cell>dugun bezala-baina literatur bizkaierarentzat gehienbat onartu ohi zirenak. Cf. adibidez Mikel Zarate Euskal ,deklinabidea, Leopoldo Zugaza, Duran-go 1975.</cell></row><row><cell>(81) Baita soilik B223n agertzen den amearenak ere, Ikus hitz honetaz Azkueren hiztegia s.v. ama: «No recibe articulo, ni en B, por 10 general, a no ser que designe la madre de pajarillos; por 10 cual parece que debiera</cell></row><row><cell>escribirse con A may(Lscula, pues es nombre propio» eta amea: '«(B-o), la</cell></row><row><cell>madre, aun hablando de personas; (. ..) Eztozu Paternosterrean eta Ave</cell></row><row><cell>Marian Jaungoikoagaz eta bere Ameagaz berba egiten? (...) (Capan. 42-15); (Bc), madre de pajaros, animales».</cell></row></table><note>oneetatic</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>Pluralean Aka -TATIK/-TARIK bikotea (8 bidetatic, 9 galbide.. taric, 14 Pinamontenetatic, 16 deunguetaric, 186 oquerretatic) TARIKen bateratzen da: B12 bideetaric, 13 'galbideetaric, 20 deung ueetaric, 17 Pinamonteenetaric, 169 oraciiioetaric.</figDesc><table><row><cell>(82) Cf. K. Mitxelenaren FHV 111 eta hur. eta 495496.or.</cell></row><row><cell>(83) Ikus J. A. Lakarra «Bizkaiera zaharreko ablatiboaz» in ASJU XVIII-1 -(1984) 161-194.or.</cell></row></table><note>-</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>Badira bi diran eta beste ziran bat ere; bigarrenean dagoen ..e.. hakarra (direla 4) -ea.. bihurtzen du «utseginen artezbidean»" . aIde (49 orotara), -iaeta -iebana baino ez ditugularik: A214 barruratuten dirian mirariac: B228 sartuten direan miraariac, A216 esango dirianac: B230 esango direanac, A3 asten diriala: B4 asten direala. BI07 laztanduten zituzan, AIOS garbitu zituan: B98 garbitu zituzan, A166 irabazi zituan: )3178 irabazi zituzan, Al16 esan zituan: B123 esan zituzan. B26 il ninteke, A6 il neindequean: BIO il nintekean, A53 jausi neindeque: B60 yausi ninteke, A22 ill-neinteque: B26 il ninteke, AS7 salbatu nindequean, A60 salbatu nindeque, B32 galdu ninteke. Lehendabiziko edizioan EGIN laguntzailearen 51 adizkietarik ia guztiak (49) erroaren etorkizko ..g-gabe agertzen' zaizkigu trl. Bigarrenean, aldiz, 32 adizkietarik 88 ..g-hori ez dutenak gehiengoan badira ere, ez dira jadanik 17 baino, beste 15ek mantendu egiten bait dute: A216 zaindu daiala: B229 zaindu dagiala, A7 zucen daizuzala: Bit zucendu daguizuzala, A91 cristinautu daizuzan: BlOt cristinautu daguizuzan, AIOO ezagutu daientzat: Bl09 ezagutu daguientzat. Bidenabar, ez da ebazan ez dauzik agertzen ez batean ez bestean. Forma hauek bizkaieraz ere berrikuntzak direla erakusten du Mitxelenak «Lengua comUn y dialogos vascos» in ASJU XV (1981) 300.or. , (87) . 4getarik bat da (dayen 35.or.) &lt;y&gt; dakarrena.</figDesc><table><row><cell>4.2.8. -ei~/-ai-</cell></row><row><cell>Seber Altube, Alfontso Irigoien eta Koldo Mitxelenak 89 ,'eraku-</cell></row><row><cell>hauetatik sortuak) ematen direla. Afiibarroren ELaren lehendabiziko edizioan -ea-ren 8 formaren aurrean -ia-ren 34 ditugu 85; bigarrenean, aldiz, proportzioa erabat aldatu da -ea-ren (84) Ikus' A. lrigoien «Curiosidades y observaciones sobre el dialecto vizcaino literario» Euskera III (1956) 104 eta hur. Hemen ere Bren usadioa Arena baino' askozaz bateratuagoa du-gU.: lehendabiziko edizioan -EIND-, ..EINT.. eta "are -IND-agertzen den bitartean, soilik -INT-ematen cia bigarrenean: A22 ill-neinde-que: 4.2.7. Dai-/dagi-eta ei-/egi-Aginteran, aldiz, ..g-dun formak dira nagusi bai An eta bai Bn; badira beren arteko .aldaketak hala ere: An 57 formetatik 39 doaz g-rekin eta 18 gabe; Bn 88etatik soilik bat (eiguzu, 129) da bokalar-teko ahostunen ezabaketa erregela betetzen· duena. (86) (88) Ez ditugu kontutan hartzen -ke-dunak ez eta (ikus hurrengo atala) edizio honetan -erg)i-bilakatu diren lehengo -ai-ak ere. tsi' duten bezala -e-/-a.. alternantziak adierazten zuen bizkaiera zaharrean aditz forma hirupertsonalen eta bipertsonalen arteko (85) 4.2.5. Zituan/zituzan hereizkuntza: RS34 Zaran bat daguianac, bi day «Quien hiziere un *EDUNen lehen aldiko hirugarren' pertsonaren pluralean An bai cesto hara dos», RS40 Nayago dot to bat ge amaui emon deyat «Mas zitu(e)-'bai zitu(e)za~ditugu; Bn, aldiz, soilik bigarrena 86: A98 Zaz-quiero toma uno que doze te -dare», RS82 Tacoc deroat dodana neure echerean fejara «Para me lleua 10 que tengo de mi casa al mercado», RS187 Daquianac ar9ayten daquique emayten «Quien sabe tomar sabra dar», RS431 Yre aU90ac eztequian gacha ona tanduten zituan: 4.2.6. Ninteke «Dafio que no te sabe tu vezino bien».</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>bago, Mikoleta 1 bansuc, 24 bacarr, Zumarraga ba9aut, etab 94. Esku liburuaren lehendabiziko edizioan hamazortzi badozu eta him badozuzen alboan oraindik him ezpozu, ezpozuz bat, him boo. zuz eta hamalau bozu baditugu ere, bigarrenean ez du bozu bakar bat baino, host ezpadozu, him ezpadozuz, zazpi badozuz eta hogeita hamar badozuren aurrean.</figDesc><table><row><cell>(91) Badira eikezu bat (88) eta leikean bat (84) ere, baina -0 ereduaren aldeko desoreka ezin nabarmenagoa da.</cell></row><row><cell>(92) Inoiz Mitxelenak (ahoz) esan bezala, ez dugu, ordea, bereizkuntzari buruzko oharrik aurkitu GBn.</cell></row><row><cell>(93) «Contribuci6n» 15S.or.</cell></row><row><cell>(94) Badozu, badago, badantzuk, badakar, badazagut eta badoa geni-tuzke beren osoan. Ez dago zertan esanik hauetariko laburtzapen batzuk bi-zirik dirautela gaurko bizkaieraz.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>da horrelakoren alerik. 92 galduteco, 25 galduten, 25 (behin) galtzen 95; A204 lucetu, 19 lucetuteco: B31 luzatu, 23 luzatuteco; 201 luzatzen bezalako kontraexenpluak oso urriak dira %. Atal ,honetan ikertzen duguna zera da, perpaus -txertatuetan doazen aditz ezburutuen kasua; hots, atera naiz ura eramatera ala ura eramaten den forma hobetsia eta hautaketa aldaketarik baden Atik Bra bitartean. Aztergai hartu ditugun aditzak 97 honako hauek ditugu: asi, joan, etorri, eldu. An asik sei bider du -TENdun izenkia perpausa txertatuan: asi gaitean esaTEN (179), asi nadin... egiTEN (149), asi...emoTEN (49), asi... zabalduTEN (121), asiko nas biziTEN (11), asten ... ikasTEN (3); him dira aldiz -TERA dritenak: asi... esaTERA (221) 98 eta asi... egiTERA (186, 36). Bn, ordea, -TEN da forma bakarra eta ez da -TERAren agerraldirik. Beste him aditzetan BIi -TERA da nagusitzen den forma: joanek bost -TERA eta sei -TEN ditu An; Bn 10 -TERA eta 3 -TEN. Etorrik lau -TERA ditu An eta ez da -TENen agerraldirik; Bn bost -TERA eta -TEN bat (B237 etorren... amore doiez beteten; errimari egokitzearren, dudarik gabe). Elduri dagokionez, azkenik, hiruna agerraldi dituzte An; Bn lau -TE:RA eta -TEN bat ditugu. Aditz nagusia + EZIN + lagun-(95) Joera are nabarmenagoa litzateke gonbaraketa hertsi hertsian egin beharrean A aurkitu, aurkitzen : B aurkitu, -tuten, ..tuteko bezalako ugariak erabili bagenitu. (96) -irekin A bizi, ..teko, ..ten: B bizi, -tzeko eta A eskiiii, .teko, -ten: B Bestalde markatzekoa da gura ecinic, emon ecinic, egon ecinda bezalakoak Bn ere nagusi diren arren 99, hemen badela ecin eguina bat ere; gainera, edizio honetan ezin eta aditzaren artean koka daiteke beste hitzen bat edo are ia perpaus oso bat ere: ecin gogora ecarri neiz (131), ecin ceruric ecetara bere izan leitekean (134). Dakigunez jarraitu aditza NOR-NORI egituran erabili izan da euskara zahar eta klasikoan 100; alabaina beranduago egitura hori aldatu egin da zenbait euskalkitan eta beren artean bizkaieraz. Bada ezberdintasunik honetan ere A eta Bren artean: An jarraituk bai NORK-ZER eta bai NORK-NORI izan dezake: jarraitu eguizuz</figDesc><table><row><cell>tzailea, bigarren hau gehiagotan badakusagu ere: jaso ecin dodaz</cell></row><row><cell>(124), ezagutu ecin leukean (213), naztu ecin nei (163), gomuterazo</cell></row><row><cell>ecin neiz (125), salbatu ecin cinatequeala (127), eguin ecingo doda-</cell></row><row><cell>na (25), ecin emon ta asmatu leiquean (84), ecin mugatu ta cem-</cell></row><row><cell>4.3. Sintasia batu leiz (2), ecin salba liteque (138).</cell></row><row><cell>Bn, aldiz, soilik EZIN + aditz nagusia + laguntzailea ordena 4.3.1. -raj-ten ematen da: ecin aztu nei (175), ecin eguin leian (245), ecin eguingo</cell></row><row><cell>dodana (29), ecin eldu baleitekean (226), etab.</cell></row><row><cell>4.3.3. Aditz errejimenaz</cell></row><row><cell>4.3.2. Ezin</cell></row><row><cell>Partikula hau An bi eratara ager daiteke: 1) EZIN + aditz nagusia + lagul1tzailea eta 2) eskintzea, eskintzen.</cell></row><row><cell>(97) Hasiera batean gehiago ziren arren alboratu egin ditugu A eta B</cell></row><row><cell>artean aldaketarik ez zutenak (lagundu, gueratu) edota kopuru eta ondorio laburregiak zituztenak (muguitu, emon, prestatu).</cell></row><row><cell>(98) Hau behin baino ez dugu zenbatu hirutan agertu arren euskaritxo</cell></row><row><cell>bat bait da.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>, ceure onatzai yarraituric(16), zuri yarraituteco(201).Eskaturen konkordantzietan ere bada aldaketarik; An zein Bn nagusi diren arren NORK-(NORI)-ZER egituradunak, markatu be. . . har da An NOR-NORI formako batere ez den bitartean 101, Bn ematen direla batzu bederen: escatu zakikioz Aita maite eguiazcoari (49), escatu zakioz Yaungoicoari(60)  eta escatuten nachazue Ama-Semeoi (227). Bidenabar ohartzekoa da An aditz laguntzaile gabe Urb,il zakizkidate, iarraiki zakizkidate, Etx. XII, 47 (Altunaren ed.) , Uste dizit narraiola ezin dukedanari, Capanaga 150 Alan iarraitu bequio videoneri. (101) Hori, da, jakina, bere egitura zaharra. Cf. Azkueren hiztegia s.v. ematen zituen.' inperatibo askori Bn laguntzaile hori ezartzen diela 102; "hirugarren edizioan -bigarrenean joera. horretan urrutiegi joan zela iruditurik, naski-berriz ezabatuko ditu hauetariko bat zu: B9 esan eikezu Neure Yauna Yesucristo: D7 esan Neure ...; B16 beguitandu bekizu ceruan bertan zagozala~· D13 "beguitandu ceruan ...; BI9 esetsi zakikioz aric eta.. .:D16 esetsi aric eta...; B29 artu eikezu confesore: D23 artu confesore 103. Esaldi edo ahapaldi berri batean agertzen denean hitz berri bat. ArIo hau 080 emankorra da: aztertutako A..B letretan 79 bat hitz agertzen dira lehendabizikoz bigarren edizioan. AIde honetatik 080 garrantzitsuak dira § II.3n aipaturiko erantsi edo gehitu atalak, 79 hitz horietarik 18 bait dira Yesucristo gueure Yaunaren Nolanahi ere ez da pentsatu behar fenomeno hau Bn adierazi NOR..NORIren aldeko joeraren kontra doanik; alderantziz, bada (cf. B23 escatu eikiozu berari : D19 escatu zakioz berari) joera areagotu egin dela susmatzeko oinarririk. (104) Hots, erakusle, izenordain, aditz forma burutu eta partikula aldaezinak EZ direnak; izen propioak ere kanpo gelditu dira ez bait dute ezer adierazten. nekeen ganeco ...n, 24 mandamentuetan eta 11 Sartaurrean; 53 guz-Lehendabiziko ediziotik bigarrenera 25 hitz desagertzen dira. Hauetarik soilik gutxi batzuek (abi, bizilecu) § 11.3n aipaturiko 159..160 orrietatik desagertu den orazioarekin batera. Beste kasuetan batzuetan hitza (biztugarriac, baltzez) esalditik ezabatu da baina esaldia bera mantenduaz, beste zenbaitetan delako hitz bat (bide-emonik, bidezear, biotz-mina) esaldi osoarekin batera desagertu da, eta azkenik badira (araguitu) 'bigarren edizioan bere ahapaldia kentzean agertzen ez direnak. Alabaina, 25eko kopum horretatik 12, ia erdiak, Curutzecoen ...etik desage~zen dira 2. edizioan (ik. § 11.3) izan duen laburtzapena dela kausa: azuri,</figDesc><table><row><cell>(99) An bakarrak dira. (100) Cf. Ax. 3 4.4. Lexikoa Hitzen barruti honetan ematen diren aldaketak sailkatzeko eta neurtzeko ELaren hitz ezgramatikalen 104 kopuruaren°/0 25 suposa-tzen duten A eta B letrak aztertu ditugu ahalik eta zehazkienik. Zenbaki hutsezko lehen hurbilketa batek ELaren bigarren edi-zioan 126 hitz desagertu eta 184 berri lehendabizikoz agertu direla diosku; horrenbestez aurrera dezakegu lexikoarena ez dela izan li-buruak pairatu aIdaketetarik txikiena. Dagoenekoz ( § 11. 3) aipatu dugunez gero liburuak bigarren edizioan jasan zuen zenbait atalen gehitze eta berregokitzea, konpli da fenomeno hauek Iexikozkoekin izan zitzaketen hartuemanak az-tertzea. . Atalen eta ahapaldien aldaketak, ora har, hurrengo moetetan sailka ditzakegu: 1) Gehitzea: (102) Hori da 49 eta 60. orrietako aipatu esaldiei gertatzen zaiena, esate baterako. tzak eta 11 (oAl20) adjetiboak. (103) tira (%67a) beraz. Kategoriaka 37 (0/070) izenak dira, 5 (%10) adi-2) Desagertzea:</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Badirudi Bn joera bortitzagoa duela&apos; -DUren aIde eta honela bertan forma hori hartzen dutela An -TU ziren zenbaitek. Aldaketa hau An -tu/-eta-egiten zuten aditzetan ematen da batez ere; sistimatikoki, gainera, hauetan</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bi edizioak partizipioaren formaren arabera gonbaratzea ez da erraz, aski nahasia bait da Afiibarroren eredua puntu honetan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>batez ere Ari dagokionez. Alabaina, bietako konstanteak antzematen zaiIak izan arren, ez da horrenbeste gun orain d,agokigun egitekoa, bien arteko bereiztasunak, ora har bederen, azaltzea alegia. Gonbara esate baterako A122 barriztatu, 26 barriztau, 166 barriztetaco, 84 barriztetan: B128 barriztadu, 178 barriztetaco, 94 barriztetan; A77 comulgatu, 123 comulguetaco, 210 comulguetan: B88 comulgau, 129 comulguetaco, 211 comulguetan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Inoiz An bai -atu bai -a(d)u zuten aditzetan Bn soilik bigarren forma hautatuko da</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A68 serbituric</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>236 serbietaco: B78 serbiduric, 247 serbietaco. lehen aipatu barriztatu/-auri kantatu (A97) / kanta(d)u (BI06, 153), kondenatu (A61 , kondenau 180)/kondena(d)u (B 218, 188), konfesatu (A123, konfesau 136)/ konfesa(d)u (B 167, 155) eta salbatu (AI27, salbauco 25)/ salbaduco (B 29) erants dakizkio</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aditzaren izenkietan, hein handiegian ez bada ere, aldaketarik denean gehienbat A-tze~-+B-tute-eta ez alderantziz gertatzen dela &apos;baiezta bide daiteke</title>
		<ptr target="emankorradugulaAfiibarrorenidazmoldeetahizkerarengarapenprozesuazmintzobaitda" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gonbara A25 biurtu, 137 biurtuteco, 137 biurtuten, 16 biurtzeco, 22 biurtzen -eta B27 biurtu</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>guztietan Bn soilik -a(d)u dukegu. 26 biurtuten; A43 escatu, 77 escatuteco, 4 escatuten, 220 escatzen eta B91 escatu, 90 escatutea, 7 escatuten; A54 quendu, 230 quentzen eta B46 k:endu, 224 kenduteco, 206 kenduten, 124 (behin) kentzen edo A130 galdu, 134 galduteco, 81 (behin) galtzen, eta B67 galdutea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ezin uka daiteke Afiibarroren euskal lanek -beren osoan harturik-duten koherentzia: teoria (gramatika, hiztegia) eta&apos; praktika (Esku liburua)&apos; bat datoz Larramendirengan ikasi zuenaren bidetik. Zeren eta andoaindarrak jarraitzailerik izan bad u, gutxi izan bait ditu gogoz eta obraz Afiib-arroren adinakorik euskara «noranahikoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Honenbestez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>bihurtzen Lizardik nahi bezala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fr</forename><forename type="middle">P A</forename><surname>A~ibarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gramdtica &amp;apos;bascongada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Fr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Villasanteren</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Donostia 1970 (ASJU III(1969)tik aterea)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<title level="m">Escu-Liburua,1 Tolosa 1802. Faksimila Hordago</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Escu--Liburua</publisher>
			<date type="published" when="1821" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tolosa 1827. --, Lora-Sorta espirituala, ta propositu santuac vicitza barri bat eguiteco, Tolosa. 1803</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Esculiburua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ediciones de la Caja de Ahorros Vizcafna, B~o~~</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Voces Bascongadas diferenciales de Bizcaya, Guipuzcoa y Navarra, Fr. L</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="19231933" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Gueroco Guero, RIEVeko argitalpena. ez zen osoa atera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Axular</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Fr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Villasanteren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<pubPlace>Jakin, Ofiati</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">BA-Denborazko perpaus txertatuen adi-. bide kurioso zenbait</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Azkarate</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zehar Galderak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera XXVII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="639" to="643" />
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario Vasco-Espanol-Frances,2 LGEVren faksimila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1968" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename><surname>Curiosidades De Un Manuscrito Inedito De Afu&amp;apos;barro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Euskera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xvi</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1935" />
			<biblScope unit="page" from="134" to="143" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal-errijetaco olgueeta ta dantzeen neurrizcogatz ozpinduba. Irufia 1816. Hordagoren faksimila, Donostia 1978. --, Icasiquizunac (Ill lib</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Santa</forename><surname>Bartolome De</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pr</forename><surname>Teresa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Intiia 1816</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1817" to="1819" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Afiibarro Aitaren Euskerazko eskuidatziak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Basabe&amp;apos;tar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Pa</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskera XV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
			<biblScope unit="page" from="258" to="261" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aufiamendi 1970 eta hur. (orain arte 10 lib</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eusko</forename><surname>Bibliographia</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Manual de critica textual</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Blecua</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Castalia, Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal Thesauruserako gaiak: Hegoaldeko testuak 1700-1745. EHUko tesina argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bizkaiera zaharreko ablatiboaz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJU XIX</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Corografia De Guipuzcoa</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">El Imposible Vencido, Salamanca 1729. Hordagoren faksimila</title>
		<editor>I. Telletxea-Idigorasen ed., Sociedad Guipuzcoana de Ediciones y Publicaciones</editor>
		<meeting><address><addrLine>Donostia; Donostia; Diccionario Trilingile,2 Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Sociedad Guipuzcoana de Ediciones y Publicaciones</publisher>
			<date type="published" when="1853" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Autobiografia y otros escritos, Telletxea-Idigorasen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Diccionario</forename><surname>Vasco-Castellano</surname></persName>
		</author>
		<editor>P. Altunaren ed., Euskera XII</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="page" from="139" to="300" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Historia De La Literatura Vasca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madrid</forename><surname>Minotauro</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">FR. PEDRO ANTONIO de A~IBARRO. Voces bascongadas diferenciales ...» (Villasanteren edizioaren erreseina) BAP XIX</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<biblScope unit="page" from="105" to="115" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<title level="m">Estudio sobre las fuentes del Diccionario de Azkue, Publicaciones del Centro ,de Estudios Hist6ricos de Vizcaya</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fonetica Hist6rica Vasca,2 «Julio de Urquijo» Mintegiaren argital· pena</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">El texto de Peru Abarka</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="1978" to="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">---</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Aurkezpena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sarasola, Hauta-lanerako</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Peru Abarka,l Durango 1881. Gerediaga Elkartearen faksimila, Bilbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<pubPlace>BUbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Peru Abarka,2 Azkueren ed., 1897. LGEVren berrargitalpena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Confesio ta Comunioco sacramentuen gaiiean Eracasteac, Iruiia 1800</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cenfesiiio ona, Gasteiz 1803</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basserritaar nequezaleentzaco escolia,l Bilbo 1816</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Basserritaar jaquitunaren</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page">1845</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia social de la literatura vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Materiales para un Thesaurus de la Lengua Vasca, tesi argitaragabea</title>
		<meeting><address><addrLine>Akal, Madrid; Bartzelona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Contribucion at estudio y edici6n de textos antiguos vascos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="page" from="69" to="212" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>or</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
				<title level="m">Hauta-lanerako Euskal Hiztegia (A-AURTEN)</title>
		<meeting><address><addrLine>GAK, Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fr</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Soloeta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Del Guero</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Riev</forename><surname>Iv</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1910" />
			<biblScope unit="page" from="592" to="594" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Telletxea-Idigoras</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Larramendt</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Los Refranes y Sentencias de 1596. Estudio-Comparativo», -RIEV V (1911) eta hur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urkixo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Historia de la literatura vasca,2 Aranzazu 1979</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Axular-en hiztegia</title>
		<meeting><address><addrLine>Jakin, Ofiati</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">--</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">P</forename><surname>De Afuoarro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Euskera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xxviii</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Vide Afiibarro. Vide Axular</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="403" to="409" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Berrargitalpena: «JOOo de Urquijo» Mintegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<idno>1891-1897</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<pubPlace>Paris; Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bibliographie de la langue basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribucion a la dialectologia de la~engua vasca (2 lib</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">GAK</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«El lexico vasco de 10s refranes de Garibay</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Zubiaur</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Arzamendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope unit="page" from="47" to="131" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>ASJU X</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
