<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:32+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>JOSEBA ANDONI LAKARRA Honako ohar hauetan ASJU <ref type="bibr">XVIII-2 (1984)</ref> 89-184 orrietan agertu zen «Bertso bizkaitarrak (1688)&gt;&gt; laneko oker-exkax zenbait zuzendu nahi nuke. Ez naiz Postscriptum zenbatugabeko Otxoa arinen (Arinen), ari tza (IV 7c, irakur aditza), 93. orriko errefran (irakur -u) l eta antzeko erratak zunzentzen arituko, errazak bait dira; bada, aldiz, garrantzia gehixeago duen zuzenkizunik l bi •• 1) Larriena 22g bertso-Ierroari dagokiona da, inola ere. 130. orrian Murugarrenek es oparea eta Mitxelenak es opazea irakurtzen dutela esan ondoren «ese (= etse) zuzendu dut, dagoenean ezer ez bait du esan nahi eta arbola <ref type="bibr">[eta]</ref> etse parea Bizkaiko armarriaren aipamena izan bait daiteke» diot, 14e-ko (128. or.) zuzenketarekin gonbaratuaz. Alabaina, kopialariak oraingoan juxtu a1derantzizko okerra egin du, zeren eta 14e-an Erculos agertzen bazen orijinaleko ~es baten ordez, oraingoan ez da zalantzarik --eta ez nukeen lehen ere izan behar armarrietan trebatuegi (ez haien zaleegi) ez naizen arren-22g-an oso (= otso) irakurri behar zela kopiako es 0-, bi otso  <ref type="bibr">de-Bilbaon (1906</ref><ref type="bibr">,-facsimila' Bilbo 1971</ref>  Nolanahi ere, orain escarguea..ren ondoan puntua Jarriko nuke 'ez koma hutsa, hobeki adierazteko -Padre Pedro Geronimoren/ barraeo chocolatea Durangoren goarnizio eskerga horri barregarriro alderatzen zaion bestea dela. Hemen «gudari taldea» bide da seguruenik' hitz horren adiera, «se llaman tambien los arreos y paramentos que se ponen alas mulas°caballos para su adorno, gala 0 autoridad del que los monta 0 para otros servicios» badio. ere Die. de Aut.en; halere gogora bedi 32. ahapaldian (zeina orijinalean 31.a izatea ez den ezinezkoa) astoaaip.atzen dela. Bidenabar, Al fin placentinoa, Lequeitioco astoa. puntuatu, behar da, azkenean pun- </p><formula xml:id="formula_0">---------------------- iua</formula></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>1 .</head><label>1</label><figDesc>Orri horretako mila urte igarota ura bere bideanek ere letra txikian behar luke izan jakina. edizioan aurkituko eta erabat beharrezkoa da, noski. Bestalde, erantzun hortako xv. ahapaldiko mira un bosque (?) su imajen ... hori gozque «txakur txikia» irakurri behar da Jesus Antonio Cid adiskideak esaten didan legez, cf. Die. de Aut. S.u. «perro pequefio, que s610 sirve de ladrar a los que passan, II a los que quieren entrar en alguna casa» eta hurrengo lerroko le ladraba. Adiskide berak diostanez folkloretik datorren topikoa dugu ilargiari (Dianari) txakurrak zaunka egiten dionaren hau. Bertso bizkaitar hauetan oi .agertzen dela esan ondoren «soilik aditz nagusia+eroan/ joan RSetan» diot. Ez da horrelakorik, "noski. Ezaguna da zeinnahi eremu eta saih~tan beharrezko direla azpiegitura-Ianak, horietan oinarriturik aitzinako bada, behintzat"; baina lan horiek ez dira beti behar bezalakoak. ASJU XII-XIII (1978-79)ko M.a Jesus Soto Michelenaren «El lexicon de IRefranes y Sentencias de 1596» delakoa begiratu ondoren egin nuen baieztapen arin hori, lan horretan ez bait da o{h)iri dagokion sarrerarik. Sinistezina da, ordea, RS zertxobait dazaguenarentzat, B. Urgellek adierazi zidan bezala. Testura jo ondoren honako hauek bederen aurkifu" ditut: 35 Celangoa baysta amea alangoaoyda alabea, 248 Daucagunean naya gurari vaga -oygara eta 550 Jaunaren hotua oy da aguindua 3. 2. Zuzen bedi "erratum bera testuan eta hiztegian ere. 3. Izan sarreran, aldiz ematen da 35 oyda eta zeri dagokion ez dakidan 248 oydanari «solemos ser» ere. Zorigaitzez ez da hiztegi horretako huts bakarra: daude adizkia, adibidez, egon sarreran (!) dator eta izanen (!!) negan, * ezanen ez dira agertzen cizan 294, bez 165, 166, (er)egan 167, etab. Beste lan batean ihardun ·gogo dut honta~zehazkiago. 5) 153. orrian 16a-b Ztten coronel Ysassi I ei da soldadu -andiren jruzkinean -ptintu egiteko -a. ezabatzeko ahalmena q.ela eta erakutsi nu~n nola olerkariak baino lehenago ere ez zela guztiz ezezaguna. Ran eman 1638ko .Domingo -Hegiakoaren ()menez Alzola lizentziatuak ondu «Canci6n Vizcayna» 4 eta Barrutiaren Acto para la Nochebuenako exenpluei gehi dakieke -eta segur naiz, ez ditudala agortzen-Gandara -gemikarraren Judan bat huria I da Belen I On'a etorria / zan Virgen /·assentetaco... eta Ah gente gan'garra l Belengo! / Guztiai zaldarra I urtengo'. / Zuec ucatu. I. Virgiiii ·lecu? .. denak 149. orrialdean s. Exenpluok, ordea, «muxhila»-renak' dira eta ezaguna da horren eta «bizkaitarra»ren arteko-hizkuntz ezberdintasuna. 6) BBetako 35-37. ahapaldietan «San Ignacio geurea»ri zuzen· tzen zaio idazlea, haita bizkaitarrek ere «patroi nombradu» zutela gogoratuaz haien eta gipuzkoarren artean bitarteko izan dadin eskatu ere. T'eofilo Guiardek ·here Histo'ria de la noble villa</figDesc><table><row><cell cols="2">bait dira, eta .ez bi etxe, laurerriko armarrian. 22.-bertsoa, beraz,</cell></row><row><cell>honelatsu geldituko litzateke:</cell><cell></cell></row><row><cell>Apasto badau babea</cell><cell></cell></row><row><cell>Arabac mortandadea</cell><cell></cell></row><row><cell>Zuen-aIde eguin day</cell><cell></cell></row><row><cell>Dozun anae .maitea</cell><cell></cell></row><row><cell>Beretuteco usteagaz;</cell><cell></cell></row><row><cell>Arrnac eta diuis[e]a</cell><cell></cell></row><row><cell>Aruola 050 paJ;"ea 2.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2) 162-.orrian eztaquidizU (37e -~. .orregazbaliadu) *edinen form</cell></row><row><cell cols="2">atzat -azaldu ondoren hiztegian (167. or.) eta adizkitegian (178".</cell></row><row><cell>or.) eginen ad~zkitzat ematen da; z'~zen bedi.</cell><cell>.</cell></row><row><cell cols="2">3) 140. orriko 1.ko lerroan esaten denaren aurka K. Mitxelena-</cell></row><row><cell cols="2">ren «Nota sobre algunos pasajes de RS de 1596» ez zen BAP 1967an</cell></row><row><cell cols="2">baina 1954ean ASJU eta RAPen argitaratu, Alfontso Irigoienek</cell></row><row><cell cols="2">ezagutzen bait zuen bere-«Curiosidades y observaciones" sobre el</cell></row><row><cell cols="2">dialecto yizcafno literario», EU'skera 1958,105-132 (ik. bedi 128. orria)</cell></row><row><cell>atera zenean.</cell><cell></cell></row><row><cell>4) 147. orrian ohizkotasuna adierazteko</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">l bis. Eraskinean eman nuen gaztelerazko erantzunean bi larri sama,</cell></row><row><cell>rrak: 136 orriaren facsimila dakusenak</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Respuesta a una Caneian Baseongada que ha sacado un eterigo de Viseaya eontra Guippuze[oa] sobre la vena y la tiene el sr Don Ju[an] Baut[ist}a de Ybazeta</cell></row><row><cell cols="2">Por un yngenio natural de la villa de Plasencia</cell></row><row><cell>ez du ene [ASJU 20-1, 1986, 243-247]</cell><cell></cell></row><row><cell>http://www.ehu.es/ojs/index.php/asju</cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>dioenez, 1680ko azaroaren 5ean izandako batzarrean eta Lagundiaren Bilboko ikastetxearen burn zen Anto,nio Landaidak proposaturik hartu zen Ignazio Bizkaiko patrol egiteko erabakia. Hortaz, BBek fetxa hori baino beranduagokoak behar dute izan, eta lehen kontutan izan ez rtuen gertaera honek areago sendotzen du 106-1~7. orrietan proposatutako sorre·ra urtea (1688); gehiago oraindik 1680ko erabaki hori «etxe-harnekoa» izan zela ikusiaz (Labayruk .ez du aipatu ere egiten zegokion lekuan) eta soilik 1681eko urteko eta, batez ere, 1685eko jai handien (ik. Labayru V 515~517) bitartez hedatu bide zela herriaren artean erabaki horren oihartzuna. 7) Bidenabar, 37. ahapaldiaren bukaerak ez nau asebetetzen; dagoen dagoenean ezinezkoa ez bada ere (su=Gipuzkoa) ez dakit ez ote genukeen hobe su{ecJ (= gipuzkoarrak) irakurtzea, batez ere hurrengo bertsoko zeuen argiaren aurrean. Grafiaren aldetik kopialariari egotz dakiokeen errua da; cf. jadanik 14e Erculos, eta horrelako baten bitartez eman zitekeen' * suec o:bstinadu &gt; * suoc obstinadu eta (lectio facilio·r-batez) su obstina'du, -oo-ren oso antzeko letra multzo bat irudi zekiokeen diplografia zuzendu nahiazG ogora, gainera, 37e eztaquidizu / orregaz baliadu bai zu eta baita zueki ere zegokiokeela garaiko bizkaieraz, baina badirudi aurreratuagoa zegoela aldaketa eta ordurako zueken formak gehienbat, pleonastikoak, edota zurenetarik nolabait b-ereziak bederen, ziratekeela XVIII. mendeko testu ugariagoak kontutan hartzen baditugu-.behintzat {cf. Barrutiaz BB 109..ri egin oharra) nahiz eta Gamarraren (1648) orij-inalak Ene seme alaba chipi laztanchoac oficio citalo·ri euciegu·igu. Biurtu zaitez... ekarri eta horrela mantendu aditz formak oraindik Luzuriagak 1690ean (ik. TAV 165-167). Metrikaren aldetik ere ez genuke eragozpen handirik proposamen honen kontra aski bait dira 8 silabatako azken lerroak BBetan: cf. gutxienez Ig esango l dau' zerren baqui, 4g zenduzan echizaduco, 7g asse vay vanidadea, lIg' zuenzat ori bere o'be, 16g egun, biar didin vizi, etab. . (eta ez esquerguea hiztegian -baina ez testuan~agertu bezala) zerikusirik, ote dukeen Correas maisuak (apud-Julio Urki-XQ, «Los refranes vascos de Sauguis» RIEV 2 (1907) 693.or.) Euskal Herria eta euskaldunei dagozkienen artean dakarren errefrau h~nekin: Aparejaos, Durango; aparejdndome ando. Litekeena da.</figDesc><table><row><cell cols="2">Hemen defendatzen den irakurketa balitz zuzena honelatsu uler-</cell></row><row><cell cols="2">tu beharko genuke 37. ahapaldia: «Ezin duzue zuok gipuzkoarrok</cell></row><row><cell cols="2">ukatu askok gaztigatu~aituztela Bizkaiari erregutu behar zaiola</cell></row><row><cell cols="2">zeren eta San Ignaziok ere ez bait diezaizueke lagun Bizkaia-</cell></row><row><cell cols="2">ren kontra, baina zuek zeuenean». Normalago iruditzen zait azal-</cell></row><row><cell cols="2">pen hau eta ez egilea San Ignaziori zuzentzen zaiola pentsatzea</cell></row><row><cell cols="2">eta hortaz San Ignaziok Bizkaiari erregu egin. behar diolaonartu'</cell></row><row><cell>beharra.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">8) 29-32. ahapaldietako aipamenak -lehen' -bezain ilunak dira</cell></row><row><cell cols="2">niretzat oraindik; 20.eko turkoenaz jadanik Mitxelenak _esan eta</cell></row><row><cell cols="2">aurreko lanean bildutakoez gain ikus Labayruren V.-liburukiaren</cell></row><row><cell cols="2">eraskin batean erregeak haiek garaitu ondoren agindutako jaien</cell></row><row><cell>benna.</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">Ez dakidana da 30. ahapaldiko Durangoren/ goarnici[n]o escar-</cell></row><row><cell>guea-k</cell><cell></cell></row></table><note>. 4. Ik. orain ASJUren ale honetako B. Urgellen lanae 5. lk. J.' I. Telletxea Idigoras eta M. Lekuonaren «Gabon kanta» de Guernica (1764)&gt;&gt; BAP 1966 157 eta hur.gipuzkeraz</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>doala. Honela astoa horri ez litzaioke kasu markarik faltako eta garbiaga-ikusiko litzateke plaentxiar bati zuzendutako apostrofea dela, Lekeitioko astoaren gertaera izanik ahapaldiaren gaia. Amaitu, bai:h.o, lehen, egin nituen irakurketa batzuez dittldan zalantzak agertu nahi ditut. lSd-an «Mitx.ren proposamena (&lt;&lt;Ad experiendum» 225) nirea eginaz goru'&lt;u&gt;aco' irakurri dut [nuen] Esk. eta Mur.en goruaco»; orain, ordea, errazagoa iruditzen zait guerraco armea behar duela suposatzea, cf. 14. ahapaldiko goru, arma, Erkules, bala eta geziak. Hutsaren etorkia azaltzeko rr=u, e=r eta u=o aldaketa aski arruntak genituzke; goru&lt;u&gt;aco armea-k ez dakit zer esanahi izan dezakeen, gainera, eta Onetaraco'meal da gauza importantea,/ agaz baicin ezin ley/ guerraco arntea oso garbia -eta zirikatzailea hura gabe Bizkaiaren aurk.a gerlara abiatzen ziren gipuzkoarrentzat-dugu aIde honetatik. Lehen bezain iluna da niretzat 24b-ko azken hitza (cortera ala Cortes[a], cortea...) eta orain ez lehen bezain segurua 24d-ko pleit[e]a, e-a puntua egiteko ez bait da -e-hori erantsi beharrik -ei-bat ere aski izaki. 28g-an ere, lehen ez bezala, hobe iruditzen zait Mitxelenarekin lan[c]ea zuzentzea eskuizkribuko lanea; nahiz eta errazagoa izan nire lauea hutsen aldetik, beste hau (haplografia) ere ez da batere zaila. 36a-n azkenik, ez ate habe badaqui[eJ edo badaqui[o] osatzea, eta ez badaqui[gu] garbatu, garbatzekotan zerbait giputzei garbatuko bai zitzaien (BBen egilearen ustez!) eta ez bizkaitarrei? Horren aIde datoz 36b-n bitartekotzat hartzen den San Ignazio· eta 37a-d-n gipuzkoarrei aurpegiratzea lehenagotik ere jakin behar zutela Bizkaiari erregu egin behar ziotela. . Hemen utziko ditut, oraingoz, ia amai gabe luza bide daitezkeen ohar hauek. Balioko al dute BB interesgarri bezain interesatu hauek zerbait argitzeko.</figDesc><table><row><cell>Bestalde, 32. hortako· pasaje gueistoa baliteke «mala pasada»</cell></row><row><cell>besterik gabe ulertu beharrean Bizkaia eta Gipuzkoaren arteko</cell></row><row><cell>merkatalgoaren etenarekin lotu beharra 33. ahapaldiko ydeteeo</cell></row><row><cell>oyala eta 31.eko oba leuque Heibarrec / burdiiia sein da erurra, /</cell></row><row><cell>baita capa euna negura (orduan ez zituenak, Bizkaitik ez hartuaz</cell></row><row><cell>beren Diputaziaak hala agindurik) bezala; bidenabar, 3ld-ko fres-</cell></row><row><cell>cura «hatz» esanahian baino ezin har daiteke testuinguruaren ara-</cell></row><row><cell>bera, hitz horrek gero beste adierarik beregana badu ere, eta mar-</cell></row><row><cell>katzekoa da «hotz izugarria» (Eguno inoc enzun estau-ena) dela</cell></row><row><cell>hemen Die. de Aut.en «beroa ez dena, epel xamarra», bezala ematen</cell></row><row><cell>bait da. Gogora «los vascos aI frio le llaman fresco» ezaguna, zen-</cell></row><row><cell>bait lekutan bederen.</cell></row><row><cell>9)</cell></row></table><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
