<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Bizkaiko Aldundiaren euskarazko katedra (Hiperbizkaieraren historiaz I) *</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Bizkaiko Aldundiaren euskarazko katedra (Hiperbizkaieraren historiaz I) *</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:33+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>ITZIAR LAKA (M. I. T.)    As part of a series of essays (some published and some being printed) aimed at analysing the sources of Hyperbiscayan and its subsequent success in literary circles, we examine here the influence on S. Arana and R. M. Azkue of the public contest held in Vizcaya for the vacant Chair in Basque Language (1888). We begin by describing the circumstances of the contest, and its importance for both young men, setting this within the cultural context and the contemporary situation of the Biscayan dialect and of Basque in general. We then go on to analyse the consequences of Arana's defeat. To this end we have collected previously unused data related to the history of the Chair in Basque Language: a recently published letter of Arana's, and also a manuscript of his kept in the Archives of the Diputaci6n de Vizcaya.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In our opinion, given that Arana saw the achievement of linguistic regulation as part of his political objectives, his failure to obtain the Chair was felt by him as a defeat in his political struggle. This would explain Arana's :hostile attitude towards Azkue's proposals. From a linguistic point of view, Arana and Azkue were not so very different at this early point in their careers; Azkue's proposals concerning verbal morphology coincided perfectly with Arana's aim of linguistic purity. Although the disagreement between them, at least until 1900, takes concrete form in the linguistic controversy, its root appears rather to lie in extralinguistic questions -fundamentally in each one's attempt to gain for himself the power to give rules for the language.</p><p>As far as Azkue is concerned, we show how his obtaining the Chair determined the path that his activities were to follow thereafter, and how the duties related to the post ended up softening his formerly extremist linguistic opinions. We conclude by presenting his first programme for his new position, which is clearly related to his Euskal Izkindea <ref type="bibr">(Basque Grammar, 1891)</ref>, the origin of Excmo. Sr.: Uno de los caracteres tipicos que han distinguido a la raza euscara 10 constituye sin duda su antiquisimo idioma, rico en vocablos, originalisimo en estructura y admiraci6n de los fil610gos eminentes, y si las corporaciones populares de este ilustre y apartado solar han procurado q1,le se propagara 0 difundiera su conocimiento, -parece que nunca tan obligados como en los actuales tiempos en que Vizcaya lamenta con dolor vivisimo la perdida de sus incomparables libertades, de sus democniticas instituciones. Fundado en esto, el diputado que suscribe tiene la honra de proponer a V. E. se digne acordar _ e1 establecimiento de una catedra gratuita de vascuence en el Instituto Vizcaino, consignandose al efecto el credito necesario en los presupuestos del pr6ximo ejercicio.</p><p>Sin embargo, V. E. acordara, como siempre, 10 que estime mas oportuno y acertado.</p><p>Salon de sesiones, ocho de Noviembre de mil ochocientos ochenta y siete 2• Hego Euskal Herrian behin baino gehiagotart egin zitzaizkien erakunde publikoei honelako eskariak 3,baina foruzaleek indarra zutenetan bakarrik jaso zen erantzunik. Hauxe dugu Araba, Gipuzkoa eta Bizkaiko Aldundien kasua. Izan ere, Bizkaian Galarzak eginiko eskari hau, 1876. urtean Jaurerriko Biltzarre Nagusiak harturiko erabakiaren errepikapena besterik ez zen. 1887.erarte itxaron behar izan zuen, beraz, erabaki honek, bere asmoak buruturik ikusteko: Azaroaren 17an atera zen azkenik, Bizkaiko Institutoko Euskal Katedran irakasle postua betetzeko deia:</p><p>Bases propuestaspor la comlSlOn de Fomento para la creaci6n de una Catedra de vascuence en e1 Instituto viz~inode 17 de Noviembre de 1887.</p><p>1.0 Se crea una catedra de lengua vascongada en el Instituto provincial, consignandose al efedo, el credito necesarlo en los presupuestos del pr6ximo ejercicio. El curso comenzara el 1.0 -de Octubre-y terminara el 1.0 de Junio; siendo la cIase diaria de hora de duracion.</p><p>2.0 El nombramiento de profesor se hara por concurso y con caracter de interinidad, asignandose el sueldo de 1.500 pesetas.</p><p>3. 0 Los derechos de matricula seran de 5 pesetas, cantidad que se devolveni a fin de curso, al alumno que no 10 haya perdido por falta de asistencia. No se exiginin derechos de examen.</p><p>(1) 1883.eko Irailaren 2ko Lau Buru aldizkarian irakur daiteke: «El respetable claustro de profesores del Instituto de Vitoria _ se ocupa activamente de lIevar a cabo la instalaci6n de una catedra de vascuence en el instituto provincial de segunda enseiianza de Alava. de conformidad con el patri6tico acuerdo que ha tiempo adopt6 la diputaci6n provincial de aquel\a provincia hennana». (Ikus bedi <ref type="bibr">CORCUERA. 1979. 151. or.)</ref>. Bestalde. Bizkaiko Katedrarako deia zabaldu aurretik bazen Gipuzkoan honelako bat, Bizkaikoak eredu bezala hartu zuena berea antolatzerakoan.</p><p>(2) Izkribua Aldundiko administraritza artxibategian gordetzenda, Katedrari buruzko gainerako berri eta dokumentuekin batera, 1037 zenbakia duenkarpetan; halere, -behin baino gehiagotan izan da argitara emana: ikus,-adibidez. <ref type="bibr">AZKUE 1947</ref><ref type="bibr">, I lib. ,9. or., edota CORCUERA 1979</ref>(3) <ref type="bibr">Ikus. adibidez ELORZA 1978. 50.</ref> or.: «En-segundo terinino, figura -la petici6n de ayUda oficial a las entidades oficiales. Puede servir de ejemplo la exposici6n Cl,ue dirige oficialmente la Asociaci6n Euskara a la Diputaci6n de Navarra, el 20 de enero de 1886. solicltando su intercesi6n ante el Ministerio de Fomento para que este otorgue su -protecci6n oficial al vascuence». Hala ta guztiz ere, Corcuerak dioenez: «En 10 fundamental, las iniciativas mas importantes en pro de la utilizaci6n del vascuenceno provendrian de las instituciones publicas, sino de iniciativas privadas •. <ref type="bibr">(CORCUERA 1979, 151. or.)</ref>. <ref type="table">Comisi6n provincial nombranitodos los. alios el tribunal   que haya deentender en los eJCitmenes al finalizar el curso 4.</ref> Bala ere, Aldundietan euskara babesteko hartu ziren neurriek, gehiago ziruditen, oro har, altxor zaharkitu bat gordetzeko antolatuak, euskara zinez kultur hizkuntza bilakatzeko baino; honen frogagarri, nahikoa dugu Galarzak aurkezturiko eskarian erabiltzen diren argudioak gogoan izatea 5. Bizkaiko Aldundiaren katedrak, bada, ezer gutxi lagundu zuen Bizkaiko euskaldunen kopurua gehitze lanetan, edota euskaldunak beren hizkuntzan alfabetatzeko bidean; ikasle kopurua oso txikia izan zen abertzaleek indarra hartu arteraino behintzat; eta dena den, ez dirudi Aldundiak garrantzi handiko arazotzat hartu zuenik inoiz euskararen irakaskuntza 6. Alabaina,Katedrak berebiziko oihartzuna jaso zuen foruzaleen arteko «belaunaldi berriko»zenbait gazteren artean, batez ere Aldundiaren izenak postuari berari, eta bide batezeuskararen irakaskuntzari ematen zion ofizialtasunagatik. Aipagarria da zentzu honetan, Bilbok urte haietan bizi zuen gizarte eta kultur giroaren erakusgarri gertatzen baitda, Gipuzkoako Aldlindiak urte batzu lehenxeago sorturiko katedrara irakaslegai bakarra aurkeztuzela, Bilboko Ikastegikoarenera sei aurkezten ziren bitartean 7: (7) Gaspar de Oregi apaiza izan zen hautag:ai bakar hau; argibide hauek 1037 karpetan gordetzen den gutun batean irakur daitezke: Gipuzkoako AldLmdiak Bizkaikoaren informazio eskariaren erantzunez idatzitakoa. Ikus bedi, baita AKESOLO 1965 ere, 52-53. or.: «EI fracaso de la catedra de San Sebastian debia de obedecer, mas que nada, a deficiencias y rarezas en Ja enseilanza del profesor, ya apuntadas en 1a nota de Azkue, acarreando el desprestigio y la· supresi6n de la misma catedra el ano 1899 •.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4.° La</head><p>(8) Unamunoren bilakaeran Katedrak izan zuen garrantziaz idatzi diren guztiak ezin izango nituzke hemen aipatu, noski; eskumenean izan ditudanen .artean, ikus bitez AKESOLO 1965, UGALDE, Martin de, Unamuno y el vascuence. <ref type="bibr">Contra-ensayo. (Buenos Aires: Ed. Vasco Ekin, 1966)</ref>. Aipagarria da, gure artean ahoz aho dabilen eritzia bait da, Onaindiaren pasarte hau: .Gazteleraz hainbat idatzirik, euskeraz be inoz ekin eutson; Bizkaiko Aldundiak bein, 1888-VI 8'an, euskeraz irakasteko norlenka bat jarri eban; Unamuno ta Azkue aurkeztu ziran, baiiia Azkue'k irabazi. Arrezkero ez dot ust'" ezer egin ebanik euskeraren aIde; bai, ostera, zitalkeri naiko aren aurka». <ref type="bibr">(Mila Euskal Olerki Eder, Bilbao:</ref> katedraren inguruan idatzitakoen artean Arana eta Azkueren bilakaeran izan zuen eraginaz esan denaren urria. Euskal lanen eremuan gabiltzan aldetik, uste dugu begiratu beharreko gaia dela euskaltzaletasunaren ardatz bihurtuko ziren gazte bi hauentzako Katedraren lehiaketak suposatu zuena; are gehiago, gainbegirada baten ondoren zer jakina ugari dela nabari daitekeenean. Begiratze horri lotuko gatzaizkio bada, ondorengoetan 9.</p><p>1. Azkue eta Aranaren arteko harremanei zegokienetan, Katedrarako lehiaketak abiapuntu gaizto bat ezarri zuela esan daiteke; erakusten saiatuko garenez, Aranari ez zitzaion zuzenegia begitandu Aldundiak hartu zuen erabakia (Azkueren aIde, jakina denez); ondorioz, bere irabazleaganako jarrera ez zen esparik gabeko gertatu. Honela, bada, gaitzondo antzeko zerbait nabari daiteke Arana Goirik Azkueri egiten dizkion kritika zorrotzetan, eta esan daiteke badela Aranarengan aurreritzirik Azkueren proposamen guztiak, edo gehienak behintzat arbuiatzean. Dagoeneko ikusia dugunez 9 hi., Aranak kasik sistematikoki baztertzen zituen Azkueren eskutik zetozen berrikuntzak, nahiz sarri askotan, hoien sustraietan zeutzan hipotesiekin bat etorri. lokabide hau azal dezakeen bide nagusienetako bat euskalari bion arteko harremanen zernolakotasuna litzateke gure ustez; katramilaz eta eztabaidaz beteriko harremanak, iturria hain zuzen 1888.eko lehiaketa honetan luketenak.</p><p>Beraz, gramatika liburuetan jaio eta gero eredu idatzi bilakatuko zen hiperbizkaieraren garapena bere neurrietan antzemateko, erabat lagungarri izan daitekeelakoan, lehiaketa honek Arana eta Azkuerentzako suposatu zuenaz zerbait esango dugu, oro har, xehetasun ugari argitzeko gelditzen direla aldez aurretik dakigun arren.</p><p>1.1. XIX. mendearen bukaeran euskarak bizi zuen egoera kontuan izaki, arrazoi askok egin zezaketen garrantzitsu eta erakargarri Katedrako irakasle postua euskal lanetan abiatuak ziren gazte hauen begietan, Katedrak irakaslearen Ian eta eritziei nolabaiteko izena eta itzala emango ziola gogoan hartzen bada. Arrazoi guztien artetik, baina, arazo bi esango genuke agertzen zirela orduan nagusi:</p><p>1.1.1. Lehena, eta bizkaierari zegokionez bereziki, literatur hizkuntz eredu eza litzateke. Mendearen lehen hogeikadatik aurrera eman zen ar-La Gran Encic10pedia <ref type="bibr">Vasca, 19762, 676. or.)</ref>. Baina Unamunok Katedraren urterako bazituen ezarririk bere euskarari buruzko eritzien oinarriak, bai bere doktoradutza tesian, Critica del problema sabre el origen y prehistorla de /a raza vasca (1884), eta bai 1886.eko -Del elernento alienigena en el idioma vasco» artikuluan (Revista de Vizcaya I liburukia). Lan hauek argitaraturik daude Unamunoren besteekin Obras Campletas·en, M. Garda Blancok zuzenduriko argitalpena, 16 liburuki (Madrid: 1958). Halere, Villasantek ere galdetzen du: «&lt;Que es 10 que influy6 en este viraje suyo? (Fue tal vez el resentimien· to por su derrota en las citadas oposiciones? <ref type="bibr">(VILLASANTE 1979, 348. or.)</ref>. Bizkaiko Aldundiaren orduko asmoa gora andikoa izan zan euskera zafari indar betiak zainetaratzeko. Orduan asi ginan Arana-Goiri ta ni, ateko aldeari bizkafa emanez, barura begira, nola edo ala lanari ekin ta ekin 13.</p><p>Bidenabar ohar bedi Azkuek berearekin lotzen duela Aranaren izena Katedraren historian, irabazle-galtzaile artekoetan sartu gabe. Izan ere, izen biak loturik doaz, beraiek hala nahi izan edo ez, mende bukaerako bizkaieraren historian, istilu eta tirabiren artean ere erdibanako lanaburutu bait zuten.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Arana-Goiri eta katedrarako lehiaketa</head><p>Irakasle posturako eskariak egiteko epea, 1888.eko Martxoaren 31an hertsi zen. Honen ondoren, sei hautagaiei buruzko aitzin-eritzia ematekoagindua jaso zuen Aldundiko idazkari zen Arancibia jaunak. Txostena artxibategian gordetzen da, aipaturiko 1037. karpetan; bertan, hautagaien merezimenduak neurtzeko bere ezgaitasuna aitortu ondoren 14, Arancibiak Unamunoren aldeko eritzia agertu zuen, Filosofia eta Letretan egindako doktoradutza merezimendu nagusitzat harturik; bigarrenik Azkue zetorren, Teologia ikasketak bikainki buruturik zituelako. Gainerako hautagai guztiak, Arana-Goiri barne, kanpo gelditu ziren inolako ikasketa agiririk ez aurkezteagatik.</p><p>Arana Goiri, beraz, hasiera batetik gelditu zen hautaketarako eztabaidatik at, Arancibiak ez bait zuen ikasketa agiririk gabeko hautagairen izenik kontuan hartu. Bestalde, gogoan izan behar da Aranaren izena ez zela urte haietan batere ezaguna: urte gutxi ziren euskara ikasten hasia zela, eta beraz pentsa daiteke bere hizkuntz gaitasuna ez zela Azkue edota Luis de Izaren neurrikoa. Izan ere, bere ospeak gaur arte iraun ez badu ere,. Luis de Iza ezagunagoa zen orduan, El Alcalde de Zalamea bait zeukan euskaraturik 15. Arana, ostera, zenbait etimologia argitaratuberri zituen gaztea zen oraindik; bere lanak ezin zitezkeen ziurrenik beste hautagaienekin erkatu <ref type="bibr">16.</ref> 2.1. Hala izanik ere, utzi dituen idatzietatik atera daitekeenez, hasiera batetik izan zela lehiaketatik baztertua, ez Larrazabalen azpijokoen ondorioz, baizik ikasketa agiririk edo aparteko lanik ez zuelako aurkeztu, eta, beraz, Unamunoeta Azkueren artean egin zela azken aukera.</p><p>Nolanahi ere den, eta Aranaren hitzon benetakotasunaren arazoa aIde batera utzirik ere, zailki azal daiteke zergatik agertzen duen hainbesteko tematasunez bere burua lehiaketaren berezko irabazletzat, eta bidegabekeria baten ondorioz galtzaile suertatu zela azpimarratzen,ez baldin bada Arana Goirirentzat Katedrak beste inorentzat baino garrantzi handiagoa zuelako.</p><p>2.3. Arana Goirik bere politika egitasmoaren bame ikusten zuen hizkuntzaren berpizte eta garapena. Ideia honi atxikirik, bada, Katedraren galera atzerapausu bat zen bere helburuak erdiesteko bidean. Lehiaketaren irakurketa politiko hau zehazki azaldurik ageri zaigu aipatzen ari garen gutunean:</p><p>Mis prop6sitos al solicitar la catedra eran, mas que. lingilisticos, politicos 0 patri6ticos. As! las tres solicitudes representabamos tres distintas tendencias: la enemiga radical de nuestro pais, del cual na· da admitia ni la misma lengua de cuya catedra pretendia posesionarse; la que admitia y veneraba ciertas cosas de nuestro pueblo, entre elias la lengua, pero 10 queria uncido al carro espanol, y la que aspi. raba a la independencia de nuestra raza, restaurando todos sus ele: mentos constitutivos 19.</p><p>Unamuno eta Azkue, abertzaletasunaren aurkako aukera politikoen ordezkariak dira Aranaren begietan, eta Katedra Euskal Herriaren historia bideratzeko lanabes baliotsua. Gizarte alor guztietan irabazi behar zen burruka askatzailean, erase garrantzitsuenetako zen hizkuntzarena. Aranarentzat, bada, Katedrarako lehiaketa lanpostuaren erdiestea baino askozaz areago zihoan arazoa zen. Honen frogagarri dugu Azkuek kontatzen zuen pasadizua, Villasantek jasoa:</p><p>En cuanto a Sabino Arana, recordamos haber oido con tar· al sefior Azkue en sus Ultimos allOS, que aquelle hizo en cierta ocasionuna visita privada para proponerle 10 siguiehte, a saber: que el, Azkue, seria el catedrlitico titular de la catedra de vascuence (ya que habia ganado la plaza) y como tal cobraria los honorarios integros que Ie correspondian, pero suplicaba Ie permitiese a el el ejercicio de dicha catedra, completamente gratis 20. J arraitzen du Olaldek esanez Azkueri galdetu ziotela ikasle kopuru urriaren zergatia; honek erantzun omen zuen ikasle gehlenak ez zirela azterketetara aurkezten ez zeukatelako horretarako bultzagarririk, eta sariak banatu beharko liratekeela ikaslerik aurreratuenen artean, honela azterketetara aurkez zitezen 22. Gai hau Aldundiko biltzarrean eztabaidatzen da; ondorioz, proposamenak egiteko aukera eskeintzen zaie diputatuei. Arana Goirik berea aurkezten du; ez da beste proposamenik gordetzen Aldundian, eta pentsa daiteke bakarrik Aranarena aurkeztu zela.</p><p>Izkribuaren buruan irakur daiteke: «Plan de premios para los alumnos de la catedra de Euzkera»; ondoren, zazpi arau biltzen ditu proposamenak, zeinen bidez azaltzen bait da nola banatuko diren sariok. Zortzigarren puntua, ordea, sarituko diren ikasgaien aurkibide bat dugu, eta ikasgai bakoitzari dagokion saria: 8. 0 A continuaci6n las seis Secciones y sus correspondientes premios:</p><p>(21) Boletfn Oficiill de la Provincia <ref type="bibr">de Vizcaya, 272 zenb. 1.113. folioa, 1899.eko Maiatzaren 203. (22)</ref> Bidenabar. lerrook irakurtzean ageri zaigu ordurako Katedrako irakasleak aurkitzen zituen zenbait oztopo, bain zuzen irakasten zuen euskara moeta zela eta. Honela, Arrola jaunaren hitzak esa· nahitsu gertatzen dira: .Ya que se habla de ese asunto. he de manifestar que yo concurri un ano a esas examenes y no entendf una palabra del vascuence que en .esa catedra se ensefia: y par ello· propondrfa que se suprimiera esa ensenanza 6 se diera en otra forma. Zerrenda hau ez dagokio Azkuek urte honetan Katedran irakasten zuen programari inolaz ere, ez eta aurreko eta ondorengoetan irakasten zuenari 24. Aitzitik, ohar bedi zehaztuen agertzen diren atalak lehen biak direla, hau da, sointiei dagozkienak. Arana zen eufonia legeez kezkatzen zen euskalaria, baina ez Azkue, beti morfologia eta joskera arazoetan aritu bait zen bereziki. Nahikoa dugu Katedrako irakasle izan zen ga;;, raietan argitaratu zituen testuliburuei gainbegirada bat botatzea konturatzeko Arana zerrenda honetan ez zela biltzen ari egiazko Katedrako programa, baizik berak eskeintzen zuen aukera berri bat. Ez dakigu proposamen honek aurrera egin zuen ala ez, eta zein,neurritan, ez bait (23) Aipaturiko 1037 karpetan bildua da~ izkribu· h a u . · " <ref type="bibr">(24)</ref> Azkuek garai honetan Metotto practtco para aprender el euskera bizkaino 'Y guipu.zkoano (Bil· bao: Astuy. 1896) erabiltzen zuen, J\I:anak aurkezturiko aurkibide edo egitarau hanekin zerikusi handirik ez duena. . da aztertu ditugun dokumentuetan honi buruzkorik. Aitzitik, agerian gelditzen dela uste dugu, Arana zinez saiatu zela bere eredua Katedrako irakaskuntzan sartzen, oraindik lehiaketatik zenbait urtetara ere. 2.S. Ez dirudi, baina, honen antzeko neurriek arrakasta handirik izan zutenik. Hasteko, Aranak ez zuen ziurrenik in dar edota aukera nahikorik Katedrako irakaslearen programa baldintzatzeko, nahiz Aldundiko komisioan sarturik egon; baina kontuan izanik irakaslea Azkue zela, eta bien arteko gorabeheren zertzeladak ezaguturik, eraginik izatea zailago gertatuko zen. Izan ere, oso gauza gutxitan zetozen bat euskalari biak, bai euskal gaien arloan eta bai politikarenean. Beraz, Arana agerian jazarri behar zaitzaion Azkueri: honek hizkuntza gaietan zuen ospearen aurka, abandotarrak bere eritzikideen artean zuen eragin gero eta handiagoa kontrajarri zuen. Azkue s~rri agertzen da kritikaturik Aranaren lanetan, eta aipu guztien biltzea luzeegi gertatuko litzateke.</p><p>Dena den, Lecciones de Ortografia del euskera bizkaino nahikoa da bien arteko jazarkundeaz jabetzeko. Are gehiago kontuan izaki hauxe dela, euskallanei dagokienean behintzat, Aranaren «opus magnus»: bereeredu eta eritziak biltzen dituena, alegia.</p><p>Asko eta gogorrak dira liburuska honetan Azkueren eritziei egiten zaizkien oharrak; behin baino gehiagotan aipatzen da Bilboko Institutoka Katedra:</p><p>Pero 10 mas extrafio del caso es que e1 Sr. Azkue, al dirigir aquella convocatoria a los euskenilogos, se haya erigido a 51 mismo en juez arbitrador de todos, arrogandose atribuciones plenas. para examinar y juzgar las observaciones que hagan a su Proyecto (admitiendolas 0 desechandolas seglin su criterio particular) y para decidir y fijar en definitiva la ortografia eusk6rica. Y digo que es eso verdaderamente extrafio, porque para suponerse e1 Sr. Azkue autoridad euskeral6gica a dicho objeto, no se ha fijado seguramente en que es autor de su Gramatica, pues, aun cuando fuera buena y de merito, sabe muy bien que no es el autor quien ha de calificar su obra, ya que siempre al padre Ie parecen buenos y hermosos sus hijos; y tampoco ha podido fundarse en que es profesor de· Euskera, porque ni para ser excelente profesor de una lengua es preciso ser tratadista de la misma y conocerla a fondo (10 cual s1 se requiere para ser autoridad lingiiistica), ni el ser profesor de Euskera en la catedra fundada y sostenida por la Diputaci6n Provincial supone, por sf solo, mas· autoridad que la que pueda concederse a quienes fueran diputados en la fecha ·que se pro-vey6 la plaza 2S.</p><p>2.6. Aranaren hizkuntz bilakaera izan dugu aztergai aurreko Ian batean 2S bis; bertan, Aranak hiperbizkaieraren historian izan zuen jokabidea azaltzeko, ezin saihestuzko arazoa gertatzen zen Azkuerekin zituen harremanen zernolakotasuna. Izan ere, Azkue gaztea, lzkindearen egilea, bera bezain garbizale agertzen zen arren, Aranak bere aurka ihardun zuen gehien bat, nahiz azkenean, sortzailearen izenik aipatzeke bada ere, Azkueren aditz-eredua onartu zuen berak ere 26. Hasierako Arana eta Azkue ez ziren, egia esan, beren idatziek adierazi nahi duten bezain ezberdin: hizkuntz aldetik, bederen, Azkueren proposamenak aditz mailan, arras ongi elkartzen ziren Aranak helburutzat zeukan bizkaiera garbiarekin. Elkarren arteko eztabaiden iturria, bada, hizkuntzaren alorrean gauzatzen den arren, hizkuntzazkanpoko gora-beherei zegoen lotuago: hizkuntza arautzeko boterea litzateke, gure eritziz, istilu-iturri hau.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">R. M.4 Azkue, Bizkaiko Aldundiaren Lehen Euskal-Irakasle</head><p>Azkueri dagokionez, esan daiteke Katedraren erdiesteak bere bizitzak aurrerantzean jarraituko zuen ildoa itxuratu zuela. Ogibide honek, euskal gaietan buru-belarri aritzeko aukera eskeintzen zion; Katedra lortu ezik zaletasun gisa landu beharreko gertatuko litzaiokeena, beniz", bere zerej:!inen ardatz bilakatu zen honela.</p><p>3.1. Bestetik, irakaskuntzan aritzeak ematu egin zuen bere gaztaroko garbizaletasun porrokatua, Euskal-Izkindean ageri dena. Honi dagokionez, Azkuek Bilboko Institutoan emandako urteetan burutuz joan zen euskara irakasteko liburuak aztertzea dugu nahikoa froga: Euskal--T7.kindearen ondotik argitaratzen dituen liburuetan, hala nola El Euskara 6 el Bascuence en 120 lecciones, edota Metodo practico para aprender el vascuence ... 27; lehen saioan nabarmentzen den garbizaletasuna ern::lturik agertzen zaigu; dagoeneko, zenbait aditz forma (nolabait Jz-kil1r1earen ereduan nabarien gertatzen zirenak) desagertu dira: ez da gehiago erabiliko nai, gaiz bezalako formarik, ez eta daut, dauzu bezalakorik <ref type="bibr">28.</ref> 3.1.1. Izan ere, Izkindearen gunea itxuraturik zeukan R. M. Azkuek Katedrako lehiaketa irabazi aurretik; lehiaketa irabazi eta hiru urtetara arp'ltaraturiko gramatika hau, garatu baino besterik ez zen egin lanean ihardun zuen bizpahiru urteotan. Hau egiaztatzeko, nahikoa Htzateke erkatzea Euskal-Izkindearen aurkibidea, Azkuek lehiaketara aurkeztllrrko «Programa de lengua bascongada&gt;, izenekoarekin: azken hauez bait da, ikusiko dugunez, bestearen zirriborro antzeko zerbait baizen. tra. La ortografia y 1a Prosodia deben anteponerse a la sintaxis y la Analogia. Advertencias previas a la lectura, escritura y versos. Leccion 3." Ortografia. Alfabeto bascongado. Que hay acerca del uso de las letras c, q, ch, <ref type="bibr">Z, k, ts, tz, t', d', 11, ii ..</ref> ... Azcue queria completar y rehacer con voluntad de director de la evoluci6n hist6rica, toda la tradici6n, gobernando la lengua en sus intimas fibras, seleccionando en ella y estableciendo, por encima de los dialectos varios, una lengua literaria comUn, que primero intent6 ser la reconstrucci6n de 10 que los lingiiistas hubieran Hamado « Urbaskisch» y luego fue un «guipuzcoano completado» 31.</p><p>Jokabide hau, baina, inoiz baino indar handiagorekin gauzatzen da bere lehen urteetan. Azkue ondo jabeturik zegoen Aldundiko irakasle izateak eman ziezaiokeen botereaz; honela, bada, Izkindea argitaratzean ez da soilik irakaskuntzan erabiltzeko testu-liburu bat kaleratzen ari. EuskaZ-Izkindea bizkaiera osoa arautzeko saioa da, Bizkaia osoari eskeinia, eta Bizkaiaren hizkuntz-eredu izateko asmoa duena. Izan ere, Aldundiko artxibategian gordetzen diren izkribuen artean, Azkuek Aldundiari bidalitako gutun batean ageri zaigu garbi eta zeharbiderik gabe, Azkue gaztearen helburu hau; Izkindea Bizkaia guztirako testu-liburu ofiziala bihur zedin, alegia. Gutunaren zati luze bat biltzen dugu ondo-(29 bis) Aldundiko administraritza artxibategia. 1037. karpeta. (30) Adibidez. etimologiari buruzko ikasgaia desagertzen da; lzkindeak ez du etimologia bere gaitzat hartzen. eta oro har landuago agertzen dira gaiak lzkindearen aurkibidea soUik begiraturik ere. esaterako sintaxiari edo Azkuek esapidea deitzen duen atalari dagokionez.</p><p>(31) <ref type="bibr">TOVAR, 1952, 68. or.</ref> ren, Azkuek Katedrari ezartzen zion balioaren erakusgarri gertatzen bait da.</p><p>Excma. Diputaci6n de Bizkaia: Por llenar un deber de gratitud y a la vez de patriotismo he dedicado a V.E. la gramatica euskara que escrita en nuestra lengua y traducida al castellano he publicado dias atras; de gratitud porque V.E. tuvo a bien elegirme profesor de la catedra de ·lengua etlskara por V.E. fundada y sostenida, y acordar en sesiones del ilia 4 de Junio y 20 de Diciembre de 1889 la edici6n de esta misma grrunatica en la imprenta provincial; acuerdos que por dificultades materiales de dicha imprenta no pudieron llevarse a cabo.</p><p>No necesito encarecer el segundo y mas poderoso m6vil de mi dedicatoria, pues aunque no fuese bizkaino entusiasta de la gloria de su patria y amante de su mas alta y soHcita corporaci6n, la obra misma en su calidad de gramatica euskara, primera en su genero consagrada al dialecto bizkaino y unica hasta hoy escrita en nuestra lengua, exigiria estar a cubierto de nuestro nombre. Placentero seria para mi que V.E. la aceptase y la dec1arase oficialmente libro de texto en Bizkaia.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>( ... )</head><p>Bilbao, a 24 de Septiembre de 1891. R. M. Azkue 32 • 3.3. Azkueren lehen ahalegin honetan bada, gure eritziz, hizkuntza normaltzeko saio bat, honetarako aukeratu zuen ereduaren egokitasuna gora-behera. Saio honek, bestalde, ez zuen izan Azkuek hasiera batean uste adina arrakasta, baina ezin esan daiteke, inolaz ere, goitik behera porrot egin zuenik. Erakunde publikoen erantzunaz gaindi, hizkuntza--arautze lanetan jarraitu zuen Azkuek bere bizitzan zehar, Euskaltzaindiaren sorreran parte hartu arteraino. Eta, azken batean, aukeraturiko euskara eredua bestelakoa izanik ere, arazo guztien gainetik, eztabaida guztien azpitik, euskararen normaltzearena litzateke, Azkuerengandik guganaino urraturiko bidea. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>. urteko Azaroaren San, Aureliano Galarza y Menchaca, orduan Gernika aldeko diputatu euskalerriakoa zenak, proposamen bat (*) Lan hau LAKA 1986a-ko lehen atala da; 2.a eta 3.a LAKA 1986b eta 1987a-n eman dira eta 1987b eta 1987-n emango dira enparauak. Eusko Jaurlaritzaren Hezkuntza Saileko ikerketa \aguntza batez burutu ahal izan dut berau; eskerrak eman nahi nizkieke aurrekoetan bezala -lbon Sarasola, Joseba Lakarra, Koldo Mitxelena, Pella Salaburu eta Marian Egaiiari beren laguntzagatik. lTZIAR LAKA aurkeztu zuen Bizkaiko Aldundian, lehenago Araban eta Gipuzkoan egin zen bezala, Bizkaian ere euskarazko katedra bat sor zedin 1:</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>(</head><label></label><figDesc>25) ARANA GOIRI,.O.C. 815·816. or. (25 bis) Ik. LAKA 1987a.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>geldiune nabariaren ondorioz, 1870-1880 urteetan abiatzen hasi zen susperraldian ez zegoen jadanik jarrai zitekeen eredu idatzi finkaturik: Mogel eta Afiibarro zaharkiturik agertzen ziren, beren bideak ez bait zuen segidarik ezagutu mendean zehar 10. Etenaren ondorioaz, bada, bizkaiera eredu idatzirik gabeko euskalki bilakatu zen berriz ere; mendearen azken urteetan idazle bakoitzak bere bidea urratzen zuela esan daiteke egiatik gehiegi aldendu gabe 11. Nolanahi ere den, eredu baten behar gero eta nabarmenagoa zegoen produkzioak goraka egin ahala, eta euskararen irakaskuD.tzak berak zer hizkuntza moeta irakatsi erabakitzea eskatzen bazuen, zer esanik ez irakaskuntza hau erakunde publiko batetik eskeintzen zenean. Arana eta Azkue ondo jabeturik zeuden arazo honetaz, eta aIde horretatik idazle baino gehiago eredugile direla esan genezake (edo agian hobe eredugilegai, oraingoz hastapene-Oso goizetik Hego Euskal Herrian, eta azken foruzaletasunak indarra hartzen zuen neurrian, zabaltzen dira Akademia antolatzeko deiak eta eskariak; hizkuntza bateratu, arautu, aztertu eta gaurkotuko zuenAkademia. Hortxe dugu, adibidez, Arana Goiriren lehenetariko lanen artean, «EI proyecto de Academia Bascongada del senor de Artiiiano» izeneko artikuluxka, zeinetan argi ageri baita idazleak arazoari ematen zion lehentasuna, edota Azkuek berak beranduxeagoko Proyecto de Ortografia-n Akademiari buruz egiten dituen aipamenak. Akademia sortzeko eskariak, bestalde, Aldundiei zuzentzen zitzaizkien bereziki; beraz Aldundiko irakasleak Akademia antolatze lanak bere gain hartu, edo gutxienez ezagutuko zituela pentsatzeak zirudien bidezkoena, batez ere kontuan izanik urte haietan zebilen bipiltasunean, berehalaxe sortuko zela ematen zuela.1.1.3. Katedrak, bada, halako itzalaz ornitzen zuen bere jabea Euskal Akademiari begira ere, euskara osoa arautze lanetan abiatzeko aukera eskeinirik. Honela, Bilboko Institutoan ezarritako Katedraren garrantzia, Aldundiaren jarrera edo erabakietan baino gehiago 12, hautagaien gogoetan zetzan, bazen eta asmo eta helbururik nahikoa bide honetatik abiatuaz lor zitezkeela pentsatzeko arrazoirik.Azkueren hitzek, hain zu-(10) Izan ere, Aiiibarroren Esku-Jiburuaren argitalpenak urteen harlan jarraitzea aski da eredua. ren deuseztapena egiaztatzeko. Honetarako,. ikus bedi URGELL, Blanka, cLiteratur Bizkaieraz: Aiiiba· rroren Esku-liburua» ASJU,XIX-1, 1985, 91·92. or.  (11)  1870-80 inguruko idazleak lirateke honen erakusgarri egokienak; har dezagun adibide gisa Euse. bio Maria de Azcue b e r a . · . . (12) Katedra honek jasotzen zuen diru laguntza kontuan hartzea besterikez dago, Aldundiak ema· ten zion. garrantzia neurlzeko: 1.500 pta hilean irakaslearentzat, eta 2SO pta ikastaro guztiko beharreta· rako. Ez dirudi materiale gehiegi erosteko adina zenik hau, eta karpetetan bildurik daude oraindik Azkuek behin eta berriz egindako eskariak, zegokion diru hori eskuratu ahal izateko. Bestalde, zenbaitetan ·batera artxibaturik datorren takigrafia eskolak, esaterako, diru gehiago jasotzen zuen urtean euskarazko katedrak baino.zen Katedraren historiaz ari delarik idatziak, arras ongi laburbiltzen dute ikuspuntu hau:</figDesc><table /><note>Bietatik, noski, Azkueren biografiek ekarri ohi dute argibide gehiago katedraz. Halere, maiz, aipatu baino ez da egiten katedra honen jabe izan zela. Katedrak Azkueren ianetan suposatu zuena az- tertzeko saiorik sakonena, guk ezagutzen ditugunen artean, AKESOLO 1965; ARANA MARTIJA 1933·an ere kapitulu bat eskeintzen zaio, batez ere lehiaketaren gorabeherak bilduaz. Azkueren biografi guztiek aipatzen dute Katedra, beraz; aitzitik, ez da gauza bera gertatzen Arana Goiriren kasuan: adibidez, ikus bedi JEMEIN, Biagrafia de Arana Gairi'tar Sabin (Bilbao: Itxaropena, 1977) zeinean omenka baino ez den, zeharbidez aipatzen Katedrarako lehiaketa: .J;&gt;ice dona Paulina que en estos anos Sabino 50- licit6 la plaza de profesor de Euzkera a la Diputaci6n de Vizcaya en Bilbao, que entonces se fundaba, rehusando el sueldo; y que solamente queria esa plaza por el arnor al Euzkera •. Izan ere, Arana Goi- .riren kasuan, ezer gutxi da aurki daitekeena, Katedrara aurkeztu zenaren berri hutsaz kaopo. (9 bis) lkus LAKA 1987a.giltalpenentan bait zebiltzan): hizkuntza arautuaren beharra ikusirik, arautze ho- rren bidea hartuko zuten biek, nork berea urratu arren. Dena den, bat zetozen zalantzarik gabe premia nagusiena zein zen ikustean, eta baita Katedrak irabazlea nolabait arauemailearen lekuan jartzen zuela pen- tsatzean. 1.1.2. Bigarren arazoa, aurkeztu berri dugunari loturik datorrela- rik, Akademiarena litzateke.lTZIARLAKA</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>AZKUE 1947, I liburukia, 8. or.  (14)  Ronela irakur daiteke delako txostenaren buruan: «Carece en absoluto de competencia el suscrito para juzgar trabajos literarios sobre 1a lengua vascongada, pues que sus conocimientos en la materia no pasan de los rudimentarios que puede tener toda persona que hable la nativa, pero sin hacer estudio alguno de su literatura». Arrazoi honengatik, ziurrena, ez zituen Arancibiak kontuan hartu hautagaiek aurkezturiko euskal. lanak, bai literaturazkoak eta bai grarnatika gaiez arduratzen zirenak. Izan ere, Azkuerenak aipatu baino besterik ez ditu egiten: «una leyenda en prosa vascongada, basada en un hecho hist6rico acaecido en las aguas del Cantabrico hacia el ailo 40 de este siglo y un Ensayo sobre algunas materias a que se extiende la Gramatica Bascongada». (Bizkaiko Aldundiaren Administralgo Artxibategia, 1037 karpeta). Vasco», 241·244. or. eta «Nombres de Villas de Bizkaya»,413-421. or..   Aranarentzat Katedra honek garrantzi handia zeukan, eta ez dirudi galtzeko usterik zuenik aurkeztean. Guzti hau erdi estarian antzeman badaiteke ere bere lanetan zehar, bada zorionez testigantza argiagorik orain: Aranaren gutunetarik argitara irten duen batek, Katedrari buruzko berriak ematen dizkigu nahikoa xeheki. Berri hauek interes handikoak dira, ez agian hainbeste Katedraren historia berregiteko, baina bai, ordea, abertzaleen aitzindariaren barrenean utzi zuen suminduraz jabetzeko, are gehiago kontuan izanik ondorengo hitzak lehiaketatik hamairu urtetara idatzi zituela, eritziak den guttienik epeldu gaberik:La mayona de los Diputados se inclinaba (as! me consta) en mi favor: mis ideas nadie a1.in las conoda. Pero el Diputado Larrazabal, amigo de Azkue y amigo de mi difunto padre, me escribi6 suplicandome retirara la solicitud, para que el nombramiento recayera en Azkue, joven clerigo despejado que tenia que sostener a su madre y hermanos y al efecto y para desplegar sus facultades deseaba establecerse en Bilbao. (Conservo la carta).Le conteste, de Barcelona, diciendole que, presentados ya la solicitud y el programa, no juzgaba oportuno retirarlos. No recibi otra carta alguna. Mi solicitud, declaro Larrazabal a sus compa:fieros, la hab:ia retirado el interesado: Azkue fue nombrado profesor 17.Katedraren historiaz gordetzen diren berrietatik, Aranaren hauexek dira, hain zuzen, gainerakoetatik gehien aldentzen direnak. Ikusi dugun bezala, Arancibiaren txostenean, eta txostenaren ondoren diputatuek izan zuten eztabaidan, bere izena ez zen aipatu ere egin; Unamuno eta Azkuerenak erabili ziren soilik. Beraz, Aranak besterik esaten duen arren, nekez pentsa daiteke diputatuen gehiengoa bere aIde izan zezakeenik lehiaketa honetan.BestaIde, Larrazabal diputatuaz dioena harrigarri samar gertatzen da Arriandiagari bidalitako gutun honetaz kanpo ditugun datuen argitara: Larrazabalek Azkueren aIde irten zuen eztabaidaren hasieratik, bai, baina Unamunoren izendapena defendatzen zuten Uria ta Landecho diputatuen eritziaren kontra. Ez dirudi, ordea, Aranaren aldekorik konbentzitu beharra izan zuenik, ez bait da inor bere aIde ateratzen agirian behintzat, ez bere aideko botorik ematen; hamaika jasoko zituen Azkuek eta hiru Unamunok 18.2.2. Ondorioz, bidezkoago begitantzen zaigu pentsatzea Aranaren bertsioa ez dabilela Katedrarako Iehiaketaren' gora-beheretatik hurbilegi. Aitzitik, Aranak bere aideko frogak badituela diosku, Larrazabalen karta gordetzen. dueia esatean. Froga hori, baina, ez da guk dakigula inoiz argitara eman, eta abandotarraren izkribuak eskuraezinak dire larik ikertzailearentzat, non gordetzen diren jakin ezina bait da, nahi ta nahi ez Iotu behar gatzaizkie egiazta ditzakegun datuei, hots: Arana Goiri (17) "Sabino Arana juzga a Miguel de Unamuno»,MUGA, 17. zenbakia, II urtea, 43. or. eta   hur. Arriandiagari biclalitako gutun baten argitalpena cia. Ez cia argitaratzailearen izenik ematen, ez eta gutuna non aurkitu izan den esaten.</figDesc><table /><note>(15) Luis de IZA Y AGUIRRE (1837-1892), bilbotarra zen, eta 1881. urtean argitaratu zuen, edizio elebidunean, Calder6n de 1a Barcaren Ian honen zati baten itzulpena. Edizio hau, Bilboko udaletxearen akordioaren medioz egin zen, Calderonen· mendehurrena betetzean. (Ik. L[ino] de .A[quesolo] "Dos escritores vascos bilbainos: Luis de Iza y Juan de. Izurrategi», BAP 1964, .462. or.).. (16) Etimologia horiek ondoko artikuluetan argitaratu zituen: (denak «Etimologias sueltas. izenburu nagusiaren .azpian) Revista de Vizcaya 1886, I-II «tBasco 6 Vasco?» 166-172. or., «Espaila. (continuaci6n de ,Basco 0(18) Argibide guzti hauek aipatu 1037 karpetan aurki daitezke; dena den beron baino gehiagotan izan dira argitara emanak, adibidez aipatu ditugun AKESOLO 1965 edota ARANA MARTIJA 1983 lanetan.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Miguel de Unamuno., 44. or.  (20) VILLASANTE 1979. 292. or.   de, Arana Goiri bere ideien propagandagilerik bikainena izan zela, eta bere bizitzako denbora gehlena honetan eman zuela hain zuzen: ideia guk dakigularik orain arte ez dena inon argitara eman; 1900.eko Abenduaren 18an dataturik dago, hau da, Arana Aldundiko Co-misi6n de Fomento-ko partaide zen garaian. Komisio honi zegozkion, beste gauza askoren artean, Katedrari buruzko arazoak: azterketetarako tribunalakeratzea, administrazio kontuak begiratzea eta abar. 1899.eko Maiatzaren lehenengo eguneko bileran, euskarazko azterketen berri eman zuen Olalde diputatuak, urte hartan tribunaleko partaide izana zelarik: Los examenes fueron brillantes; el Tribunal qued6 altamente sa· tisfecho de los resultados de la ensefianza; pero no dej6 de llamarle la atenci6n el escaso nWnero de alumnos 21.</figDesc><table><row><cell>Izan ere, Arana Goirik ez zuen errazki amore emango Katedratik eskeintzen zen irakaskuntzan parte hartzeko ahaleginetan. Helburu nagusi bakarra da Aranarena: abertzaletasunaren zabalkunde eta garai-pena. Hizkuntzaren berritxuraketa eginkizun orokor honetan ahokaturik datorren atala da; beraz, bere hizkuntzazko ideiak zabaltzean, abertza-letasuna ari zen hedatzen beraiekin batera. Ezin ahantzizkoa da, bestal-2.4. Katedraren lehlaketa galdurik, bada, bide bi gelditzen zitzaiz-kion arautze lanetan eraginik izateko aukerarik galdu nahl ez bazuen: Katedran nolabait bere eritziak eta berrikuntzak irakats zitezela lortu zen bata, edo bestela, honelakorik erdietsi ezean, Katedrako irakaslearen «boterea» ahultzen saiatu, bigarrena. Aipatu berri dugun Azkueri eginiko eskariaz kanpo, bada lekukorik erakusteko Arana saiatu zela, aukera izan zuenean behintzat, Katedran irakasten zena bere euskallanen arauera bideratzen. Aldundiko artxiba-tegian aurki daitezkeen dokumentuen artean, bada Arana Goiriren es-(19) «Sabino Arana juzga a abertzaleen zabalkundean. kuizkribu bat,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>(Boletin Oficial de la Provincia de Vk;caya. 212 zenb., 1.113. fotioa, 1899.eko Maiatzaren 20a). Pronunciacion de los sonidos ... . .. 2.° Transcripcion de los sonidos ... . .. 3.-Practica de la division silabica de las voces ............................. . 4.-Lectura .......................... . 1.0 Pnictica de distincion de las silabas en orden a la eufonia ... ... ... ... . .. 2.° Id. de las leyes de eufonia en la formacion polisihibica ... .. . . .. ... ... .. . 3.-Id. de las leyes usuales que corrigen " ... ... ... ... ... ... ... Version castellana de voces euskericas ................................ . Versi6n euskerica de voces castellanas ... ... ...... .. ............. . AnaIisis y version de .aftjaciones nominales .......................... . Id. Id. Id .. pronominales ... ... ... ... ... ..... ... Id. Id. Id. adverbiales ... ... ... ... ... ... ... Version de formas castellanas carrelativas ............................. , !~s~~. ~ .. V~~Si.~~ .~e .. ~o~~~. ~~.s~~ l ~g~~tis. Version del euskera al castellano... ~~~~t:s .. Id. del castellano al euskera .. , .. . ...</figDesc><table><row><cell>Secciones I Alfabeto II Fonetica III Lexica</cell><cell>1.0 l I' 2.°</cell><cell>Ejercicios la ineufonia 'Premios Diploma y 25, ptas. Idem y 50 ptas. l Idem y ~ 75 ptas.</cell></row><row><cell></cell><cell>1.0</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>2.-</cell><cell></cell></row><row><cell>IV Mijacion</cell><cell>3.-</cell><cell>Idem y 100 ptas.</cell></row><row><cell></cell><cell>4.-</cell><cell></cell></row><row><cell>V Verbo VI Sin~s</cell><cell>\ 1.-1 2.-3.° )1' 2.°</cell><cell>Id. Analisis de oraciones euskericas Id. de formas castellanas. ~ !</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Pedernales a 18 de Diciembre de 1900</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>El ponente de la eom.n de Fom.o</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Sabino de Arana y Goiri 23.</cell></row></table><note>~</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Bt euskara 6 el bascuence en 120 lecciones, Bilbao: 1896, Imprenta y Encuadernaci6n de Ia pronaganda. Liburu honek ez darama berez egiIearen izenik; guk Azkuerena dela diogu, bai darabilen euskara molcleagatik. eta baita Arriandiagak bere gutunetan Iiburu honi buruzko iruzkinak eta galderak el!iten cli~kiolako Azkueri. (Ikus Arriandiagaren gutunak LAKA 1987bren eranskinean). Metoda practico para aorender el vascuence bizkaino y guipuzkoano, Bilbao: Astuy, 1896_ Ikus bitez baita honetarako, Man"nl rlf' cnnversaci6n en euskera bizkaino arreg/ado par dos que aman at Pais Basko. BHbao: Euskalzale. 1RQ7. eta baita «De re grammaticali», Euskalzale, 1899, III, 135-136. 147·148 eta 238-239. Rala ere, hiz. kunt7.a txukuntzeko .ioera horrek Iuzaro iraungo zuen Azkueren lanetan. (2R) Aditz forma hauek, eskeintzen zen hizkuntza eredutik desagertu ziren, baina ez zen gauza bera gertatu, Doski. NN forma analogikoekin. ez eta ere NNN orain aldiko daumi:letakoekin, adibidez.</figDesc><table><row><cell>PROGRAMA DE LENGUA BASCONGADA</cell></row><row><cell>I.· Lengua Euskara. Rango que ocupa entre las lenguas. La agluti-</cell></row><row><cell>naci6n no supone imperfecci6n. Dialectos que abraza. La variedad de</cell></row><row><cell>los dialectos no aminora el concepto de unifonnidad.</cell></row><row><cell>Lecci6n 2.-Nociones de gramatica general. Partes que abrazala nues-</cell></row><row><cell>(2(;) 1kus bedi honetarako, aipatu Ian horren, 2. ataIa: «Arana-Goiriren bizkaiera eredua».</cell></row><row><cell>(27\</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Del articulo. Reglas de oposici6n del articulo. Idea general de la fonetica y eufonia de la lengua. Sus ventajas e inconvenientes. Nu.mero y genero. Lecci6n 10." Del nombre y su division. Ejemplos. Genero y numero. Sustantivos. Pasi6n y acci6n en ellos. Distinci6n entre el nombre actio vo y el articulo de plural. Lecci6n 1V EI nombre elegantemente pluralizado con los sufijos ak, ek, ik, ok. Oficio que desempeiian las voeales a, e, i, 0, en las articulaciones predichas. Nombres compuestos. Idea de la composici6n gramatical. Usos y abusos. Lecci6n 12." De la sufijaci6n y la declinaci6n impropiamente dieha. Ejercicios pnicticos. Sufijos mas usuales. Lecci6n 13: Del adjetivo 6 epiteto. Divisi6n. Grados de comparaci6n. Ejemplos. Lecci6n 14." Numerales y su divisi6n. Modo de distribuir los numerales, sustantivos y ape1ativos. Filosofia que presenta el euskara en su numeraci6n. Lecci6n 15." Del pronombre. Su division. Cuadro sintetico de los pronombres. Sufijaci6n de la particula che modificando a los pronombres. Lecci6n 16." Distinci6n entre los pronombres comunes ni zu y los bizcainos neu zeu. Pronombres de segunda persona corteses y familiares. Barbarismo del Berori significando vos 0 usted. Analogia del pronombre de 3.· persona con el adjetivo demostrativo. Posesivos pronominales comunes y bizcainos. Lecci6n 17." Economia del verba bascongado. Riqueza y filosofia de la lengua bajo este punto de vista. Estructura del verba bascongado 28 bis. Lecci6n 18." Modos y tiempos. Nu.meros y personas. Raices y terminaciones. Letras iniciales y finales. Oficio que desempeiian los pronombres. Lecci6n 19.· Division del verbo. Verbos auxiliares. Verbos sencillos y compuestos. lQue concepto merece la calificaci6n de Irregulares y regulares por algunos autores a estos verbos? Lecci6n 20." Diversas clases de conjugaciones. Conjuguense los verbos auxiliares. Tiempos que requieren la union de verbos auxiliares y sencillos 29. (28 bis) Modos hitza tatxaturik c1ator hurrengo. (29) 21.etik 31. ikasgaira arte ariketak dira deDak, eta horregatik ez dugu jasotzen hemen tarte hori. Lecci6n 32." Palabras onomatopeyicas invariables. Analicense algunas. Lecci6n 33.-Analicense algunas voces onomatopeyicas variables. Lecci6n 34." Lengua especial de la infancia. Su economia, originalidad Euskal-Izkindea ere egituratzen duena. Rala ere, aurkibide honetatik I zkindearen burutzeraino bada aurrerapausurik 30, hain zuzen ere Katedran lanean ihardunaz eginiko aurrerapausua; zeren, akats guztien gainetik ere, I zkindea gramatika oso bezala ageri bait da, hizkuntza zehazki (eta Azkuek ohi zuen artaz) azaltzen saiatzen den gramatika mardula. Nekez burutuko zukeen honelakorik, ez eta bere ondoren etorri ziren bezalakorik, Katedrak eskeini zion aukera hori izan gabe.3.2. Azkueren gogoan, hizkuntzazko lanetan bederen, beti aurki genezake, agerian nahiz estarian, euskara arautzeko ahalegina. Tovarrek dionez:</figDesc><table><row><cell>. Letras: amUisis y signi-Lecci6n 4." Onomatopeya en las voces. Clases de polisilabas. Singula-ficacion. Sflabas y palabras. ridad de nuestro idioma en este punto. Lecci6n 5." Del acento ortognifico. Reglas y excepciones. Ejemplos. Leccion 6.' Prosodia. Diversidad de sentencias entre los autores. Idea general de la prosodia bascongada. Con~pcion general de los dialectos. Leccion 7." Del acento pros6dico. Su importancia. Reglas; excepcio-nes, ejemplos. Ejercicios practicos de lectura y escritura. Lecci6n 8." Idea general de la etimologfa en nuestra lengua. Su im-portancia y amenidad. Estetica del Bascuence en este punto. Condi-ciones indispensables para analizar etimol6gicamente las voces de] euskara. lReline estas el ilustre y benemerito Novia de Salcedo en su Diccionario Etimol6gico? Lecci6n 35.' Sintaxis bascongada. Nociones generales. Casos y ejem-plos. Lecci6n 36.0 Sintaxis en las voces euskaras en atenci6n a su nobleza de origen, ministerio y merito. Lecci6n 37." Con[cordan]cia y construcci6n. Reglas. Lecci6n 38.-Giros gramaticales peculiares a nuestro idioma. Lecci6n 39.-Bases reflexivas acerca de la antigiiedad del idioma. Filosofia intima del Euskara. R. M. Azcue, Bilbao, 15 de Octubre de 1888 29 biB. Egitarau honekin abiatu zen Azkue euskararen irakaskuntzan; aur-Leccion 9." y sabia instituci6n. kibide bat baino besterik ez den arren, aski nabaria da bertan Astarloa-</cell></row><row><cell>ren zantzua,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>BIBLIOGRAFIA AKESOLO, Lino, 1965. «Dos notas autobiograficas de Resurrecci6n Maria de Azkue, comentadas» BAP, XXI, 35-63.or. ARANA-GOIRI, Sabino. Obras Completas de Arana-Goiri'tar Sabin. Buenos Aires: 1965 (Sabindaf-Batza). --, 1896. Lecciones de Ortografia del Euskera Bizkaino, (Obras Completaseko argitaIpenaren arauera aipatua). ARANA MARTHA, J. A., 1893. Resurrrecci6n Maria de Azkue, Colecci6n «Temas vizcamos», IX, 103-104 zenb. Bilbao: Julio-Agosto. Bizkaiko Aurrezki Kutxa. ARRIANDIAGA, Manuel, 1907. «Notas sobre el verbo euzkerico», Euzkadi, IV, 229-236. (Argitaratzeko dagoen Jesus Maria Aldayren Obra euzkerica del P.Manuel de Ariandiaga-ren arauera aipatua).</figDesc><table /><note>(32) Aldundiko administraritza artxibategia, 1037. karpeta.</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«La reforma de la conjugaci6n euzkerica</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Argitaratzeko dagoen Jesus Maria Aldayren Obra euzkerica del P. Manuel de Ariandiaga-ren arauera aipatua hau ere</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1915" />
			<biblScope unit="volume">305</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="428" to="437" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Estudio y ensayo», Euz· kadi, XII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bilbao: Casa de Misericordia. --, 1896. Metodo practico paraaprender el vascuenee bizkaino y guipuzcoano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Astarloa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De La Lengua Bascongada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">:</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ortega</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1883. Discursos filos6ficos sabre la lengua primitiva</title>
		<editor>Velasco. AZKUE, R. M., 1891. Euskal-Izkindea</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao; Bilbao; Bilbao; Bilbao; Bilbao; Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Espasa-Calpe</publisher>
			<date type="published" when="1906" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>MOrfologia Vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gramdtica de los cuatro dialectos literarios de la Zengua euskara</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arturo</forename><surname>Campion</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Tolosa: E. L6pez</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1884" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Origenes, ideologia y organizaci6n del nacionalismo vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Javier</forename><surname>Corcuera</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1876" />
			<publisher>Siglo XXI</publisher>
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">I deologias del nacionalismo vasco</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antonio</forename><surname>Elorza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<pubPlace>San Sebastian</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Itxa· ropena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">W J</forename><surname>Eys</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Van</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Grammaire comparee des dialectes basques</title>
		<meeting><address><addrLine>Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Maisonneuve</publisher>
			<date type="published" when="1879" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Curiosidades y observaciones sobre el dialecto vizcaino litenuio</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alfonso</forename><surname>Irigoyen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">II</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="105" to="132" />
			<date type="published" when="1957" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hiperbizkaieraren historiaz. Hastapenak, E.H.U.ko tesina argitaragabea. --, 1986b. ,&lt;Euskal Izkindeako aditza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Itziar</forename><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Hiperbizkaieraren historiaz II)&gt;&gt; ASJU XX-3</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="705" to="754" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
				<title level="m">Sabino Arana Goiri eta hiperbizkaiera. (Hiperbizkaieraren historiaz III)&gt;&gt; ASJU XXI·1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="13" to="40" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
				<title level="m">Euskal-aditza Bizkai, Gipuzko, Lapurdi eta Zuberoko izkerantzetan garbiturikoa. (Manuel Arriandiagaren eskuizkribu argitaragabea)&gt;&gt; ASJU XXI·3</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1987b. «Manuel Arriandiagaren berrazterketarako oinarriak. (Hiperbizkaieraren historiaz IV)&gt;&gt; ASJU XXI-3, inprimategian. inprimategian</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Estudio sobre las fuentes del diccionario de Azkue, Bilbao: Publicaciones del Centro de Estudios Hist6ricos de Vizcaya</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nota sobre algunos pasajes de los Refranes y Sentencias de 1596», BAP, XIV</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="289" to="313" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lengua comlin y dialectos vascos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Arana juzga a Miguel de Unamuno», MUGA, 1980, I, 17. zenb. (ez da argitaratzailearen izenik ematen)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">«</forename><surname>Sabino</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ibon</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskal literatura numerotan</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
			<publisher>Kriselu</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Edici6n recuerdo de la velada necrol6gica celebrada el dia 4 de enero de 1952 para honrar la memoria del virtuoso sacerdote e ilustre vasc6filo</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bilbao: Imp. Provincial</title>
		<editor>TOVAR, 1952. La obra de D. Resurrecci6n Maria de Azkue</editor>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>folklorista y gramdtico. Bilbao: Junta de cultura de Vizcaya</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>--, 1966. «Azkue gramatico», in Don Resurreccion Maria de Azkue lexic6logo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia de la literatura vasca 2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1979" />
			<pubPlace>Aranzazu</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verbo regular vascongado del dialecto vizcaino</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mateo</forename><surname>Zavala</surname></persName>
		</author>
		<editor>R. Baroja</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
			<pubPlace>San Se</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
