<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Bizkaiera Zaharra Euskalkien Artean Joseba Andoni LAKARRA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><forename type="middle">H V /</forename></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><forename type="middle">P V</forename></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Bizkaiera Zaharra Euskalkien Artean Joseba Andoni LAKARRA</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>639</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:33+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Si nous faisons attention aux' particularites individualisantes du biscayen par rapport aux autres dialectes basques, nous avons plutot l'impression qu' il nous faut partir de deux dialectes pyreneens occidentaux anciens qui, pendant une certaine periode, n' etaient pas immediatement voisins, mais qui, entres plus tard en contact immediat, se sont rapproches de plus en plus. De I' un serait donc issu le biscayen; du second, tous les autres dialectes en territoire espagnol et fran~ais. Le rapprochement entre le biscayen et le guipuzcoan, en d' autres mots l' effacement graduel des limites indubitablement nettes autrefois, est un proc,es en cours depuis longtemps et qui se poursuit toujours. (1947, 544). hau da: Mendebaleko hizkerak \ Biz. Ekialdeko hiikerak I \\ Gip. Goinaf. L a \ \ Lafon eta Allieres -jarraiki zaizkie ikertzaile hauen iritziei: lehena aitzin ohar eta gaztiguekin ·Lacomberenari, ausartago bigarrena Lfhlenbeckenari: M. Lacombe est d' avis que les dialectes basques peuvent etre divises en deux grands groupes, le biscayen d' une part, et de l' autre taus les autres dialectes. Cette opinion, qui parait fondee dans l' ensemble, nous semble devoir etre nuancee de quelques reserves [...] Cette importante affirmation de M. Lacombe, dont les bascologues souhaitent qu' it expose un jour la joustification ... (LAFON 1943, 13 eta 73). 1. cr. "Si se liene en cuenta que cl vizcaino ocupa un lugar aparte ·de los otros dialectos..." (LAFON 1959, 70) baina azalpenik gabe. Ibis Ez da zer esanik Lacomberen eta besteren zatiketa bikoitza erizpide ahuletan oinarrit?cn bada" egoera modernoari dagokionez, areagoetan datekckcela duela hiruzpalau mendeetakoarekiko segidan ikusi ahalko dcnez. Testukritika eta linguistika historikoaren harremanez (stemrnatika dela eta, esatcko) ikus MITXELENA 1963 eta TIMPANARO 1985. halere BIZKAIERA ZAHARRA GAINERAKO EUSKALKIEN ARTEAN 641 Si se tiene en cuenta que el vizcaino ocupa un lugar aparte de 108 otros dialectos, se puede representar las relaciones entre Ios ocho dialectos vascos de la forma siguiente, considerando su situacion geografica e indica.ndo sus afinidades por rasgos: Vizcaino guipuzcoano \ altonavarro septentrional \ altonavarro meridional labortano \ bajonavarro occidental \ bajonavarra oriental \ suletino (LAFON 1959, 70) C' est le biscayen qui, de loin, se separe le plus nettement des autres, au point· que l' on a pu suggerer qu' il s' agirait peut-etre, primitivement, d' une langue distincte peu apeu attiree, par voisinage, dans l' orbite basque; I' hypothese est d' autant moins inconcevable que d' une part toute depend, au fond, du sens que l' on attribue au mot "langue", et que, d' autre part, on trouve vraisemblablement dans le gascon un autre example du phenomene, puisque, selon toute probabilite, il n' a acquis que relativement tard les traits qui, aujourd' hui, le rattachent indiscutiblement a l' ensemble occitan. (ALLIERES 19.81, 108)\ nahiz eta berehala "Mais rien dans tout cela n' est proprement demontre" (ibidem) aitortu. 2. Tovar eta Mitxelenaren erantzuna.</p><p>"El vizcaino entre los dialectos vascos" lanean bi galdera nagusiri ihardetsi nahi izan zien Tovarrek: "l,la personalidad dialectal del vizcaino es tal que podria representar la herencia de una lengua originariamente distinta de la que seria el antecedente de 10s otros dialectos vascos?" eta "l,Sera el vizcaino resto de una lengua diversa, que habria sido asimilado s6lo en cierta medida a los otros dialectos vascos, sus vecinos por~l este?" (Tovar 1959, 147).</p><p>Gero Mitxelenak askozaz zehatzago eta sakonago burutuko zuen B. eta gainerako euskalkien arteko gonbaraketa baten ondoren ezezkotan zegoen:</p><p>En conclusion, no tenemos en el vizcaino un resto de otra lengua afin al vascuence oriental, Que en la convivencia, como resultado de una progresiva asimilacion, se ha reducido a ser un dialecto del euskera comun. Se trata de un dialecto bien caracterizado, pero, en definitiva, no independiente. Forma parte del patrimonio comun del vasco, es un tesoro de antigiiedades lingiiisticas, como 108 demas dialectos, pero no nos permite remontarnos, con la reconstruccion en el basada, mucho mas ana. [...] El vizcaino no procede de una lengua afin a la que dio origen a los otros dialectos vascos, sino que deriva de una misma lengua. No esta excluido que rasgos primitivos del vizcaino apuntaran ya en el vascuence de fiUy remotas epocas [...] Las diferencias que se reflejan en el vizcaino actual, frente al guipuzcoano y los otros dialectos· del euskera, pueden tener sus origenes en un pasado fiUy remoto, pero ello no compromete mas la unidad del vasco primitivo que las diferencias dellatin vulgar tal como se deducen del estudio delos diferentes dialectos romanicos. (TOVAR 1959 17-46)   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bizkaiera Zaharra Euskalkien Artean</head><p>Joseba Andoni LAKARRA <ref type="bibr">(E.H.V./V.P.V.)</ref> o. Sarrera.</p><p>Ene hitzaldiaren helburua ez da bizkaiera zaharraren deskribaketa zehatz . eta zabala ematea, dudan'denboraz at, xed'e horretatik urruti bait gaude oraindike Aski nuke BZ.a"zeri deitzen diogun, ze testutan iker daitekeen eta ikerketa hori zertarako eta zergatik axola zaigun azal ahal banitza.</p><p>Hitzaldiaren bigarren zatian, linguistika historikoaren eta literatur ikerketen oinarri den filologiaren aldetik zenbait testuk aurkezten dituzten zailtasunak erakusten saiatuko naiz, ,batez ere 1596ko errefrauen eta Garibairen bi bildumen azterketa baten bitartez.*</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Bizkaieraren sailkapenaz.</head><p>EuskaIkien artean mutur batean kokaturik egoteagatik edo, bizkaierari aparteko nortasuna ezagutu izan zaio ikertzaiIeen artean. aatzuk, ordea, urrutiago jo dute eta beste euskaIkien maiIatik igo eta haien guztien aurrean jarri dute, euskarak egiatan soilik bi euskalki bait litu: mendebal aldekoa (bizkaiera) aIde batetik eta erdi-ekialdekoa (gainerako guztiak) bestetik:</p><formula xml:id="formula_0">Euskarãĩ /BB izk.</formula><p>Gip.</p><p>Goinaf.</p><p>Lap.</p><p>• Tcstll hau E,H,U.aren Donostiako Udako Ikastaroetan (1985-IX-7) eman hitzaldia da. Ez dut ematen hemen goian agindu 2, zati hori ez bait nucn Donostian irakurtzerik izan; zenbait eraskin eta hobekunlzarekin alerako da aurki. [Gero ASJU <ref type="bibr">XX-! (1986)</ref>, <ref type="bibr">31-66. or</ref>. agertu da; bidenabar LAKARRA 1986d-n arilu naiz teslukritikaz eta bada bertan B.Z.eko exenplurik}. Grain ez dUl ia aldaketarik egin baina oharrelan eta han-hemen zehaztasunen bat sartu dut baita bibliografia aski luzea ere erantsi B.Z.ean gehiago sakondu nahi duenak nondik abia izan dezan. Laburdura eta laburtzapenen zerrenda bukaeran eriden daiteke.</p><p>Biziki eskertzen diot K. Mitxelenari hainbat zor dion lan honen lehen prestaera irakurr.ia eta bere adostasuna adierazia; p,sar. gabe doa horrek ez duela ene hutsen errudun bilakatzen, eta pozarren nintzatekela lanean zerbait berririk (onik) aurki baleza. Eskerrak orobat B. Urgelli eman didan zenbait adibidegaiik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lacombe horietarik genuen garbiro:</head><p>Il suffirait peut-etre de distinguer deux grands groupes dialectaux: le biscayen (que l' on pourrait appeler aussi basque occidental) d' un cote, et de l' autre cote tous les autres dialectes (guipuzcoan, dialectes de la Haute et de' la <ref type="bibr">Basse-Navarre, labourdin, souletin)</ref> [...] On pourrait . appeler ce groupe, par opposition au premier, centro-oriental. Nous justifierons cette classification par la consideration suivante: on passe par gradations insensibles d' un parler al' autre 'parmi ceux qui constituent ce groupe, tandis que le saut est brusque lorsqu' on passe du guipuzcoan au biscayen. Ce dernier dialecte se distingue en effet, dans toute une partie de son verbe, par I' emploi d' auxiliaires qui lui son propres, il offre des particularites qui n' appartiennent qu' cl lui dans maints details de la grammaire en plus grand nombre que les autres dialectes, et enfin son vocabulaire tranche aussi assez souvent sur celui de ces congeneres. <ref type="bibr">(1924,</ref><ref type="bibr">260)</ref> Mitxelenarena, zalantzarik gabe, aurreko sailkapen bikoitzen kritikarik <ref type="bibr">zorrotzena. Hasteko, Mitxelenak Lacombe eta</ref> Uhlenbecken argudio eta oinarriak oso axalekoak direla erakutsi du ez bait dute gaztigatzen, esate baterako, norentzat eta zenbat den ezberdina B: giputz batentzat hurbil ez bada, hurbilago ote zuberera edo erronkariera? Izan ere Lacombek aipatzen ditu B.ren hiztegiko berezitasunak baina ez du gogoratzen badirela hainbat hitz ekialdean giputzek egun ulertuko ez lituzkenak: askazi "senide", bedatse "udaberri", belhagile "sorgin", ekuru "lasai, geldi", eho "hi! (iragankorra)", jaugin etajin "etorri", izterbegi "etsai", eta beste hamaika. Zenbatu egin behar B.k gainerako euskalkiek baino hitz berezko gehiago duela frogatzeko -markatzen du Mitxelenak-eta ez dirudi honelakorik inork egin duenik ez eta nahi izanez gero ere erraz lukeenik. Orobat, aditzean mendebaleko daike erdialdeko dezaketik gertu ez bada ez dateke gertuago ekialdeko diro (ik. <ref type="bibr">Mitxelena 1964b, 59-63)</ref>.</p><p>Ausartago delarik, Uhlenbecken teoria are ahulagoa dugu ez bait dago inongo oinarririk suposatzeko aintzina hizkuntza edo dialektu ezberdinak batu edo bateratu zirenik Euskal Herrian, edota "Aufiemendi alboan" berak dioen legez. B. ez da, bada, euskal dialektu soil bat baizik; euskalkiak irudikatzeko zuhaitzaren metafora ezagunaz (hontaz ik. <ref type="bibr">Mitxelena 1963, 80-1)</ref> baliatzen bagara adar bat litzateke anitzen artean, ez bitatik bata: Ibis ' (Aitzin) euskara /I~~B izk.</p><p>Gip. Goin. Lap.</p><p>Bestalde, Uhlenbecki aitzi, Mitxelenak testuen lekukotasuna gogoratzen du bizkaiera eta gipuzkera hurbilduaz joan direla ukatzeko, lehen latzagoak eta nabarmenagoak omen ziren mugak beratu eta estali beharrean areagotu egin direla erakutsiaz, eta XV eta XVI. mendeetako B. eta oraingoa amini bat dazagutzanarentzat ez hurbiltze prozesua baina sakabanatzea eman dela baieztatuaz (ik. Mitxelen~1964b, 63).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Bizkaiera zaharraz.</head><p>Adituek berba hortaz baliatzen direnean elkar ulertu arren, dakidanez ez da inor orain arte deitura hau .zehazten saiatu, beharbada gaiak ere zehazteke dirauelako. Badirudi ikerlari guztiak ados daudela izenburu horren barnean sartzeko XVI eta' XVII. mendeetan 2 ekoiztu testuetan isladatu hizkera; XVIII.</p><p>2. Ezaguna denez, XVI. mendean bildu eta argitara zenbait testutako (herri kanta eta errefrauez ari naiz) euskarak oso eredu zaharkituak aurkezten ditu eta are aintzinagokotzat eduki behar dira. Bai herri "kantetan eta bai errefrauetan, tradiziokoak izaki, ez da soilik mezua mantentzen baina baita etorkizko hitz eta perpausak ere, neurriak eta gainerako egitura nemoteknikoek lagundurik, cf. F. Lazaro Carreterrek Estudios de Ungiiistican (Critica, Bartzelona) "hitzez hitzeko hizkuntzaz" (/enguaje literal) dioena eta K. Mitxelenak "Euskal hizkeraz eta euskal neurkeraz" <ref type="bibr">(Euskera 1977, 721-33)</ref> eta beste lan batzutan egin oharrak era honetako euskal adibideekin. Gaur egungo bat edo beste gehitzearren cL Paseito bat emoidakezu, ur/en daik mutil ha/ako bentanarian, kanpora sospetxarian, neure anaia hanlxe datorke "Ana Ju·anixe" baladan eta bOla egin eustan /an/zea bentanarean,. orain hUbere banozu eta enterrau bere naikezu "Lantzarenean" (ik. LAKARRA et alii 1983 11; LAKARRA 1983b-n ere badira -reanen adibide gehiago herri kantetakoak). Bestalde Mitxelenak markatu bezala ipuin zaharretan ere gorde dira hitz eta esamolde zaharrak, hortik at nekez aurki daitezkenak, ba/bea esaterako ef: "muerte, en los cuentos de Peru y Maria" (s.v. Voces Basconxadasen). mendekoak ez dira horren ezagunak -edizio eta ikerketa faltaz seguru askoeta ez da hain garbi ere bakoitzak horrela sailkatuko lituzkeen ala ez; XIX. mendearen hasiera literatur bizkaieraren sorreratzat izaki Afiibarro, P. Bartolome, 1.A. Mogel eta bere iloba J.l. eta B., Uriarte, Zabala eta enparauekin, ez deritzot gehienek garai h,au " <ref type="bibr">BZ-tzat" luketenik.</ref> Nire aldetik 1745 jarriko nuke mugarritzat, ez soilik BZ.arentzat baina baita -eta batez ere-GZ.arentzat; guztiok dakigunez urte horretan argitaratzen du Gipuzkoako Diputazioak mende hartan eta hurrengoan hainbesteko arrakasta izan zuen Hiztegi Hirukoitza. Ohi bezala, proposatz~n den fetxa gutxi-gora-beherakoa da, jakina; ez da ahanztekoa gainera 16 urte lehenago Salamancan argitaratu zen egile beraren El Imposible Vencido. Arte de la lengua bascongadak "izan zuen eragina literatur B. eta G.ren eraikuntzan ez zela mezprezatzekoa izan 3 • Alabaina, bat hautatu behar eta hori aukeratu dut; cf. halaber "Gero Larramendi dugu aro berria zaharretik bereziko duena eta urtemuga, horrelakorik behar bada, 1745 litzateke" <ref type="bibr">(Mitxelena 1984a</ref><ref type="bibr">, 13 eta ik. orobat Sarasola 1986</ref>. Fetxa horrek G.ren historian suposatu zuen iraultza ezagunegi da hortaz orain luzatzeko; nahikoa dugu duela zenbait urte I. Sarasolak prestatu zituen euskalliburugintza zaharraren produkzio kopuruaren tauletan <ref type="bibr">(ik. Sarasola 1976</ref><ref type="bibr">, eta Lakarra 1985c</ref> iruzkina) geroztik G.zko liburuek erdietsi gorakada nabarmenaz jabetzea. Halaber, K. Mitxelenak arestian markatu duen legez, Larramendik ez zituen soilik langile (idazle) berriak erakarri baina baita beren lanetako euskara hobetu eta gaitu ere: gonbara bitez bestela Otxoa Arinen eta Irazuztaren dotrinak <ref type="bibr">Ubillosenarekin, adibidez (ik. Mitxelena 1984a;</ref><ref type="bibr">Lakarra 1985c, d;</ref><ref type="bibr" target="#b74">Sarasola 1986</ref>).</p><p>B.ri dagokionez Larramendiren eragina ez bide zen askoz txikiagoa izan (cf. <ref type="bibr">Urgelll985, 1986b)</ref>; beranduagokoa dirudien arren oraingoz, XIX. mendearen hasierakoa, irudi hau ez bide da zuzena ikerketa faltak eragina baizen. Nolanahi ere, ukaezina da Gandara gernikarrarengan hamazortziaren erdialdean edota 1794 ean Bilbon argitaratutako gabon kantan; zilegi deritzot, bada, "literatur-aurreko B." genukeen 1745etik 1800era doan mende erdi hori ere aurrekotik bereiztea (cf. <ref type="bibr" target="#b53">Lakarra 1985c</ref>.</p><p>BZ.a honela mugatu ondoren goazen" orain aurrera.</p><p>4. Zergatik morfologia.</p><p>Segidan BZ.ren zenbait ezaugarri -batez ere morfologiazkoak-aurkeztuko , ditut eta fenomeno bakoitzaren sorrera, kronologia eta hedaduraz dakiguna laburtzen saiatuko naiz euskararen historiaren barnean BZ.ak gainerako euskalkiekin izan duen (eta duen) erlazioa argitzeko asmoz; bide batez BZ.aren alderdi honen behin behineko deskribapen llaburra lortuko banu hobe.</p><p>Gorago (l.ko atalean) agertu eztabaidarako morfologia oinarritzat hautatzearen zergatia begibistakoa iruditzen zait gureak bezain aberatsa duen hizkuntza batean. Gehiago behar duenarentzat hara -oso bestelako hizkuntzetan (katalanean eta erromanikoetan ora har) pentsatuaz <ref type="bibr">Veny-k (1985, 57)</ref>  Hiztegia azalekoegia genuen ezer frogatzeko bere aldakortasunean, dagoenekoz Menendez Pidalek ongi zioenez:</p><p>Las mudanzas dellexico son ciertamente considerables, mas rapidas y mas freeuentes que las alteraciones fonetieas; p~r eso su estudio es mas rieo en heehos. Pero 10s estudios de geografia lexiea hallan grandes dificultades de documentaci6n para conocer el estadio antiguo de la distribuci6n territorial de 10s voeablos, ya que los doeumentos primitivos manejan un lexico muy eseaso; por esto los estudios suelen cefiirse al estado moderno de la nomenelatura, acaso juzgandola estaeionaria y antigua, 10 eual es muy aventurado. (El idioma espanol en sus primeros tiempos, 9. arg., <ref type="bibr">Madrila,</ref><ref type="bibr">28.or.</ref> Gero, pixkanaka pixkanaka -(r)iken testuinguruak hedatuaz joan ziren eta gainera -reanik pleonasmoa sortu zen (beharbada 1.ko agerraldia EI\-n ematen , 5. Litekeena da hemen erabiliko ez ditudan beste zenbait ezaugarri izatea nire ondorioen kontra joan daitezkeenak, halere beren pisua (cf. ) askozaz txikiagoa iruditzen zait. Bestalde badira oraingoan ez erabili arren hainbat fenomeno B.Z.aren fonologian (bokale sudurkariak, latinetiko ahoskabeen tratamendua, etab.), morfologian (morferna topaketan, -n/-aileaditzean, mugagabe eta hurbilekoaren .erabilera deklinabidean) zein sintasian alderdi horietan ere gainerako euskalkietarik oso gertu (orain bainoago nolanahi ere) zegoela frogatzeko adina.</p><p>Beharbada ene burua zuritu beharra nuke dialektu gonbaraketaz ari" den lan batean dialektometriaz <ref type="bibr">(ik. GOEBL 1981</ref><ref type="bibr">(ik. GOEBL , 1983</ref>'eta hor aipatu bibliografia) ez baliatzeagatik. <ref type="bibr">Veny-k dioenez (1985, 25)</ref>  da 1638an) -rean zaharraren lekua hartuaz: forma berria gutxiengoan dago oraindik XVII.mendeko lekuko gehienetan, baina nagusitua da <ref type="bibr">Zubia-Lezamizen (1691-9)</ref> dotrinan. 1700etik aurrera zaharkiturik dakuskigu nahiz bata nahiz bestea: 1758 da dakidanez -reanen azken agerraldiaren data (Arzadunen dotrinaren 2. edizioan)7 eta justu mende bat be'randuagokoa -reanikena (1858, Bonapartek .argitaratu Laudioko dotrinan).</p><p>Bitartean <ref type="bibr">-(r)</ref>ik ablatibozkoa <ref type="bibr">eta -ti(k)</ref> prosekutibozkoaren formak nahasiaz doaz eta XVIII. mendearen erdialderako prozesu hau amaitutzat eman daiteke -ti(k)en aIde.</p><p>Aldaketa guzti hauek ez ziren modu berean eman ez sistima guztian (pl.ean mende bat lehenagokoa da) ez eta azpieuskalki orotan ere: Betolatzarentzat (1596) dagoe-nekoz -(r)ik zen ablatibo arrunta eta -rean soilik fosilen batean (hilen <ref type="bibr">arterean)</ref> darabil.</p><p>Grain arte ikusi dugun hau genuke, gutxi gora behera, BZ.ak gordetzen zuen ezaugarri honen galeraren historia. Alabaina, gaia bere osotasunean begiratzeko, beste euskalkietan zer gertatzen zen ere jakin beharra dugu.</p><p>Ez dugu -rean ablatiborik aurkitzen orain hitzegiten diren euskalkietan, ez eta are beren testurik zaharrenetan ere. Alabaina, gureganaino iritsi ez den baina testu zaharren bitartez, zati batean bederen, ezagutzen dugun araberan bazen horrelakorik: Land. urdabilerean gai~a euqui "ahitarse el est6mago", dolenciarea conualecidu "conualecer de dolencia", errena oynerea "coxo de pie", pelligururean libra <ref type="bibr">[du]</ref> "librar de peligro" etab., <ref type="bibr">Gamiz erorean itzac (?)</ref> Euskalki honetan' bazen -ren aldaera ere: Land. oneren "de aqui", orreren "de ay". Mitxelena ohartu legez aldaera berau ediro dezakegu 1619ko Tolosako bertso iraingarri batzuetan (TAV 127 eta hur.):</p><p>Consolatu oy da Profetissarequin, Escuren duela Alferiz Machin, Ascotan sartu oy &lt;;aca Abbadesaquin; Andre ederroc orduan danzatu oi dira vesterequin. <ref type="bibr">Gainera, Mitxelenak (1977, 119</ref>   <ref type="bibr">(1948, 141-50, bibliografiarekin)</ref> eta <ref type="bibr">Mitxelena (1977, 23)</ref> aritu izan dira -ti eta -tik atzizkien arteko erlazioaz. Mitxelenaren ustez zaila da -tikek -ti ematea, -k hori ez bait da erortzen (cf. -rik ablatiboan). <ref type="bibr">Etorkian -ti(k)</ref>  <ref type="bibr">eta -(r)</ref>ikek ez lukete zerikusirik, lehendabizikoak bigarrenaren tokia hartu badu ere aIde gehienetan. -Ti bide da oraingo ablatiboaren forma zaharra, eta horrela mantendu zaigu Zuberoa eta Bizkaiko zenbait lekutan, eta -ka atzizkia erantsi zaio gainerakoetan; hortik ateratzen dira Landuchioren gatica "por", lecutica lecura "de villa en villa" edota Detxeparereilyxilica. <ref type="bibr">Gero -tika</ref> honek -a galdu du lurralde gehienetan -tik emanaz.</p><p>-TI zuten BZ.eko testuek eta oraindik mantentzen duten azpieuskalkiek euskara zaharraren ezaugarri bat baino ez dute gordetzen zubererarekin batera, gainera, ikusi dugunez; soilik neurri horretan har daiteke, beraz, ezaugarri hau B.ren ezaugarritzat.</p><p>. . Are gehiago; testu zaharrak ongi miatuz gero kide berri bat ateratzen bait zaio B.ri,XVIII. mendeko Goiherriko euskaran egundaino dakidanez markatu ez bada ere: cf. GP agati, id. 2 San Matheoren autic, id. 4 tabernati, jocuetati, festaetati eta gastu alperretati igues eguiten duela, id. 5 desgraciatua aide guztietati, id. 10 ateraco ote zaituen infernuti, id. 13 aee bietati eefien anz gueiagocoa, id. 14 arretaz ta gogoti, ibidem gaurdanetic, id. 17 gaurco egunetic, id. 18 biotzetic eta Otxoak ere baditu be~te bi edo hiru nik orain ez aurkitu arren sa •</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.3.">Genitiboa gonbarazioan.</head><p>Ator(r)en baxen ur(r)ago narrua "El cuero mas cerea que la camisa" irakurtzen da RS 281.ean. Urkixok zegoen zegoenean utzi zuen nahiz eta Azkuek, hutsa iruditurik, atorra zuzendu. Mitxelenak Urkixoren lanaren (zatikazko) berrargitalpenari <ref type="bibr">(Mitxelena 1964c</ref>) jarri hitzaurrean erakutsi zuenez, gonbarazioan genitiboa agertzea esperoko genukeen nominatiboaren ordez ez da erratuma edo antzeko zerbait. Entzun edo erabili ohi dugun euskara moetan (eta are BZ. eta berriko gainerako testuetan ere) horrelako egiturarik eriden ez arren erruz ditugu erronkarieraz: Hualde Mayoren S.Mt.ren itzulpeneko aren beino andiago izanic <ref type="bibr">(11,</ref><ref type="bibr">11)</ref>, beraren beino gasstuago (12, 45) edota Mendigatxak Azkueri zuzendu gutune-'tako ifiaute eguna izan da goressima egun baten bikain triste <ref type="bibr">(Mitxelena 1964bko adibideak)</ref>.' Bestalde, are (gehiago) gonbarazioko partikula ezagunean 3. pertsonari dagokion erakuslea gehi -re genitiboaren forma zaharra (cf. <ref type="bibr">gu-re, zu-re, lagu-na-re-kin)</ref> izanik, arkaismo baten aurrean gaude, oraingo euskalkietako fosil bat edo·bestetan (baina ez ahantz arestianmututu erronkariera) baino isladatu ez arren garai bateko euskara osoaren baliapide baten aurrean <ref type="bibr">(Mitxelena 1964c)</ref>  <ref type="bibr">-3-1986)</ref> Ene veguiacaz vioceen artean ira.kurtzen da amodiozko bertso zahar batean (TAV 122). Egitura "arraro" <ref type="bibr">(Mitxelena, ibid.)</ref> bera ("Xekin Y = X eta Y") agertzen da B. zaharreko eta klasikoko testu gehiagotan ere: Aek Gomiz <ref type="bibr">Gonsalu[c]</ref>  10 dioen legez hoti ez daaski bizkaiera-10. Rebuschik ez bide zuen ezagutzen lan hau bere aditz denboren sailkapena egiterako.an (op.cit. 194 or) Lafoni jarraikiaz "begoke. quoique inetteste done, est reconstructible a partir des donnees du biscayen ancien, qui distinguait entre un imperatif present ou proche et un imperatif futur, ce dernier se distinguant du premier par l'apparition du suffixe -ke" bait dio. ren ezaugarri berezitzat hartzeko XVII. mendean Etxeberri Ziburukoaren E/irara erabilteeeo liburuan agertzen bait dira: Aditeen tut~unean I Ene ahoeo hitfac,1 Beguirauquerue feuen I gogortcetie bihot~ae, Beguira~aquecu direnean, I Orduan othoi idequi / yPaquetru ene ezpafiae. Mitxelenaren exenpluok aski izan arren hemen bizkaierak euskara zaharraren ezaugarri bat gorde baizik ez duela egin froga:tzeko, areago indartu nahi nuke azalpen hau, Mitxelenak aurkeztu ez zituen hiru aipamenez baliatuz. Hirurak dira, gainera, Etxeberrirenak baino hurbilagoak, XVII eta XVIII. mendeetako gipuzkerazkoak, hain zuzen: TBIn (TAV 127-8) Y efar eyt'or edatera I Chapoeoquin barazearitara / Adarroqui gosaritara I Arrassean oaque olloquin afaritara irakur daiteke l1 ; <ref type="bibr">OA-ek</ref>  <ref type="formula">(1713)</ref>  Azkuek (Morfologla 11, 604-5) orainaldia/lehenaldia bereizten zituela uste arren; BZ.ean eta baita berrian ere aditz erroaren aurreko bokal alternantziak (ale) adizki bipertsonalak" (a) eta hirupertsonalak (e) bereizten zituen eta ditu, Altube (Observaciones , Irigoien (1958 passim) eta Mitxelenak (1954a) erakutsi bezala: BB 1 esango dau baina BB 2 entzun deusagu, BB 3 eonseju ei eusten emon, BB 7 sarri gorde deuste; RS 340 Gueyago dio daquiana bano "mas dize de 10 que sabe", BB 11 besteoe ezerestaquigula baina RS 431 Yre aUfoac eztequia gaeha ona da "Dano que no te sabe tu vezino bueno es"; Mik. 73 Artean yndasu espillua ta artasiac, daguida ondo ymini bissarrau "da me entretanto el expejo y unas tixeras, que quiero adrezarme la barba", Kap._ Erra~oena eerdan jaquin daguianerean, <ref type="bibr">Mik. 229</ref> Componidu daguiala guelau "componga este aposento" baina Kap. Iaungoieoari arimea emon deguion artean, <ref type="bibr">Mik. 117</ref> Edandaysu ostera, se esteysu gaehie "Bebera VM otra que no le hara mal"; EK Estuan daroafu eeure colcoa, <ref type="bibr">Zumarraga</ref>  Baina frogarik garrantzitsuenak beste euskalkietan aurkitu ahal daitezkeen goiko formen ahaideak dira: Oih. 153 Esacussan beguic nigar esteguic, "L'reil qui ne te void pas, ne te pleurera pas", 538 Adaussi deguidala bana aussic enesala "Qu'il abbaye contre moy, Mais qu'il ne me morde pas", OA 170 Cerren baldin nere proximoac ez badiaquit niri, AzpGut 11 31 Dotoreac esan dit escribi deguiru-,dala 9uri, BK 16 Herreguten deguiola eman Conde laztanari Vitoria andia, etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.7.">-zu "zuek"</head><p>Dakizuenez, euskara zaharraren aditz sistimaren bigarren pertsonan oraingo oposizio hirukoitza (hi "singular familiarra"/zu "sing. errespetozkoa"/zuek "plurala") lehen bikoitza genuen (hi sirigularra/zu plurala). Alboko hizkuntzen eraginez tratamenduekin batera aditza ere zaildu egin zen eta lehen plurala zena singular bilakatu haren ordezko beste berri bat sortuaz. Azken hau historikoki pleonasmo-duna dugu, bigarren pluralgile bat ezarribait zitzaionlIbis.</p><p>BZ.ean oraindik aintzinako sistima mantentzen da orohar; 1688ko BB etan oraindik ez da (cf. Lakarra 1984c) gaurko zueki dagokion formarik agertzen, nahiz eta· pluraleko esanahia izan.</p><p>Uste al dosu [zuok, giputzok] Viscayan ain gente biguna dala nola zeuen alardeen vildurrac dagoezala. Con todo mosugorac dira gui&lt;;onac emen bere espadosu bere uste Berrogei bat urte beranduago, Barrutiaren Acto para la Nochebuenan I2 gaur singularreko formatzat joko genituzkeen 63 adizkitatik 42k (bi heren) pl.eko esanahia du oraindik. Alabaina, badira jadanik sin.ekoa duten beste 21 eta, batez ere, bada dagoenekoz -zuri -e bat erantsi diona, jagoitik emango den erabileraren aitzindari: 471 Veguizcoric eztegiruen bularchorean isegui.</p><p>BZ.ak goragotik zetorren usadio jator bati eusten zion, beraz, nahiz eta Zabalak bestela ikusi gauzak:</p><p>Sea el 2. 0 defecto que debe evitarse el de usar el mismo modo de 10s de 2. a persona de singular agente, paciente y recipiente en lugar de los de plural. Este defecto es bastanie comun en los pueblos del Sefiorlo inmediatos a dicha provincia [Gipuzkoa], y por la costa se interna algo mas: ni de el se han sabido precaver algunos de nuestros eseritores, llevados de la eostumbre de su patriae <ref type="bibr">(VRB 57,</ref><ref type="bibr">Fr</ref>  <ref type="bibr">(Mitxelena, ibid.)</ref>, eta goiko forma horiek ez genituzke -n orokorra eroritako etorkizko subjuntibo geroaldi bilakatuak baizik.</p><p>Halaber, Oih.139 Eneco execa hi harzari, nic demadan ihessari "Eneco saisistoy de l' ours, afin que i' aye moyen de fuir" ikusirik galde daiteke Oihenartek ez ote zuen bildu usadio zahar bat mantentzen zuen errefrau bat, garaiko Zuberoa eta Baxenafarreko hizkeran gaIdutako usadioa hain zuzen, eta aldi hartan jadanik demadanek beretzat zuen esanahiarekin (subjuntiboa ez geroaldia) itzuli (Mitxelenaren azalpena, ibid.).</p><p>b. Ezaguna da BZ.ean <ref type="bibr">(Lafon 1943, 11· 42, 44;</ref><ref type="bibr">Irigoien 1985, 12</ref>) eginen orainaldi atzizkigabea erabili ohi zela aditz iragankorren geroaldia egiteko: RS 18 9agoquez exilic ta enfun eztaYfu guextoric "Callando estareys y mal no oyreis", id. 40 Nayago dot to bat ce amaui emon deyat "Mas quiero, toma uno, que doze te dare", id. 136 Az ezac er[rjoya dirata beguia ta mutil guextoac quendu deyque arguia "Cria el cueruo, sacar te ha el ojo~y quitar te ha la luz el mal mo~o, id.</p><p>178 Zarrari ajea eguioc aldatu ta dayc ga/du' "AI viejo mudaIe el ayre y perder le has", BB 23 Arabac ecarrico daulGuipuzcoa onestera,llagun" esteyo guerrara, <ref type="bibr">Kap. 140</ref>   <ref type="bibr">(Lafon 1943, 11 34-5)</ref>.</p><p>Lafonek ez zuen horrelako formarik eriden berak aztertu XVI. mendeko bizkaierazko testuetan; alabaina, bada bat bederen XVII.aren bukaerako batean, euskalki guztiek legez, B.k ere atzendu baino lehentxeagokoa: BB 37 Ezin daizu ucatul nolan ascoc aduertidu/ zaytuzan eguin bear yacala/ Viscayari erregu;1 santua bere eztaquidizu/ orregaz baliadu,1 baya su obstinadu (ik. Lakarra 1984c).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.9.">Aoristoaz.</head><p>Egungo euskaran indikatiboaz atetiko moduetako laguntzaile gisa erabiltzen dira egin, *ezan eta *edin; euskara zaharrean, ordea, bestelako balorerik ere bazuten lehenaldian Lafonek ikertu zuenaren arabera:</p><p>Le type sar zedin sert aexprimer qu' un fait a eu lieu, qu' un proces s' est accompli. Cette forme signifie litteralement "il devint entre"; gosse etant l' adjectif qui signifie "affame", gosse cedin signifie litteralement "il devint affame", dont "il eut faim". Le type correspondant a patient et agent est ikus zezan, litt. "il fut fait par lui vu", qui correspond a fr~. "ilIe ,vit" <ref type="bibr">(LAFON 1943, 11 46)</ref> Rara, adibidez, Etxepareren Iaun erreguec m~fU nenzan ioan nenguion bertaric,. hots, "erregek gaztigatu zidan beregana joateko" eta ioan nendin "joan nintzen"; Leizarragak "d'innombrables exemples" dituela markatzen du Lafonek eta hala daki beraskoitzearraren testurik, ikusi duen orok.</p><p>Badira  <ref type="bibr">(VRB 23</ref>) iragan mendearen erdi aldera oraindik "la formaci6n de que ahora hablamos es usadisima en Vizcaya con toda clase de verbos, y se hace con el participio de presente 0 preterito, aunque mas comunmente con este en 10s verbos propios, y con los articulos respectivos de los verbos auxiliares eroan en activa, y yoan en la mista" azaltzen zuen l8 • Jadanik Azkue ohartu zen <ref type="bibr">11</ref> 634) fenonieno honen zabaltasunaz:</p><p>El verba yoan conjugado tiene en este dialecto B y por 10 -menos tuvo en BN la significaci6n de "soler" cuando se refiere a un verba intransitivo... Oihenart se vali6 de el en sus proverbios... Dechepare dice enganatu doa, se suele engaftar.</p><p>Patxi Altunaren Detxepareri buruzko lanei (hiztegi eta edizioari, batez ere) eskerrak 1 157ari dagokion pasarte horri beste hiru gehiago ere erants diezaizkiokegu: X 43 Pitxer ebilia hautsi dihoazu, VI 6 'Harfaz orhit nadinian vioza doat ebaqui eta IV 27 Beriarequi eqhustiaz hayn hayn noha penatu. Leizarragak ere ezagutzen zuen erabilera hau: Gaufa hauc gucioc usanfa berez galdu doafa (Col., 2, 22) "toutes lesquelles choses perissent par I' usage", creaturd sanctificatu dihoac Iaincoaren hitzaz eta orationez (1 Tim., 4, 5) "elle est sanctifiee par la parole de Dieu et par oraison", mundu hunenfigura iragan doa "la figure de ce monde passe <ref type="bibr">", etab. (Lafon .1943, 11 148</ref> Berdintsu Azkuek aipatu Oihenartek ere; hara zenbait errefrau berak eman itzulpenarekin: 293 Lan aizineti pagatua ihesi doa "Le trauail paye par auance, s' en fuit", 332 Nesca harzen ari dena saldu doa, galdazen ari dena da galdua "Fille qui prend elle se vend, fille qui demande est perdue", 466 Urhe-gacoas ate gusiac irequi doas "Vne clef d' or ouvre quelque porte que ce soit", 511</p><p>Betheguis sorroa lehertu doa "Par trop remplir, le sac vient acrever", 565 Burla gaxtoa bere sor-lekura izuli doa "Vne mechante raillerie, retourne vers le lieu d' ou elle est sortie".</p><p>Lafonek bai aditz iragangaitzetan eta baita iragankorretan ere ematen dela dio egitura hau; ohar bedi, gainera, orokortzat duela euskara zaharrean, ez honako edo horrako dialektutako:</p><p>Il est notoire que, en basque, le present simple de ioan et de son causatif eroan s' emploie avec un participe passe pour exprimer un proces habituel (ibidem).</p><p>Ez du eroanen exenplurik ematen Iparralderako baina bai horren aldaera den eramanenak:</p><p>Lorsque le proces eomporte patient et agent, Dechepare emploie le verbe eraman, qui repose sur *eraoan et qui est la forme prise dans une partie du domaine basque par le causatif de ioan: Mundu honec anhiz gendee enganatu darama (D 2i' 7) "ce monde trompe beaucoup de gens". Et deux vers plus loin: Guti uste duyenian ehor uci darama "quand on ne s'y attend guere, on est abandonne par lui,,19. Egitura honen erabilerak oraindik zehaztasun haboro behar dituen arren argi dago B.tik kanpo ere eman zela, areago Mitxelenak bildu ez zituen beste zenbait exenplu kontutan baditugu: nic eztaquitjauna, ni(c) ycusci ezaytut 1611ko nafarrerazko testu batean ("Contribuci6n" 108) esate baterako.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5.12.~aj(s)t.</head><p>Atzizki bezala -bait oraindik ere orokorra da nahiz eta aurrizki juntagailu gisa egun ekialdekoa egin. Alabaina, hau ez da beti honela izan RSetan 20 Celan 19. Ibidem, "Li~arrague ntemploie aucun verbe de la 2. c classe [iragankorrak] accompagn6 dtun participe t pour exprimer un prod:s habituel" erantsiaz. Oihenarten errefrauetan ere ez dut horren exenplurik idoro. baysta ojala alacoa mendela "Qual es el patio, tal es el orillo", 35 Celangoa baysta amea alangoa oyda alabea "Qual suele ser la madre, tal suele ser la hija" eta 478 Celan baynabiljanciric alan oza daucat nic "Assi como ando vestido de aque-Ha suerte tengo el frio"; Barrutiak ere badu oraindik XVIII. mendearen lehen zatian 299 Lastasacua baininfan ala bat. .</p><p>BZ.ak, beraz, ez du euskara osoaren forma zahar bat mantendu baino egin;</p><p>berriak ezabatu duenean ere ez da horretan bakarra izan' galera bera izan bait du G.k ere 20.</p><p>5.13. <ref type="bibr">-(K)</ref>eta.</p><p>Aditzaren izenkiak sortzeko erabiltzen diren morfemen artean bada bat, -(k)eta, erabilera ongi mugaturik ez badago ere -du <ref type="bibr">(-tu)</ref>  Ohar bedi exenplu guztiok nork-zer eredukoak direla ez bait dut (ezta Etxaidek, 1984, ere) nork-nori-zer sailekorik eriden (cf. atal honetan bertan GZ.az esana).</p><p>Hara zer dioskun Azkuek bere El verbo guipuzkoanon ahalera eta aginteerako laguntzaile iragankorraz:</p><p>Una vez expuesto y analizado el Paradigma correspondiente alas flexiones objetivas de imperativo, del auxiliar transitivo, tales como ikus nazak veme tu y yan dezagun comamoslo, seria de muy poco interes presentar allector, eon la euadriculaei6n habitual, todos los paradigmas correspondientes a 10s paradigmas bizkainos que figuran a eontinuaei6n en el Tratado de Morfologia Vasea. De algunos bastani dar alguna ligera indicaei6n. El paradigma que sigue al antes eitado es el numero XXXIX. En el se exponen las flexiones reeeptivas de imperativo del auxiliar transitivo. Muehas de sus flexiones no las usa ya el pueblo, yen muehisimas otras se vale, easi en todas partes, del nueleo del auxiliar bizkaino egin, habiendo desapareeido el de su propio auxiliar ezan. (AZKUE <ref type="bibr">144</ref>  <ref type="bibr">--!'</ref> aditzerroa. 'Hontaz gaiiiera esango nuke aginkorreko forma batzuek (za(i)dazu/za(i)dak, zaiozu/zaiok, zaizkidazu/zaizkidak, zaizkiozu/zaizkiok...) naizta galurrean, Oria'ko ibarluzera guzian erabiltzen direla oraindik AlegP' tik Orio'raifio eta erabiltzen eztuenari ere oso ezagun edo etxeko egiten zaizkio. Baiiian, Azkue' k dion bezala, aztarrenak besterik eztira gelditzen. Beraz, bildurrik gabe esan diteke gaur Gipuzkoa' n erabiltzen diren datiboko aditzerroak "egin"etik atereak direla (op. cit. 622, l.ko oharra).</p><p>Baina zergatik dateke "bizkaino" edo "Bizkaiko" (hitzon adiera hertsian) egin G.zko lehendabiziko testuetarik *ezan baino ugariago eta erabilera zabalago batean edireiten badugu? Nola "kutsatu" diete bizkaitarrek gipuzkoarrei aditz laguntzaile oso bat? Ez ote da zuzenago egin laguntzailea ere *ezan adinbat G.zkoa dela ezagutzea?</p><p>Ez da hori, ordea, azalbiderik nagusiena. Ikus esate baterako F. Ondarraren iruzkina arestian argitara duen Zegamako 1741eko dotrinaren aditzaz:</p><p>Aditz laguntzailea. Agintaldian eta subjuntibozko orainaldian, nor nori nork adizkietan, egin erabiltzen da laguntzaile bezala: "barca eguizcuzu" (1) eta "barca eguizguzu" (4Iat.); "barca deguigula" (41at.). Bizkaierazko forma propioak dira horiek <ref type="bibr">(ONDARRA 1984, 10)</ref>.</p><p>Alabaina, azalpen hau G.ren historiaz dakigun apurraren kontra doa eta G.Z~eko testuen lekukotasuraren mezprezu nabarmena dugu. Ez dago euskalki hortako testuak arreta apur batekin irakurtzea baino -eta jakina denez egiteko horrek ez du asti gehiegi kentzen-subjuntibo, inperatibo eta ahaleran ematen zen asimetriaz jabetzeko; hots, adizkiak bi osagai <ref type="bibr">(nork-zer)</ref> ala hiru <ref type="bibr">(nork-norizer)</ref> izan, kontuak as'ki ezberdin zihoazten; halaber adizkia singularrekoa edo anitzezkoa zen erro berezia hartu ohi zuen. Zehatzago, bi osagaiko adizkietarako bai egin zein bai *ezanen formak hauta zitezkeen nor singularra bazen; nor anitza bazen *ezanenak erabili ohi ziren eta eginenak hiru osagaitakoetan:</p><p>1. Eguinbeza essan degun moduan (Otxoa Arin 134), serbitu eeguian <ref type="bibr">(OA 11)</ref>, essan beee <ref type="bibr">(OA 133)</ref>, aitaric izcin eeguian <ref type="bibr">(OA 26)</ref>, pagatu eeiquealarie <ref type="bibr">(OA 164)</ref>, galdu eezaqueten <ref type="bibr">(OA 165)</ref>, ezagutu daguian <ref type="bibr">(OA 132</ref> La unica particularidad occidental exclusiva (ya que -rean "de, desde" es a todas luces un arcaismo cuyas huellas se descubren tambien en otras partes) es el suf. -gaz de comitativo que, como ya se ha dicho, no reina solo en todo el vizcaino: Landucci, por otra parte, no tiene mas <ref type="bibr">que -kin.</ref> dio Mitxelenak, "10 que es propio y exclusivo no es, en todo caso, la desinencia -z que es la comun del instrumental, sino el elemento - <ref type="bibr">ga-2' zehaztuaz (1981, 301</ref> guregaz at die (ari dire) "se ocupan de n'osotros", Jaunarengaz "acerca del Senor", l\ristorengaz "acerca de Cristo". En ellos el hoy bizkaino gaz se agrega al tema mediante el posesivo, exactamente como se agrega su hoy sin6nimo kin: Jaunarekin, Kristorekin.</p><p>dio Azkuek iruzkinean <ref type="bibr">(1923-5, I, 321-2)</ref>. Ikusitakoaren arabera "bizkaino", "demas" eta "confunden" zehaztuko banitu ere, funtsezko 22. Cf. atal honi bUTUZ LAKARRA 1983b. <ref type="bibr">58-60;</ref> ez ditut hemen erabili, han egin bezala. zenbait herri kanta ez eta eskullIrckin 7.ihoal.lt:11 exenpluak ere orain azken hauek beste azterketa moeta bat behar dutela uste bait dut.</p><p>ideian bat etor gaitezkela deritzot Azkuerekin oraingoan bere azalpen diakronikoan: ' ( El sociativo bizkaino gaz y el kin de los demas dialectos, que hoy se confunden, debieron de ser distintos un tiempo, expresando el primero la idea' 'por media de personas 0 seres animados", exactamente como se distinguen en georgiano Mam'i! nuestro Aitagaz "hacer algo con el padre, valiendose de el" y Mama-t'an nuestro Aitarekin, por ejemplo "venir en compania del padre" (ibidem).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.18.">-de iragankorretan.</head><p>NORK zutabeko hirugarren pertsonako ezaugarriak-O (singularrerako) eta -e (pluralerako) zirela uste badugu euskara zaharrerako dute, duten, zuten, diote, . digute eta era horretako formek historikoki pleonasmo bat <ref type="bibr">(-t-e)</ref>   <ref type="bibr">6-7a</ref>) -naren erorketa honegatik esaten zuela bilduma horretan mendebaleko G.N. errefrauak ere bazirela, euskalki hori bait zen feno-menD hau ezagutzen omen zuen bakarra (cf. Lakarra 1986a); halaber Eduardo Valenciak lan argitaragabe batean erakutsi legez G.N. hegoaldekoan bertan ere badirela -n mantentzen duten hizkerak galdu dutenen aldamenean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.21.">Konkordantzia falta.</head><p>Azkuek zioenez "en varias zonas territorialmente guipuzkoanas y alabesas del dialecto B rechazan por 10 general toda caracteristica de pluralidad objetiva. Dicen dauko y emon dotsagu aun tratandose de varias cosas en vez de daukaz y emon dotsaguz" <ref type="bibr">(1923-5, 11 775)</ref> Sea pues el 1.°de estos el usar de los articulos de paciente de 3. a persona de 'singular para 10s pacientes de 3. a de .plural como 10 hacen en varios pueblos de Guipuzcoa que hablan nuestro dialecto, V.g. "nie zuri gauza ederrac emongo deutsut por deutsudaz: yo os dare a vos cosas hermosas" <ref type="bibr">(VRB 57</ref> Azkuek B.ko ekialdeko zenbait lurralderentzat ohartu eta bertan orobat egin zuen Bahrrek <ref type="bibr">(1925,</ref> Legazpi eta G.ren hegomendebalekoentzat:</p><p>Al primer vistazo dado al cuadro de las flexiones se da uno cuenta de la carencia de ciertas categorias; es decir, las receptivas con el objeto en plural (y las correspondientes intransitivas), resultando de ahi una notable simplificaci6n. Este fen6meno es tambien propio de los subdialectos guipuzcoanos inmediatos; es decir, los de Cegama, Segura, Gaviria, Mutiloa, Ormaiztegui e Idiazabal (en Beasain se empieza a hacer use, aunque no uniforme, de flexiones como zaizkio, dizkizut, dizkiogu, etc., y mas alla de Villafranca su empleo es corriente y exacto), y hasta en las variedades vecinas de la parte vizcaina en Oiiate, Mondrag6n, Vergara y Anzuola se observa la misma restricci6n. Dada la absoluta falta de tradici6n literaria en estos dialectos, parece imposible, hoy por hoy, averiguar las causas y la evoluci6n de tan peregrina simplificaci6n, pues ni las personas de edad mas avanzada recuerdan las flexiones perdidas [oharrean "El principe Bonaparte encontr6 el verba en Cegama hace mas de medio siglo igual que hoy dia" gehituaz]. Le que si puede darse por cierto es su primitiva existencia, deducida, claramente, de su empleo irregular y poco frecuente en el potencial.</p><p>Aberatsegi egin dela ezin esan badezakegu ere, azken urteotan Bahrrek lerrook idatzi zituenean baino aberatsago bada azpieuskalki horretako literatur tradizioa, edota, zehatzago, badugu dagoenekoz (ikus ASJU5 <ref type="figure" target="#fig_2">(VIII-2, 1984)</ref>   <ref type="bibr">vitcia, obrac, eta trabajuac, 41</ref> at. Jaungoicoac barca deguigula gueure peccatuac, guc ere barcatcen diegun betcela, GP 6-7 esquenico balizute munduan diran honra, hacienda, ta gusto guztiac, ta mundu guztico erregue izatea, ez cenduque estimatuco, 7 eguin diguen agrabio, ta ausencia gaiztoac, 10 cerbait arinduco ote dizuen cere tormentuac! Betoz zuri agur andiac, ta cortejo guztiac eguiten zizutenac, 11 zuc daquizun ichusiqueria guztiac, 14 ematen didazu aviso gozo oec.</p><p>G. zahar eta berriaren azpieuskalki hauetan ez eze fenomeno hau oraindik beste lurraldetan ere hedatzen da, horietarik hegoalderantz hurbilen zen A.n hain zuzen, euskalki honen bi lekukoetan aurki bait dezakegu: Land. miembro andiac daucana "membrudo", surr onac daucana "oledor", <ref type="bibr">Gamiz 199</ref> Zugatic gauza gustiac izten dut oso, id. 200 Duzu beguicho bazuc/ ta aurpeguichobat, ibidem Escuac duzu leun, ibidem Or vildu duzu/ munduco perjeccioac, ibidem Asqui esan dudanac/ disparateac/ barcatu bearco duzu/ erorean itzac, id. 201 errespuesta ezta gaizto/ bodac daucagu, id. 202 Ene gorainciac emozute/ ene adisquide gustiaP6.</p><p>Berrikuntza honen hedadura ezin interesgarriagoa da hiru euskalkitan emanik ez bait dator baten mugekin ere ados (nahiz eta A.ren lekukotasunak urriak izan baieztapen sendoetarako) goian aipatu dudan horien izaeraren tasun bat, zabalera ezberdineko isoglosa multzo arbitrario batean oinarritzea alegia, indartuz.</p><p>Bestalde, eta esandakoaren ondorioz, behar diren datu guztiak kontutan hartzen ez dituen azterketa atomistaren arriskuak argiro agertzen zaizkigu: euskalki bakoitza zein bere aldetik erabilirik eta orobat sinkronia eta historia ere, ia aipatzea merezi ez duen bitxikeria edo hutsa genuke; azterketa orokorrago batean, aldiz, arreta gehixeago merezi bide dute honelako datuek. - <ref type="bibr">------</ref>erlijio hizkuntzako fosiltzat jo behar ditugu; Oikiako Agirreren lekukotasunak (1749), aldiz, garbi diosku oso bestela zeudela gauzak ekialderago: lehendabiziko 25 orrietan ematen diren 16 adibideetarik erregutu daguiozula (9) da -tu daraman bakarra.</p><p>Euskalkiek beren aldaketan ere zenbat antzekotasun erakusten duten gogoratzeko ez dutukitzen ari garen arazo honttaz beste datu bakar bat baino emango: partizipioaren hedakundeak kronologia ezberdina du -tu aditzentzat eta -i aditzentzat; baina, halere, zein BZ.ean zein GZ.ean -i aditzetan ematen da lehendabizi, euskalki horien historiaurrean, hain zuzen 28 . 6. Zenbait ondorio.</p><p>Aski luze, luzeegi beharbada, gertatu da nik laburrago nahi nuen saiotxo hau; ez nohakizue, bada luzatzera BZ.a eta gainerako euskalkien arteko gonbaraketan aipatu ditudan datu eta adibideak nahiko bait dira hemen dagokidan egitekorako. Gqazen, hortaz, -usadioa ere izaki-aurrekoa taula batean laburbilduaz ondorioren bat edo beste ateratzera, nahiz eta agian entzule zuhurrentzat beharrezkoegia ez izan28bis.</p><p>28. cf. "Contribucion" 129; horregatik ez ziren kontutan hartu hauek LAKARRA 1985d-n non falta bait dira GZ.eko datuok ere. 28bis. Parentesiek ezaugarri hori soilik egile edo testu bakar batean ematen dela adierazten dute.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bizk.</head><p>Gip. Liter. Liter.</p><p>Zah.a Zah.a Bizk. Gip.</p><p>1. egin eta *ezan Aurrerago ere bihurtuko gara berriz taulon iruzkinera baina diogun hasiera hasieratik hauek honela izanik ezin onar daitekela inola ere Uhlenbecken iritzia, hots B. eta G. hurbilduaz joan direla historian zehar, nabarmena bait da horien garairik zaharrenak askozaz gertuago zirela beren artean euskalki bakoitzaren aldirik zaharrenak eta aldamenekoaren berria (erraztuaz literatur euskalkia) baizen; pentsatzekoa da, bestalde, horrelako zerbait susma daitekela historiaurrerako ere:</p><p>Basta, por 10 demas, con consultar la docunientacion disponible que, si no es excesiva, tampoco es escasa para llegar sin vacilaciones a la conclusion de que las diferencias entre vizcaino y dialectos mas orientales no han hecho mas que crecer sin descanso desde 10s siglos XV-XVI hasta nuestros dias. No veo, por consiguiente, razones que inviten a no extrapolar, es decir, a no suponer que las divergencias eran todavia menos marcadas digamos' en el siglo X. <ref type="bibr">(MITXELENA 1981, 300)</ref> ,Taulara bihurtuaz norbaitek uste lezake oraindik orain ere B. eta G. (=Lit.B. 'eta Lit.G. oraingoz, ik, aurrerago) ez daudela OSO urruti beren artean eta beharbada arrazoi dUe Alabaina, ohartzekoa da biek batera "irakurtzen" duten 10 ezaugarrietan (070 45,4) guztietan "ezetz" irakurtzen dutela; hots, ez -dutela halako edo holako ezaugarria, baina ez nahi eta nahiez biek ezaugarri bera dutenik: cf. adibide argi baterako 2.a. Ez Hoke, bada, adostasun horrek balioko goian esandakoaren aurka, bertatik ezin atera bait daiteke inongo hurbiltze prozesurik.</p><p>Alabaina, beren interesa dute 3.a edo. 8.a bezalakoek argiro erakusten ahal dutenez gero dialektuen ezaugarri berdinak bi eratakoak izan daitezkeela: a) aitzinhizkuntzatik datozenak, eta b) berrikuntzetarikoakL ehendabizikoek ez dute azalpen handiagorik behar, begi bistan bait dago euskalkiek hainbat eta hainbat dutela aintzin-euskaratik datorrena eta hori dela kausa euskalki horiek elkarren antza dutela eta, azken finean, hizkuntza bakarra osatzen.</p><p>, .</p><p>Bigarren saila ez dut uste horren ezaguna denik, aldiz, oso garrantzitsua izan arren hizkuntzaren historiarako. Esate baterako, nahiz eta historiaurrekoa izan, artikuluaren sorrera berrikuntza da euskararen eboluzioan, zalantzarik gabe: ez da horrelakorik agertzen akitanieran eta nahiz alboko nahiz urrutiagoko hizkuntzek ere beranduago hartu dute. Aldaketa, ordea~euskalki guztietara hedatu da, ezberdintasun batzukin bada ere: Erronkari eta Zuberoan -0 sartzen dute gaine-rakook egiten ez dugun deklinabide kasuetan, Maulealat, etxeara eta beste erabiliaz.</p><p>(cf. <ref type="bibr">Mitxelena 1981)</ref>. Fenomeno hauek eta, historikoki antzeman daitekeen, artikulua bakoitzean gehiago erabiltzeko joerak goiko azalpen hori sendotzen dute.</p><p>Berrikuntza baterakide hau, hots, guztien etorkia den aitzineuska.ratik zuzenbide beretik. urruntzen dituen berrikuntza hau, historiau~rekoada, esan bezala, lehen euskal testuak agertu orduko eta baita 500 edo 600 urte lehenago ere betea zelako. Baina baditugu beste zenbait, ostera, historikoak direnak, testuetan geure begien aurrean ematen bait dira; halaber, berrikuntza hauetarik asko eta asko bereiztzaileak dira ez bait dira euskalki guztietara hedatu. Baina azkenon artean ere badira aipatu 3.a eta 8.ak legez euskalki bat baino gehiagotan zabalkundea izan dutenak, euskalki horiek gainerakoen aurrean batera irakurriaz; haatik hemen utziko dut .gai interesgarri hau ezer gutxi aurreratu bait dugu <ref type="bibr">Mitxelena 1964btik hona (ik. beherago haboro)</ref>.</p><p>Bestalde, lehenago Tovarren hitzak aipatuaz adierazi dugun legez "[el vizcaino] se trata de un dialecto bien caracterizado, pero, en definitiva, no independiente. Forma parte del patrimoniocomun del'vasco, es un tesoro de antigiiedades linguisticas como todos 10s demas dialectos, pero no nos permite remontarnos con la reconstruccion en el basada, mucho mas alhi' '.</p><p>Hala da izan ere seguru asko; alabaina, hori aitortu ondoren gorago ikusiaren arabera B.Z.ak orain arte eman dizkigun (hartu dizkiogun, hobe) baino' berri eta zehaztapen gehiago eman diezaiguke euskara zaharraren berreraiketa eta ezagutzarako, ez bait dakit hitzaldi honetan ukitu zenbait -eta ukitzeke utzi beste hainbat-ezagunegiak diren gure hizkuntzaren historiaz arduratzen direnen artean. Arestian Bile, Brixhe eta Hodot-ek grekera zaharraz esan duten bezala "Par habitude et par facil~te, il [le dialectologue] fait ainsi appel aune sorte de vulgate dialectologique, constituee d' un 'ensemble de faits, qui, a force d' etre indefiniment cites,-sont devenus des evidences" <ref type="bibr">(1984,</ref><ref type="bibr">166)</ref>. Baina, eta. hor dago koxka, "De tels exemples [beren lanekoak] mettent clairement en evidence les insuffisances de la vulgate sur laquelle reposent les debats de la dialectologie grecque. Pour qU'Ull trait soit exact, it ne suffit pas qu'il ait ete affirme par Bechtel, Thumb-Kieckers ou Thoumb-Scherer et qu'il ait ete maintes fois repris, meme pour les meilleurs. Est-il besoin d' ajouter que l' erreur a des consequences d' autant plus graves qu' elle concerne un fait intervenant dans la comparaison <ref type="bibr">interdialectale?" (1984, 168)</ref>. Guzti hau, zorigaitzez, errazkiago egoki bide dakioke gure egoerari goiko izenok Bonaparte, Vinson, Azkue eta bestez ·ordezkatuaz.</p><p>Ditugun lehen testuak ia atzo goizekoak badira ere, beren-hizkeratik abiaturik egungo euskalkien iturri eta etorki izan zen euskara batua eskuekin ezin ukitu ahal badugu, behar dugun jauzia haien arteko ezberdintasunak bezain txikia bide da: "I..: unite primitive des parlers basques ne fait aucune doute. La structure phonetique et morphologique est sensiblement la meme partout t et derriere la masse enorme d' emprunts, surtout romans, on entrevoit un vocabulaire basque assez homogene. Le basque commun -1' origine corrimun des parlers actuels-ne doit pas etre tres different. de ce que ces parlers sont de ' nos jours". 0, en otras palabras, por resumir en yista de 10 que sigue, a juicio de Vogt 10s dialectos vascos aun en nuestros dias estan poco diferenciados, y la coincidencia en las estructuras subyacentes (fonologia, morfologia, vocabulario) se debe a que proceden en comun de un protovasco cuyas caracteristicas mas importantes casi podemos tocar con 10s dedos ( <ref type="bibr">MI-TXELENA 1981, 297</ref> Desde hace afios, acaso desde finales del siglo pasado, ha hecho estragos el deliberado empefio de confundir el vizcaino con 10 que yo he llamado [....] hipervizcaino, formado con solo aplicar la regIa que sigue: algo es vizcaino de lengua si y solamente si solo aparece ahi y falta en las demas variedades~e la lengua (de la cual se sigue suponiendo, sin embargo, que es dialecto el vizcaino); si no se alcanza esa perfeccion extrema, siempre deseable, algo es vizcaino en la medida en que no es vasco comtin <ref type="bibr">(1981,</ref><ref type="bibr">300</ref>  <ref type="bibr">(an (11, 544)</ref>; Altubek, ostera, oso bestela ikusten zuen arazoa euskaltzainburuaren liburuari egin zizkion ohar interesgarrietan. Berak dioenez Se da como cosa averiguada que, primitivamente, en Bizkaya solo se empleaban flexiones como <ref type="bibr">dauz-dodaz..., gau(z)-gauzu(z)..., zau(z)-zugu(z)</ref>... y que luego fueron importadas de Gipuzkoa las sinonimas <ref type="bibr">ditu-ditut..., gaitu-gaituzu..., zaitu-zaitugu..</ref>. Y esto se asegura sin tener en cuenta que la serie completa de las formas ditu... es corrientemente empleada en los documentos mas antiguos del euskalki bizkaino y que, en cambio, escasean mucho las del tipo dauz, gauz... <ref type="figure" target="#fig_2">(Observaciones 110-1</ref> El metodo para distinguir entre 10 mas antiguo y 10 mas reciente en las variantes (f6nicas, morfolagicas, lexicas 0 sintacticas). documentadas a 10 largo de la historia de una lengua, el criterio que Matteo G. Bartoli llama de "la cronologia de 10s textos" se funda en este mismo canicter de revelaci6n inconsciente, de indiscreci6n casi, que tienen comunmente los testimonios de una lengua. Considerando las formas atestiguadas en 10s textos -siempre escasas comparativamente-como una muestra de la poblaci6n formada por la totalidad de las formas en uso en la lengua, hablada 0 escrita, por determinadas fechas, es razonable postular que su orden de aparicion en los textos guarda cierta relacian con su orden de antigiiedad en la lengua <ref type="bibr">(MITXELENA 1963, 14-5</ref>   Salatzen ari naizen joera gaizto honen adibide nabarmenak aipatu ditudalakotan nago hautapenen iruzkinean (ik. gorago) eta ez dut berriz errepikatuko argudio guztia; esan dezadan soilik ezin ase gaitezkela G.zko testuetan ageri eginen adizkien aurrean "Bizkaiko forma propioak dira horiek" (eguizguzu ere bai ?) esanaz. Orobat, are gutxiago asetzen nau Zegamako dotrinari buruz honako hau irakurtzeak:</p><p>Bertan erabiltzen den euskarari buruz esan behar dugu bizkaieratik gauza asko dituela: "dulzurea", "vencidu", "erorten"; deguigula "diezagula", deub "du", zeban <ref type="bibr">"zuen", etab.;</ref><ref type="bibr">domeka, etab. (ONDARRA 1984, 13</ref>  <ref type="bibr">(1958, 1964b, 1977, 1981, 1982)</ref> erabat argi utzi dute puntu hau eta baita bere ezaugarri propioekin batera euskalki horrek beste hainbatzituela iparraldeko biekin, noiz batarekin, noiz bestearekin, lotzen zutenak.</p><p>Ez dakit, hobe esan ezezkotan nago, duen garrantzia aitortu zaion <ref type="bibr">Mitxelenaren</ref>  Beltalde, B. ez dago bakarrik euskalki enparauen alboan definitu beharrean baina baita berekiko ere. Gillieron eta, beste ikerlari samalda luzearen bitartez badakigu mende honen hasieratik gutxienez oso zaila dela bi isoglosa bat etortzea eta ia inon ere-ez dela ematen hortik gorako adostasunik, hizkeren ezaugarriek oso muga ezberdinak izan ohi bait dituzte. "B", badira ere <ref type="bibr">barri, urten, uzen, itxi, zan, ganean, narru, bedar, deust, edonun, donga, arerio, ugazaba, domeka</ref> etab. <ref type="bibr">(Mitxelena 1964b, 61-2ko exenpluak)</ref> beren mugak ez dira ados: zenbaitek oso hedadura eskasa du, herrixka bat edo bitakoa; beste zenbaitek Bonaparte eta Azkuez geroztik euskalki horren lurraldetzat dugun eremu guztia estaltzen du; batzu lurralde horren mugetarik ere ateratzen dira; baten bat galdurik edo galtzear dugu... "Xehetasun" guzti hauek eta gehiago kontutan hartu behar dira gonbaraketarako edota historiari buruzko erabateko iritziak emateko orduan, eta ez ahaztu euskalki bat ez dela gauza absoluto bat (isoglosak edo, beste era batera, hizkuntza bat legez) oso izaki erlatiboa baizen, .hi,tzarmen baten fruitua, azken finean.-Hara bestela Coseriuren pasarte argigarri hau:</p><p>En efecto, la existencia de los dialectos no impIica la existencia de limites dialectales, asi como negar estos limites no implica afirmar la no existencia de 10s dialectos. Los dialectos . no existen antes sino despues de la comprobaci6n de las areas en las que se registran los fen6menos concretos del hablar; no son cosas, sino abstracciones, sistemas de isoglosas que se establecen por encima de la multiformidad del hablar. Y entre 10s dialectos puede haber, naturalmente, interferencias y caracteres comunes; es decir, que ciertas isoglosas abarcan mas de un dialecto: todo depende de las isoglosas que, por convenci6n, se adopten como Hmites dialectales <ref type="bibr">(1959,</ref><ref type="bibr">137)</ref> , Gertakari honek sor ditzakeen arazo, oztopo eta istiluez jabetzeko eta katalanaren sailkapenarekiko eztabaida famatuetara jo gabe (ik. orain 'Blasco Ferrer 1986), gogotan izan bitez Bonaparteren iritzi aldaketak euskalkien sailkapenaz (ik. Yrizar 1981) eta halaber Azkue eta Mitxelenak egin zuzenketa eta egokitzapenak (cf. Hiztegia XIII-XIX eta FHV 41-2); egungo egunean ere-EIgoibar, Baztan edo Burundako hizkerak behin eta betikoz non diren erabakia ote? (cf. adibidez <ref type="bibr">Etxebarria 1983, 43)</ref>.</p><p>Norbaitek pentsa lezake, oker, "testu konkretuetan" ez dela honelakoekin behaztopatuko; adibide soil batek iritziz aldaraziko du beharbada. Bada 1658ko bat Martin Iturbekok sinatua eta Quartetac gure principe iauneanren [sic] D. Phelipe Prospero gaioce dichosoan deritzona, Koldo Mitxelenak <ref type="bibr">(FLV 18, 1974)</ref> eta Ibon Sarasolak argitara eta aztertu dutena; entzun, bada, bigarrenaren iruzkina:</p><p>El tipo de lengua de la composici6n es mas bieri occidental, con rasgos como ea a +a en 1 Jamea, u-en 4 urian, 17 jausi en vez de erori "caido", 29 dau "10 ha", 35 (eguin) deusa (pero 44 eman dio), 71 dacaz "los trae", etc., mas 0 menos vizcainas. No faltan con todo formas tipicamente guipuzcoanas como 5~era, 55 det, 13 eman, variante de omen, vizcaino 31. Oso liburu eskasa, bestalde, Gabilondoren' erronkarierari buruzko atala salbu; bib1iografian ez dator MITXELENA 1958 baina zerbaitetaz jabe zitezkeen aipatzen dituzten MITXELENA 1977 eta 1981en bitartez.</p><p>Iturri ezberdinak eta aski ugariak ditugu B.Z.a ezagutzeko; haatik, ezin esan daiteke ezagunegi denik. Benetako dokumentuak miatu gabe beren buruetarik B. zer den eta zer izan den asmatzen eta erabakitzen saiatu direnak albo batera utziaz ere ez dirudi B.ren historia aski ikertu denik, nahiz eta agian hortarako beste euskalki askok baino materiale gehiago eskaini. Materialeak, ordea, ez dira dena: bildu, landu, txukundu eta argitara beharra dago; hots, filologoek egin behar ·dute aurrelan hau, gero hizkuntzalariak (eta literatur ikerlariak) arrisku gutxiagorekin balia daitezen testuez beren azterketetan <ref type="bibr" target="#b0">32</ref> • Ez dirudi, zorigaitzez, guzti hau bukatu denik asko aitzinatu bada ere TAVeta "Contribuci6n"ekin, lehenago Urkixoren edizioekin bezala. Arazo fral1go dago ikertzeke (ik. Lakarra Pour faire progresser la linguistique historique, il importe de preciser, de systematiser et d' etendre les recherches. Car les theories reposent sur des donnes incompletes, vagues, livrees par le hasard plut6t que choisies. 11 faut des observations toujours plus precises: achaque fois qu' on a observe les donnees de plus pres, on a pu obtenir des resultats nouveaux. <ref type="bibr">(1925,</ref><ref type="bibr">109)</ref>.</p><p>Soilik testuak ongi miatu ondoren murgil gaitezke ur sakonagoetan, haietan ikasiaren arabera aurreragoko garaietan zer zitekeen ikertzen hasiaz; ideia hauek .gure artean zabaltzen hainbat saiatu den egileak zioenez: Para dedicarnos con tranquilidad a la prehistoria, habremos pues de esforzarnos en adquirir el conocimiento mas exhaustive posible de "los datos disponibles, sin dejar ninguno de lado y sin ahorrarnos molestias en buscarlos y comprobarlos. <ref type="bibr">(MITXELENA 1963, 15-6)</ref> Ez dagokit inori inongo debekurik ematea; alabaina, badirudi bidezkoa dela -historiaurrea mesprezatzeke-Meilletek beharrezkotzat zuen "philologie de precision" hartaz baliaturik euskararen historia stricto sensu ahalik eta zabal eta zahatzenik ezagutzen saiatzea; bidebatez, hortik aitzina jo nahi duenari ez genioke mesede baino egingo. Diotenez, eta hortik debekuarena, mahomatarrak hain trebe badira filigrana eta gainerakoetan bereh legeak bizidunak irudikatzea debekatzen dielako omen; gure hizkuntzaren historia ez da ez luze ez joriegi (eta bada hizkuntzalari famatua langabezia iragarri ziguna) baina oraingoz ez deritzot agortzeko beldurrik datekeenik ere. et, 0 que sin dejar de ser guipuzcoanas se dan tambien por zonas mas orientales: 79 daude, el antes citado dio, etc. (' 'Contribucion" 97).</p><p>Holako kasuetan ezinbestean eman behar lehentasuna ezaugarri batzuri aurrerako bada.</p><p>Interesgarri gerta daiteke halaber, orain arte esandakoaren osagarri, hemen zirriborroan eta llaburkiro baino ezin aurkez dezakedan azpieuskalkiezko. saio bat. Har bitez aIde batetik B.Z.eko zenbait testu eta B.Z.aren ezaugarri batzu bestetik; nik oraingoan zortzi eta zortzi hartako dut hurrengo batean zerrenda luzeagoa eman gogo badut ere.</p><p>Gar.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>RS</head><p>Bet.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>VJ</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Mik.</head><p>Kap. <ref type="bibr">Bar.</ref> Arz. Or on a vu et on verra encore que les dialectes grecs sont loin d' etre bien connus. Les dialectologues doivent en prendre conscience. Avant de comparer les dialectes,·il importe de les connaitre.</p><p>Chercher a connaitre les dialectes, telle est la priorite actueIle; chercher ales connaitre en leur consacrant des monographies, en Ies decrivant synchroniquement et diachroniquement, tels qu'ils nous sont livres par les documents, sans prejuges comparatistes. C' est ace prix seulement qu' on assainira les bases de la comparaison. <ref type="bibr">(BILE et alii 1984, 172)</ref>.</p><p>La idea de que la historia propiamente dieha de una lengua, de la vasca como de eualquier otra, solo puede edificarse solidamente sobre documentos fechados y localizados con la mayor .precisi6n posible, no ofrece ninguna novedad. A 10 sumo, acaso no este difundida entre nosotros cuanto fuera necesario. [...] La demas [...] no es mas que extrapolaci6n, que s6lo vale si tiene el firme punto de apoyo de datos seguros y sirve para explicarlos diacr6nicamente. <ref type="bibr">(MITXELENA 1971,149)</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>ere badakar beste exenplu bat: Crutee santua adoratcen dezunean esan eiquezu: adoratcen eta bedeincateen zaitugu, etab. (14.or.) Pefiafloridaren BBur.n (1764) honela dio: -Andreehoa orainpresa degu, beste ordu baten atozque. -fauna aguindu biezagu, eer orduan naieo du? -Atozque baseal orduan (35.or.) Itzulpena Pefiafloridarena berarena da eta interesgarria izan dakiguke ohartzea lehendabizikoan "puedes bolver" badio ere, .bigarrenean ordena garbitzat ("bolved") itzultzen duela. Erabilera hau, beraz, ez zen B.ren berezitasun bat. Gehienik ere, B.ren berezitasuna denbora zahar honi beste euskalkiek baino gehiago (mende bat?) eustea litzateke. 5.6. -a-/-e-oposaketa aditzean.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>nag. + ez + Lag. Gogoangarria izan daiteke F. Rodriguez Adradosek proposatu eta Tovarrek (1959) eta Mitxelenak (1964b) beren lanetan inoiz erabili erizpide batez dialektu ezberdintasunak sailkapen hirukoitzean labur daitezkela: iraupendunak. (apud Mitxelena 1964b) Gure taulan l.tik 4.era ezarri ditugu euskara zaharreko dia~istima hautagaiak (gero nonbait noizbait batera edo bestera erabakiak), 5.etik 9.era (kronolpgia eta hedadura ezberdineko) berrikuntzak eta 10.etik akabura arkaismoak. Dakusagunez, G.Z.a bat dator B.Z.arekin 22etarik 16 ezaugarritan (070 72,7) eta are 18tan (070 81,8) parentesi artean doazenak ere onartzen baditugu; Lit.G., aldiz, bakarrik 3tan (070 13,6), parentesi artekoak gehituaz ere 5era (070 22,7) baino ez da· iristen. Baina ez da soilik hau B.Z.etik urrundu dena: lit.B.k ere ez ditu B.Z.aren 5 (edo 7) ezaugarri baizik, 0/022,7 (edo % 31,8) alegia, eta areago dena B.Z.a n (Lit.B n Lit.G.) = O.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>- - -</head><label>-</label><figDesc>+ + (+) (+) + --+ ---+ (+) -----+ G. ber..</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>lanari Landucciren hiztegia berraurkitu eta hain bikain aztertzea~. Ene ustez, ez luke zalantzarik izan behar B.ren sailkapenerako duen garrantziaz ere eta euskal dialektologian eta euskararen historian berebiziko fetxatzat hartu beharra dago 1958koa. Badira zorigaitzez 1958 aurreko topikoetan mantentzen direnak oraindik gaur egun: "Dialektologia mailan, Bizkaiera ez dela Bizkaia osoan bakarrik mintzatzen esan dezakegu; Gipuzkoa erdian eta Araban 'ere mintzatzen baita. Hone-tan, hain zuzen ere, Bizkaieraz hitz egiten zen; nahiz eta gaur egun dena galduta egon, Aramaionan izan ezik" (UEU 1983, 7)31. 8. Zenbait aitzingogoeta euskalki sailkapenaz.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc>1986a): testuen egile eta fetxak, haien etorkia eta beren arteko harreman eta loturak, etab.; nabarmena da galderok ihardetsi artean zalantza askorekin ibiliko garela garai hartan hitzegiten zen hizkeraren lekukotzat erabili nahi baditugu 33 • Ez ditut inolaere ahaztu nahi hemen eta bestetan usu erabili ditudan,Azkue, Altube, Irigoien, Lafon eta, bereziki, Mitxelenaren lanak: ez dut uste gainera enparauko euskalkien garairik zaharrenak B.rena baino txit hobeki azterturik ditugunik. 'Halere oso premiazkotzat ditut monografiak zein lan orokorrak zeren Meilletek zioen legez.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head></head><label></label><figDesc>zaizkit "B.Z.az" hitzegiteko orduan (berdintsu agituko litzateke "B. berriarekin" ere) baina argiegiak dira orain azalpenetan luzatzeko. 9. . Amaitzeko.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>1 . Are urrutiago joan zen .Uhlenbeck Lacomberen sailkapen bikoitzari .aitzinatasun handia emanaz, eta B. eta gainerako euskalkien arteko ezberdintasuna etorki berezietan oinarrituaz; bestalde, etorkiei buruzko hipotesi honek eraginik B. eta G.ren antzekotasunak historikoki etengabe eman omen den hurbiltze prozesu batez azaltzen' zituen:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Les diferencies dins una llengua historica afecten diferents sectors: fonic, morfologic, sintactic, lexic (aquest, amb la cultura popular). Qualitativament [azpimarra Venyrena da] tenen prioritat el fonic i el gramatical (morfo-sintactic), mes sistematics; despres, ellexic. Quantitativament [id] ofereix mes fragmentaci6 ellexic (especialment el que no pertany al vocabulai basic); el que menys, el sintactie.</figDesc><table><row><cell>eta aurrerago:</cell></row><row><cell>62. Diferencies morjologiques. -Des del punt de vista tipologie, juntament amb les foniques,</cell></row><row><cell>s6n les mes importants. Justament un tret morfologie [...] ha servit per a una elassificaci6</cell></row><row><cell>"lineal" dels dialectes eatalans, la desineneia de la la. persona del present d'indieatiu: -0</cell></row><row><cell>(cant en balear i algueres),-i (canti en rossellones), -e (cante en valencia), -0 (canto en nord-</cell></row><row><cell>occidental), -u (cantu en catala central). I tambe un altre tret morfologie, les desinencies</cell></row><row><cell>-ara, -era, -ira, de l'imperfet de subjuntiu, en eomptes de -es (0 -as), -is, ha estat aprofitat</cell></row><row><cell>per rectificar ellimit entre valencia i catala nord-occidental que resultava d' aplicar el criteri</cell></row><row><cell>anterior 3bis •</cell></row><row><cell>Hortaz, euskalkien sailkapen bikoitza suntsitzeko modurik zuzenena begi-</cell></row><row><cell>tandu zait ezberdintasunen gunera so egitea, horrako bere ahulezia frogatuz geroz</cell></row><row><cell>axalekoagoetarako errazago bait dateke. Ez dut ukatuko fonologiatik abiaturiko</cell></row><row><cell>azterketek luketen interesa baina era hortako datuak ez zaizkit besteak bezain</cell></row><row><cell>erabilterrazak iruditu; ez bedi ahantzi testu zaharrek azterketa luze eta zehatzak</cell></row><row><cell>eskatzen dituztela beraietan isladatutako ahoskerak antzemateko eta oraindik</cell></row><row><cell>horrelakorik ez dugula beharko genukeen neurrian. Halaber, euskalkien arteko</cell></row><row><cell>fonologi ezberdintasunak ez dira morfologiazkoak adina sistematiko eta soinu</cell></row><row><cell>kopurua eta distribuzio ezberdintasunak orobat hartu beharko genituzkela gogo-</cell></row><row><cell>tan; bego arlo hau hurrengo baterako, bada.</cell></row><row><cell>dioskuna:</cell></row></table><note>3. lk. bedi honetaz LAKARRA 1985c. eta 1985e. Hor ematen·diren Larramendi gramatikalariaren jarraitzaileei gehi zekieken Diego Goitia aulestiar baina gipuzkerazko egilea ere, cf. J. San Martin "Diego Goitiaren euskarazko esaldi bilduma" Euskera 1982,613-8. Nolanahi ere badirudi Goitia hau 2. graduan -Kardaberatz bitarteko zelarik-dugula Larramendiren ikasle. 3bis. Blasco Ferrer 1986 ere "morfosintaxiari"~uzendua da erabat.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>En el verbo no se acabaria de contar eoincidencias y, euanto mas antiguos los textos, mayor seria el numero de aquellas: el sis,tema de tiempos y modos es el mismo, punto mas 0 punto ; muy semejante la distribuci6n de tiempos simples y compuestos; identica la diferen-ciaci6n de 10s varios auxiliares; son generales las formas alocutivas del tuteo [...] y asisucesivamente. (MITXELENA 1981, 302-3). " eta orobat Rebuschiren pasarte honetan ikus dezakegunez: Lorsque les dialectes presentent desJormes qui different de fa90n significative, ces dernieres "seront mentionnees; mais il faut bien prendre garde au fait qu' une FVC [= forme verbale conjuguee] peut etre tres differente sur le plan du signifiant et absolument identique sur celui du signifie, par rapport aune forme proposee par l' Academie; ainsi, l' auxiliaire biscayen deutsadaz et son equivalent academique et guipuzcoan dizkiot "je les lui ai" sont-ils en tout point identiques, en depit de la forme des signifiants et meme de la place de l' un d' entre deux, le marqueur de pluriel [...]: dans de tels cas, nous ne ferons aucune reference aux formes dialectales qui divergent de la norme proposee par l' Academie. (Structure de /' enonce en basque, ERA 642, Paris 1982, 192·3) . BZ.ak deklinabideari dagokionez duen berezitasun nagusienetarikoa dugu ablatiboko -reanena; oso bestelakoa egiten zaigu ez soilik gainerako euskalkiei begiratuaz baina baita B. berriaren alboan ere. Honela Gar. A12 Ez oera ez oerean gora, RS 232 Ezconcea ta aguincea cerurean jatorguz, RS 360 Surean quehea jayo doa, Mik. 182 Urian dan pastelerea garuienerean, etaQ. aurkitzen dugu, B-z orain eta aspaldi ohetik, zerutik, sutik, garbienetik esaten den lekuan. Lehen prosekutibotzat (=' 'non zehar' ') erabiltzen zen -tik ablatibora ere zabaltzearen historia laburtuaz (ik. Lakarra 1984b eta 1984c 116) zera esan daiteke: atzizki hori defektiboa zen lehendabiziko testuetarik ezin erabil bait zitekeen bizidunekin 6 ez eta, baina hau testu gutxiagotan, denborazko kutsua zuenean edota leku izen bereziekin. Hots, goiko exenpluen aldamenean -(r)ik dute beste hauek: RS 536 Hordiaganic enfindu feeguic arean, Zumarraga oneric aurrera, RS 542 Urrineric ospea, erricoa obea, Aek Ez urrun Maloguenic eta Mik, 126 Frandesic etorri sirea.</figDesc><table><row><cell>).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Ez da zer esan Pidal euskarak baino askozaz lekukotasun idatzi haboro duen</cell></row><row><cell cols="2">gazteleraz ari dela; bere esanek, hortaz, ehun halako balioa dukete guretzat eta,</cell></row><row><cell>alderantziz, frango eskastuko hiztegiaren egitekoa gonbaraketarak0 4</cell><cell>•</cell></row><row><cell cols="2">Azkenik, irizpideak eta emaitzak hobeki ulertzeko, eta BZ.a enparau euskal-</cell></row><row><cell cols="2">kietarik hurbil agertuko denarren, ohar bedi nire soa aski gainetikoa izango dela</cell></row><row><cell cols="2">halabeharrez, hots, ia lehen begiradan erabakiaz berdintasun eta ezberdintasunak;</cell></row><row><cell cols="2">azterketa sakonago batean (aditzaren elemerttuen funtzio eta ordena gonbaratuaz,</cell></row><row><cell cols="2">demagun) berdintasunak eta are isomorfismoak ere askozaz handiagoak bait lira-</cell></row><row><cell>teke Mitxelenak sarri ohartu bezala:</cell><cell></cell></row></table><note>4. Dozenerdi adibide: adiskide eta lagun biak erabiltzen ziren, zein bere lekuan B.Z.ean berrian (eta dirudienez ETB-n) horrela ez bada ere; RS 112 eta 130ean etsai irakur daiteke eta abode Bretanako Kantan; RS 57 .ean Edo eguiaz nay guzurraz elicatuco nayz dator eta elikatura-horko 76 eta 246.ean; gitxi Azkuerentzat soilik "(Bc)" bada ere G.Z.ean (lsasti, Zegamako dotrina, 1737ko Azkoitiko Larramendiren sermoia) ere ematen zen; napur non eta Otxoa-Arinen dotrinan aurkitzen -dugu... lk. halaber 17. oharra eroanen hedadura zaharraz..menos5. Ezaugarri zenbait.5.1. -rean.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>"horn ha intentat, en els darrers anys, [tot partint d'atlas exhaustius... 0 be d'atlas d'una xarxa mes clara als quals s'ha aplicat un correctiu) quantificar Ies diferencies entre els parlars dlun 0 mes dominis, per tal de fer unes divisions en unitats espacials que van de les maximes diferencies (I/engua) ales minimes (parlar)". Baina egile berak aitortzen duenez "El principi teorie probablement es bo i la finalitat, es a dir, un intent objectiu de divisio de l'espai dialectal, no es sine tan lloable corn dificil. Sorgeixen, empero, alguns punts discutibles 0 penumbrosos, corn es ara: a) Es necessari tenir en compte no nomes l'aspeete quantitatiu, sine tambe el qualitatiu, ates que eerts fenomens (morfologics, p.e.) son mes importants que d'altres... b} El metode es basa en un concepte de diferenciacio progressiva Una aplicacio concreta al.catala... ha donat lIoc a uns resultats que cap dialectoleg coneixedor del catala subseriuria... Caldra admetre que l'enfocament quantitatiu no es suficient i que cal reeorrer tambe a asp~ctes qualitatius, a la consciencia lingtiistica dels parlants, ales incidencies historiques, etc." (op.cit. 26-7).6. RS 544 Huhunerean hoxtuac bulea da, dakidanez, salbuespen seguru bakarra, Gamizen erorean itZQC agian eroaren izan bait daiteke; cL "Gaur -tika atzizkiak bizidun izenekin -gan eskatzen du, bainan, itxuraz, ez da betidanik horrela izan. Erronkariko atsotitz batek honela dio: aurretik eta erotik egia" (de RIJK 1981, 94, Azkueren Particularidades del dialecto roncales 227 aipatuaz).</figDesc><table /><note>de l'espai linguistic, sense tenir en compte que pot haver-hi -que hi ha regresions. En els punts A, B i C, p.e., pot registrar-se una diferencia entre A i B i una altra, en sentit invers~entre B i C, de manera que entre A iCes registri una semblan~a... e} Com en altres tipus d'estudis, els casos de polimorfisme, de variants diastratiques 0 diafasiques poden distorsionar els resultats en el sentit que es comparen variants lliures o nivells diferents de dos 0 mes parlars... d)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Zeruti gaitean assi, id. 14 Ercules bano obe dogu / geure parteti Bulcano, id. 16 Obe dau egoitea / bere erri aldeli, Mik. 25 Axechu ozbat sarsayten da ventanatic, id. 99 Bada selan xayguiten da aen goxeti, id. 177</figDesc><table><row><cell></cell><cell cols="2">Nic obedecietan dot</cell></row><row><cell>esean ta ateti, etab.</cell><cell>'</cell></row><row><cell>Lafon</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">eta hur.) erakutsi duenez, hiru euskalki ho-rie-</cell></row><row><cell cols="3">tarik kanpo ere aurki daiteke -reanen exenplurik arkaismu bakanak izan arren;</cell></row><row><cell cols="2">hor dira, adibidez, albore(a)ngo, gaineandu, ondore(a)n, etab 8</cell><cell>•</cell></row><row><cell cols="3">Ezin esan, beraz, lehendabiziko so batean pentsa daitekeen moduan, B.ren</cell></row><row><cell cols="3">ezaugarri aparta denik beste euskalkiek ere mementuren batean ezagutu bait dute,</cell></row><row><cell cols="3">nahiz eta ez, agian, B. eta A.ren neurrian; halere, hauek ere gainerako euskalkiek</cell></row><row><cell cols="3">lehenago betetako prozesu bera bete zuten -rean ablatiboak largatuaz eta -rik/-tik</cell></row><row><cell>hedatuaz.</cell><cell></cell><cell>.</cell></row><row><cell>5.2. Prosekutiboaz.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">BZ.ean "nondik" eta "non zehar" morfologikoki bereizten ziren, bada</cell></row><row><cell cols="3">lehendabizikorako -rean erabiltzen zela besteetan -ti(k) ezartzen zelarik: BB 2</cell></row><row><cell cols="3">7. Ik. Liburu honen I.ko eta 2. edizioen arteko ezberdintasun interesgarriez LAKARRA 1983b; nik orduan ez ezagutu arren ukituak zituen</cell></row><row><cell cols="2">lehenago Omaetxebarriak bere 1948ko lanean; erbia altxatu zuena, biok mar.katu bezala, Urkixo izan zen.</cell></row><row><cell cols="3">8. OS 24 secularean (Arzay pare gabea,J gurequin bearco dezuJ beti secularean) Azkuek U(B-l...}"tzat duena erants bide dakioke Mitxelenaren</cell></row><row><cell>zerrendari.</cell><cell></cell><cell>.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Ba. {Gero erantsia]: OA 29 bere sustanciati edo naturalezati bertati eta 29 berac deban naturalezati edo sustanciati bertati; baina orri horretatik kanpo ez dut besterik kausitzen eta hortxe bertan ere badira partetic, eternidadetic eta leenagotic. 9. Hemen ez dagokigu guzti honek ablatibo zaharrarekin izan dezakeen erlazioa nahiz eta hori ere jorratu Mitxelenak.</figDesc><table><row><cell>ANUARIO DEL SEMINARIO "JULIO DE URQUlJO" (XX</cell></row><row><cell>5.4. X-ekin Y</cell></row><row><cell>9.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Con el futuro [de imperativo] se-manda para mas adelante, y en castellano suele regularmente expresarse por el futuro imperfecto de su indicativo. F6rmase en vascuence con 10s articulos activos beguike, eguikezu... y 10s mixtos beiteke 0 bedike, zaitekez ...</figDesc><table><row><cell cols="2">h bertan 9an / Beragaz Presebalen caltean, RS 246 Oguiagaz hura, oragaz</cell></row><row><cell cols="2">heroen elicatura, Mik Peru Xauna dereehan vategas vere osseyfi Alonsoen artean,</cell></row><row><cell cols="2">Bar. Ene xana ta ene edana urarekin ogia, Gandara (1768) Izan dedilla gueure</cell></row><row><cell cols="2">/ arnasa azquena / Jesus onarequln / Ceurorren ieena, De la Quadra (1784) Eguin-</cell></row><row><cell cols="2">go dozus-zala baqueae neugazjustieija divinoaren artian, etab. (ik. Lakarra 1983b).</cell></row><row><cell cols="2">Egitura arkaiko honetan ere B. ez da bakarra, G.z era horretako hainbat</cell></row><row><cell cols="2">exenplu bildu bait ditut: XVI. mendeko "Miserere" batean Biz gloria Aitearequin</cell></row><row><cell cols="2">semearenrat, BK Gamboarroquin / Ofiaztarroe eonforme / Vizcaitiean vere /</cell></row><row><cell cols="2">aeompafiaeen debe, 1705eko gabon kanta batean Bere aldean omen zeatuk / astoa-</cell></row><row><cell cols="2">rekin idia, Lasarteko .1716ko bertso' iraingarrietan Agustinaeho Ybillieo nais</cell></row><row><cell cols="2">surequin nere gaisean (= "Andare en perjuicio tuio y mio"), Larramendiren Hizte-</cell></row><row><cell cols="2">gian (1745) "Siroco: viento de entre Levante y mediodia = sortaldearequin eguar-</cell></row><row><cell cols="2">diaren bitarteco aice bat, etab., ehunda piku agerraldi dituen Iztuetaganaino iritsi</cell></row><row><cell cols="2">arte Agirre Oikiako, Lariz, Iturriaga, Lardizabal eta zenbait kanta herrikoi barne</cell></row><row><cell>direlarik.</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">5.5. Futurozk~inperatiboa.</cell></row><row><cell cols="2">Esku-liburuaren 1827ko bigarren edizioaren "sart-aurrean" honako oharra</cell></row><row><cell cols="2">ezartzen zuen Afiibarrok leh.endabiziko ediziotik egin zituen zenbait hobekuntza</cell></row><row><cell cols="2">eta aldaketa azaldu asmoz:</cell></row><row><cell cols="2">Azkenez esan bear deutsut ece liburu onetan icusico dozula batzuetan esaten dala eguizu,</cell></row><row><cell cols="2">eguidazu, eguiozu, 'deguizula eta beste batzuetan eikezu, eikedazu, eikiozu, deikezula, &amp;c.</cell></row><row><cell cols="2">Lelengoac esaten dira gaucea ordu berean eguin bearra danean: bigarrenac barriz gueroago</cell></row><row><cell cols="2">garrenean eguin bearco danean. Alanche esan daroe baita ondo bano obeto gure Bizcaitar</cell></row><row><cell cols="2">baserritarrac (8.0r.)</cell></row><row><cell cols="2">Eta orobat Zabala bere' garaikide eta adiskideak:</cell></row></table><note>(VRB 26, Astarloa eta Afiibarroren aipamenekin) Usadio hori, jakina, goragotik zetorren: hara RSetik atera gabe: 234 Yre esayen emazte euquee ye adisquide, 36 re eyquee maurtuti hoeanea ederr eztanic calean, '290 Eyquee senar maquerra ta aueaque andera, 18 9agoquez exilic ta enrun eztayru gUl;xtoric, etab;. Honelako adizkirik ez da agertzen XVI. mendeko gainerako euskalkietako testuetan, baina Mitxelenak (1964b,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>30 exilic daroaez maestruoe yrureun bana "en secreta -lleban los m-aestres cada trezientos" baina.BB 17 Ventaja romanoay deroessu Ysassi, RS 82 Taeoe deroat dodana neure eeherean eejara "Para me lleua 10 que tengo de casa al mercado"; RS 325 Demanac bician verea besteri "Quien diere en vida 10 suyo a otro", RS 425 Peeo gassoa deucot "Mala sospecha le tengo" etab. Beste euskalkietan bereizketa ez da horren garbi mantendu Mitxelenak (op.</figDesc><table /><note>cit. 30) dioen legez; halere, bada i bat, inoiz alboko kontsonantearekin baturik, euskalki guztietako alokutiboetan: doa baina zihoak (joak), darama baina zeramak ( *di'eramak), etab.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>. Bartolome eta Astarloaren aipamenekin). Omaetxebarriak eta, ondoren, Mitxelenak argitaratu duten 164.8ko G.Z.eko testu batean ere berdintsu agertzen zaigu: A.zko (cf. Mitxelena 1984b) 1610eko beste batean orobat: Fantasiaric estaguiula,ISeraphin escogituac (TAV 120). Hurrengo mendeetan P. Barto}omek, J.J.Mogelek eta bestek (dakidanez'ikertzeke dago zehazki usadioaren hedadura eta iraupena B.ko testuetan) -zuren formak pl.eko esanahiarekin erabili eta Eibar eta beste nonbait 'horrela mantendu arren, esan daiteke zueken formak nagusitu direla ia osotoro. Honetan ere B. berria beste euskalkiekin batera joan da BZ.ean mantendu arkaismoa ezabatuaz. 5.8. Futnroaz. a. Mitxelena aspaldi ohartu zen -a morfema bat ba zela BZ.ean -nahiz eta oso agerraldi gutxirekin eta ia gaJtzear-futuroa markatzeko: Cf. RS 31 Ax adinhon ta axa hon "se acomodado y seras bueno", id. 174 Yndac micabat orban baga, diada nesquea gajpaga "Dame una picaza sin mancha, dar te he la m09a sin mal", id. 233 Yquedac ta diqueada "Darasme y darte he" eta id. 422 Ausso Chordon arz orri ta nic yfles dayda "Ten Hordofio a esse Osso y yo hare huyda", non axa, diada, diqueada eta dayda-k balio hori duten (Mitxelena 1954a, 30-33)13 . Ez da, dakidanez, horrelako adizkirik agertzen gainerako euskalkitan; alabaina Mitxelenak frogatu zuen -a hori ez zela morfema aske eta berezi bat baina -(a)n subjuntibokoa: cf. Gar. 26 Ausho Perucho Vrdeorri, eta neuc iesdaguidan, eta gogora beste aldetik RS eta Mikoletaren testuko -n gabeko adizkiak, bai indikatibo lehenaldian eta baita inperatibo eta subjuntiboan ere. Gainera subjuntibo~ren eta geroaldiaren hurbiltasun hau ezaguna da beste hizkuntzetan, grekera zaharrean, esaterako</figDesc><table /><note>Ene seme alaba ehipi laztanehoae, ofieio eitalori eutei egui&lt;;u, biurtuzaitez Jaungoico poderosoagana christau onae be&lt;;ela, sinisten de&lt;;ula Jesu Christo Criadore Redento[re]agan...(TAV 167, bibliografiarekin).11. Iruzkinean bai esaten du geroaldiko aginteeratzat duela Sobre el pasadon ez aipatuarren. l1.bis. Tratamenduen historia eta azterketarako ikus orain Jabier Alberdiren lanak ASJU XX-l eta XX-2 (l986)ekoetan. 12. Ezaguna denez, testu honek ez darama fetxarik; nire ustez hizkuntzazko argudioetan oinarriturik (ef. LAKARRA 1984a) suposa daiteke halere 1730 baino lehenagokoa dela ziur aski; aztertu gogo dut arazo hau beste lan batean.eta</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Echofu eta iaquin daifu "esperad y sabreis", 154 Au alan ifanic erraz esan daifu (ordainik gabe gaztelerazko testuan), etab. (ik. Lakarra 1984c). Ba ote nonbait hauen kiderik? Baiezkotan nago eta Oihenarten errefrauetan bertan gainera, Mitxelenak ez aipatu arren; gonbara bitez goiko forma horiek eta Oih. 126 Egurra daguienac leku gaizean, Ekarri beharco du soinean "Celui qui fait son bois de chauffage en vn mauuais endroit, est oblige de le charrier sur ses espaules" eta -itzulpen zehatzagoarekin-Oih. 153 Esacussan beguic nigar esteguic "L'reil qui ne te void pas, ne te pleurera pas". Ezin uka, beraz, guzti honen aitzinean euskara zaharrean subjuntiboak eta futuroak zuten beren arteko lotura, ez eta lotura hau orokorra zela B.ko zenbait azpieuskalkitan estaliago geratu bazen ere -naren erorketazc . Orokorra bide zen orobat -kidi-atzizkiaren bitartez euskara zaharrean sortzen zen geroaldiko eta ahalerako saila: cf. Detxepareren nyerhoa, fU iaquynxu, veha enaquidifu eta Leizarragaren ezlaquidigu deus probetchu</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>usadio honen agerraldiak BZ.eko testurik garrantzitsuenetan, ez soilik Lafonek (ibid.) ikertu XVI. mendekoetan baina baita XVII.eko zenbaitetan ere oraindik: RS 52 Vnayoc arri citean gastaeoc'aguir citean "Los Pastores rifiieron, 10s quesos parescieron", id. 167 Efioac erefan Butroeco alabea Plencian "El tartago mate a la hija de Butron en Plencia", id. 263 Lotsaga nindin oguiz ase . nindin "Sin verguen9a me hize y arte me de pan", id. 294 Iaygui cidi naguia eldu equi~un, EK 115 sartu citeanean ondar ybayan, EK 120-1 sar cidinorduan, animosoa,/ ecusi eguianean Domingo Heguico, etab.; Kap.  [guztiakKredoan]  6 iaio cidin "naci6", 6 jachi cidin "descendi6", 6 erresuzitadu cidin "resucit6".Forma perifrastikooz gainera baziren trinkoak ere:Kap.  [aitorrean] 20 Cerren bay neguian pecatu gravemente "que peque gravemente", Mik. 142 Au ta sillac etorsan Salamancaric "El y las sillas vinieron de Sala(man)ca", Andramendi (TAV 160 bibliografiarekin) baesan ece bere arma 9arrac ausi ta letorrela "les dixo que sus armas antiguas abi.(a) ronpido", RS 75 Oparinac nenguia bearguin ta alperqueriac auzquin "La necessidad me hizo obrero, y la vagamundez pleytista", id. 332 Adiunfa onean nentorre vaya ezer ez nencarre "En buena sazon vine mas no truxe nada", id. 438 Lar janac eta edanac guichitara nencarre "Demasiado corner y beuer me ha traydo a poco", Oar. Fray Vicentec esala Fedea cina licala "que fray Vicente habia dicho ser juramento la fe", etab."Ces formes avaleur d' aorist s' emploient couramment au XVle siecle" badio ere Lafonek (loc. cit.), ene ustez eta ikerketa zehatzagoren faltan, adizkiok aski zaharkituak bide ziren dagoenekoz lehendabiziko testuetan. Bizkaiera zaharrean aurkitu ditudan azken agerraldiak aipatutako Kapanagarenak dira, 1656koak. Geroztik ez da agertzen, dakidanez, beste inongo testutan l4 , nahiz eta Azkuek dioenez mende honen hasieran bizirik egon Barrikan:En la variedad bizkaina antes citada de Barrika (Plencia) he oido estos dos ejemplos: a/aha hi eukaza, hat ezkondu egin zidi "tenia dos hijas, una se cas6", gazterik il ze "muria siendo joven". Aqui no dijeron zidi. loan zidi to etorri zidi emakumea "la mujer se fue y se vino". {1935, 85)15.. la mende bat lehenago Zabala ere konturatua zen fenomeno honetaz, eta -nahiz eta testuen lekukotasunaren aurkako hedadura eman garaiko bizkaiera:nbaita zuhurki erakutsi ere usadio orokorra dugula:En Plencia, Guecho y pueblos comarcanos usan como de articulos regulares y ordinarios para el preterito remota de indicativo' de leguian, cenguian, nenguian, etc. de la columna numero 14, que son los regulares del preterito imperfecto de subjuntivo, cifiiendo el uso del evan, cenduan, nevan 0 nendun [de la 2. a a la jormacion del preterito imperjecto. El mismo uso delleguian, nenguian ...] hacen en Llodio, Orozco, Barambio, etc., aunque sin excluir el evan, nevan ... y podemos decir que en todo Vizcaya se practica poco 0 mucho esto mismo. Y he 'aqul la clase de conjugacian que usa Mr. Lizarraga en su traducclan del Nuevo Testamento, y de hi que han hecho misterio el P. Larramendi prolog. al Dice. page xxxiv y Mr. Lecluse lv/an. §. 3 y 10.<ref type="bibr" target="#b86">(VRB,</ref> 56). Iparraldean ere azken aleak Kapanaga baino lehentxoagoko testuren batean izanik, ezin harritu XVIII. mendea baino lehen hain urri diren gipuzkerazko (eta areago araberazko) testuetan exenpluak ugari ez aurkitzean; halere honako hauek irakurtzen dira Isastiren errefrauetan: 30 Eliza ceguienac aldarea, aldarea ceguienac abadea "El que hizo la iglesia, el altar; y el que hizo el altar, elabad", 44 Guezurra nesan Guetarian, ni ychean ta ura atarian "Mentira dixe en Guetaria, yo en c-asa 14. Hots, testu fetxatutan t zeren eta bai bait da agerraldi bat Foruko HMarijesP' batzutan (ARANA 1984an aipatuak baina ez argitaratuak): 34 Eseutu ebenian/ sala jaungoicoal o/recidu eutzen/ lelengo incensoa,l/ 3S adoradu eta/ contentu andiegas/ biurtu sitesian/ ceruco arguiegas. Alabaina. ez dut testu hau hemen kontutan hartuko aurkezten dituen fetxa eta etorkiazko istiluak ez bait dira bizkaierazko (eta euskal) Iiteratura zaharrerako duen interes eta garrantzia baino txikiago. Ez ditut ere kontutan izango Afiibarro (edo Mendiburu) batengan agertu ekion, ekien [= "zitzaion H , HzitzaienHl bezalako datibozko forma fosildu apurrak. 15. Lehenago berdintsu Bonapartek baina zabalarengan oinarriturik aitortu legez. ella a la puerta", 50 ILiac aguin ceguian, viciac bere naya "El muerto mand6, y el vivo hizo 10 que quiso". Zalantzarik gabe Isastiren errefrauotan isladatzen da jadanik bere liburua idatzi zuen garaiko (c. 1620) G.z mantentzen ez zen ezaugarriren bat, aoristoaren hau esate baterako, errefrauekin usu (gogora RSeko arkaismoak)16 gertatu bezala; hemen axola zaiguna, ordea, besterik da: GZ.ak ere aspaldiko usadioaren arrastoak gordetzen dituelaeta sendotzera datorrela goian azaldu ustea, hots, euskalki guztiek zuzenbide berarekin eta kronologia beretsuarekin pairatu duten aldaketa bat dela -aoristoaren galerarena. 5.10. Eroan eta joan laguntzaile gisa. Bi aditz hauek, beste lurraldeetan 17 duten erabilera eta esanahiaz gainera, ohizkotasuna adierazteko laguntzailetzat erabiltzen ziren B. zahar eta klasikoan, nahiz eta gaur egun desagerturik edo desagertzear izan usadio hori: Olaetxea(1763)113 Castigau daroa aen magestadeac, 82 gueienean jazo doeana da, RS 79 Triscan badabil asoa aus asco erigui daroa "mucho poluo leuantar s'uele", id. 210 Andra urenac esea laufatuguino daroa betatu "suele hinchir hasta el tejado", id. 61 Guichia guichia asco eguin doa "POCQ a p'oco se haze mucho", id. 94 Dindica murcoa betatu doa "gota a gota se hiche el cantaro", Mik. 56 Ori da bat yru gausetaric esan eroena Ganasac "Esta es una de las tres cos·as que Ganaza dezia", etab. Zabalak</figDesc><table /><note>erracizan vria "Leuantose el perezoso y quemo la villa", VJ 2 Salvaetaco etorri cidina, id. 6 Celan erredimidu eta libredu guenguice, id. 6 Virgine Marie San- tissimea gueracidin Virgine Iesu Christo gure Iaune eguin azquero?, Mik. 10 Xauna nic vostac contaninfan "Senor las cinco yo las conte", Mik. 141 Non eguin sidi? "A donde fue hecho?", id. 263 Memoria ene gasaben trapuycusleac eroan egui- sanena "Memoria de la ropa de mi amo que llevo la lauandera", EK 55 Martifen'susperroay</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>). 16. LAKARRA 1986a-n aurki daiteke Garibairen bildumen eta izengabearen arteko gonbaraketa Ilabur bat beren arkaismo kopuru ezberdintasun hain harrigarria markatuaz.</figDesc><table /><note>17. Ohar bedi (Azkuek "Bc" baino ez dakar) eroan bai G.Z.ean eta baita A.n eta iparl1l1deko euskalkietan ere agertzen dela; cf. OA 76 Ematen ere die indarrac matrimonioco carga andiaec eroa/eco. OA 139 cerren izanican (Concilio Tridentinoarequin suponituric daroagun bece/a) Oih, 530 Seroretara sautan gogosa,l esteietara aiseac naroa Gamiz 201 Oustoz ibi/co gara.l/ A/morzu ona erango degu/ torti//aonbat urdaiaz. 18. Alabaina, ez deritzot hain erabiliak bide zirenik VRB 24an aurkeztu (ba)/eroake/ (ba)liyoake-ren bitartez osatu egiturak; zabalak ez du idatzizko lekukotasunik ematen ohi bezala, eta ez dakit ahalko zukeen ere.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>5.11. Ez aditz nagusia eta laguntzailearen artean. partikula aditz nagusiaren eta laguntzailearen artean agertzen da usu eta ez, laguntzailearekin batera, nagusiaren aurrean, gaur bezala: Mik. 7 Aranguino estau ondo arguitu baina BB 9 Yzango esta ne[ujre ustean / ain golpe segurua, 23 Lagun esteyo guerrara, ZubLez. 143 Jaungoicoa apartadu ez da gorpucerean ez arimeaganic, Mik. 78 Adarrac eta ulla urdinac estoas etorri egunacayti, RS 336 Galdu~e eguic aldia ta ydoro dayc naya, etab. Nolanahi ere, ordena arrunta askorekin gehiagotan ematen da eta, bestalde, Koldo Mitxelenak (1977-8, 223-4) aipatu izan ditu G.zko exenpluak Kardaberatz eta Lardizabalen testuez baliatuz: Anchume bat egundano eman ez didazu, Gauz onik egingo ez dute, zure semearen icenic ere mereci ez det, etab.</figDesc><table><row><cell>Ez</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>partizipioa duten aditzekin erabili ohi dena, eta komunzki B.rekin lotu ohi duguna: cf. kantetandabe / kantatzen dute, etab. . Alabaina, B.ren berezitasuna ala lehen hedutuago zegoen ezaugarria ote? Erronkariko testuak hartzen baditugu -ni Hualde Mayoren San Mateoren itzulpenaz (RIEV 25-26) baliatuko naiz-hon'elako exenpluak irakurtzen ditugu: Jesus, Maria eta Jose bueltatan dra Egiptotik; Reinatan ziolarik Herodesek, Eta xuntatan ziolarik sazerdotien prinzipale guziuak, Eta xin zen bizi izaitra ziudade batian deistan baizen Nazaret, Kunplitan zelarik gisa kontan profeten errana, Juan prekursorak predikatan du penitenzia eta batixatan, etab. Ez dut ikertu zehazki Erronkarin -tan edo -atanek ze distribuzio duten eta ezin jakin, beraz, beti bat datorren B.rel\in. Dena den, uste dut baiezta daitekela atzizkia B.zkoa bera dela eta, horrenbestez, deklinabidetik kanpo, aditzean ere inoiz orokorrago izan zela, bai bait dira exenplu argiak gainerako euskalkietan ere: Land osquetan deuena "hurtador", aulqueta joan "magrecerse", aguinqueta deuena "mand6n", gaufa merefieta deuena "merecedora cosa"~motejayta deuena "motejador", etab., BK 15 Jaungoicoa debeela herreguten (kopia batean herreguetan), TBI Argaitic oi davil pufialchoa paseaetan, etab 21 • 5.14. *ezan/egin. Egin laguntzailea B.tik kanpo ere ezaguna zen eta oraindik ere horrela da (ik. aurrerago) Badirudi, beraz, euskara zaharrean, hizkuntzaren historiaaurrean bada ere, bi laguntzaile -egin eta *ezanzirela funtzio berarekin edota oso antzekoekin bederen, eta dialektu bereizketa batez, euskalki batzuek bata hautatu zutela eta bestea gainerakoek (cf.Mitxelena 1960, 237-8).Uste hau sendotzera dator BZ.eko egoera ere. Euskalki honen lehendabiziko testuetarik egin da nagusi aditz iragankorreko indikatiboaz kanporako denboretan; nagusi baina ez bakarra, ordea, gaur egun bezala, *ezanen formak aurki bait daitezke oraindik lehenagoko usadio orokor horren lekuko: 3 [ArJamayo suac erre a~ala, id. 5 eerren eeuren jauna ezeen~an empara, id.25  erre de~agun Mondragoe, id 4 [TJa sumi a[~aJla Gurayarra, RS 95 Daguianae aguinduajan de~ala, id. 98 Egun ona sar essae essean, id. 101 Ez ezauenae erosaala, id 136 Az ezae eroya ..., id. 165 Azareuzeac bUdurra vzabez..., id. 166 Hurdinetarz assiazquero prestuesta seyzaroa, ynoẽ ebez aurqui guero~e 'aldia eldudoa, id. 167 Erioae ere~an Butroeeo alabea Pleneian, id. 194 Vier ezae lenago ta yz eguie gueroengo; id. 294 Iayguieidi naguia erraeizan vria, id. 355 Aoti bero ezac labea ta~arra, id. 363 Samarien ostieoa da gestoa, noe verae arbez vere ydeeoa, id. 382 Ezeoezae semea naydoaneo..., id. 401 (eta 516) Lagunen gaeha aguir~e ezana, id 411 Are~ac Mayazean aunz bal[~Jaren eznerean..., id. 429 Ydiae eta veyae yl ezauz.. , id. 439 Arrezae leyen ganeco lanoa..., id. 513 Eznea, guria, taodola errorean atera neban ta ezer yrabaei ez ne~an ta ene beyehua galnezan, id. 532 Saguacjango dauena eatuaejande~ala, id. 535 O~ae yl eguia Maya~a, ta ni asenenza, Kap. 153 arnasa eta animo arre~a~u Mik.. 10 Xauna nie vostae eontanin~ean baya goxa ta herloxua estabUsas batera, id. 232 garvi essasus ene erropa dustiae, id (poesia) 51 Nie nala beti sufri essasu seuc bere seure penea Amileta 2 gueure esaietatie libra gai~a~u, Bar. 26 arren adiezazu gure negarra, id. 90 mutUae libre nescaehae eurac pagadezeela danzea, id. 170 aseo da lorie esnaazaitez; viozoe garviezazuz, id. 249 Adiezae Verzebu onen viziza modu, id. 286 adiezazu mundua, id 366 Aseguin arrezazu Belengopastoreae, id. 469 adi, adi, adi, adi, adiezazuz berba bi, id. 480 adi, adi, adiezazuz berba bi, 489  biurrezazuz orain gueugana, id. 512  Veroni salezozu vioz guztia.</figDesc><table /><note>20. Ata) honetarako ik. MlTXELENA 1981,303; RSeko 2 adibide ere bereak dira eta Barrrutiarena bazekarren dagoenekoz Azkuek Morjologian.21. Azken honetaz eta Landuccirenez ohartua zen Mitxelena; ik. TAY 129 eta 2.ari egin sarrera.Aek</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>). Soilik Oiartzun eta Amezketan bildu ahal izan zituela eman zadak eta antzerakoak aitortu ondoren, hemen bere ondorioak: en las flexiones meramente objetivas vive el auxiliar ezan y en las flexiones de reeipiente ha sido generalisimamente sustituido por el auxiliar egin del dialeeto bizkaino (ibidem). Nere lanerako zenbait egile edo autore giputz, nafar eta ifarraldeko hautatu ditut. Bizkaian ez da aditz-erro hau erabiltzen, inoiz erabiltzen baldin bazen ere [oharrean exenpluak emanaz] eta Gipuzkoan ere ia galdurik dago datibotan, bere ordez Bizkaiko "egi" aditz-erroa sartu delarik, dirudienez "egin" aditzetik hartuta. Hau dela-eta, Gipuzkoako autoreetan bi aditzerroak bildu ditugu, -eza-eta -egi-alegia, elkarren arteko borroka nabari dadin. Irakurleak konproba dezakeenez, borroka honetan, nahiz eta beti atzeraka, inperatiboan eutsi zaio sendoenik -eza-aditz-erroari (ETXAIDE 1984, 601). Berastegi, Urnieta, Errenteria, Lezo, Pasaia, Irun eta Ondarribia. Uste dut Naparromugaldeko herriotan gehiago edo gutxiago (baifian gero eta gutxiago) oraindik zenbait kasutan kontserbatzen dutela '~za</figDesc><table><row><cell>duaien,</cell></row><row><cell>Iritzi bera agertzen du Jon Etxaidek arestian argitaratu duen "(e)za aditzerroa</cell></row><row><cell>datiboko aditz-jokoetan autoreetan zehar" lanean:</cell></row><row><cell>Egungo erabileraz Azkueren datuak zuzentzen ditu *ezanetiko formei heda-</cell></row><row><cell>dura handiagoa emanaz:</cell></row><row><cell>Astigarraga eta Oiartzun'ez gaifiera besteok gaifieratuko nituzke: Amezketa (aipatua), Abalziz-</cell></row><row><cell>keta, Orendain, Altzo, Lizartza, Gaztelu, Orexa, Leaburu, Ibarra, Belauntza, Berrobi, El-</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>Hemen ere gero bakar bilakatuko' den deutso nagusi da testurik zaharrenetan hasita eta oso dira bakandi-formen agerraldiak. Nik ez dut bi exenplu baino aurkitu. Lehena Milia Lasturkoren eresian hain zuzen (TAV 75): Bonapartek zioenez (apud Mitxelena 1960b) joan den mendean Saran hirugarren pertsonan bai derau-tik datozen formak eta bai diotik atereak erabiltzen ziren, nahiz singularrean nahiz pluralean. Azalpena lehengo bidetik doa: G. eta G.N.ren zati bat izan dira lehendabizikoak sistima aberatsago bat murrizten diorekin soilik geldituaz beste euskalkietan oraindik eredu horrezaz gainera besteren bat ere bazerabiltenean. B.k beranduago egin du hautaketa hori eta, halabeharrez, G.k egindakoaren kontrako bidetik. Haatik, ez du honek eragozten historikoki, hots, testuek lekukotasuna ematen duten garaian, dio forma orokortzat jotzea. Baliteke, gainera, beste sistimak -deueta derau-, alegia-historiaurrean orain baino zabalduagorik egotea, batez ere bigarrena. Dirautzu, dirauzku, zirauzkun, "diraust eta beste honelako adizkietatik sortuak oso hedaturik daude gaur ere G.ren eta G.N.ren hainbat lurraldetan, eta ezagunak ez eze ia bakarrak ere baziren G.Z.ean (ik. Lakarra 1985b): OA 16 eutzi ciozcan saeramentuac baina OA 52 eman eirauzcan eleiza ama santuari, OA 6 Eleizan eutzi eirauzeun sacramentuac, Mis. 9ure graeiac quendueo diraust culpa gustiac, OA 71 cer ondasun comunieatcen edo ematen dirautfa... OA 145 Ofrecitcen dirautfut neure vicia, neure anima, neure obrac eta trabaju guciae, etab. 5.16. Objetu zuzena genitiboan/ nominatiboanM endebal aldeko euskaldunok ekialdekoen testuekin edo hizkerekin topo egiten dugunean, aditzeko eta hiztegiko ezberdintasunez at, konturatzen gara sintasiarekiko beste zenbaitez ere; haiek duten menpeko esaldietako objetu zuzena genitiboan jartzeko ohituraz, esate baterako; genitibatze honen bitartez gure Joan nintzen adiskideak agurtzera l1aientzat Joan nintzen adiskideen agurtzera dugu; ik. J. Heath "Genitivization in Northern Basque Complement Clauses" ASJU</figDesc><table><row><cell>Berdin G.Z.ean ere:</cell><cell></cell></row><row><cell>Borboneq uste geban Irequiquo de&lt;;u ene aoa Espainian aguindu, Alaba &lt;;ay&lt;;adan laUD &lt;;erucoa Austriaq egun zugaz &lt;;ure alabanzaen beti esaten eman dio osticu. Egongo nayz cein andiac diraden. (''Contribuci6n " 92) (Misererea)</cell><cell>Estu egongo aiz oen glosacen; An&lt;;ar[r]ac vaceaquic deadarr eguiten; Salamancaco &lt;;uloan egondu incan icasten Hicaragoa aiz oen egu[i]ten. (TBI, TAV 127-8)</cell></row><row><cell cols="2">eta bada oraindik RS 25 Arloteari emayoe ar(r)aufa, eseatueo dye ZOfa ere. Datu hauen arabera badirudi mementuren batean erregela orokor eta opta-Baina Mitxelenak aspaldi (1960b, 237-8) erakutsi bezala, dioren ereduko formak ez dira soilik G.renak edo G.N.renak, hauetaz eta BZ.az kanpo Iparral-deko euskalkietan ere lekukoak bait dituzte Axular, Detxepare eta Oihenartengan tiboa zen honek bi aterabide izan dituela: 1) hedatu eta mantendu zenbait euskal-kitan (ekialdekoetan) eta 2) ezabatu gainerakoetan, hots, B. eta G.n 22 •</cell></row><row><cell cols="2">), laja ditzagun (Ir 2); salbuespen bakarrak itzuli eguitzatzu (OA 8) eta esan eguiztzu (OA 63) bide .dira. 3. Itaundu beguio (OA 168), eseribi degui~udala (AzpGut), ezdeguigula utei (Ir 24), erregutu deguiozula (Ir 49), eman deigun (OA 58), deguiola eman (BK), quendu eguida~u (Mise-rerea); jaso ez diozagula (OA 4), esan niazeaquee (TBI), eman diazagula (Ir 23) eta beste 3-4 salbuespen direlarik. , 5.17. -gaze ·BZ. eta berriaren deklinabidean atzizki markagarririk bada honako hau dugu gutxienez. Orobat, VI (1972, 46-66). seguruenik:</cell></row><row><cell cols="2">5.15. dial deutso. Honelako esaldiak orain arrotz egiten bazaizkigu ere, aurki daitezke inoiz</cell></row><row><cell cols="2">edo behin BZ.eko testuetan, nahiz eta lehendabiziko egitura izan orduan ere, eta</cell></row><row><cell>askorekin, arruntena:</cell><cell></cell></row><row><cell>Argui Y9arrac urten dau</cell><cell>Goacen mairu errira</cell></row><row><cell>&lt;;eruan goyan ostangean;</cell><cell>Mairuen zaticen,</cell></row><row><cell>Iausi da cerurean arria, Bergararroc asi dira</cell><cell>Mendi Adlaterano</cell></row><row><cell>Aurquitu dau Lastur-en torre barria, Trajioe baten asmagean</cell><cell>Guztia errecen.</cell></row><row><cell>Edegui dio almeneari erdia. Lastur-era bear docu Milia. (Aek,-TAV 83)</cell><cell>(Iturbe, "Contribuci6n" 83)</cell></row></table><note>), reverenciatu dezagun (Irazuzta 27), bedeincatu deeeen (Ir 27), reyna dezala (Ir 23), eearri be~a (AzpGut), etab. 2. Contadu bit~a (OA 135), eutzi dit~aqueanae (OA 139), eriatu diteeen (Ir 41), aditu ditzan (OA 58), itzuli ditzaque (OA 24), itzuli itzazu (Ir 5), soeorridu eizaquela (OA 155</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>-gaz bada ere nagusi, aurki daiteke -kin B.zko testu zaharretan, batez ere Gipuzkoatikoetan:Bar.61 zeugaz., 78 nigaz, 496 gueugaz, baina 143  oearequin, 147 molsuarequin, 151 zerequin, 325 urarequin, 369  Xaunonequin, Amileta 1 omnipotentearequin, 1 Espiritu Santuarequin, 2 cegaz, 3 gaucequin, 3 Jaungoicoagaz, -gaz ez da soilik B.z erabiltzen zeren eta A.z -Landuccik soilik -kin badu ere Mitxelenak markatu bezala-Gamizek biak bait darabiltza:199-202  orrequin, 200-202 onequin, 200 iltzeaquin, 201 bategaz, 201 tortilla on  bat urdaiaz, 202 esperanzas vizigara, 202 alcarregaz, 202 osasunaquin.   3) Egungo B.ko hainbat lurraldetan (eta lehenago Prai Bartolomek adibidez) singularrean -gaz izan arren -kin dute pluralean. 4) Azkuek G.ren barnean kokatzen den Orexan ere aurkitu zuen:</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>Azalpenak ez du behar argitasun haboro, ene ustez hori bait da azalbide</cell></row><row><cell>zuzena, baina gehi dakizkioke Mitxelenak labur beharrez erantsi ez zizkionak:</cell></row><row><cell>1) 4 precio-</cell></row><row><cell>soagaz, 5 mandamentuequin, 5 gorpuzarequin, 5 merecimentuequin, '6</cell></row><row><cell>gorpuzoequin eroequin.</cell></row><row><cell>2)</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>lukete. Ezaguna da, gainera, G.ren lurralde askotan oraindik -0 / -eren (edota -a(n) / -en erlatibo eta lehenaldian) oposaketaren bitartez gauzatzen dela NORK-en 3.pertsona. Aipatu pleonasmoak suposatzen duen berrikuntzak azalduko luke BZ.eko zenbait testutan (eta baita egungo azpieuskalki batzutan ere cf. ErIru) dabe eta ebenen alboan daude eta euden bezalako formakazaltzea: BB 20 espa ecusico daue, ZubLez 54 Emaiten deustela bera servietan dabenai, Zumarraga 14 gueyago dala dan vafio esango dabee, etab., baina VJ 9 Iangoicoen' gracian dago~anac participetan daudela, VJ 11 Christinauec errecibietan daudena RS 3 Aberassoc jaya daude chiro gajooc veti neque, aUfooc vere yguy daude veti dabilena esque, id. 54 Iaube bat daude asco bara~eac eta emazteac ce gueyago leuquee gasso, Mik. 9 Nolan esan do(s)u bostac xo daudela, id. 111 Selan alan estaude despachetan orren merede ori, Aek Urten daude beralan, Joanicoc eta beste ascoc eudela parte bertan, etab. 23 5.19. *edinen asimilazioa. B.ren lehendabiziko testuetarik -adi -idi asimilazioa ematen da *edin laguntzailearen formetan: RS 195 Nesquea aridin leguez quirrua yrundin leguez, id. 188 Gal bidi guizona ta ez aren ospe'ona, id. 263 Lotsaga nindin, oguiz ase nindin, id. 294 Iayguicidi naguia erracizan 'uria, BB 9 gal di/di]la mairua, id. 16 Biar didin vizi, id. 29 Leen diite beartu, Barrutia 15 cumplidu vidi secula veti, id. 356 Izan ezidin gauza gustian mutilau desgraciadu, VJ 5 Yru personetaric cein sidin guizon, etab. Oraingo honetan ere berrikunt~a ez da soilik B.rena, erdi-mendebal osokoa baizik, horren ezaguna ez izan arren G.Z.ean eta A.n ere ematen bait zen, nahiz eta horietan asimilaiiogabeak ere izan: OA 52 bera sinistua izan dadin, Ir 25 Ala izandedilla, Gamiz 201 ezandio Aytari tal dio viurtu bedi baina Ir 3 Santificatua izan bidi zure icena... Eguin bidi zure vorondatea,. OA 162 Ofendidutrat eman eztidin, ibidem Acusatu bidi penitentea, Ir 23 Izandidilla ezagutua, id. 40 izan didin gure arimen mantenimentua, OA 41 lfior ere salvatu ote diite, id. 142 Confesatu diite conveniencia gueiag-orequin, id. 160 Modu artara alabatu dirin, Land. "oxala" validi. 23. B. berrirako ik, Erlru (gerraurrerako) eta GAMINDE 1984 (gaur egungo egoeraz). 5.20. -n /-0 leheenaldian. Dakigunez N .ko hizkera batzutan erori egiten da -n lehenaldiko ezaugarrria, ekarri zue, joan ze, handiak gina, eraman genue eta antzekoak erabiliaz eredu hedatuagoetako ekarri zuen, joan zen, handiak ginen eta eraman genueneI) ordez. Lehenaldiko erlatiboetan (eraman zuen gizonak ebatsi zue) bada, aldiz, -n, baina hor bi n "dira" izan: erlatiboarena eta lehenaldikoa, eta soilik hau erortzen da. Erorketa, baina, ez da euskalki horretan gertatzen bakairik, BZ.eko mendebaleko zenbait azpieuskalkitan ematen bait da: Mik 126 F/andesic etorri sirea, 131 seybatan eve berorec escritoriau?, 142 Non eguin sidi?, RS 244 On~ori~at neuca baya oparinac eroa eusta, 294 Iayguicidi naguia, 332 Adiun~a onean nentorre vaya ezer ez nencarre, etab. 24Bi mende beranduago Zabala da fenomeno horren iraupenaren lekuko:</figDesc><table /><note>Por 3: defecto cuento la 5upresion de la n final de 105 articulos [= adizkiak], practicado en 10s pueblos de la costa del mar cercanos a Bilbao, v.g. yan eguia por eguian 0 evan, el 10 comio: etorri cidi 0 za por cidin 0 zan, se vino: yoan ekio por ekion 0 yacon, se le fue. (VRB 57).eta oraindik 1930 inguruan Azkuek (1935, 85) A/aba bi eukaza, bat ezkondu egin zidi, gazterik i/ ze eta joan zidi ta etorri zidi emakumea bezalakoak aditu ahal izan zituen B.ren ipar-mendebaleko muturrean. Markatzekoa da RSen Darmstadt-eko alea aurkitu zenean lules Vinsonek (Additions et corrections</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>25. Beste zenbaitetan bezala Azkue baino lehen jadanik ohartua zen honetaz Zabala; begi zolia berea ahozko zein iskribuzko B.ren ezaugarri eta akatsak miatu eta epaitzeko: La sinceridad que nos heroos propuesto en esta obra demanda, que asi como las perfecciones, digamos tambien 108 defectos que en algunos puebl08 se cometen en 108 articulos a fin de que puedan evitarse. 24. Baina ez sistimatikoki, cf. Mik. 142 etorsan. RS 75 nenguiQ, 228 ez eban, etab. Gainera arazoa hemen azaldu baino istilutsuagoa da</figDesc><table /><note>lehenalditik kanpo ere zenbait -n erortzen bait dira inoiz; RS 125 garea gu on veti, RS 344 Daygu Goliz auzi ta garea \)oquez bizi UHaga- mos pleyto de Goliz y searnos con paz biuir", RS 440 aroari jarrain gaquioza "~l tiempo sigamosle", Mik. "Optatiuo, subjunctiuo singr.: yo haga, tu hagas, nosotros hagamos" nic eguin daguida, sue eguin daguisua, guc eguin dayguo, Mik. 15 obe da nic difloda gusurra "mas vale que mienta yo", 287 dobladu daygua "pues doblemoslo", etab. 25. Bego hau definizio gisa nahiz eta zehazketaren bat falta laguntzaileaz kanporakoetan. Azkue ondoren berriro ukitu du gaia A. Arejitak eta Eusko Ikaskuntzaren Hizkuntza eta literatura 3. alean. 13-4.or. Amileta, Oinatiko eskuizkribua Aek(?) gehituaz Azkueren adibidei, baina ezer erantsi gabe hark eman hedaduraz.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>). . Kom.unztaduraeza aski zaharra bide da lurralde horietan jadanik Barrutiaren testuan eta Antzuola aldeko Amiletaren dotrinan (1678) ere ematen bait da: Bar. 179 Abrasazen deu~t errai guztiac, id. 301 Lastazacuba baininzan ala quendu jeuste zayac, id. 347 sein demporan atera yeusan guztiaq pica mantarrac, id. 347 Dna non ofrezizen deusut munduco bioz guztiaq, Amileta 1 Ofrecicen deusut neure vicicea, obraac, trabaju guztiac, ibidem Jauna ai ici ceuscuna ceure pasifio santuco sefialeac, id. 4 Amudiozco obraac dira Espiritu Santuari aplicacen jaaconaq, id. 5 guizonari ezpatea ta maguinea biac dausa ta ez eraq alcarri, ala arimea ta gorpuza bere Jaungoicoari eusan, id. 6 Christoc ici euscula elizaan remedioac becatuac parcaceco. Badugu oraindik 1825eko beste lekukotasun bat Antzllolarako urte horretako dotrina eskuizkribatu batean honelakoak irakur bait daitezke: barcatzenjaco becatuac confesau bano lenago... ezjaco barcatzen becatuac confesinoco sacramentua recibidu artian, penitencia gueijago santu guztiac eguin dituenac bano, barcatu deigula Jaungoicuac gure becatuac, etab. Erabilera p.au ez da, beraz, B. osora hedatzen egun eta, dakigunez, lehenago ere horrelatsu zeuden gauzak. Alabaina markatzekoa da B.tik kanpo ere ezaguna zela eta dela.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_20"><head></head><label></label><figDesc>F. Ondarrak eta L. Murugarrenek Zegamako dotrina (1741) eta Goiherriko platika (XVIII. m.) argitara ondoren hango euskararen lekuko zahar edo aspaldikorik. Bada bietan eriden ahal da komunztaduraezaren adibiderik: ZeDot 10 at. eta 63 at. Barcatuco dirazula neure pecatuac, 10 Nic ofrecitcendizut neure</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>5.22. -0 / -tu. La distinction du radical et du partieipe doit done avoir eu autrefois une aire d' extension plus grande qu' aujourd' hui; il est meffie vraisemblabe que tous les dialeetes l' ont connue et l' ont, plus DU moins systematiquement, utilisee (ibid.). B.Z.eko lehendabiziko testuetarako. Mitxelenak usu errepikatu digun bezala, badira arazo batzu euskararen eboluzioan historiaren barnean (ez historiaurrean) gertatzen direnak eta besterik gabe testuetara joaz iker daitezkeenak; hau dugu horietarik. Isasi ( 1620) 50 Iliac aguin ceguian, 81 Unaiac aserra citean gaztac aguer citean, Salbea erregu ezazu (id. Etxabek 1609), guztiak salbuespenik gabe; Mis.ean nagusi dira (10/4) -tu gabeak: le borra e9a9u, 2b quendu eguida9u, 3d ven~utu 9inran, 7a apartadu e9a9u, 7d borra biza, 8a garbi e9a9u, 9b quendu ez 9aiteala, lIb viurtu eguidafu, 11cfortaleci nafa, 12b libra nafafu, 12c alabafaYfan, 12d ensalfa dazan, 13b alaba9aY9adan baina ez bedi ahantzi neurriarekiko menpekotasuna. 1648ko testu batean (TAV 167) biurtu zaitez irakurtzen dugu baina adibide bakarra da eta gainera 1655eko beste batean ("Contribucion" 129) oraindik uidal ezazu dakusagu patente bat bidalduren ondoren. Nolanahi ere bereizkuntza galdua edo galtzear zen XVIII. mendearen hasierarako hegomendebaleko zati batean: OA 1 barcatu eguizcutzu, 4 honratu daigula, 4 santificatu ditzagula, 8 regutu eguizu, 11 serbitu ceguian, 13 libratu gaitzatzu, 14 artu eguizu, 23 deseguindu ditfaque, 33 salvatu guindecen, 49 quendu leiqueo, etab.; 50. orrira arte aurkitu ditudan salbuespen bakarrak 1 libra gaitzatzu, 2 regu eguizu eta 11 goza ceguian dira, eta hauetarik 1.ko biak bederen Gure Aita eta Agur Marian fosildurik kausitzen ditugu. Egia da Zegamako dotrinan (1741) 25 adibidetarik soilik 9tan dugula -tu eta Irazuztarenean (1739) soilik 29tarik 9 baina ene ustez -0ren adibide gehienak 27. LAKARRA 1984b. 174. orrian markatu nuen (soilik ablatiboa zela eta baina orobat jazoten da beste hainbat arlotan) Betolatza eta Mikoletaren aneko bereizkuntza. Geroztik ARANA 1986an erakutsi da Betolatza ez zela bilbotarra -eta horrela beren arteko ezberdintasunok</figDesc><table><row><cell>XVI. mendeko testuen bitartez ezagutu arren XV. mendeko diren kanta zaha-</cell></row><row><cell>rrak (Milia Lastur eta Abendafioren eresiak, Olaso, Arrasateko erreketaren eta</cell></row><row><cell>Sandailiaren kantoreak) har bagenitza, honelako emaitzak genituzke (ik. Lakarra,</cell></row><row><cell>1985d): Ezcon bequio, Al banegui empara, Gal didila Un9ueta, Sumi a[9a]la,</cell></row><row><cell>Jauna ezcen9an empara, sar gayteza[n], Nay ez daquiola valia. Hots, 7 kasuetarik</cell></row><row><cell>zazpiak mantentzen dute forma zaharra, berriaren ale bat ere gabe.</cell></row><row><cell>Hurrengo mendean, XVI.ean, hasten dira jadanik indikatiboaz kanpoko par-</cell></row><row><cell>tizipioaren lehen agerraldiak: Onec galdu badagui, choria escodu ney, ucatu vadidi,</cell></row><row><cell>etab. Alabaina, oraindik mende horretan ere gehiago dira aditz erroarekin doazen</cell></row><row><cell>modu hipotetikoetako adizkiak (34, 27ren kontra) eta nagusi da RS, Garibai edo</cell></row><row><cell>Zumarragarengan nahiz eta partizipiodunik ere izan; markatzekoa da Betolatza-ren 27 kasua 9tarik 9ak bait doaz partizipioarekin.</cell></row><row><cell>XVII.mendetik aurrera jadanik partizipioa izango da erabiliena, aditz erroa</cell></row><row><cell>arkaismu solte bezala baino gordetzen ez delarik; 1700 ingururako ez da jada</cell></row><row><cell>bereizketa prosan inoiz ere mantentzen eta hortik aurrerako testuetan (Arzadun,</cell></row><row><cell>Urkizu) ez da horren arrastorik. Ohartu behar da, halere, forma zaharkituak</cell></row><row><cell>ez zirela egun bezain ezezagunak ez eta agramatikalak ere, poesian oraindik</cell></row><row><cell>BBetan eta Acto para la Nochebuenan erabiltzen bait dira, bigarrenean gainera</cell></row><row><cell>Egungo euskaran ezberdintasun nabarmena dago ekialdeko eta hegoaldeko kopuru markagarrian (25/39tatik).</cell></row><row><cell>euskalkien artean indikatiboaz atetiko denboretan aditz nagusiari dagokionez. Fenomeno -berau -nahiz eta bere kasuan lekuko urriagoak izan-gertatu</cell></row><row><cell>Ekialdeko hizkeretan (eta batuan).mendebal-aldekoetan bezala partizipioari erans-zen beranduxeago G.z ere: AzpGut. (1622) sofri Y9a9U, escribi degui9udala, gaztiga</cell></row><row><cell>ten zaio laguntzailea indikatiboan, baina gainerakoetan aditz erroarekin doa: degui9udala, serbi de9adala,</cell></row><row><cell>etorri zen, onartu zuen baina etor zedin, onar lezan. Mendebalean, aldiz, bi kasue-</cell></row><row><cell>tan partizipioa erabili ohi dugu: etorri zedin, onartu lezan (egian)</cell></row><row><cell>Usadio zaharra, jakina, ekialdekoek mantendu dute. Azkue eta Lafon aritu</cell></row><row><cell>dira honetaz eta beren lanetan, hainbat froga bild~dute hori baieztatzeko:</cell></row><row><cell>1) Oraindik mantentzen dira B.z ken hortik edo hor konpon Mari Anton</cell></row><row><cell>bezalako arkaismoak (Azkue 1935, 67),</cell></row><row><cell>2) zenbait hitz konposaturen lehen osagaia aditz erroa da: sorlekua, Jaunaren</cell></row><row><cell>crucifica lekua (Leizarraga),</cell></row><row><cell>3) -gai, -gei aditz erroei (irakurgaz) eransten zaie, eta</cell></row><row><cell>4) erazo/arazi ere aditz erroei eransten zaie (galerazo, harrarazo) (ik. Lafon</cell></row><row><cell>1943, 11 20 azken hiru arrazoietarako).</cell></row><row><cell>Datu hauen arabera honako ondorioetara iritsi zen Lafon:</cell></row><row><cell>Hemen erakusten saiatuko naizenez morfologi bereizkuntza hau ez da "daite-</cell></row><row><cell>keena" baina segurua (cf. Omaetxebarria 1948, 314) bai aitzineuskararako eta</cell></row></table><note>26. Zenbakiak J. Goikoetxea·Maizaren edizioko orrienak dira ohi bezala; ik. halaber KNORR 1974 zeinen iruzkina ez bait dator nirearekin bat puntu honetan; dagoenekoz MITXELENA 1958an gaztigarzen da usadio hau Landucci dela eta, baita Azkue aipatzen ere.baitaazpieuskalkienen aldetik azal daitezke-eta KNORR~~~y~~~~~~~~~~~z~~~~e~lr~g~t!l~~.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_22"><head></head><label></label><figDesc>). Proto-indo-hititaren pareko litzatekeen **aitzin-bizkaiera-euskararik (edo **aitzin-euskara-bizkaierarik) burmuina behar den leku eta egoeran duen inork proposatzerik ez badu ere (cf. Mitxelena 1981, 304) B.Z.ak asko lagun diezaiguke hizkuntza batu zahar horren nolakoa zehazten baldin eta, nork bere garaiko eta ingurukoa ain~zinagoko egoeren ispilu.(eta eredu ?) bilakatu beharrean, komeni bezala -eta mendebalean ez gainerako Euskal Herrietan baino gutxiago-orduko lekukoei hitza ematen bazaie eta "[euslfalkien] autonomia independentziatzat hartzen ez bada" (Mitxelena 1981, 313tik nik itzulia). 7. Hiperbizkaiera eta erdigipuzkeraz. Puntu honetara iritsiz geroz komeni da zerbait esatea Mitxelenarekin (eta cf. orain Laka 1986) "hiperbizkaiera" deituko dudan eraiku~tza, asmakuntza edo, hope,asmakeria batez, frango nahasten eta okertzen bait ditu B.ri .buruzko azterketak eta nolabait azal bait dezake Lacombe, Uhlenbeck eta jarraitzaleek azaldu iritzi eta teoriak sortzea. Ezer aldatu gabe ekarriko ditut hona Mitxelenaren hitzak ezin hobeki laburtzen bait dute adierazi nahi dudana:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_23"><head></head><label></label><figDesc>). Honela B. "jatortzat" gintzazan, dauz, ebazan, eitean eta beste eman ohi dira nahiz eta guzti horiek berrikuntzak izan gainerako euskalkietarik hurbilago eta B.ko testuetan askozaz zaharrago eta ugariago diren ginean, ditu(z), zituzan eta zidinen aurrean, eta herri euskaran ere hedatuagoak izan arren azken hauek 30 • Adibidez, Azkuek dauz, gauz, etab. ematen ditu B. jatortzat bere Morfolog</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_24"><head>)</head><label></label><figDesc>RS,Kap. eta Mik.ren  testuetako exenpluak eman ondoren, honela amaitzen du: ' Opino que las formas comunes, las universalmente euskericas, fueron antiguamente ditugaitu, etcetera, hasta que el euskalki B, separandose del uso comun, forma algunas flexiones del tipo dauz, gauz (ibidem). Bestetara igaro baino lehen diodan bidenabar pen~dela Altuberen liburu honek Erderismosek lortu zuen ospea ez erdietsia bide zuzenetik eramango bait 29. Mik. 26 ebaguiten dausela izan daiteke adizki honen lehen agerraldia eta bakarra ia XIX. mendearen erdialdera arte (zabala). Baina testua ongi ezarria ote? zituzkeen eztabaida eta katramila frango. Izan ere, testuak dira ikertzaileen. hipotesi, asmaketa eta aurreiritziak onesten edo gaitzesten dituztenak, beren arbitrariotasuna: ezabatuaz edo gutxituaz:</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_25"><head></head><label></label><figDesc>). Hiperbizkaiera dela kausa euskalki sailkapenak buruhauste eta lauso anitz pairatu du, zalantzarik gabe; ez askozaz gutxiago, ordea, "hipergipuzkera" edo agian "erdigipuzkera"ren eraginaz. Ene ustez, ikerketetan B. hain bakar, berezi eta ia arrarotzat jo izan bada euskalkien barnean, sentimendu honek ez du inongo benetazko arrazoirik -goraxeago aipatu dugun B.ren txikiratze hortaz landaeta salatzen duena gainerako euskalkiei buruzko ezjakina eta ezezagutza baino ez da. Bestela esanaz, historian zehar B. urrundu arren ez da askok uste bezain urruti alboko euskalkietarik eta, bereziki, G.ti~. Baina -eta hortik "erdigipuzkera'~benetako G.tik, giputzen aho eta izkribuetan ematen denetik dago hurbil; ez B.rekin batera dituen hainbat ezaugarri ezabatu ondoren historikoki dagozkionetarik bakar batzukin utzi nahi izan denetik. Bada ez bada, ez naiz inola ere lit.G. eraikitzeko eta eraiki zen moduan eraikitzeko "eskubidea" inori ukatzen ari, horrek ez bait du inongo zentzurik; inork · ez du, aIde batetik, gertakuntza bati bere historikotasuna"ukatzerik eta, bestetik, literatur hizkera orok du hautaketa eta murrizketa oinarritzat. Alabaina, ezin onar daitekena da literatur hizkuntza hori hizkuntzalariek ere G. bakar eta jatortzat izatea. Beste maila batean ari naiz, bada, argi eta garbi. Hemen esan nahi dudana errazago adieraz bide daiteke gorago eman dudan taulari beste bi zutabe erantsiaz, B. berriarena eta G. berriarena, alegia. Zutabe horietan kokatu ahal dira egungo egunean euskalki batean eta bestean azaldu tasunak nahiz eta hauek euskalki osora ez hedatu eta, bereziki, nahiz eta euskalki horren literatur forman ez egon onarturik. Laburrago egiteko soilik ezaugarrien zenbakiak emango ditut haiek zein diren Iehen ikusi bait da 30 : 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22</figDesc><table /><note>B. ber.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_26"><head></head><label></label><figDesc>--30. Pare':ltesi barruan ematen ditut hedadura gut~iko usadioak. Orain bi zutabe berri hauek literatur B. eta G.ri zegozkienekin erkatzen baditugu ikusi ahal da hauetan 10 baziren adostasunak orain 14 direla; hots, B. eta G.berria beren artean hurbilago daude Lit.B. eta Lit.G~beren artean baino.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_27"><head></head><label></label><figDesc>). Zergatik dirateke "bizkaieratik[oak]", haatik, -duren bitartez osaturiko parti--zipioak edota a+a ea legea baldin eta G.Z.eko testuetan eta oraingo hainbat giputzen ahotan kausitzen baditugu? Ez du merezi zeban eta deu(b)en (!) antzeko formez luzatzea G. eta B.Z.eko testuak zertxobait ezagutuz geroz nahiz eta Yrizar 1983an "bizkaieraren eragintza" deitu eta Oregik (1972, 359) "bizkaieraruntz lerratzen" dela pentsatu OA adizki horiek erabiltzea-n; bidebatez esan dezadan guinduzan "bizkaiera-itxurakoa" iruditu arren (ibidem) adizki hori (edo ginduzen) etideten dugula orobat Ir., ZeDot. eta Agirre Oikiakoarenean gutxienez. Ce parti pris, mieux cette obsession comparative, ne fait \qu' amplifier l' une des consequences de I' historicisme souligne precedemment: elle conduit1e dialectologue a ne retenir que les traits qui permettent de situer les dialectes les uns par rapport aux autres et elle accoit le caractere discontinu de la description. diote Bile, ·Brixhe eta Hodot-ek (1984, 171) greziar dialektologia zaharraz eta beharbada historizismoarena ez izan arren arrazoirik nagusiena egoera beretsura iritsi gara goian ukitu aurreiritzien poderioz. Argi dago aurreiritziok lapurtu dizkioten ezaugarriak bihurtuko bagenizkie egiatan berenak dituzten euskalkiei multzo disjuntoak balira bezala jokatu beharrean B. ez Htzatekeela uste (nahi?) bezain urruti enparauetarik. Guzti hau are argiago legoke hego-mendebaleko G.ri (cf. Lakarra 1985d) eta A.ri Cluten "zubi-hizkera" balioa aitortuaz arreta gehixeago eskainiko bagenie. Aspaldi ohartu zen Larramendi A.ren izaera bereziaz aldameneko euskalkien artean (cf. "en 10 mas es [el alaves] el mismo de Vizcaya, no en el todo" eta "participa de todos ellos [los dialectos vascos], mas 0 menos sincopados y varia-,dos") eta oraintsuagq Mitxelenaren lanek</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11">. Iruzkinean bai esaten du geroaldiko aginteeratzat duela Sobre el pasadon ez aipatuarren.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="13">.Lafonek eta lrigoienek (1985, 47)  axa,.z "orainaldi bilusia" dela esan arren, Mitxelenakerakutsi zuen lan horretan ax-i gaineratu -a horrek dakarrela esanahi aldaketa. Besterik da izan-i *haiza dagokiola pentsatzea; hemen sinkronia hutsean ari gara -nahiz eta XVI. mendekoaz arieta sinkronikoki axa ez dago "bilusirik".</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Begibistakoa da ezin bada gonbaratu edozein hizkumzatako edozein forma bakoitzak nahi euskalkitakoarekin (pace Krutwig eta bere Garaldea, adibidez; bidebatez, litekeena da hizkuntzalari unibertsitariak Krutwigek nahi adina &quot;oligofrenikoak&quot; izatea baina ez dituzte berak bezanbat nahasten imajinazioa eta fantasia) ezingo dela oraingo euskalkien formetan ere oin~rritu beren arteko gonbaraketarako</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gutxi ikertu da orain arte -eta egun ere ez gara gehiegi saiatzen-euskalki aldaketez. Ez ote da jokatzen euskara aldatuko balitz legez baina euskalkiak bere hartan iraunez?</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Halere</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">batez ere); ez dago G.Z.ari buruzko lan orokorrik dakidanez; testu garrantzitsuenen erreferentziak aurki daitezke bibliografian eta (bildurik) LAKARRA 1985d-n, gainerakoetarako jo bedi TAY eta &quot;Contribucion&quot;era. Lan honetan soilik euskarazko testuak aipatu arren badira noski B.Z.ari buruzko gauza jakingarri frango erakusten diguten erdarazkoak, hala nola, erdiaro eta beranduagoko dokumentuetako toponimia eta antroponimia (ef. ARZAMEND11985 edo Zumalderen lanak) edota Poza, Garibai eta besteren ohar eta glosak. Lan honetan horiez baliatu ez banaiz ikerketa berezien beharra dutelako eta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Ik</forename><surname>Araberaren Materialetarako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gamiz</forename><surname>Bedi Bibliografian Aipatzen Diren Landucci</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mitxe-Lena</forename><surname>Eta Taven Argitaratu 161oeko Bertsoak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>luzamendutan&quot; ez ibiltzeagatik izan da. Laburdurak eta Bibliografia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>A = Arabera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
				<title level="m">Aek&apos; = Arrasateko erreketaren kanta (XV.m., erdirantz), ik. TAV</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La dialectologie basque&quot; in Zenbait egile, Euskallinguistika eta literatura: bide berriak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Akesolo L</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Karmel. ALLIERES l</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="103" to="116" />
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Amaseigarren mendeko euskerazko Miserere bat</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Temas espafloles 3 , Gredos Madrila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Alonso</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Estudios linguisticos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Observaciones al tratado de Morfologia Vasca de d.R.M Q de Azkue, 2. argit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Altube</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Altuna P</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Etxeberri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mendiburu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Amileta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1678" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aspectos estructurales del cambio linguistico (=Structural aspects oflanguage change, Longman Group LDT 1973ko orijinalaren itzulpenal Gredos Madrila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Anderson</forename><forename type="middle">J M</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ASJU III (1969) eta Donostia 1970 separata gisa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">A</forename><surname>Anibarro P</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">)</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Xix</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gramdtica</forename><surname>Bascongada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasanteren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arg</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Voces bascongadas diferenciales de Bizcaya, Guipuzcoa y. Navarra, L. Villasanteren arg</title>
		<meeting><address><addrLine>Hordago, Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
			<biblScope unit="volume">1802</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Escu-liburua, l.ko edizioaren facsimila</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Suplementos al Diccionario Trilingiie del P. Larramendi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Arakistain L. De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">F. Fitaren arg., Revista .de Ciencias Historicas I-II</title>
		<meeting><address><addrLine>Bartzelona</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1881" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sebastian Antonio de la Gandara Bizkaiko idaz.lea&quot; Euskera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Arana</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="499" to="510" />
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Marijes&apos;iak&quot;, Dantzariak, otsaila-ekaina-iraila. Betolazaren Doctrina Christiana&quot; Euskeran argitaratzeko</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Amiletaren dotrinea (XVII. mendea)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><forename type="middle">A &amp;amp;</forename><surname>Arelita</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskeraren Iker-Atalak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="7" to="68" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Doctrina christianeen explicacinoa 1731 (1758ko 2. arg. darabilt)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Arzadun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Terminos vascos en documentos medievales de los siglos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Arzamendi L</surname></persName>
		</author>
		<editor>XI-XVL E.H.U. Bilbo</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Principi di critica testuale, Ed. Antenore, Padova. AzGut. = Azpeitiko gutunak [1622], ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">S</forename><surname>Avalle D&amp;apos; A</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Contribucion</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario vasco-espaflol-jrances, 1969ko berrarg. eraskin batekin, LGEV Bilbo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue R</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gipuzkera osotua, in Euskera (orri zenbaketa bereziarekin</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1905" />
			<biblScope unit="page" from="57" to="120" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Evoluci6n de la lengua vasca</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Bizkaiera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Flexiones verbales de uso actual en Legazpia (Goyerri)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Bahr</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
			<biblScope unit="page" from="73" to="114" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Euskera 2/3</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acto para la Nochebuena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><forename type="middle">P I</forename><surname>Barrutia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ik. Lakarra&apos;1983b eta Latxaga</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>XVIII.m.h.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaieraren auzia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baraiazarra L</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Karmel, BB. = Bertso bizkai~rrak [1688], ik. Lakarra</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bet</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Betolatza</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">ik. Mitxelena</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1596" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Les dialectes grecs, ces inconnus</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Bile</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">&amp;amp;</forename><surname>Brixhe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hodot R</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BSL LXXIX-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="155" to="203" />
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La posizione linguistica del catalano nella Romania</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Blasco Ferrer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ZRPh</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="132" to="78" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bk. = Bretaiiako</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kanta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Castalia Madrila</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>XVII.m.esk.], ik. Contribuci6n&quot; BLECUA A., 1983, Manual de cr{tica textual</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">L&apos;edizione critica dei testi volgarP</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Brambilla</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lingu{stica Hist6rica (= Historical Linguistics, Cambridge UP 1977ko orijinalaren itzulpena) Gredos Madrila</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Antenore</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El genitivo en vizcaino -antiguo&apos;, BA-R 60-9</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Castanos</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Contribuci6n&quot; = Sarasola</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Estudios de lingulstica romdnica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Coseriu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sincron{a, di.acronlo e historia</title>
		<meeting><address><addrLine>Gredos, Madrila</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1977" />
			<biblScope unit="page" from="103" to="58" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La geografia lingtiistica. en E. Coseriu El hombre y su lenguaje, Gredos Madrila</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1784, Do.ctrina christinaubarena. Argitaragabea. --, 1784, Exercicio santo de ayudas d bien morir. Argitaragabea. EK. = Egiaren kanta [1638], ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><forename type="middle">M</forename><surname>De La Quadra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<pubPlace>Urgell</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Oinatiko Arrazola etxeko manuskritoak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Elorza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="179" to="97" />
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">(e)za aditzerroa datiboko aditz-jokoetan autoreetan zehar</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Etxaide</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskera</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="601" to="730" />
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal dialektologiarako testo eta ariketak</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Etxebarria</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Etxeberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">P. Altunaren arg</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Manual debotionezkoa</note>
	<note>Euskaltzaindia</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Etxepare</surname></persName>
		</author>
		<editor>1545] Linguae Vasconum Primitiae, P. Altunaren arg., Euskaltzaindia</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Erizkizundi</forename><surname>Euskaltzaindia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Irukoitza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Gipuzkera</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaminde I</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Aditza bizkaieraz, UEU Iruna</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>3 lib</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">= J. Goikoetxea</forename><surname>Gamiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Juan</forename><surname>Maiza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bautista Gamiz Ruiz De Oteo</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">poeta bilingue alaves del siglo XVIIL Gasteiz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urquijo 1919 eta Zubiaur-Arzamendi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Garibai</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Parquet polygonal et treillis triangulaire: les deu.x versants de la dialectometrie interponctuelle &apos;~Revue de Linguistique Romane</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Goebl</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="353" to="91" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Elements d&apos; analyse dialectometrique (avec application a VAIS)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Goikoetxea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gamiz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Goiherriko Platika</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">GS.-= Munibe, Gavon-sariac</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1762" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>XVI~I..m. amaiera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Une illusion de la reconstruction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Haudry</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BSL</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="175" to="89" />
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Language change and linguistic reconstruction, The U. of Chicago P</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">M ;</forename><surname>Hoenigswald H</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Chicago</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Criteria for the subgrouping of languages</title>
		<editor>H. Birnbaum &amp; J. Puhvel</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
			<pubPlace>U. of California P</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ancient indo-european dialects</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ir</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Doctrina</forename><surname>Irazuzta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Christiana</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1739" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">En torno a la evoluci6n y desarrollo del sistema verbal vasco, Bilbao. Is. = Lope de Isasti</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Irigoien A</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="105" to="137" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Curiosidades y observacipnes sobre el dialecto vizcaino literario&quot; Euskera. XVII.m.h.], ik. TAV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Exposicion breue de la doctrina christiana, Bilbo 1656. S. Dogsonen 1893ko Vizeuko berrargitalpena darabilt</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Kap</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ochoa De Cap~naga</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Obras completas euskericas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Kardaberatz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">LGEV Bilbo</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">L. Lopetegiren arg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gamizen hizkeraz zertxobait&quot; Euskera, 218-30</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Knorr E</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU XX</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="499" to="506" />
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Betolatzaren zenbait berri</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le verbe dans la Doctrina Christiana de Betolaza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Lacombe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Paris</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">A. Meillet &amp; J. Vendries, Les langues du monde</title>
		<imprint>
			<publisher>CSIC, Madrila</publisher>
			<date type="published" when="1924" />
			<biblScope unit="volume">311</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="275" to="90" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ELH. Sur la declinaison dans le biscayen du XVI.e siecle&quot; BSL LXX-I</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hjperbizkaieraren historiarako. Hastapenak, tesin~argitaragabea, EHU Gasteiz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Laka</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ik. orain ASJU XX-3 honetan, XXI (1987)-1,2,3an . eta Lakarra 1987 an</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal Thesauruserako Gaiak: Hegoaldeko Testuak (1700-45), tesina argitaragabea, EHU Gasteiz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>; /-Tu Bizkaiera Zaharrean</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">J.L. Melena (arg.) Symbolae L. Mitxelena, EHU, Gasteiz</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="533" to="94" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Testukritikaz: I. Stemmarantz. Lakarra arg./ 1987. --, (arg.. Hiztegiak eta testuak, Donostiako Udako&apos; Ikastaroak, Bilbo [prentsan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskal baladak: azterketa eta antologia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Urgell B</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Hordago, Donostia, 2 lib</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><forename type="middle">N</forename><surname>Landucci</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">ik. Mitxelena &amp; Agud</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1562" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diccionario Trilingue del castellano, bascuence y lat{n</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Larramendi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hordago</surname></persName>
		</author>
		<editor>Donostia. --, [~1754], Corograf{a de Guipuzcoa, J.I. Telletxea Idigorasen arg., Soc. Guip. de Ed. y Publ.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1969" />
			<biblScope unit="volume">1745</biblScope>
			<pubPlace>Donostia; Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Introduccion a la lingu{stica historica (= Historical linguistic: an introduction</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Acto</forename><surname>Nochebuena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tolosa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">P</forename><surname>Lehmann W</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gredos, Madrila. Lit. = Literatur</title>
		<meeting><address><addrLine>Holt</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Rinehart &amp; Winston Inc. NY</publisher>
			<date type="published" when="1962" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>LATXAGA</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La methode comparative en linguistique historique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Meillet</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>berrargitalpenaz baliatu naiz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Modo breue de aprender la lengua vizcayna, 1653, F. Fitaren arg., Revista de ciencias historicas~Barcelona 1881 eta TAV eta &quot;Contribucfon</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Mik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De Micoleta</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mis</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Misererea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<pubPlace>Unzueta</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nota sobre algunos pasajes de Refranes y Sentencias&quot; ASJU [1.ko aroa] I, 25-34</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="85" to="95" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Textos vascos antiguos. Un catecismo vizcaino del siglo XVII</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aurkezpena&quot; in I. Sarasola Hauta-lanerako Euskal Hiztegia I Donostia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Madrila</forename><surname>Tav] Minotauro</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La Doctrina Christiana de Betolaza&quot; BAP 83-100</title>
		<meeting><address><addrLine>Salamanca, 2. arg; AUfiamendi, Donostia; Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="297" to="306" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lengua e Historia, Paraninfo Madrila. Nicolao Landucci. Distionarium Linguae Cantabricae (1562), Donostia. --,&amp; BIDEGAIN M., 1954, «Las escrituras apocrifas de Andramendi&quot; BAR</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
		<editor>Peru Abarka, A. Zelaietaren arg.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<pubPlace>Gerediaga Durango</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1804 baino lehen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El borracho burlado, 1764. Facsimila RIEV I-Ill</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">MUNIBE</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Una platica del Goyerri&quot; ASJU XVIII-2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Murugarren L</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page" from="185" to="97" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ochoa de Arin, Doctrina christianaren explicacioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><forename type="middle">J</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1713" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Observaciones = Altube</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1934" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Proverbes basques... suivis des poesies basques, F. Michelen arg</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Oih</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1847" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Doctrina cristianea, Gasteiz 1763. , OMAECHEVARRIA 1</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Oidot</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Olaechea</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU XVIII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="62" />
			<date type="published" when="1948" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">BAP 293-314. -ONDARRA F.</note>
	<note>Zegamako Doctrina Christiana (1741)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Otxoa-Arinen Doctrina (1713)&quot; FLV</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oregi 1</surname></persName>
		</author>
		<idno>353-70</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal morfologiaren zenbait gorabehera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">P</forename><surname>Rijk R</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskallinguistika eta literatura: bide berriak</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
			<biblScope unit="page" from="83" to="101" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Irufia 1596, LGEVko facsimila, Bilbo 1975 eta TAV</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RS = Refranes y Sentencias comunes en basquence declaradas en Romance</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1911" to="1944" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre la prehistoria de 10s dialectos griegos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Ruiperez</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Emerita</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="253" to="66" />
			<date type="published" when="1953" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Thesaurus de la lengua vasca, tesi argitaragabea, Bartzelona</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sarasola I</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU XVII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="203" to="219" />
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASJU XX-I</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lasarteko bertso paper zahar bat (1716)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<pubPlace>Euskaltzaindia, Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>IKER-2,571-81</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ellexic6n de Refranes y Sentencias de 1596</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">J</forename><surname>Soto-Michelena M. A</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU XII-XIII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="15" to="86" />
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Tav</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tbi = Tolosako Bertso</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Iraingarriak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ik. TAV. TELLETXEA IDIGORAS 1.1. &amp; LEKUONA M</title>
		<editor>~&apos;Gabon Canta de Guernica</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1619" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="157" to="71" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La genesi del metodo del Lachmann. Liviana editrice. Padova</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El euskera y sus parientes</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tovar A</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Minotauro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrila</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">C</forename><surname>Uhlenbeck C</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Les couches anciennes du vocabulaire basque</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1947" />
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="543" to="81" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nuevos datos sobre el reformador de ermitafios y p&apos;oeta vasco Juan de Undiano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Ltnzlteta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="329" to="367" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Egiaren kantaz:, I. Testua eta iruzkinak&quot; ASJU XX-I, 75-148. --, 1986b, Afiibarroren Esku-liburua eta literatur bizkaiera, tesina argitaragabea, EHU Gasteiz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Euskal Dialektologiaren Hastapenak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Irufiea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>UEU</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Literatur bizkaieraz: Afiibarroren Esku-liburua&quot; ASJU XIX-I, 65-117. Ik. orain ASJU XXI (1987) eta Lakarra</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Liburu Virgina santissimien errosario santuena</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">D</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Urqltizu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1737" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Los refranes y sentencias de 1596</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Los refranes vascos de Sauguis&quot; RIEVII</title>
		<meeting><address><addrLine>Ill</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1908-09" />
			<biblScope unit="page" from="144" to="57" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Estudio comparativo&quot; RIEV; .berrarg. [zatia] Aufiamendi 1964. -, 1919, El refranero vasco: I. Los refranes de Garibay, 2. arg. LOEV, Bilbo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Veny</surname></persName>
		</author>
		<editor>Encic. Cat., Bartzelona</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vj</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Viva</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>XVII.m.], ik. Mitxelena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El verba regular bascongado</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Zabala</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1848" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">De(b)e-du(t)e, dai, debie aditz-jokoak gipuzkeraz. Bizkaieraren eragintza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Contribucion a la dialectolog{a de la lengua vasca, OAK Donostia, 2 lib. in IKER-2, 638-8, Euskaltzaindia, Bilbo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Z</forename><surname>Zaharra</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">. = Zegamako</forename><surname>Zedot</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dotrina</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1741" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Peru &quot;Abarcaren hiztegia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zelaieta A</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU XII-XIII</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="87" to="199" />
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ellt~xico vasco de 10s refranes de Garibay</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Zubialtr L</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Arzai\:1endi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASJU X</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="47" to="144" />
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zublez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zubia-Lezamiz</surname></persName>
		</author>
		<idno>ik. TAV eta -&quot;Contribuci6n</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>1691-9</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Juan de Zumarragaren gutuna (1737), ik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">=</forename><surname>Zumarraga</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fr</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Contribuci6n</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
