<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Aitzineuskararen leherkariak</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="1997">1997</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jose</forename><forename type="middle">Ignacio</forename><surname>Hualde</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">University of Illinois</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Aitzineuskararen leherkariak</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<biblScope unit="issue">2</biblScope>
							<biblScope unit="page" from="411" to="424"/>
							<date type="published" when="1997">1997</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:39+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The native Basque lexicon contains exceedingly words beginning with a voiceless stop. In the intervocalic position, on the other hand, both voiced and voiceless stops occur in robust phonological contrast. In borrowings from Latin and Romance as well, we find considerable fluctuation in the treatment of word-initial stops, with a preference for voiced segments, but intervocalic stops generally preserve the voicing specification ofthe source language. Michelena, building on an earlier proposal by Martinet, provided a historical account for this distribution based on a hypothesized distinction between fortis and lenis consonants in pre-Basque. This hypothesis is widely accepted among specialists. In this paper the evidence is reviewed and a somewhat different hypothesis is advanced. I argue that a fundamental factor for the distribution of the two phonological series of stop consonants, which should be given greater weight} is the neutralization of the contrast in several postconsonantal positions. This is a phenomenon that affects morpheme-and word-initial stops and appears to be ofgreat antiquity in Basque. No fundamental change in the realization of the two stops series from pre-Basque to modern Basque appears to be requiered by the evidence. * Joseba Lakarrak zllzendutako "Euskararen historia: arazo zahar, bide berri" EHU-ren Donostiako XVI. Uda Ikastaroetan (1997ko iraila) irakurritako txostena.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>o. Sarrera* Ikastaro honen zuzendariak azaldu duenez, aitzineuskarari buruzko berreraiketa lanak Koldo Mitxelenak finkatutakoa izan behar du abiapuntu. Baina ikerketa lanaren izaerak berak ustez finkatutakoan ez gelditzea eskatzen duo Nire hitzaldi honetan euskal fonologia diakronikoan gehien ikertu den gaietariko batera itzuli nahiko nuke. Leherkarien bilakaera diakronikoa izan nahi dut aztergai, hain zuzen, argi berri apur bat ekartzeko asmoz (edo, behintzat, gauzei ikuspegi desberdin batetik so egiteko).</p><p>Euskal hizkuntzalaritzaren beste alderdi askotan bezala, hemen ere Mitxelenak ezarritako oinarri sendoa behin-betikotzat hartu izan da, nahiz eta Mitxelenak berak esan zuenez hizkuntz berreraiketa guztiak behin-behinekoak izan. Aitzineuskararen kontsonanteen arloan Mitxelenaren berreraiketa eredu estandar bihurtu dela esan dezakegu. Ikertzaile gehienek <ref type="bibr">(Hurchek (1991)</ref> eta <ref type="bibr">Trask-ek (1985</ref><ref type="bibr">Trask-ek ( , 1997</ref>, beraien artean) Mitxelenaren berreraiketa onartu dute eta saiatu dira hortik abiatzen. Nik neuk, aldiz, zimenduak kontuz miatu eta apur bat astindu nahiko nituzke, ondo finkatuta dauden ikusteko. Nire uste apalean, Mitxelenaren berreraiketa bere garaian egokia bazen ere, oraindik ere aldaketarik gabe mantentzeak, Traskek egiten duen bezala, ez dirudi zuzena. Goazen gauzak poliki eta hasieratik hasiz ikustera.</p><p>1. Barneko berreraiketaren emaitzak .,1.1. Gaurregungo euskarak (1)ean ikus daitezkeen fonema leherkariak (edo herskariak) ditu:</p><p>( Jakina denez, gaurregungo euskaraz, gaztelaniaz bezala, leherkari ahostunak oso ingurune guttitan gauzatzen dira leherkari bezala, nahiz eta erraztasun arrazoiengatik 'leherkari' izena erabiliko dugun: esaldiaren hasieran (hau da, eten baten ondoren) eta sudurkari baten atzetik leherkari ahostunak ditugu, eta baita albokari baten atzetik ere /d/-ren kasuan. Beste testuinguru guztietan alofono jarraikorrak (hurbilkariak edo frikari ahulak) erakusten dituzte kontsonante hauek.</p><p>(l)-eko taulan soinu batzuk parentesiartean daude: sabaikariak eta hasperendunak. Kontsonante hauek estatus berezia dute eta horregatik daude horrela emanik.</p><p>1.2. Hasperendunekin hasiz, kontsonante hauek iparrekialdeko euska;lkietan baizik ez dira aurkitzen gaurregun, baina antza denez garai batean orokorrak ziren euskaraz. Zuberenlz behintzat argi dago soinu hauek fonemak direla. Lafonek Larraineko hiz-. keraren ikerketa fonologikoan honakoa aurkitu zuen:</p><p>Dans un mot donne, une occlusive sourde est toujours prononcee de la meme fa&lt;;on: non-aspiree dans tel mot, aspiree dans tel autre.... Le p de iphar 'nord', le t de urthe 'annee', le k de ekhdrri 'apporte' sont toujours aspires, tandis que le p de ttpi 'petit', le t de drte 'intervalle' et le k de jdkin 'su' ne le sont jamais. Le k de lekhii 'lieu, endroit' (de latin locum) est aspire; celui de j6kii 'jeu' (de late iocum) ne rest pas <ref type="bibr">(Lafon 1958: 90)</ref>.</p><p>Hau da, leherkari ahoskabe hasperendunak eta hasperengabeak fonema desberdinak dira, Larraineko hizkeran behintzat. Hala ere, ikerlari gehienek pentsatu dute aitzineuskaraz ez zela horrelako bereizkuntza fonemikorik. Mitxelenak, adibidez, argi esaten du: "[O]clusivas sordas aspiradas y no aspiradas no constitufan en otros tiempos mas que variantes foneticas de 10s mismos fonemas" <ref type="bibr">(Mitxelena 1988</ref><ref type="bibr">(Mitxelena [1957</ref>: 171).</p><p>Hau ondorioztatzeko arrazoia hasperendunen banaketa murritza da. Lafonek esaten duen bezala, "11 n'y a jamais dans un mot soit deux h, soit un h et une occlusive aspiree, soit deux occlusives aspirees" <ref type="bibr" target="#b12">(Lafon 1958</ref> Honek esan nahi du garai batean horzkariak galdu zirela hitz hasieran (edo itxuraldaketaren bat pairatu zutela), partizipioen aurrizkiak sortu baino beranduago. b) Horretaz gain, nabarmena da oso euskal hitz guti hasten direla p-z edo k-z. Badira, izan ere, ke, kirats, koipe eta beste .batzuk, baina hauek oso guti dira. Salbuespen guti hauek aIde batera utzita, leherkariz hasten diren euskal jatorriko hitz guztiak, b-z edo g-z hasten dira <ref type="bibr">(barne, berri, bide, burlJ, gar, gerri, gorri, gu, etab.)</ref>.</p><p>Mailegu zaharrek jasandako egokitzapenak azaltzeko orduan ere arazo interesgarriak agertzen dira. Maileguen egokitzapenak erakusten duen problema honelaxe labur daiteke. Gaztelaniaz latinezko soca hitzak soga ematen duen bitartean, euskaraz soka dugu, ahostuntzerik gabe. Hau da, euskaraz, gaztelaniaz edo frantsesez ez bezala, latinaren leherkariak ez dira ahostundu bi bokalen artean. Aldiz, hitz-hasierako leherkariak ahostundu dira sarritan euskaraz; adib., causa&gt; cosa bihurtzen da gaztelaniaz baina gauza euskaraz.</p><p>Erantzun behar duguna, beraz, hauxe da: Mailegu zaharretan, nola azal daiteke ahostuntzea hasieran gertatzea baina ez bi bokalen artean? Eta galdera honi nolabait lotuta: Euskal jatorriko hitzetan, zergatik dugu leherkari ahostunen aldeko hain asimetria nabaria hitz hasieran? Edo beste hitzetan esanda, klg, plb bezalako kontsonante pareak bokalen arteko ingurunean kontrastatzen badira era argi batean (akerlager, zapallzabal) nola azaltzen da hitz hasieran aurkitzen dugun kontrastea galtzeko joera (bake -pake, kerren -gerren)?</p><p>Gai [E]n la conciencia de los hablantes ha existido una cierta inseguridad con respecto . a la posici6n inicial.[...] Un buen ejemplo de los distintos procedimientos de aco-modaci6n de elemenros extrafios nos 10 ofrecen las variantes fiko} iko, piko -(late ficus) o hiru, firu, iru, piru, phiru (lat. filum), y aun podian haber exisrido orras con h-0 m-. Para platina, el suletino tiene representantes con h-, phy p-.~Sera este el Qrden cronol6gico? Admitirlo supondria de seguro simplificar excesivamente el problema. <ref type="bibr">(Mitxelena 1988{1951}: 208</ref> Hipotesi honek daukan problemarik handiena zera da: gaurregungo egoera ez duela azaltzen. Hasteko, Martinetek asumitu behar du hitz hasierako leherkari bortitz guztiak galdu egin direla. Bigarrenik, gaurregun ez dugu <ref type="bibr">[k}otputz, [k}ura, etab., baizik eta [g}orputz, [g]ura, etab.; edo, bokal baten ondoren, [y}orputz, [y]</ref> Creemos que la analogia de comportamiento de oclusivas y silbantes en 10 referente alas posiciones de neutralizaci6n tiene un gran valor como VIa para alcanzar una mejor comprensi6n de la posici6n respectiva de las unidades del antiguo sistema consonantico. Dicho en otras palabras, si las oposiciones modernas sorda / sonora, africada / fricativa tendfan a perder validez en los mismos contextos aproximadamente, ello podrfa deberse a que 10s dos tipos modernos de correlaci6n no fueran mas que diversificaciones de una unica correlaci6n antigua <ref type="bibr">(Mitxelena 1988</ref>.</p><p>Honetan oinarrituta, aitzineuskaraz gaurko ahoskabe/ahostun kontrastearen ordez leherkari bortitzak eta ahulak zeudela proposatzen duo Traskek Mitxelenaren berreraiketaren puntu hau zalantzarik gabe onartzen du: "Pre-Basque emphatically did not have contrastive voicing" <ref type="bibr">(Trask 1997: 126)</ref>.</p><p>Berreraiketa hau geure egiten badugu, azken bi mila urteetan aldaketa garrantzitsu bat gertatu dela onartu behar dugu: "Se habria pasado, pues, de una correlaci6n de tensi6n a una de sonorizaci6n... " <ref type="bibr">(Mitxelena 1988{1957}: 179)</ref> Agian nire ikusmena laburregia delako, ez dut arrazoirik ikusten Mitxelenak eta bere jarraitzaileek asumitzen duten aldaketa diakronikoa.onartzeko. Edo, hobe esan, iruditzen zait Mitxelenaren proposamena hi modu desherdinetan uler daitekeela: a) Fonetikoki funtsezko aldaketa bat gertatu da azken bi mila urteetan leherkarietan: aitzineuskarak leherkari 'bortitzak' eta 'ahulak' zituen eta gaurregungo euskarak leherkari 'ahoskabeak' eta 'ahostunak' ditu. Kontsonante hauen izaera fisikoa aldatu da. b) Fonetikoki ez da ezer aldatu, baina soinuen antolaketa estrukturala aldatu da; kontraste fonologikoa aldatu da.</p><p>Lehen interpretazioa hartzen badugu, aldakuntza nola gertatu den esplikatu beharko genuke. Nik dakidanez hau azaldu gabe dago. Ez dakit hau azaltzea posible izango den (Mitxelenak ez baitigu ezer esaten honetaz), baina nire iritziz datuak era errazago batean azal daitezke, aldaketa fonetikorik proposatu gabe.</p><p>Aldiz, proposatzen den berregituraketa guztiz 'formala' bada, esan behar da ez dagoela oso garbi gaurregungo euskararen 'oposaketa fonologikoa' 'ahostuna/ahoskabea' denik, k/g bezalako bikoteetan 'ahotsa' (h.d., ahoskorden dardar periodikoa egotea ala ez) ez baita aurkitzen den desberdintasun bakarra. Horrezaz gain, lp, t, k/ kontsonanteek /b, d, g/ baino iraupen handiagoa dute; /b, d, g/ hurbilkariak (jarraikorrak) dira ingurune gehienetan, oinarrizko maiztasunean eragin desberdina dute bi kontsonante motek, etab. Nola erabakitzen dugu kontrastea zertan datzan? Mitxelenak jarrera estrukturalista hartu zuen: sistema fonologiko batean bereizkuntza fonetiko jakin bat bereizgarria da; aurki daitezkeen beste desberdintasunak, garrantzi handirik gabeko 'epifenomenoak' direlarik. Bere garaian jarrera hau zentzuzkoa zen. Baina azken urteetako ikerketa fonetikoak erakutsi du ez dela elkarg~rria errealitatearekin. <ref type="bibr">Lisker-ek (1986)</ref> hamasei ezaugarri akustiko zerrendatzen ditu ingelesarenp/b soinuak bereizteko ingurune desberdinetan eta honelaxe laburtzen du egoera:</p><p>...the phonological analysis of English yields /p/ and /b/ categories that are phonetically variable in nature and cued by different acoustic properties in different contexts. The 'problem' of English stop voicing resides largely in the fact that the observed variability of the /b/-/p/ distinction runs counter to our reasonable expectation that all phonetic elements similarly designated should have some acoustic properties in common <ref type="bibr">(Lisker 1986: 4</ref> 2. Antza denez, neutralizazio prozesu hauek zaharrak dira eta ziur asko aitzineuskaraz orain baino emankorragoak ziren. <ref type="bibr">Mitxelenaren (1954</ref><ref type="bibr">Mitxelenaren ( , 1979</ref> ustez ere, bai akitanieraz eta baita iberieraz ere mota honetako gertakariak jazotzen ziren.</p><p>3. Ondorioz k/g motako oposaketak irmoak izango lirateke morfema baten barnean baina ez hitz hasieran. <ref type="bibr" target="#b11">1</ref> 4. Oposaketa neutraltzen zen kontsonante baten ondoren, eta haridik analogiai beste inguruneetara hedatu zen neutralizazioa. .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5.</head><p>Euskal jatorriko hiztegiaren azterketak erakusten digu aitzineuskaraz k/g kontrastea desagertzeko bidean zegoela latinaren eragina baino lehen. Garai honetan, leherkariz hasten ziren hitz gehienak /g-/ klasekoak ziren (hauek [k-}-z hasten ziren kontsonante ahoskabe baten ondoren). Hala ere, ziur asko hitz gutti batzuk /k-/ taldean gelditzen ziren (adib. k(h)e).</p><p>6. Egoera honetan, latinetik jasotako lehen maileguak euskal hitzen gehiengoari egokitu zitzaizkion: causa&gt; gauza. Hitz batzuk ez ziren modu honetan egokitu (adib. cirru &gt; kirru), hau ere posibilitate marginal bat baitzen euskal hiztegian.</p><p>Modu honetan mailegu zaharren egokitzapena azaldu dugu azken bi mila urteetan aldaketa handirik postulatu gabe. Baina gure hipotesia hobetsi baino lehen Mitxelenak erabiltzen duen ebidentzia osoa kontuan hartu behar dugu. Mitxelenak bere berreraiketaren alde ematen dituen argudio desberdinak kontsideratuko ditugu orain. 5. Mitxelenaren ebidentzia 5.1. Leherkari bortitz eta ahulen arteko oposaketa defendatzeko Mitxelenak erabiltzen duen ebidentzia mota bat txistukarien sistemarekiko simetria da, lehen esari bezala. Mitxelenak proposatzen duen sisteman,. hasieran trabakari ap.ulak ditugu, erdian bortitz/ahul kontrastea eta bukaeran bortitzak bakarrik. Ozenekin ere antzeko banaketa bat eraiki daiteke. Mitxelenak lortzen duen sistemak simetria ederra badu ere, nire ustez argumentu estrukturalistak ez dira inoiz erabakiorrak. Gainera, simetria ez da osoa. Hasteko, antza denez, aitzineuskarak ez zeukan leherkaririk hitz bukaeran, ez ahulik ezta bortitzik ere. Beraz paralelismoa hasieran eta erdian izango genuke, baina ez bukaeran.</p><p>Mitxelenak aipatzen du bai leherkariak eta baita txistukariak ere neutraltzen direla sudurkari eta albokarien ondoren eta hortik konkluditzen du garai batean bi leherkari motak bereizten zituen ezaugarria eta bi txistukari motak bereizten zituena ezaugarri berbera zela. Bere ustez frikari/afrikatu oposaketa ahullbortitz bezala interpreta daiteke, eta gauza bera izango litzateke egia gaurko ahostun/ahoskabe bereizkuntzarekin. Modu honetan esan dezakegu bortitz/ahul oposaketa galtzen dela sudurkari edo albokari baten ondoren bai txistukarien kasuan eta baita leherkarien kasuan ere.</p><p>Baina hemen ere arazoak aurkitzen ditugu paralelismoa proposatzeko. Testuinguru honetan aurkitzen ditugun txistukariak afrikatuak dira, hau da bortitzak. Mitxelenak asumitzen du zenbait dialektotan frikariak bakarrik ditugula sudurkari/albokari baten ondoren, baina nik dakidanez datu ortografikoetan oinarritzen da hau esateko. Aldiz, leherkariak neutraltzen' direnean aurkitzen ditugun segmentuak ahostunak dira; hau da, ahulak.</p><p>Maila abstraktu batean klg eta tsls oposaketak antzekoak direla onar dezakegu.</p><p>Baina ez dut argumenturik ezagutzen afrikatu/frikari bereizkuntza zerbait desberdin zela garai batean. Beste ebidentziarik ez dugunez gero, asumitu behar dugu aitzineuskaraz gaurko bereizkuntza berbera genuela. Hau da, aIde batetik frikariak eta bestetik afrikatuak. Traskek ere gauza bera onartzen du: "It seems likely that the phonetic realizations of the sibilants in Pre-Basque were not very different from their modern descendants: affricates for the fortis ones, fricatives for the lenis ones" <ref type="bibr">(Trask 1997: 136-137)</ref>. Ez dakit zein ezaugarri fonetiko erabil daitekeen Itsl eta Ikl segmentuak Isl eta IgI segmentuetatik bereizteko. Ez dakit Mitxelenak asumitzen duen ahoskera "mas 0 menos tensa" nola interpreta daitekeen maila fonetiko konkretuan.</p><p>Paralelismoaren argumentu estrukturaIista erabiltzen badugu, maila 'abstraktuan' gelditu behar dugu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.2.">Geminatu ahostunak</head><p>Mitxelenak bere hipotesia sendotzeko aurkezten duen beste ebidentzia mota bat latinaren geminatu ahostunen egokitzapena da. Kontsonante hauek ahoskabe soil bilakatzen dira euskaraz: abbas &gt; apaiz (cf. gazt. abad&gt;; sabbatu &gt; zapatu (cf. gazt. sabado).</p><p>Mitxelenarentzat datu hauek honelaxe azaltzen dira bere hipotesiaren arabera: dentro de la hip6tesis que consideramos, no parece forzado suponer que 10s vascos, que no conocfan oclusivas geminadas y tendfan a simplificar los grupos propios originados en composici6n en epoca indeterminada, pudieran reproducir por sordas estos sonidos 0 grupos de sonidos a causa de que 10 que en eUos consideraban distintivo no era la sonoridad, sino el refuerzo de la articulaci6n <ref type="bibr">(Mitxelena 1988</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>'frapper' «corbeilles' 'enclos'</head><p>Hau da, euskaldunek [bbJ bezalako kontsonanteak interpretatzeko ahostuntasunari baino garrantzia gehiago ematen zioten tentsioari edo luzerari. Baina bilakaera hau oso errazki azal daiteke Mitxelenaren hipotesia onartu gabe. Hain zuzen, Westbury &amp; Keating-ek (1986) erakusten duten bezala ahostun geminatuen ahoskabetzea joera 'naturala' da; arrazoi fisikoak dituena. Jaeger-ek (1978: 320) gauza bera aurkitzen du: "Voiced geminate obstruents are more unstable than voiceless; over time they should either devoice, or devise some means of prolonging voicing, for example becoming prenasalized or imploded". <ref type="bibr">Ohala-k (1983: 195)</ref> ere hauxe esate digu: "[t]he longer the stop closure is held, the greater is the likelyhood that voicing will be extinguished. Thus the tendency for long voiced stops, (so-called geminates) to become voiceless is particularly strong".</p><p>Euskara ez da adibide bakarra, Alexandre-ren <ref type="formula">(1953)</ref>  </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>hauengatik pentsatu da garai batean hasperenketa eta azentua lotuta zeudela. Hau da, esate baterako, ingelesez gertatzen dena. Hizkuntza honetan hasperenketa eta leherkari ahoskabeen alofono hasperendunak silaba azentudunetan baizik ez dira agertzen. Adibidez, prohibit hitzean h-a ahozkatzen da, baina prohibition hitzean ez. Era berean, p leherkari ahoskabea hasperenduna da parent eta rapidity bezalako hitzetan, baina ez parental, rapid hitzetan. Esan behar da gaurko zubereraz, aldiz, azentuaren eta hasperenketaren arteko erlazioa ez deIa zuzena eta hasperenketa izan dezakegula silaba azentudun zein azentugabeetan: lekhit~lekhla, lekhier. Dena den, pentsatu da erlazioa estuagoa zela garai batean. Hemen hasperendunen fonemizazioa bilakaera modernoa dela onartuko dugu momentuz, communis opinio denaren arabera, eta berreraikitako sistema fonemikotik leherkari hasperendunak kenduko ditugu. 1.3. Sabaikarien status fonemikoa zalantzan jartzeko arrazoiak are sendoagoak dira. Kontsonante hauek bi iturri nagusi dituzte. AIde batetik lil baten ondoren ItI -&gt; tt . bilakaera dugu hizkera askotan (adib. ditut &gt; dittut). Antzeko bilakaera ba~gaztela-: nia aurre-literarioan ere eman zen, noski (adib. noite &gt; noche),' eta agian bi gertakariak lotu behar dira. Gainera, bai ItI eta baita Idl ere sabaikari bihurtzen dira lin/, lill taldeen ondoren mendebaldeko zenbait hizkeratan (adib. indar -&gt; inddar, il da -&gt; illdda, pinta -&gt; pintta). Adibidez, bat &lt; *bada, bart &lt; barda, etab. (ikus Lakarra 1995). Baita atzizkietan ere: dut, erronk. dud -dur &lt; *duda. Lehen berreraiketa: lp, t, kI vs. Ib, g, kl hasieran eta erdian. Hitz bukaeran ez dago leherkaririk. (bat &lt; *bada, bart &lt; barda, dut, erronk. dud -dur</figDesc><table><row><cell>(2) &lt; *duda, etab.) 1.5. Euskararen hiztegiari bere osotasunean begiratzen badiogu hau da egin dezake-gun guztia. Ez gara 050 urrun joan, baina ezin gaitezke urrutiago iragan. Ez dago gehiagorik esateko. Hala ere euskal jatorriko hitzak eta erdaratikoak bereizten badi-tugu, beste bi jeneralizazio garrantzitsu agertzen zaizkigu: .a) Mitxelenak azpimarratzen duenez, euskal hiztegi bati begirada bat ematea nahikoa da antzemateko It-I eta Id-I kontsonantez hasten diren hitz guztiak maile-guak, onomatopeiak eta antzekoak direla (aditz jokatuak aIde batera utziz). Hala eta guztiz, morfema-hasieran, e-dan, e-t(h)orri, etab., dugu aditz partizipioetan, horzka-Arrazoi Sabaikarien bigarren iturri nagusia 'hots-sinbolismo' delakoa da (ikus Ofiederra ria aurrizki batez babestuta dagoelarik.</cell></row><row><cell>1990). ]akina denez, diminutibo eta antzekoetan t -&gt; tt eta d -&gt; dd aldakuntzak</cell></row><row><cell>ditugu (adib. tanta, ttantta, erronk. dundu, ddunddu) eta antzeko bustidurak beste</cell></row><row><cell>horzkari/hobikariekin.</cell></row><row><cell>Ikerketa diakronikoan, lehen pausu bezala, beraz, bai hasperendunak eta bai</cell></row><row><cell>sabaikariak ken ditzakegu leherkarien inbentariotik arazorik gabe.</cell></row><row><cell>1.4. Gelditzen diren leherkariak hiru ahoskabe lp, t, kl eta him ahostun dira Ib, d, g/.</cell></row><row><cell>Oso sistema simetriko eta sinplea, beraz. Gaurko euskaraz, ahostunak eta ahoskabeak</cell></row><row><cell>oposaketa fonemikoan daude hitz hasieran eta erdian, bai bi bokalen artean eta baita</cell></row><row><cell>kontsonante baten ondoren ere; adib.: purulburu, kailgai, kaixolgaixo, akerlager,</cell></row><row><cell>zapallzabal, artolardo, saltolsaldo. Hitz bukaeran, aldiz, oposaketa neutralduta dago.</cell></row><row><cell>Normalean ahoskabeak aurkitzen ditugu, baina aIofono ahostunak ere izan ditzakegu, ,</cell></row><row><cell>Salaburuk (1984) ohartarazten duen bezala; adib. nik [nikl ...., [niy]. Gainera,: -t eta -k,</cell></row><row><cell>soinuek maiztasun handia badute ere flexiozko atzizkietan, oso erro gutti bukatzen dira</cell></row><row><cell>leherkari batekin. Horregatik, bukaeran leherkari bat aurkitzen dugunean azken boka-</cell></row><row><cell>la galdu dela pentsa dezakegu. Sudurkari edo albokari baten ondoren neutralizazio arau bat dugu euskalki gehie-</cell></row><row><cell>netan. Ahoskabeak ahostun bihurtzen dira ingurune honetan; adib. etorri-ko baina</cell></row><row><cell>egin-go edo har-tu baina gal-duo Arau honek salbuespen lexikoak ditu adib. malko, txil-</cell></row><row><cell>ko, kalte; maileguak: kantu, kontu, kanpo. Gainera, erronkarieraz eta zubereraz ez da</cell></row><row><cell>betetzen; adib. igante, alte.</cell></row><row><cell>Lehen berreraiketa baterako (2)an erakusten den sistema proposa dezakegu, beraz:</cell></row></table><note>). Ondorioz, hitz elkartuetan has- perenketa galtzen da askotan, hil + herri -&gt; ilherri adibidean 'bezala. Gainera, nor- malean hasperenketa et~leherkari hasperendunak lehen edo bigarren silaban baizik ez dira age.rtzen. Hizkerak konparatzen ditugunean ere, leherkari hasperendunek oso , banaketairregularra.dute; adib. khorpitz -'korphitz.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>honetaz arduratu diren ikerlariek, hala nola Martinetek eta Mitxelenak, egokitze datuak azaltzeko aitzineuskararen leherkarien sistema eta gaurko euskararena oso desberdinak direla proposatu dute. Datuak iker ditzagun polikiago. cf. gazt. cuba) (cf. gazt. espada) (cf. gazt. soga). Euskara dolare -., tolare bake,..., pake barkatu . . . . . . parkatu gurutze -., erronk. krutze . gorputz -., Z. khorpitz ,..., gorphitz korta ,..., gorta gorroto kolpe kisu , . . . , gisu dailu , . . . , tailu poltsa</figDesc><table><row><cell></cell><cell>415</cell></row><row><cell>.(3) Latina</cell><cell>euskara</cell></row><row><cell>cupella &gt;</cell><cell>kupela</cell></row><row><cell>spatha &gt;</cell><cell>ezpata</cell></row><row><cell>soca&gt;</cell><cell>soka</cell></row><row><cell cols="2">Aldiz, hitz hasieran egoera askoz korapilotsuagoa da, adibideek erakusten dute-</cell></row><row><cell cols="2">tiez. Askotan ahoskabeak ahostuntzen dira testinguru honetan, baina ez beti eta bes-</cell></row><row><cell cols="2">taldetik ahostunak ere ahoskabetu daitezke:</cell></row><row><cell>(4) Lat/Errom</cell><cell></cell></row><row><cell>torculare &gt;</cell><cell></cell></row><row><cell>pace&gt;</cell><cell></cell></row><row><cell>parcere &gt;</cell><cell></cell></row><row><cell>cruce &gt;</cell><cell></cell></row><row><cell>corpus&gt;</cell><cell></cell></row><row><cell>corta &gt;</cell><cell></cell></row><row><cell>corroto&gt;</cell><cell></cell></row><row><cell>golpe &gt;</cell><cell></cell></row><row><cell>gypsu&gt;</cell><cell></cell></row><row><cell>daculu&gt;</cell><cell></cell></row><row><cell>bolsa &gt;</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Mitxelenaren hitzetan esateko:</cell></row><row><cell cols="2">2. Leherkariak mailegu .zaharretan</cell></row><row><cell cols="2">Esan bezala, euskaraz bokalen arteko ingurunean latinaren leherkari ahoskabeak</cell></row><row><cell cols="2">mantentzen dira ahostundu gabe, mendebaldeko hizkuntza erromantze gehienetan ez</cell></row><row><cell cols="2">bezala (baina Pirineoetako dialekto erromanikoetan bezala eta ekialdeko hizkuntza</cell></row><row><cell>erromantzeetan bezala):</cell><cell></cell></row></table><note>(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>).Badirudi gertakaririk hedatuena eta zaharrena ahostuntzea dela, dena den. Hala ere, ahostuntzea ez da inolaz ere sistematikoa: cantatu(m) formak adibidez ez du inon *gantatu edo *gandatu eman, nik dakidanez.Bestaldetik, kontuan hartu behar da hasierako ahostuntzea erromantzeetan ere gertatu dela nahiz eta maiztasun ttikiagoarekin, edo beste hitzetan esateko, gertakari esporadiko bezala (cf.<ref type="bibr" target="#b7">Figge 1966)</ref>. Gaztelaniaz edo beste inguruko hizkeretan bilakaera hau erakusten duten zenbait adibidetan, euskaraz aldiz hasierako ahoskabea mantendu egin da aldaketarik gabe:Hau guzti hau egia bada ere, garbi dago hasierako ahostuntzea askoz hedatuagoa dagoela euskaraz inguruko erromantzeetan baino. Erromantzeetan gertakari esporadikoa den bitartean euskaraz bilakera arrunta da.3. Martinet eta Mitxelenaren berreraiketakBerriro ere, gauzak zertxobait sinplifikatuz, esan dezakegu mailegu zaharrenetan leherkari ahoskabeak ahostun bihurtzen direla hitz hasieran, baina ez bi bokalen artean. Egokitzapen hauek azaltzeko, Martinetek euskara zaharrak fortisllenis edo bortitz/ahul oposaketa bat zeukala proposatu zuen. Danieraz bezala,I~T, KI kontsonante bortitzek eta IB, D, GI kontsonante ahulek alofono desberdinak zeuzkaren hitz hasieran eta bokalen artean. Hitz hasieran kontsonante bortitzak hasperendunak ziren, [ph, th-, kh-] eta ahulak ahoskabe ahulak [p-, t-, k-]. Bokalen artean, aldiz, bortitzak ahos-Latinezko leherkari ahoskabeak hasperengabeak zirenez, euskaldunek ahulak bezala interpretatzen zituzten hitz hasieran: late [k]orpus &gt; [k}orputz, h.d. IG/orputz. Latinezko ahostunak ere modu berean interpretatu lituzkete: late [g]ula &gt; [k}ura, h.d. /G/ura. Erdian, aldiz, latinezko ahoskabeak aitzineuskarazko bortitzak bezalakoak ziren eta ez zuten aldaketarik jasotzen: late la[k]u &gt; la[k]u, h.d. la/K/u; eta latinezko ahostunak ahulak bezala egokitzen ziren: late le[g}e &gt; le[y]e, h.d. le/Glee</figDesc><table><row><cell cols="4">kabe hasperengabeak bezala gauzatzen ziren [-p-, -t-, -k-], eta ahulak frikari edo hur-</cell></row><row><cell cols="2">bilkari ahostun bezala [-~-, -0-, -y-]:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(6) Martinet</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">Explicanda: Mailegu zaharretan leherkari ahoskabeak ahostun bihurtzen</cell></row><row><cell cols="4">dira hitz hasieran, baina ez bi bokalen erdian.</cell></row><row><cell>. Explicatio:</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>hasieran</cell><cell>erdian</cell></row><row><cell>fortis</cell><cell>IK/</cell><cell>[kh-]</cell><cell>[-k-]</cell></row><row><cell>lenis</cell><cell>/G/</cell><cell>[k-] (g-)</cell><cell>[-y-]</cell></row><row><cell>(5) Latin</cell><cell cols="2">Hispano-Errom</cell><cell>Euskara</cell></row><row><cell>cattu &gt;</cell><cell>gato</cell><cell></cell><cell>katu (. . . . . . gathu)</cell></row><row><cell>cavea &gt;</cell><cell>gabia</cell><cell></cell><cell>kabia J habia</cell></row><row><cell cols="2">*caveola &gt; gayola</cell><cell></cell><cell>kaiola</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>ura. Martineten hipotesia mantentzeko, hasierako ahoskabe ahulak geroago ahostun bihurtu direla proposatu behar dugu. Baina, noski hasierako ahoskabe guztiak ez dira ahostun bihurtu, [k]oipe, [k]antu, etab., aurkitzen' baititugu, eta ez *[g]oipe, *[g]antu, etab. 'Beraz, ahostuntzea ez da orokorra izan. Gainera, hipotesi honek ez du esplikatzen euskal jatorriko hitzen eta mailegatutako hitzen artean agertzen zaigun asimetria (hasierako ahoskabeak oso arraroak dira euskal hitzetan baina ez hain arraroak m~i1eguetan). [g-] . . . . . , [y-], hitz batzuetan (maizago euskal hitzetan) [k-], beste hitz batzuetanMitxelenak Martineten hipotesiaren alderdi batzuk onartzen baditu ere, berreraiketa desberdinxea proposatu zuen. Mitxelenarentzat ere aitzineuskarak fonema leherkari bortitzak eta ahulak zituen: "[ila sonoridad no era en la serie lenis de oclusivas mas que un epifenomeno determinado por el contexto y (. ..] 10 que distingu{a ambas series era una pronunciaci6n mas 0 menos tensa (caracterizada quiza, ademas, como quiere Martinet, por la presencia 0 ausencia de aspiraci6n)...Proposamen hau txistukarien sistemarekiko paralelismoan oinarritzen da. Jakina denez, euskaraz hitz-barneko ingurunean frikariak eta afrikatuak oposatzen diren bitartean, hitz hasieran frikariak baizik ez dira agertzen (oso salbuespen guttirekin), eta bukaeran, aldiz, afrikatuak frikariak baino askok arruntagoak dira. Nolabait fortis/lenis kontraste bat dugu bokalen artean, baina kontraste hau ez da agertzen beste ingurune batzuetan. Konkretuki, hasieran frikariak, hau da, ahulak ditugu:</figDesc><table><row><cell>Aintzina</cell><cell>gaurregun</cell><cell></cell></row><row><cell>[khl &gt;</cell><cell>0,h</cell><cell></cell></row><row><cell>[k-l &gt;</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>" (Mitxelena</cell></row><row><cell>1988[1957): 179).</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">Mitxelenak proposatzen duen sisteman, Martineten sisteman ez ,bezala, b6rtitzak</cell></row><row><cell cols="4">eta ahulak erdiko ingurunean bereizten ziren baina hasieran ahulak baizik ez ziren</cell></row><row><cell>agertzen:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">(8) Mitxelenaren hipotesia</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Hasieran</cell><cell>erdian</cell></row><row><cell>bortitzak</cell><cell></cell><cell>-k-</cell></row><row><cell>ahulak</cell><cell>g-</cell><cell>-g-</cell></row><row><cell cols="2">(9) Mitxelena: txistukariak</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Hasieran</cell><cell>erdian</cell><cell>bukaeran</cell></row><row><cell>bortitzak</cell><cell></cell><cell>-ts-</cell><cell>-ts</cell></row><row><cell>ahulak</cell><cell>s-</cell><cell>-s-</cell></row><row><cell cols="4">Mitxelenak paralelismo honi garrantzi handia ematen dio:</cell></row><row><cell cols="4">Martineten hipotesiak suposatzen dituen aldaketa diakronikoak (7)an laburtzen dira:</cell></row><row><cell cols="3">(7) Arazoak Martineten hipotesiarekin</cell></row><row><cell cols="4">Arazoa: Hipotesi honek ez du azaltzen gaurregungo banaketa;</cell></row><row><cell cols="3">Beharrezko gainerako hipotesiak:</cell></row><row><cell cols="4">a. Hasierako fortis guztiak galdu egin dira.</cell></row><row><cell cols="4">b. Hasierako lenis 'batzuk' ahostun bihurtu dira, bereizkuntza fone-</cell></row><row><cell cols="2">mikoa sortuz:</cell><cell></cell></row></table><note>[k}orputz &gt; [g]orputz~[y]orputz [y}ura &gt; [g}ura~[y]ura baina ez [k}oipe, [k}antu, *[g}oipe</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>). Ingelesez, beraz, ez dakigu tasun bereizgarria zein den. Fonetikari eta fonologilari gehienek 'voiced/voiceless' tasunak erabiltzen dituzten bitartean, beste askok 'tense/lax' edo 'fortis/lenis' nahiago dituzte ingeleserako (cf. Ladefoged &amp; Maddieson 1996: 95). Eta gauza bera gaztelania bezalako hizkuntza batean gertatzen da eta baita euskaraz ere. Gaztelaniaz ere ohiko bereizketa 'sorda/sonora' bada ere, zenbait ikerlarik 'fortis/lenis' erabiltzen dituzte (cf. Harris 1969, Martinez Celdnin 1991). Martinez Celdninentzat hain zuzen, izari. bereizgarri garrantzitsuena iraupena izango litzateke eta gaztelaniaz ahozkeraren indarrak ahots-korden dardarrak baino garrantzi handiagoa duela proposatzen duo Honek guztionek euskararako ere balio duo Gau-zak honela izanik, zer esan nahi dugu esaten dugunean aitzineuskaraz /k/ bortitza zela eta /g/ lenis edo ahula baina aldakuntza baten ondorioz, gaurregun /k/ ahoskabea dela eta /g/ ahostuna? Nik behintzat ez dakit. Kontrako frogarik ez dugunez gero, -aitzineuskararen leherkariak gaurregungo leherkariak bezala ahoskatzen zirela proposatu nahiko nuke. Azaldu behar duguna hitz-hasieran aurkitzen dugun neutraltzeko joera da. Inguruko erromantzeetan ez bezala (eta hizkuntza gehienetan ez bezala), euskaraz si.laba eta morfema hasieran dauden kontsonanteek neutralizazio prozesu nabariak pairatzen dituzte; adib. menditik dator -&gt; menditi tator, gathiak bezala -&gt; gathia pezala, ez gara -&gt; ezkara, etab.</figDesc><table><row><cell>4. Berreraiketa berri eta sinpleago bat</cell></row><row><cell>Nire iritziz ez dago ebidentzia garbirik azken 2000 urteetan leherkari ahostun eta</cell></row><row><cell>ahoskabeen izate fonetikoa erabat aldatu dela pentsatzeko. Leherkari ahostun eta ahos-</cell></row><row><cell>kabeen (edo, nahi badugu ahul eta bortitzen) banaketa erabateko itxuraldaketarik pro-</cell></row><row><cell>posatu gabe azal daiteke. Hona hemen nik proposatu nahiko nukeen azalpena:</cell></row><row><cell>1.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Geminatuen ahoskabetzea, beraz, fenomeno arrunta da eta proposatu dugun hipotesian azaltzen da arazorik gabe. Gertakari hau azaltzeko ez dugu Mitxelanaren hipotesi konplexuagoaren beharrik. Aitzineuskaraz, gaurko euskaraz bezala, bokalen artean bereizten ziren segmentuak(-p-]  eta{-~-]  ziren. Latinaren (-bb-) geminatuak ez dauka antz handiagorik[-~-]  segmentuarekin [-p-} segmentuarekin baino. Euskaldunek, [-bb-} geminatua ahoskatu nahirik, [-p-} ahoskatzen zuten, aipatutako fenomeno fonet~koengatik. Gaztelaniak, euskarak ez bezala, /-b-/ vs. /-~-/ oposaketa zeukan; adib.: capillu &gt; cabello (kabeAo], caballu &gt; cavallo (Ka~aAo}, beraz, ahostun geminatuak egokitzeko euskarak ez zuen beste aukera bat zuen: abbate &gt; a[b}ad. Euskarak, aldiz, ez zeukan (-b-] soinurik. 5.3. f " J b txandaketak Bere berreraiketa babesteko Mitxelenak erabiltzen duen beste gertakari bat [flaren banaketa da. Euskaraz [f]-ak status marjinala du fonema bezala. Bizkai-Gipuzkoetako hizkera askotan eta agian beste leku batzuetan ere, [f) eta [p] aldaera estilistikoak dira zenbait hitzetan. Txandaketa hau erakusten duten hitz gehienak jatorriz [fl zuten maileguak dira: feria " J peria} /anfarroi " J panparroi J Fernando .-Pernando, etab. Baina euskal jatorrizko hitz batzuek, hala nola afari --apari edo alfer -alper, txandaketa berbera erakusten dute. Mitxelenaren ustez, gaurregun [f} soinua /p/-ren aldaeratzat hartzen bada ere, aitzinean gauzak ez ziren horrela. Konkretuki aitzineuskaraz If] soinua /b/ fonemaren alofonoa edo aldakia zela proposatzen du, eta ez /p/ fonemarena, cf. kabia .-ka/ia &lt; lata cavea (edo errOffi. gabia), taberna .-taferna, etab. Ondorioz, /b/ fonema [f] bezala gauzatzea posible bazen, "no era especlficamente la sonoridad 10 que distingufa a b de p, ya que e~e~~~l$~~o~t~a~i~~o~e_e~p!i-_ ca su realizaci6n fricativa sorda, sino mas bien la pronunciaci6n mas relajada 0 mas energica" (Mitxelena 1988{1957]: 173). Noski, gure ikuspegitik, bokalen artean /b/ fonema /p/ fonematik bereizten zuena eta duena bai ahostasuna eta baita ahozkera ahulagoa (jarraikorra) da, beste gauza batzuen artean. Beraz, {-~-]-ren ahoskabetze esporadikoak ez digu askorik esaten. . Dena den, [f}-aren banaketak kontu handiagoz aztertzea merezi duo Latinezko [f-] soinua {f-], [p-} edo {b-} bezala agertzen zaigu euskaraz. Gainera [h-} bilaka daiteke edo guztiz desager daiteke: Beste zenbait kasutan, hitz-erdiko [fJ bat [~} bilakatu da. Mitxelenak (1974) bi adibide ematen ditu: infernu &gt; erronk. eburni (cf. i(n)fernu, inpernu, euskalki gehienetan, sudurkariaren galera dela-ta, cf. gazt. zahar. ifierno) eta ofrenda &gt; oberenda. Noski, gauza bera gaztelaniaz ere gertatu da: trifoliu &gt; tribol, trifiniu &gt;, trevifio. euskalkietan [fJ aurkitzen dugu [v}-ren ordez, dirudienez: fr. vite &gt; fite, ferde, taferna, etab. Litekeena da aldaera hauek erlatiboki modernoak izatea. [f] soinua barneratuta gero, soinu hau erabili da [v} soinua egokitzeko. Dena den, hegoaldean ere kafia aurkitzen dugu (kabia eta (h)abia-ren ondoan), iturria lat. cauea edo errom. gabia. Normalean, hala ere, lat. -u-eta -bsoinuak -b-[-~-} bezala egokitzen dira. Adibide gutti batzuetan, [b-} &gt; [f-} aldaketa dugu: lat. braca &gt; praka --fraka, cf. gazt. braga, lat. vanu &gt; fau(n); baita [p-} &gt; [f-} ere: padule &gt; fadura --padura. Maileguen egokitzapenean aurkitzen ditugun aldaketa eta txandaketa hauek ulertzeko, hizkera batzuetan behintzat [f] erakusten duten euskal jatorriko hitzak hartu behar ditugu kontuan. Hitz hauek oso gutti dira, beraien artean hurrengoak ditugularik: Hitz hauetan zein da [f1-aren iturria? Mitxelenaren ustez, lehendabizi zerrendatutako hitzaren kasuan aldaerarik zaharrena *au-hari da. Nire ustez etimologia hau zuzena da eta {f}-aren iturria zein den argitzen duo Emandako adibideen forma zaharrak bezala [awhari}, [awher}, *[nawhar}, *[iwhar}, *[ewhini}, etab., proposa ditzakegu, edo agian *[a~hari}, *[a~her}, *[na~har}, etab. Hau da, [fJ modernoa [wh} --</figDesc><table><row><cell cols="2">(11) Lat. /f-/</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">fagu &gt;</cell><cell>fago --bago --pago</cell></row><row><cell>ficu</cell><cell>&gt;</cell><cell>fiku --piku --iku</cell></row><row><cell cols="2">forma &gt;</cell><cell>horma --orma --borma</cell><cell>datuen arabera, bilakaera</cell></row><row><cell cols="3">berbera More izeneko Ginea Berriko hizkuntzan dugu: festa &gt; festa --besta --pesta</cell></row><row><cell cols="3">filu (10) More (Alexandre 1953) &gt; firu --iru morfofonemikoa fonemikoa fortis &gt; bortitz</cell></row><row><cell>pabbo</cell><cell>&gt;</cell><cell>papa</cell></row><row><cell cols="2">bad + do &gt;</cell><cell>bato</cell></row><row><cell cols="2">lug + gu &gt;</cell><cell>luku</cell></row><row><cell cols="3">Iparraldeko (12) [fJ euskal jatorriko hitzetan</cell></row><row><cell cols="3">afari, abari, apari, auhari, aihari, aigari</cell></row><row><cell cols="3">farr(e), barre, parre</cell></row><row><cell cols="3">nafar, napar</cell></row><row><cell cols="2">ifar, ipar</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">ifiiii, ipini, imifii, ibeni</cell></row><row><cell cols="3">alfer, alper, auher « errom.?)</cell></row></table><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">(1) 'Ahoskabeak' eta 'ahostunak' adierazteko k eta g erabiliko ditut.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Duela guttiago [O-aren ordez edo ondoan [p) soinua sortu da. Hasperenketa [wh}~[~h} &gt; [fj bilakaera baino lehenago galdu bazen, [a~ari), etab., izango ditugu. ]akina denez, hasperenketa ez da inoiz agertzen hitz-hasierako ozen baten ondoren: alhaba [al.h~L~a] izan dezakegu, baina ez *lhagun, adibidez. Ziur asko gauza bera gertatzen zen (wh] taldearekin. Euskal jatorriko hitzetan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hasperenketa hurbilkari ezpainkari baten ondoren zegoenean [f} sortu da zenbait hizkeratan. hasieran farr(e) hitzean agertzen zaigu. baina hitz hau irrifar~irribarre konposatuan erabiltzen da maiz eta kasu honetan bokalen artean dago</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">wh-)-tik dator. Aldakuntza hau oso arrunta da. Adibide moderno bat emateko, ef. joan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beraz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gure Hipotesian ; F-} Soinua</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>xwan} &gt; (fan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">f-) bakarrik hitz erdian aurkitzen zen aitzineuskaraz. Latinetiko maileguetan, aldiz, [f-] soinua hasieran ager zitekeen. Euskaldunek ingurune honetan (f)~[wh] ahoskatzeko zailtasuna bazuten, (w] bezalã hoskatuko zuketen. Adibidez, espero genituzkeen ahozkerak</title>
		<idno>Hasperenketaren banake- ta murritzagatik [-wh-] eta bere ondorioa zen</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>whayo) &gt; (fayo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Edozein kasutan [fl-aren banaketa ulertzeko ez dugu Mitxelenaren leherkari ahul eta bortitzei buruzko hipotesia onartu behar</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mitxelenak asumitzen du bi soinuren arteko bereizkuntza fonologiko bat markatzeko ezaugarri jakin bat erabiliko dela beti testuinguru guztietan. Gaurko euskaraz bi leherkari talde ditugu eta bereizkuntza markatzen duen ezaugarria &apos;ahotsa&apos; izango litzateke. Hau da, ahostun/ahoskabe oposaketa dugu leherkarien sisteman. Aitzineuskaraz, aldiz, lenis/fortis edo ahul/bortitz oposaketa izango genuke, ezaugarri bereizgarria ahoskeraren indarra edo tentsioa delarik</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ondorioak Eta Laburpena Mitxelenaren Leherkari Sistemaren Berreraiketa Oso Jarrera Estrukturalista Batean Oinarritzen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Sistemabatetikbes-teranolairaganzenazaldugabegelditzenda" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ikerketa lan honetatik ondoriozta dezakegu aipatu:&quot; tako jarrera estrukturalista ez dela errealista. Bi fonema desberdin ezaugarri fonetiko bat baino gehiagoren bidez bereiz daitezke eta ingurune desberdinetan ezaugarri desberdinek garrantzi desberdina izango dute. Ingurune jakin batean pisu handia duen ezaugarri bat agian ez da erabiliko beste ingurune batean. Batzuetan ezaugarri bakar bat identifikatzea ezinezkoa dateke. Hau da &apos;ahostun/ahoskabe&apos; oposaketarekin gertatzen dena hizkuntza askotan. AIde honetatik, euskara ez litzateke bereziki bitxia izango, ez gaurko euskara eta ez erromatarren garaikoa ere. Erakutsi bezala, datuak azaltzeko ez dugu aldaketarik postulatu behar ahozkeraren mailan edo &apos;sistema&apos; mailan. Hipotesizatu aldaketa bakarra hauxe da: euskaraz kontsonante-atzetik gertatzen diren asimilazioen ondorioz, hitz-hasieragunean k-Igkontrastea galtzeko zorian zegoen garai batean</title>
		<ptr target="Geroago,albokohizkuntzeneragi-nez,kontrasteaindartudaberriro.Haudadena" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Mitxelenak bere lan bikaina idatzi zuen urtetik honaplb, tld, klg bezalako &apos;ahostun&apos;/ &apos;ahoskabe&apos; bereizkuntzaz ikerketa .fonetiko garrantzitsua egin da hizkuntza askotan (eta~ereziki ingelesez)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Aipamenak</forename><surname>Catahin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Diego</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1957" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Misceldnea homenaje a A. Martinet. La Laguna, Tenerife: Universidad de La Laguna</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Die Romanische Anlautsonorisation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Udo</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Figge</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Romanisches Seminar der Universitat</title>
		<meeting><address><addrLine>Bonn; Bonn</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1966" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sobre la reconstrucci6n del euskera: Observaciones a Trask</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Bernhard</forename><surname>Hurch</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Memoriae L. M-itxelena magistri sacrum, Joseba A. Lakarra, arg., 2. lib</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="607" to="613" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Donostia: Gipuzkoako Aldundia. ASJU-ren Gehigarriak, 4.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Speech aerodynamics and phonological universals</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berkeley.Linguistics Society</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="311" to="329" />
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Reconstructing the pre-proto-Basque root</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oseba</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Towards a history of the Basque language</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Hualde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lakarra &amp;amp; R&amp;quot; L</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Amsterdam: Benjarnins</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="189" to="206" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">HContribution al&apos;etude phonologique du parler basque de Larrau (Haute-Soule)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rene</forename><surname>Lafon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1958" />
			<biblScope unit="page" from="77" to="106" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>In Catalan, arg., 2. lib</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Voicing&apos; in English: A catalogue of acoustic features signaling JbJ versus Jp/ in trochees</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Leigh</forename><surname>Lisker</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Language and Speech</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="11" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A cross-language study of voicing in initial stops: Acoustical measurements</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ &amp;amp; Arthur</forename><surname>Abramson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="384" to="422" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">De la sonorisation des occlusives initiales en basque</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Andre</forename><surname>Martinet</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1950" />
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="224" to="236" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">De onomastica aquitana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Luis</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pirineos 10. Berrarg. in</title>
		<meeting><address><addrLine>Michelena</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="page" from="409" to="445" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Las antiguas consonantes vascas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. in Michelena</title>
		<editor>Catahin, arg., 1. lib</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="166" to="189" />
			<date type="published" when="1957" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">HEI elemento latino-romanico en la lengua vasca</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Berrarg. in Michelena</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="183" to="209" />
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Actas del 11 Coloquio sobre lenguas y culturas prerromanas de la Peninsula 1birica</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Salamanca: Univ. de Salamanca. Berrarg. in Michelena</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="341" to="356" />
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La langue ibere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_ _ &amp;apos; _</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Lengua e historia</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Paraninfo</publisher>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sobre historia de la lengua vasca, 2 lib. ]oseba A. Lakarra (arg.) Donostia: Gipuzkoako Aldundia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">_</forename><forename type="middle">_</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The origin of sound patterns in vocal tract constraints</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">John</forename><surname>Ohala</surname></persName>
		</author>
		<editor>P. F. Mac-Neilage, arg.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<publisher>Springer-Verlag</publisher>
			<biblScope unit="page" from="189" to="216" />
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The production ofspeech</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal fonologia: palatalizazioa, asimilazioa eta hots sinbolismoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Miren</forename><surname>Ofiederra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lourdes</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Leioa: EHU</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hizkuntz teoria eta Baztango euskalkia, 2 lib</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Peuo</forename><surname>Salaburu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Leioa: EHU</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Symbolae Ludovico Mitxelena Septuagenario Oblatae, 2. lib</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Trask</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Melena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="885" to="891" />
			<pubPlace>Vitoria-Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Instituto de Ciencias de la Antiguedad</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>On the reconstruction of pre-Basque phonology</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The history of Basque</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1997" />
			<publisher>Rourledge</publisher>
			<pubPlace>London</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">~On the naturalness of stop consonant voicing</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">John</forename><surname>Westbury</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Patricia</forename><surname>Keating</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Linguistics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="145" to="166" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
