<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Axular eta Larramendi BLANKA URGELL</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><forename type="middle">E H</forename></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Axular eta Larramendi BLANKA URGELL</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:36+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Ihar's hook Genio y Lengua (1935)  helped to confirm the theory that the northern and southern Basque literatures had not only followed different paths but that these paths, led by Axular and Larramendi, respectively, were opposed as well. Ibar's theory about Larramendi has been refuted in these last years. This paper is a first. attempt to put into question Ibar's interpretation ofAxular and the northern literature. It also seeks to bririg out, with new data, the importance that the knowledge of the northern literary and language phenomena had in the creation and successive evolution of postlarramendian southern literary'dialects.</p><p>Badirudi bagaudela Larramendiren j~iotzaten hirugarren mendeurren hau behar bezala ospatzeko paradan, bai azkeneko urte hauetan andoaindar ospetsu honen eginen eta eraginen aztertzeari itxura guztien, arabera inoiz baino arreta gehiago eskaini zaiolako, baita zor zaiona bihurtzen hasi ere hasi bide garelako, aldekotasun erabatekoa eta erabateko etsaigoak lehendabizi eta gero mezprezua, gizazientzien iraultzaren oihartzunak Euskal herri honetara iristen hastearekin garaile gertatu zena, behin gaindituez gero.</p><p>Edozein moduz, asko egin bada ere, gehiago da oraindik egiteko dena. Eta har bedi erakusgarri bezala oraingo honetan a:urkeztea egokitu zaidana. Zeren hitzaldi honek "Axular eta Larramendi" izen handia bait darama, handia eta zabala.</p><p>Ez dut uste inork izen horren aurrean zer esanik ez dagoela uste dezakeenik, baina bai ordea, eta batek baino gehiagok, esan zitekeen guztia aspaldixe esan ,zela. Larramendiren idatziak ezagutzen dituenak, behintzat, badaki Axulargoraki laudatu zuela hiztegiaren hitzaurreko liburu zerrendan eta Lapurcliko eus'kara ordezkatzeko haren zati bat aukeratu zuela Corogra/fa-n, bai eta hiztegian haren hitzak jaso ahala jaso zituela, berak esan zuenaren arabera1. -H~ztegiaren eranskinean aurkitzen den Axularrengandiko ekarriaren handia.bederen', Mitxelenak aztertu eta frogatutzat utzi zuen Estudio sobre las /uentes del diccionario de Azkue maisu lanean.</p><p>Bestalde, eta hau askoz gutxiago aipatzen delakoan nago, Corogra/fa-n, Axular</p><p>(1) Hala zioen haren eranskinaren aurrean: uHe afiadido tambien [RS-koez gainera] otras muchas voces que he ofdo en las conversaciones y notacIo en 10s libros, especial:rn.ente en Axular, que he buelto a repasar con cuidado". Ik.</p><p>honetaz 3. atala.</p><p>[ASJU, 1991, XXV-3, 901-928]</p><p>(3) Edo geuk edo iiiok ez artikuluxka bilduman, Bilbo, 1984. Prestatzaileak Adolfo Arejita eta Xabier Perea.</p><p>Bildumak, bide batez, "Euskerearen aide" bigarren izenburu darama. Auzi hau Lakarra 1985a (38bis oh.)-n aurkitzen da aipatua, baita hona ekarri ez ditugun gatazkaren beste zenbait pasarte, Kirikiiioren nortasunaz, euskaltzale zen aldetik bederen, herri handiak ematen dizkigutenak.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>hizpide eta gidari hartuta euskal grafiaren arazo zenbaitez aritzen da Larramendi, alegia,orain &lt;k&gt;, &lt;z&gt; eta &lt;ts&gt; idazten ditugun hotsez, eta baita &lt;h&gt;az eta ora har hasperenketaren grafiaz ere <ref type="bibr">(ik. Cor 298)</ref>.</p><p>Askotxo da, izan ere, orduko neurrien arabera, azpian zama gehiago ez eramateko. Honegatik baino ez bada, badirudi orain arte baino arreta gehiago eskaintzea ez dela alperrikakoa izango. Ez dut lan honetan gaia agortzeko inolako asmorik, ezta ahalbiderik ere. Aski nuke, orde~, galder~esanguratsu batzu ongi ezartzearekin eta horiei erantzuteko lehendabiziko xehetasunak ekartzearekinÑ abarmena da, batetik, Larramendiren iturriak ia erabat aztertu gabe daudela; eta ez naiz bakarrik hiztegiko hitzez pentsatzen ari, baina baita bere gramatikako osagaiez, euskarari (eta ora har hizkuntzari) buruzko ideiez; aurrerago ikusiko dugunez (ik. bereziki 3. atala) berak ematen dizkigu izen batzu; oraindik ez dakigu, halaz ere, nola eta noraino baliatu zen haietaz, ezta beharbada agerian jarri ez zituen beste zenbait ere.</p><p>Honetaz dena dela; Axular Hegoaldean aipatzen eta laudatzen duen lehenengoa izanik, dirudienez 2 , geroko urte eta mendeetan horrek hemen' izandako arrakastan zerikusiren bat izan dezakeela ematen duo Jakingarria litzateke ia bere ondorengoen-g~n erid,~n daitekeen bere 'Axularren alderako debozio stitsuaren arrastorik, Afiibarro fidelaren Geroko gero-aren i~,zulpenaz at bederen. Baita ora har Iparraldeko literaturari eman zi,on garrantziarenik.</p><p>-Honetarako jakintzat ematen ari gara, noski, XVIII. mendearen erdialdetik aurrera jaio ziren Hegoaldeko bi literatur euskalkien, gipuzk~ra eta bizkaieraren, lehendabiziko bultzatzailea Larramendi izan zela, eta hartan ih~dun_. zutenak, neurri handiago edo rxikiagoan, Larramendi eta Larramendik irakatsia zutela buman, zuzenean edo besteren bitartez.</p><p>Zalantzarik ez dago zein garrantzitsua, izan zen, eta den, eta daitekeen oraindik, lapurterazko tradizioaren, eta bereziki Axularren, ,itzala oraingo literatur hizkuntzaren eraiketan. Gogoratzea baino ez dugu batuaren aitetarikbaten, Villasanteren "Literatur euskara laphurtarr klassikoaren gain eratua" <ref type="bibr">(1952)</ref>. Halaz ere, eta Ibarrez gero bederen (ik. GL 119, ."besteren arte'an)~Ipar-Hego erlazioak ukatu bait ziren, aski zibaldua dago honetan ere batuaren: sortzaileek Hegoaldeko literatur hizkuntzaren bidea zeharo eraberritu zutelako ustea. Eta uste hau gehienean egia biribila den . neurriberean, gezurra da, edo gezur erdia, Iparraldeko literaturaren ezagutza eta (2) Berak Ilel celebre Axular" deitzen du (DT xXxv eta Cor 297), baita "anda en manos de muchos" (DT aip.</p><p>lek.); alabaina, ez dakit noraino heda daitekeen hitz hauen esanahia. Bestalde, ez da ahaztu behar, ez saihestu, Sarako</p><p>Etxeberri honetan ere Larramendiren gogaide agertzen zaigula, eta gogaide hitza Lakarrak (1985a: 15, 6. oh.) erabili zentzuan berean erabiltzen dut, bie~arteko erlazioen aw:iak (nondik norakoak. batez ere, guri dagokigunez behintzat) duela sei urte bezain aztertugabe dirauelako.</p><p>1. Axular eta Larramendi: teoria standarra 1. <ref type="bibr" target="#b13">1</ref></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>. Ingurugiroa</head><p>Inork ez luke egun eztabaidatuko Larramendi Hegoaldeko literatur euskalkien aita dela. Baina iritzi" hau ez zen berez 'sortu; lehenagotik datorren ustea bada ere, orain ezagutzen eta jakintzat ematen dugun eran gerra aurrean finkatu zen, Ibarren Genio y Lengua liburuan. Mereziko luke liburu honek bere inguruaren azterketa sakon bat, norainoko iraultza suposatu zuen jakin dezagun. Nolanahi ere, argi aski agertzen zaigu begietara gerra" ondoko belaunaldiaren, hots, ge"rra ondoren argitaratzen hasi zirenen pentsamoldea eratu zuela neurri handi eta oraindik neurtu gabe batean.</p><p>Mende honen hasieratik eta 1960 ingurura arte bederen, batzuentzat aurreko euskalliteratura guztia, liburu zaharrak direlakoak, bereizketa, era eta taiu gabeko multzoa zen, ezertarako on ez zena, han hemen aurki zitezkeen pitxi batzu eta hor nonbait gorde zitezkeen ale batzu gora behera. Ez dira falta, noski, honen frogabideak.Aipatu den lehertdabizikoetakoa, Orkaiztegiren Observaciones para hablar y escribir tolerablemente en nuestro idioma euskaro <ref type="bibr">(Tolosa, 1906)</ref>  2er deritxozue? Or <ref type="bibr">[r]</ref>eek kirtenkeriak dirala esateagatik ez daut ez garbai-arrak neure biotz au zulatuko. Nik, benetan dinot, orrelako idaztirik (libumrik) ifiun aurtituko <ref type="bibr">[sic]</ref> baneu, apurtu egingo neuke ta ifiok ez leuke jakingo, lotsagarriak diralako (54).</p><p>Elvira Zipitria izan omen zen gerotxoago "denak ,sutara botatzea hobe" esan zuena (ap. <ref type="bibr">Villasante 1967: 29, bekatariaren</ref>  Nolanahi ere, ez dugu inondik inora uste izan behar sasijakintsu edota kulturga. . . bekoen jarrera zenik bakarrik. Zaharrengan gauza onak ikusten zekitenak ere ba (4) c4Quien repasara la colecci6n de Argia hacia 10s primeros meses de 1925 tropezari'a con un "documento" notable a este prop6sito. Alli' veri'a con que modos tan expeditivos se hizo aborcar un proyecto de reedici6n del Guero, cobra plagada de voces ex6ticas' (Ibar GL 44n). <ref type="bibr">Dirudienez, 1925</ref><ref type="bibr">-4-19ko Zarralde delako baten "Geroko-Gero", 1925</ref><ref type="bibr">-5-17ko IparraJ.de-ren "Geroko Gero. Ez da aski" eta 1925</ref> beronen "Axularren Izkera" dira istiluaren ispilu (ik. <ref type="bibr" target="#b33">Villasante 1974)</ref>. Ezin izan ditugun arren ikusi, argi dago, ezizenez baino ez bada, bakoitza zein eta zer den.  <ref type="bibr">Testamentua-z (ib. 1935, 134-143)</ref> berak hairi ongi ezagutzen zituen idazle zaharren gauza interesgarriak aipatzera mugatu zen. _ " (9) Mitxelenak egindako elkarrizketan; honek berak erantzungo zion Olabide zela eta hurrengo zenbaki batean: "Nik, berriz, bestetan ikusten dut arriskua: Olabideren Itun zar~ta berria-n ez ezik, azken urteotan egin diren beste zenbait saiotan ere bai. Emen ere eztago bide galtzerik gauzen berri dakienarentzat, bai ordea auzi askori buruz ---eta euskal gramatikaren punturik geienak auzi biunuak ditugu gaurko eta emengo euskaldunok-zalantzan dagoenarentzat" (Egan 1959, 85 hh.).</p><p>(10) Apendice a la obra Noticia de las cosas memorables de Guipu~coa-ko (Tolosa 1901) 4. atala: "Literatura vasca:</p><p>reseiia sintetica de los escritores guipuzcoanos que han sobresalido en el estudio del vascuence hasta 1876". Bere ustez, irakurtzen ez den idatzia alferrikakoa da eta, areago, e~skara dagoen egoeran dagoela, kaltegarri. Fineziak utzi, esperimentuzko saioak utzi eta hizkuntzaren izpirituari, "genio"ari lotu beharrean dago idazlea, baldin irakurria izapgo bada. Horregatik, garai hartan ia edonon aurkitzen zen euskal idazle zaharrekiko mezprezioari, neurrizko balorapen bat kontrajartzen dio, haien artean irakurriak, asko eta gustora irakurriak izan direnetan, akatsak akats, bila daitekeelakoan delako euskal "genio" hori, areago zenbat eta zaharrago orduan baino erdaldun gutxiago eta erdaldun ziren neurrian ere eskasago bait ziren; beraz, "genio" horren jabeago:</p><p>Podrlamos citar por.·docenas las obras de nuestra tan desdefiada como ignorada literatura, cuyo conocimiento y trato asiduo bastarla por SI solo para enfilar decididamente a un crecido nUmero de escritores renacentistas por el camino verdadero del exito. Por desgracia, se agotaron hace afios y hoy apenas se las ve fuera de las estanterlas de los bibli6filos, y son coma si no existiesen. Aludirem~s a unos pocas: el Gero de Axular con la version vizcafna de Afiibarro [...] (255, oh.)l .</p><p>...el secreta del atractivo que ejerce un Axular, del sabroslsimo placer que hace de su lectura un festln para el euskaldun~reside en el genio autenticamente vasco de su lenguaje. Nos presenta los objetos tal como gustan de verlos nuestros ojos. Y conforme vamos leyendo, nos hace pensar: ,Que ·vascamente esta visto y sentido esto!. .. (32; azpimarrak bereak dita).</p><p>Por el contrario, una obra vasca que quisieramos suponer prodigiosamente bella 0 artlstica ------:-una filigrana-pero que care~iese de la virtud de interesar al publico euskaldun~resultarla perfectamente inutH par~la vitalidad del euskera (42. or.).</p><p>Axularren eta besteren· euskaltasun hari jatprtasunaren,. eta literatura jasoaren, eta euskara garbiaren izenean egindako literatura kgntrajartzen die, eta hauek galduan 'aterarazi, bada, baina, bide batez bezala, eu~kal !iteraturaren historiaren teoria orokor bat eraikitzen ari da bitartean, eta honetara gatoz hain zuzen.</p><p>(11) Ik., besteren artean, Lakarra 1985b eta Sarasola 1986( 12) Ghar bedi RIEV-en, batez ere, egin argitaratze saioak (i\Jfilla~:'fena 1910etik aurrera, Afiibarrorena 1923tik aurrera) alba bat ari de1a uzten; arrazoia, nolanahi ere, bere in~.kurlegoari begira dagoela izan daiteke: RIEVa irakurczen zutenez atetikoa gehienbat.</p><p>Ibarrentzat, euskalliteratura, Hegoaldekoa, zeharo urruti dabil irakurleengandik: astuna da irakurtzen," nekez ezagut daiteke euskara dela'ere. Alabaina, hau ez da garaiko, behingo arazoa, betidanikakoa baino: Iparraldeko literaturak ez bezala, Hegoaldekoak jaiotzez daukan akatsa omen da, jatorrizko bekatua, Villasantek hitz-ezin adierazkotragoez dioenez (HLV 144), Iritzi hau agertzen duen aipamen nagusia, gero aipatua, berraipatua, glosatua eta oinarritzat erabilia izango dena, honako hau da: .</p><p>Del Guero de Axular (1643) y del Diccion~rio Trilingi;e del P. Larramendi <ref type="formula" target="#formula_0">(1745)</ref> arrancaron, uno en pos 'de otro, y con cie~aiios de inte"rvalo, los dos movimientos literarios de las vertientes septentrional y meridiopal de nuestro Pirineo. Su influencia" es todavla sensible; y 10 mas caraeterlstico de las dos literaturas tomadas en conjunto es, aun hoy, la eontrapuesta orientaei6n que les marcaron sus respectivos inieiadores..</p><p>En aquellas dos obras puede deeirse ademas que estaban virtualmente eontenidos, eomo el froto en el germen, los aeiertos y equivocaeiones basicos de la ulterior produecion euskaldun (103. or.).</p><p>Lehendabizi hasi bait zen, hasi ere, Iparraldeko literatura, zitekeena zen Hegoaldekoak ere hangoen bultzadaz lanean hastea, Axularren norabidetik abiatzea; tamalez, ez zen hala gertatu, Ibarrek euskalki ezberdintasunari zein bi aldeen arteko ohizko harreman faltari egozten dizkien arrazoiengatik; mende oso batez aritu ziren hangoak hemen zerbait nabaritzen hasterako. Inoiz hobekie.n, nik uste, Villasanteren honako aipamen honetan ad~erazi da ordukQ Ipar/Hego aldea:</p><p>Mientras estos consumados humanistas abrillantaban el "euskara J ' con sus elegantes producciones, en ellado espafiol del pais, el zumayano Baltasar de Eehave, eseribiendo en eastellano, se esfuerza por &lt;;lernostrar que tambien en vaseuenee se puede escribir, y por todo argumento nos presenta, como una gran eosa, un Ave Maria (HLV 68).</p><p>Halakoa zen, eta ez dago zalantzarik, Iparraldekoen ustea ere ord~an, Claveri'aren izenean Zibumko Etxeberriren Elifara erabiltzeko liburua-ren aurrean azaldu bertsoa.k agerian jartzen digunez: " Ez jgarotzeaz, berandutzeaz g~in, bide berri eta zeharo ezberdina hautatu omen zuen Hegoaldeko literaturak." Biru pundu nagusitan dira ezberdin biak Ibarren ustez: 1) abiapuntuko bultz~qaren eragjlean, 2) lanaren zertarako edo xedean eta 3) horretarako jarri bideetan, "hot~, b~tez e~~~rabilit~o hizkuntzan.</p><p>. . Him neurri hauen ar~bera, Axular~diskide euskaldtinek b~ltzatuta abiatu zen, euskaldunentzat eta euskaraz; Larr~endi, ordea, etsai erdaldunen jazarrei erantzuteko, erdaldunentzat batez ere, beraz, eta erdaraz. Bata euskarak kezkatuta zegoen, jakina, baina batez ere euskaldunen buru-janzterako mamiari begira idazten zuen; bestea hitzen itxurak, ordea, hain zuzen erdaldunek antzeman zezaketen gauza bakarra. DTa erdara-euskara horregatik egin omen zuen, bere xedea arrotzak nahastea bait zen.</p><p>Noski, 'berak ongi frogatu zuen ez zuela -hori aintzakotzat hartzen, cf. Mendibur uri egindako gutuna, ezta Mendiburuk berak, ez Kardaberatzek, ezta geroagoko gehienek. ere, denbora batez bederen. Alabaina, Axularrek euskara baliabidetzat hartzen zuen bitartean, mundu euskaldun batean, Larramendi euskara bera ari zen jartzen ikuspegian, are bere alderik azalezkoenean, eta erdaldunen begietan. Luze gabe, eta bestelako arrazoiez hizk~ntzaren senaren galera azkartzearekin bat, erdaldunek zer pentsatuko gero eta b~gibistanago zegoelarik, Larramendik joku bezala asmatutako hitzak bakoitzean erabiliago izango ziren, baita jadanik erabiltzeko xedez asmatutako beste askorekin' batera baina erdara ispilu dela, iturri dela, erdal modura jokatuz asmatutakoak direlarik. Halaber, Lm-ramendi aritu zen bezala, alperrikako eztabaidetan murgiltzen jarraituko zuten gerokoek ere. Honen aldamenean Hegoaldeko literatura azkartu bazen, ez arian bezala izan zen, ez Larramendiren lanek.horretarako biderik eman zutelako.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.">Axularren jokabidea</head><p>Ibarren ustez, Axularrek ez zuen ahaztu euskararen aIde lanean art zela, eta horren frogagarri honako pasarte,hau dakar: </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Axularri buruzko teoriaren eztabaidarako gaiak</head><p>Ez dut berriz ere Ibarren teoria Larramendiren aldetik eztabaidatzeko asmorik, azken urte hauetan, batez ere Lakarra, Mitxelena eta Sarasolaren lanetan, aIde horretatik egin diren aurrerapen handiak, hurren eglti daitezkeen ikerlanen ikus eta abiapuntua zeharo bestelakoa izan dadin 13 aski direlako ustean. Aitzitik, gerra ondoko euskal literaturaren historigintzan beste hori bezain eraginduna izan den arren, oraindik, dakidalarik, ikutu ez den Ibarren hipotesiaren Axularri buruzko alderdiaz arituko naiz, haren ahuleziak ere erakusteko a:smoz.</p><p>Bada, nik uste, zet zalantzatan jarri bertan, eta him aldetatik behintzat: 1) Axularri eta, haren eraginez, Iparraldeko literaturari egozten zaizkion ezaugarriak benetakoak diren ala ez frogagabe dago (honetaz batez ere at~l honen hurrengo punduetan arituko gara). 2) halaber, Larramendi eta bere ondokoengan ere aurki daitezkeela uste dugu; beraz, beren bereizgarritasuna kolokan geratzen da (ik. honetaz 3 eta 4. atalak); eta 3) Iparraldeko literaturaren hasiera indartsuak ez zuen bere ondotik Hegoaldekoarena ekarri; honek ez du inondik inora frogatzen, ordea, bien artean erlaziorik ez denik egon (ik. honetaz 3, 4 eta 5. atalak).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>2,1. Sarako eskolaren sortzearen mitoa</head><p>Axular adiskide euskaldunek hartara jarri zutela argi baino~rgiago geratzen omen da bere liburuaren "Irakurtzaileari" atalean, hain zuzen Egun hatez, konpaifiia on hatean, euskaldunik baizen etzen lekhuan nengoela... hasten den pasarte ospecsuan.</p><p>Ez Bestela gertatzen da, ordea, filologiaren eremuan sartzen garenean, hemen zehaztasun osozjokatzea eskatzen bait zaigu. Sara inguruko literatur mugimendua Axularren liburua argitara baino Iehenagotik ari zen mamitzen.eta badirudi hein handian egoera ekonomiko lasai bati zor zaiola, gizon burujantzi talde handi hura batzeko eta haien ekoizpena argitaratzeko deretxa berekin ekarri bait zuen. Hauxe da, itxura guztien arabera, historiaren aldetik .ikertti behar dena. Ezin daiteke inolaz ere onartu literatur lan bateko exordio arrunt batean ---eta uler bedi "arrunt" holako aurkezpena topoi zen neurrian 14 -oinarria har dezan Sarako Eskola delakoaren teoriak bere burua sustengatzeko; are gutxiago, aurreiritzi bezala ikerketara bertara igaro dadila, a priori bezala.</p><p>"Eskola" hitza baino arriskutsuago-rik gutxi bide dago Literaturaren munduan. Ez dauka bakoitzak bere burutik ezarri nahi dizkion mugak baino eta sarrienik, mugarik ere ezarri gabe azaldu ohi da, benetazko frogetan errotuta ez dauden intuiz ioen ondorio bezala. Eta zalantzazko balioko kanpoko frogetan eta azalezko, soilik usnatutako, barnekoetan finkatu bait da, "Sarako eskola" izen politak ez du batere baliorik, zertaz mi-ntzatzen ari garen zehazten ez dugun bitartean: alegia, frogatzen ez badugu XVII. mendek? idazle horiek idazkera bereizi bat sortu zutela, ahozko hizkeraiik bereizia, lehenagoko eta geroagoko idazleenetik bereizia eta bat dena, hots, taldeko -guztien idatzietan ezaugarririk garrantzitsuenetan behintzat bat datorrena edo, nahi bada, bateratzen joaten dena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Eguneroko hizkuntzaren mitoa</head><p>Axular eta ora har Sarako eskolaz, badirudi ez dela egundaino adostasunik egon bide herrikoi ala jasorik aukeratu ote zuten. Batzuren ustez, Axularrek herriko hizkera, zen be~aJa eta -huts hutsean, erabili zuen, onerako ( lt benetazko euskara" Mogelez gero h'erri kutsatugabean aurki daitekeela uste dutenentzat) zein txarrerako (erdarakadei begira daudenentzat); aipamenak ia ad nauseam luza daitezke, ziurrenik; horra hor erakusketa bat:</p><p>Eztu Axularek b~re antzorako euskara bat egin; eztu bere mintzaia makhurtu, bihurtekatu, eskarniatu eta eskazatu, erdararen aderetara edo ertegeletara plegatu nahiz, bercze _zenbaitek egin eta egiten duten bezala. Hark euskara euskaraz mintzatzen du eta eskiribatu; euskara garbia mintzatzen den tokietan, Zugarramur-din bere sor (14) Cf. Curtius Literatura eUf'opea y Edad Media Latina 130. Beste zenbait gauzaren artean hauxe dio "T6pica del exordio" atalean: "A menudo se vincula la f6rmula de modestia con la afirmaci6n de que el autor s610 se atreve a coger la. pluma porque un amigo, protector 0 superior se 10 ha sugerido, pedido 0 mandado. [...] las historias de la iiteratura suelen considerar la afirmaci6n coma moneda conrante y sonante, pero par 10 general no es sino un t6pico". lekhuan15, eta Saran bere erretorian erraiten den bezala (Intxauspek, 1864ean paratu Axularren edizioaren uAitzinsolhas"ean).</p><p>Unicamente Axular, el genio literario vasco, es capaz de utilizar su lengua con garbo, si bien su estilo se resiente de procedimientos populares, que son la muestra de hablas no cultivadas (Gorostiaga Epica y lirica'25; apud. Villasante HLV 80).</p><p>Bestek, ordea, zeharo alderantziz ikusi du auzia; cf., adibidez, Darricarrere <ref type="bibr">(RIEV 1911, 29)</ref>  <ref type="bibr">(Sarasola HSLV 42)</ref>, latina kultur hizkuntzatzat erabiltzen zuen, horrek batez ere ematen zion jasotasunik bere idatziari; Iztueta batenean, ordea, edo Pouvreaurenean, hitz berriak dira jasotasunaren erakusleak. Axular, eta berarekin beste idazle asko, erditsuan bide -daude, ez bakarrik erabilera maiztasunean, baina baita mailebuen egokitzean ere:</p><p>Su vocabulario tiene una ingente cantidad de voces romanicas, pero no introducidas por VIa culta y conservadas con su graf{a origillaria al modo coma 10 hace Leizarraga, sino popularizadas, y por 10 general se trata de voces usuales 0 asimiladas por el habla real <ref type="bibr">(Villasante ibid.)</ref>.</p><p>Hots, berak ez omen zueri mailebatzen, mailebatua erabiltzen baizik. Honek frogabeharra badirudi ere, egia da ez Leizarragak baina oraindik hain gora hegaldatu ez ziren beste askok baino joera gehiago agertzen duela mailebuak euskararen arauetara ekartzeko ("Eztut liburutto haur letratu handient~at eguiten"), nahiz eta euskarazko hitzetan, erizpide etimologikQengatik ("Eta ez choil deus eztaq~itenent~at ere") esan ohi da, bestela jokatu (gogora arintki, hitzkuntza, zorrotztu, etab.); cf., adibidez, OEH-k S.v. bedeinkazio dioena: - Halaz ere, hiztegi arlotik ateratzen garen bezain laster, Axularrengan ere zenbait gauza bestela zirela ageri da: '</p><p>El per{odo a base de oraci6n principal y subordinadas, procedimiento tlpicamente indoeuropeo, esta plenamente logrado en Axular. Sin duda, Axular es el verdadero creador de la prosa vasca, aunque su labor hab{a sido preparada ya por Leizarraga. Es innegable que esta prosa sigue 10s mismos cauces y derroteros que la prosa grecolatina y europea generaL A la verdad, apenas es concebible que las cosas ocurrieran de otro modo (ib.).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.">Axularren lehentasuna</head><p>Zalantzarik ez badago ere Axular Sarako eskolaren gehiena dela, gogoratu beharra dago, eta ikertu beharra, ez zela lehena izan, batzuetan erraztasunez edo errazkeriaz horrela irakurtzen bada ere 17 , aitzitik, azkenetakoa izan zela kronologikoki eta horrek, halabeharrez, ondorioak izan behar dituela haren lanean baldin eta Sarako eskolaren batasuna egiazkoa bada. <ref type="bibr">Adibidez, Lakarrak (1985a: 22)</ref> eman Axularren hitz berrien edo berritzakoen artetik gehienak benetan Axularrengan azaltz~n dira lehendabizikoz (29tik 22tan):</p><p>(17) Cf., esate baterako, A. Irigarairen pasarte aukerako hau: "Eta au dudarik gabe Axularren Guero libumari zor zaio geyenik here yarraizaleak izan zirelako Pouvreau, Materre, Oihenart, Harizmendi, Tartas, Darambillaga, Gasteluzar" <ref type="figure">(Egan 1953, 3)</ref>. aitzinatzaile, <ref type="bibr">beheratzapen, desgogara(ko), desohoragarri, edergailu, emendailu, eragotzkarri, erremediakizun, ethorkor, ezoren, hilkizun, irakidura, iratzarpentasun, izendatuki, kontrapozoin, laboraritaun, luthertasun, malenkoniagarri, manaiukortu</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Larramendi eta Iparraldea</head><p>Larramendi ez zen izan "berritik hasi nahia", gorago beste zenbaiti eman diegun deituraren arabera, ezinbestean baino: bere literatur euskara eraiketa asmoaren habe nagusienetako bat aurreragoko literatura da, hala nola lehenagoko hiztegiak, Harriet eta Landucci, bere ustez txikiak edota eskasak izan arren, bere hiztegiaren osagarri bait dira. Eta aurreragoko literatura orduan, berak behin eta berriz gogoratzen digun bezala, euskalki bakarrekoa zen 20 • "nafar~erazkoa", zeinetan soilik Beriainen dotrina ("una y otra [erdarazko eta euskarazkoal bien s6lidamente escritas" DT xxxv) sartzen bide den Iparraldeko idazleekin batera; gainerakoa hutsa zen, hizkuntzaz ezer irakasten ez zuena: Fuera destos Libros, se han impreso varios Cathecismos, asf en Bizcaya, como en Guipuzcoa y Navar:;~; pero con poca atenci6n a la pU!eza del Bascuence y a su ortograf(a <ref type="bibr">(DT xxxv</ref> Literatur hizkuntzarentzat ezinbestekoa zen ortografia finkat~eko asmoa buruan zuela, lapurteraz aritzen den bakoitzean (ik. DT Xxvii eta Cor 298) honetaz zerbait esateko aukera aurkitzen duo Ez zuen hala egin, edo ez gehiegi behintzat, gramatikaren "Pronunciaci6h y ortographfadel Bascuenze'" atalean (337 eta hur.), inoiz edo behin "en Francia" edo "en los Bascongados de Francia" badio ere. Badirudi batez ere gero hasi zela hango idazleez jabetzen, edo haietaz kezkatzen,. eta baita beraiekin Kardaberatzek dioen hura, hots, Eusqueraren gauzaren batzuen gafiean A. Larfamendi b~ra ere -eracusten dituen gauza ta erreglaren batzuez contentu ez oi da:ala ben bano gueiagotan berac esan dit <ref type="bibr">(EEO 26)</ref> konpontzen saiatzen. &lt; Bestalde, jadanik Lakarrak azpimarratu bezala (1985a: 21. oh.), soberazko garrantzia eman izan zaio DT-an egon daitekeen asmatutakoari, ahozko hizkuntzatik 23 eta liburuetatik jasotakoaren kaltetan. Ikasia eta bere mendeko gizona zenez, "Larramendirentzat liburuak ziren hizkuntza baten hitzak ezagutzeko lehendabiziko iturria, kulturazkoak eta jasoak biltzeko bide bakarra izateaz gain, jakina,eta gogora bedi gaztelaniazko Diccionario de Autoridades atera berria" izan zela berearen gidaria. Gutxiegi zirelakoan, halaz ere ez zituen alba bat utzi, alderantziz, oharrez eta -arretaz, berak "esango zukeenez, jasotzen saiatu zen:</p><p>Afhidase a _esto, que he leido con toda ,reflexi6n 10s Libros Bascongados que llevo citados, apuntando con prolixidad todas las v9ces Bascongadas y sus significaciones, para ponerlos despues en el Diccionario. Lo mismo he hecho con aquellos Libros que, aunque escritos en otra Lengua, hablan del Bascuence y traen muchas'voces suyas, como Oyenarte, Moret, Poza, Echave y otros (DT liii).</p><p>Beraz, DTko hitzaurrean eginzuen euskal literaturaren" lehendabiziko deskribaketa hura, gonbarazioa zilegi bazait, OEH-aren "Relaci6n de textos despojados exhaustivamente" (xxxix) delakoaren itxurako zerbait da, besteak beste: hartutako lanar~n zehaztasun eta orokortasun nahiaz ezin harro.ago azaltzen d~-Harrieten gramatikako hiztegia dela eta, cuya[s] voces, con otras que le faltan de su Dialecto, se hallanin en mi'Diccionario (DTxxxv).</p><p>Ez zen lanean debalde ari: literatur hizkuntzak euskararen hitz guzti~behar zituen bere, behar be-zain aberatsa izan 'zedin eta, ildo horretatik, denetariko hitzak eta esamoldeak erabil daitezkeela uste eta aholkatzen zuen; honela dio "Del dialecto Navarro y Labortano" atalean: (23) Larramendik argi "aski uzten du hiztegiaren gehiengoa bertatik jasoa dela: liburuetara ia jo ezinean~haietan aurkitu gaiak agortu ondoren~"se hizo preciso reeurdr a todas las Provincias, y adquirirlas [hitzak] de viva voz. Las he andado codas con s'obrada fatiga, aunque algunas con mas celeridad de la que quisiera~preguntando y apuntando quantas voces oia" (DT lii). Gehiago ere esaten du zeregin nekoso hanen gainean eta bertara bidaltzen dugu oraindik zalantzarekin geldi daitekeen irakurlea. Besteren artean, aipa dezagun Caro Barojak (ap. Lakarra ibid.) ohartu DT-aren itsasgaiei 'buruzko aberastasuna, hiztegigileak berak azaltzen digula; arobat nekazaritza eta burdingintzari dagokiona: "En 105 puertos de mar me detenfa a saber 10s nombres de 10s pescados, de las olas~tempestades~navega-ci6n, navfos y sus partes sin nUmero, sus movimientos~direcci6n y gobierno. En tiempo de la sementera y cosecha iba a las caserfas a preguntar de tanto instrumento..." (DT liii). Y no digo nada de 10s nombres y verbos, porque estos deben pacerse comunes a todos 10s Dia1ectos, como 10 procuro en el Diccionario (DT xxviii)2 .</p><p>Ez dut uste esan beharrik dagoenik, hain' zuzen atal horretantxe aipatzeak haien hitzei, haien hiztegi aberastasunari ematen zion garrantzia salatzen duela.</p><p>Literatur hizkuntzarerttzat hain garrantzitsu eta aberasgarri izan zitekeen erabaki honen sustraia, antzinean euskararenak ziren hitzak egun' euskalkietan sakabanatuak agertzen direlako ustea da (ik. DT ix eta hur.):</p><p>Parece aun a muchos Bascongados que su Lengua es pobre; pero es porque no la saben, no s6lo en toda su extension, pero ni aun en la que tiene cada dialecto de su Pais: y es~? pru~~a, no pobreza de la Lengua, sino pobreza ,de ingenio, curiosidad y aplicaci6n <ref type="bibr">(Xll. or.)</ref> . , · Nolanahi ere den, ezaguna da Iparraldeko idazleen artean aski zabaldua zegoela jokamodu hori 26 . _ Soilik arduraezak azal dezake, bada, zergatik gaur egun ere, Axularren partea eranskinean izan ezik, gainerako iturriak jarraitu eta agortu gabe dauden. Horra hor han hemen batlltako ohar solte zenbait: 1) Oharkabean edo, batzutan bai hiztegian bai eranskinean, bietan aurkitzen dira Axularren hitzak; adibidez, barrendari Lar S.v. Hpenetrador", Lar Sup S.v. "entremetido", "iiltr~ducido, e~tremetido"; destatu'Lar S.v. "assestar artillerfa", Lar Sup S.v. "disponer"; deblauki Lar S.v. "absollltamente", Lar Sup s.v. "franca y lisamente"; despitatu Lar s.v..."irritar, enojar", Lar Sup s.v. "abra$~rse de ira,,27. Ez bide da berrikusi duen idazle bakarra; cf. desoren Lar eta ,Lar Sup s.v. "deshora": eta honek arazotxo bat sortzen du: Mitxelenak (FDA 81) "en Onsa [...] desoren es palabra frecuente" dio, kontu guztiaz~ongi bait zekien Tartas ez zuela behin ere aipatu Larramendik; halaz ere, badirudi benetan bera'dela, jakin dezakegun neurrian, hitz hau erabili duen bakarra.</p><p>. 2) Leizarragaren arrasto zenbait argiak dira DT-an zehar; cf., esaterako, Lar "hortaliza, barazquia, barazbelarra", agian L~Le 11, 42ko baratze belhartik; Lar "acebuche, olivo silvestre,.basa-oliboa" L~Rom 11, 17tik, ziurrenik, eta barnadanik, Lar "dentro, salir de" Le;; Mc 8, 12 (ik. hirurak, btgirada azkar batez lortutakoak, OBH IVn); eta, argiago oraindik: Lar "(a) mejor, a peor, emendiotan, desemendiotan", (24) Cf., oraindik argiago~Cor 293: &lt;liNo es mejor usar de las vascongadas de otro dialecto que no de las castellanas?" (25) Ik. honetaz <ref type="bibr">Lakarra (1985a: 25 hh)</ref>~non Sarako Etxeberrik uste bera zuela erakusten den.</p><p>(26) Cf. Leizarragaren "Heuscalduney": "lengoageaz den becembatean ahalic guehiena guciey adi eraciteari iarreiqui i~an gaitzaitza, eta ez choil edocein leku iaquineco lengoage &lt;lenh-&gt; bereciri"; zeintzu euskaldun zeukan gogoan eta zein aldetara makurtu zen be're euskara, lanaren bukaeran ezarri "C;uberoacO" herrian usan~atan eztiraden hitz bakoitz batzu hango an~ora itzuliac" L~a7 r hiztegitxoak salatzen du; cf. orain honetaz atera herri den Schuchardten lanaren itzulpena <ref type="bibr">(ASJD 1989</ref><ref type="bibr">(ASJD , 1006</ref>. Gazteluzarrez <ref type="bibr">Lafittek (ap. Villasante 1952: 269)</ref>  3) Behin bederen Iparr~ldeko tradizioa bazterrera utzi zuen:' jadanik Detxeparek zerabilen eta aipatu denetan irakur zezakeen desiratu-k bere hiztegian "despenar" (des-iratu) esan nahi duo Hain "premiazko" ez ziren zereginetan ere saiatu zen Larramendi "para que no falte a este Arte 10 que eomunmente suele hallarse en otros" (IV 373), eta euskararen bertsogintza deskribatu eta-erregelatua utzi zue"n 28 . Jakina denez, bi moeta daudela azaltzen du, bata musikaren araberakoa, oso zabaldua eta, antza denez, aski herrikoia; bestea neurriaren araberakoa, jasoagoa beraz, Etxeberriren Noelak eta Manualaren adibidez azaltzen eta, haietan oinarri harturik, oso.xeheki deskribatzen duena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Larramenditarrak eta Iparraldea</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Irakurzaletasuna (I): Iparraldeko liburuak</head><p>Axularrek, Ibarren ustez, irakurzaletasuna piztu zuen Iparraldean; ezin dezakegu esan, jakina, Hegoaldean beste horrenbeste egin zuenik, baina ezta egin ez zuenik ere, batez ere Ibarren ondorengoengan eta honi esker neurri handian.' Autreragoko garaiez, kontu honetaz dakiguna ezer gutxi bada ere, ez da nolanahi mezprezatzekoa, gutxienez zenbait ingum eta girotan Iparraldeko literatura, eta Axular bereziki, onetsia eta irakurria izan zela baieztatzek9 adina bait da.</p><p>Lehendabizi eta behin, Nafarroaren kasu aparta aipatu beharra dugu; jadanik Kardaberatzek esan zuen 29 : Nafarroan len ta oran, bertaco ta are gueiago Franciaco libruen socorruaz, nolerebait errazago beren izquera gorde izan da_ (Cb EBD 12),.</p><p>Historiak frogabide eder bat eskaini digu XVIII. mendearen erdialde inguruan norbaitek Axularren bigarren edizioaren ale batean egin zituen ulerpenezko oharrak gordeaz (ik. Los Areos EIlo, FLV 1974,39 eta hur.)30. Oharren egileak honako abisu hau ezarri zuen:</p><p>Nota. Se advierte al Lector, que las palabtas ms. que se hallan en las margenes de este Libro, no se han puesto por mejorar el insuperable bascuence de Axular en el dialecto Labortano, sino para mas faci! int~ligencia de 10s N avarros a cuyas manos llegase este precioso Libro (39).</p><p>Nolanahi ere, larramenditarren artean ez bide zen ahaztu maisuaren aholkua, aIegia, ...con especialidad~os franciscanos misioneros de Zarauz que,a su mucha virtud y observancia y al celo de las almas, pan aiiadido el cuidado y trabajo de, predicar un . vascuence clara, inteligible, limpio y bien ordenado, seglin el caracter y sintaxis de la lengua, y desmienten con su pnictica 1as qtiejas mal fundadas de los vascongados holgazanes <ref type="table">(Cor 291)</ref> .' ' horien ikasle ona izan zela esatea 31 . Ikasle 6naren ikasle hobea oraindik Afiibarro, Axularri dagokion neurri guztian, "euskaldun guztien eskuetara"tzeko zitekeen saiorik neketsuena egin bait zuen, jakina denez, Geroko gero-abizkaierara burutik burn itzuliaz, gainera xede. trinko batekin:</p><p>Con este Arte, Diccionario' y Axular tenIa uno quanto necesita para hacerse un excel~nte bascongado <ref type="bibr">(GB 14</ref> Esan eta egin ere zuen, Esku liburua-ren big~rren edizioan (1821ekoan) ikus daitekeen bezala (ik. honetaz Urgell1986: 106-107)..</p><p>Mogelek ere, azken urte~tan bide bakartietan barrena abiatu bazen ere, badirudi astiro eta gogoz irakurri zuela Larramendiren liburu zerrenda, Axularrenaren ostean hark egin laudoriorik sutsue~etakoareh merezitzailea (ik. DT xxxiv), Lavieuxvilleren dotrina, bizkaiera~jarri bait zuen, bi lagunek zereginak elkarri banatu izan bazioten bezala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Irakurzaletasuna (11): Hegoaldeko liburuak</head><p>Larramendi ondoko idazle erlijioso gehienek, batez ere elizgizonen artzain zereginez kezkatuta, haiei zuzendu zitzaizkien beren idatzietan, euskarazko langaiak izan zitzaten asnioz eta, beraz, oso irakurlego mugatuarentzat idatzi zuten; eta hau hala da baita Afiibarroren gramatika eta hiztegia bezalako lan "teknikoetan" ere. Euskara eskoletara eramatea, bertan euskaraz irakurtzen eta idazten ikastea, nonbait egon bazen, a;ffie-tsetako munduan egon zen luzaro. Iturriagaren Didlogos bascocastellanos para las escuelas de primeras letras de Guipuzcoa <ref type="formula">(1842)</ref>  Antzerako deklarazioak bere liburu gehiagoren atarian aurki daitezke; are gehiago, Eusqueraren berri onac liburua, besterik ez da, egilearen asmotan bederen, euskal-dunak "irakurketan zaletzeko saio bat baizik. Irakurlegoaren arazoa dirudien baino garrantzitsuagoa da, azken finean, Ibarren teoriaren desegokitasuna agerian jartzeko; dagoenekoz argi aski azaldu da larramenditarren hizkuntza-gaiaren arabera aldatzen zela (ik. Lakarra 1985a: 29 hh.) eta, nolabait, gaia'eta idazleak espero duen irakurlegoa erabat lotuta daudela esatea ez da hemen alferrikakoa izango.</p><p>Axularrek burjesentzat idatzi zuen (cf. Mitxelena SHLV 690); Kardaberatzek, ordea, hainbat lan herri xeheari zuzendu zizkion, batez ere beharrezko ikusten zituen dotrinak (eta erakusgarririk onena bizkaierazkoa izan daiteke); horrexegatik ez die eskatzen, Axularrek bezala, ez gustatzekotan beste saiorik egiteko, ezpada ez ikaratzeko:</p><p>Iracurle ona: ez arren bereala, aseoren guisa, icaratu: Liburu.bat idiqui orduco, guztia beren gustora ezpadago, ichi nay dute. Zuc orrela izan bear ez dezu (Cb QC 11 265).</p><p>Irakurtzaletasunaren hedaduraz den bezanbatean, 'honek~z du ezer frogatzen, noski, ezpada batzurengan asmo onak egon zirela. Alabaina, ez dut uste Ibarrek xx. mendearen erdialdean ikusten zuen irakurleengandiko urruntasun haren arrastorik zegoenik aurreko bi mendeetan, hain zuzen irakurtzen ez jakiteari eta libururik erosteko dirurik ez izateari. egotzi behar zaionaz at 32 : orduko liburuen' argitalpen kopuruak lanbide horretan bakoitzak lortu zuen arrakastat;en neurri eman diezaiguke; ikertu gabe dago, berebat, dakidalarik" haieri ale kopurua 33 eta aldizkariena. Bistan dago, halaz ere, edozeinentzat idazten ziren lib~ruek, dotrinak, otoitz-liburuak, deboziozko eskuliburuak, sainduen bizitzak etabarrek behintzat, denbora laburrean argitalpen bat baino gehiago izan zlltela; Arrueren.Santa Genovevaren vicitza ezin daiteke izendatu gabe utzi; Aiiib~rroren~sku-liburua-k ere aipatzea merezi du, bigarren edizioaren hi~zaurr.ean dioena aski adierazgarria delakoan:</p><p>Etzirean nonbaite bere alperrac izan ene celan alango lanae: bada arguitaratu ordueo, beingoan, arrapaca leguez, sa.1du ciretn l~buru guztiac; ta arrezker~bere bakeric erooD gura izan ez deuste, eske ta.eske (EL 6 ) ' . . Esan dezagun, bidenabar; bere liburua bederatzi aldiz argitara zela XIx.mendean eta markagarria da gehienak 'bizkaierazko liburu berrien kopurua gehien jeitsi zenean, (32) Oso garrantzitsua da-ongi ulertzea noraino heda dairekeeri. orduko 'irakurlegaien multzoa; R. Escarpit-ek XVI, XVII eta XVIII. mendeez dioenez, "...el precio :dellibro en Europa accidental se mantuvo asf a un nivel accesible para la burguesfa acomodada, pero no para !as dases med.ias y menos alln para los trabajadores. Estos, si no eran totalmente ana1fabetos, podi'an Satisfacer su necesidad de lecttira con publicaciones de cacicter rru1s enniero, que les ofreda el vendedor ambulante: gacecillas, copIas 0 almanaqUes"' <ref type="bibr">(La revolution dellibro, Madrid 1968, 22)</ref>. Afiibarroren LoraS-n (147 hh.) Aim Palaciosek, jadanik 1783an, liburu txikiak idazteko ernaten dituen arrazoien artean hauxe dago: "Bigarrenac [bolsaric ez dabenac] estauquee cegaz erosi libru andia ta, alan, ecin iracurri leie".</p><p>(33) Eta ez zen oraingoa, inondik ere; Escarpitek honako bataz besteko kopuruak ematen ditu Mendebaleko Europan: "La tirada de los primeros incunables foe de unas cuantas centenas .de ejemplares. La tirada media de los libros no paso de 1.000 ejemplares hasta mediados del siglo XVI. En el siglo XVII oscilaba entre 2.000 y 3.000, y a ese nivel siguio hasra fines del siglo XVIII. Salvo excepciones, con la prensa de mano era diffcil rebasar esas cifras [...] Inglaterra era en .el siglo XVIII el pals mas culto de Europa y en que la edicion era mas prospera. Y sin embargo, de los exitos mas 'famosos de librerfa -Pamela 0 Joseph Andf'ewsriunca se vendieron mas que algunos miles de ejemplares", eta oraindik oharrean: "[...] las ediciones de estos best-sellers nunca pasaron de los 4.000 ejemplares. La cifra habitual era de 500 0 1.000. Se hadan de 3 a S ediciones en caso <ref type="bibr">de'exito" (aip. lib. 22. or. eta 9. oh.)</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Mendibururengan:</head><p>Escrituraco ta dacarcien Santuen hitzac alic zucenena gure Euscarara ditut; bana ez beti hitzez hitz. Gafieraco gauzetan ei dut beguiratu, gauza adirazteco, dacartcien hitzetara, beguiratu dut hitzequin essan nai duenara; ta erraten dut hau, len errana ezpalego bezala ta euscaraz ·errateco zucenenac dirala iduritu zaizquidan hitzequin (jBDevaren hitzaurrean).</p><p>Ubillosek, bere aldetik, hitzokin irekitzen du bere.liburuaren Hitz aurrea:</p><p>Hizcunz bacoitzac ditu hitzegu~teco berezcQ .ta bere echeco qitzac: gure eusquerac beinzat bai. .</p><p>Zuzenena, Afiibarrorena da, bereak egiten bait ditu GGero-n Axularren hitzak be.re "Iracurleari" atalean, Axularri "kentzen" dizkion beste zenbaiten artean:</p><p>Libru onetan aitatzen dirian E.scritura .Santa ta Doctoreen esanac, eztira beti bere verbatic verbara eusquerara biurtu, iruli ta aldatu, ,cerren eusquerac eta beste verbacuntzac euren esaera ta ver~guicune baanac [sic], bacatrac ta berezcoac dituez (eskuizk.4).</p><p>Bazuten, honetan ere" Larram~ndiren gida, ,eta bada ondoren aipatzera noan. pasartean, eta ziur nago bestetan ere baduela, bere ondokoenetan aurkitzen denaren zerbait:</p><p>Debieran atender a la Sentencia, y estudiar y apurar bien el sentido de la Clausula Castellana, para ponerolo y habIarlo en Bascuence con menos, o.con tantas, 0 con mas voces que en Castellano, y as! correspondiera puntualmente un sentido al otro~Apura-do el sentido, unas veces se podra poner con igl:lal ayre en menos v,oces, otras veces en tantas y otra en fin en mas que el Castellano <ref type="bibr">(DT xl</ref> Ez dira h~az ere liburuaren azalean geratu, klasikoekin munduan zehar gertatzen omen den bezala; ,liburu batneko pasarte, batek ere arrakasta handia erdietsi zuen geroko mendeetan:</p><p>(34) "Amen eguin dut neure pie~a pobria t hango lengagia ezpada asqui eder, hanco euscarac du oguena~era ez euscaldunac" <ref type="bibr">(Onsa 6</ref> Zenbat eta gorago jo, hainbat eta Iparraldeko literaturaren --den zahar edo berri, den sorketazko, gramatikazko edo ikerketazkoaren-ezagutza handiagoa erakutsi dute Hegoaldeko idazleek. Alabaina, ez dut. uste enkarguz~o d&lt;;&gt;trinak idatzi zituztenak, eta hauen antzera jqkatu zuten zenbait, direnik gainerakoei kontrajarri behar zaizkien bakarrak; hauen aIdean berritik hasi nahia~e~e ba~itugu, eta txokozaleak, eta bereizketa zaleak (zenbat eta, erdaratik urrunago it?Curaz, hainbat eta jatorrago). Denen artean desitxuratu dute, nabarmena denez, gerokoen epaia aurreko literaturari buruz. Eta Arana Goiri eta bere jarraitzaileez ari naizela eman bait dezake, lehenago eta beranduago antzerako bidee.tatik ibili izan diren zenbait ere badirela gogoratu beharrean naiz.</p><p>Horrelakoak aIde batera utzita, ordea, bestelako historia konta daitekeela iruditzen zait, hain zuzen Lakarrak aipatzen zuen "katea"rena (ib. 31 eta hur.); eta honelako zerbait izan daiteke, gaingiroki bada ere: 1) XVIII. mendean literatur gipuzkera sortzen denean hortxe dugu Larramendi, Iparraldeko Iiteraturaren garrantzia aldarrikatzen; badira aIde honetatiko bere eraginaren zenbait aztarna harrez gero gipuzkeraz idatzi zutenen artean 42 . _ 2) XIX.aren hasieretan, bizk~iera bide bera hartzen hasten denean, Afiibarrok Axularren liburua eta MogeIek Lavieuxvilleren dotrina itzultzen dute, biak hain zuzen Larramendik gehien goraipatzen dituen liburuetarik direlarik;</p><p>2) Sarasolak (HSLV 135) "el"Re'nacimiento literario vasco" deitzen duen garaiko hasieretan ha-in eragikorra izan zen Euskal-Erria aldizkariak Hegoaldeko Axularren lehenengo argitalpena dena, oker ez banago, egin zuen (1896tik aurrera)43; honen aurretik badugu bertan Manterolaren "Aut6grafos y noticias de Pedro de Axular, (42) Iparraldean ere Hegoaldeko gauzak ezagutu zirela albo bat utzi beharrean nago, baina, esan gabe doa, ikertzea mereziko luke; orain artean, dakidalarik, ia soilik hiztegi mailari begiratu zaio; ik. honetaz Lakarra 1985a (31-34 batez ere); eranskin interesgarri zenbait Sarasolarengan 0986: 203 hh.). Bigarren honetan, besteren anean,</p><p>Inexauspek Axularren edizioari egin zion hitzaurrea aipatzen da, hitz larramenditarren erabiltzaile bezala, batundetu (viii), esquiribaquida (ix) eta adere (x) lekuko; zenbait ohar: egia da batzu Larramendirenak direla (adere "regia", batundetu "coligarse tJ ), beste batzu, ordea, haren eredura eginak bide dira (esquiribaquida bederen, ez dut DT-an aurkitzerik izan), eta hala bada, oraindik esanguratsuago da Intxausperen adibide hau. Azkenik, badira egilearen burutikakoak edota agian soilik Ztibero aldean ezagutzen zirenak edo direnak, ondozcatu (viii) eta bihurtecatu (x) bezalakoak, lehenena Azkuek Intxausperena bezala ematen duena; bigarrena soilik llianderen hizeegian, Foixengandik eta biihiJrlekatu iocuran aurkitu ahal izan dudana; eta baita bilhapidea "aurkibidea u (Larramendik bi/abide //prueba tJ dakar), bukaerako orrietan ere. Honekin leundu beharko litzateke Villasaneeren /'escrito en el mas puro y elegante labortano" epaia (HLV 179), zalantzarik gabe.</p><p>(43) Honi ez dio garrantzirik kentzen, noski, zati 'aukeratuzkoa izatea; ez eta IntxausPeren ediziotik hartua izate~ere~nahiz eta egungoontzat azken hau bekatu larria izan: xehekiago ikertu beharko genukeen arren, egingo nuke zuberotarrarenak edonon, erabat eta oso berandu arte ordezkatu zuela, edizio zaharragoak eskura zezaketen zoriontsu gutientzat izan ezik, Larramendiren garaitik ordura arre Axularren iturria zen bigarren edizioa.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>delako liburuan dator; Villasanteren hitzetan (1967: 29): Jaun onek, bada, argi eta garbi esaten digu: idazl~zaharrak denak direla txarrak eta oietatik ezin ikas ditekela deus onik. Zenbat et3: zaharragoak, orduan eta txarragoak, gaifiera. Julio de Urquijok berak zuzenean eraman behar izan zuen hauetariko baten erasoa; horra hor Kirikifiok Urquijoren defentsari erantzundakoa 3 , Arzadun, Exlzp, Duhalde eta Baratciarten liburuen izenburuak adibide emanik:</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Neurri handian, beraz, mamia, Fedea, zen haien xedea, eta ez eu~kara, eta hau hori zabaldu etabermatzeko tresna baino ez zen, hala nola landarei buruzko lan batean hizkuntza, eta irudiak ere, gehienbat landaren azalpenaren zerbitzuko dagoen. Horregatik harritzekoa da Ibarrek Hegoaldeko literaturaren ezaugarritzat hain zuzen kontrakoa ematea, areago ezaguna denean zenbaitzuren idatzietan, Kardaberatz eta J. K. Etxeberria kasurako, 'inamiak formaren gainean lehentasun ia osoa hartu zuela: Esan nai dedana da oran ifiori Eusqueraz eracustera ez noala, ezpada arimai nolerebait laguntzera,.eta oriec salvatceco hearren diran gauzac ondo adiraz9tzera (Cb Eg 1 29), Eusquera garbi garbian gucia ipini banizun, etcenduanguztia entendituco, ta ala ez nuen deseo nuena logratuco. Utci bada aurqueria: Eta beguiratu sustanciari (Echve Dev 6).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>liburua, eskoia elebidunean pentsatuz egina, albo bat utzita, lanik gehiena ixilean egin zen eta elizgizonek egin zuten, egin zuten heinean, argitaratu dotrina eta antzekoen bitartez, eta aide honetatik begibistan dago haientzat idatzitako lan guztiek herriarel) bitarrekotzat hartzen zituztela, bai fedearen, bai euskararen aldetik. Bide honetatik egin zitekeenaz konturatua zen jadanik Kardaberatz, goian esana gorabehera, eta kontutan har bedi idazle honi suposatu behar zaion eragin handia: Cura Jaun guciai ta Guraso onai Jaungoicoagatic erregutcen diet, gazte alperrai edo seme ta alabai iracurten icasierazo diezatela: eche bacoitcean libru on bat iracurten duela batec, guciac enzunaz, chit Dotrira asco icasi ta animen provechu esan al bano andiagoa ateraco dute (Cb QC I 52: Chrtstavaren bicitza 1760).. Escola ,Maisuac au contuz eraguiten balute, gucien buruetan ecer costa bague, laster ta ondo Oracio guztiac sartuco lirateque: eta buruz daquiten ori ederqui iracurrico dute (QC 11 266: Meza eta Comunioa).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>:biltzeari dagokionez, eta soilik historiaren ezezagutzaz eta ezezagutza honen ardu-, raezaz (hots, ikerk~ta falta deitu ohi duguriaz) azal daitekeena. Aitzitik, gure ustez, Larraniendiren garaitik datorkigu Iparraldeko literaturari buruzko interesa, erreka (oraingoz behintzat) erdiezkutuez bada ere,eta aIde "horretatik gu, eta gure aitzineko hurbilak, ez gara tradizio luze baten olnordeko~h~rtzaile eta bermatzaile besterik.</figDesc><table><row><cell>,</cell><cell>• • • &lt;.</cell></row></table><note>era</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>izenik eman gabe, ordea). 1941-1961 bitartean Euskaltzaindiko idazkari izan zen Nazario Oleagaz ere honako pasarte hau kontatzen du Villasantek: Bein, Axular goraipatzen genduela "entzunez, auxe esan zigun: Zer ari zerate Axular goraipatzen! Ara, emen danok idazten degu arek baifio askoz obeto. Zuk, eta nik, eta ark, eta danak... (ib. 29). Villasantek ederki adierazi zuenez (HLV 80), idazle zaharrengan aurkitzen zen erdaratiko hitz gehiegien eta joskera arrotzen etsai amorratu bait ziren jokatzen zuten horrela. Izan ere, aipatu Kirikifiorenean, hadirudi here hurua nolabait zuritzen duela, esaten duenean Nik ez neban esan, nik ez dinot, Revista orrek [RIEVek] billatzen dituan antzifieko idazti.guztiak kirtenkeriak dirala (aip. lib. 52). Halaz ere, argi zegoen begiekin ikusi nahi zuenarentzat, eta Urquijok behintzat argi aski ikusi zuen orduan, Kirikifiok eta bestek ez zutela zer·gorde handirik aurkitzen aurreragoko literaturan. Kirikifiok ezin argiago azalt~en digu: Nik ori egingo neuken arren, ulert~en dotaskok zaletasun~-eukiten dabela antzineko gauzekana; jakin gura izaten dabela antzinekoak zelan bizi ziran, zelan idazten eben, zelako ekanduak eukezan, zelako errediza ta izkillu ta jantziak erabilli ebezan, eta abar. [...] Baina Urkixo'tar ]ulik edo bera lako antzifia-gauza zaleren batek ataraten badau autsartetik argitara gauza zatarren bat edo idazti kirtenen bat, eta enparauok badiiiogu zatarra edo kirtena dala, ez dauko zegaitik asarratu [...] (aip. lib. 54).</figDesc><table><row><cell>Hitzak hitz eta usteak uste, badakigu egin ere zerbait egin izan zutela ildo horreta-</cell></row><row><cell>tik: 1925 inguruan, behintzat, Axular baten liburua berrargitaratzeko saio bat era-</cell></row><row><cell>gotzi omen zuten 4 , hain zuzen Iparraldean Bonaparteren hilarriaren ondoren</cell></row><row><cell>Axularri egin zaion lehendabiziko omenaldia bide dena antolatu zeneko urtean S ,</cell></row><row><cell>Gure Herria-k ale oso bat eskaini ziolarik, Barbier, Oxobi, Saint Pierre, J. Muxika eta A. Donostiaren lanak batuz, besteak beste 6 :</cell></row><row><cell>Halaz ere, ez da harritzekoa, baldin eta konrutan hartzen badugu askoren buru</cell></row><row><cell>egin zuenak, Sabino Arana Goirik, ez zuela literatura fidelki gorde behar ziren</cell></row><row><cell>euskal zeren artean kokatu; gaingiroki, aurreko literatura soilik xede trinko eta</cell></row><row><cell>begiak puntu bakar batean jarrita erabili zuela esan daiteke eta, hortaz, soilik bizkai-</cell></row><row><cell>tarrak eta gramatikalari edota sasigramatikalariak ikutu .zituen, Lafittek aitortzen</cell></row><row><cell>duenez:</cell></row><row><cell>Bizkaitarrai lotuko zaie eta Bizkaitarrak izanen dira haren erreferentziak, hala nola</cell></row><row><cell>Astarloa, Zabala, Kapanaga, Mogel, Afiibarro, Fray Bartolome, Elgezaba1</cell></row></table><note>7 edo Uriar- te. Ez ditu iduriz irakurri gure klasikoak, ez Etxepare,~z Leizarraga, ez Axular. Aipu ditu halere Bonaparte, Van Eys, Inchauspe eta... Lewy d~Abartiague (in AG_ QC v). -</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Cf. V. Galbete Guerendiiin, FLV 1974J8, 14~oh. Mogelen bigarren abizena ez ote? omen ziren liburu zaharren eraginaren beldur: nolabait esateko, 'filologia, "antzifiagauza zaletasuna" , eta literatura ahalik gehien bereizibeharra ikusten 'zuten batzu 8 : Pitxi eder askoren artean, erdel kutsua darioten joskera nabarmenak geiegi ageri dira Axular'en liburuetan [sic] eta beste idazle batzuenetan ere bai. Ori dala-ta, euskeraz ikasten edo dakitena zerbait lantzen,eta orrazten ari diranei ez diet nik sekula Axular emango, aurretik oar batzu egin gabe beintzat. On bano kalte geiago egingo lieke olakoei. Euskel ikasketan aurrera dabiltzanei ta euskeraz poliki idazten dutenei askoz errexago emango nieke, Axular. Dna ta txarra ondo bereizten dakitenak asko ikasi dezakete idazle oietan (Plazido Mujika, Egan 1957, 133)9. Azkuek berak, mende, hasiera baino lehenago liburu zahar bilduma baten antolatzaile eta prestatzaile izan zena, bertan ,Aiiibarroren Esku liburua, Mogelen Peru Abarka eta Ubillosen dotrina gutxienez atereaz eta Euskalzale aldizkarian Arakistain, Barrutia, ].B. Elissamburu, Gazteluzar, Iturriaga, Iztueta, Kardaberatz, Mendiburu, Mogel eta Uriarteren zati aukeratuak -eskaini zituena, mendea hasita ezer gutxi argitaratu zuela, dakidalarik, Zabalaren alegiak izan ezik (RIEV 1907 eta 1909); hiztegian, Moifologia-n eta bestelako lanetan, batzuetan monografikoetan (Mendibururen Otoitzgai~ez (Euskera 1928, 124-183), Lardizabalen</figDesc><table><row><cell>Garai beretsuan Orixe zenbakien bidez joskeraren erdaltasuna neurtzen daukagu:</cell></row><row><cell>Mendiburu.-Onengatik entzun ukan dugu "Kikeron euskalduna" esaten, baiiian abu-</cell></row><row><cell>ru ori aldarazi bearrean gaude orrela uste duteneri. Luis Eleizalde zanari esker, Mendi-</cell></row><row><cell>bururi gora aund"ia ematen ikasi genun eta, uste genezaken, oraindik, erderakeriak</cell></row><row><cell>ukan arren, ez zala Axular bezain erdalzale edo erdaldun. Pitagorasek beste aldera</cell></row><row><cell>erakutsi digu, Kikeronen izen aundia Axular'i utii bearra dauka Mendiburuk, apala-</cell></row><row><cell>go gelditzen baita (Busk 1958, 19).</cell></row><row><cell>"Garai ilun honen erditsuan atera zen, bada, Ibarren ,lana eta, nahi eta nahi ez</cell></row><row><cell>haren eragina pairatuko.</cell></row><row><cell>1.2. Iparralde vs. Hegoalde</cell></row><row><cell>Carmelo de Echegarayk, Gorosabelen liburuaren argitalpenari ezarri zion eranski-</cell></row><row><cell>nean 10 honela ziben:</cell></row></table><note>(6) Aurreko urteak ere 050 mugituak eta emankorrak izan ziren Axularri dagokionez: 1921ean zati aukeratuak argitaratu ziren GH-an; 1922an Altadillen "Dos escritores euskaros memorables [Axular eta Oihenart]" (BCMN 233-234); 1923tik aurrera,-Afiibarroren itzulpena RIEV-en; 1924ean Larrekoren "Axular euskel idazle geiena" (GH 448-449) eta 1925ean bercan Azkueren "Noticias acerca de Axular" ( UCuriosos documentos.....en barman, RIEV 60-66). Ik. berri gehiagorako 5. atala.(7) Sic? Ez dut uste Cosme EIgezabal, Euzkadi-n mende hasieran, eta erdaraz, politikari buruzlanen bat duena denik (cf. Bilbaoren Bihliografia); Juan Jose (edo Bizenta), [Se observa] entre los escritores vascongados hasta dias muy recientes un fen6meno raro y digno de atenci6n, yes que cada cual escribe con absoluta independencia de los demas, en el mas perfecto aislamiento del espfritu (ap. Urkijo RIEV 1907, 54 eta hur.). Izan ere, Urquijok honela erantzuten zion Echegarayri: No creo, por mi parte, que esta afirmaci6n, muy cierta, sin duda alg~na, si" se refiere a los escritores guipuzcoanos que existieron con anterioridad' a la publicaci6n del Can-(8) Beharbada gogoratu behar da, hau dela eta,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>cionero Vasco del Sr. Manter61a, pueda hacerse extensiva a' 10s autores labortanos del siglo XVII y principios delXVIII (aip. lan. 55,. or.).</figDesc><table><row><cell>Hau senqotzeko ematen zituen xehetasunak eta gehiago bildu izan dira harrez gero,</cell></row><row><cell>lapurtera zaharreko idazleen batasuna frogatzeko (ik. Villasante HLV 68, esaterako).</cell></row><row><cell>Halaber"gipuzkerazko idazleei dagokienez bagara gauza, ikerketa faltaz bere neurri</cell></row><row><cell>guztian apika ez bagara ere, Etxegarairen ustea deuseztatzek0 11 . Alabaina, badago</cell></row><row><cell>hitz haien azpian oraindik agian garrantzitsuago, eta nolanahi ere estaliago ibili ohi</cell></row><row><cell>den zerbait, alegia-Iparralde eta Hegoaldearen arteko lotura edo desloturaren auzia,</cell></row><row><cell>oraintsu arte, eta salbuespenak salbuespen, desloturaren aIde erabaki izan dena,</cell></row><row><cell>Ibarren eraginez berezik~, hain zuzen idazle zaharrak zeutzan mezprezutik ateratzeko</cell></row><row><cell>saiorik luze, mamitsu eta eragikorrenean.</cell></row><row><cell>Ibarren ustez, euskararen galera eta euskal literaturaren beherapena elkarrekin</cell></row><row><cell>lotuta daude. Idazle eta irakurlegaien nahi eta beharrak ezberdinak ari dira gerta-</cell></row><row><cell>tzen.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Haur da nik nahi nukeien gauzetarik bat, ene enseiu aphur hunek kilika zinitzan eta gutizia, bertze enseiu hobeago baten egitera eta ene hemengo faIten ere erremediatzera. Zeren halatan ez lizateke euskara hain labur, eskas eta ez hertsi, nola munduak uste baitu eta baitaduka dela (Ax 19), baina,~begi aurrean xede hobeago eta emankorrago bat zeukan: bere herrikideek bertatik atera zezaketen etekin eta irabazia. Eta nahiko zukeen baina espero ezin zezakeen neurrian lortu zuen, zeren eta berari esker: 1) zegozkion euskalki-aldekoak (lapurtar, behenafar eta, best~la bada ere, zuberotarrak) irakurketan zaletu zituen. 2) handik aurrera etenduko ez den idazle katea diztiratsu bati hasiera eman zion; hauek, beren aldetik, irakurtzaletasuna areagotu egingo zuten eta betirako bertan sustraiak bota zitzan lortu. Bere adiskide idazle behenafar batek idatzi zionez: Hemengo eskualdunek eskuaraz irakurtzen ohi dute hamazazpigarren mendearen erditsutarik hunat liburuetan (153). 3) Iparraldeko literaturak bereiztasun anitz ditu: mendeetako bizitza, liburu kopuru handia, gaien ugaritasun eta fiabartasuna eta estetika bakoitzean landuagoa; baina gainera Axularrek irakatsitako hiru arau mantendu ditu berekin, hots: a) Irakurlegaien gehiengoari begira dago; beraz, eguneroko hizkuntza erabiltzen du; horrela ulertu behar omen da Axularren ' Irakurleen mesederako idazten du, mamitsu den zerbait eskaintzeko; ez hizkuntza erakutsi edo berarekin jolasean aritzeko: Baifia euskara eta euskararen minzatzeko eta eskiribatzeko moldeak eta diferentziak utzirik, zeren hek azala eta lorea bezala baitira, 'har ezazu liburuttto hunen fruitua, barreneko mamia; haur dasta ezazu, haur -eskuzta ezazu, irakurtzen duzula ez lehiaz, ez gaingiroki eta ez arbuiatzeko kontuan ere (Ax 20).</figDesc><table><row><cell cols="3">c) Euskaldunei egokitua, haien erara kontatua, haien hitz eta pentsamoIdeen</cell></row><row><cell>arabera eratua da idazten dena:</cell><cell>-'</cell><cell>"</cell></row></table><note>Eztut Iiburutto haur letratu handientzat egiten. Eta ez xoiI, deus eztakitenentzat ere (Ax 19).b)Eztitut bethiere eskritura saindua eta doktoren erranak ere hitzez hitz euskarara bihurtzen. Zeren euskara eta bertze hitzkuntzak diferent baitira (Ax 19).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>da erraza irudi eder honen sareetan ez erortzea, ezta hexegesiaren tentaldiari uko egitea: bilkuraren partaideak orduko Donibane eta Sarako idazleen artean, hala nola hauen liburuen baimen eta laudorio-poemagileen artean bilatu dira; biltokia Donibaneko frantziskotarren komentuan (ik."Villasanteren edizioa, Ofiati 1976, 12, 4. oh. eta HLV 70) zein Sarako herrian (ik. Villasante HLV 68) ezarri ere cia. Ez dakit orain zein zein baino lehenago asmatu zen', baina aspalditxo bilkura eta Sarako Eskola deitua elkarren sustengatzaile bezala dira. (13) Esaterako, egiteko dagoenetarik bat IV-aren eragina neurtzea izan daiteke. Zeren eta Ibarren lehendabiziko errua Hegoaldeko literaturaren hasiera DT-n (l745ean) kokatzea izan bait zen, Lakarrak (1985a: 41 hh) frogatu bezala·,.batez ere, Irazuztaren dotrinaren 1739 eta 1784ko argitalpenak erkatuz. -Alperrik da, beharbada, bilkuraren aIde ekarri diren frogak balio ezberdinetakoak direla esatea, gehienak daitezkeenak baina frogaezinezkoak, bat ere ez ziur denik. Zeren ezin ederkiago adierazten bait du, besteak beste, oraingo literatur hizkuntzari eman nahi izan zaion batasun eta asmokidetasuna. Eta hau ez da berez txarra, egoera politiko zein, kasu honetan, linguistiko berriak bultzatzeko nolabaiteko mito zama bat (Sorketa mitoa deitu ohi dena) normala dela, eta are onuragarria, onartzen baldin badugu, behintzat.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>, Tartas dela eta: , On sait que l'auteur de ce livre a mis acontribution et le parler du Labourd et les dialectes de la Soule et de la Basse-Navarre et il convient d'ajouter que, cela faisant, il a suivi les enseignements de son inspirateur Me. Pierre de Axular, le savant auteur du Gueroco Guero (sans date) qui, bien avant lui, et a'raide d'emprunts intelligemment faits aux differents dialectes, avait eu decidement la patriot,ique et pieuse pensee d'intereser la majorite des Basques ala lecture de Son eloquent Traite de la Penitence. eta eman behar zituen kultur edukinak nahi bezain argi, zuzen eta euskaldunki emateko, derrigorrez herriko hizkeraz gorago jo beharra' bait zuen. Eta bide ezberdinak zituen hautagai zeregin horretan: inguruko euskarara edo beste liburuetara jotzea, asmatzea edota erdaratik mailebatzea. Lakarrak (1985a: 22), Leizarraga eta Axularren adibide frango emanez 16 , ederki erak'utsi zuen Axularrek ez ezik ora har Iparraldeko idazleek eguneroko hizkuntzatik aldegin beharra izan zutela, eta hiztegia da denetan argiena honi dagokionez, nolabaiteko mailan idatzi nahi bazuten. Hegoaldekoek zeregin honetan Larramendiren hiztegiaren laguntza ezinutzizkoa izan zuten bitartean, ordea, Iparraldean luzaro mementuko' beharrei 'erantzuteko hitzberrigintza izan zen bide bakarraeta, neurtu gabe dagoen garrantziaz, liburuz liburuko tradizioa' (ik. honetaz 2.3. atala). Mailebuei dagokienez, ikerketa faltaz ezer gutxi esan bide daiteke, ezpada, guztiek erabiltzen zituztelarik, neurri ezberdinetan egiten zutela, eta itxura ezberdinetan. Hegi batean, beharbada, Pouvreau genuke; bestean Leizarraga: bezala eta "como era habitual en 10s humanistas de su epoca~'</figDesc><table><row><cell cols="2">Azalezko kontrakotasun hauek, ordea, Axularrek berak azaltzen ditu, baina, hitzau-</cell></row><row><cell>rrean dioenean:</cell><cell>.</cell></row><row><cell>Zeren</cell><cell></cell></row></table><note>Eztut liburutto haur letratu handientc;at eguiten: Eta ez choil deus eztaquitenen- tc;at ere (19).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>(eta manaiukor bera ere), manukortu (eta manukor), minberadura, mugakide halaz ere, bada haien artean lehenagoko idazleengan auiki daitekeen taldefio bat l8 : arartekotasun (Mat 186), bekaizkaa (EZ Eli~159), abanta~latuki (Mat 95, Harb 39), abenikoa (Mat 115, Harb 137), eztheustasun (ezte-EZ Man 11 166, Harb 59, nahiz Axular den -th-darabilen bakarra, hitzaren historia guztian, oker ez, banago)19. Azterketa tipi honek berez ez du balio frogatzailerik, noski. Halaz ere, him ikerbide zabaltzen dizkigu: Materre, Etxeberri eta Haranburu, ha..in zuzen. Eta Materre ez da alferrik hiruretan aipatuena: Hasteko, Axularrek hitzaurrean Batac esquiribatcen du c~ehero, bertceac gehero. Batac chedea, bertceac ,gedea. Batac ichilic, bertceac igilic. Batac;: lachoa, bertceac lajoa. Batac choil, bertceac joiL Batac quecho, bertceac,quejo. Ba~ac_chuch~,I:l, per:ceac ju~en (Ax 18) . Badaquit halaber ecin heda naitequeyela euscaraco min~atce molde guztietara. Ceren anhitz moldez eta differentqui min~atcen baitira euscal herrian. [...] Baiiia ceren comunzqui', hala esquiribatcea nola min~atcea, nori berea iduritcen bait~aica hoberenic eta ederrenic: eta ene hanr ezpaita~urea be~ala: ez othoi hargaiic arbuya eta ez gaitz erran. Hunet~az content ezpa~ara, egui~u~uc ceure moldera eta~ure herrian usatcen eta seguircen den be~ala. Ceren ez naiz ni hargatic beccaiztuco eta ez mutturturic gaitzez iarrico. bertcetan,: debocinozcoac eta borondatezcoac baitira, eta ez obliga-cinozcoac edo bortchazcoac (Mat 22).</figDesc><table><row><cell>Ceren obra misericordiazcoac hargatic deitcen dira misericordiazcoac eta ez iusticiaz-</cell></row><row><cell>coac, ceren cenbait behar ordu herstutan eta premiazcotan baicen ezpaicara obligatu</cell></row><row><cell>he&lt;:Iuen eguitera (Ax 242).</cell></row><row><cell>Ziur naiz azterketa zehatzago· batez gehiago aurkitu behar dela, hitzetan eta</cell></row><row><cell>bestetan, eta cf. gogoan deliberaturic (Ax 188) bezalako esapidea, lehenago Materrek</cell></row><row><cell>ere erabili zuena (Mat 30).·</cell></row><row><cell>Hitzaurrean ez ezik, bestetan ere erabili bide zuen Axularrek bere aitzinekoa, garaian</cell></row><row><cell>ohitura zen bezala; gonbaratu, adibidez, bi pasarteok:</cell></row></table><note>dioenean, Vinson,ek ohartu bezala (Biblllb), haren usadioaz ari da: "bertzea" 'Mate'" rre da. Halaber, aspaldi salatu zen (ik. Villasante, BAP 1952, 264) badela bien' hi- tzaurreen artean kidetasunen bat edo beste. Izan ere, Materreren pasarte·hau: .Badaquit Euscal-herrian aiihitz moldez min~atcen direla eta nori bere herrico Euscarãaicala hoberenic eta ederrenic: Eta handic gogoac -ca emaitan [sic] deraut ene esqui- ribatceco molde haur et~ayela guztiei ongui idurituco. Baiiia nahi dut iaquin de~aten halacoec nec [sic] hitzcunt~a hunetan daquidana Saran ikassia dudala 'eta hango Eus- cara ongui erabiltcen badut ez naicela gaitz erraiteco eta ez arbuyatceco, ceren ezpaita- quit ni~hangoabaicen. [...] Eta Saraco Euscara hunet~az content eztenac ezquiribabe~a bertce' Euscara. hobeago batez eta hobequiago~ez naiz ni hargatic bekaiztuco, eta ez imbidios i~anen.'' eranskin luzez, hitz aldaketaren batez, eta bestelako argudioz, hornituta, aski ongi jarrai daitekeAxularrenean (17-19), hain ongi eze ez bait daiteke zalantzarik aurrean izan zuela baieztatzeko:Eta "deitcen dira misei'icordiazcoac eta ez iusticiazcoac, ceren cembait behar ordu(18) Idazle bakoitzeko agerraldi bat bakarra eman dugu adibide,modura, baina badaiteke gehiago egotea. (19) Behin, ordea, Leizarraga da aitzindari bakarra: nahastekamendu Mc 13,8, Act 21, 34 eta lac 3, 16.premiazcoaz</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Othoitce eta cantica espiritualac, Zubero Herrico batzu, "la lntroduccion a la vida devota de Sales", hots, 1749ko Haranederren Philotea, zalantzarik gabe, eta idazle beraren Gudu izpirituala (1750). Aipatu ez eze ongi ezagutzen zituela ere frogatzen du han hemen egiten dituen iruskinez; cf., esaterako, sarraski hitzaz egin gogoet~sakonak, Leizarraga, Argainarats eta Gazteluzar lekukotzat erabiliaz (DT xxxviii), edota Haranederren gehiegizko gidoiez dioena (Cor 297). Ezagutza horretaz baliatu zen, bada, bideratu nahi zuen literatur euskarari sustrai emateko.(20) ef. "Para saber sus voces [probintzia guztietakoak] no hay recurso a los libros) sino a ios pocos que he citado, y esos en un solo Dialecto" (DT lii).(21) Bide batez, norbaitek inoiz DT-aren iturrien arakarzeari ekingo balio, espero dugun bezala, ez luke ahazru behar, nik uste, aipu gabe utzi zituen dotrina xume hauetan ere ziurrenik zer hartu aurkituko zuela, Landuccirekin gertatu zitzaion bezaia.</figDesc><table><row><cell>) .</cell></row><row><cell>Nahikoa zabal eta ongi ezagutzen zuen, gainera: hiztegiko liburu zerrendan</cell></row><row><cell>(xxxiv eta hur.) Lavieuxvilleren dotrina, Xurio, Etxeberri Ziburukoa, Exlzp, Argai-</cell></row><row><cell>narats, Gazteluzar, Materre, Axular, Harriet eta Leizarraga aipatzen ditu 22 •</cell></row><row><cell>Corografla-k beharbada hobeto' erakusten .digu zeinen kontuz jarraitzen zuen</cell></row><row><cell>Iparraldeko literatura, him libum berri bait dakartza (Cor 295), hirurak Diccionario</cell></row><row><cell>Trilingiie-a argitara baino beranduagokoak: 1748ko</cell></row></table><note>' (22) Orri batzu beranduago (DT liii) Oyenarte ere azalrzen da, baina hau soilik Notitia-ren bitartez ezagutzen zuen, dirudienez) beste hizkuntza batez idarzitako liburuen artean agertzen bait da, Moret, Poza eta Etxaberen aldean.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>Ene euscara eta lengagia eztaquit aprobatia i~anen denez~bai ala ez; badu orotaric~erbait; &lt;;uberoacB assanauarrec eta Lapurdic eman drauco~erbait, baina ez orot' (Onsa 6). Axularrek berak ere euskalki ezberdinetako hitzen ezagutza erakusten du (ik. 17. or.). (27) Azken honl buruz Mitxe1enak (FDA 53) Ax 282 eta 576 aipatzen zuen; hori da iturririk errazena, Sup-erako bederen~Leizarraga (1 Cor 13~S) eta Etxeherrirengan ere (Elif 1SO) azaltzen den· arren. inolako zalantzarik gabe Leizarragaren 1 Cor 11, 17ko pasartetik hartua: Bada haur declaratzen draufuet non ezpaitzaituztet laudatzen, ceren ezpaitzarete emendiotan biltzen, baina desemendiotan. Ez da harritzekoa, nolanahi ere, kontutan izanik DT-aren hitzaurrean eskaintzen dion arreta berezia eta erakusten cluen haren ezagutza (ik. xxxvixxxviii. or.). Halaz ere, ez da bakarra: ik. OEH s.v. barrenkoi, Larramendik Xuriorengandik erdietsi bide zuen hitza;</figDesc><table><row><cell cols="3">zera esaten du:</cell></row><row><cell>"Laphurtarra zela ezin ukha. Haatik asko hitz baderabiltza Laphurdiz bertze eskual herrietakoak tl</cell><cell>•</cell><cell>Cf. oraindik</cell></row><row><cell>Tartas: "</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>Baina orduan aski premiazko-zirela Mikoletak eta Oihenartek erakusten digute. (29) Kardaberatzen honek Larramendirengan omen du iturri,. leku batean baino gehiagotan irakurri dudanez, baina~halaz ere~ez dut pasartea aurkitzerik izan. . [Axular] en~arios de muchos, y debiera en 1~de todos 10s Bascongados (DT Ies parece Griego. Y estos son los que quieren dar su voto en quanto al Arte y Diccionario del Bascuence, estos los que por el olfato solo quieren distinguir las voces Bascongadas (DT xlvii).</figDesc><table><row><cell>xxxv),</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">are gutxiago Larramendirentzat Axular ez ulertzea euskaldun txarra izatea bezalaxe</cell></row><row><cell>zela ohartu gabe utzi:</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Ponganse a escrivir una carta en su Lengua, no aciertan,; ahran a Axular para leerlo, se</cell></row><row><cell cols="3">atascan; leanlo, y Dagoenekoz bada~~dgu (ik. Mitxelena SHLV 692) Ubillo,sek Axularren, eta beste-</cell></row><row><cell cols="3">ren, liburutik hitzak: eta are pasarte osoak hartu' zituela ,(ik. honetaz gehiago 4.4.</cell></row><row><cell cols="3">atala). Garai beretsuan A. Francisco Antonio de P'~lacios,.(1727-1804) frantziskota-r~aren eskuetara iritsiko zen gero Afiibarrok' ,bere, itzulpena egiteko erabiliko zuen</cell></row><row><cell cols="3">Axularren bigarren edizioaren alea ,(cf. Villasant~HLV 2~O); A. Palacios orduan Afiibarro baino ezag~nago zen," Mogelek egiten dion laudorio luze be~ain sutsua</cell></row><row><cell cols="3">lekuko (CO 292-294), eta ez dut uste gehiegi arriskatzea denik Larramendik aipa-</cell></row><row><cell>tzen dituen</cell><cell>.</cell><cell>.</cell></row></table><note>(30) Idatzi honen datatze zehatzagoaren faltak edo ezinak, dena dela, ez digu azaltzen" eta argia da garrantzitsua litzatekeela, Larramendi aurrekoa ala ostekoa den.Anda</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>Hiztegiak eta TeJtuak, Bilbo 1988~149-151. Of. xehetasun gehiagotarako. Larramendik CrJrogra!ia 1754. ,urtean,idatzi zuen (ik. Telletxearen hitzaurrea, xxxi. or.) eta Palacios 1762. urrean iritsi zen Zarauzko komentura, aurreko garaia Arantzazun eginik.</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>bere maisuak baino oraindik, ahal bazen, Axular euskalliteraturaren goreneko mai-</cell></row><row><cell>lan, klasikorik klasikoenarenean, jarriz. Itzulpenaren 'ondoriorik nabarmenena (eta</cell></row><row><cell>tamalez, bakarra, argitaratzera heldu ez ,bait zen) bere eskuko lanak, batez ere Lora</cell></row><row><cell>Sorta eta ·Misionari Eu.skalduna, Axularren .oihartzunez blai ikustea da (ik. honetaz</cell></row><row><cell>4.4. atala). Halaz ere, ez 'zen ,azalean, uler bedi hiztegi mailan, geratu:</cell></row><row><cell>De paso advierto que asS! Axular coma el P. Carclaveraz ponen e1 verbo al ultimo de la</cell></row><row><cell>oraci6n, a no venir con relacivo, y sera bien se haga asS!, pues sale mas natural. No</cell></row><row><cell>tuve este methodo presence en dos libritos que di a luz, Esculibrua y Loretegui espiri-</cell></row><row><cell>tuala. Esta misma falta me dijo que cometi6 el inmortal Don Juan Antonio de Mo-</cell></row><row><cell>guel (GB 14).</cell></row></table><note>(31) Ik. Urgell trEsku-liburua-ren grafi~daketak" ASJU 1987~363 eta "Aiiibarroren inguruan zertzelada batzu" in ]. A. Lakarra (arg.)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>. Egoera hau 1800-1820 inguruan aldatzen hasi zen, lehendabizi Inglaterran, gero Frantzian~eta 1848rako jadanik Europa eta Ameriketan zabaldurik zegoen~aurrerapen teknikoei esker; tirada handiagoa eta honi darraion prezio merkeagoa (ik. ib. 24 hh.). hots, 1845etik aurrera, egin zirela, haietarik lau ia segituan (1845,'1852, 1854 eta 1866) atereaz. Horren arabera, ez dut Uste 'orduan liburu eskaria eskaintza baino handiagoa zela esatea ausartegia denik. 4.3. Axularren hitzaurrearen oihartzun zenbait Axularren esan guztietarik arrakasta gehien lortu bide ,duena· Hegoaldeko idazleen artean~eta haien jokabidea gehien eratu, harako Ez eta eztitut bethiere escritura saindua 'eta doctoren erranac ere hitzez hitz euscarara bihurt~en. Ceren euscara eta bertce hitzcunt~ac different baitira (Ax 19). bide da. XVIII eta XIx.eko idazleen artean ez da zaila antzeko hitzak ediretea; adibidez, Kardaberatzengan:Eta orretaco Egercicio oiec emengo gure itzqueraric usatuenean ezarri; ta ez itzez itz erdarazcoai lotuta; ezpada cerbaitean A. S. Ignacioren espiritu, fin .edo deseoai albaitere jarraittiaz (Cb Eg I 9). edo Gaztelaniatic Eusquerara bi~rtu nai bada, ori~n,do biurtceco edo traducio onaren legueac gorde bear dira: eta ez itzac; berac, ezpada oriec esan nai dutena edo orien sentidua ondo pisatu ta Eusqueraz nola ondo esango dan contuz consideratu ta ori escribitu bear da(EBO 58).</figDesc><table><row><cell>Latin</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>). Bada beste bat, behintzat, zeinaren Tartasen alderantzizko erabilera dagoenekoz ezaguna den 34 : Baldin eguin baliz euscaraz hanbat liburu nola eguin baita latinez, franceses edo bertce erdaraz eta hitzcunt~az, hee-be~ain aberats eta-cornplitu i~anen cen euscara ere, eta baldin hala ezpada, euscaldunec berec dute falta eta ezeuscarac (Ax 19).Esto no es culpa de la Lengua, sino de 10s que no han querido hablar en eIla (ib. xxxiv) no es falta, ni pobreza del Bascuence, sino del"Bascongado (DT xl). Eusquera 'galdu da. Bafia od ezta Euscararen, ezpada Euscaldunen desonra: bada oiec poliquitu,~pafidu ta edertu bearrean, lotsaric gabe , berac, beren naguitasunez itsustu, larrutu ta deseguin -izan dute (EBO 10).4.4.lparraldeko hitzak eta esamoldeakIpa~raldeko literaturaren bat~:una, besteak beste, aurrekoen eginen ,ezagutzaren gainean datza. Hone'n alderik agerrikoena, zalantzarik gabe" aurreko idazleen hitzen eta are inoiz esaldi osoen erabilera da.Axular dugu, ziurrenik, aipatu eta, erabiliena; gogoratzea baino ez dugu Tartasen "Gomendiosco lettra~' jadanik izenburq.tik bertatik aski adierazgarriaren harak0 3S :Noren beldur i~anen da? haren contre, norc'~er erranen du? norc cer eguinen du? ibilico da buria gora euscal herri orotan, &lt;.;uc solamente eguin badio~o~u so hanbat eta beguitarte hon, herri mundu gu~ietan~ure amorecatic honqui gin i~anen da (Tt Onsa 2, AxUlarren ccGomendiozko carta"ren pasarte ezberdinetarik ekarria: ik. 5 eta 10. or.). edo Harrieten ...deHberatu dut obra chume hu~~p arguitarat emateco, eta menturaz hau i~anen da causa',cembait bercec hartuco baini deliberatione obra hobeago baten eguiteco, hargatic ,ni ez naiz bekhaiztuco, aitcitic hori i~anen da ene placera (Ht Gram 5, Axularren uIracurt~ail1eari"ren pasarte ezberdinetarik: ik. 15 eta 19. or.).</figDesc><table><row><cell>Larramendirengan him bider aurkitu dugu:</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Si no se entiende, no es defecto de la Lengua, sino de su inaplicaci6n y cortedad (DT</cell></row><row><cell cols="2">Eta behin Kardaberatzengan, baina eging6 nuke, dena den, honena Larramendirenei</cell></row><row><cell>zor zaiela:</cell><cell>'</cell></row><row><cell>Alere, aSco eguiequi [sic?],</cell><cell></cell></row></table><note>D '</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>). (35) Ba ate zuen Tartasek Leizarraga ere ezagutu? L~Ins G 2r detestatzen eta abhorritzen: Tt Ar 27 aborritzen eta detestatzen kasualidadea qte? Eztela egundaifio iauna baithan fidatu denic galdueta ez bere beharrean, behar den bidean, hura behartu duenic, bere behar duena gabeguelditu (Ax 128). Cf. Baratziart eta Duhalde: Ez da egundaino haren baithan fidatu denic galdu; eta ez hura behartu duenic lagun-t\a gabe guelditu (Brtc 250). Eztela egundaino aditu, zure geriza seindurat laster.. eguin duenic, zu.re laguntza galdetu duenic eta harentzat ararteco balia cinitecen eta othoitz eguin cenezan bihotz onez ta behar bezala errekeritu zaituenic nihor izan dela arbujatua ta bere esperantzan ta galdetan enganatua (Dh 88, ampli/icatio eginaz, bere ohizko zabaltasunarekin). Ezaguna da orduan inoren hltzak aipatu gabe erabiltzea ez zegoela gaitzetsia; derrigorrez, bada, gure idazleengan ere orain arte han heme~, batu diren halakoak'horretara zuzenean doan lan batek neurrigabeki ugariagotu beharko lituzke. 2eren eta ez " bait dira soilik idazle nagusiak, Axular kasurako, honela erabili iZ,an direnak. Baratziart adibide ona izan.daiteke, esate baterako, zeren et~Axularrez gain, baita Xurio eta Larregiz ere, gutxienez, baliatu bait zen: Cer ez guinduque behar eguin tresor preciatu hunen Oainkoaren grazia saindua] maitequi eta arthosqui beguiratzecotzat? (Lg I 351). ...eta tresor preciatu hunen [garbirasuna] arthosqui eta maitequi beguiratceco gr'acia (Brtc 223). . Xtirioren hurre~go pasartea, salabmenduco errata ongi zuzenduz eta momentu mementu aldatuz, hitzez hitz jaso zuen: Orai dire salabmenduco egunac, orai dembora fagorezcoac, momentu guciac dire 'orai preciatu (Ch 72 &gt; Brtc 115). Zalantzarik gabe, Haristeguyk, Donibaneko Erretor eta,' besteak: beste, Xurioren liburuaren baimenegile, bazuen Gazteluzarren liburua esku~a; gonbara bitez bere baimena .eta 'horren lib~ruaren aitzinean cualdu biena, zeintzuekin bertsio faktizioa egin duen, ez dakigu alperkeriaz, euskaraz idazteko beldurrez ala b~stela: . Iracurri dut attencione handi batequifi liburu bat ceifiac baitu titclut\at [...]; ceiBetan esbaitut deuz causitu fedearen contra, baifian bai arima debot guciac berthutearen bidean aitciiiatceco, eta nor nahiden debocionera erakhartceco doctrina s~indua; hartaracotz approbatione huni Donibanen Apirillaren 25.an 1720. eguifiari fede ematea"" gatic e\arri dut hemen ere icena. ' Irakurru dut attentione handi batequin liburu bat, \oiiiec baitu titulut\at [...]; \oifietan ez solament eztut deus idiren fedearen contra. Bafian bai Arima devot gustiak ven:hutearen Bid~..? a:ant\atcec?~ta t:~]~H~~~ra~otz[...]. Approb~t~one huni rlueõ xatllaren 27 egulnarl fede emaltIa ga~Jk @~~U·rl dIOt hemen neure lcena, 1686 (AB asilio Or\aiztar Capuchina). (36) Grafian eta bescetan ikus daitezkeen dudamudazko !wnty. bat~u ziurrenik aipatzen ari garen ediziQ perriaren hutsak: dim: ez ditugu markatu testua [sic]ez ez b~lzteko. ' Ez dira hartueman gehiegi, agian, bai adierazgarriak, ordea. Euskalliteratura zaharraren ranking bat eraiki nahi ·bageneza izen gutxi bide legoke aipatuen aurretik. Arrazoiak ez dira zailak antzematen: herrixka edo bailara nimifio baterako dotrina llabur bat, usu enkarg~, idatzi, behar. zuenak ez zuen hortarako bere egunoroko bizitza arrunt eta hertsitik burua zertan jaikirik eta gainerako idazleek beste lurraldeetan zer egiten zuten ikasirik (198)a: 32)</figDesc><table /><note>.,</note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">El es un hombre culto y dice las cosas al modo culto. Poco le importa a el echar mano de una palabra latina que el publico euskaldun no conoce. "Ya' la aprender~fJ, parece ser su punto de vista; pero el'no sacrifica la exactitud de conceptos y la concisi6n de lenguaje a una popularizaci6n de este tipo, no diluye las ideas y conceptos en expresiones populares, no las vacla dentro de 10s moldes 0 categorlas mentales del pueblo de escasa cultura(Villasante HLV 80).Izan ere, Leizarragak, geroago Elkanoko Lizarragak gaztelaniarekin' egingo zuen (15) Sic, Urdazubiren ordez. Berria EEs-ko gipuzkerazko argitalpenaren aurkezpenera igaro zen(ik. 1909, 115), nahiz eta gero honen egileak "Zugarramurdin ala Urdazen?n ohartxoan (ib. 133) kontua garbitu eta oraindik Urquijok "En Urdax, no en Zugarramurdinn (ib. 166) xehetasun pisuagorekinbermatu.(16) Ik.Sarasola (1986: 206)  ere, Etxeberri Ziburukoaren adibide zenbaitekin.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eztizit idiren gau~aric gure fediaren contra, bafian bai Devocionora nehor erakharteco doctrina saindia (A. J acobe d&apos;Oyenard</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jesusen Compaigniacoa)</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ez dakit, bestalde, ezaguna den ala ez 1831eko ]esBih-n aurreko.liburu batzu aipatzen direla, Xurio, Mihura, Haranederren Gudu eta Duhalde, oker ez banago</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Kongregacioneac i~anen ditu irakurtze izpiritualaren eguiteco~embeit liburu bereac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ama Birjinaren imitacionea edo gudu izpirituala</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesu-Christoren</forename><surname>Hala Nola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Imita~ionea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>medita~ione handiac edo bertze~embeit debo~ionezko liburu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hau erakusteko, har ditzakegu gorago erabili ditugun Axularren hitzak, hain zuzen berak lehendabizikoz erabili zituenak: heher~tzapen .(ES 93);. desgogara (Ch 37), desgogarako (Hm 222</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Honen aldamenean, hitz askok XVII. mendetik aurrera tradizioa sortu dutela aipat~beharra dago</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">195</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>baina desgogarazco. He. Gudu~51, Dh 204, Dv LEd 272); desohoragarri (SP Phi! 227 &gt; He Phi! 229</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ES 89); ethorkor (ES 399, Dv Ldb 2); eztheustasun&apos; (Ch 169; gainerakoek ez d-erabili ohi dute); hilkizun (SP Phil 478); kontrapozoin (SP, Tt Onsa 34 contrapozoa, ib</title>
		<idno>edergai!u&apos; (SP Imit 81</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ch 15); emendailu (SP Phil417 (emendagaillu&apos; 441)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">125</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ES 184); manukortu (ES 181); minheradura (SP Phil194</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Xurio eta Etxeberri Sarakoa dira fidelenak 37 ; hauetarik ausartenetan batzu or~ino beste hitz z~nbaiten s~strai</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pouvreau</forename><surname>Dakusgunez</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>izan dira: edergailuztatu (ES 147), hilkizuntasun (SP Imit 63), mugakidetasun (ES 137</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hegoaldean ere honelakoen alerik aurki daitezkeela ikustea: kontrapozoi (Cb Eg II 177), sabeldarraiotasun&apos;(Afi&apos; CatAN 57), sabeldarraio (Lar Cor 184), desgogora [sic] Elkanoko Lizarraga</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Haatik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ik. LE-Fag</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Honelakorik bazegoela jakina zen lehendik; Mitxelenak erakutsi zu~n Ubillosengan aurki zitezkeen lapurterazko hitz zenbait (SHLV 692): narrioa edo maneha (170, narrio Etxeberri, Haranburu, Axular eta Harizmendigan azaltzen del~rik), on behar</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">&lt; Axular)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">11</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Afespieu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gero Agirre (AA I 562) eta&apos;Lardizabalek (Lard 327) ere (baina beste inork ez Hegoaldean xx. mendera arte) erabili zutena</title>
		<ptr target="Axularriegotzibeharzaiolakoan-nagobaita" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Zabalkunde gehiagokoez, adibide klasikoa adin bide da; hara hor OEH-k horretaz dioena (ik. Sarasola 1986: 204 ere): Palabra usada normalmente en todo tipo de textos y epocas en los dialectos septentrionales y en Navarra. En la tradici6n guipuzcoana parece introducida por Larramendi</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Vb 36ko deshonetskeria &lt; Ax 415 desonhetskeriaren / Ax 178 desonheskeriarik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>siendo su uso normal, entre escritores no populares, a partir de Ubillos, aunque gralmte. aparece glosada</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Axularrenean ikasi bide zuen Aiiibarrok bihotz-min hitza 38 , oso sarri (37) Duvoisin ere aipatu· izan dugu zenbaitetan t hain zuzen ia bitartekorik gabe beregana iritsi direnean; ez dago esan beharrik hauetako hitz batzuek hemen azaldu baino tradizio aberarsagoa izan dutela geroko idauietan. (38) Jadanik inoiz aipatu izan dugu LOt&apos;aS 130ko neurri, marra ta mugarik ez daben ontasunak, baita bertan tartean behin isurtzen zaionpresona (ib. &apos;23,65,99); ziur naiz gehiago ere badirela bere idatzietan barrena. erabiltzen duena (adib.: An ELl &apos;57, CatAN 49, LoraS 35, NekeA 248...)39, eta beregandik geroago Iturzaetak (Itz Azald 139). &apos;Ez dakit oso ondo-zerk azaldu dezakeen, bestalde, desarrazoi hitzaren historia: Axularrengan azaltzeaz gain (eta Pouvreau eta Haranederren desarrazoizko kenduta)~soilik Lizarraga Elkanokoak</title>
		<idno>XVII. mendeko lapurtar gehiagoren liburuetan azaltzen den arren:</idno>
		<editor>ik. LE-Fag eta LE-Ir) eta Gerrikok</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>I 436) darabilte. eta ez dago DT-an</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Badira</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Luzeagoak</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Ub</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ubillosen kasuan, Mitxelenak (aip. lan.)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
				<title level="m">= Ax 595 aipatu zuen; erantsi honi &quot;Bi parte edo zatitan, berecia ta erdiratua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Horretaz&apos; at, ezaguna da Etxeberri Ziburukoareri Man I 12ko Aginduak bertsotan, grafiazko aldaketa eta huts gutxi barzuekin jaso zituela bere liburua~(171), hala nola oraindik beste bertsio bat &quot;Franciaco guisan&quot; (170); bigarren honen iturria, uste dut aipatu gabe dagoela, Lavieuxvilleren dotrinak izan behar du, Larramendik aipatzen dituen bietatik txikiena, hain zuze&apos;n. Zeren eta handiak, eskllra dudan bakarra</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">bi partetan partitua eta-berezia&quot; (Ax 1) haren antz osokoa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">41</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>CatLav 101), eta soilik banan banan, Agindu bakoitzaren azalpenarekin batera ematen, hitz lauz eta neurtuz, denetarik hirugarrena bertsotan peitu duelarik 40 . Halaz ere, Etxeberrirena ez bezala. bertsio hau&apos; nabarmenki gipuzkeratuta eman zuen: eztufu beti ez dezu irakurtzen da (2, 5, 6,. 8, 9 eta 10.ean), eguinen &gt; eguingo (2,6), hilen &gt; il/co (5), eguinen &gt; eguingo (6), erranen &gt; esango (8), ifanen -&gt; izango-(10), -faitecin &gt; zaitecen-(4), -bercerena &gt; besterena</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Etxeberri Ziburuko eta Lavieuxvilleren dotrina ezagutzen zituen Ubillosek. Nire ustez, erabat baztertu behar da, ordea, Larregi ere erabili zuelako susmoa (Villasante HLV 155). Nolanahi ere, Lardizabalek bai, eta eskuzabal</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Gutxienez</forename><surname>Beraz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Axular</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Azkuek frog~tu zuen bezala (ik. Eusk 19~8: 342 eta hur.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hegoaldeko l~teraturarenhistoria berri baterako gaiak Ibarrek jakintzat ematen zuen &quot;la iricomunicaci6n -espiritual en que solfan vivir nuestras regiones hist6ricas&quot; delakoaren-(GL 119) kontra, -Lakarrak esana gogoratu beharda: (39) Larramendik oso sarrera xelebrean dakar, xelebreegia agian beregandik hartua izateko: &quot;cordojo (antiquado), pena del coraz6n, biotzmina</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ohar bedi Afiibarrok berean s.v. &quot;dolor, arrepentimiento&quot; dakarrela, c. bezala, &quot;b. garbaia&quot;ren aldamenean</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Eta ez da argitalpen berriaren hutsa, orijinalarena baizik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">oh.) adierazi zuen Larramendiren liburu zerrendak honetan, orain artean ikusi ditugun Ubillos eta Mogelengan legez</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Huts bat ere behintzat-badu: doaber &lt;&apos; halaber, eta aldaketa txikiago zenbait: likhitsqui &gt; liquisqui (6), goardatu &gt; guardatu</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Bertsio bera CatLuz 6n (1833), jadanik Miexelenaren SHLV 692n, argitaratzailearen oharrean, ohartu zen bezala. jokatu behar izan zuen bitarteko papera</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Denetan Ubillos CatLav-ekin dator bat. Bide batez, urte batzu beranduago atera zen FPrBNk. (1676, 13 eta hur.) soilik erdizka ematen ditu bertsotan, esan nahi bait da, batzu ahaztuta zituelako edo hobeki azaldu beharrez 000 den arrazoiaz dela, ez daude denak bertsotan, askotxotan bukaera nabarmena bada ere; nolanahi, eta honetara nentorren, beste tradizio batekoak dira; cf., adibidez</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Esan</forename><surname>Bukatzeko</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dezadan Catlav Baino</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lehenagofprbn</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">eta hur.) delakoa izango ote zen ibili nintzela. Bestearen aide makurtu behar izan nuen, diferentzia gutxi bezain nabarmen zenbait kontutan hartuz, aditzean batez ere isladatzen diren bestelakoak gorabehera</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1651" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Besteren ona euax ezte~ala, ez daquialaric eduqui. Iaquile falsu ez i~ala, ez iagoiti gue&lt;;urti&quot; (8)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">BE III 106-110); 1891ean Sorarrainek honela zioen Axularrez: Esta obra es considerada como la primera obra claSica b~cong~da&apos; yeuskar6filos tan celebrados como el P. Lar&apos;ramendi, el-principe L. L. ·Bonaparte.) d&apos;Abbadie, el abate Inchauspe y atros distinguen a Axular con 10s honrosos calificativos de el Plutarco bascongado y el Ciceron labortario</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Silvain</forename><surname>Pouvreau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Arnauld</forename><surname>Oihenart</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Alonso</forename><surname>De&amp;apos;!&amp;apos;ercilla</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Catalogo 107 zbk.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ziur naiz arakatzen hasiez gero bagenituzkeela garai:honetarako ere hemen bildu ditudan apurrak osatzeko gaiak</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">xx. mendearen hasieran, aldizkariak eta ora har saiozko idatziak ugaltzearekin bat inoiz nabarmenen gertatzen da Iparraldeko literatura zaharrarekiko interesa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ibar eta Urquijok) aski ongi, zenbaitek hH&lt;ainki, ezagutu zutela Iparraldeko literatura eta, hortaz gain, beren lanetan erabili eta laudatu ere egin zutela. Besteren artean nagusi, RIEVaipatu beharra dago lehendabizi; bertan Urquijoren hainbat lan ezinutzizkoren .(&quot;La o-bra labortan~del Doctor</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Ari</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">dena den, batua~en sortzaileengan eragin gehien izan bide zuten guztiek</title>
		<editor>J. d&apos;Etcheberri ll</editor>
		<meeting><address><addrLine>Altube, Azkue</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1907" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Axular y su libro&quot; (1911-12. Una fuente del Guero&quot; (1912) adibidez. eta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bai Geroa-ren princeps-aren faksimilea 44 , bai Afiibarroren itzulpenaren transkribaketa 45 Axularrekiko zenbaiten gogoan zegoen kezkaren lekuko ederrak dira: Despues de no pocas dudas y vacilaciones, y aun a riesgo de que el entusiasmo de mis paisanos no corresponda a la cuantia del sacrificio, me decido hoy a editar el Guero, con 10 cual creo ademas contribuir de una manera real y positiva·al florecimiento de 105 estudios euscara16gicos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Daranatz</forename><surname>Azcona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Soloetarenen</forename><surname>Aldamenean</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">539</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Urquijo RIEV 1911-12</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskalliteraturaren atze edo edesti labur&quot;rean (EEs 1927, 194-196) honela zioen: Bidasoaz aindi asko irakurria da Axular, eta Bidasoaz onoztik, orain beintzat, irakurtzeko gogoa etorri zaie zenbaiti, ta maizago irakurtzen ezpaqa, liburu orien alerik arkitzen ez delako da</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Urkijo ez zen honetaz deitore egin zuen bakarra; Orixek bere</title>
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ta ez besterengatik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
				<title level="m">Argia-n agindu argitalpena zertan dagoen ez dakiela adierazten du (196, oh.); badakigu, ordea, betirako asmoen munduan gerarazi zutela</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Honen hariaz. cf. 1.1. atala</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">egin omen zen, garaiari amore emanez. Eta honenbesrez, Ibarren Genio y lengua-ra, batetik, eta 1954ko Lekuonaren argi-ta1p~neta (A. Irigarai eta K. Mitxelenaren erariskinekin) irirsiak garaẼ z dur uste honen aurreari ausartegia, denik es.atea idazle katea&apos; ezezik literatur mugirriendu katea bat ere badugula Iparraldeare.1~ik.o e~lazioari dagokionez.; .esango nuke hemengo literaturak, bere burua arrazoi ezberdinengatik ahulagorzar harrurik, Bidasoaz haraindian egindakora &apos;jo duela zerbait garrantzitsu egin behar izan duen bakoitzean. Eta hau Ibarrek eta bestek esaten zutenetik ieharo bestelakoa da, agerriki. Bibliografia Beherago azaltzen &apos;dirugun gutxi batzu izan ezik, Mitxelenaren Orotariko Euskal Hiztegia-n erabiltzen direh~aburdurez baliaru gara</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gauza ezagun gehiago aipa daiteke, hala nola Azkueren hiztegia, zeinean Axular ahal den guztietan jasotzen den, edota Altuberen Erderismos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1909" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>EEsn (Orrila 115s) ateratzen hasi zen Geroko gero-aren gipuzkerazko bertsioa, Intxausperena oinarri hartuta J.A. Ateaga apaizak egina, o. delako batek (Orkaiztegi? cf. Villasante 1974-149) erantsitako (44) 1910ecik aurrera J 60 burutatik soilik 47ra iritsi zelarik aIdizkaria bukatu baino lehen. (45) 1923tik aurrera; arrazoi beragatik 56 burutik soilik 42 agertu ziren. aurkezpen hirzaurrearekin. ;Ulrz-joskera egifialean o.betubaz. Axular aipatzen dugunean. lehendabiziko edizioaren orrialdeez egiten dugu, Euskaltzaindiak 1988an kaleratu faksimiletik, alegia. . &quot; , Ibar, GL, Genio y Lingua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Larramendiren hiztegigintzare&apos;n inguruan U ASJU· XIX-I, 9-48. -.--, 1985b U&apos;Berriz Larramendire.i1.segizioko zenbaitez U ASjU XIX-2</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="198530" />
			<biblScope unit="page" from="439" to="452" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Estudio sobre las /uentes del Diccionario de Azkue</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Fda</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
			<publisher>SHLV, Sobre</publisher>
			<pubPlace>Bilbo; Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Historiade lalengua vas.ca, uAn~o.sdelASjU&quot; lO</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">HSLV, Historia social de la literatura vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<pubPlace>Madrila</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Larramendiren eraginaz eta</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XX-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="203" to="216" />
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Etxeberri Luzaideko Bikarioaren Dotrina argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Segurola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ASjU XIX-I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="129" to="197" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Afiibarroren Esku-liburua eta literatur bizkaiera, EHUko tesina argitaragabea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Literatura Vasca 2 ,Aranzazu 1979.· . ---, 1952, 44Literatur-euskara Laphuttarr Klassikoaren gain eratua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Villasante</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hlv</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Historilt&amp;apos;de</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>La</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">259&apos;;&apos;298</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="page" from="135" to="152" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>BAP</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
