<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Erdi Aroko kanta ezezagunak Ibarguen-Cachopin kronikan (1570-1620)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Butroeko</forename><surname>Andrearen</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">JDLEN ARRIOLABENGOA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eresiaren</forename><surname>Bertsio Ezezaguna</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">JDLEN ARRIOLABENGOA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">;</forename><surname>Salinasko</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">JDLEN ARRIOLABENGOA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kontearen</forename><surname>Kantua</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">JDLEN ARRIOLABENGOA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Errodrigo</forename><surname>Zaratekoaren</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">JDLEN ARRIOLABENGOA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kantu</forename><surname>Epikoa</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">JDLEN ARRIOLABENGOA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><roleName>Donostiako H</roleName><forename type="middle">E G</forename></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">JDLEN ARRIOLABENGOA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Erdi Aroko kanta ezezagunak Ibarguen-Cachopin kronikan (1570-1620)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:38+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The "lbargiien-Cachopin J ' Chronicle has been a source of interesting materials for Basque linguistics and literature (Canto de Lelo J escrituras de Andramendi, Cantares de la Quema de Mondrag6n J etc.). Nevertheless this Chronicle is still unpublished and its preserved condition is quite fragile. The author of the present paper has embarked in a complete reconstruction and transcription of the Chronicle J to which end he has devoted the last few years. As could be expecte~numerous and diverse materials have sprung from the detailed transcription of the Chronicle. Amongst them, the heretofore unknown ballads presented in this article have surpassed all expectations.</p><p>These ballads recount episodes ofthe band ("bandos JJ ) wars which took place in the Basque area during the Middle Ages, specifically in the xvth century. The first poem, the UCantar de la Senora de Butron JJ J has two stanzas: in the first one, Gomez Gonzdlez's widow moans the death of her husband as a result of treason from within~is own band; in the second stanza, a Ganboino partisan reminds the widow that the village of Mondragon was fairly burnt to avenge the Asteasu deaths. The author of this paper proposes a new reading of the Cantar. FinallYJ the Cantar. is include~which tells ofRodrigo's escape from the Tower ofVilla Real de Alava where he had been imprisoned by the Abendanos. This poem -previously unknownstands out because ofits very high narrative and lyrical richness as well as for its length.</p><p>Duela lau urte Ibarguen-Cachopin izeneko kronika transkribatzeari ekin nionean, burutu asmo dudan doktore-tesirako gaitzat harturik, ez nuen uste aparteko aurkikuntzarik egingo nuenik, ordurako aski ezaguna eta aztertua baitzen, nonbait, historialari zein hizkuntzalarien aldetik. Hala ere, burugabekeria neritzon horrelako lan handi bat, kopia bakarra izanik, artxibategi baten ilunetan hezetasunak eta bestek jaten egoteari, eta gogoz jarri nintzen lanean aurkitzen nituen zailtasunei aurre egin eta lan omkun bat burutzeko asmoz. Kronikaren bi herenak transkribaturik ditudan honetan esan daiteke aski ondare kultural interesgarria azaleratu dela folio zahar [ASJU, XXX-I, 1996,71-98]   </p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>horietan, euskalaritza <ref type="bibr">(esamoldeak, esaerak, toponimia, onomastika, etimologia)</ref>, literatura (kanta zaharrak, legendak), zein historiaren ikuspegitik (mikrohistoria, historia mitikoa). Baina nire ahalegin eta neke ora benetan arindu dutenak gaur aurkeztera natorkizuen aurkikuntza hauek dira: Butroeko Andrearen Eresiaren bertsio ezezaguna, Salinasko Kontearen Kantua (irakurketa berria) eta Errodrigo Zaratekoaren Kantu Epikoa. Aipatu kantok 43. kuadernoan aurkitu ditut, eta esku artean duzun argitalpen honetarako, euskalaritzari zuzenean dagozkion materialez landa, narratologiaren ikuspegitik ere interesgarri kausitu dudanez kuaderno hau, bandokideen gatazkaren inguruko testuak bere osotasunean ematea erabaki dut, egileen hari narratiboa errespetatzearren eta aztergai ditugun euskal kanta, esaldi eta goitizenak bere testuinguruak babesturik agertzearren.</p><p>Istoria General Espaiiola y Sumaria de la Cassa Vizcafna, ezagunagoa Ibarguen-Cachopin Kronika izenaz, lan erraldoia dugu, denbora luzean zehar osotua eta hainbat eskuk idatzia. Horrela, bada, ia batasun estilistiko ez tematikorik ez duen collage gisa iritsi da gure eskuetara, egiazko centon baten itxuran. Argi azaltzen da Prologo at lector-en lanaren asmoa: c..)Y, entendiendo los ojos de mi entendimiento por ber en que podrla yo entretener algunas horas que a mi animo dar recrea~ion pudiese y a otros aprobechase, pare~iome tomar esta obra entre manos, dando en ella noti~ia clara de todas las cosas, poco 0 muncho, que se an hecho en Espana desde que se fundo aca, ansl de bidas de reyes, monarcas y senores della, como de las funda~iones de las~iudades y gobierno dellas, y de todos 10s barones de sangre real e i1ustres y de balor que en e11a ha abido, y de sus notables hechos y armas magnaniImas , [fo1. 4r.] y de las h6rdenes de caballeros con[ ... ]dores y de su origen, y de las 6rdenes <ref type="bibr">de [ ... ]</ref>les, y de munchos sanctos que a abido [ ... ...] de nuestra Espana y extranos, y <ref type="bibr">de los [phi-16]</ref>sophos y barones letrados, y de los papas y enperadores, y otra infinidad de cosas de que ay memoria, que se hallaran senbradas por todo el pro~eso desta istoria, ansl espafiolas y estrangeras, como desta nuestra casa vizcafna. Y, en fin, da bien a entender esta chr6nica los prin~ipios y origen de munchos linages de 10s caballeros de nuestra Espana, y otras munchas y particulares cosas de casas armeras y sus apellidos y bandos.C ..) (Cuaderno 64, Libro Segundo, "Pr610go allector", 3vto. eta 4r) Iturrizak (1787: 87) 1588. urtea damaigu kronika hau idazten den datatzat, <ref type="bibr">Labayruk (1895</ref><ref type="bibr">Labayruk ( -1903</ref> bere aldetik 1.500 urtekoa de1a dio, eta Humboldtek (1816) XVI. mendearen azken urteetan kokatzen duo Gure doktorego tesian ezin izango dugu agian data zehatzik eman, baina saiatuko gara erakusten 1570. urte inguruan hasi zela idazten, handik eta hemendik material zaharrak kopiatuz eta berriak sortuz, eta azken folioak 1620. urtea pasatxo erantsi zitzaizkiola. Egileek 184 kuaderno osotu omen zituzten, 3 liburutan sailkatuak. Eskuizkribuak ez zuen eskuzko kopia gehiago ezagutuko, egileen asmoa inprentara eramatea baitzen: C..) Y, ansimesmo, como sea cosa [ ] que munchas [fol. 2vto.] [ ...], las cuales nos heran ocultas y muy caras de alcan~ar en 10 pasado, sean agora a todo el mundo por la in <ref type="bibr">[ ...]</ref>sa y muy frutifera arte de la enprenta muy patentes y publicas y por pequefio pre&lt;;io otorgadas.(. ..) (Cuaderno 64, Libro segundo, "Epfstola y dedica~i6n", 2r. eta 2vto folioak)</p><p>Egileek ez bide zuten lortu argitalpenerako behar zen lizentzia edo diru-laguntza eta, ondorioz, Muxikako Ibarguendarren etxean geratu zen kronika geroak ekarriko zizkion harat-honaten zain. Urte batzuetara Markinako Mugartegi etxera eramango zuten, ezkontza baten ondorioz etxe biak uztarturik geratu baitziren. Etxe honetan aztertu zuen Iturrizak, Mugartegiko jaunak, kronikaren garrantziaz oharturik, bere liburutegia txukuntzeko eskatu zionean. Historialari handiak material ugari bildu zuen kronika honetatik bere Antigiiedades de Vizcaya-rako eta gaur ezagutzen dugun bezala utzi omen zuen enkuadernaturik. Mogelek ere izan omen zuen esku artean, eta baita Humbolt-ek ere 1801 urtean Bizkaiko Jaurerriari egin bisitan. Orduantxe bilakatzen da kronika hau "mundu osoan ospetsu", Mitxelenak zioen bezala, 71. kuadernoan datorren Leloren Kanta dela eta. Geroztik hainbat ikerlek izan du kronika hau hizpide han eta hemen argitaratutako lanetan: ikus bibliografian <ref type="bibr">Vinson (1883</ref><ref type="bibr" target="#b18">Vinson ( , 1911</ref>, <ref type="bibr" target="#b5">Goutman (1920)</ref>, <ref type="bibr">Urquijo (1900</ref><ref type="bibr">Urquijo ( , 1920</ref><ref type="bibr" target="#b16">Urquijo ( , 1922</ref><ref type="bibr">Urquijo ( , 1924</ref>, <ref type="bibr" target="#b6">Guerra (1924)</ref>, <ref type="bibr" target="#b14">Mugartegui (1931)</ref>, <ref type="bibr" target="#b3">Bidegain eta Michelena (1954)</ref>, etab.</p><p>Gaur egun, betiere gure ikerketen arabera, 184 kuaderno horietatik 70 aurki ditzakegu, 65 Bizkaiko Aldundiaren Artxibategian (BAA) eta beste 5ak Madrilgo Biblioteca Nacional-en (MBN), zenbait kuaderno nahiko mozturik, elbarri edo osotu gabe ageri delarik. BAAn kontserbatzen diren materialak 5 tomotan banatuak daude eta 1.300 folio inguru dira, aski egoera kezkagarrian, ezen folioek jasandako hezetasunak eta egileek erabilitako tinta gogorregiak papera zulatu eta ahuldu izanari enkuadernatzailearen gillotinak folioen ertzetan egindako sarraskia gehitu behar baitzaio. Oro har kuadernoz kuaderno ordenaturik aurkituko ditugu materialok, baina folio asko lekuz kanpo enkuadernatuak izan dira eta zenbait kuadernori zenbaki okerra ezarri die enkuadernatzaileak. MBNen diren folioak egoera hobeagoan daudela esan liteke, baina erabat nahasturik aurkitzen dira, atzekoz aurrera batzuetan, "Linajes de Vizcaya y Guiplizcoa" izeneko tomo batean, beste material ezberdin askorekin batera. Honek guztiak kasu askotan ikerleengan nahasteren bat edo beste sortu izan du, eta horrela Lezama <ref type="bibr">Leguizamonek (1921)</ref>  Guk, ordea, eta teknologia modernoei esker, badugu oker eta nahaste hauek zuzentzea. BAA7 ko L-49 tomoan "A.B.C.dario de los nonbres, cosas y casos generales y particulares de los cuadernos y capltulos de toda esta istoria que ba scripta en tres libros de 10s Reyes Espafioles y cassavizcafna y sus solares" titulua daraman kuadernoa aurkituko dugu, zeinetan 2.100 sarrera inguru ematen baitzaizkigu alfa-betikoki ordenaturik, gai bakoitzari dagokion kuadernoaren erreferentzia emanez. Datuok fitxategian sartu besterik ez dugu gaiok kuadernoka ordenatzeko, horrela kronikaren reconstructioa erraztuz. Hurrengo pausua kuaderno bakoitzaren edukia eta sortu berri dugun aurkibidea alderatzea da. Besteak beste, metodo honekintxe ari gara kronikaren transkripzio lana burutzen. Ez bedi, bada, irakurlea harritu, ezegokitasunik aurkitzen badu aurretik argitaratutako lanetan emandako erreferentzietan guk emango ditugunen alboan.</p><p>Kronikaren egileen auziaz ere mintzatu beharko gara zerbait, azaletik, besterik ez bada ere, zehaztasunak aurreragorako utziz. Dario <ref type="bibr">de Areitio jaunak RIEB-en (1918)</ref> ohar labur bat argitaratu zuen arte Juan lfiiguez de Ibarguen izeneko ezkribaua genuen kronikaren egile bakartzat. Izan ere, kronikaren irakurketa pausatuak argi uzten du gutxienez badela beste egile bat:</p><p>En dedicar a V.S. la presente obra no fue pequefio atrebimiento mfo y de mi conpafiero Juan lfiiguez de Ibarglien, scribano real y uno de los procuradores del numero de la merindad de C;orno&lt;;a en Vizcaya (. ..) (Cuaderno 64, Libro segundo,"Epfstola y dedica&lt;;i6n", 1r. (1) Eskribau honen sinadura eta berati butuzko zenbait jakingatri <ref type="bibr">195,</ref><ref type="bibr">199</ref> zenbakidun kaxetan aurki daiteke.</p><p>(2) Ibon Sarasolak argitaratuak eta aztertuak ditu bokabulario hauek: "Contribuci6n al Estudio y Edici6n de Textos Antiguos Vascos", Anejos del Anuario del Seminario de ftlologia vasca "]ulio <ref type="bibr">de Urquijo", Xl,</ref>  kuadernoko bertsioa 79.ekoa baino lehenago idatzia da, 79. kuadernoko testuak ez Ibarguenena ez Cachopinena ez den esku batek idatziak baitira, bi hauek idazteari utzi ondoren erantsiak. Baina garantzitsuena zera da: 43. kuadernoan beste ahapaldi bat datorrela, orain arte ezezaguna, zeinetan arestian aipatutako Asteasuko hilketak hizpide hartuta ganboarren aldeko batek erantzun egiten baitio Butroeko andrearen erostari. Zalantzarik gabe kanta bereko osagaiak ditugu bi ahapaldiok, bigarrena ez baitago lehenengoa gabe ulertzerik.</p><p>Ondorengo lerroetan transkribaturik ematen ditugu kronikariak emandako gertaera historikoen narrazioa eta aipatu bi bertsoak. Baina aurretik irakurlea ohartarazi nahi genuke lerro hauetan aurkituko dituen errelato historikoen berezitasunaz, batipat denboran goiztiarrago den Bienandanzas e Fortunas-ekin alderatuta (Garcla Salazar 1471), lan hau baita bandokideen gora-behera guztietarako nahitaezko erreferentea. Kontatzen diren gertaera eta pasadizoak denboran urrutiago izateak Ibarguen-Cachopin kronikari Garcla Salazarrena bezalako kronika zehatz eta fidel batek ez duen askatasun narratiborako bideak irekitzen dizkio. Elementu fantastiko-dramatikoak nabarmenagoak dira Istoria Genera/-en eta pertsonaien mitifikaziorako joera ere markatuagoa. Bestalde, kontuan izan behar da kronika bien arteko desberdintasunez ohartzean egile bakoitzak bere leinu propioa duela ikusmiran, eta ondorioz askotan lumaren arabera trukatuko dutela protagonismoa eskena berean baten ala bestearen pertsonaiek.</p><p>Hona Ibarguen-Cachopin kronikak dioena:</p><p>[fol. r.] La guerra de Mondrag6n.</p><p>En la hera de <ref type="bibr">[CXL]</ref>,7 en tienpo del [rey] Enrico el primero 8 y en tienpo de Juan de Abendano,9 senor de la casa de Urqui~u y de las billas de Fromesta e Billalba,lO que es en canpos, yen tienpo de Juan Lapez de Olaso,11 su primo, que [....] en la probin~ia de Guipliscoa, y en tienpo de Gomez Gon~ales de Butron, senor de Aramayona, fue el de[bastamiento] de Mondragan por causa de que, yendo a unas misas nuebas al balle de Asteasu, que es en la Guipilscoa, el senor de Olaso, dicho Juan Lapez, que hera senor de Ganboa de Guipliscoa, con los suyos del bando de Ganboa ido alla por horden del dicho Gomez de <ref type="bibr">(7)</ref> Gaineko aldean egilea zuzentzen saiatu zela dirudi, baina papera moztua dago gillotinaz eta ezinezkoa da zuzenketa irakurtzea. Dena dela Arrasateko erreketa Garcfa Salazar eta besteren arabera ]aunaren 1448. urtean izan zen; Zesarren aroaren araberako datazioa ("ano de la era") 1486. urtekoa litzateke, baina Juan I erregeak Gure ]aun ]esukristoren araberako datazioa idazki guztietara heda zedin agindua zuen jada Zesarren 1385 urteaz geroztik.</p><p>(8) Arrasateko erreketaren garaian Juan bigarrena zen Gaztelako errege.</p><p>(9) Folioaren bazterrean honako hau irakur daiteke: "El de Abendano bibio cxv anos e fue muy guerrero". (10) Folio bazterrean ohar hau dakar: "Estas uillas de Fromesta y Villalba y el mayorasgo de Ulloa perdio el de Abendafio para satisfazer 10s dafios desta guerra que hizo, por mandado del Rey, e pagar la villa de Mondragon quemada al Rey e para 105 demas danos".</p><p>(11) Garcfa Salazar-en arabera <ref type="formula" target="#formula_0">(1454)</ref>  vto.] dicha carta y benfa preguntando entre la gente por el dicho G6mez Gonc;ales. Y abiendo 11egado a1 senor de Unc;ueta, el mismo dixo que e1 hera el dicho G6mez Gonc;ales por quien preguntaba, con cautela de 10 que podfa ser. Y anst tom6 la carta y la ley6, e, bisto que el dicho G6mez Gonc;ales y otros que el escoxfa se querfan ir y escapar y no hazfan caso del de Unc;ueta y de otros amigos suyos, disimu16, y el y 10s que arriba digo que fueron a [Londono] se escaparon del canpo aquel de noche y ora asinada. Y los del canpo, pensando que hera el dicho G6mez Gonc;ales y su cuadrilla, 10s dexaron pasar. Y cuando el dicho G6mez Gonc;ales fue a sa1ir, no tubo lugar, y ansl fue muerto con muchos de los suyos. De Arratia murieron: el de la casa de Vi1dosola de la anteig1esia <ref type="bibr">llamado</ref>  Gatozen orain A bertsioko bigarren ahapaldia aztertzera. 5.bersoan Andra urena Butroecoa deitzailearen hitz-ordena ohikoa dugu Erdi Aroko kantetan, esaterako: ]aun Diaoz Arocoa, aztergai dugun Ibarguen-Cachopin kronika honen 75. kuadernoan, Errodrigo C;arateco beherago aztertuko dugun kantu epikoan. Berso berean nanfufu! diotso bere arreta eskatuz ganboarrak Butroeko alarg:unari ("entzun nazazu" edo "entzun egidazu" gure interpretazioaren arabera); entzun aditzaren forma sinteti-koak (badantzut) aski heclatuak diren arren, oraingoz testigantzarik ez cluen forma dugu aginterazko hau.</p><p>6. bersoan irakurtezin dugun tartean, papera zulaturik baitago, [era} edo lean} irakur genezake agian eta su eldu esamotcleari "su hartu"-k cluen adiera emango genioke; horrela esan nahi lezake Arrasateko suak Asteasun izan zuela sorburu, han hartu zuela suak eta ofieztarren zorte ona han gaiztotu zitzaiela. Dena dela, aitortu egin behar dugu irudimenik gabe zail dela azalpen egokirik bilatzen. ganboar semeac urcatu leguean urcatu, <ref type="bibr">8</ref> euren injuria dabe bengadu.</p><p>Egindako konponketa honekin neurriz aski orekatua geratu zaigu kantua: 11-12 silabadun lau bersoko bi ahapaldi, errima pareetan eginaz.</p><p>Esan bezala, lehen ahapaldiaren B bertsioan berso bat gehiago dugu. Arrazoi izan daiteke, kopla zaharretan ohikoa den bezala, bigarren bersoa kantuan errepikatua izatea, errepikaren ordez mezu gehigarriak sartzea erraztuz. Kantaren egitura orokorrari erreparatuz ez genuke aipatu gabe utzi nahi jarduleen arteko elkarrizketa bidez osotua dela kanta, bigarren pertsonaren bidez burutua. Egitura formulistikoa izatetik oso hurbil egon daitezkeen esaldiak ere aurki ditzakegu: "Gal didila ... " eta "... bere parte dabela", norbaiti hitzez erase nahi zaionerako oso erabilgarriak. Hitz batean esateko, garaiko baladaren paradigma, laburra eta bizia. ] pedicle la mer~ed de la conquista al dicho rey don Enrico. Y supo tan bien tratar con el Rey, que, aunque no de mucha gana, le hizo mer~ed anteponiendole los peligros que abia en ello. El cual dicho conde vino a Vizcaya y, como pesquisidor, comenso aser justi~ia y confisc6 los bienes a 10s dichos dos cabe~as de Onez y Ganboa e desterrandoles de toda Vizcaya para mejor al~arse con Vizcaya. Los cuales, como duraba el destierro en tanto tienpo y no podian alcanzar misericordia en el, porque se quiso alcan&lt;;ar con todo 10 que ellos tenlan y hazerse senores asolutos de Vizcaya, coma en efecto puso horca e cuchillo de su [mano] en Bermeo, Durango y en Vilbao y otras partes. Y estas dos cabe&lt;;as de Onez y Ganboa, como bieron que el nego&lt;;io iba de mal en peor para ellos y quedaban desposeidos de sus haziendas y el dicho conde de Haro por hazer su na~i6n se abia con~ertado con algunos parientes mayores <ref type="bibr">de Vizcaya,</ref><ref type="bibr">(14)</ref> Lehen lerroa gillorinak moztua. que fueron el de Billela y los Hospines, que heran el de~amudio, E1exabeitia, [Legui&lt;;am6n], Castil10 y~irarruista y otros, los dichos dos cabe~as acudieron a [don]tal de Padilla, senor de Santa Gadea, con el cual comunicaron 10 que debfan de hazer e fueron con su con~ejo a Burgos, en do estaba el Rey, pensando de nego~iar con el algun remedio. Y, como el Rey 1es di6 de mane despiendoles con dezir que al conde de Haro le abfa dado cargo e mane de los nego~ios de Vizcaya, acudieron a munchos caballeros, duques y condes para que les diesen algun fabor para cobrar 10 que tiranic amente les tenfa el conde ocupado. Pero contra e1 dicho conde de Haro no abfa ni quien quisiese ir, e~eto el marques de Fromista, el cual 1es di6 comisi6n para que tomasen por caudillo al duque don Pedro de Nareja, 11amado Duque Forte. Y. tomando1e por capitan general, juntaron un razonable exer~ito.</p><p>Sabiendo 10 que pasaba, el conde de Haro conboc6 a gentes entre parientes, [fol. vto.] amigos e basallos y pas6 de Laredo tomando puerto por Vermeo con mas de ueinte mil honbres, entre los cuales benfa el conde Salinas y otros tres condes, y lleg6 a Mugufa, donde con fabor del de Bille1a y de 10s demas amigos aloj6 su gente alIi. Y las dichas dos cabe~as de Vizcaya con el duque Nareja, su capitan general, les dieron batalla, donde fue ben~ido el dicho conde de Haro y muertos mucha cantidad de su gente, y el mismo se escap6 por grande bentura a una de caballo por Solue y se enbarc6 en Vermeo (ayud61e a enbarcar y escapar en Vermeo e1 baschiller Barroeja y otros amigos del de Haro) y pas6 a Fran~ia. Y fue seguiendo Po1ibro de Butr6n, hijo bastardo del dicho G6mez Gon~ales, que hera ba1iente, y, coma le bi6 enbarcado, se bolbi6. Y cuando iba huyendo a 10s que le topaban les daba doblones e fojas por que dixesen que no le ablan bisto. Y desta manera se le escap6 a Polibro, que le iba en 10s alcan~es.</p><p>El conde de~alinas fue preso con otros caballeros, al cual le dixieron un cantar en Vilbao: dueno e senor de la casa de Leguic;amon, el cual les dixo que una por una sacasen de Vizcaya a su enemigo y despues entre ellos se abernfan. A los que fueron neutrales en esta guerra les quemaron las torres e casas despues de pasada la guerra, y en espec;ial a los que tubieron el apellido del conde. Cuando andaba la batalla, los bizcafnos unos a otros en su lengua bascongada dezfan senalando los personajes mas prin~ipales: -A jo, ja <ref type="bibr">[c]</ref>, erac! por 10 cual, teniendolo en memoria, 10s castellanos dezfan por refran: "Ajo, pero no el de Mugufa", pensando que cuando oyeron dezir a jo, que quiere dezir en castellano H ,dale al que senalo", pensaban que dezfan e nonbraban el ajo de corner. E ansi, a cabo de algunos anos [fo1. r.] questa guerra pas6, fue un biscafno a donde el conde de Salinas estaba y, preguntandole que de donde era, dixo que de Bizcaya. Y, cuando el conde 10 entendio, dixo: -Ohi disputa y me tente. Allf me mataron un caballo que balfa 200 dineros y yo fui preso, y apenas escape con la bida de sus manos dellos deziendo en la guerra: A jo, jac, erac! Jacoaren odola. Por esta guerra se dize: "Esta es Uizcaya, conde de Haro, que no Bellorado".</p><p>Beste geldiunetxo bat kronikariek igorri dizkiguten euskarazko bi esaldi hauek aztertzeko: A jo, jac, erac! eta A jo, jac, erac! Jacoaren odola!. Lehenengoa aztertua du Mitxelenak TAV-en <ref type="bibr">(1964: 98)</ref>; ulergaitza bazaigu ere, bigarrena ez. Mitxelenaren azalpenak kontuan hartuz "hura jo, jo ezak, erahil ezak" ulertuko dugu esaldiaren lehen zatian. Baina harrigarri aurkitu dugu,· eta bestalde oso interesgarri, Jacoaren odola esamoldea. Gaztelarrek mauruen aurkako guduetan erabilitako "Santiago!" edo "San Millan!" guda oihuen irudira, Salinasko konteakJakoaren odola! egiten du oihu bere burua Konpostelako Jakueri gomendatuz. <ref type="bibr">16</ref> Gangurengo desafioa, 1444, eta Elorrioko gudua, 1468.</p><p>Atal honetan ez duzue aurkituko Erdi Aroko kanta zaharrik, baina interesgarri eritzi diogu Gangurengo guduari buruzko narrazio hau hemen argitaratzeari arrazoi <ref type="bibr">(16) Kapanagak (ikus Lakarra 1996: 129, 13</ref>. oharra) bere aldetik beste irakurketa bat proposatzen du: "]an ezak, edan ezak ". birengatik. Batetik, bere interes narratologikoagatik: Ganguren eta Elorrioko guduen artean hogeitalau urteko tartea egon arren, maisuki uztartzen ditu kronikariak bandokideen historiako pasarte erabakior hauek, tartean Juan Artzaren desafioa, Susunagako jaunaren sakrifizioa eta Salazarko semeen trajedia kontatzen dituelarik. Jakina, Garcfa Salazarren (1471: IV, 205 eta 218) kontaketaz alderaturik askoz aberatsagoa dugu Istoria General hau baliabide dramatikoen ikuspegitik gertaera hauen kontakizunean.</p><p>Bigarren arrazoia hizkuntzalaritzarekin lotuta datar eta Salasarko semeen trajedia kontatzean datorkigun euskarazko esaldiak ematen digu.</p><p>Jadanik irakurlea ohartuko zenez, Ibarguen-Cachopin kronikatik jasotako testu hauek ematean ez gatzaizkio gertaeren hurrenkera kronologikoari jarraitu, kronikaren egileek hala eman baitzituzten, eta guk euren flash back hauek errespetatu besterik ez dugu egiten. Egia esan, ematen dituzten datak ikusirik, aski nahasturik zeudela ematen du, garaiko kroniketan aski ohikoa zuten bezala (Garcfa Salazar salbuespen).</p><p>Esta guerra de Ganguren, que fue en el ana de mill e cuatro~ientos, 17 e que ha CXXX anos,18 fue que tenfan puesto para un dfa senalado por parte de Pedro de Abedano e de G6mez Gon~ales de Butr6n, por anbos bandos, la batalla de Ganguren. El estandarte ganbofno llebaba Joane Ar~a, el de Indusi. Llamabase Joane Ar~a porque hera tan baliente que, a bra~o partido luchando con un oso le mat6 con machete de dos palmos, cosiendole en su colmenar junto a su casa, y ansf se le puso el nonbre del oso. Este tenfa puesto batalla y desaffo con otra baliente que se llamaba Juan de Asua, onezino. Y los dos topandose en Ganguren en la batalla, coma personas que antes estaban picados, se azieron y, teniendole el Ar~a al de Asua herido e rendido en el suelo, le quiso quitar un sinto de plata guarnec;ida que tenta, y, baxandose a se 10 quitar, el Asua sac6 el punal y con elle di6 por las tripas y mat6 al Arc;a. Y ansf, anbos e dos quedaron allf muertos. Este Arc;a, estando hablando con Pedro de Abendafio junto a Billaro, en el camino, antes de entrar en la batalla, y blandeando su dardainca y dardo de manera que los quebr6 con la pujanc;a, le dixo: -Senor, el corac;6n me dize que desta batalla no tengo de bolber bibo. Y el senor de Abendafio le dixo: -Pues, Juan Arc;a, en todas las guerras sois con sobrado animo el primero,~y agora hos temeis? Y el sienpre dezta 10 que primero [ ], de que parec;e ser que Juan de Asua, teniendo notic;ia [fo1. vto.] deste Juan de Arc;a, le bino a buscar para (17) Gangurengo gudua 1444. urtean izan zen Garcia <ref type="bibr">Salazar-en arabera (1471: 204)</ref>. (18) Hau egia izatera, eta 1400 urtearen erreferentzia harturik, ondoriozta genezake kronikaria 1530. urtean idatzitako testu batetik ari dela pasarte hau jasotzen. Garcia Cachopin doktorearen Antigiiedades de Vizcaya-tik agian? toparse con el y probar su balentfa. Y, andandole a buscar, se toparon en Vilbao y le pregunt6 Juan de Asua a Juan de Ar~a, que no le conos~{a: -~Abeis bisto 0 cono~eis a Juan de Ar~a? Que me dizen ques muy baliente e me querrfa topar con el y probarme con e1.</p><p>Y el Ar~a le dixo: -Pues yo soy, y tanbien quiero topar con vos. Pues en la batalla que esta aplazada de se dar en Ganguren nos beremos.</p><p>Y ansf quedaron desafiados y pas6 10 dicho. Dizen que en esta batalla de Ganguren ubo un ardfd por la parte onezina, y es desta manera: Quel alcalde de Sugasti, senor de la casa de~ugasti, ques junto a Larrabec;ua, muy antigua, estaba con 500 honbres y asegur6 a Pedro de Abendano que tenfa en su fabor; y por otra parte tenfa con el de Butron hecha trama para que, al tienpo que se diese la batalla, heriese en la retaguardia de trabes a los ganbo{nos. Y el mismo G6mez Gon~ales estaba en una~elada con mucha gente, trocadas las armas por no ser conos~ido. Y las armas que el de Onez prometio al de Ganboa y debiza, que dixo abfa de traber para que fuese conos~ido y hiziesen persona por persona batalla, las di6 a un prima suyo que, segun fama, hera el de la casa de Susunaga-J auregui, ques en Asua. Porque entre anbas cabe~as se con~ert6 de que, para ser conoc;.idos en la batalla y toparse e hazer batalla, los dichos llebasen armas y debizas sefialadas e conos~idas, es a saber: el de U rqui~u cora~as aforradas en ter~iopelo carmezf colado y su debisa propia de la misma color; y el de Butr6n las armas y corac;as aforradas en terc;iopelo berde y la misma su debiza en el mismo terc;ipelo verde. Y estas armas e debizas le di6 el de Butr6n por engano e cautela al de Susunaga, el cual, cuando las tomaba, le dixo:</p><p>-Ya se por que me las dais y la trac;a que traeis, pero morire coma bien nac;ido y, si escapare, no toma~e armas en vuestro nonbre.</p><p>Y ansf fue con estas armas e muri6 en la batalla [fo1. r..] [ ] [ ] el conc;ierto de entre el de Butron y el de Susunaga, se di6 la batalla, la cual ben~i6 el de Urqui~u. Y matando e feriendo en execuc;i6n de su bitoria, el de Abendafio lleg6 hasta Asua. Y, coma los de Onez bieron que la gente ganbofna se abfa desbaratado en la manera dicha, dieron, conforme al conc;ierto, de trabez en ellos, el de Butr6n por una parte y el dẽ ugasti por la otra, y los benc;ieron. Y mataron de los ganbofnos muy muchos, aunque todabfa murieron tantos onezinos coma ganbofnos, pero qued6 el ben~imiento y despojo por los onezinos. Y Pedro de Abendano se escap6 a una de caballo en un caballo ruc;io rodado que, llegando corriendo en la iglesia de Galdacano, rebent6 junto a ella el caballo. Y aquella noche se retraxo Pedro de Abendano a la torre de Usunsolo, ques en Oinquina, en la dicha anteiglesia de Galdacano, donde recoxi6 las reliquias del canpo.</p><p>Aquf murieron de los ganbofnos el bachiller Basurto; y de la casa de Ipifia, de la anteiglesia de &lt;;eanuri, de cuatro hijos murieron los tres; y Hernando de Arriquibar, senor de la casa ques en~eanuri, le sacaron un hojo con una saeta; y a Juan Saez de Sierra de Ipina~ar de Suso, ques en~eanuri, le hirieron con saeta herbolada por junto a la ingle, que mientras bibio fue coxo. Murieron e fueron heridos otros muchos. Y con esta bitaria el de Butr6n qued6 tan al~ado y engrandesido, que jur6 enton~es que no le abfa de quedar ninguno que tubiese bando ni nonbre de Ganboa sin matar. Y ansl, junto muncha xente de Vizcaya e fuera della, prometiendoles las caserfa e haziendas de los ganbofnos muertos. Los bizcafnos no querfan guerra, pero como las dos cabe~as tenfan bandos, los premfan e for~aban a ello deziendoles que, si no biniesen a la guerra, los abfan de matar y quitalles sus haziendas y darlas a otros que biniesen en la guerra en su fabor.</p><p>[fo1. r.] Como el dicho Gomez Gon~ales quedase con el fabor e calor de la bictoria, muchas personas que estaban neutrales se le juntaron, e junto hasta 6.000 honbres·, conbocando a los de la casa de Lascano, que es en la probinc;ia de Guipuscoa, y de Salazar, que es en Portugalete, para que le ayudasen. En la casa de Salazar estaba casada una hija de la casa de Butron con Lope Gar~fa de Salazar, y ella procuro por todas las bras e maneras de que fuesen sus hijos, c;inco, con solos los deudos y aliados de Salazar. El padre no querfa, deziendo que no hera obligado a le enbiar socorro a la casa de Butron para que fuese el de Butron a buscar a nadie a su casa para le sacar della, sino que cuando alguno le quisiese ofender le ayudarfa al de Butron, y porque tanbien dezfa por Pedro de Abendano, que para la guerra nunca le faltaba sazon, mas que a la trucha de marron, y que mataba los honbres como chinches, y que a honbre que no le abfa hecho mal que porque le abfa el de contradezir. A los cuatro hijos de Salazar y los dos de Ugarte muertos en un carro los llebaron a Bilbao para los enbarcar a Portogalete, de 10 cual se agrabiaron sus casas e deudos, porque los abian llebado en carro e con tan poco prec;io. E porque entonc;es por estos muertos dixo en la plac;a de Vilbao el de Basurto, ques en la anteiglesia de Abando, que se llamaba Martin Ruiz de Basurto: -Or dosoc aurrera, or dosoc aurrera! , cuando los enbarcaban, por esto los de Salazar le quemaron la torre de Basurto.</p><p>Cuando supo la senora de Salazar la nueba de la muerte de sus cuatro hijos e prisi6n del quinto, yendo sierta persona a le dar el pezame dixo a ella que que podra aber en el mundo mayor mal que aquel. Y enton~es la de Salazar respondi6 con animo biril que hera mayor mal querer corner e no tener que. Esta de Salazar tanbien dixo que no podia creher que su hijo don Gon~alo fuese muerto, porque el bastaba ma[ ] todo el mundo [jun]to. El quinto hijo fue rescatado, el cual fue causa que la casa de Salazar fuese partida e dibidida en dos cabe~as, porque prendio a su padre, Lope Gar~ia. Este Lope Gar~ia fue el que hizo la coronica estando preso [ ... ] el pleito del hijo, porque el dicho hijo le tenIa preso y for~ado, donde por fin le hizo hazer la dicha renun~ia del dicho de Salazar, por donde se partio en dos partes. Y, aunque tenia dado el mayorazgo a su hijo don Gon~alo, que murio en el canpo y dexo hijos, en todo 10 que pudo haziendole fuer~a, a su padre le hizo renun~iar e mejorarle como tirano. Y ansl son dos casas en la de Salazar: la una y prin~ipal la de Portogalete, y la otra y segunda la de Sant Elizes de la Encarta~ion. Y de esta casa e solar de Salazar depienden otras muchas casas del mismo nonbre y parientes.</p><p>Ez diogu atal honi komentario handirik gehituko, hala ere, or dosoc aurrera esaldiak merezi du hitzen bat zuzentzea. Esanahiaren aldetik ez du sekreturik gaur egungo euskaldun batentzat, ederki asko adierazten baitu Basurtokoaren mesprezua Salazartarrenganako. Interesgarriena dosoc aditz forma hori dugu (b. dituk), bizkaieraz bizirik dirauena, nahiz agian hedatuago egon dozak forma.</p><p>Hala ere, XVI. mendeko beste idazle baten arabera 19 Basurtokoak esandakoa Esan dot, esan dot aurrera! izan omen zen. Dirudienez, Salazarko semeen gorpuak untzietan zeramatzaten Ibaizabalen behera Portugaleterantza eta txalupa-zaina zalantzati ikustean, ziurrenik konpainia hark ematen zion izuagatik, Basurtokoak aurrera egiteko agindua botatzen dio, ez lagatzeko haiek han.</p><p>Abendafiochearen heriotza, 1468.</p><p>Elorrioko guduak hainbat gatazka ekarriko zuen atzetik. Horietako batean, Abendafioarrak Basurtokoen laguntzera joanik, bizia galduko du Juan Abendafiok Ibaizabal ibaiaren ibian, Bilbokoen aurka borrokan (ikus Garcfa <ref type="bibr">Salazar (1471: 223)</ref>.</p><p>Buelbo a la batalla de Helorrio y digo que los que menos dano re~ibieron fueron 10s de &lt;';aldibar, porque, como heran de la tierra y la sabfan, se escondieron por las xaras, aunque fue quemada la torre de~aldibar. De toda la parte ganbolna no murieron 50 honbres, y los onezinos murieron muy munchos, que fueron mas de 2.000 honbres, e muchos presos e rescatados. di6 por donde tenfa suelta una agujeta de 1as corac;as, porque en la mafiana, cuando se armaba, el criado le dixo: -Senor, aquf una agujeta fa1ta. Y elle respondi6: -Bueno estoy yo si [fo1. r.] [ahu]zfa e por falta de una agujeta tengo de estar e perec;er. E por falta de aquella agujeta fue muerto. Este, en las batallas animando a los suyos, les dezta: -Ene semeac, saguiteas euri J saguiteas euri!, deziendo1es que tirasen tantas saetas que 110biesen con ellas. Este fue el que mat6 al de~arate, don Rodrigo de Mendoc;a, de A1aba, e tubo grandes pendenc;ias con los mendoc;anos, por causa de 10 cual por justi~ia le quemaron la torre que tenfa en~arate, y las siete baras 20 que tenfa en Alaba le depositaron por justic;ia en la c;iudad de Bitoria, y le tomaron la hazienda, aunque se le quedaron muchos labradores que oy dfa tiene. La casa de~arate es mas antigua que la de Mendoc;a. <ref type="bibr">21</ref> La de~arate tiene por armas 9 panelas en canpo de sangre, e fue que, en una batalla que tubo con 10s moros c;ierto cristiano, se hal16 en ella el de~arate, y, como tenfa tan buena gente, dixo que tanbien su bandera abfa de ser sefialada; y para ello le puso pegadas muchas hojas de yedras y, como fue la batalla tan sangrienta, tremo1ando bandera e sacudiendola, se le cayeron las yedras, ec;eto las 9 hojas della que quedaron, y, coma benc;i6 la batalla, tom6 estas 9 hojas de yedra e pane1as que le quedaron pegadas en la dicha bandera por armas.</p><p>Testu honetan bi kontu dira euskalaritzaren ikuspegitik komentatzea merezi dutenak, Ibarguen-Kronikako hainbat kuadernotan aurkituko dugunaren erakusgarri: Esta casa de~arate tubo grandes penden~ias sienpre con la casa e linaje de Gorta~ar, y ansf un dfa, queriendo bengar~ierta muerte que los de~arate abfan hecho, fueronse a una misa nueba a Alaba los dellinaje de Gorta~ar de Arratia. Y porque abfan muerto los dfas antes a un hijo de la casa dẽ ubiaur de~eanuri, en su bengan~a comensaron a saquear toda Sugoitia de Alaba, llebando por caudillo a Martfn Gar~fa de Axpe, dicho Asalgorri por ser bermejo, senor de la casa de Ipifia de~eanuri, patron de [ ] el dueno e sefior de la casa y solar de Gortal~ar [fo1. vto..] muerto, y en su ausen~ia a elle llebaron por caudillo e pariente mayor, como a dueno de la casa de Gorta~ar, el cual despues que saqueo todos aquellos lugares de la hermandad de Sugoitia, como abfan repicado aquellas canpanas de las aldeas a la hermandad e rebato, acudi6 la conpanfa de caballos, honbres de armas del conde de Horgas, questaba alojado en Mendo~a y Anchares y aquellas aIdeas de Alaba. Acudi6 el capitan dellos, que era Juan de Mendoa, el cualle alcan~6 al dicho Asalgorri junto a Echabarri de Alaba, yendo el dicho Asalgorri solamente con dos conpafieros, porque toda su gente ya abfa enbiado adelante. Y coma bi6 el de a caballo que benfa armado e con su adarga e lanc;a, se le entr6 en una heredad que estaba layada y, coma tras del entro el honbre de armas en 10 layado y no se podfa menear, Asalgorri rebolbi6 sobre el y le hiri6 el caballo y le hizo salir de la heredad tratandole de uillano y con mucha soberbia sali6 el dicho Asalgorri tras del a 10 llano, donde el de a caballo le di6 una lan~ada y le mat6 allf a Asalgorri. Y en sefial delle allf esta allf una piedra grande con su cruz. Baina kantua bersoz berso ulertzen saiatu aurretik azter dezagun testuan gorago Abendafiokoak bere bandokideei emandako agindua: Villau au il eguidafu! "Billau" hitza, bere aldaerekin (ikus GBH), hedadura zabaleko hitza dugu Euskal Herri osoan gizarte-maila baxukoari edo noble ez denari deitzeko. Esaldi hau garaiko gizarte giroaren adierazgarri dugu, interes kontrajarrien arteko liskarren isla: ahaide nagusien pribelegioen defentsa batetik eta bizkaitar ororen kaperatasun edo aitoren semetzaren aldarrikapena bestetik. Jon Juaristiren hitzak (1996) gogoan hartuz, Garcla Salazar kronikaria izango genuke lehen taldearen defendatzailea, zeinak egiazko hidalgotzat lau ahaide zahar baino ez zuen onartzen, burgesiarekin tratutan aritzeko lotsarik erakusten ez zuen billau talde horren aurrean. Bigarren taldean Ibarguen eta Cachopin leudeke, bizkaitar orore.ntzat, hau da, odol garbitasuna froga dezakeen ororentzat, hidalgia eskubidea berdintasunez aldarrikatzen dutenak. Abendafiokoak ere, Garcia Salazarren irudira, mesprezua eta gorrotoa baino ez dezake sentitu bere talde esklusiboan sartu nahi duen zaratearrarenganako. Kantuan bertan nabarmena da tratu desberdintasuna: Abendafiokoa jaun da, bere bandokide den Asensio Gebarakoa bezala; zaratearra, aldiz, ez da deus.</p><p>Egiturari erreparaturik kantuaren borobiltasuna, perfekzioa, harrigarria gertatzen da. Exordio labur batez hasten da, kantu epikoetarako bereziki sortuak diruditen bi berso formulistikoz, hirugarren bersoan gaiaren sarrera orokor gisa kantuak kontagai duen gertaera nagusia aipatzen delarik. Lehen zati hau zeharo independientea dugu errimaz zein neurriz. Aurkezpen honen ondoren bi ahapaldi datozkigu hamarna bersorekin, eta, kantariak erraz berdin dezakeen desorekaren bat edo beste kendurik, hamasei silabakoak ditugu errima bakarreko hogei bersook. Ahapaldiotan Zarateko Errodrigo izutiaren irudia erakutsi nahi zaigu, abendafioarren indar eta adorearen aurrean ihesi doana.</p><p>Kantuaren hitzen esanahiari gagozkiolarik, ora har zalantza handirik ez badugu ere, aitortu behar zenbait hitzen zentzua ilun samar geratu zaigula, batzuetan paperaren egoeragatik, bestetan egileek kopiatzean egin zitzaketen akatsengatik. 4. bersoan ageri den karakter bakarreko hutsunean, zalantza bat edo beste gainditu ondoren, rr irakurtzea proposatzen dugu. Horrela, xugarra irakurriz eta sindean "joan" aditzaren iraganeko formatzat hartuz, uler genezake Errodrigok sugarrak bezain agudo egiten zuela ihes Juan Abendafio guduan bere bandokideekin agertu orduko. 6. eta 7. bersoetan Abandafiokoaren indar eskergaz hitzegiten zaigu. Sinesgaitza badirudi ere, urte haietan 2.000 gizon baino areago biltzea ez zitzaien batere zaila gertatzen bando gudutan zebiltzan ahaide nagusiei: Arrasaten Honenbestez betetzat jotzen dut lerro hauek idazten jartzera bultzatu nauen asmoa, orain arte ezezagun ziren kanta zahar hauek ezagutzera ematea, alegia. Izan ere, Ibarguen-Cachopin kronika zain dut, transkribaketa behingoz osotu eta akaso galdurik den folioren bat berreskura dezadan. Bistan da lantxo honetan aztertu gabe geratu direla hainbat eta hainbat kontu, Errodrigo Zaratekoaren Kantaren hizkera kasu. Baina luze joko liguke eta izanen da guk baino egokiroago lan horri ekingo dionik.</p><p>Azken hitza, ordea, eskerrak emateko izan ohi da, eta guk: ere ez dugu falta eskerrak nori eman. Julio Etxebarria zornotzarra nahi nuke aipatu, artxiboetan ibi-(24) Sarmiento jatorriz Burgos aldeko leinua omen da, Enrique II erregeari esker Arabako herri eta lurralde franko lortu zuena (Lagran, Hurizaharra, Labastida, Kuartango, Badaioz, Ubarrundia, Arrazua, Irufia eta Arifiez).</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>bere informean 58 kuaderno kontserbatzen direla esango du eta Mafiarikuak (1973) 62 direla aurki daitezkeen kuadernoak. Kronikari buruzko erreferentziak ematean ere ez dira gutxi sor daitezkeen nahasteak; adibidez, Mitxelenak (1964: 97) Salinasko Kontearen Kanta aurkeztean, geroago mintzagai izango duguna, 59. kuadernoan dagoela dio, egiaz 43.ean kokatu beharko litzatekeenean; Arrasateko erreketaren kantak ematean ere (1964: 81) erreferentzia okerra ematen digu, egileek ez baitzituzten 159. kuadernoan idatzi, 79.ean baizik.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>). eta bigarren egile horrek Cachopin duela izena: ( ... ) don fray Gon&lt;;alo de Redondo, prior de Bohada, y mi buen padre el doctor Gar&lt;;i Fernandez Cachopin, concordantes en uno, declanindose mas en este artfculo, mojonan esta probin&lt;;ia de la Cantabria por las aguas de Ebro y Hanos de Nabarra y la probin&lt;;ia de Cuipuscoa, con todo 10 demas incluso, a la mar ( ... ). (70. kuadernoa, 2vto.) Gauzak honela, Lezama Leguizamon (1921) harritu egiten da Iturriza (1787) bezalako historiagile fin eta zehatz bat honetaz ohartu ez izanaz, honek Ibarguen besterik ez baitu aipatzen egileaz mintzatzean. Esan beharra dago lehen liburuko izenburuetan Ibarguenen izena azaltzen dela soilik. Bigarren liburuko izenburuak, ordea, sinatu gabe ageri dira eta hirugarrenekoak galdurik ditugu momentuz. Kronikaren transkribaketan dihardugun une honetan, hipotesi bezala Cachopin semea bigarren liburuari ekin zitzaionean sartu zela lanean darabilgu. Baina, guk geuk ere ezin izan dugu oraingoz ezer berririk aurkitu Cachopin hauen gainean, kronikan bertan aurki daitekeenaz landa. Garcfa Fernandez Cachopin doktorea, aita, Laredokoa zen jatorriz eta Grandezas de Vizcaya izeneko lan bat idatzi omen zuen XVI. mendearen lehen erdian. Juan lfiiguez de Ibarguen Torres-i buruz, aitzitik, berri gehiago bil daiteke. Aitona Bizkaiko artziprestea zuen. Ez dakigu zehatz noiz jaio zen, baina ziurtzat izan dezakegu Sibilian jaio zela, bere aita, Ifiigo'· Urtiz de Ibarguen han ezkondu baitzen Isabel de Torresekin. Ama hiltzean Bizkalra itzultzen da familia eta aita berriro ezkonduko da Gernikan. Juan lfiiguez erret-ezkribau izatera iritsiko da eta 1559 urtean Bizkaiko Batzarretan izendatzen dute ezkribau lanetarako. Zornotzako merindadeko ezkribau numerarioaren kargua ere hartuko du, ziurrenik lfiigo Saez de Ocak, bere lehen emaztearen aitak, heredentzian utzia, eta bere gain izango du 1609 urtera arte, kargua utzi egiten baitu Juan de Ibarguen bere semearen eskuetara igaroaraziz. 1615 urtean bizirik zirauen kronika honen egile honek, baina 1616.ean bere bigarren emaztearen izenean datoz etxeko ganadu-tratuak. 1 Kronika honetan nagusiki bi ezkribau hauen idazkera eta prosa-estiloa aurkituko badugu ere, beste esku batzuk ere antzeman daitezke, batez ere kronika osotu zen azken urteetan erantsitako materialetan (besteak beste, zenbait deituraren genealogia eta armarrien osagaiak jorratzen dituzten folioak, euskara-gaztelera, gaztelera-euskara bokabularioak,2 eta abar). Horrezaz gain, kontuan izatekoa da pasarte asko eta asko zuzen-zuzenean beste testu zaharrago batzuetatik jasoak direla, horrek estilo aniztasuna damaiolarik lanari, eskuen bereiztea zailduz. Kronikan zehar garaiko ezkribauetan ohikoa zen idazkera prozesala izango dugu nagusi, laburdurez betea, etzana eta kateatua. Hala ere, eta batez ere euskal hitz eta esaldiak idaztean, tarteka ahalegin berezia egiten dute egileek trazadura borobilduz eta hitzak bereiziz. Urqui~u, como se quite.</figDesc><table><row><cell>Oraingo honetan argitara dakarzkizuegun lerrook BAA-ko L-50 zenbakidun to-</cell></row><row><cell>moan aurkitu ditugu 59. kuadernoaren ostean pilatutako folioetan, oso egoera txa-</cell></row><row><cell>rrean. Zalantzarik gabe 43. kuadernoari dagozkion materialak dira, goian aipatu</cell></row><row><cell>"A.B.C.dario ..." izeneko aurkibidetik hustutako gai zerrendan ikus daitekeenez</cell></row><row><cell>(bide batez, ohar bedi irakurlea zein gai desberdin eta ugari sartu ohi. zituzten</cell></row><row><cell>egileek kuaderno bakoitzean):</cell></row><row><cell>-Albiz de Vizcaya.</cell></row><row><cell>-Arabieta de Vizcaya.</cell></row><row><cell>-Biscargui de Vizcaya.</cell></row><row><cell>-Cuerpos santos de Valparaiso de Granada.</cell></row><row><cell>-Dibisas de Vizcaya.</cell></row><row><cell>-Dilubio y aguaducho general de Vizcaya, 1593 aftOSa</cell></row><row><cell>-Echec;arra de Mendata.</cell></row><row><cell>-Elorrio e su guerra.</cell></row><row><cell>-Elorrio prosigue su guerra.</cell></row><row><cell>-Erruitegui de Vizcaya.</cell></row><row><cell>-Ganguren y su guerra de Ofiez y Ganboa.</cell></row><row><cell>-Idolos generales y sus sa~rifi~ios como a 10s particulares.</cell></row><row><cell>-Istoria de Pedro de Luxan, li~en~iado.</cell></row><row><cell>-La puerta de Vizcaya.</cell></row><row><cell>-Miragro de Erroitegi de Vizcaya.</cell></row><row><cell>-Mondragon quemada y Gomez Gonzalez muerto.</cell></row><row><cell>-Mungula y su guerra y victoria.</cell></row><row><cell>-Nac;iones estraiias benidas a Espafia</cell></row><row><cell>-Orobio de Vizcaya.</cell></row><row><cell>-Pecho de</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>&gt; i, bere betekizuna bokalikoa denean kontsonante aurrean zein atzean (jaure-guy&gt; Jauregui). Esan daiteke egileek ez dutela testua ia deus puntuatzen. Ondorioz, geure interpretazioa edo ulertzen duguna kontuan hartuz puntuatuko dugu testua, beti ere gaur egun erabili ohi diren arauei jarraiki. Euskal kanta zaharrak idaztean, ordea, gidoi moduko zeinu bat markatzen dute egileek bersotik bersorako saltoa adierazteko. Zeinu horren arabera emango dugu bersifikazioa, jatorrizko testuan jarraian idatziak ageri baitira, prosa bailitzan. Arrasate edo Mundraueko hiria hainbat egunez setiaturik izan ondoren, azkenerako su eman zioten ganboarrek, barruan ofieztarrak zeudela. Ibarguen-Cachopin kronikan, garaiko gehientsuenetan bezala, erreketaren inguruko gertaeren berri zabala aurki daiteke. Baina gure kronikak badu horretan ere berezitasunik: gutxienez lau kuaderno desberdinetan jasotzen dira Arrasateko erreketaren inguruko gorabeherak, 43, 79, 117 eta 167 kuadernoetan.Historiografiaren ikuspegitik ere badu bere berezitasuna 43. kuaderno honetako narrazioak: Arrasate erretzea Asteasun gertatutako hilketa batzuen mendeku gisa agerraraztea. 4 Hala ere, guretzat berebiziko garrantzia dutenak Ibarguenek (bere idazkera delakoan gaude) jasotzen dituen kantuak dira, orain arte ezezagunak: Butroeko Andrearen Eresia (BAE).5Gaur argitara dakargun honekin bi dira BAE-ri ezagutzen zaizkion bertsioak; bestea kronika honetan bertan aurki daiteke, 79. kuadernoan. 6 Dirudienez, 43.(4) Ez dugu kontsultatutako bibliografian Asteasuko segada honi buruzko berririk aurkitu. (5) Geuk jarria da izena. (6) 79. kuaderno honetako bertsioa Mitxelenak (1964: 82) eman zuen argitara. Berri zehatzagorik nahi duenak ikus beza: L. Michelena eta A. Rodriguez Herrero (1959: 371-381). 79. kuadernoko bertsioari guk egindako irakurketa eta Mitxelenak emandakoaren artean aIde txikiren bat edo beste baden arren, gurea hartuko dugu erreferentzia artikulu honetan alderaketak egitean.</figDesc><table><row><cell>76</cell></row><row><cell>-Sangre 1l0bi6 en Vizcaya y ubo puercos endemoniados. -Trabajos de Hercules. -x: mantendu egingo dugu aurresabaikari afrikatu ahoskabea delakoan (Alexan-banaketa begiratu dugu, nahiz eta zalantzazko kasuetan egun ditugun arauetara makurtu. drIa, dexar).</cell></row><row><cell>Goian aipatu dugun eskuen, garaien eta iturrien aniztasuna kontuan harturik, transkribaketa burutzean jatorrizko grafiari eusten saiatu gara, baina transkribaketa paleografiko zehatzetik aldenduz. Jakina da edizio ora interpretazio molde bat ere detzen den lehen tomoa Labayruk numeratu omen zuen, eta Madrilen gorderik eurekin, nahiz eta zehazki ez adierazi. badarama zenbakia, baina numerazio hori orainago erantsia izan da (Bilbon gor-badela, eta maiz, hartzen diren erabakiek testuari buruzko komentarioa daramatela d) Foliazioa eta orrialdeak: Kronika osatzen duten kuadernoek ez daramate agerian jatorrizko numeraziorik; noizbait eraman baldin bazuten, gillotina batek kendu zien. Zenbait orrialdek -y g) Puntuazioa:</cell></row><row><cell>Barka gaitzala, beraz, iturrien jatorrizko grafien zaindari zintzo horrek, hala nola diren kuadernoak Francisco de Hitak numeratu zituen, kronika honekin zerikusi-</cell></row><row><cell>transkribapen arau estuen aurkari ausartak. Irakurketa erraztera jo dugu, zaila iza-rik ez duten beste folio batzuekin nahasian). Beraz, eta folio gehienak geuk</cell></row><row><cell>nik, funtzionala ez dena gaurkotuz. Begirunea diogu literalitateari, baina ihes dagio-numeratu beharko ditugunez, ez gatzaizkie aipatu numerazio horiei lotuko. Ar-</cell></row><row><cell>gu grafia arin eta aldakorren nahasteari. Erdibidekotzat hartuko duzue gure jarrera, gitalpen honetarako ez dugu folioen numeraziorik emango, nahasgarri gerta bai-</cell></row><row><cell>baina hausnarketa sakon baten ondorio da eta ez du konpromisu faltarik. Hona liteke, baina kortxete artean adieraziko dugu orrialde salto bakoitza, folioaren</cell></row><row><cell>hemen jarraitu ditugun irizpide behinenak gaztelerazko zein euskarazko tesmetarako: 3 aurre (recto) edo atze (vuelto) aldea den azalduz ([fol. 12r]). Hitza orrialde baten</cell></row><row><cell>bukaera eta hurrengoaren hasieraren artean zatiturik badator, honela adieraziko</cell></row><row><cell>a) Laburdurak: da: entelrramiento [fol. 11vto] ....</cell></row><row><cell>Osotu egingo dira, eta ez dira kursiban emango gehitutako letrak. Kasu e) Grafiak: berezietan, bersoen metrikarako garrantzizko direnean kasu, kortxete artean Jatorrizko testuaren grafiari lotu gabe, grafemaren balio fonologikoari egingo agertuko da gehitutakoa. diogu so. Horrela, gaurkotu egingo ditugu balio fonologikorik ez duten aldaera Apostrofoak (') hitzaren azken bokalaren elisioa adierazten du: Adib.: dJEspana grafematikoak, eta garaiko fonema bereziak adierazi nahi dituzten grafiak erres-(de Espaiia). petatu egingo ditugu.</cell></row><row><cell>Zenbakiei dagokienean, hitzez emango dira testuan horrela datozenean, edo Maiuskulak: Gaurko irizpideak erabiliko ditugu pertsona eta leku izenekin.</cell></row><row><cell>zenbakiz (erromatar edo arabiar) bestela denean. -Talde kultoak: Ez dugu jatorrizko grafia aldatu, egileek puntu honetan za-</cell></row><row><cell>b) Azentuazioa: lantza asko ageri badituzte ere: scriptores; sancto, philosopho, ...</cell></row><row><cell>Jatorrizko testuan ez da inolako azentuaziorik erabiltzen, baina geuk, irakur-f) Kasu konkretuak:</cell></row><row><cell>keta errazteko asmotan, gaurko egunean Espainiako Erret Akademiak arautu--b: testuan erabili bezala mantentzen da. Gerta daiteke, beraz, bibo, vivo, zein vibo</cell></row><row><cell>tako azentuazioa erantsi diogu gaztelako erromantzez idatzitakoari. agertzea.</cell></row><row><cell>Tilde diakritikoak: et (aditza) / a (preposizioa); del (preposizioa+ izenordea) / del -c + i, e; f + i, e; z + i, e: J atorrizkoa bere horretan transkribatuko dugu, fa, fO, fU</cell></row><row><cell>(artikuluari lotutako preposizioa). mantentzen ditugun bezala.</cell></row><row><cell>-ch mantendu egingo dugu, baita qu baliba duenean ere, (Antiochfa, Christo).</cell></row><row><cell>c) Hitzen banaketa edo lotura: -g eta j-ren arteko zalantzak (linage/linaje) kronika osoan zehar aurkituko ditugu Gaztelerazko prosa erabat kateaturik idazten dute egileek eta, ora har, gaur e eta i bokalen aurrean. Egileek emandako idazkerari eutsiko diogu hemen. egungo erabileraren arabera ebaki ditugu hitzak, baina garaian ohikoak ziren -h-, -h-, egileak idatzi bezala mantenduko da (hedad, muherte). elisio, kontrakzio eta fusioak mantenduz: destos J claquel} etab. Euskarazko lerro apurretan, ordea, egileak hitzak bereizten saiatzen direla dirudi, eta guk euren -le, 10, la~nklitikoak loturik agerraraziko ditugu (dfxole).</cell></row><row><cell>-nb, np. Egileek idatzi bezala mantenduko ditugu. Oso kasu gutxitan irakurri</cell></row><row><cell>(3) Irizpide hauek zehaztu ahal izateko oinarria Nazioarteko Diplomazia Batzordearen arau eta dugu mp edo mb kronika honetan.</cell></row><row><cell>aholkuak aintzakotzat hartu ondoren (COMISSION INTERNATIONALE DE DIPLOMATIQUE. "Normes inter-nationales pour redition des documents medievaux", in Folia Caesaraugustana. 1. Diplomatica et Sigilo--n-anD eta ano, Onez eta Oiiez, nino eta nifio, ... bietan idazten du, zenbaitetan zaila</cell></row><row><cell>graphica. Travaux preliminaires ... Zaragoza: Catedra Zurita, Instituci6n Fernando el Cat6lico, 1984, bada ere nlii bereizten. Guk egilearen gratia errespetatu nahi izan dugu honetan</cell></row><row><cell>13-64 or.), Erdi Aroko zenbait obren transkribaketan izan dugu inspirazio iturri aipatu arauon inter-ere.</cell></row><row><cell>pretaziorako, batez ere: Alonso de Cartagena (1445), Doctrinal de los Caballeros, ]. M. Vifia Liste-ren edizioa, Universidade de Santiago de Compontostela, 1995. Baita: Garcfa Salazar, L. (1471), Istaria de -qual&gt; cual, question&gt; cuestion.</cell></row><row><cell>las Bienandanzas e Fortunas, Memoria de Licenciatura de Ana Marfa Marfn Sanchez, Universidad de -R-, -R-(dardarkaria): r-, -rr-(aRastrar &gt; arrastrar).</cell></row><row><cell>Euskal Herriko Unibertsitatea eta Gipuzkoako POtU Aldundia, Donostia, 1990. Zaragoza, 1992. -u, balio kontsonantikoa duenean, v idatziko dugu.</cell></row></table><note>h) Paperaren hausturak, zulatuak eta ezabatuak irakurketa ezinezko bihurtzen dute- nean, [ ] jarriko dugu hitz bakoitzeko eta [ ] lerro osoa denean. [ ] him karakter falta direla adieraziko du, [..] bi eta [.] bat. Idatzitakoaren berreraiketa egiten dugunean ere kortxeteak erabiliko ditugu berreraikitako testua markatze- ko; adib.: benga[du].i) Bersoak numeratu egingo ditugu azalpenak errazteko.Butroeko Andrearen Eresia. (Arrasateko erreketa, 1448).1448ko ekainaren 23an, San Juan gauez,[G]al didila Un«;ueta ta Vergara, &lt;;aldibarrec bere partea debala, Aramaio suac erre a&lt;;ala [t]a sumi adila, gurayarra,[~]erre~euren Jauna ezcencan enpara.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>, los onezinos metieron a 10s dichos ganbofnos en una torre deziendo que les querfan dar de corner. Y allf dieron en ellos guerra teniendolos sin armas, y algunos ahorcaron, otros mataron con golpes de armas, otros saltaron por las bentanas, y desta manera escaparon muy pocos dellos. Agrabiandose desto el de Olaso conboco para su benganc;a parientes y amigos, entre los cua1es fue el senor de Urquic;u, Juan de Abendano, y, con el de la casa de Arteaga e Ibargi.ien,12 que en aquel tienpo hera arteagano, y el de Billela y \=amudio y otros munchos de su parc;ialidad ganbofna y fueron marchando a Aramayona por darle batalIa allf a1 dicho G6mez Gonc;ales, el cua1 se retraxo a Mondrag6n al fabor de [la torre de] la casa de Lascano, onezino y de su bando. Y a[lla] topados anbos canpos, se di6 batalla, en que [murie]ron muchos, y entre el10s e1 dicho G6mes Gonc;ales. Y [ se ] faltaron en esta batalla la casa de~aldibar, Unc;ueta y Guraya de Aramayona y los mismos de Bergara, y todos estos huyeron a [Londono] con hasta 700 conpaneros y los de Abendano que quemaron la billa de Mondrag6n.Aquf, en esta guerra, ubo un engano notable: Que el dicho G6mez Gonc;ales hera suegro del dicho Juan L6pez de Olaso y Ganboa. Y, como el dicho G6mez Gonc;ales en este serco y guerra de Mondrag6n se hallase tan c;ercado y trabajado, y por essa parte con la bida con los suyos le entr6 a dezir al dicho su yerno que le dexase salir y irse del canpo por tal parte y lugar y tal ora de la noche. Y entonc;es le enbi6 por scripto quienes abtan de ser los [que] con el abtan de irse de allI. Y entonc;es el dicho Juan L6pez se 10 conc;edi6. Y la respuesta del sf le enbi6 [ ] en una moc;a, la cual trata [la] [fo1.</figDesc><table /><note>Martfn Ruiz zuen izena olasotar honek, Gomez Gonzalez de Butron-en suhia. Ikus Aguirre Gandarias 1986: 166,255. oh.Butr6n</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Ochoa de Bi1doso1a, y un hijo de la casa de Cortac;ar de la anteiglesia de~a[ ... ] de la confradta de Alc;usta, llamado Hernan Garc;i de Gortac;ar, y otros muchos. La senora de Butr6n, biuda, lamentaba contra los [...os], restando10s de traidores, y dezfa: (12) Alboan honako ohar hau irakur daiteke: «El de Ibargiien iba con el de Arteaga como hermano en armas, urgaspide».Berant Erdi Aroko baladaren bizitasunaren adierazgarri (nahiz bizitasun horren lekukotasunak urri izan egun), BAE-ren bertsio honek gertaera historiko baten bi ikuspuntu desberdin eskaintzen digu. Kantaren zati bien esanahia aski argia da: Lehen ahapaldian Butroeko andreak bere bandokideek egin traizioa salatzen du, bere sumindura azalduz. Bigarrenean, aldiz, traizioa burutu zuten bandokideen aldeko erostariak Asteasuko segada aipatuz saiatzen da ganboarren mendekua zuritzen.Arestian esan bezala, badugu ahapaldi honen beste bertsio bat ere, 79. kuadernoan datorrena eta 11. oharrean doakizuena; bien arteko alderaketan nahasterik gerta ez dadin, 43. kuaderno honetakoari A deituko diogu eta 79.ekoari B.1. bersoan ez dago alderik bi bertsioen artean, baina 2. bersoan baditugu bi desberdintasun: batetik A-n pere ageri zaigu, B-ko bere ahostunaren tokian, ziurrenik jatorrizko Zaldibarrec eragina; gu ere bat gatoz Mitxelenarekin (1964: 85) pere edo bere "ere" bezala itzultzean. Bestetik, dabela modu-denborazkoak nabarmen aldatzen du esaldiaren zentzua B-n irakur daitekeen debala subjuntiboaren alboan; metatesia izan liteke ezberdintasun horren arrazoi, baina guk kantaren bertsio ezberdinen igorleek egiten duten interpretazioan dakusgu arrazoia. B bertsioan datorren 3.bersoa ez dator A-n.A-n 3. bersoa dena 4. bersoa da B-n, eta hauen arteko ezberdintasuna nabarmena da, elkarren atzekoz aurrera idatziak daudela baitirudi. Mitxelenak arrazoi du B bertsioan a[di}la gainetik ezabatua dagoela esatean, baina guk ez dugu arazorik izan jatorrizkoa irakurtzeko. Bestalde, A-ko asalac aditz forma bitxi gertatzen da; kantaren igorleak "hazala" aditz forma eta "azalak" (larruak) nahastu egin ote ditu?Azken bersoa erabat ezberdina dute bi bertsioek, nahiz eta esanahiez pare samarrekoak izan. A bertsioko caudala adjetiboak "buru" edo "nagusi" ematen du aditzera seguruenik, izan ere, Gomez Gonzalez, Butroeko jauna, ahaide nagusietan boteretsuenetakoa baitzen. B bertsioaz Mitxelenak (1964: 85) eman argibideekin bat gatoz erabat.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>ERDI AROKO KANTA EZEZAGUNAK</cell></row><row><cell>1</cell><cell>Gal didila [Un}fueta ta Vergara,</cell></row><row><cell>2</cell><cell>C;aldibarepere parte dabela,</cell></row><row><cell>3</cell><cell>Gurajarra,jaunac sumi asalac,</cell></row><row><cell>4</cell><cell>suec gaiti il da ene faldun caudala.</cell></row><row><cell cols="2">Y luego a ella le respondi6 uno que tenfa [obliga~i6n] a 10s huidos y</cell></row><row><cell cols="2">ganbofnos, y le dixo:</cell></row><row><cell>5</cell><cell>Andra urena Butroecoa, nanfufu,</cell></row><row><cell cols="2">6 soriac gach[ ...] Asteasun su eldu</cell></row><row><cell>7</cell><cell>Ganboar semeac ur(.. } leguean urcatu euren injuria dabe benga(.. }.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>7. bersoa bitan banatu beharko genuke, baina Ibarguenen lumak ez digu oraingoan berso zatiketarik markatu, besteetan egin legez, eta aurkitu dugun bezala ematen dizuegu. Folio ertzaren josturak jandako hizkiak berreraikitzean, batetik esaldiaren zentzuari begiratu behar zaio eta bestetik kantuaren erritmo eta errimari. Lehenengo hutsunean ur[catu} ikusi dugu aukera frogagarrientzat, nahiz geroago urcatu bera errepikatu; egia esan, paperaren zulatu horretan bi zein hiru zein lau karakter etor litezke. Zaldunen doktrinen arabera ganboarren kexua arras justifikatua litzateke, urkatua izatea egundoko desohorea baitzen zaldunarentzat, zaldunak hiltzekotan ezpataz behar du hi!. Bertso bereko bigarren hutsunea errazago dugu betetzen eta errimari jarraituz benga[du} ikusi dugu egokien. Honela izango genituzke 7. eta 8. bersoak berreraikirik:</figDesc><table><row><cell>7</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Salinasko Kontearen kantua. (Mungiako gudua, 1471) Ondoren ematen dugun testua goian eman dugun Butroeko Andrearen Eresiei darraie 43. kuadernoko folioetako batean,13 inolako izenburu edo bereizteko tarterik gabe. Gertaera historikoen deskribapen zehatzaz gain, Salinasko Kontearen Kanta ezaguna aurkituko dugu, zeina Mitxelenak (1964: 98) jasoa eta komentatua duen. Harrigarria gerta lekioke irakurleari Mitxelenak kanta hau jaso izana eta ez kuadernoaren orrialde batzuk atzerago eta aurrerago datozen besteak, guk gaur lehen berri gisa dakarzkizuegunak. Baina ulergarria ere izan daiteke horren dokumentazio eskergaren artean, anabasean bildutako paperak antolatu ezinik, oharkabean irakurketa (13) Gogora beza irakurleak folioen numerazioa egiteke dugula oraingoz, kuadernoaren berreraiketa eta edizio lana burutu gabe baitugu. zaileko orrialde hauen gainetik igarotzea bai bera, bai Guerra, bai beste hainbat ikerle. Bestalde, aipatzekoa da kanta hauek jarraian idatziak ageri direla, prosa bailiren, eta ez, kronika honetako bertako beste batzuk bezala, bersifikaturik. Mirxelenak emandako bertsioaz badugu zenbait ohar emateko, eta horregatik eta gaztelerazko testuan beherago joanez euskarazko esaldi interesgarriak aurkitu ditugulako, egoki eritzi diogu kronikaren zati hau ere hemen aurkezteari. Gertakizun historikoen harira hurbilduz, gogora dezagun Enrique laugarrenaren agintepean hainbat ahaide nagusi izan zela Granadako mugetara erbesteratua euskal lurretan egindako erreketa, lapurreta, hilketa, irain eta abarren zigor gisa. 1470. urtean Pedro Fernandez de Velasco, Haroko kontea, bere ahaldun izendatu zuen Erregek Bizkaiko gizartea aztoratzen zuten gehiegikeriak bare zitzan. Bizkaiko eta Busgosko merkatarien eta korregidorearen interesak zaintzeaz gain, ba omen zuen konteak beste helburu bat ere, Bizkaia bere mendean hartzea, alegia. Juan Alonso Muxikakoa eta Pedro Abendafiokoa erbesteratu zituen, gaizkile batzuk urkatu zituen, beste batzuk putzuratu, .~. Bere harrokeria, handiuste eta botere erakustaldiek susmagarri bilak~tzen zuten Haroko kontearen ekintza oro. Egoera horrek akuilaturik, Juan Alonso Muxikakoa eta Pedro Abendafiokoa erbestetik itzuli egin ziren, bando biak bat eginez eta, Bizkaiko bandokideen eta Trebifioko kontearen laguntzaz, Harokoaren aurkako gudua prestatuz. 1471. urtean izango da gudu hau Mungian eta bandokideak gertatuko dira garaile. Haroko konteak ihes egingo du, baina Salinaskoa preso hartuko dute eta Bilbora eramango. Jarraian Ibarguen-Cachopin kronikako 43. kuadernoan datorren narrazioa: En tienpo del Rey Enrico, como los reyes estaban ocupados con los moros y guerras suyas dellos e del rey de Portugal, entre las casas de Butron e [MUxica], cuyo dueno hera Gomez Gonzalez, y de la otraJuan de Abendano, senor de casa de Urqui~u e Billa Real, abia abido sobre Onez e Ganboa batallas canpales y se hazian en Vizcaya muchas muertes [ ], fuer~as y quemas. Y el conde de [Ha] [fol. r.] [</figDesc><table /><note>]14 socolor, que queria remediar semejantes [</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Papera zulatua dago puntu zehatz honetan tinta gogorraren eraginez, baina dudarik ez dago zuto horrek &lt;c&gt; baten itxura duela, hain zuzen hitz bukaeran idatzitako &lt;c&gt; batena, egileak: bereziak egiten baititu bukaerako &lt;c&gt; horiek, euskaraz duen garrantzia fonologikoaz oharturik edo. ke, eta ez dan. Azkenik, esan behar da ez dugula zalantzarik guexoac irakurtzean (ikus 15. oharra), perpausaren sintaxiaren mesedetarako. El que [fue] autor para con~ertar a las dos cabe~as de Vizcaya fue Tristan Dfas de Legui~amon,</figDesc><table><row><cell>1 2 3 4 Gu ez gara gehiegi luzatuko kanta honen azalpenetan, Mitxelenak (1964: 97) Lelori lelo J saraileloa J Bilbaon catigu dago Salinasgoa J calea bera burua baxu daroa J 15 ser ete dau amoradu guexoa{c]! eman argibideak aski direlakoan. Hala ere, berak hirugarren bersoan bax[']n ematen digu zalantza bat edo besterekin; guk ez dugu inolako arazorik aurkitzen baxu irakurtzeko, batetik ez dagoelako lekurik letra gehiagorako (Mitxe1enak zuen sus-moa) eta bestetik eskuizkribu honetan idazkera bera hartzen dute1ako u-k eta n-k, hitz hasieran izan ezik. Arrazoi beragatik azken bersoan dau irakurri beharko litzate-ko azalpena (1964: 104). Bitartean segi dezagun kronikariek dioskutena irakurtzen: El despojo destos caballeros presos [ ] rota desta batalla [fue para] (15) Lehen bersoan ematen zaigun lelo formulistikoaz irakur bedi Mitxelenak emanda-los biscafnos muy grande e bueno.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>padre de Pedro de Abendano, en Durango con 1.200 onbres, y con 300 caballos y 500 peones se fue a Elorrio Pedro de Abendano a reconos~er el canpo enemigo e juntarse con la casa de Ibargiien de He10rrio, ganbofna. L1ebaban dos tiros lonbardas de fierro, y, comunicado el nego~io y caso, comen~aron a escaramu~ar. Gon~alo de Salazar al tienpo que se encontr6 con Pedro de Abendano, que estaba a caballo, le di6 de rebes una cuchillada al caballo, que c;er~iendo aquel rebes e golpe le cort6 la cabec;a. Y el dicho Pedro de Abendafio le di6 una grande cuchillada por la cara al dicho don Gon~alo, porque tenia la bizera alc;ada. Y en efeto, el dicho don Gonc;alo con sus hermanos e gente murieron allf, ec;eto el menor hermano de los dichos 5, que fue preso e se llam6 [ ... ] de Salazar el Mo~o. Tanbien aquf mo [fo1. r.] rieron los dos hermanos de Ugarte. A Pedro de Abendano, porque andaba a pie en la batalla, le di6 un caballo de los que andaban sueltos Rodrigo de Gortac;ar, hijo de la casa Gorta~ar de~eanuri.</figDesc><table><row><cell>Y bino el caso a tanto ronpimiento, que binie-</cell></row><row><cell>ron a batalla tirando 10s dos tiros de artillerfa. Como hizieron algun dano</cell></row><row><cell>en el canpo y gente enemiga onezina, abriendo la [gente] en dos calles</cell></row><row><cell>anchas, luego 10s caballos ganbofnos dieron con pujanc;a en los onezinos,</cell></row><row><cell>que los comenc;aron a desbaratar. E fue ronpida la batalla, debaratada e</cell></row><row><cell>benc;ida, quedando la bitoria por los ganbofnos.</cell></row><row><cell>Don Gon~alo de Salazar con su gente hizo 10 que un animoso caballero</cell></row><row><cell>pudiera hazer, haziendo fuer~a para que bolbiesen los sus rendidos ha</cell></row><row><cell>pelear. Y cuando no pudo mas, comenc;6 a ir por el canpo gritando e</cell></row><row><cell>llamando a Pedro de Abendano:</cell></row><row><cell>-iQues de Pedro de Abendano?</cell></row><row><cell>Y hallandole luego, arremeti6 para el. Y, coma por aberle muerto el</cell></row><row><cell>caballo iba a pie, el dicho don</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Horren adibide Abendanochea hau~ugu, eta kronika honetan bertan -chea atzizki hori daramaten beste zenbait izen ere aurkituko ditugu, 174. kuadernoko Mariachea kasu. Atzizki hau indargarri funtzioan ikusten ohituak gaude (hantxe J oraintxe), baina ez txikigarri gisa. Azkuek gipuzkerazko txe eta xe hitzak "menudo"-ren adiera bezala ematen dizkigu bere hiztegian, eta zentzu hori du zalantzarik gabe izen hauetako atzizki honek ere. Hurrengo ahapaldi hau gainetik ezabatua dago luma trazadura batez.2) Euskarazko esaldiak eta hitz solteak:Atal honetan ere uzta oparoa jaso daiteke kronika honetatik. Ene semeac, saguiteas euri, saguiteas euri! ziotsen Abendafiotxeak bere gerlariei. Kronikariak proposatzen digun esanahia aintzakotzat hartzekoa da: zagita = gezi; &lt;-as&gt;, instrumentala;bizkaieraz -a + a &gt; ea edo ia.</figDesc><table><row><cell>Errodrigo Zaratekoaren kantu epikoa. (Abendafio eta ·Zarate liskarretan:</cell></row><row><cell>Asalgorri Arabako Etxabarrin hila, Erroitegiko gudua, 1448-1468)</cell></row><row><cell>Bandokideen arteko liskarren kontakizunean atal berria irekiko digu orain kroni-</cell></row><row><cell>kak. Abendafioarren jaun gaztearen heriotza kontatu ondoren, historian atzerantza</cell></row><row><cell>begiraturik Zigoitia aldean gertatu pasadizo latzez jardungo du orain, Abendafio eta</cell></row><row><cell>Zarateko etxeen arteko gatazkez. Tono narratibo berberarekin, garaiko kroniketan</cell></row><row><cell>ageri ez den zenbait berri ere badakargu, izan ere, Urkizuko leinuaren (Abendafio eta</cell></row><row><cell>Gortazar tarteko) eta Zuiako Zaratearren arteko lehiari buruz erreferentzia labur bat</cell></row><row><cell>besterik ez dugu aurkitzen ahal Bienandanzas e Fortunas-en (Garcfa Salazar (1471:</cell></row><row><cell>252). Ez dakigu ziur noiz gertatuak diren lerro hauetan kontatzen zaizkigun gertae-</cell></row><row><cell>rak, baina halabeharrez 1448. urtearen ondoren (Arrasateko erreketa) eta 1468. urtea</cell></row><row><cell>baino lehen (Elorrioko gudua) izan behar (Arrasateko erreketan ez zen Abendafiotxea</cell></row><row><cell>izan, mutikoa bide zen artean, eta Elorriokoa igaro eta egun gutxitara hilko zuten).</cell></row><row><cell>Kontuan izan dezagun, gainera, Beloradoko alkatea Abendafiokoari lagun egitera</cell></row><row><cell>etorria zela eta Elorrioko guduan parte hartuko zuela (1468); ondoren, 1471ean,</cell></row><row><cell>alkate berau hi! egingo zen Mungiako guduan. Beraz, nire ustetan 1468tik aski</cell></row><row><cell>hurbilleudeke gertaera hauek.</cell></row><row><cell>Zigoitia, eta zehatzago Markina-Zuia, nork bereganatuko eta lur haietan nor</cell></row><row><cell>gailenduko, etengabeak gertatu bide ziren erasoak, hilketak eta etxe-suntsipenak,</cell></row><row><cell>bai Zigoitia eta Zuiako lurretan Abendafio eta Gortazartarren aldetik, bai Arratiako</cell></row><row><cell>bide-bazter eta etxeetan Zarate eta Mendozakoen aldetik.</cell></row><row><cell>1) Onomastika:</cell></row><row><cell>Kronika hau aski aberatsa da euskal goitizenetan, eta haietako zenbait Garcfa</cell></row><row><cell>Salazarren lanetan ere aurki badaitezke ere, bada inon antzekorik aurkitu ez</cell></row><row><cell>dugunik ere. Bide batez, bil ditzagun goitizenen atal honetan Mungiako guduan topatu du-</cell></row><row><cell>gun]oane Arfa (ekintza gogoangarri batek emandako izena) eta geroago aurkitu-</cell></row><row><cell>ko dugun Asalgorri (itxura fisikoari dagokion goitizena).</cell></row></table><note>(20) Aginte makilak., Abendafioarrek Arabako zenbait lur mendean baitzituzten.(21)</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Ondorengo foEoa irakurtezin gertatzen da, txiki-txiki egina baitago, hala hezetasunaren ondoriengandik nola tinta gogorraren indar zulatzaileagatik. Hurrengo folioan, aitzitik, Zarate eta Urkizuarren arteko gatazkaren kontaketari eusten dio kronikariak. Zorionekoak gu, mirariz nahiko egoera onean dauden hurrengo orrialdeetan baitator Errodrigo Zaratekoaren kantu epikoa. 1371. urtean Enrique 11 erregeak Legutio (Villa Real) eman zion Juan de Abendafiori. Urte hauetan gotorleku bilakatuko da Legutio, Abendafioarren dorretxea barruan duela, eta berehalakoan jarriko dituzte begiak Zaratearren mende zeuden Zuiako lurretan. Zaratearrek Zarate izeneko herriskan dute izen bereko dorrea, egun desagertua dena, eta, besteak beste, Mendozarren laguntza jaso ohi zuten Legutioko Abendafioarren eta Zeanuriko Urkizuarren aurkako liskarretan. xv. mendearen erdi aldean, ordea, Pedro de Abendafiok, bere seme Juan de Abendaiio Abendaiiotxea lagun duela, erase bortitz batean zaratearren dorrea suntsituko du eta barruan zen Errodrigo Zaratekok amore emango du, bere burua Beloradoko alkaidearen zaintzapean utziz, azken hau, esan bezala, Abendaiioarrei laguntzera etorria baitzen. Hau, ordea, ez bide zen Pedro de Abendaiiok nahi zukeen emaitza. Baina ez gaitezen azalpen historikoetan luza, kronikariak berak ederki asko azaltzen baititu pasadizo historikoak, bere narrazioa Errodrigo Zaratekoaren kantu epikoaz koroatuz. anSl ... os en treguas, yen 0 Juntos a corner a omlqulano, ques una aldea, el Pedro de Abendafio, entre paz y guerra quisiera que los suyos (22) Egun Domaikia deritza. mataran a Rodrigo de &lt;;arate y Mendoc;a, preso, que unos le llaman don Rodrigo de Mendoc;a y otros don Rodrigo de &lt;;arate, siendo un mesmo senor todo, ansl les dezla a 10s suyos en bascuen&lt;;e: -Au il eguidafu, villau au il eguidafu!, 10 cual entendido por el alcaide de Bellorado, y porque a el se le ab1'a rendido, le dixo en la orexa que mirase por sf, que.le quer{an matar, el cual hizo dar de corner a su caballo y aparejallo de silla e freno. Y mientras tomaban agua a manos [ ... ... ] sentaban a la meza todos 10s de anbos bandos, se fue y cabalgo en su caballo. Y para cuando se acorda[ ] fuera de casa y les dixo: -Senores: Queda con Dios, que yo hare que otra bez tanbien los de Abendano tomen corac;a y armas contra ml. Y con esto se fue a las torres de Mori [llas], de allf a [unas] dos leguas, corriendo, que heran de Hurtado Dfas de Mendoc;a, de su bando, y tiene una erec;ia que dize ansi': Billela ta Arteaga, anage onae urrean J saldusunac on[ ... ... ... ...]rrenean, onae arin, gog{oa} [fol. vto.] sendo, arerioaen asean. 23) de Elorrio idatzi du kronikariak gainean. Ulertzekoa da kronika honen egileetako batek, Juan lfiiguez de Ibarguenek alegia, irakurleari argi utzi nahi izana Abendafioarren bandokide Elorrioko Ibarguen zela, Muxikako Ibarguen aurkako bandoan ibili ohi baitzen, Butroekoan. Kantu epiko eder honek, garaiko gertaeren lekuko izateaz gain, aparteko balioa du euskallirikarako bere dramatikotasunagatik, bere etorri lirikoagatik eta baliabide estilistikoengatik (elkarrizketak, interpelazioak, kontrajarpenak, eta abar).</figDesc><table><row><cell>1</cell><cell>Arma escuduac on dira dardos,</cell></row><row><cell>2</cell><cell>pareric estabe eanporacos,</cell></row><row><cell>3</cell><cell>faratearrac galdu ei dabe Marquia-C;uya feeulaeo.</cell></row><row><cell>4</cell><cell>E[rrodrigo} C;arateeo J selan xuga[.}a sindean</cell></row><row><cell>5</cell><cell>jaun ] uane Abendaiioeogas gudua arfen sanean,</cell></row><row><cell>6</cell><cell>bi milia guifon oi ditus bere lelengo deiean,</cell></row><row><cell>7 8</cell><cell>lau milia bere baleduque premia letorrenean, Cortafarretarrae delanterea, lbarguendarrae urrean, 23</cell></row><row><cell>9</cell><cell>Gastelan Sarmientuarrie asco, es parerie arean,</cell></row><row><cell cols="2">[ &lt;;arate [ las [ ellos ubo muchas guerras, entre las cuales fue una y ultima cuando le ]fender a los de Abendano [ ] [ ] [ 13 ] Urqui~u, y ansf, coma esta dicho, entre 12 ] sefiores ni pribasen 11 ] la guerra entre el de Urqui~u y el de &lt;;arate, y di[ ] que los de 10 jaun Asenfio Guebaraeo ganean darda ordean J</cell></row><row><cell cols="2">derrocaron la torre que tenfa en el lugar de &lt;;arate [ &lt;;uya. Y para derribar [ ] llebaron los de Abendafio una [ ] en Marquina-14 Errodrigo C;arateeo saldi urdinaen ganean, ] de artillerfa que oy esta en Villa Real [ 15 bosteun eaxeabel urregorrisco saldiac idurenean, ] abfa allf dos torres, la una [ ] Abendano, la de a[ 16 earrerea laster eroean Erbitegui ganean, ] la muerte hecha en el senor de [ ] por justi~ia, coma es [ 17 arerioac ur jarraiea arrebearen semea, ] y la de &lt;;arate se la destru[ 18 ona ehipi, orpo laster, Abendanoehea. ] los de Abendafio con el dicho tiro. Y al tienpo 19 -A rren, eehosu orain osaba, bixeoe justa gaitean. que la derribaban el de c;arate estaba dentro con la gente que pudo. Y con 20 -Echi eguidae orailloba J gau bixiric noean, un tiro que tiraron di6 en la torre, y ella y sus paredes tenblaron. Y con esto se rindi6 luego el de &lt;;arate [ 21 neure bifian enoaque V rquifuren eontrean, ' .. ] que allf estaba be [fo1. r.] 22 omenaje eguingo joat bifia dodan artean, nido en fabor de Abendafio. Y ' " [ ] d . D . . 23 bela vie sar naxaitee Hilla Realgo torrean.</cell></row></table><note>22(</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>1448) 4.500 gudari elkartu ziren bando bietan banatuak,Elorrion (1468)   ofieztarrek 4.000 inguru bildu zituzten, ...Segidako 8.,9., 10. eta  11. bersoetan Abendafiokoaren bandokideek guduan hartutako kokapena zehazten zaigu: Zeanuriko Kortazartarrak zetozen aurretik, zuzeneko etsai baitziren; Ibarguendarrak hurbil; ondoren Sarmientua-rrak,24 Abendafiori laguntzera etorriak; bestalde, Gebarako jaunak gezi edo zagita jaurtitzaileak zuzenduko zituen gainetik, zilegi bazaigu darda orda geziz edo zagitaz egindako erasoari deitzea; azkenik Billela ta Artega letozke, Arrasateko erreketan eta bestetan lagun fidel izandakoak. 12. bersoan arazo bat baino gehiago aurkitu dugu. Hasteko saldusunac, azalpen zaileko hapaxa, nahiz zaldun-etik hurbil samar dagoen. Ondoren paperaren hausturak galarazitako hitzak ditugu, gehiegi berreraiketari ekiteko. Badirudi berso honen asmoa, 10.arekin batera, bandokide hauen gudurako gaitasuna goraipatzea dela. Hurrengo ahapaldian Zarateko Errodrigorengana itzultzen du begirada kantariak. Errodrigo bere zaldiaren gainean eta zaldia bera deskribatzen ditu oso modu epikoan. 15. bersoko idurenean idunerean ("lepoan, lepotik') formaren metatesia dugu ziur asko. Zaldiek gudu irekietan kaxkabelak eramatea ohikoa zen, ez soilik edergailu gisa, arerioa adoregabetzeko moduetako bat ahalik eta zalaparta handiena egitea baitzen, armak ezkutuen aurka astinduz, garrasi eginez edo, oraingo honetan bezala, zaldien kaxkabelak joaraziz. 17. eta 18. bersoetan kantak berezkoa duen bizitasuna azkartuz doa, eta Errodrigoren iloba ia harrapatu du atzetik datorren Abendafiotxeak, txikia izanagatik azkarra baita. Azken berso honetan ikuspegi literariotik kanta honek duen aberastasunetako bat aurkituko dugu: onac arin, gogoa sendo eta ona chipi, orpO laster irudien arteko parekotasuna. 19. bersoan lobak itxoiteko diotso osabari, arerioarekin nahi duela aurrez aurre borrokatu. Osabak (20), ordea, oraingoz etsi egin beharko duela ihardetsi dio, bizirik aterako badira. Berso honetan gau-k &lt;r&gt; galdu duela pentsatu behar, bestela zail bailitzateke azaltzen. 21. eta 22. bersoetan Errodrigok zin dagi ez dela sekula Urkizuren aurka itzuliko. Beste asmoak adierazteko erabiltzen duen formulak gogora dakarkigu Pedro Abendafioren Eresia (1443): "...barriz enendorque Aramaioco contrara..." (ikus Mitxelena 1964: 79). 23. bersoan Errodrigok Legutioko dorretxeko presoaldia gogoan, bela bi ikusi ditu gainean jiraka; otu zaio Abendafioko aita-semeak direla.</figDesc><table /><note></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Pero tanto pudo la porffa de la muger, que enbio a sus~inco hijos con gente, con dos hijos de la casa de Ugarte de Portugalete, onezinos, que, aunque suelen dezir que heran siete hijos los de la casa de Salasar, no heran mas de 5, porque los otros 2 heran de la casa de Ugarte. Don Gon~alo de Salazar, el mayor del los 5 hijos, llebaba una lan~a con dos fierros en la mano y su escudo con una letra que dezfa en la horla: "De guiza es a los de Salazar morir 0 benser, 0 sobre ellos pasar". Y ans! fueron a juntarse con la gente de Gomez Gon~ales y benieron por Berriz de Durango a Berrio~abal, a bista de la villa de Helorrio, haziendo todo el mal que pudieran a la casa de Berriz en sus deudos ganbofnos.En el fnterin que esto pasaba, como se bio Pedro de Abendano despojado de la gente que se le abfa muerto en la batalla de Ganguren, tomo animo y, con el fabor que tubo de don Asen~io de Guebara, conde de Guebara, y del conde de [Salinas] y del conde de Haro, que despues bino conltra [fo1.vto.] Bizcaya e fue echado della en la batalla de Mugufa, e ansf junto una banda de caballos, y el capitan dellos fue Juan de Bribiesca, alcalde de Bellorado, el cual fue muerto en la dicha batalla de Mugufa. Y, juntados hasta 2.000 honbres, llegaron a Durango y quedo Juan de Abendano,</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Desta bictoria tomo tan argullo el de Abendafio, Juan de Abendafio, hijo de Pedro de Abendafio e nieto de Juan de Abendafio, el cual se llamo Juan de Abendafio el Chico, digo Abendanochea, dixo que abfa de echar a todos 10s onezinos de Vizcaya. Y con esta determina~i6n lleg6 en Ibai~abal de Uribari con su conpanla e muncha gente, e, arrostrando algunos de la casa de Butron, comen&lt;;aron a escaramu~ar. Y pasando el rfo de Ibai~abal de . Bilbao tras de uno de a caballo, al&lt;;ando el bra~o con la lan~a para herirlo, fue herido Abendafiochea por debaxo del bra~o con una saeta, del cual golpe muri6 allf; e le tiraron la dicha saeta de un agujero de benera, y le(19)  Aguirre Gandarias~S. Lope Garciade Salazar. El primer historiador de Vizcaya, Bilbao: Bizkaiko  Foro Aldundia, 1994, 191  or. Ez digu esaten nark emana den berri hori.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ibarguen-Cachopin kronikaren erraietarako bidea erraztu baitzidan. Beste maila batean Jon Juaristi eta Joseba Lakarrari ere eskerrak egindako aurkikuntzaren garrantziaz ohartarazteagatik eta lerro hauen prestakuntzan emandako laguntzagatik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Las dos primeras cronicas de Vizcaya. Caja de Ahorros Vizcaina</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Aguirre Gandarias</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Diputacion Foral de Bizkaia</title>
		<editor>Lope Garcia de Salazar. El primer historiador de Bizkaia</editor>
		<meeting><address><addrLine>Bilbao; Bilbao</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="1399" to="1476" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La Cronica de Ibargiien. Curioso descubrimiento del Sr. Areitio</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Darfo</forename><surname>Areitio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RIEB IX</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1918" />
			<biblScope unit="page" from="15" to="18" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Las escrituras apocrifas de Andramendi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Bidegain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BAP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="171" to="190" />
			<date type="published" when="1954" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Las Bienandanzas e Fortunas, 4 ale. Rodriguez Herrero, A.-ren edizioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Garcia</forename><surname>Salazar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Lope</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1471" />
			<publisher>Diputacion Provincial de Vizcaya</publisher>
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Phonetique, etymologies, et idees generales</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Goutman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RIEB IV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1920" />
			<biblScope unit="page" from="520" to="531" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Viejos textos del idioma. Los cantares antiguos del euskera</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Guerra</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1924" />
			<publisher>Euskalerriaren AIde</publisher>
			<pubPlace>San Sebastian</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Berichtigungen und Suziitze Zum ersten Abschnitte des Zweiten Bandes des Mithridates iiber die cantabrische od baskische Sprache</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">W</forename><surname>Humboldt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Von</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1816" />
			<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Historia General de Vizcaya y Epitome de las Encartaciones (Barcelona 1884, Bilbao 1885). A. Rodriguez Herrero-ren edizioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Iturriza Y Zabala</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1787" />
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Literatura de expresion castellana</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Juaristi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">hitzaldia, jakitez Programa, Eusko Ikaskuntza</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1895-1903, Historia General del Seiiorio de Vizcaya</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Labayru Y Goicoechea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bizkaiera zaharra gainerako euskalkien artean</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Biguri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Euskal baladaren azterketa eta antologia</title>
		<meeting><address><addrLine>Euskaltzaindia, Bilbao; Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="page" from="633" to="681" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ASjU XX-3. 2 lib. Hordago</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">lnforme acerca de la obra manuscrita conocida con el nombre de Cronica de lbargiien, Diputacion de Vizcaya, Editorial Vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Lezama Leguizamon Y Sagarminaga</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1921" />
			<pubPlace>Bilbao</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">OBH= Orotariko EttSkal Hiztegia -Diccionario General Vasco. Bilbo, Euskaltzaindia -Desclee de Brouwer -Mensajero</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Mafiaricua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De ; Historiograjia De Vizcaya</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>La Gran Enciclopedia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vasca</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Michelena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ta V)</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Minotauro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Madrid</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Berrarg</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Textos arcaicos vascos</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1959" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="171" to="381" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Los cantares de la Quema de Mondragon</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">AIgunas noticias de la Cr6nica de Juan ffiiguez de Ibargiien, sacadas de las Antigiiedades de Vizcaya de Iturriza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Mugartegui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>De</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RIEB XXII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1931" />
			<biblScope unit="page" from="35" to="43" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Contribucion al estudio y edicion de textos vascos antiguos</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">I</forename><surname>Sarasola</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ASjU 17. 69-212. Berrarg. ASjU-ren Gehigarriak</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La Cr6nica Ibarglien-Cachopin y el Canto de Lelo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fondo</forename><surname>Dokumentua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>Julio De Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelena Kulturgunea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fondojulio</forename><surname>Donostia ; Dokumentua</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Koldo</forename><surname>De Urquijo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Mitxelena Kulturgunea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">; Rieb</forename><surname>Donostia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Xiii</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">La Literatura Poetica Vasca (Rectificaciones necesarias)</title>
		<meeting><address><addrLine>Extrait de la RIEB, tome IV; Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1900" />
			<biblScope unit="volume">1920</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="232" to="247" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La Tercera Celestina y el Canto de Lelo</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La Cronica Ibarguen-Cachopin y el Canto de Lelo (cont.)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RIEB XV</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1924" />
			<biblScope unit="page" from="163" to="182" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1883, 4&apos;Excentricites euscariennes Dos fragmentos vascos de Ibarguen-Cachopin publicados por Iturriza</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RLPhC XVI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1911" />
			<biblScope unit="page" from="98" to="100" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>uLa Troisieme Celestine et le Chant de Lelo</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
