<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Nafarroako Bertitzaranan aurkitutako euskal testuak</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Frantzisko</forename><surname>Ondarra</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">EUSKALTZAINDIA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Nafarroako Bertitzaranan aurkitutako euskal testuak</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:35+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Several texts in the Basque language belonging to the first quarter of the nineteenth century are published here. They were found in Narbarte and Oieregi, villages situated in the High-Navarrese valley called Bertitzarana.</p><p>We offer a briefintroduction, in which we describe the documents, give a short account oftheir contents and express ur opinion with reference to their possible authors, places and dates ofcomposition.</p><p>Doing so, we aim at a wider and better knowledge, both historical and geographical, of the Basque language.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <ref type="bibr">(364)</ref><ref type="bibr">(365)</ref><ref type="bibr">(366)</ref><p>. 3. GureJaun Soberanoa Aldarian manifesto dagonian) cantatudaitezquen versoac (266-369), 4. Cristau Fiel gucia <ref type="bibr">8 (369-370)</ref>. . Den-dena hitz neurtuz dago, eta 1 eta 2 ataletako testuak Narbarte I eskuidatzian ere badaude, goian esan dugun bezala. NOR, NON ETA NOIZ <ref type="bibr">1.</ref> NarbarteI.</p><p>Nor da egilea? Ez dakigu. Guk ikusi eta erabili ditugun paperak bi idazlek egindako kopiak qira. Idazle zaharrenak hasierako 100 bat orrialde eta bukaerako beste hainbeste aldatu ditu; besteak berriz, erdialdeko 50 bat orrialde. Hau ere gertatzen da Narbarte Il deitz"en dugunean ere: bi esku hor ere eta horiek Narbarte I kopiatu dutenak berak, esku gazteenak bi orrialde bakarrik egin dituela amaiera baino zerbait lehenago.</p><p>Aldatzaile zaharra Miguel Francisco de Etulain da, Oieregiko erretore izana 1796 urtetik 1842 urteraino. Eguaras-en c. 1765.ean jaioa, lmizkotzen abade egiten dute 1790-IY-22.ean, Anotz Ezkabarten 1790-x-3.ean eta Oieregin erretore 1796-n-17.ean. Kopiagile gaztearen izena ez dakigu, baina uste dugu horren eskua ageri dela Oieregiko parrokiako liburuetan 1819 eta 1820 urteetan 10 • Etulainen eskua ageri da baita ere beste eskuak aldatu dituen orrialdeetan, lerro artean hitzak sartzen, etab. Bera da lan honetan p.agusia eta bestea, laguntzailea.</p><p>Itzultzaile baten lanaren aurrean gaude, berak hitzaurrean dioenez. Entzun dezagun: "erdaraz arquizendire escribituac libru admirabliac eta abasto Christiandadiaren Erreligione Sandua zain zaiiietic explicazendutenac", eta aipatzen ditu "San Gregorio de Nisac", "San CarIos Borromeoc", "Belarminoc" eta "Bosuet cerizon Doctore batec" konpondu zituzten "Catecismoa(c) edo pregunta(c)", bukatzen duelarik: "eta berze anii vtziric orai vscarara izulinaidugun au -explicazenbaitu zain zanetic Christau batec yaquinbiarduen sustancia gucia" <ref type="bibr">(23-24. or.)</ref>. Orain gure galdera: Hitz neurtuz daude-(6) ef. F. Ondarra. lIGofiibarko euskara XVIII. mendeko sermoietan". Euskera XXVI (2. aldia) (1981) <ref type="bibr">26,</ref><ref type="bibr">[349]</ref><ref type="bibr">[350]</ref><ref type="bibr">[351]</ref><ref type="bibr">[352]</ref><ref type="bibr">[353]</ref><ref type="bibr">[354]</ref><ref type="bibr">[355]</ref><ref type="bibr">[356]</ref><ref type="bibr">[357]</ref><ref type="bibr">[358]</ref><ref type="bibr">[359]</ref><ref type="bibr">[360]</ref><ref type="bibr">[361]</ref><ref type="bibr">[362]</ref><ref type="bibr">[363]</ref><ref type="bibr">[364]</ref><ref type="bibr">[365]</ref><ref type="bibr">4. saila</ref>  <ref type="bibr">-2, 26, 633-649 (lk. 645. or., 27. sermoia)</ref>.</p><p>, " chic. Beti "Christo", "Christau" etab.; baina bi aldiz "]esu-Cristo" Narbarte I-en 138, 1; 150, 6. Eta behin "Cbristoc" 19, 3 eta beste behin "Cristau" 15, Oieregi-n. qu/cu. Him aldiz aurkitu dugu Narbartel-en "qu" grafia "cu"ren ordez: "quasic" <ref type="bibr">29, 2; 174-6; "lembiciqua" 37, 4.</ref> tltt. Noizean behin tt bikoitza ikusten da Narbarte I-en, bertan kopiagile zaharrak aldatu dituen orrialdeetan. Oieregi-n ere aurkitzen da. Hori gertatzen da bakarrik i bokalea daukanean ezkerretik: "gaittu" 87, 7, edo tu 'ditu' bezalakoetan: "ezttuenac" 88, 3.</p><p>tsltz. Badakite denek digrama horiek erabiltzen. Azentu marka. Narbarte I-eko kopiatzaile gazteak bost bat aldiz erabiltzen du azentu marka: "-di6" 108, <ref type="bibr">2; "examifia" 127, 4; etab.</ref> Dieresi marka. Aurreko paragrafuan aipatu dugun kopiatzaile berak hamabi bat aldiz dieresi marka bezalakoa ipintzen du i bokalaren gainean: "moduriC" 122, 3; "gui <ref type="bibr">'zonquia" 122, 3; etab.</ref> Marratxoa. Bost bat aldiz Narbarte I-eko esku zaharrak gioi edo marratxo baten bidez adierazten du bi silaba egin behar direla: "Itzi-lGuin" 225, 2; baina "itzi~uin" 225, 3. Hori, jakina, hitz neurtuzko ataletan gertatzen da.</p><p>Fonetika aul-ava. Deklinabideko atzizkia erastean, au diptongoa -ava egiten cia: "Christavd' 53, 6; "gavaz" 11, 2 Narbarte I eta n-n, ez delarik inolako adibiderik aurkitzen Oieregin.</p><p>Hiatoa. Gehienetan deuseztatzen de e+a aurkitzen direnean; baina gehienetan mantentzen da o+a bokalekin Narbarte I-en: "leizid <ref type="bibr">' 1,2; "'oficiotacuac" 21, baina "misericordiazcoac" 44, 4</ref>. Hori bera ikusten da beste testuetan ere.</p><p>Bokal armonia. Noizean behin gertatzen da Narbarte I-en: "guciec" 7; "Eliceco" 44, 5; "aliqueco" 138, 5. hori bera Oieregi-n: "Elicera" 1, izenburua. eZ+j-. Narbarte I-en aged da "Ezcauna" 46, 6, baina "Ez fauna" hurrengo orrialdean: 47,1.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>MORFOLOGIA.</head><p>Deklinabideko zenbait gauza lehenbizi. _Destinatiboa. Narbarte I-en -endako da, beWn bakarrik aurkitzen dugularik -entzat eta hori hitz neurtutan: "Apecendaco" 2, 1; "hoquendaco" 27; "animarentzaf' 231, 1. Beste testuetan ez da ageri kasu hau.</p><p>Ergatibo plurala. Testu guztietan eta beti -ak da: "Necazariac" Narbarte I, 2, 1; "becatuac" Narbarte II, <ref type="bibr" target="#b25">8,</ref><ref type="bibr">2;</ref><ref type="bibr">"Aingueruac" Oieregi,</ref><ref type="bibr">2,</ref>Soziatiboa. Ageri den guztietan -kin da: "podoriarequin" 53, 3 Narbarte I-en; "arantzequin" Oieregi 3, 3.</p><p>Erakusleetan zerbait. Ergatibo singularea. Ageri den guztietan arc da Narbarte I-en: arc 8, 2, Narbarte II-en ez dela ageri. Oieregi-n arec aurkitu dugu, baina hitz neurtuzkotan: arec 2, 3.</p><p>Inesiboa. Narbarte I~en ontan <ref type="bibr">(eta ontatic, ontara, etab.)</ref> eta ortan, ez "onetan" eta "0 rretan" , erabiltzen dira: ontan 17, 1; ortan 32, 2. Narbarte lI-n ontan 4, 2 ageri da eta Oieregi-n "orretan", baina hitz neurtutan: "orrelan" 14, 5.</p><p>Genitiboa. Narbarte I-n, beste testuetan adibide gutxi ageri dira ezer esateko, aren, bere eta beren ditugu. Gehienetan aren 'eius' da: 54, <ref type="bibr">' 2; 65, 9; etab.; noizean behin 'suus' delarik: 55, 2; 86, 3; etab. la beti bere 'suus' da: 78, 4; etab.</ref>; salbuespen bezala ·behin aurkitu dugularik <ref type="bibr">'eius' adierazteko: 67,</ref><ref type="bibr">2. Azkenik,</ref><ref type="bibr">beren 'eorum' da: 22;</ref><ref type="bibr">etab.</ref> Aditzaren arloan, geroaldia tajutzeko -en ageri da testu guztietan: Narbarte II-n "emanen" <ref type="bibr">2,</ref><ref type="bibr">1;</ref><ref type="bibr" target="#b11">4;</ref><ref type="bibr">1;</ref><ref type="bibr">etab.;</ref><ref type="bibr">baina behin bakarrik "izain" 172,</ref><ref type="bibr" target="#b11">4.</ref> LEXIKOA Testuak zein euskaIkitan dauden ezagutzeko esanguratsu izan litezkeen zenbait hitz hautatzen ditugu.</p><p>Narbarte I-en ikusten ditugu agitz 98, 3; aizin 28; andi 143, 1; anitz 156, 1 eta asko (bakan-bakan) 30, 1; atze 193, 3; azken 69, 5 eta ondar 254, 1; bedikatu 145 eta bedeikatu 262; bedizio 156, 1; biarri 161, 3; bida 60, 3; bigali 119, 2; deus 101, 3; erauki: "Ifiori falso testimonioric erauqui eztezoguIa" 102, <ref type="bibr">5; erautsi 211, 3; ezkondu 159, 3; gibel 'atze' 252, 2; guaze 208, 1; guti 22; guzi 22; yayo 'jaio' 250, 1; ieusi 'descendere' 66, 2; itsaso 210; yuan 'joan' 246; korroto 98, 1; landara 'gamera' 73, 2; orai 24, 1; sandu 69, 1; txiki 91, 3; ugalde 257, 1; uskara 24; zulo 225, 2.</ref> Narbarte II-n: andi 7, 2'; bedikatu 9, 3; guzi.5, 1; yayo 'jaio' <ref type="bibr">1, 2;</ref> landara 'gainera' <ref type="bibr">5, 3; sandu 4, 1; txiki 7, 2.</ref> Oieregi-n: andi 15, 2; aurre 17, 10; auts 'cinis' 13,6; bedeikatu 18, 3; bigaldu 17, 1 (galdu-rekin parekatzen); guzi 15, 3 eta guzti 17, <ref type="bibr" target="#b11">4;</ref><ref type="bibr">yayo 'jaio' 18,</ref><ref type="bibr">3;</ref><ref type="bibr">yuan 'joan' 16,</ref><ref type="bibr">izenburu;</ref><ref type="bibr">orai 17,</ref><ref type="bibr" target="#b19">5;</ref><ref type="bibr">sandu 14,</ref><ref type="bibr">5. SINTAXIA</ref> Erlatibozkoak. Him testuetan -n atzizkia ageri da gehien, eta Oieregi-n hori bakarrik aurkitu dugu. Narbarte I-en ikusi dugu soilik zeifi/zeifi -n/zeiii bait: "cefii gaude obligaturic" 72, 5; "ceifi dagon obligaturic" 36; "ceifi baita Eliza" 72, 1. Narbarte I eta II-n bait ikusten da: "Bigarrena (Persona), baita Semia" 56, 2 Narbarte I-n; eta Narbarte II-n: "bigarren Persona Divinoa, baita Semia" 1, 2.</p><p>Akusatibo/Genitiboa. Noizean behin, bakan-bakan, erabiltzen da genitiboa Narbarte I-n: "hequen sendazeco" 4, 2; "onen, eta gaistoen yuzgazera" 69, 7. Beste bi testuetan behin bakarrik aurkitu dugu bakoitzean: Narbarte II-n "onen, eta gaistoen yuzgazera" 2, 1; eta Oieregi-n "bere ardien deizera" 17, 1; baina "Baquiac escazera" 17, 1, bertso horretan bertan.</p><p>X-ekin Y: EgitUra 12 hau behin aurkitu dugu Narbarte I-n: "Purgatorioco Animen favoretan Pater nosterrequin Ave Maria" 219, 2.</p><p>GURELANA Narbarte II eta Oieregi-ko testuetan orriaIdeek daramaten zenbakia guk ezarria da.</p><p>Hitz hasieran Y grafemak -y greko haundiak, nahi dugu esan-Yeta I adierazten dituelarik, guk Ytranskribatu dugu bokaI aurretik dagoenean: "Yayeco" NarbarteI, 89, 3; baina 1, kontsonante baten aurrean badago: "Idoloac" Narbarte I, 88, 3. Narbarte IT eta Oieregi-n ere hori bera egiten dugu. Hitz hasieran V grafemak Veta U adierazten dituelarik, guk Veta U transkribatzen dugu: "Virgifia" 84, <ref type="bibr">4 eta" lka" 'ilIa' 84,</ref><ref type="bibr">9.</ref>  (3) Testuaren gainetiko baz~errean hau irakurtzen dugu: ItLeitu biarduenari Avisua J1 (azpimarraturik). Liburua zabaldurik daukagula, aurrean ditugun bi orrialdeetan banatzen da esaldi hori, titulu edo gaiaren laburpen bezala. Horixe egiten da azkeneko orrialderaino.</p><p>(4) Lehenbizi "hequen" ipini zuen.</p><p>otan gueietan <ref type="bibr" target="#b19">[5]</ref>   <ref type="bibr" target="#b21">[7]</ref> Conparaeione, gaude Christavae obligatuae gun~Jauhgoieoa maitazera gauza gueiee banc gueyago; gaude obligatuac sifiestazera yendey errevelatution eguiae, eta gaude obligatuae esperazera emanendigula Cerueo Gloria. Bada nola maitatueodugu, ezpaldinbadaquigu nor den gure Jaungoieoa, ezpaldinbadugu <ref type="bibr" target="#b25">[8]</ref> ezaguzen, ezpaldinbadaquigu eeiii ona den, eeifi ederra, eeifi sandua, eta eeiii amablia den, aide gueietara beguiraturie?</p><p>Nola sifietsieotugu are errevelatutuen eguiae, arc obratutuen obra milagrosoac gure onetan, ezpaldinbadaquigu cein diren egui oriec, eta obra andi oriee? Nola servi,zatucodugu gure Jaungoieo <ref type="bibr">[9]</ref>  . , Bada mundu <ref type="bibr">[18]</ref> gucico vrriaren yabe mundu gucieo cillarraren yabe, mundu gucico perrla eta diamante gucien yabe, eta enfin mundu gucieo ondasun gucien yaun ta yabe eguitenbaguiiieque ere} munduan diren pobreric miserablenac guiiiequela eguinguenzaque tontu, animaren salvacioa galzecotan. Ori arrazoyac berac ematendu eta artaz landara Cerueo [19] Juez Soberanoac declaraturic dauca erranzuenian modu ontan: Cer provechu izanendu guizonac mundu gucia beretaco irabaztenbaldmbadu, on-. darrian bere anima galzenbadu? <ref type="bibr" target="#b19">(5)</ref> Hitzaren bukaerako -tu ahaztu egin zaio, baino.zazpi lerro beheitiago 44 escribitu" ikusten dugu.</p><p>(6) Hola dago: 44 -aoc". . <ref type="bibr" target="#b21">(7)</ref> Hola dio: U Een fin".  <ref type="bibr" target="#b11">(4)</ref> 44G."ren andoan t .bat ageri cia.' Maiz gertatzen da hori Doetriiia ehristiana honetan "G."reri aldamene-. an, eta him aldiz bakarrik 44E."ren bndoan. Bestalde, erantzunaren bukaeran ere askotan gertatzen da hari bera, baina inoiz ere ez galderaren amaieran. Gure ustez, Menendez de Luarca-k erantsi zituen galdera-erantzunak adierazten ditu gurutzeak. <ref type="bibr" target="#b19">(5)</ref>  </p><p>Dieresi antzeko marka -i'-gainean. Berdin beste hitz hauetan: "gutlonquia" 122, 3; "emaeumia" 122, 3; jjjuicioa" 122, 3; jjbiar" 122, 4; Ilicenian ll 123, 1; IlConfesiotic" 129, 2; "tugunian" 146, 3; "baldin" 146, 3; jjdiogula" 146, 3; "obligacioric" 147, 1; Ilpaldin" 147,3. Bederazigarren Estacioa <ref type="bibr">[203]</ref>. Emen eroricen irugarren aldian gure Erredentoria. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Oracioa.</head><p>(S) Rola idatzi du: naigo eta ez nayago.</p><p>(6) Espero den egunen egin beharrean, egunaren jarri duo <ref type="bibr" target="#b21">(7)</ref> Ez dakigu zein den azkeneko idazkera: «ilzez" ala "it.zez". Hurrengo orrialdean, laugarren bertso lerroan "itziequin" dio; 208.ean ere 44it.ziequin)); eta 210.ean 44itzez)). <ref type="bibr" target="#b25">(8)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5.</head><p>Enfifi 16 illic naidute icusi Guruzian, ta ala aren sofiian beila 17 parazendute: Ta socaz lozendute lepo, ta escuetatic.</p><p>Nola zaute &amp;a.</p><p>[222] 6.</p><p>Ea Ama Sandua! Erreifia18 Cerucoa19, zure sabelecoa20 icusazu, cer duen: Cer aterazenduen <ref type="bibr" target="#b19">(5)</ref> "echian". (6) azotatu baizuten: bi hitzetan zatiturik. <ref type="bibr" target="#b21">(7)</ref> Lehenbizi "odolean" ipini zen. <ref type="bibr" target="#b25">(8)</ref> "vzizuten". (9) vorz ez da ageri) hautsirik bait dago papera. (10) U teztuzu". (11) "Aranzazco". (2) morftalarlen: papera hautsirik..</p><p>(3) "permititu". <ref type="bibr" target="#b11">(4)</ref> "becatuen". <ref type="bibr" target="#b19">(5)</ref> "tez".</p><p>(6) Bertsoen auirean ez du ipintzen zenbakirik. <ref type="bibr" target="#b21">(7)</ref> ."negamlc". <ref type="bibr" target="#b25">(8)</ref> "ecarzenditu".</p><p>(9) pensazen baugu.</p><p>(10) "osoric". (11) "becift". (25) oquin. _ <ref type="bibr">(26)</ref>  <ref type="bibr">[Gracia artu,</ref><ref type="bibr">eta}: hautsirik. (27)</ref>  Pater noster &amp;a.</p><p>[9] Otoiz eguindezogun, digula biardugun valoria, edoceifi trabaju, edocem martirio pasazeco, dugun Fede Sandu au galdu bafio lenago.</p><p>Pater noster &amp;3. . Otoiz eguindezogun, lurreco fructuac ongui ecarridetzan, eta consetvadetzan convenibada.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Pater noster'&amp;a.</head><p>Gucien gafiian otoiz eguindezagun Purgatorioan penazen dauden Anima bedicatuen gatic; gure Jaungoicoac eramandetzan lenbait len Ceruco Gloriara.</p><p>(1) Yayo hitzaren lehenbiziko hizkia eta hurrengo orriaIdean, Iehenengo paragrafoan, ageri den fllen hitzarena berdin daude idatziak. Beraz, "Yayo" ea "l1Ien'" ikusten ditugu.</p><p>(2) Eskuidatzian orrialde honek 33. zenbakia duo (3) Grain tt bikoitza erabiltzen duo Aurreko orriaIdean, Iehenbiziko paragrafoan, Hofrecizentizut" idatzi du, t kontsonantea bikoiztu gabe.</p><p>. Todo fiel Christiano 2 esta muy obligado a tener devoci6n de todo coraz6n con la Santa Cruz de Christo nuestra luz, pues en ella quiso monr por nos redimir de nuestro pecado, y librarnos del enemigo malo. Y por tanto te has de acostumbrar a signar, y santiguar, haciendo tres cruces.</p><p>La primera en la frente, porque "nos libre Dios de los malos pensamientos.</p><p>La segunda en'la boca, porque nos libre Dios" de las malas palabras.</p><p>La. tercera en los pechos, porque nos libre Dios de las nialas obras, diciendo as!:</p><p>Por la seiial de la Santa Cruz, <ref type="bibr">(1)</ref> Izenbum hau guk asmatua da. <ref type="bibr">(2)</ref> Erdal testua guk hemendik hartua da: Catecismo y exposicion breve de la Doctrina Cbristiana compuesto por el P Ger6nimo de Ripalda. Madrid "en la Imprenta de Villalpando ·Mio 1803".</p><p>Dagoen bezala transkribatu dugu, salbuespen bakarra azentuaren arloan egiten dugula. Azeritu marka gaur egun erabiltzen den moduan jartzen da.</p><p>(3) Ez "Christau". <ref type="bibr" target="#b11">(4)</ref> Lehenbizi C1Guruzed'. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>TESTIJAK FRANTZISKO ONDARRA 1. Narbarte I. Liburu 2 bezala dago' josia, eta larruzko estalkia duo Zenbaturik dauden 262 orrialdek osatzen dute, beren neurriak 145 mm. luze eta 90 zabal direla. Hitzaurrea ukitzen duten lau orrialde -43/46erauzirik daude.Ur marka bat bakarra ageri da liburuan zehar eta hau da: Bi zirkulu konzentrikoren artean esaten du "Ospital general de Paro" (ala Pama ote?); ziikulu horien artean, goiko aldean, koroa bat; zirkulu txikiaren barman Iehoi bat buztana zutik.Ur marka hau ikusia dugu Gofierrin aurkitu izan ziren sermoietako batean ere, 1817 eta 1829 urteetan predikatua izan zen prediku batean</figDesc><table><row><cell>6</cell></row><row><cell>•</cell></row><row><cell>Edukia hau da: 1. Jesu Christoren Pasio Sandua versoan (355-363)72</cell></row><row><cell>. Becatu mortalaren gaistoa! Eta Graciaren ona</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>), Id. (IPolikarpo Aitak zituen euskal esku-idatzi zaharren· aurkezpena tl • Euskara XXVI (2. aldia) (1981)</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Guk 1,2, 3, etab. zenbatu ditugu orrialdeak. Errakuntza bat dela medio, eskuidatzia 182. or.tik 283.era joaten da, baina testuak eskatzen du 183 ipintzea. Horregatik, euskal zatia 355.ean hasten da, baina 255 esan behar luke. Liburu horiekin batean josirik dagoen 3. liburoan aurkitzen da). Ik. hor 1819. urteko abenduaren 6.a, 18. or. cf. ere "Bautizados / Libros 1. 2 y 2. Q /Aflos . 1566-1843 /Oyeregui", eta ik. hor 1820. urteko otsailaren 20.a, 141at./142. or.</figDesc><table /><note>(8) Izenbum hau guk asmatua da. (9) Izenburua guk asmatua da. (10) ef. IIDifuntos / Adultos / Libros l.Q y 2. 2 / Oyeregui" (</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Berdin Narbarte II eta Oieregi-n.'   Narbarte I eta Oieregi-n bi testu -Jesu Christo gure Jaunaren Pasio sandua eta Becatu mortalaren gaistoa, eta Graciaren ona--errepikaturik daudelarik, guk Narbarte I-ekoa hartzen dugu oinarritzat eta bestea ez dugu ematen. Baina orrialde beheko oharretan ipintzen ditugu Oieregi-n aurkitzen diren aldaerak. Ez ordea den-denak,XX-3 (1986), 639-681 Ok. 648. or.). Orobat J. A. MUjikak Mitxelenaren Omenaldirako prestatu lanean eskaini atala. baizik eta fonetika eta morfologiarekin zer ikustekorik dutenak, eta baita ere hitzak 10turik edo hautsirik daudela batean eta ez bestean, marratxo bat dagoela edo ez dagoela bigarrenean eta ez lehenbizikoan, eta holakoak. Ez ditugu .kontutan hartzen maiuskula/minuskulak, batak c erabiltzen duela eta besteak z, edo alderantziz; ez eta ere puntuazio markak. Erasten dugu Doctrifia~hristianaren explicacione~tik atera dugun hiztegi bat, eta horrekin batera atal horretako adizki guztiak ere ipintzen ditugu. Egiten dugu hau, aIde batetik, atal hori delako Narbarte I-eko muina, egileak hitzaurrean esaten duenez: "Doctriiia christiana, eta berze asco gauz on"; eta bestetik, erkatu ahal izateko beste doktrinekin, argitaratuak dauden eta argitaratzeko daudenekin. Bukatzeko, eskerrak eman behar ditugu. Gure esker ona Narbarteko testuen bem eman zigun gure lagun Vidal Perez de Villarreal-i; gure esker ona, baita ere, On Juan Izeta-ri, Oieregiko paperak erakutsi zizkigulako eta Parrokia artxibuko ateak zabaldu; azkenik, eta batez ere, gure esker ona Narbarte Sastreneako Eulalia, Natividad eta Elena Oteiza Oteiza ahizpei beren osaba Juan Bautista de Oteiza, Oieregiko parroku izan zenaren liburuak horren maitekiro gordetzen dituztelako eta guk lan hau egin ahal genezan utzi zizkigutelako. a.=aditza, ad.=adberbioa, adj.=adjetiboa, at.=atzetik, d.=determinatza.ilea, L=izena, ik.=ikus, io.=izenordaina, j.=juntagailua, p.=posposizioa.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>I. NARBARTE I</cell></row><row><cell></cell><cell>t</cell></row><row><cell></cell><cell>Doctrifia christiana,</cell></row><row><cell></cell><cell>eta berze asco gauz on Christavac salvazeco</cell></row><row><cell></cell><cell>yaquinbiartuenac.</cell></row><row><cell></cell><cell>Leitubiarduenari</cell></row><row><cell></cell><cell>.A visual</cell></row><row><cell>Idurizayote</cell><cell>2 yendei libruac leizia [2] eta 3 etan estudiazia, solamente Apecendaco eta</cell></row><row><cell cols="2">Frailendaco eguifia dela. Necazariac' eta berze gaiieraco yendiac, escola andiric eztute-</cell></row><row><cell cols="2">nac asquidutela, Doctrifia baldinbadaquite, Garizuman pasazeco diiia.</cell></row><row><cell cols="2">Por cierto, cein equivocaturic vicidiren. Bada ala nola Mercatari batec procurazen-</cell></row><row><cell cols="2">du icastia, enterazia, [3] eta diestro yarzia bere negocioetan eta tratoetan ibillibiartuen</cell></row><row><cell cols="2">erregletan eta videtan; berzenaz ezlizeque Mercatari habilla izanen.</cell></row><row><cell cols="2">Ala nola Abogadotaco pretendizenduenac estudiazentu cuidadoarequin, eta icas-</cell></row><row><cell cols="2">tentu Leguiac, eta Leguien Drechoac, berzenaz ezlizeque Abogado, edo Juez habilla [4]</cell></row><row><cell cols="2">izanen. Ala nola Soldado onac procurazendu icastia exercicioa, eta armetan diestro</cell></row><row><cell>yarzia.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">En fin ala nola Medicu habilla naiduenac izan estudiazentu eta icastentu Mediciiiac</cell></row><row><cell cols="2">ematentuen Erreglac, gure gorpuzac pasadetzaquen eritasunac, hequen sendazeco</cell></row><row><cell cols="2">cenbait belar generoac tuzten propieda~iac, vjrtutiac, eta erremedioac; ala nola gauz</cell></row></table><note>(12) Egitura honi buruz ik. J. A. Lakarra. j/Bizkaiera Zaharra Euskalkien Artean", AS]U,LABURDURAK(1) Eskuidatzian azpimarratua dago Avisua hitza.(2) Hitz hasieran beti :IT.-idazten du, bai I eta bai Yadieraztekoj beraz, i latinoa eta y grekoa berdin ageri dira hizki haundietan.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>proeurazendu diestro yarzia, berzenaz ezluque gauza zueenie eguifien. Guisartan berian Christau ona eta habilla izateeo, eerueo vidian vtsie ez eguiteeo, ',biartu Christavae ieasi iiialian'Christiandadiaren Leguiae eta erreglae; biardu hetan estudiatu, eta diestro yarri iiialian. Biardu ieasi cer den Christau izatia nondie elduden [6] Christau izatia, eein diren Christaven Leguiae, cer premioac eta paguae aguinientuzten eumplizentuztenendaeo, eta eer eastigoae, eta penae dauden paratuae hequin</figDesc><table><row><cell></cell><cell>4 eumpli-</cell></row><row><cell>zeneztuztenendaeo.</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Hotan gueietan, eta berze aseo gauzetan, g~ero erranenden bezala, yarribiardu</cell></row><row><cell cols="2">Chrlstava naiduenae izan, diestro ifialian, salvazeeotan. Berzenaz izanenda Christava</cell></row><row><cell>solamente nonibrian:</cell><cell>'</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>Sanduen viciac, eta Doctore Sanduac escribitutuzten libru admirabliac guri Christiandadiaren Erreligione sandua eraeusteco, eta explicatzeco.' Baicic lenago, estimatubiartugu gure ondasunie [11] oberenaac</figDesc><table><row><cell></cell><cell>6 , eta</cell></row><row><cell>valiosoenac bezala.</cell><cell>'</cell></row><row><cell cols="2">Onen provaraco, Santo Tomasec errate'nzuen: gueyago estimazencituela S. Juan</cell></row><row><cell cols="2">Chrisostomoren libru' bazuec, ecen eguinbalezate Parisco yabe. Bada denac necatudi-</cell></row><row><cell cols="2">re, eta trabajatudire gavaz, eta egunaz' guri Cerueo vidia eracustiagatic.</cell></row><row><cell cols="2">Cenbat gauzeder [12] ta admirabliac eztaude eseribituae San Pablo gloriosoaren</cell></row><row><cell cols="2">Cartetan; Cantazenbaititu Elizac Meza sanduan? Cenbat eztaude San Pedroc eseribitUci-</cell></row><row><cell cols="2">tuenetan? Cenbat gauz admirabliac eta excelentiac 'ezituen escribitu Santo Tomasec? Cenbat ezituen eguin San AgustiJ).ec? Een 7 fin ce~bat ezituzten escribitu. S. 'Gregorioc,</cell></row><row><cell cols="2">S. Geronimoc, S. CarIos [17] artugu8 Libru onac, particularqui guri Salvacioco vidia era-</cell></row><row><cell cols="2">custendigutenac, eta'declarazendigutenac, ori baita mundu ontan dugun gaueic biarren biarrena, negocioric principalen~principa-lena. Bada gueren animaren salvacioa logra-</cell></row><row><cell cols="2">zenbadugu, badugu biardugun gucia; bafia ori 'galzenbadugu denae galdtitugula eguin-</cell></row><row><cell>dezaquegu contu.</cell><cell></cell></row></table><note>au, eta cer confianzarequin esperatucodugu aren baitan pa- gatucodigula ari eguitendiogun servizua, ematendigularic Ceruco Gloria; ezpaldinbada- quigu eer den Cerueo Gloria" eta cer ondasunae dau'zquien an prestatuae guretaeo? Bada gauz oriec guciec eta berze anitz eracustendire [10] Escritura Sagratuan, eta Doctore Sanduac eseribitutuzten5 Librutan: Orren medioz bada eztugu menospreciatu- biar libru onae. Particularqui Escritura Sagratua,</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Ori dugu bada dioden bezala eguitecoric. ,pretisoen precisoena, gueren animaren salvacio~irabaztia. Orren mediaz bada, ez solamente[~O]  'eztugu ,menospreciatu-biar , libru admirabliac; ori eracu$tendigutenac, errandudan bezala. bai eta ere billatubiartugu' Cer gauza dire Christavac bezala dauzquizunac, eta smestazentuenaci (E.). Dauzquienac, eta.siiiestazenttuenac Elizama Sandu catolicoac. [48] G. Cer gauza dire oyec? E. Articulo Fedezcuac principalqui Credoan dauden bezala. G. Cer 'gauza dire Articulo Fedezcoac? .E. Dire fediaren misterio principalenac. G. Certaco dire Articulo Fedezcuac? .E. Emateco guri Jaungoico gure Jaunaren, eta Jesu Christo gure Erredemtoriaren [49] noticia distintoa. Ez Jauna, baieie iru Persona distinto", eta Jaungoieo bat egui eta Fedezcoa. Jaungoieoae eembat Naturaleza, cenbat Entendimentu, eta eenbat VoroncIate tu? E. Naturaleza bat baearra, Entendimentu bat baearra, .eta Vorondate bat [53] baearra. t Hala dio lehenbizl: sinestazentuenae? Elizama Sandu eatolieoae sinestazentuenae. Gero, lerra artean hau sartu du: Dauzquienae, eta sinestazenttuenae (Elizama Sandu catolicoae). Eta ahaztu zaio ipintzea E.</figDesc><table><row><cell>It;itubiartugu, estudiatubiartugu, eta icasibiarnigu, hetan eracustenzaizquigun eguiac, gauz admirabliac," eta ematenzaizquigun ,vide onac. Eta ontatic eztago libre mor ere Christava izan ezquero: ez [21] solamente Apezac, Frailiac, Monjac eta escola ona dutenac daude obligatuac ontara, bay eta berze gafiera-co Christau genero guciec ere, edoceifi oficiotacuac, edo estadota~ac izandaitecen, aberatsac pobriac, Nausi Echeco Andriac, hequen humiac, semiac, alabac, hequen ni-rabiac, mutillac, nescatuac, arzayac, ycazquma-c, yornalero~c sastriac mandazayac, za-patilliac, [22] arozac, zurguiiiac, argumac necazariac, eta berze edoceiii oficio edo esta-do dutenac; denac denac dauoe obligatuac estudiazera iiialian Ch~stiandadeco gauzac; eguia da ez guciec berdiii, baicic batZ\1ec gueyago, b~rze bazuec gutiago, nolaco obli-gacioac, eta carguac'tuzten; bafia denac, beren posiblidad~aren~onforme Jaungoicoac 'emandioten talentuen conforme daude obligatuac [23] icastera ChriSGlU on' baten obli...: gacioac. Denac, d~nac, diot berriz ere bai eta batere escolaric eZlutetlac ere. ' Befiipein erdara pasagarriqui daquitenac, eta escola medianoa dutenac eztute escu-saric; cergatic hoc badute icasteco conveni~ncia franco. Bada erdara? arquizend~e es-cribituac libro admirabliac eta abasto Christiandadiare'n Erreligione Sandua zam [24] zaifietic explicazendut~nac. Nola diren, San Gregorio de Nisac co~ponduzuen .Catecis-' , moa edo pregunta;' San CarIos' Borromeoc conponduzuena; Belarminoc compondu-zuena; Bosuet cerizon Doctore batec componduzuena; eta berze aniz vtziric orai vscarara izulinaidugun ::I~'explic~zenbaitu zam' zafietic Christau b~tec yaquin,b~arduen~ustancia gucia. [25] Erdara pasagarriqui daquitenac bada;~scola medianoa dutenac, eta convenien-cia cerbatequin vicidirenac erosibezate libru admira~ile (sic -bi-) otatic bat siquiera; es-: timabezate ichianduten prendaric edb halajaric oberena be.zaifi ongui, edo obequiago: leibezate cuidado andiarequin, eta atencio andiarequin espacib aridiarequfu eta ',gusto andiarequin ez s&lt;;&gt;Iamente bem, baicic 'bi aldiz, iru aldiz~ta eun [26] aldiz. Eta ez sola-' mente beren buruendaco leitu1:?iard~te,"baita beren echeco, familiendaco' ere, endemas nausi echeco Andriac baldinbadire, denac icasidetzaten, ba&lt;;:ochari tocazenzaizquian obligacioac.: " ' Persona genero hoc beifiicpem eztute escusaric; 4ioden bezala, ez icasteco exem-plo adt:nirabliac, sanduac eta sa~tac eguincituzten penitenciac, milagroac eta berze ga-neraco oqra andiac; bada ala dute [27] conveni~ncia. Solam~nte izandezaquete escusa cerbait uscaldunac, eta escolaric~ztutenac; cergatic uscaraz befiicpe'in gauz on guti'da-go escribituric, eta daudenac ere ez~gUiz lenguage garbian. Bafia hoquendaco ere ba-da erremedioa; bada erdar~pasagarriqui daquitenac beifiicpeiii. icasidetzaquete 'anitz-gauza, ,eridemas Nausi, Echeco Andriac 1;&gt;aldinbadir~, batian yuatendirelaric predicu ,onae aditzera baitire, maiz eta abasto [28] particularqui Ciudadetan eta Erri andietan: Berzian, baldinbadute, edo ifiondic ere logratu albad'ezaquete libru onic, manazendio-telarican escola duenbati, edo beren Niraberen ba~i, edo b~ren humeren bati,. ardezala alaco librua, eta leidezala espacioa~equin .eta cuidadoarequin familia gucien aiziliian: eta ori eguin~ezaquete anitz aldiz' dembora charretan, eta Yaieco egunetan [29]. , Eta u~ic ez eguiteco, oberena izanenda galdezia Confesoriari e,do Errico Parrocoari, elegidezan libruric oberena eta seguruena. Ontan solamente usca1dunac 'izandezaquete G. Sifiestazenduzu? Beiftipeift,beren Errico Parrocoac eguitenbattu Predicu onac eta maiz obligatua da-G. Cer gauza da santiguazea? .E~Bay Jauna. gon bezala, estimabezate duten fortuna, eta Jaungoicoac eguitendiotert mesedia eta fa-[39] E. Escufieco bi biazez GUlUze oso bat eguitea, copetatic bularretarafio, ezque-G. Cergatic? voria; eztezatela ocasioric galdu; aeudibezate gucietara, edo gueienetara, iiiolatere al-rreco sofietic escufiecorafio deizendugularic Trintate Jaun Poderosoa. E. Cergatic Jaungoicoac ala; errevelatucion Eliz Ama Sanduari, eta Elizama Sanduac badezaquete. Bafia beren [31] desgraeiaz, Errian berian ezpaldinbadute icasteco eonve-G. Noiz eguinbiardugu Guruze ori? guri ala eracustenbaitigu. '. : niencia andiric, informabeitez, galdebezate nofidiren Predicari onac eta habi1lac, eta sustanciarequin gauza explicazendutenac; eta viduaz siquiera cenbait aldiz hequen ins-trucioniae aditzera; orrequifi. icasicotuzte anitz gauza. Enfin, mala eguitenbaldinbadute dezaquetena, icasteco jaungoicoac barcatucodiote berze [32] gauneraco 10 gucia. Iduri baldinbazayote, lan andia dela ori,eta neque gogorra, pensabezate ongui, eta considerabezate eer irabaztera duacin ori ongui eguitiaz; eta eer galzera duacin ortan cuidadoa ez paraziaz. Bada ori ongui eguitiaz irabaeicodute beren animaren salvaeioa; baita mundu ontan persona batec irabacidezaquen ondasunie andiena. Batee lograde-zaquen [33] fortunic andiena. Alcanzadezaquen gradoric andiena. , Ortan cuidadoa paraziaz allegatubiardu batee Jaungoieoa bera icustera, eta gozaze-ra. Logratubiartu egun ta seeulaco 'ceruco Palacio eder hetan ondasun valiosoae, gusto-ac, eta placer andiac. Eta ortaz casorie ez eguitiaz berriz, eztu berzerie logratueo baicic dieha oriec, Gloriae eta ondasun oriec galduric [34] betico, betieo nigarrac, miseriac, desdichac, penac, eta tormentu espantagarriac. Icusibeza, bada, icusi bacochae cer eonvenizayon. Considerabeza ongui dembora dela. Doetriiia christianaren explicacionea. . [35] Galde eguitendut. Christava zara? Erresp.l Bay jauna Jaungoieoaren graeiarequin. G. Cer erranaidu ehristavac? E. Christoren Guizona. G. Cer entendizenduzu Christoren guizonagatie? E. Christoren Fedia duen guizona, ceifi profesatubaizuen Bautismo [36] Sanduan, eta eeifi dagon obligaturie aren servizu sandura. G. Ceinda Christavaren seiialea? E. Guruze' sandua. G. Cergatic? E. Cergatie den christo crueificatuaren figura, cefietan erredimituguenuen. G. Cenbat modutara da Senale ori? E. Bi modutara. [37] G. Cein dire? E. Ciftazea, eta santiguazea. (G.). Cer gauza da eiiiazea? E. Escuiieco escuco biaz aundiarequin iru Guruze osoric eguitea, lembieiqua cope-tan bigarrena aguan; irugarrena bularretan, minzazengarelaric jaurigoico gure jaunare-quin. G. Cergatie ciftazenzara copetan? E. jaungoicoac libragaitzan [38] pensamentu gaisto gueietatic. E. Edoceifi tentacio, eta peligrotan, obra onenbat asteracuan, especialqui guazera ezitian, [40] guazetic yaiquizian, echetic, aterazian, Elizan sarzian, yatian, ta edatian, eta berze ganeraco obra on gucietan. G. Cergatic amberze aldiz? E. Cergatic dembora gucietan, eta lecu gucietan gueren etsayac perseguizengaituz-ten. G. Cer etsay dire oyec? E. Mundua Demonioa, [41] eta Araguia. G. Eta Guruzeac, badu virtuteri'c oyen contra? E. Bay Jauna. G. Nondic du Guruzeac virtuteori? E. Cergatic artan venzituzituen Christoc bere eriozearequin. G. Guruzea adorazenduzunian, nola erratenduzu? E. Adorazen, eta bedeicazenzaitut Christo cergatic [42] cere guruziaren medioz erre-dimitucenuen mundua. G; distinto, eta G. Christavac usu arrazoyezcora allegatuezquero, cenbat gauza yaquin biartu? Jaungoico bat egtiiazeoa. ' E. Lau Yauna. G. Aita Jaungoieo da? G. Ceindire? E. Bay Jauna. E. Lembicicua yaquitia cer sifiesi biardugun. Bigarrena yaquitia cer ,escatubiardu-gun. [43] lrugarrena G. Semia Jaungoieo da? 2 Yaquitia cer obratubiarduen. Laugarrena Yaquitia cer errecibitu-E.Bay Jauna. biarduen. [51,] G. Espiritu Sandua Jaungoico da? G. Nola yaquifiendugu cer sifiesibiardugun? E. Bay Jauna. . E. Daquizquigularic Credo edo Articulo Fedezcuac. G. lruJaungoico dire? G. Nola yaquiiiendugu cer escatubiardugun? E. Daquizquigularic Paternoster, [44] ta Ave Maria, eta berze gafieraco oracioac. E. G.. Aita da Semia? G. Nola yaquiiiend~gu cer biardugun obratu? E. EzJauna. E. Daquizquigularic Jaungoicoaren Leguezco amar Mandamentu Sanduac, Eliceco 'G. Espiritu saridua da Aita edo Semia? vorzac, eta Obra misericordiozcoac. [52] E. Ez Jauna. G. Nola yaquifiendugu cer biardugun errecibitu? G. Cergatic? E. Daquizquigularic Eliceco [45J zazpi Sacramentu Sanduac. Explicazendire Fedeco gauzac. G. Norc erranzuen Credo? E. Cergati&lt;;: Personae dire diferentiae delarie ere Jaungoieo bat bacarra. 4 G • G. Nola da Jaungoieoa Guztiz Poderosoa? , E. Amavi Apostoluac. G. Certaco? E. Cergatie bere podoriarequin baearric eguitenbaitu naiduen gueia. 5 • . G. Nola da Criazalia E. Guri Fedia eracusteco. E. Cergatie deusetatie eguineituen gauza gueiac. [46J G. Eta guc certaco erratendugu? G. Eta eertaeo eguinzuen Jaungoieoac Christava; dela guizonquia, dela [54] emaeu-E. Christavac dugun Fedia confesazeco. mia? G. Cer gauza da Fedia? G. Cergatic aguan? E. ]aungoieoac libragaizan'iz gaisto gucietatic. G. Cergatic bularretan? . G. Ilzen edo Ceruetara ygaten? E. jaungoicoac libragaizan obra, ta deseio gaisto gucietatic. E. Icusigaveco gauza sifiestazia. G. Icusi cenuen Jesus jayocen? E. Ezcauna. (3) EtTespondizendut. '</cell></row><row><cell>cerbait escusa;. cergatic, errandudan bezala, u~caraz quasic batere eztago escribituric; [47] E. Ez Jauna.</cell></row><row><cell>eta dagona ere choll edo Provinciaco, edo Franciaco uscaran q~asic aiii diferente baiti-(10) Hola dago: "gauiieraco".</cell></row><row><cell>re [30] nola Frances, edo Erdara. Baiia c~r eguiiienda? Hoc ere izandetzaquete icasteco asco arbritio (sic -briti-). (2) lrugarrena eta Yaquitia hitzen hasierako hizkia berdin-berdin dago idatzia. cf. Leitubiarduenari Avi-(1) Errespondizen dut izan daiteke. sua izeneko atalean ipini dugun 2. oharpena.</cell></row></table><note>Lau orrialde falia dira hemen, norbaitek bi orri eskuz erauzi dituelarik.(9) Lehenbizi uprincipalend' idatzi du, eta gero "principalen".G. Nor'da Jaungoicoa? E. Da gauza bat am excelentia, eta am admirablia eein erran, eta eein pensadaite- quena; cIa Jaun bat infinitamente ona, 'Poderosoa, Sabioa Justoa prineipio ta fma gauza guciena onen premiazalia, eta gaistoen eastigazalia [50].G. Trinitate santisima nor'da? E. Da J~ungoieo bera Aita, eta Semia, eta Espiritu Sandua, iru Persona.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>Mundu ontan servizadezan aren Oivina'Magestadia, eta guero gozadezan, eta alabadezan secula gucian Ceruco Glorian. t G. Nola qa Salvazalia? . E. Cergatic gracia eman, eta becatuac barcacentuen.. Bada nor? E. Solamente Semia cefiiguizon eguinic daizo Jesuchristo. G. bada gueroztic nor da Jesu Christo? E. Da Jaungoicoaren Seme vicia ceifi eguincen Guizon [59] gu erredimiziagatic eta vicimoduaz exemplo ematiagatic. [61] eta ez biarric ere gauza guciaz oroizeco; cergatic Jaungoico den partetic gauza guciac dauzqui presente. G. Eta cenbat Persona arquizendire Jesu Christoren baitan? E. Persona bat bacarr~; ta vra Jaungoico den partetic; baita Trintateco bigarren Persona [62] Divinoa. G. Cergatic erratenda, Jesu Christo gure Jauna izan~ela concebitua Ama Virgifiaren sabelian Espiritu Sanduaren obraz, eta virtutez? E. Cergatic ezen concebitua izan berze yendiac bezala, baicic milagroz? G. Eta yayocen berze' yendiac bezala? . Certatic Salvatuguifiuen? E. Gure becatuetatic, eta Demonioaren cautiveriotic. G. Cer erranaidu Christoc? G. Nola igancen Ceruetara. E. Bere virtute propioaz. G. Cer erranaidu: an dagola yarriric Aita Etemoaren escufieco aldian? E. Jesu Christoc duela igual Gloria Ceruan ]aungoicotasunian nola Aitac eta Espiritu [69] Sanduac; eta Guizontasunian berze edocein Sandu, eta Santac banc gueyago. . Cergatic? E. Cergatic aren Mandamentu sanduac etzituzten guardatu. G. Cer erranaidu, Sanduen Comunioa? E. Christau Fiel bazuec gracian egon ezquero, badutela parte berzien [72] ondasun espiritualetan gorpuz baten mienbroac bezala, ceifl baita Eliza. G. Nor da Eliza?' E. Da Christau Fiel gucien yunta, eta Congregacioa ceflen burua baita Aita Sandua. Cer gauza da otoiz eguitia? E. Da Jaungoicoa gana biotza gorazia, eta I?1ersediac escazia. G. Cenbat modutara da Oracioa? E. Bi modutara; bata deizenda Oracio mentala, eta berzia itzezco Oracioa, edo vocala. E. Cer gauza da Oracio [76] mentala? E. Da consideracioarequin biozaren barrenian, batere itzic erran gabe eguitenden Oracioa. Da Senora bat virtutez betia, Jaungoieoaren Ama, eta Ceruan dagona. (8) Erantzun hau ez dago ongi moldatua. Gure ustez, honela izan behar luke: .. .gracia espirit1:J,ala, eta Sacramentuac animendaco. Zer esan nahi du honek? Guk ikusi dugun liburua ez dela itzultzaileak idatzi zuena, baizik eta haren kopia bat, beste batek edo batzuek -ez dugu ahaztu behar bi eskuk zertu dutela eskuizkribua-egina? . Utergako Kristau Ikasbideak honela esaten du: eta gracia espiritualea sacramentuequi animendaco, eta Damaso Legazek hohela: eta animarenzat gracia ta Sacramentuac. ' Cf. F. Ondarra, UCatecismo del siglo XVIII en vascuence de Urtega (Valdizarbe)" FLV 35-36 (1980), 173-221 Ok. 217. or.); Cristauaren Icasbidea, Aita Gaspar Astetec eguina,... Ore. D. Jose Oliver eta Hurtado, lruneco Obispo choy Arguiaren aguinduz, ... lrunan: J. Lordaren Moldizteguian. 1880. Ok. 21. or.). (9) Rola dio "zordugunei", Il zordigutener' e~an beharrean. G. Eta Aldarian dagona nor da? E. Aren imagiiia, edo semejanza bat. G. Certaco dago an? E. Ura icusi, eta Ceruan' dagonaz oroittugaitecen, [8S] eta cergatic den aren imagiiia, Leguezco lembicico Mandamentu Sandua? E. Gure Jaungoicoa onetsi, eta maitadezagula gauza guciac bano gueyago. .G. Norc maitazendu Jaungoicoa? E. Aren Mandamentu Sanduac guardatzenttuenac. G. Cer da Jaungoicoa onetsizia gauza guciac bano gueyago? E. Nayago lenago gauza guciac galdu Jaungoicoa ofendittu bano. G.-Certara gueyago obligazengaittu Mandamentu onec? E. Jaungoicoa bacarric adorazera animaren, eta gorpuzaren [88] erreverencia andiarequin, siiiestazen, eta esperazendugularic aten baitan Fede viciarequin. G. Norc eguitendu becatu Mandamentu onen contra? E. Idoloa'c, edo ]aungoico falsoac adorazenttuenac, eta ayen baitan sifiestazenq.uenac: Fediaren contra cerbait sinestazenduenac:' Fedeco Misterioren batian duda parazenduenac: Fedeco Misterioac, beinzat precisoenac bere faltaz ongui eztaquizquienac: Acto Fedezcuac, Esperanzazcuac, eta Caridadezcuac bere dembora yaqumetan eguitteil ezttuenac: Jaungoicoaren baitan confianzaric [89] eztuenac; eta Sacramentu Sanduren bat biarden disposicioric gabe errecibizenduenac. G. Noiz eguinbiardire Acto Fedezcuac, Esperanzazcoac ll , eta Caridadezcuac? E.. Siquiera Yayeco egunetan. G. Eta ·nola eguittendire Acto Fedezcuac, Esperanzazcuac, eta Caridadezcuac? E. Devociozco' Libru onetan eracustenda nol~eguinbiardiren. Bana berzeric eztaquienac, cumplittucodu, atencioarequin, espacioarequin, eta devocioarequin erratenbattu Credo, eta Jesu Christo [90] nere Jauna. t . Noiz eguitenda juramentua eguia gabe? E. Batec daquielaric, gauza [91] bat guezurra dela, edo orobat dudan dagolaric, gauz vra sifiestarazteco juramentua eguitenduenian. G. Eta cer becatu eguitendu alacuac? E. Eguittendu becatu mortala, gauza chiquiaren gafiian eguitenbadu ere. Meza osoa enzutenduenac, eta hetan trabajazen eztenac necesidaderic gabe. G. Eta cer becatu eguitendu Yayetan necesidaderic gabe trabajazendenac? E. Bi ordutara allegazenbaldinbada, becatu Inortala, bafia andic beiti aguiz comun solamente izanenda becatu veniala. t [95] G. Cein da laugarrena? E. Gueren Guratsoac, eta zarragocoac ongui honratu, eta errespetadetzagula. G. Norc honrazenttu Guratsoac? E. Obedizenttuenac, erreverenciazenttuenac, eta socorrizenttuenac. G. Cefiec eguittendute becatu mortala obligacio hoquen contra? . E. Gauza gravian, edo inportaciozcoan beren Guratsoei obedizen eztioten humiac; necesidadian, edo biarrian arquizendirenian, dezaqueten moduan socorrizen ezttuztenac; hequendaco gaizqui minzazendirenac, [96] edo burla, edo menosprecio cerbait eguitendienac; hequi Yozera, edo escua alchazera atrevizendirenac; eta hequi atencioric ecarri gabe beren guisa ezconzendirenac. G. Eta humiaz landar.a ezta berze norbait comprendizen Mandamentu ontan? E. Bay Jauna; guisa berian daude comprendituric cer obligacioac ttuzten, eta nola portatubiarduten Nirabiac beren Nausi, Echeco Andreequin; Superioriac, edo Cargudunac beren cargura dauzquitenequin; eta Guratsoac beren humiequin. . Cer obligaeioac ttuzte Guratsoac beren humequin? E. Beifiiepeiii mantenatubiarttuzte; [97] guero eracutsibiardie doctrifia ona: erreprendittubiarttuzte, eta castigatubiarttuzte merecidutenian: emanbiardie exemplo ona, eta beren demboran eorrespondizenzayen estadoa. t G. Nor gueyago entendizendire Mta, eta Ama gatic? E. Gueyacoae adi:fiian~dignidadian, eta governuan. G. Ceifi da vorzgarrena? E. lfior ill eztezagula. G. Cer manazenda Mandamentu ortan? E. Ez iliori gaizquiric eguitia; ez itzez, ez obraz, eta ez deseyoz. G. Eta nore eguittendu becatu [98] mortala Mandamentu onen contra? E. Ilzia, edo berze gaitz andiren bat bere buruari, edo lagun progimoari deseazendionac: odioa, edo corrotoa iduquizendionac: norbait ilzenduenac; edo ez illic ere, norbaiti colpe charren bat ematendionac: bere bumari osasuna, eta juicioa galzeco moduan cerbait yaten, edo edatenduenac: bere vicia peligroan parazenduenac, edo bere burua ilzenduenac; eta maldicioac, eta otoiz gaistoac botazenttuenac. Izangaitecela garbiac, eta eastoae izetan, obretan, eta pensamentuetan. G. Norc eguitendu becatu mortala Mandamentu onen contra? E. Gusto arzendutenac, eta consentizendutenac pensamentu desonestoetan; naiz ez obrazera allegatu; nolanai erratenttuztenac itz arroac, eta desonestoac: cantazenttuztenac, edo gustoarequin cantazen adizenttuztenac cantu gaistoac, eta desonestoac: [101] eta obraz eguitenttuztenac accione gaistoac, eta desonestoac, edo obrazia deseazendutenac. t . Nore austen du Mandamentu ori? E. Arrazoyaren contra yuzgazenduenae, fama quenzenduenae, seeretoa aguerzenduenae, eta guezurra erratenduenae. G. Eta bere lagun progimoari honra, edo ereditua quenzendionae, eer obligacio du? E. Du obligacio becatu mortalarenazpian'honra, edo creditua izulzeco alduen mo-, edo bere faltaz atenciorie gabe, edo devoeioric gabe Mezaeo denbora andian egotendenac, cer becatu eguittendu? ' E. Eguittendu beeatu mortala. Ez Jauna; baieic lenago eguittenttuzte berri berritie bi bee'atu mortale ieigarriae. G. Eta nor dago obligaturie baruzera? E. OgUei ta bat vrte eumplittuttuzten gueiac; [108] ezpaldinbadute neque gogorrie, edo er~tasunie, edo berze motive iustoren 'bat. G. Eta noiz artic seguizendi6 14 obligacio orree? Cenbat vrtetarafio? E. Ezta adin senalaturie: nolaeo osasuna edo disposieioa duen batee; eta obligatua dagon, edo eztagon, erranbiardute ongui consideraturie Medieuae edo' ,Barberae, edo Confesoriae. . G. Nola barutubiarda? E. Sobra eserupulotan ibilli gabe, ongui eUlnplitu naiduenae, asqui du conformaeia coneieneia [109] onetaeo personequin; eta hee nola baruzendiren, ala barutubedi; eta dific~ltaderen bat baldinbadu, eomunieabeza eonfesore on batequin. Eta batere motivo iusturic gabe, barutu gabe, gueldizendirenac, cer becatu eguitendute? . E. Becatu mortala. G. Yandaiteque araguia barn egunian, edo vigil~a egunian? E. Solamente yandaiteque Bula denian, edo porsiacaso Bularic ezpaldinbada, necesidade [110] andia, edo motivo iustoa denian; eta dudaric baldinbada, asqui da Confesoriari galdezia: solamente eztaiteque otordu batian yan araguia, eta arraifi gauza; eta batec cenbat aldiz yatenduen, amberze~ldizeguiiiendu becatu mortala.? . Laugarrena, injuriec barcazea. Borzgarrena, triste dagona consolazea. Seygarrena, lagun proximoaren faltac, eta flaquezac pacienciarequin sofrizia. Zazpigarreria, illen eta vici.en gatic Jaungoicoari·otoiz eguitia. Zazpi corporalac dire hoc. Lembicicoa, eriac visitazia [ll21 Bigarrena, gosiac dagonari yatera ematia. Irugarrena, egarriac dagonari edatera ematia. laugarrena, cautivoac errescatazia. Vortzgarrena, bilusiac veztizia. Seygaqena, pobre, eta peregrinoei ostatua ematia. Zazpigarrena, ilIac enterrazia. Eta obra misericordiozco hoc, eta berze cenbait obra on ala devociozcoac, nola obligaciozcoac obraziarequin Christau batec cer logratucodu? E. Jaungoicoaren gracian balclinbadago befiicpeifi, aumentatucozayo gracia; eta guero Cerura yuatendenian, .nolaco gracia izanduzuen mundu15 ontan, ala emanenzayo [114] an Gloria. Artaz landara obra on hequin pagazentu,. eta purgazentu bere becatuac; eta yarzenda disposicioan gure Jaungoicoa ganic lograzeco ondasun andiac ala animarendaco nola gorpuzarendaco, gonvenibaldinbazaizquio. G. Cergatic erratenduzu'Jaungoicoaren gracian baldinbadago? E. Cergatic becatu mortalian dagolaric, batec eguitentuen [115] obra onac, eguia da eztire choll galduac; beti baliodute cerbait; bafia eztire gauza ez Ceruco Gloria irabazteco, -eta ez becatuen zorrac pagazeco. t . Cer gauza dire Sacramentuac? E. Dire senale manifesto bazuec Christo gure [117] Jaunac eguincituenac, guri hequen medioz emateco bere gracia, eta virtutiac.</figDesc><table><row><cell>G. Cein da irugarrena?</cell></row><row><cell>E. Eguinbedi zure vorondatia, Ceruan bezala lurrian ere.</cell></row><row><cell>[55] G. Nola da Glorificazalia? E. Cergatic aren gracian perseverazenduenari ematendion Gloria. G. Jaungoicoac badu gorpuzic guc bezala? E. ]aungoico den partetic ez Jauna, cergatic den Espiritu puma, bana bay Guizon den partetic. G. lru Persona Divinoetatic [56] ceifi eguincen guizon? . E. Bigarrena, baita Semia. G. Non eguinien guizon? E. Ama virginaren sabelian. . G. Cer escazenduzu peticio ortan? 6 E. Ungitua. G. Certaz ungitua izanducen? E. Espiritu Sanduaren donez, eta graciaz. G. Iru Persona divinoetatic [65] cein ilzen? E. Semia Yauna. G. Nola daizo? E. Jesu Christo. G. Non ilzen? E. Guruzian. G. Noren gatic? E. Gu eta mundu gucien salvacia gatic. on-doan? . E. Berroguei egunaz. G. Eta guero cer eguincen? E. Igancen Ceruetara. [68] G. Eta etorricoda berriz Jesu Christo? E. Bay Jauna. G. Noiz? E. Azquen Juicioco egunian. G. Certara? E. Qnen eta gaistoen [70] yuzgazera. G. Eta orduan erresucitatu biardugu gucioc? E. Bay Jauna orai ttugun gorpuz eta animequin. G. Qnei cer emanendio? E. :Seculaco Gloria. G. Cergatic? E. Cergatic guardatubaicituzten aren Mandamentu sanduac. G. Nor da Aita Sandua? E. Da Erromaco Sumo Pontifice Christoren Vicarioa lurrian, cefii [73] gaude obliga-turic obedizera. G. Credoaz, edo Articuloaz landara siflestazenduzu berzeric? E. Bay Jauna, Escritura sagratuan dagon gucia, eta ]aungoicoac Eliz Ama sanduari errevelatudion gucia. . Norc erranzuen Aita gUria? E. Jesu Christoc. G. Certaco? E. Guri otoiz eguiten eracusteco [75J. [79] G. Ceifl da lenbicicua? E. Santificabedi zure icena. G. Cer escazenduzu peticio ortan? E. Jaungoicoaren Icen sandua izandadiela ezagutua, eta honratua mundu gucian. G. Ceifi da bigarrena? E. Eguindezagula lurrian gauden hoc ]aungoicoaren vorondatia, Ceruan Bienaven-turatuae eguitenduten bezala. G. Cein da laugarrena? E. Emandezaguzu egunorozco gueren oguia; [81] G. Cer escazenduzu petieio ortan? E. Emandezagula ]aungoieoac mantenimentu convenientia gorpuzarendaeo, graeia-ren espirituala, eta animendaco Sacramentuac 8 • . . G. Cein da vorzgarrena? . E. Barcaizquiguzu guri gueren zoiTae, guc bareazentiegun bezala gueren zordugu-.9 . -nel. G. Cer eseazenduzu peticio ortan? E. Barcadetzagula ]aungoieoae guri gueren becatuac, gue bareazentiogun bezala gu agrabiatu, edo gaizqui eguindigutenei. . G. Cein da seigarrena? E. Ezgaitzatzl.:lla vtzi [82] tentaeioan erorzera. G. Cer eseazenduzu petieio ortan? E. Ezgaitzala ]aungoieoae vtzi ez erorzera, eta ez eonsentizera pensamentu,. eta ten-taeio gaistoetan, cefiequin Demonioae proeurazendu, gu beeatuan erori aztia. G. Cein da zazpigarrena? E. Baicie libragaitzatzu gaizetie. G. Cer eseazenduzu petieio ortan? E. Libragaitzala ]aungoieoae gaitz espirituale, eta temporale gueietatie. G. Cergatie erratenduzu lenbieitic, Aitaguria Ceruetan zaudena? [83] . E. ]aungoieoa gana biotza gorazeeo, eta mersediae escazeeo humildade, eta confianzarequin. G. Cer erran naidu, Amen? E. Ala izandadiela. G. Cer Oraeio errezazendiozu prineipalqui Atna Virgmari? E. Ave Maria, eta Salvia. G. Nore erranzuen, Ave Maria? E. Aingueru San Gabrielec salutazera etorrieenian Ama Virgifiari. G. Nore erranzuen Salvia? E. Eliz Ama Sanduae dauea errecibitturie. G. Certaeo? [84] E. Favoriae escazeco gure Senora Ama Virginari G. Ave Maria, edo Salvia erratenduzunian, norequin minzazenzara? E. Ama Virgiftarequin. G. Nor da Ama Virgifta? . M. 10 Bada orobat eguinbiarda berze Sanduen imaginequin ere.· G. Eguinbiardugu otoiz Aingueruei, 'eta Sanduei ere? E. BayJauna, gueren bitartecoei bezala. G·. Cer gauia dire Aingueruac? E. Dire espiritu bienaventuratu bazuec, Ceruan Jaungoicoaz gozazen daudenac. G. Certaco criatucittuen Jaungoicoac? E. Eternidade gucian Jaungoicoa [86] alabazeco, eta bedeicazeco. G. Certaco gueyago? E. Aren Ministroac bezala Eliza governazeco, eta yendiac guardazeco. G. Gueroztic baduzu zuc Aingeru Guardiacoa? E. Bay Jauna, eta Cluistau bacochac badu beria. M. Bada iduquiyozu devocio andia, eta encomendazaite ari egunoro. G. Naiz eguitenda juramentu iusticiaric gabe? E. Norbaitec juramentu eguitenduenian gaizquiren bat eguinbiarduela. G. Eta cer becatu eguitendu alacuac? E. Gauza gravia baldinbada eguin gogo duena, eguiiiendu becatu mortala; bafia gauza levia [92] baldinbada, solamente eguiiiendu becatu venialia. G. Noiz eguitenda juramentua necesidaderic gabe? E. Motivo andiric gabe, eta premia andiric gabe juramentua eguitendenian. G. Eta cer becatu da ori? E. Berze gafieracuan eguiarequin, eta iusticiarequin eguiten baldinbada, solamente izanenda becatu venialia. G. Eta juramentu, edo voto, edo promesa eguitenduenac, obra onen bat eguinbiar-duela, dago cumplizera obligatua? E. Bay ]auna, becatu mortalaren azpian, aguinduduen [93] gauz vra gauza grabia baldinbada. G. Eta manazenda berzeric Mandamentu ontan? E. Bay Jauna; manazenda, eztaitecela bota blasfemiac. G. Cer da blasfemiac botazia? E. Burlazco, edo menospreciozco solas gaistoren bazuec erratia ]aungoicoaren con-tra, edo Ama Virgifiaren contra, edo berze Sandu, edo Santaren baten contra. G. Eta cer becatu da ori? E. Becatu mortala. t G. Cer erremedio da juramenturic vanoan ez eguiteco? [94] E. Acostumbratu erratera ez, edo bai Jesu Christo gure Jaunac eracustendigun bezala. . G. Ceifi da irugarrena? E. Yayac, eta Igandiac 12 osoqui guardadetzagula. G. Norc guardazenttu Yayac, eta Igandiac? E. -nac beren familiaren aiziiiian; cergatic egemplo ona emanbiarrian, ematenbaitiote gais-toa. t G. Ceifi da seigarrena? [100] E. Luxuriazco becaturic eguifi eztezagula. G. Cer manazenda Mandamentu ortan? E. G. Ceiii da zazpigarrena? E. Ifiori deus ebatsi eztezogula. G. Cer manazenda Mandamentu ortan? E. Ez quenzia, ez iduquizia, eta ez nai izatia berzeren gauzaric yabiaren vorondatia-durie obrenian. t [104] G. Cer devecazenda bederazigarren, eta amargarren Mandamentuetan? E. Desonestidadiaren, eta haciendaren deseyo desordenatuac. ' EIiz Ama Sanduaren Mandamentuac dire vorz. ,Lembieicoa, Yay, eta Igande gucietan Meza bat osoa enzutia. Bigarrena, vrtian bem bada ere confesazia; edo lenago eriozeeo peligrorie baldin-badu, edo [105] eomecatu biarbaldinbadu. eer beeatu eguitendute? E. Beeatu mortala. G. Eta gaizqui eonfesazendirenae, eta, eomeeazendirenae, cumplizendute ,Manda-mentu onequin? E. Obra Misericordiosoac, dire amalau, zazpi espiritualac, eta zazpi corporalac. Espiritualac dire hoc. G. Cer gauza da gracia? E. Da izate Divino bae 6 cefien medioz eguitengara jaungoicoaren hume eta Ceruco heredero. G. Eta gracia ontaz -landara eztire berze cenbait gracia genero? E. Beiiicpeiii au da Christau batec precise biarduen Gracia principala salvazeco [118] disposicioan egoteco; au da, ona eta iustoa, izateco. Bafia ontaz landara badire berze cenbait gracia genero. G. Cer gracia genero dire hoc? E. Hoc dire Jaungoicoac aniz aldiz ematentigun lagunzac, arguitasunac, edo avisuac obra onen bat eguiteco, estimatubiarbaytugu aniz; cergatic hoc gabe ezguenuque gauz [119] onic eguiften. G. Noiz eta nola ematentu, eta bigalzentu Jaungoicoac lagunza hoc, arguitasun hoc, eta avisu hoc? E. Asco ocasioz, eta asco aldetara. Bazuetan Predicu onac nombait eguitendirenian; berce bazuetan; norbaytec exemplo on bat ematendigunian; berze bazuetan nor-bait derrepente ilcendenian, edo nonbait desgraciaren bat edo escarmenturen bat guerta-zendenian. t . [120] G. Cer virtute ematendute Sacramentuac Graciarequin-batian? E. Principalqui iru, theologalac, eta divinoac. G. Ceifi dire? E. Fedia, Esperanza eta Caridadia. G. Cer gauza da fedia? E. Icusi gabeco gauza sinestacia, cergatic Jaungoicoac errevelatuduen. G. Cer gauza da Esperanza? E. Esperacia Ceruco Gloria [121] Jaungoicoaren gracia, eta gueren obra onac direla medio. G. Cer gauza da Caridadia? E. Maitazia Jaungoicoa gauza guciac banc gueyago, eta gueren lagun proximoac geuren,17 buruac bezala izaten garelaric hequin guc naiguenuquen bezala hec izatia gu-requin. G. Certaco da Bautismoco Sacramentua? E. Becatu originala eta [122] berze edocen batayazendenaren baitan arquizendena quenzeco. G. Nori tocazenzayo batayazia? E. Daytequenian solamente tocacenzayo Sacerdotiari; bafia Sacerdotez moduric 18 eztenian, eta necesidade orduan, edocefiec batayadezaque, dela guizonquia, dela ema-cumia, juicioa, eta capacidadia izan ezquero. E. eguidezogun erreverencia. G. Norc gueyago eguitendu becatu MandamentU onen contra? E. Agueroetan sinestazenduenac, eta echiceriaz, edo gauza. supersticiosoaz valia-zendenac. . G. Cein da bigarrena? E. Juramenturic vanoan' eguin eztezagula. ren contra. G. Eta norc eguittendu becatu mortala Mandamentu onen contra? E. Edoceifi guisaz lagun proximoari bere [102] ondasunetan perjuicio grivia egui-tendionac. edo alduen moduric obrenian eguinduen dafiua erremediazeco. t E. Du obligacio gravia becatu mortalaren azpian errestitucioa eguiteco lenbait len, [116] G. ·Ceifi dire? G. Eta cer obligacio du alacuac? Laugarren partia. G. Eta nola batayatubiarda? . [123] E. Asqui da aurrari 19 vr garbi pisca bat botazia; eta botazeracuan itz hoc erra-Cer errecibitubiarden. tia: Nic batayazenzaytut Aitaren, eta Semiaren~eta Espiritu Sanduaren icenian. Amen. t G. Eliz Ama sanduaren Sacramentuac cenbat dire? E. Zazpi. G. Cer gauza da Becatu originala?</cell></row><row><cell>E. Betor gu gana zure erreinua.</cell></row><row><cell>G. Cer escazenduzu peticio [80] ortan?</cell></row><row><cell>E. Erreinadezala Jaungoicoac emen gure animetan graciaz, eta guero emandezagula</cell></row><row><cell>bere Gloria.</cell></row></table><note>Galdera gakoa ez du ezarri.E.G. Noren obraz? E. Espiritu Sanduaren obraz, eta virtutez. G. Nola izanduzen obra ori? E. Espiritu Sanduac Ama virgiiiaren entrefietaco [57] odDI chorta batequin formatu- zuen gorpuz bat, deuse~atic criatuzuen anima bat;. anima eta gorpuza elcarrequin vni- turic artucituen Trintateco bigarren Personac bere gana, eta ala len Jaungoico cenaguelditucen Jaungoico eta Gizon eguiiiic.G. Aita eguinzen Guizon? E. EzJauna.[58] G. Espiritu Sandua eguinzen guizon? E. EzJauna.G.G. Jesu Christo gure Jaunac cembat Naturaleza tu? E. Bida; bata Jaungoico den partetic, eta be.rzia Guizon den partetic. G. Cembat Entendimentu? E. Bida; bata Jaungoico den partetic, eta berzia [60] Guizon den partetic; G. Cembat Vorondate? E. Bida; bata Jaungoico den partetic, eta berzia Guizon den partetic.G. Cembat Memoria? E. Bat bacarra; eta vra Guizon den partetic; cergatic Jaungoico den -partetic eztu Memoriaric,[63] E. Ez Jauna baicic milagroz; bere Ama Santisimaren garbitasuna edo Virginida- dia den gutiena galdu gabe, edo ciquindu gabe; 19uzquia sarzenden bezala vidrio ba- tetic, edo cristal batetic, den gutiena vidrioa autsi gabe, edo manchatu gabe. tG. Cer erranaidu Jesusec? .[64] E. Salvazalia.GG. Eta aren gorpuza cer eguincen? E. Guruzian iru ordu pasatu eta ondoan orzizuten.[66] G. Aren anima cer eguincen? E. Yeusicen Limboetara an ceuden anima sanduen librazera. G. Eta gero cer eguincen]esu Christo? E. Andic ill, ta irugarren egunian illen artetic erresucitatucen vicietara. G. Nola erresucitatucen (67] illen artetic vicietara? E. Yuntacencirelaric here7 anima eta gorpuz gloriosoac elcarren gana ez befiere be- rriz ilzeco. G. Eta mundu ontan cenbat demboraz egonducen Jesu Christo erresucitatu ta[71] G. Eta gaistoei cer emanendio? E. Seculaco Infernuco pena.(6) Hitz hasieran beti v: idazten du, bai Veta bai U adierazteko; beraz, v eta u berdin moldatzen ditu hizki haundietan. cf. 2. oharpena. (7) Hemeretzigarren mendeko esku batek erantsia da here hitza.G[74] Doctrinaren Bigarren partia.GG.G. Eta cer gauza da itzezco Oracioa? E. Mingafiarequin eguitendiren otoizac. G.Nola eguinbiarda Oracioa, valiosoa izateco? E. Atencioarequin, humildadiarequin, confianzarequin, [77] eta firmequi, beflere as- pertu gabe seguizendelaric. tG. Aita guria erratenduzunian norequin minzazenzara? E. Jaungoico gure Jaunarequin. G. Non dago Jaungoicoa? E. Lecu gucietan; particularqui Ceruan, eta, Aldareco Sacramentu Sanduan.[78] G. Ceifi da Oracioetatic oberena? E. Aitaguria. G. Cergatic? E. Cergatic erranzuen Jesuchristoc bere ago sanduaz Apostoluac escaturic.G. Cergatic gueyago? E. Cergatic baitauzqui zazpi peticio Caridade gucian fundatuac.Irugarren Partia: Cer obratu biardugun.G. Cein da]aungoicoaren [87]G. Norc eguitendu Juramentu vanoan? E. Juramentu eguitenduenac eguia gabe, iusticia gabe, eta necesidaderic gabe.(10) (~aistru11 edo UMaisu" nahi du adierazi, cf. 86. eta 176. or.ak. (11) Lehenbizi Esperanzaz; gero lerro 'artean coac erantsi.G(12) lrakurri 2. oharpenean esan dena. Hemen "Yayac, eta Ygandiac" dugu, biak 1'-dutela hasieran.GG. Cer becatu da otoiz gaistoae botazia? E. Aguitz comun becatu mortala; cergatic deseyazenzayo gaitza lagun progimoari; eta etzayo mori [99] gaitzic deseyatubiar.G. Eta maldicio sollac botazia, ifiori gaitzic deseyatu gabe, cer becatu da? E. Aguitz comun solamente da becatu veniala; bafia ala ere eztire botabiar; cergatic beti dire Jaungoicoaren ofensac; eta cenbait aldiz izandaitezque becatu mortalac.G. Noiz .izanendire becatu mortalac? E. Botazenttuztenian Guratsoac, Nausi Echeeo Andriac, edo berze cenbait CarguduG. Cein da zorzigarrena? E. Ifiori falso testimonioric erauqui eztezogula, eta ez gueyago guezurric erran. G. Cer manazenda Mandamentu ortan? E. Ez juicio gaistoric eguitia fundamenturic gabe, [103] edo motivoric asqui izan ga- be progimoaren contra, ez erratia, eta ez adizia aren faltac.Glrugarrena, Bazeo Garizumeeotan eomecazia. Laugarrena, Eliz Ama Sanduae manazenduenian baruzia. Vorzgarrena, Amarren, Primieiae oso, eta lealqui Elizari eguitia. G. Certaeo dire Mandamentu hoc? E. Obequi guardazeco jaungoieoarenae. G. Cer gauza da Meza? 184 13 • G. Nor dago obligaturie Yayetan Mez3:,enzutera? [106] E. juiciora, eta eapaeidadera allegatudiren guciae. G. Eta 'nola enzun biarda Meza Sa'ndua? E. Atencioarequin,. eta devoeioarequin, cerbait gauz on eonsiderazendelarie, edo errezazendelarie.G. Eta motivo iustoric gabe Meza vts eguitenduenac,. edo galzeeo peligroan yarzen-.quenacG. Nor dago obligaturie vrtian beifi gutiena confesazera? [107J E. juieiora, eta eapaeidadera allegazendirenae.G. Eta vrtian bem siquiera eonfesa, eomeeatu gabe gueldi?endirenac,(13) Ahaztu zaio ipintzen G. Cer gauza da Meza? eta galdera honi dagokion erantzuna.. Horregatik, gero erantsia da galdera; eta erantzuna b~rriz 184. orrialdean ipini du, galdera errepikatzen duela hor. (14) 'Azentu marka darama: "-dia'. ., E.Lembizicua, eztaquienari [111] eracustea. Bigarrena, biarduenari conseju ona ema- tea. lrugarrena, gaizqui eguitenduenari corregizea.G. Cergatic deyzendire misericordiosoac? E. Cergatic eztiren zor iustiziaz.G. Noiz obligazendute becatuaren [113] azpian? E. Guizon discretoac iuzgazentuzten necesidade gravetan.G.. E. Eliz Ama sanduaren sacramentuac dire zazpi. Lembicicoa, Bautismoa. Bigarrena, Confirmacioa. Irugarrena Confesio, laugarrena comecazia. Vortzgarrena, Oliadura, Sey- garrena Ordena. Zazpigarrena, Matrimonioa.(15) Egia esan, izanduzuenmundu dago, dena batean, izand/uzuen-lerro bukaeran eta mundu hurrengo lerroaren hasieran daudelarik.G(16) Lehenbizi "Divinoat' idatzi duo Gero, ez dakigu Divinobat ala Divino bat irakurri behar den. (17) Hiru hitz lehenago "gueren" ikusten dugu eta orain Ilgeuren".</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head>Calvariotaeo 1 Estaeioac</head><label></label><figDesc>tokiz aldatu eta IlAsqui d.a aurrari vc..." egin duo E. Da becatu vra, cefiequin gucioc yayozengara heredaturic gueren, lenbizico Aita eta Amen ganic. Eta Purgatorioan beren becatuel) zorrac pagaz~n, edo purgazen dauden animac aliviadetzaquegu, eta socorridetzaquegu. mundu ontan vicigaren [142] hoc cerbait guisaz? E. Bay Jauna; hequen 'stifragiotari obra onac aplicazentugularic. t· I~uqui damutasun [143] andi bat gure ]aungoico ofenditu.az, proposito firme batequin ez seculan bernz becaturic eguiteco,~ta confesazeco Ellz Ama Sanduac manazenduenian. Lehenbizi Cargudun ipini du eta gero SUperiore. (31) Lembicuadio, eta ez "Lembicicua"~cf. "Lenbicicoa" 157. orrialdean, 5. paragrafoan. [147] G. Eta bada obligacioric becatu venialiac confesazeco? E. Ezta obligacioric, banc ezta Confesioa bezalacoric hequen barcacioa lograzeco. G. Eta batec confesazera duayenian ezpaldinbadu becatu andiric confesazeco ccer Orduan, eta berze edoceifi ocasioz, asqui ·da Jesu Christo gure Jauna gana biotza alchazia, eta (32) ugraciozcoa" dio eta ez "graciazcoa". Hurrengo orrialdean, 1. paragrafoan "graciozcoac" dio berriz ere. cifiez, eta biozetic erratia: Jesu Christo nere jauna [157]. Nic sifiestendut firmequi, eguiazqui, eta errealqui Aldareco Sacramentu Sanduan a:rquizenzarela; eta naicinduzquet errecibittu cere Ama Santisimac, eta berze asco Sanduac, eta Santac errecibittuzaittuzten garbitasunarequin, eta disposicioarequin berarequin. t Egia esan, conta idatzi du, -rahaztu egin zaiolarik. G. Nor dire iustieia gatie perseguittuae izatendirenac? E. Obra on gueietan firme daudenae, perseguituac izanagatic ere.-G. Cergatic hoc deizendire Bienaventuranzac? E. Cergatic hotan dagon Mundu ontaeo dicha, eta berze munducoaren esperanza. M. jaungoicoaren Seme Divinoac eramangaizala [177] denac arat. Amen. Ama Virgifiari; albadaiteque osoa, baitire iru partiac; edo beinzat iru partetatic bat: Libru onen batian leittu espacioarequin, eta atencioarequin eerbait gauz on: Egon Oracio mentalian, edo consideraeioan cenbait aldiz beinzat: Eta gucien gaiiian ami Confesore on bat, yaquinsua, virtuosoa, eta prudenta, eta atenditu, eta obedittu ari gauza gueietan, contu eguitenduelaric, ]aungoicoari berari obedizendiola. t Orai astera nuan Galvarioco vidian emanbiarttudan pausu guciac Jauna, izanbeitez, zuc, Guruze pisuarequin cembilzala, ]erusalendic Galvarioco Mendira emancintuen pausuen icenian, eta Aita Sanduac devocio sandu au ongui eguitendutenei concedittutiezten Indulgencia guciac irabazteco. Ortaraco escazendizut ]auna, biotz gucitic, Eliz Ama sanduaren [187] behar, estutasun, edo necesidade gucien gatic. lrabaztendudan gucia izanbedi ]auna, nere obligaciozco Purgatorioco Animen sufragiotan. Emanzadazu Jauna, zure gracia, zuri ontan gustoa emateco. Amen. Gure Jesus Santisimoa! Gu gueren etsayeen escuetara erori ezguindecen, cere etsayen escuetara cere burua Vtzicenuen, eta gu becatuen petic aterazia gatic gure becatuac. eguindizuten Guruze pisua cere gaiiian artucenuen Jaun misericordiosoa! Iguzu cere lagunza, eta gracia, gure obenat, eta culpac bi~rduten neque, eta castigoen guruzia eramandezaguo' [191] gogo onarequin, eta vorondate osoarequin, gauden guero Ceruan zurequin batian nequeric gabe, eta atseguiii, ta gustoz beteric secula -gucian. Letra meheagoz dago idatzia Ay! Jesus &amp;a.; eta baita estazio bakoitzaren bukaeran ageri den Pater noster &amp;a. ere. Pater noster &amp;a. ahantzi egin zaio hemen ipintzea. culpa oriec, orlaco indarric eztugu criatura miserable hoc? Iguzu, Jauna, horien itsustasuna ezaguzeco biardugun arguitasuna, eta gracia, garbidezagun nigarrez, hec loittudiguten anima.~en. Gure Jesus dulzia!. [196] Galvarioco Mendira allegatu gabe Guruziaren azpian azqueneco atsa, eta vicia emancentzan beldurrac, eta Guruzian itzez yosiric eramandaitequen nequeric, eta tormenturic· andienian zu icustia gatic, emancizuten laguntaco Simon cerizon guizon bat. Argaitzatzu bada, Jauna, gu ere cere laguntaco, vide gogor ortan, sargaite~en guero zurequin batian Guruze ortan irabacibiardiguzun Ceruco Glorian. Amen. Guruzia eciii eramanez berriz erorzenzaren Jaun Divinoa! Orduan [200] artucinttuen ille tiraca, eta ostico itsusiac, eta atrevittuac gatic, iguzu, gracia, ardetzagun guc zure iceman lurrian eguitenzaizquigun vide gabe guciac;, gauden guero zu icustenzaitugula atseguiiiaz,. eta gustoz beteric Ceruan. Amen. Ay Jesus &amp;a.</figDesc><table><row><cell>FRANfZISKO ONDARRA</cell></row><row><cell>G. Certaco da Confirmacioco Sacramentua? " [124] E. Firmiago, eta seguroago yarrigaitecen, Batayoan errecibitu guenuen Fedian. G. Nola errecibitubiarda Confirmacioco Sacramentua? E. Estado graciazcoan dagolaric. G. Eta estado graciazcoan egon gabe errecibizenduenac cer becatu eguitendu? E. Persona larria izan ezquero, becatu mortala. G. Eta nola yarricoda estado [125] graciazcoan? E. Confesio on bat eguitiarequin. 20 t G. Certaco da Confesioco Sacramentua? E. Batayatu ezquero eguitendiren becatu gucien b3;rcazeco. G. Cer becatu dire oriec? E. Mortalac, eta venialac [126] ere bay. G. Cer gauza da becatu mortala? E. Da erratia, egUitia, pensazia edo deseacia gauza graveren bat ]aungoicoaren Le-guiaren contra. G. Cergatic deizen da mortala? E. Cergatic ilcenbaytu eguitenduenaren anima. G. Cenbat parte dauzqui Confesioac becatu mortala [127] barcazeco? E. Vorz. E. Ceifi dire? E. Lenbicicua, concienciaren examiiia 21 ; bigarrena Doloria; irogarrena Propositoa; Laugarrena Confesioa: vorzgarrena Satisfacioa. G. Cer gauza da concienciaren examifta? E. Bere becatuac memoriara ecarcia. G. Nondic ecarricotu? E. ]aungoicoaren leguezco [128] amar Mandamentu Sanduetatic, Elizeco vorzetatic, eta bere Estadoaren obligacioetatic. " G. Cenbat denbora artubiardu conciencia examiiiazeco? E. Ezta denbora elegituric nolaco deribora duen Confesaturic; nolaco cargoac, eta obligacioac tuen, eta nolaco becatuac tuen. G. Eta batec bere conciencia [129] ongui errepasazeco, cer diligenciac eguinbiartu? E. Lembicicoric escatubiardio gure ]aungoicoari lagunza, eta arguitasuna, aren.con-tra eguintuen' ofensac ezaguzeco Ama Virgina 22 bitarteco paraturic. Eta guero paratu-biardu cuidado andia Mandamentu guciac ongui errepasaze&lt;;o; eta ondarreco Confe-siotic asi eta dagon ordurafio, ona izanbaldinbada, atera-biardu contua ifialian cenbat [130] becatu eguihtuen, guti gora bera, eta cer generotacuac diren beinzat mortalac. t G. Cer gauza da Doloria? E. Arzia biozeco Damu, eta urriquimentu sobrenatural bat gure Jaungoicoa ofendi-tuaz. G. Cenbat modutara da? E. "Bietara. G. 'Ceift dire? gue-nuen") Fedia. . (21) Azentu marka darama 4'exammazeco" hitzak. Holaxe ageri da hurrengo paragrafoan ere; eta 4'exami-nazeco" hurrengo orrialdean, bigarren paragrafoan. E. Atricioa eta Contricioa. G. Cer gauza da Contricioa? E. Arzia biozeco dainu eta [131] vrriquimentu sobrenatural bat gure ]aungoicoa ofendituaz, cergatic den ]aun bat aifi ona; proposito firme baiequin' ez seculan beeatu-tic eguiteco: eguintuenac confesazeco eta Confes,oriac ematendion penitencia cumpli-zeco. G..Cer gauza da Atricioa? E. Arzia damu eta vrriquimentu sobrenatural bat gure Jaungoicoa ofendituaz cerga-tic gueren beeatuac [132] direla medio galdubaytugu Cerua, eta mereci baitugu Infer-nua; proposito firme batequin ez seculan berriz· becaturic "eguiteco 'eguitentuenac con-fesazeco, eta Confesoriac ematendion penitencia cumplizeco. G. Ceift da oberena, Atricioa edo Contricioa? E. Contricioa?23 G. Cergatie? E. Cergatic contricioac berac bacarric barcadetzaque [133] becatu;lc Confesioric ga-be, Confesaseco2~modup.c eztenian, bafta Atricioac baear.dc ez confesatu gabe. G. Cer gauza da Propositoa? E. Arzia erresolucio firme bat ez seculan berriz becaturic eguiteco. G. Cer gauza de Confesioa? . . E. Confesoreari bere becatuac osoqui erratia; ciertoac,' ciertoac bezala; dudoso~c, dudoso bezala; mortalac, mortalac bezala [134], venialiac venialac bezala; conciencian dauzquien bezala, ez gueyago eta ez gutiago. G. Eta batea lotsaz vztenbatu cenbait beeatu mortale confesazeco, eta naiz bat ba-carra; edo ezpaldinbadu zifiezco doloria edo damutasuna eguintuen becatuaz, edo proposito firmia emendazeco, confesazenda ongui? E. Ez ]auna,; baicic le~ago eguitendu maldade [135] bat iZigarria: eguitendu.sacrile-gio bat. G. Bada cer eguinbiardu alacuac ongui Confesatunc gueldizeco? E. Confesatubiardu berri berritic biardert disposicio guciarequin, bat bacarra, ere fal-taz vtzi gabe. G. Eta norc izandezaque erreceloa confesazeracuan eztuela izan biarden doloria, eta proposito firmfa? E. Bere faltaz .1;?ecatu [136] eguiteco peligroren batian, edo ocasio gaistoren batian vicidenac; eta bere partetic enmendazeco 25 , eta ocasiotic, apartazeco den, gutiena dili-geneiaric eguiten eztuenac. G. Cer eguinbiardu ongui confesaturic ,guelditu naiduenac bere 'becatuen, doloria, eta damutasuna formazeco, eta emendazeco proposito firmia arzeco? -[137] E. Confesazera allegatu ba:flo lenago pensatubiardu, eta consideratubiardu, ongui 26 , cer favoriac, eta mersediac eiTecibitutuen ]aungoicoa ganie; ceifi maldade an-dia eguinduen amberze aldiz ,aren Divina Magestadia ofendizian; escatubiardio eman-dezola biarduen lagunza, eta gracia ziiie~co Doloria formazeco;' guero errandeza.que biozetic ez solamente beiii, bay eta vi aldiz, eta [1381 iru. aldiz -ere, Jesu. . .Cristo 27 nere Jauna. t G. Cer gauza da Satisfacioa? E. Confesoriac ematendion Penitencia eumplieia. ' -(26) Lerro artean erantsia ongui. (27) Hola dio: "Cristo", ez "Christo". Ez dugu ahantzi behar orrialde hauek dudarik gabe hemeretzigarren mendeko batek bete dituela. G. Cenbat denboraren buman cumplitubiardu batec ematenzayon penitencia? . E. Confesoriac~eiialazenbaldinbadio denbora denbora artan; baiia Confesoriac se-fialazen ezpaldinbadio denibora aliqueco lasterrena.' ' [139] G.. Eta batec ezpa1dinbadu cumplizen emanzayon penitenzia, edo .denbora andian vztehbadu cumplizeco, cer becatu eguitendu? E. Bere faltaz vztenbadu, eta penitencia andia28 baldinbada eguifiendu becatu mor-tala. G. Eta ]aungoicoari gueren becatuequin eguitentiogun zorrac pagadetzaquegu ber-ze guisa penitenciaz landara?29 . [140] E. Bay Jauna. G. Cer guisa bada? E. Indulgenciac irabaztiarequin. G. Cer gauza: da Indulgencia? . E. Aita Sanduac, edo Obispoac, edo alaco Superiore 30 principal batec ]aungoicoaren partez ematenduen mundu ontan edo berzian [141] pagatubia,rden becatuen zorraren barcacio b a t . . . . G. Eta cer comprendizenda Indulgencia~lenaria? E. Zor gucia arraso barcazendenian.~, G. G. Eta batec becatu mortala eguitenduen bezain laster beila confesatubiardu barca-tucobazayo? E. Ongui lizeque bafia ezta'· neeesario. . . G. Cer gauza da becatu venialia? E. Da erratia, eguitia, pensazia edo deseacia. gauza leveren bat ]aungoicoaren Le-guiaren [144] contra. . G. Cergatic deizenda venialia? . . . E. Cergatic erraz erorzenda guizona artan, eta erraz barcazenzayo. G. Cenbat, gauzen gatic barcazenzayo? E. Bederaciengatic. G. Cein dire? . E. Lembicua 31 : Meza enzutia gatic. Bigarrena Comecazia gatic: lrugarrena [145], Confesio generala gatic. Laugarrena, Obispoaren bedicioa arzia gatic. Vorzgarrena, Ser-mona adicia gatic, Seygarrena, Pater noster erratia gatic. Zazpigarrena ogui bedlcatua 'arzia gatic. Zorzigarrena, vr bedicatua arzia 'gatic: Bederacigarrena, pechoan golpiac ar-zia gatic escazenzayolaric jaungoicoari [146] barcacioa., G. Cergatic erratenduzu, Escazenzayolarit ]aungoicoari barcacioa? E,' Comprendizera emateco, ,gauz oriec 'eguitentugunian, naybaldinbadugu' Jaungoi-coac becatu venialiac barcazia, escatubiardiogula biozetic bada ere barcadetzala, eta iduqui biardugula hee eguiiiaz damutasuna. (28) Lehenbizi lama idatzi du eta gero anditi. (29) Azentu marka darama hitz honek: 4'landard'. (30) eguinbiardu? E. Confesadezaque lengo demboretaco becatu mortalen bat eta [148] ciertoren bat; eta modu ontan confesadaiteque nayduen bezain maiz. t G. Certaco da Comunioco Sacramentu Santisimoa? E. Errecibizendugularic biarden disposicioarequin izandadien gure animarendaco sustentua eta aumentadezagun gracia. [149] G. Cenbat disposicio biardire ongui comecazeco? E. Bida: Bata animaren partetic "eta berzia gorpuzaren partetic. G. Animaren partetic cer biarda? E. Estado graciozcoa 32 • " G. Eta gorpuzaren. part~tic? E. Baru naturala. .' , G. Cer erranaydu estado [150] graciozcoac. E. Duayela becatu mortalic gabe comecazera. G. Cer erranaydu bam naturalac? E. Eztezala yan eta edan gavezco amavietatic asi, eta viramonian comecatu artio. G. Nor errecibize'nda comecazendenian? E. Jesu Cristo gUre Yauna, ain errealqui eta [151] sinezqui nola dagon Ceruan. G. Eta hostia chiquibatian, edo andi batian errecibizenda gueyago. E. Bietan, berdin. G. Cer dago Hostian? E. Sacerdote Yaunac consagraciozco itzac erran banc len, ogui pisca bat; Sacerdote Yaunac consagraciozco [152] itzac erran ezquero, Jesu Christoren Gorpuz preciosoa, am erreal eta siiiezqui nola dagon Ceruan. G. Cer dago Calician? . E. Sacerdote Yaunac consagraciozco itzac erran banc len, ardo chorta bat, vr tanta batequin: Sacerdote Yaunac consagraciozco itzac erran ezquero [153] Jesu Christoren odol preciosoa ain erreal eta sinezqui nola dagon Ceruan. G. Eta biarden disposicioric gabe comecazendenac errecibizendu ]esu Christo gure Jauna? . E. Errecibizendu alaGuac ere; bana provechuric gabe, baicic bere caltetan; bada egUitendu maldade bat icigarria. [154] G. Eta comecaziarequin naituenac logratu provechu andiac, gracia andiac, eta bedicio andiac cer eguinbiardu orain gueyago? E. Comecatu banc len consideratubiardu ongui nor errecibizera duayen; prestatu-biardu iiialian ongui comecazeco; ·artaraco eguindetzaque acto [155] Fedezcuac, Espe-ranzazcoac, eta Caridadeztoac; guero errecibitubiardu gure Jaun soberanoa alduen hu-mildaderic, erreverenciaric eta errespetoric andienarequin, eta ondarrian comecatu ta ondoan emanbiartio esquer andiac eguindion favoriaz. G. Egunian cenbat aldiz comecadaiteque? E. Obraz, eta errealqui [156] solamente bem comecadaiteque; bafia deseyoz come-cadaiteque anitz aldiz; deizenbaitaComunio espirituala; eta onequin ere irabacidaitez-que graciac, eta bedicio andiac. G. Noiz, eta nola comecadaiteque espiritualqui, edo deseyoz? G. Certaco da Oliaduraren Sacramentua? E. lru gaucetaraco. G. Cem dire? E. Lenbicicoa, quenzeco lengo vici gaistoaren manchac, eta errestoac. Bigarrena, emateco animari indarra Demonioaren tentacioen (158]. contra. lrugarrena, emateco gorpuzari osasuna, convenibada. G. Eta bada obligacioric Oliadura Sandua errecibizeco? E. ,Bay ]auna, becatu mortalaren azpian, persona larria izan ezquero, eta eri peli-grozcoa egon ezquero. G. Eta nola errecibittubiarda Oliadura Sandua? E. jaungoicoaren Gracian dagolaric. t G. Certaco Cia Ordenaco Sacramentua? E. Ordenazeco, eta consagrazeco Elizaren [159] Ministro dignoac, nola diren Sacer-dotiac, Diaconoac, eta Subdiaconoac. G. Certaco da Matrimonioco Sacramentua? (E.). Ezconzeco, eta ezconduei gracia emateco, arequin vicidaitecen baquian, eta acidetzaten humiac Ceruraco. G. Eta ezcondu biardutenac Matrimonio sandua ongui errecibizeco, cer disposicio-an egonbiardute? E. Eztute impedimenturic izanbiar: eta [160] egonbiardute jaungoicoaren Gracian; berzenaz eguiiiendute becatu mortala. t Virtute theologalac dire iru. Fedia. Esperanza. Eta Caridadia. Virtute Cardinalac, dire lau. Prudencia. Justicia. Fortaleza. Eta Templanza [161]. Sentido corporalac dire vorz. Lenbicicoa, beguiaz icustia. Bigarre~a, biarriaz adizia. lrugarrena, sudurraz vsmazia. Laugarrena agoz gustazia. Vorzgarrena, escuz vquizia. G. Certaco emancittigun Jaungoicoac sentidoac, eta berze [162] gafieraco mienbro-ac? E. Guciequin servizazeco aren Divina Magestadia. Animaren potenciac dire iru. Memoria. Entendimentua. Eta Vorondatia. G. Certaco emancigunjaungoicoac Memoria? E. Oroizeco artaz, eta eguintigun mersediaz. G. Certaco emancigun Entendimentua? [163] E. Jaungoicoa bera ezaguzeco, eta artan pensazeco. G. Certaco emancigun Vorondatia? E. ]aungoicoa bera maitazeco ontasun andiena bezala, eta lagun progimoa aren ga-tic. Animaren etsayac dire iro. Munq.ua. Demonioa. Eta Araguia. G. Nola garaizenda Mun,dua? [164] E. Menospreciazendirelaric aren pompac,~ta vanidadiac. G. Nola garaizenda pemonioa? E. Oracioz, eta humildadez. G. Nola garaizenda Araguia? E. Baruaz, eta mortificacioz. G. Ceifi da gaistoena orietatic? E. Araguia. G. Cergatic? E. Cergatic Araguia eztezaquegu gueren ganic apartatu; bafia mundua, eta Demo-nioa [165] bay. . Becatu Capitalac dire zazpi. Lenbicicoa, Suberbia. Bigarrena, Avaricia. Irugarrena, Lujuria. Laugarrena, Ira. Borz-garrena, Gula. Seigarrena, Invidia. Zazpigarrena, Pereza. G. Cergatic deizendire Capitalac aguiz comun t166] mortalac diren oriec? E. Deizendire Capitalac,· cergatic diren, ber~e anitz vicio hetatic sorzendiren zafiac, itturriac, eta buruac bezala; deizia mortalac etzaye am ongui eldu; bada anizetan eztire venialiac baicjc. G. Noiz dire mortalac? E. Direnian ]aungoicoaren, edo l~gun progimoaren Caridadiaren contra. G. Noiz dire Caridadiaren contra? E. Hequin austendenian Jaungoicoaren, e40 Eliz-Ama [167] Sanduaren Mandamen-turen bat gauza gravian. . G.. Cer gauza da Suberbia? E. Berziac banc gueyago izateco deseyo desordenatu bat. G. Cer gauza da Avaricia? .E. Interesaren deseY9 desordenatu bat. G. Cer gauza da Lujuria? E. Araguiare~gusto ciquifien des'eyo' desord~natu bat. G. Cer gauza da Ira? .. E. Venganzaren deseyo [168] desordenatu bat. G.' Cer gauza da Gula? E. Yateco, eta edateco apetittu desordenatu bat. G. Cer gauza da Invidia? E. Berzeren onaren damutasun bat. G. Cer gauza da Pereza? " E. Obra onac eguiteco animoaren falta. 'Zazpi vicio hoquen contra dire zazpi virtute. Subetbiaren contra, Humildadia. Avariciaren contra, Largueza. LUjuriaren contra 33 , Castidadia [169]. Iraren contra, Pacienc~a. G:ularen contra, Abstinencia. (33) G. Guizonaren azquen fii1-ac cenbat dire? E. Lau Yauna. G. Cein dire? E. Eriozia, juicioa 34 Infernua, eta Gloria. Hotan pensazen dagola zure memoria. G. Erioziac cer erran ilaidu? E. Gucioe illbiardugula, eta eztaquigula noiz, ta nola. G. juicioae cer erran naidu? E. -Gueiocyuntatubiardugula [178] Azquen ]uicioco egunian ]osafateeo eelain 35 _con-tuac ematera gure ]aungoicoari gueren vicimodu guciaz. G. Infernuac eer erran naidu? E. Beeatu mortalian ilzendirenac yuanendirela Infemura egun ta seculaeo. G. Gloriac' cer erran naidu? E. ]aungoieoaren Graeian ilzendirenac yuanendirela Cerura egunta seculaco. G. Persona larri bat ilzendenian, aren anima nora yuatenda? [179] E. Becatu mortalian baldinbadago, Infernura. G. Eta an noiz artio egonenda? . E. ·Egunta seculaco. Becatu -veniale cenbait baldinbattu, Purgatoriora. G. Eta noiz artio_egonenda? . , E Bere becatuac purgatu artio. Batere becaturic ezpaldinbadu, ez mortalic, eta ez venialic, zucen zucena Cerura. G. Eta an noiz artio egonenda? E. Egunta seculaeo. [180] G. Eta batec Cerura yuateco, eta salvazeeo cer eguinbiardu? E. Guardatu puntualqui, eta cuidado andiarequin jaungoicoaren Leguezco amar Mandamentu sanduac. G. Eta Mandamentuac obequi, eta seguroago guardazeeo ceift dire obraric obrenac, eta valiosoenac? E. Beifiicpeiii maiz, eta ongui confesa, comecatu: Guero ofrecitu ]aungoicoari goi-eetail egun artaco obra onac: Enzun Meza sandua egunoro, edo maiz albadaiteque: Errezatu [181] egunoro devocio andiarequin Arrosario sandua [182] G. Eta Linbora nor -yuatenda? E. Batayatu gabe ilzendiren aurrac. G. ]aungoicoaren Gracia cerequin galzenda? E. Becatu mortalarequin. G. Eta cerequin cobrazenda berriz? E. Confesio on batequin. G. Eta eonfesazeco m.oduric ezpaldinbada? E. Acto Contriciozeo batequin. (35) Hola dio: "celain", "cefayan" espero delarik. na 16 aldiz "Galvariotaco" bazter horretan bertan atal honen orrialdeetan barrena. oyalian marcaturic: bai-gueldittuda gucia (34) Lerro artean erantsi du juicioa. G. Eta Acto Contriciozcoa cer comprendizenda? E. ]esu Christo nere [183] Jauna ongui erratia. G. Persona batec mundu ontan izandezaquen desdicharic, eta desgraciaric andiena gucia llagaturic: Bere pagua arturic Vorz aldiz pasaturic duaye contet andria. milletan azotiac. 2 Ay Jesus. &amp;a. Ay! Jesus &amp;a. Oracioa.. ceifi da? E. Becatu mortalian egotia, eta erioziac artan arrapazia. G. Eta ori cergatic izanenda desdicharic, eta desgraciaric andiena? E. Cergatic egun ta seculaco galduric gueldizenbaita. G. Non gueldizeilda galduric? E. Infemuco penetan. [184] G. Eta Mundu ontan izandezaquen dicharic, eta fortunic andiena cein da? E. Jaungoicoaren Gracian egotia, eta erioziac artan arrapazia. G. Eta ori cergatic izanenda dicharic, eta fortunic andiena? E. Cergatic egunta seculaco ongui gueldizenbaita.' G. Non gueldizenda ongui? E. Ceruco Glonetan. 36 G. Cer gauza da Meza? E. ]esu Christo gure Jaunaren Pasio sanduaren memoria bat, eta errepresentacione bat, cefietan ofrecizenzayo Jaun Divino ori bere Aita Eternoari sacrificioan vicien gatic, eta d~ntuen gatic. Lenbicicoric cifiatu, eta erranbiarda, ]esu Christo nere ]auna. Naibaduzu ongui vici, biarduzu Christau fiela, Christoren Pasioa biozian iduqui: Maiz pensaziarequin alaco eriozia. Ay Jesus! dela posible berriz zu ofendizia! [186] Ofrecimentua. 01 Nere Jesus maitagarria! Lenbicico Estacioa. Emen azotatu zuten gure Jauna, eta emancioten ilzeco senrencia. Jesu Christo loturic, dago emen bilusia; [188] galduric iduria, odolez arpeguia; (36) Cf. 13: oharPena. Oracioa. O! Gure Jesus Santisimoa! Gaizqui eguillia bezala loturic Juez gaistoen ichez iche erabillicinduzten, eta azotez vrratu ta ondoan, Pilatosec Guruzeco erfotz gogorrera sen-tenciatucinduen gure Jaun Divinoa! Lagunzaguzu Jauna eramandetzagun zure icenian izatenttugun vide [189] gabe, charqueri, eta neque guciac; necaziarequin emen zure-quin batian; .irabacidetzagun Ceruco atsegumac, eta Gloriac. Amen 3 • Bigarren Estacioa. Emen paratucioten Guruzia soiiian. Guruze pisu baten carga som flacoetan, ilzeco bere artan, paratucioten emen: Pensa, zu cenbat zauden [190] Jaungoicoari gostia! Ay Jesus &amp;a. Oracioa. O! Amen. Pater noster &amp;a. Irugarren Estacioa. Emen eroricen lenbicico aldian. Cargac icaraturic gucia dezaquena, Ceruac eguinttuena, lurrera eroriric! -. Chutizeco lagunic eztuzu Jaun neria! Ay Jesus. &amp;a.' [192] Oracioa. O! Gure Jesus ona! Andia da nonbait, gure culpa, eta becatuen Guruzia! Bada ero-riacidu bazterric gabeco indarrac dittuen Jaungoic.o Guizon bat! Nola otegauzquite gu [193] Laugarren Estacioa. Emen arquittuzuen Maria Santisimac bere Seme maitia. Ona non topatucen Ama Sanduarequin: nolaco penarequin Maria gueldittucen! Aren atzian guacen; O! Ceifi guciz tristia! Ay Jesus. &amp;a. Oracioa. O! Aingueruen Erreguifia [194] garbia! Munduan izandudan Semeric oberena galze-ra zuacin Ama Santisima! Orra non datorren Guruze pisu bat sofiian duela zure Seme maitagarria. Ezpa1dinbaduzu nai odolduric dena, eta icerdiz, eta loyez betia icustiare-quin erdiradaquizun biotza, etziozula beguiratu; edo beguirazenbadiozu, izanbedi be-rari escazeco, gueren nequiac ongui eramateco, digula gracia, eta guero betico Gloria. Amen.-Pater noster &amp;a. [195] Vorzgarren Estacioa. Emen lagunducion Simon Cirineoc Guruzia eramaten. Gueyago pena gatic emancioten lagun bat; viciric Galvariorat allegazia gatic: Mendian ilzia gatic Gure Jesus maitia. Ay Jesus. &amp;a. Oracioa. .O! Pater noster &amp;a. Emen garbittucion'Veronicac icerdia. Zagon bada beteric 01 Gure Jesus Santisimoa! Guruze pisuarequin [198] cenbilcenian, erorzencizaizun odola, eta icerdia garbizeco, Veronicac ecarricizun oyalian, cere figura, eta imagifia vtzicenion gure Jaun Divinoa, eta nequez betia. Utzazu, ]auna, Gure biozetan ere zure neque gucien sefialia, oroigaitecen zuri zordizugunaz, eta gauden beti zuri esquerrac ematen emen, ta Ceruan. Amen. Pater noster &amp;a. Zazpigarren Estacioa [199]. Emen eroricen gure Jesus bigarren aldian. Erorzenda lurrera berriz Jainco guria; nola becataria emendazen etzara? Zuc eguinduzu bada aifi pisu Guruzia. Ay Jesus &amp;a. Oracioa. 01 Gure Jesus maitia! Zorzigarren Estaeioa. Emen eracutsicien Jesusec nigar [201] eguiten Jerusalengo alabei. Bada eracustenzaizu emen nigar eguiten; ezpaduzu icasten, zuc biotzic eztuzu: Edo aifi gogor daucazu nola dagon bronzia. Ay Jesus &amp;a. Oracioa. O! Gure Jesus dulzial Flaquiaz, cargaz, eta nequez beteric cenbilzanian, necatua ez-paceunde bezala, Jerusalengo alabei yaquinbiarzutena [202] eracutsibaicenien; eracutsi-zaguzu Jauna, guri, cer eguinbiardugun, Ceruco vidian ez vtsic eguiteco, eta vide on-tan izanbiarttugun, neque guciequin iraundezagun zure gracian eriozeco ordurafio, eta iguzu daramazun neque andia gatic, ortaraco biardugun lagunza, eta gracia. Amen. (2) Pater noster &amp;a. [197] Seygarren Estacioa. Pater noster &amp;a.</cell></row></table><note>Lehenbizi honela: IlAsqui d.a vr garbi pisca bat aurrari botatzia"; gero, beste tinta batez baliaturik,aurrari(20) Erantzun honen ondotik honako galde-erantzun hauek~ude ezabaturik: G. Certaco da Confirma- cioco Sacramentua? / E. Conjirmazeco, eta !ortalicizeco (sic-li-) Batayoan etrecibituguen (sic eta ez "(22) Lerro artean erantsia eta 18. oharpenean aipatu dugun tintaz baliaturik: Ama Virgina bitarteco para- turic.(23) Galdera gakoa ipini duo (24) Hola dago: "Confesa~co", hasieran hiOO haundia duela eta banuan -se-dioela -ze-esan beharrean.(25) Hola dio: ·-"enmendazeco", baina hurrengo paragrafoan "emendazeco".G. Cer e~inbiardu bada? .E.E. Denboraric obrena da, Mezaco denboran; Sacerdotia comecazendenian.[185](1) Hola dio: cc Calvariotaco ll hemen) eta hola ere hurrengo orrialdean testuaren gainetiko bazterrean;(3) Amen hitzaren ondotik, eta beti beste lerro bate.an) ipini ohi duen4</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>Pater noster &amp;a. ipini beharrean, AyJesus &amp;a.</figDesc><table><row><cell>lru aldiz erori, ta</cell></row><row><cell>escua ematen eztiozu?</cell></row><row><cell>Ceifi cruela Jesusequin,</cell></row><row><cell>ceifi cruela zaren zu! 5 Becatua naigoduzu ;</cell></row><row><cell>o! zure alque gabia!</cell></row><row><cell>Ay Jesus &amp;a.</cell></row><row><cell>Oracioa.</cell></row><row><cell>O! Jesus Santisimoa! Becatuen azpitic atera [204t eta yeyquigaitecen, irugarren al-</cell></row><row><cell>dian lurrera zaituen Guruziarequin zabilzan Jaun Divinoa, eta gure gatic aiii necatua!</cell></row><row><cell>Lagunzaguzu, ]auna, lenbaif len, becatuen carga vtziric, arindezagun Guruze pisu ori,</cell></row><row><cell>eguinttugun gueren culpen damu andi batequin, eta irabacidezagun emendic aizifia zu</cell></row><row><cell>biotz gucitic maitatzeco gracia. Amen.</cell></row><row><cell>Pater noster &amp;a.</cell></row><row><cell>Amargarren [205] Estacioa.</cell></row><row><cell>Emen quenducitiozten bere soiiecoac.</cell></row><row><cell>Llagac ere, bilustian,</cell></row><row><cell>emen zaizquio berrizen;</cell></row><row><cell>etzaizu erdirazen</cell></row><row><cell>biotza, au pensazian?</cell></row><row><cell>Ambat yendeen aurrian</cell></row><row><cell>o! Jesusen alquia!</cell></row><row><cell>Ay Jesus &amp;a.</cell></row><row><cell>Oracioa.</cell></row><row><cell>O! Jesus Santisimoa! Sofiecoric gabe cere burua icusicenuenian, [206] izanducenuen</cell></row><row><cell>lotsa gatic, escazendizut, Cerua Izarrez, ta lurra lorez veztizenduzun gure ]aungoico</cell></row><row><cell>Soberanoa! .veztigaizatzula Graciaren, eta virtuteen soneco ederrarequin, yargaitecen egunaren 6 batian Ceruco eztay garbietaco maian, Aingueru, eta Sandu, eta Santa gu-</cell></row><row><cell>cien artian. Amen.</cell></row><row><cell>Pater noster &amp;a.</cell></row><row><cell>Amec~arren Estacioa. Emen itzez 7 yosizuten gure Jauna.</cell></row><row><cell>. [207] Bi ladronen artian</cell></row><row><cell>Jesus parazendute; zaticazen ere vte 8</cell></row><row><cell>itziequin yosizian;</cell></row><row><cell>Zuc culpa berrizian,</cell></row><row><cell>berrizenda colpia.</cell></row><row><cell>Ay Jesus. &amp;a.</cell></row><row><cell>idatzi duo</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Hola dago: vte} duteren partez. a! Jesus inocentia! Pensadaitezquen nequeric andienequin ecarriduzun Guruzian, crucificaturic arquizenzaren gure Jaun Soberanoa! Gure becatuac [208] .eguindizuten guaze gogorra gatic, eta ortan deramazquitzun neque penac gatic, eguizu Jauna, gueldidadiela gure biotza, eta gure anima pena,. eta neque horien damuzco itziequin yosia; berze mundurano eztugu nai Jauna 'zurequin necazia berze atseguiftic. Amen. , eta nequez betia ceneducala, eta anima penaz, eta dolorezco itsaso bat eguifiic, azqueneco atsa gure gatic Guruziaren guaze gogorrian emancenuen Jaun ·maitagarria. . Badaquigu, Jauna, cere neque gucien artian ezgaittuzula gogotic vtzi. Eztugu guc zuri nondic eman zordizuguna; guc emandezaqueguna, eta gaur danic gogotic emanendizuguna, da, sure gatic eramanduzun nequiaren [211] pena andi bat. Arzazu bada, Jauna, zure amorioa gatic, eta gure becatuen satisfaciotan. Amen. Seme bacarra illic icusicenuenian, norc nai daqui, gure Ama maitia, [213] andia ecin gueyagoz izanducela zure biotzeco illuntasuna, eta sentimentua. Damuz gaude bada, gu ere Senora Santisima, ceren gure gatic galduduzun, guciac banD gueyago valioduen, eta ecin gueyago maite duzun cere' Seme 'Divinoa. Cere neque andi orren gatic, iguzu gracia, mundu ontan vicigaitecen becatu berriequin zure penac, eta zure Seme [214] maitiaren eriozia berrittu gabe. Amen. lru Ave Maria, Maria Santisimaren honran, ta alabanzan.</figDesc><table><row><cell>2. Pilatosen ichian azotatubaizuten odolian 7 vtzizuten 5 6 8 vorz 9 milIa eman ezquero: , 10 Ta eztuzu damu guero becatu eguifia gatic?</cell><cell>Pater noster. '&amp;a.</cell></row><row><cell>Nola zaute &amp;a.</cell><cell>Amavigarren [209] Estacioa.</cell></row><row><cell cols="2">Emen ilzen Guruzian gure Erredentoria. Lurra. da icarazen, ilzian Jaun andia; illunzenda 19uzquia, arri~c arra1lazen; eta alare berazen [221] Cergatic den am ona, 3. Aranzezco11 Corona buruan sarzendio 12 Pilatosec, ta di_0 : ona, ]aunac, Guizona: nola ezta biotz zuria? librabedi ilzetic. Ay Jesus. &amp;a. Nola zaute &amp;a. Oracioa. 4. at Gure Jesus Soberanoa! Onetaco, eta escuetaco zain ezurrac [210] itzez vrraturic, Bafia Yudo gaistoac ilzia deseatzendute13; oyuz escazendute; o! Diabruaren 14 semiac! Eguinzaizquio beriac invidia solla gatic15. Gorpuz gucia odolezPater noster &amp;a. Nola zaute &amp;a.</cell></row><row><cell></cell><cell>Amairugarren Estacioa.</cell></row><row><cell cols="2">Emen gueldittucen penaz, eta pesalumbrez beteric,</cell></row><row><cell></cell><cell>bere bacartasunian Jesusen Ama maitia.</cell></row><row><cell></cell><cell>Josepec erautsiric,</cell></row><row><cell></cell><cell>[212] bere Amac arzendu</cell></row><row><cell></cell><cell>Gorpuza, ta icustendu</cell></row><row><cell></cell><cell>(declarazeco 'ezta itzicO</cell></row><row><cell></cell><cell>bere besotan illic</cell></row><row><cell></cell><cell>bere Seme maitia.</cell></row><row><cell></cell><cell>Ay Jesus &amp;a.</cell></row><row><cell></cell><cell>Oracioa.</cell></row><row><cell cols="2">a! Ceruco. Erreguifia Soberana! at Jesu Christoren Ama dichosa, eta Santisima! Gure'</cell></row><row><cell cols="2">becatuac quendudizuten cere Amalaugarren Estacioa.</cell></row><row><cell></cell><cell>Emen orzizuten Jesusen gorpuz Sandua.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head>, eta berze cenbait gauza Evangelioa bitartiannoster &amp;a.</head><label></label><figDesc>Christo gure Jauna bera; auda, nola Jaun Divino au, munduco Salvazalia ateracen mundura Ama Virgmaren sabeletic bere Pasio Santisimoarequin [240] mundua erredimizera. Venerable 2 Maria de la Antigua deizenden Santaren opinioan ilzen errespetozco emacume batec dio: Edozeifi Sacerdote Sacristiatic Meza celebrazera aterazendenian, emezorzi Serafifiec acompaiiazendutela Aldareraiio: an lagunzendiotela Mezaco Sacrlficio Sanduan: guero Meza acabatu ta ondoan, guisa berian acompaiiazendutela Sacristiaraiio, eta lagunzendiotela esquerrac ematen. (lib. 3. cap. 11.) Meza solemnia celebrazeco [241] Sacristiatic .ateradiren irurec Aldarera allegazendiren bezala, Sacerdotiac erditic eguitendio Aldariari correspondizenzayon erreverencia, nolaco Aldaria den; Sacramentu santisimoa dagon Aldaria baldinbada, belauricatucoda; baiia berze edoceiii Aldare baldinbada, eguiiiendio buruz. Sacerdotiac eguitenduen lenibicico erreverencia onec significa~endu, nola ]esu Christo gure Jaunaren animac, gure ]aungoicoac criatuzuenian, beila adoratuzuen Trinitate Santisimoa, esquerrac ematencitiolaric eguinzion favore andiaz; criatubaizuen [242] libre becatutic, -eta becatu eguiteco -peligrotic: beila danic eguinbaizuen bienaventuratua. Guero eguitendu Guruze bat copetatic bularretaraiio; adiaztera emateco, eta significazeco, Meza sandua celebrazera duayela memonataco, nola Jesu Christo gure Jauna izanducen Guruzian crucificatua. Guruze au eguitendu Sacerdotiac escu zabalarequin, pasazenduelaric escua, erranden bezala, copetatic bularretaraiio, significazeco, ]esu Christo gure [243] ]auna mundu au salvazera etorricenia~, yeusicela Cenitic lurrera Aitac, eta Espiritu Sanduac compaiiia eguitenciotelaric. Beila eramatendu escua ezquerreco soiiera, cefietan baitago significaturic mundu ontaco vici miserable au, eta pasazendu escuiieco sonera; ceiietan baitago errepresentaturic Ceruco Gloria; significazeco, ala izanengarela gu ere pasatuac, gueren partetic mala eguiten baldinbadugu, Guruziaren virtutia dela medio [244], eta gure ]aun Divinoaren Pasio Sanduarenmeritoac direla medio, mundu miserable ontatic Gloria dichosa artara: (1) Aipatzeil den Manogito de Flores liburoa 1776. urtekoa da. (2) Paragrafo' 050 hau parente5i antzeko baten barman dago, ezabarurik balego bezala. Guero erratendu Sacerdotiac David Profetaren Salmo bat, astenbaita Judica me Deus aldizca lagunzaliequin batian; ceiietan adiaztera ematenbaita, nola munduco Salvazaliac guizontasunaren partetic minzazendelaric Aita Eternoarequin, ezaguzenduen Aita Eternoa Jaungoicotaco, eta nola escazendion asistidezola [245] bere gracia sanduarequin. Guero choll curturic erratendu Sacerdotiac Confiteor Deo: significazeco, nola Jesu Christo gure Jauna mundu au salvazera etorricenian, ateracen guretaco fianza bezala gure becatuac pagazeco, eta gure becatuac ezagutucituen bere becatu propiotaco. Lagunzaliarequin 3 batian erranbiarttuen oracioac erran ta ondoan Sacerdotia yuatenda Aldarera, eta erdian Aldariari [246] musu eman, ta ondoan, Meza cantatua solemnia baldinbada, prestazendu insensua; significazeco, nola gure Jesus Divinoa bere Ama Santisimaren sabelian zagolaric, yuanzen San Juan Bautistaren Guratsoen ichera; eta San Juan Bautista berriz baizagon bere Ama Santa Isabelen sabelian, nola Jaun Divino arc visitatuzuen Sandu glorioso vra amorio andiarequin; eta absolvittuzuen, eta garbittuzuen becatu originaletic [247] bere Gracia sanduarequin. Insensua prestatu ta ondoan, eta bedeicatu ta ondoan, ematendio Aldariari Insensarioarequin; significazeco, Mezaco Sacrificio Santisimoa celebrazen astiarequin, asicen bezala Jesu Christo gure Jaunac bere Pasio Santisimoa pasatu ta ondoan, eta Ceruetara igan ta ondoan, gueldittucirela, eta acabatucirela antiguozco Legueco animalien Sacrificio guciac; eta hequen [248] gucien lecuan celebrazendela orai Christiandadian Mezaco Sacrificio sandua; cergatic hec guciec etziren berzeric, baicic onen izala; onen figura bat, edo errepresentacione bat. Guero astendu Sacerdotiac Meza, eta artaraco erratendu Introitoa deizenden Mezaren principioa, ciiiazendelaricbera bacarric, eta ez aren lagunac; significazeco, solamente Profetei errevelatucitiela gure Jau~goicoac [249] Jesu Christoren Pasio Sanduaren Misterio sagratuac. Guero erratenttu Sacerdotiac Kyrieleysonac. Significazendute, nola escazenzayongure Jaungoicoari piedadia, eta misericordia. Meza cantatua solemnia denian cantazendire espacio andiarequin significazeco, dembora andian, eta aguitz gogotic egonducirela Limboan ceuden anima yustoac clamazen, eta Jaungoicoari misericordia escazen, eta bigalicezala lenbait len bere Seme [250] Divinoa mundua erredimizera. Eta erratendire bederazi aldiz~ignificazeco, nola bederazi illabetez egondu cen Jaun Divino au bere Ama Santisimaren sabelian yayo banc len. Kyrieleysonac Coruan ya cantatuttuztenian, baduaye Sacerdotia Aldariaren erdira. Eta onec significazendu, nola gure Jaun Divinoaren Arha santisima librazeco egunetan zagolaric yuanzen Belengo Ciudadera. Guero erratendu Sacerdotiac [251.], Gloria in excelsis Deo. Onee significazendu, nola yayocen-Jesu Christo gure Jauna Belengo PortaIian Eguerri gavian, eta Aingueruae cantatucioten Cantu sandu au. Erratendu Sacerdotiac Aldariaren erdian, seflaletaeo guciendaco berdin yayocela Jaun Divino au. Sacerdotiae berac bacarric principiazendu Cantu sandu au, significazeco, Aingueru batec eantatuciela lenic Arzayey; guero seguizendute Comco Cantariac; [252] significazeco, Aingueruac ere guero ala cantatuzutela ' denen artian. Eta Sacerdotiaren lagunac, edo Ministroae, baitire Diaconoa, eta Subdiaconoa Gloria in excelsis Deo cantazen astend~nian, gueldizendire Sacerdotiaren guibelian, significazeco, Arzayac onac, eta yustoac izanagatic, eta munduco Salvazalia mundua erredimizera etorricocelaco esperanzarequin vicibaldinbaciren ere, baiia orduan [253], au da, Jaun Divino vra yayocenian, etzirela ortaz oroizen, eta etzutela pensazen, hequen gana Aingueruac etorribiarzuela noticia dichosa arequin.-Baiia significazeco, Arzayac noticia (3) uLagunzaliequin" espero da. alegre au adittuzuten bezala, beila yuancirela Belengo Portalera Jaun Divino vra visitazera; eta adorazera, yuatendire Aldarera Sacerdotiaren Ministroac, eta denen artian erratendute ,Cantu Sandu 'au. . [254] 'Eta ondar alderat .acabazendenian Sacerdotia ciiiazenbaita, eta eguitenbaitu Guruze bat, significazendu gure Jesus Divinoari yayo, ta zorzi egunen buman, eguinbaicioten Circu~cisioa deizenzen Ceremonia Sandu .bat, Antiguozco Leguiaren conforme, artan pasatuzuen onacia, eta pena. Guero erratendu Sacerdotiac: Dominus vobiscum. Eta significazendu, nolaco amorioarequin, eta carinoarequin [255] errecibittucituen gure Jesus Divinoac vra visitazera, eta adorazera Belengo Portalera etoriciren 4 iru Erreguiac. Eta ati erran, ta ondoan, yuatenbaita Sacerdotia. Librura Oracioac erratera, significazendu gure Jesus Divfuoac bere Ama Santisimaren besotan Templo Sandura eguinzuen 1;&gt;iagia, Ama Santisirna arc presentatuzuenian Candelera egunarequin. . Epistolac significazendu, [256] nola 5 Munduco Salvazalia Mundura manifestatu bafio len, San Juan Bautista ibillicen bere Piedicuac eguiten. Au da, yendiei avisua emateẽ lducela; eta ala prestazaitecela, ongq.i eta dignoqui ifialian Jaun Divino vra errecibizeco; artaraco vtzicetzatela vicioac, eta costumbre gaistoac, eta eguincetzatela obra onac. Epistola cantatubiarduen Subdiaconoac arzendu Librua bi escuetan bere pechoaren contra; yuatenda Aldariaren erdira, eta an yarzenda belaurico. [257] Onec significazendu, nola San Juan Bautista gure Jaungoicoac inspiraturic, yeusicen bere Desertu artatic Jordan cerizon Ugalde baten ondora, eta' arara acudizenbaizuten yendiac, no1 4 Ugalde' areri bazterrian eguitencifuen bere predicu Sanduac. Eta Epistola cantazera duayena solainente aconpafiazenbaitu Acolitoa deizenden lagun batec, significazendu, aguitz yende gutic adittunaicittuztela Sandu Gloriosoaren Predicuac, Jesus Santisimoarenac [258] adizera yuatenciren yendien aldian. Eta Epistola cantazendu Subdiaconoac Aldarera' beguira, significazeco, San Juan Bautistaren intencioa bere Predicuac eguitian' cela, yendiac Jesu-Christ0 6 gure Jauna gana convertizia. Epistola cantazenden bitartian yendia 'egotenda yarriric, significazeco, nola Lirnboan egonduciren anirila iustoac egonduciren dembora andian, munduco Salvazaliaren esperoan; bana penaric, eta gloriaric [259] gabe. Orrialde honetatik hasi eta azkenekoraino gaizki daude zenbaturik onialdeak: 256, etab. idatzi beha-rreari~156, etab. ipintzen duo .' " , . (6) Honela dago: jesu-Christo, marratxo bat daukala erdian. (7) Hemert bukatzenda atal honen gaia, ia orrialde osoa txuri gelditzen dela. Oniaren beste alderdian Salvia hasten CIa. . . Otoiz eguindezogun, ezgaizala castigatu gure becatuac mereciduten adifia. Otoiz eguindezogun Aita Sanduaren gatic; amparadezan, defendidezan, eta emandezon biarduen arguitasuna, lagunza, eta gracia Christiandadia ongui governazeco.</figDesc><table><row><cell>[237] cer significazenduten</cell></row><row><cell>Mezaco ceremonia sanduac.</cell></row><row><cell>Eta particularqui solemnidade guciarequin</cell></row><row><cell>ematendenian.</cell></row><row><cell>(Manogito de Flores del P. F. Ju[a]n Nieto)l.</cell></row><row><cell>Meza solemnia cantatua bere Diaconoarequin, eta Subdiaconoarequin celebratu-</cell></row><row><cell>biardenian, Sacerdotia, eta bere lagunac sacristian erreveztittu, eta [238] prestatu ta on-</cell></row><row><cell>doan, Corucuac astendire cantazen Meza; eta artaraco cantazendute Introitoa deizen--</cell></row><row><cell>den Mezareri principio bat. Eta cantazendute bi aldiz; significazeco ]esu Christo gure</cell></row><row><cell>Jaunaren'baitan arquizendiren bi Naturalezac: bata, ]aungoicotasunaren Natutaleza, eta</cell></row><row><cell>berzia, Guizontasunaren _Naturaleza.</cell></row><row><cell>Introitoa canrazenden bitartian, aterazendire Sacristiatic erreveztituric Meza sandua</cell></row><row><cell>celebrazeco lenic Subdiaconoa, au da, Epistola cantatubiarduena. [239] Eta onec signi-</cell></row><row><cell>ficazendu; eta errepresentazendli Antiguozco Legue zarra. Aren ondotic aterazenda Diaconoa, au da, Evangelioa cantatubiarduena. Eta onec significazendu ]esu Christo gure ]aunac bere Evangelio sanduaren medioz munduari ecarricion Legue berria. -Azquenic aterazenda Meza celebratubiarduen Sacerdotia. Eta onec errepresentazen-du ]esu EpistolaEpiStola acabatu, ta on_ 7 • [260] salvia. Jaungoicoac salvazaizala Erreguifia: Misericordiaren Ama: viciza, ta dulzura, gure .esperanza: Jaungoicoac salvazaizala: .zure gana deyez ga-ude: Evaren hume desterratu hoc: zu gana gaude suspirioz [261]: . sentimentuz, eta nigarrez: nigarrezco Balle onetan: (4) Uetoniciren" izan behar luke. . . (S) Pater noster &amp;a. Pater</cell></row><row><cell>[nola elderzenden: hautsirik.</cell></row><row><cell>(28) uSerafina.".</cell></row><row><cell>(29) {Ur}ria: hautsirik.</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Beste liburuan bezaIa idazten da &amp;a.</figDesc><table><row><cell>Cere biotzeco &amp;a.</cell></row><row><cell>Pater noster &amp;a.</cell></row><row><cell>Serafifien amorioa</cell></row><row><cell>biardugu deseatu,</cell></row><row><cell>ta arequin biotz gucitic</cell></row><row><cell>-Jaun andi au maitatu.</cell></row><row><cell>Arequin biztubaledi</cell></row><row><cell>ilIa dugun Fedia!</cell></row><row><cell>Cere Biotzeco &amp;a.</cell></row><row><cell>Pater noster &amp;a.</cell></row></table><note>eristau Fiel gucia 1</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>TANTA 0.) 'txorta'. vr tanta 152, 3. (a.) 'saiatu, ahalegindu'. trabajazen eztenac.94, 5. CL) 'trinitate'. Trintate 39, 1.TxrKI Cadj.) 'txipi'. hostia chiquibatian Cad.) 'arras, guztiz'. choll galduac 115, 1.</figDesc><table><row><cell></cell><cell>FRANTZlSKO ONDARRA</cell></row><row><cell>Cembat consolu cenu[en]</cell><cell>de nuestros enemigos Aingueruac Cerotic</cell></row><row><cell>eztut erranen Josef, icusiric cerorrec</cell><cell>libranos, Senor, Dios nuestro. avisatucinduzten, atrazeco Eguiptotic 4</cell></row><row><cell>Idoloac lurrera, Christoc botaeituela, arzendut gozo andia, Ceren &amp;. Pater noster &amp; [.J</cell><cell>Ama Semiae artune En el nombre del-Padre, [ ] y del Hijo, [ l y del Espiritu Santo. Amen. Cristau 3 Fiel gucia _ [ ]</cell></row><row><cell></cell><cell>dago obligatua</cell></row><row><cell></cell><cell>bioz gucitic</cell></row><row><cell></cell><cell>devocio izatera</cell></row><row><cell></cell><cell>.</cell></row><row><cell></cell><cell>SORTU Ca.) 'izanerazi'. vicio hetatic sor-</cell></row><row><cell></cell><cell>zendiren zafiac, itturriac, eta buruac be-</cell></row><row><cell></cell><cell>zala 166,2.</cell></row><row><cell></cell><cell>151,2.</cell></row><row><cell>(4) Rola dio: "Eguiptotic".</cell><cell></cell></row></table><note>TTRABAjATUThINTATETxOLL</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>dago emen orziric; Pasioaz oroitturic bego ongui ill-naiduenac: <ref type="bibr">[215]</ref> Devocioric' obrena, maiz ontan pensazia. Ay Jesus &amp;a. Oracioa. O! Jesu Christo gure Jauna! Cere Gorpuzian eramanciiltuen neque andi, eta erioze gogorraren ondoan, Gorpuza bere Guruzian ill, ta illen sepulturara eramancezatela vztiarequin, Guizon eguiazcba cifiela eracutsicenuen gure Jaungoico Soberanoa <ref type="bibr">[216]</ref>. Gure gatic eramanttuzun neque andi, eta eriozia gatic, escazendizugu, izandaitecela gure bibtzac, comecazengaren gucietan, zure sepultura garbi bat bezala, vtzlgaitzatzun . orduan cere graciaz, eta amorioz betiac, orrequin seguro irabacidezagun seculaco Gloria. Amen.</p><p>Pater noster &amp;a.  <ref type="bibr" target="#b19">(5)</ref> Ezkerreko lau hitz horiek ez ditu itzuli. (6) Barra hori guk ipinia da, adierazteko euskal itzulpena bi lerrotan dagoela banatua. <ref type="bibr" target="#b21">(7)</ref> Lehenbizi l/siiiazeaz". <ref type="bibr" target="#b25">(8)</ref> Lehenbizi usantiguazeaz". (9) Narbarten aurkitutako Doctrifia cbristianan aguan ageri da.</p><p>(10) Lehenbizi "erratearequin".  <ref type="bibr">(1)</ref> Hemen "degu" irakurtzen duguj baina bi lerro beheitiago "dugu".</p><p>(2) Papera hautsirik dago.</p><p>(3) Falta dena ona liteke izan. (1) Izenburoa guk asmatua da. Bestalde, orrialdearen goiko bazterrean bi lerro daude idatzirik, irakurri ezin ditugunak.</p><p>(2) Papera hautsirik dago.</p><p>(3) Irakur liteke baita ere "Arzayec </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Perezaren contra</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caridadia</forename><surname>Invidiaren Contra</surname></persName>
		</author>
		<idno>Diligencia. 729</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">EspiritQ Sanduaren Donuac dire zazpi</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bigarrena, entendimentuaren [170] Donua. lrugarrena, Consejuaren Donua. Laugarrena, Cienciaren Donua. Vorzgarrena, Fortalezaren Donua. Seygarrena, Piedadiaren Donua. Zazpigarrena, ]aungoicoaren veldurtasunaren Donua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Yaquinduriaren</forename><surname>Lenbicicoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Donua</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>_Espiritu Sanduaren Fruetuac dire amavi</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Caridadia</forename><surname>Lembicicoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bigarrena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Baquia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lrugarrena</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Animo [171] andia. Laugarrena, Beraztasuna. Vorzgarrena,&apos; Fedia. Seygarrena, Continencia. Zazpigarrena, Gozoa. Zorcigarrena, ·Paciencia. Bederacigarrena, Ontasuna. Amargarrena, Mansedumbria. Amecagarrena, Modestia. Amavigarrena, Castidadia. Bienaventuranzae dire zorci</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">zorionecoac biotzez pobre [172] direnac; cergatic hequena izanenda Ceruetaco erreiiiua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lenbicicoa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">zorionecoac Yustiziaren gosia, eta egarria padecizendutenac; cergatic hec izaindire asiac. Vorzgarrena, zorionecoac Misericordiosoac; cergatie hee ere [173] logratueodute misericordia. Seygarr~na, ZQrionecoac, piotzez garbi direnac; cergatic hec&apos; icusicodute Jaungoicoa. Zazpigarrena, zorionecoac baquian vicidirenac; cergatic hec izanendire deituac Jaungbicoaren humiac. Zorcigarrena, zorionecoac yusticia gatic perseguituac izatendirenac; cergatic hequena izanenda Ceiuetac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bigarrena</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laugarrena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nola gozatucodute lurra? E. Beren buruen yabiac bezala</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Cer gauza dire Bienaventuranza [174] hoc? E. Dire Virtutien, eta Espiritu Sandu~ren Donen obraric obrenac. G. Nor dire biotzez pobre direnac? E. Honranc, eta aberastasunic nai eztutenac, ez eta medianoac ere. G. Nor dire mansoac? E. Colera~c eztutenac, ez eta quasic aren movimenturic ere</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eta placerac vztenttuztenac; [175] bay eta medianoac ere. G. Nor dire iusticiaren gosia, eta egarria padecizendutenac? E. Intencio osoarequin gauza gucietan zucen vidia eguitendutenac. G. Nor dire misericordiosoac? E. Aguitz vrricalzendirenac edoceiii persona generotaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Nor</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">?</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Gustoac</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nor dire biotzez garbi direnac? E. Beren pasione gucietan guztiz mortificatuac izatendirenac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nor dire baquian vicidirenac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Baquia -Conservazia Procurazendutenac Beren Buruequin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jesu ChrlStoren Pasio Sandua versoan (sic)&quot;. N.B. Hemengo oharpen guztiak O.koaz ari dira</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Oieregiko (0) parrokia-etxean dagoen eskuidatziak honela ematen du izenburua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">O</forename></persName>
		</author>
		<idno>pasat.zera</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hurrengo bertsoen ondotik Negar &amp;a. jarri zen; eta azkeneko bertsoaren ondotik Negar eguindezagun / ]esusen penengatic berriz ere</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Lehenengo Bertsoaren Ondotik Hau Ipini Zen Lehenbizi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Negar eguindezagun / ]esusen penengatic</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Esku honek idatziak dira, gure ustez, Gure faun Soberanoa... eta&apos; Misionisten Cantuac . Azpimarra dezagun bidenabar batek &quot;Negar&quot; dioela, -eta</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Beste Esku Batek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Hori Ezabatu Eta Nola Zaute Nigarric Ipini Zuen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>nigarric&quot; besteak</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nere</forename><surname>Jaun</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">eta ]aungoicoa; nic smestendut zure baitan. Nic smestertdut Aitaren</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Espiritu Sanduaren baitan; iru Persona distinto eta Jaungoico bat eguiazcoa. Nic sifiestendut, Trintateco bigarren Persona Divinoa, baita Semia; eta deizenbaita ]esu Christo eguinzela guizon Maria Santisimaren entrafietan Espiritu Sanduaren obraz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Eta</forename><surname>Semiaren</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Pasatuzuela [2t· Pasio, eta erioze dolorosoa gu salvazia gatic: lllen artetic erresucitaturic, igancela Ceruetara, eta etorricodela onen, eta gaistoen yuzgazera: Bacochari emanendiola bere obrac mereciduten bezala: Gaistoei Infemua, eta onei &apos;Ceruco Gloria. Guisa berian smestendut Jauna, ]esu Christo bera dagola Aldareco Sacramentu Sanduan am errealqui,eta am cmezqui nola dagon Ceruan. Eta generalqui sifiestentut ]auna frrmequi Eliz Ama Sanduac eracustentigun Misterio guciac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Virgma Maria Ganic</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>cerengatic zuc ala [3] errevelatutiozun. Acto Esperanzazcuac</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nic esperazendut, ]auna, zure Misericordiaren baitan, barcatucotidazula niri nere becatuac, eguitendudalaric eguiazco penitencia. Guisa berian esperazendut, ]auna, emanendidazula ongui vicizeco., eta ongui ilzeco gracia, eta berze munduan Gloria</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Acto</forename><surname>Caridadezcuac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Alaber maitazentut, Jauna, nere burua bezala nere lagun proximo guciac; eta hequen a,rtian nere etsayac ere bai: denei deseyazentiet neretaco naitudan on guciac, cerengatic zuc ala manazenbaituzun. Eta Fede, Esperanza, eta caridade ontan naidut vici eta ill</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nic maitazenzaitut</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>eta naicinduzquet maitatu ce~e AmaMaria Santisimac, eta berze Ceruco Sanduae, eta Santae maitazenzaituzten bezala. zuc disponizenduzun demboran. Amen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Obra Onen Ofrecimentua</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">izandaitecen lembicicoric zure honra, eta gloriaraco, eta&apos; nere animaren salvacioracq. Izandaitecen nere becatuen satisfaciotan; barcatiadatzun denac, eta idazun lagunza, eta gracia becatu mortalian erori gabe vicizeco eriozeco ordurafio. Artaz landara izandaitecen Purgatorioco animen [6] sufragiotan: bafia particularqui nere obligaciozco animen favoretan. Guisa berian ofrecizenttizut 3 , ]auna, &apos;eguitentudan obronac, eta pasazentudan trabajuac, edo izatentudan nequiac, iducazun mundu guciaz piedadia, eta misericordia; bafia particularqui Erreifiu ontaz: gauzac compondaitecen lenbait len</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Nere Jaungoico Soberanoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Nic</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ontacuac</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>nola obequi conveniden zure honra, eta gloriaraco, eta animen salvacioraco. Amen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Preces pro quacumque tribulatione</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Otoiz eguindezogun Christavae-gure ]aungoicoari, iduquidezan gutaz piedadia, eta misericordia</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Ave Maria</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Otoiz</surname></persName>
		</author>
		<idno>&amp;a. 4</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note type="report_type">Pater noster</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Otoiz eguindezogun digula baquia</title>
		<imprint>
			<publisher>Pater noster &amp;a</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Otoiz eguindezogun, digula biardugun paciencia, eta conformidadia pasazentugun, eta pasadetzaquegun trabajuetan</title>
		<imprint>
			<publisher>Pater noster &amp;a</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Id</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Oieregi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gure Jaun Soberanoa Aldarian manifesto dagonian, cantatudaitezquen versoac</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gure gusto, gure [13]1 atseguin, gure Jesus Maitia: Cere Biotzeco suban</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aguitz comun 98,4., AGO 0.) &apos;aho&apos;. ago 78,4; aguan 37,4. AINGERU CL) Aingueru 83, 7. AIZIN CL) &apos;aitzin, aurre&apos;. aizifiean 99, 5. AKTO CL) acto Fedezcuac 154, 2. AI. CL) &apos;ahal&apos;. aliqueco lasterrena 138, 5. ALLEGATU Ca.) &apos;heldu, iritsi&apos;. allegatu 100,5. AMEKAGARREN Cd.) Amecagarrena 171,1. ANDI Cadj.) &apos;handi, haundi&apos;. andi 143, 1. ANr.MA CL) &apos;arima&apos;. anima 57, 1. ANITZ Cd.) &apos;ainitz, asko&apos;. anitz aldiz 156, 1; anizetan 166, 1. ARAT Cad.) &apos;hara&apos;. arat 177, 1. ARKITU Ca.) &apos;aurkitu&apos;. arquizen 95, 6. AR1wN CL) &apos;arrai&apos;. arraifigauza 110,1. ARRAZOI CL) &apos;arrazoiCn</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Adrru</forename><surname>Ca</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">entzun&apos;. adizen 100, 5. AGINDU Ca.) &apos;hitz eman&apos;. aguindu 92,7. AGITZ Cad.) &apos;arras, guztiz&apos;</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>usu arrazoyozcora 42, 2. ARTIO Cp.) Carte&apos;. noiz artio...? 108, 2</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Asco ocasioz 119, 3; asco aldetara 119, 3; berze asco Sanduac Csic -duac) 157, 1. AsPERTIJ Ca.) &apos;nekatu, ahuldu&apos;. aspertu gabe 77, 1. ATERA Ca.) &apos;atera; irten</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">asqui da 110, 1. ASKO Cd.) &apos;ainitz, anitz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">129</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">AzKEN Cd.) &apos;atzen, hondar&apos;. azquen finac &apos;novissima&apos; 177, 2; Azquen ]uicioco 69,5. Cf. ONDAR. B BAITA CL) &apos;barren, barm&apos;. ]esu Cbristoren baitan 61, 2</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">aterazian 40, 1. AUNDI Cadj.) &apos;handi, haundi&apos;. aundiarequin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hau bakarrik aurkitu dugu, beste guztietan andi ageri delarik. aren baitan 88, 1. BAN-A Cj.) &apos;ordea&apos;. bana 55, 4.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BANO (j.) &apos;baino&apos;. banD</title>
		<editor>1. N.B</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">69</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">BANO (j.) &apos;baina, ordea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Konparatiboetan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">147</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Medicu edo Barberac 108, 3. BARKAZIO Ci.) &apos;barkamen&apos;. barcacio 141, 1. BARUTU Ca.) &apos;barautu, barurtu*. Nola barUtubiarda? 108,4 BATAIO Ci</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Behin Dago Hola</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>BARBER CL) &apos;sendakin, mediku&apos;. bateo, bateiu&apos;. Batayoan 124,1. BATAIATU Ca.) &apos;bateatu&apos;. Batayatu 125,4</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">BEKATU (i.) &apos;pekatu&apos;. becatu 91, 6. BELDURTASUN CL) &apos;beldur, ikara&apos;. veldurtasunaren 170, 1. BERZE Cd.) &apos;beste&apos;. berze 62, 4. BEZALA (j.) &apos;legez&apos;. bezala 48, 2. Bl Cd.) &apos;bida&apos;. Bi modutara 75, 5; Bi ordutara 94, 7; vi aldiz 137, 1; Bietara &apos;bi modutara&apos; 130, 5; Bietan 151, 3. BlDA Cd.) &apos;bi&apos;. Bida 59, 3; etab. BIARRI CL) &apos;belarri, beharri&apos;. biarriaz adizia 161,3. BIGALDU Ca.) &apos;bidali&apos;. bigalzen 119, 2. BlRAlVION CL) &apos;hurrengo egun&apos;. viramonian 150,4. BIR)INA CL) Ama Virgina 129, 2; Ama virginaren 56,4. Cf. BIR]INA. BIR]INIDADE CL) &apos;birjintasun&apos;. Virginidadia 63, 1. BIR]INA CL) Ama Virgina 84, 4</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">3. BAUTISMO CL) &apos;bataio&apos;. Bautismoa 116, 2. BEDEIKATU Ca.) &apos;bedeinkatu&apos;. bedeicazen 41,7. BEDIKATU Cadj.) &apos;bedeinkatu&apos;. ogui bedicatua 145; vr bedicatua 145. BEDlZIO CL) &apos;bendizio&apos;. be(iicio 156, 1. BEILA Cad.) &apos;berehala&apos;. beila</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">122</biblScope>
			<biblScope unit="page">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>BEINIKPElN Cad.) &apos;behintzat&apos;. Beifiicpein 96, 5; benicpeifi 113, 4. BElT! Cad.) &apos;beheiti, behera&apos;. andic beiti 94. Ama virginaren 56, 8; etab. BITARTEKO 0.) &apos;artekari, ararteko&apos;. bitarteco 129, 2; bitartecoei 85, 4. BORZ Cd.) &apos;bost&apos;. vorz 104,3; vorzetatic 128,1. BORTZGARREN Cd.) &apos;bostgarren&apos;. vorzgarrena 81, 3; etab.; Borzgarrena 111, 1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bi aldiz &quot;Vortzgarrena&quot; 112, 1</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><forename type="middle">N</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">DESEIATU (a.) &apos;nahi izan&apos;. deseyatu 99, 1. DESElO (L) &apos;nahi&apos;. deseio 38, 5; deseyo 104, 2; deseyoz 97, 7. DEUS 00.) &apos;ezer&apos;. deusetatic &apos;ex nihilo&apos; 53, 5; 57, 1. DONU (L) &apos;dohain,bertute&apos;. Donuac &apos;dona&apos; 169, 6</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Damutasun (l) &amp;apos;damu</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">nahi izan&apos;. deseazen 98</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">104</biblScope>
			<biblScope unit="page">17</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hms erazi&apos;. eracutsi 97, 1. ERAUKI (a.) lfiori falso testimoniori&apos;c erauqui eztezogula 102, 5. Em (L) &apos;gaiso&apos;. en peligrozcoa 158, 3. ERIOZE 0.) &apos;herio, balbe&apos;. Eriozia 177, 5. ERRAN (a.) &apos;esan&apos;. erran 63, 2. ERRElNu (L) erreifiua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Escufieco escuco 37,4; Escufieco bi biazez 39,1. EZIN (a.) &apos;etzin, etzan&apos;. guazera ezitian 39,3. F FRUKTU (L) &apos;fruitu&apos;. Frnctuac 170, 2. G GAISTO (adj.) &apos;gaizto</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Eskuin (l) &amp;apos;eskuma</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>gaistoetan 82, 3. GALDE EGIN (a.) &apos;galdetu, itaundu&apos;. Galde eguiten 35, 1. GALDEIU (a.) &apos;galde egin&apos;. galdezia 110,1. FRANTZISKO ONDARRA GISA 0.) &apos;modu, era&apos;. beren guisa 96, 1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">naru&apos;. eguin gogo duena 91, 7. GUARDIAKO (adj.) &apos;zaintzaile&apos;</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Aingueru Guardiacoa</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">101</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>GUAZE (L) &apos;ohatze, ohe&apos;. guazera ezitian 39, 3. guazetic yaiquizian 40, 1. GURATSO (L) &apos;guraso, aita eta ama</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guratsoac 95, 2. Gun (d.) &apos;gutxi&apos;. guti gora bera 130</title>
		<imprint>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">GUZl (d.) &apos;guzti&apos;. gucietatic 38, 1; guciac 53,5. I-J lAIKr (a.) &apos;jaiki&apos;. guazetic yaiquizian 40, 1. lAIo (a.) &apos;jaio, sortu&apos;. yayo 62, 5; yayozen</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">GUZTIZ (ad.) &apos;arras, agitz&apos;. Guztiz Poderosoa 53</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">134</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>5. JAKINSU (adj.) &apos;aditu, ikasi, eskolatu&apos;. yaquinsua 181. !AN (a.) &apos;jan&apos;. yan eta edan 150,4. 1ARRI (a.) &apos;kokatu; eseri&apos;. yarrigaitecen 124, 1; yarricoda 124, 6; yarriric &apos;sedens&apos; 68,3. jAUNGOIKO (L) &apos;Jainko, Jinko&apos;. ]aungoico 37, 4; etab. IEUSI (a.) &apos;jaitsi&apos;. Yeusi 66, 2</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">IUAN (a.) &apos;joan&apos;. yuanen 178, 3; yuaten 113</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Igancen 67, 6; ygaten 46,7. INOR 00.) &apos;inor&apos;. lfior ill eztezagula 97, 5; ifiori 97</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>IUNTA (L) &apos;junta, batzaqe&apos;. yunta. eta Congregacioa 72,3. IUNTATU (a.) &apos;bildu&apos;. yuntatu 177, 9. IUZGATU (a.) &apos;epaitu&apos;. yuzgazera 70, 1. lZAN (a.) izandadiela 83, 3; izandaitezque 99, 3. Cf. lZANDu. lZANDU (a.) izandu 56, 7; 64, 6; 113, 4.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">K</forename><surname>Orrialde Hauetan Bakarrik</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Kargudun (l) &amp;apos;arduradun</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Cargudunac 96, 3. KENDU (a.) &apos;gabetu&apos;. quenzia 101, 5</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">KORROTO (L) &apos;gorroto&apos;. odioa, edo corrotoa 98, 2. KRIsTAU 0.) &apos;kristinau, giristino&apos;. Christau 71, 6; Christava 35, 1. KUASIK (ad.) Cia&apos;. quasic 174, 6. L LANDARA (ad.) &apos;gainera&apos;</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>KONFESORE (L) &apos;aitorle&apos;. confesore 109, l. Artaz landara 114, l;.penitenciaz landara 139, 3. LEIm (a.) &apos;irakurri&apos;. leittu 181</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Len-Bait-Len</forename><surname>Cad</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>hainbat lasterren;. lenbait len 102, 3. UBRU 0.) &apos;liburu&apos;. libru 89, 5. LOGRATU (a.) &apos;lortu&apos;. logratu&apos;154, 1.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">LOTSA 0.) &apos;}otsa, ahalke&apos;. lotsaz 134, 2. M MArTATU (a.) &apos;onetsi, maite ukan&apos;. maitadezagula 87, 2. Cf. ONETSI, noizean behin ageri dena</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Marz</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ad.) &apos;sarri, usu&apos;. maiz 148, 1. MANATU (a.) &apos;agindu&apos;. manazen 93,2. MANDAMENTU (L) &apos;manamendu, agindu&apos;</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">) merecidutenian 97, 1; mereci 132, 1. MERSEDE CL) &apos;mesede, fabore&apos;. favoriac, eta mersediac 137, 1. MINGAN CL) &apos;mihi&apos;. Mingafiarequin 76,4. MINZATU Ca.) &apos;hitz egin</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Mandamentu 44, 3; etab. MEREZI (a.. berba egin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">2M ODU Ci.) &apos;gisa, era&apos;. moduric obrenian 102,3. N NIGAR CL) &apos;negar&apos;. nigar 172, 3. NlRABE CL) &apos;nerabe, mirabe</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">77</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">OLIADURA CL) &apos;oliodura, gantzudura&apos;. Oliadura 116, 2; Oliaduraren Sacramentua 157&quot; 1. ONDAR Cd.) &apos;azken&apos;. ondarreco Confesiotic 129, 2; ondarrian 155, 1. ONETSI Ca.) &apos;maitatu&apos;. onetsi, eta maitadezagula 87, 2. ONETSlTU Ca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Oberen!obren (adj.) &amp;apos;hoberen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Ceifi Da Oberena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">87</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1 132, 2; moduric obrenian 102,3. N.B. la beti &quot;obren. 5. N .B. &quot;onetsitu&quot;tik ate? 753</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">HONRA CL) &apos;ondra, ohore&apos;. honra 103,4. ORANIK (ad.) &apos;oraindik&apos;. oraiiic gueyago 154, l. ORZI Ca.) &apos;ehortzi, hobiratu&apos;. orzizuten 65,10. OTOlZ EGlN Ca</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ONGI</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">88</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Beren pasione gucietan 175,7. PERSONA CL) &apos;lagun&apos;. Persona 50, 3. PODORE CL) &apos;botere, ahaltasun&apos;. podoriarequin 53,3. PREDIKU 0.) &apos;sermoi&apos;. Predicu 119,3. PRUDENT Cadj.) &apos;zuhur</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pasione Cl) &amp;apos;irrika</surname></persName>
		</author>
		<idno>zogi&apos;. prudenta</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">SERBlZATU (a.) &apos;zerbitzatu&apos;. servizadezan aren Divina Magestadia 54, 2. SINESI Ca.) &apos;sinetsi&apos;. cer sifiesi biardugun 42, 5; sifiesten,157, 1. SrNESTATU Ca</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">eta Santac</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">69</biblScope>
			<biblScope unit="page">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>SALBAZALE 0.) Salvazalia. 54, 3; 64, 1. SANDU Cadj.) &apos;santu, saindu&apos;. Elizama Sandu catolicoac 47, 7; edoceifi Sandu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">SINEZKI Cad.) &apos;egiaz, benetan&apos;. errealqui eta sifiezqui 151, 1; erreal eta sifiez-qUi 152, 1. Cf. ZINEz. SOFRITU (a.) &apos;jasan, nozitu&apos;. sojrizia 111, 1. SON (L) &apos;soin, umerus</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ezquerreco sofietic escuiiecorafio· 39, 1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">USMATU (a.) &apos;usaina hartu&apos;. sudurraz vsmazia 161, 3. FRANTZISKO ONDARRA z ZAN (L) &apos;sustrai, erro&apos;. zafiac 166, 1. ZlNEZ (ad.) &apos;egiaz, benetan&apos;. cifiez</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">TXORTA (L) &apos;tanta, pixka&apos;. odol chorta 57, 1; ardo chorta 152,3. U URRIKIMENTU (L) &apos;damu&apos;. Damu</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">130</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>eta urriquimentu. eta biozetic 156, 3. ZINEZKO (adj.) &apos;egiazko, benetako&apos;. zifiezco dolaria edo damutasuna 134, 2</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bedi &amp;apos;bedi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">109</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>bedi 79,2; 80, 4; 109, 1. BEZA &apos;beza&apos;. beza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Da &amp;apos;da</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Da</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="page">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>den 36, 5; delaric 52, 3; dela ... dela 53, 6. DADIEN &apos;dadin&apos;. dadien</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Daiteke &amp;apos;daiteke</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>daiteque 109, 4; 148, 1; eztaiteque 110, 1; daitequena 49,3. DAITEZEN &apos;daitezen&apos;. daiteeen 159, 3</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Detzagun &amp;apos;ditzagun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">94</biblScope>
			<biblScope unit="page">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bareadetzagula jaungoicoac gun gueren becatuac 81,6. DETZAKE &apos;ditzake&apos;. detzaque 132</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Detzagun &amp;apos;diezazkigun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">5</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Detzan &amp;apos;ditzan</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>detzala 146, 3. DETZATEN &apos;ditzaten&apos;. acidetzaten 159</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">DEZAGUN &apos;dezagun&apos;. dezagun</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">148</biblScope>
			<biblScope unit="page">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dezagun &amp;apos;diezagun&amp;apos;. &amp;apos; Emandezagula O&amp;quot;aungoicoac</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Guri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">80</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2; 81, 2. DEZAGUZU &apos;iezaguzu&apos;. dezaguzu 80, 8. DEZAKE &apos;dezake&apos;. dezaque 122, 3; 135, 4; 137; 147, 4; dezaquen 183, 2; 184, 1. o &apos;DEZAKEGU &apos;dezakegu&quot;. eztezaquegu 164,9. DEZAKETE &apos;dezakete&apos;. dezaqueten 95, 6. DEZAN &apos;dezan&apos;. dezan. bi aldiz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">&amp;apos;</forename><surname>Dio &amp;apos;dio</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dio</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">138</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>hi aldiz); dion 55, 2; 73, 3; diola 181. Eta gehiago</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Dio &amp;apos;die</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>dio 70, 4; 71, 1; di6 (sic -6</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">.</forename><surname>Gara &amp;apos;gara</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ezgaitzatzula</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">81</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>3; 123, 3; garelarie 37,4; 121, 3. 1 GENUEN &apos;genuen&apos;. guenuen 124, 1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Genuen &amp;apos;gintuen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>guenuen 36, 5. Cf</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">GINuEN &apos;gintueil&apos;. guinuen 64, 2. Cf. 2 , GEiVuEN</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ginuen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Genuke &amp;apos;genuke</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">118</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>I IZKlGUZU &apos;iezazkigu~u&apos;. Barcaizquigu-zu81, 4. L&apos; LIZEKE &apos;litzateke&apos;. lizeque 142,4. • T TIEGU &apos;dizkiegu&apos;. tiegun 81, 4.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tio &amp;apos;dizkio</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">155</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tiogu &amp;apos;dizkiogu</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">139</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">bat aldiz t-eta 12 bat aldiz tt</title>
		<idno>ttuenac 47,7. G:ehiago erabiltzen du t-ba- karra tt-bikoitza baino: 21</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>oker ez bagaude. TUGU &apos;ditugu&apos;. baytugu 118, 3; tugunian 146, 3; ttugun 70, 3; tugularic 142, 2. TUZTE &apos;dituzte&apos;. ttuzte&apos; 96, 4;,97,1 (him aldiz); 107, 5; tuzten 113, 2; ttuzten 96, 3</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Zam</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">166</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>zayen 97, 1. lAIo &apos;zaio&apos;. zayo 98, 3; 113, 4, 114, 1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ZAITE &apos;zakizkio&apos;. encomendazaite an 86,6. ZAnur &apos;zaitut&apos;. zaitut 41,7; zaytut 123, l. lAITUZTE &apos;zaituzte&apos;. zaittuzten (haiek zu) 157,1. ZAIZKIO &apos;zaizkio&apos;. zaizquio 114, 1. ZARA &apos;zara</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">146</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2; 142, 3; etab.; ,zayon&apos; 138, 4; zayolaric. zara 35, 1; 37, 5; 84, 2</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
