<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /etc/grobid/grobid-0.6.0/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="sl">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>Acto contriciocoa eriotzaco orduraco: Garcia de Albeniz araiarraren araberazko eskuizkribua (1778) FIDEL ALTUNA OTEGI (EHU-UPV)</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.0" ident="GROBID-SDO" when="2024-07-13T13:38+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid-sdo"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract xml:lang="en">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>In this article a brief 18th c. Basque text is presented. This text reflects the features of the Basque language that was spoken once in the area of Araia, in the province of Araba.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="sl">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Hemen dakargun XVIII. mendeko araberazko testu zaharra,2 Julio de Urquijo ondarean 1995. urteko urrian aurkitu genuena eta hizkera horretako testuen corpus urria aberastera datorrena, lehenengo aldiz argitaratzen da oraingo honetan. Urquijo beraren bitartez, halaz ere, nolabaiteko berria ezaguna zen nahiz inor orain arte horren atzean zegokeenaz konturatu ez den, antza.3 Urquijoren oharrez horniturik orain dela zenbait urte -ASJUren Gehigarrietan, hain zuzen-Vinsonen bibliografia berriro argitaratua izan delarik, bertan, Olaetxearen dotrinari dagokion 115. erreferentziaren azpian eta 1775. urteko edizioa aipagai zuela, Urquijok erantsi zuen honako oharra irakur daiteke, berau idazteko berak zuen aipatu urteko aleaz baliatzen zela <ref type="bibr">(Vinson 1891: 222)</ref>:4</p><p>Mi ejemplar no tiene mas que 166 paginas impresas. A continuaci6n siguen 7 paginas manuscritas con: Acto contriciocoa eriotzaco orduraco (la pag. 8 en blanco) y 43 pags. manuscritas en castellano (la pag. siguiente en blanco). Despues tres paginas en latln (y la 4 a en blanco). Luego dos pags. en latfn de escritura mas moderna. Este ejemplar perteneci6 a D. Julian Garcla de Albeniz Pro. Cura y Beneficiado de Ordofiana, ano de 1778.</p><p>(1) Arabako euskararen ezagutza nola bilakatu den zehatzago jakiteko, gaiaren azalpen sakonagoa aurkituko da in Zuazo 1989. Halaber, besterik adierazi ezean artikulu honetatik aterako ditugu araberari dagozkion datuak, testuko hizkuntzaren azterketarako erabiliko ditugunak.</p><p>(2) Mitxelenak hizkera honi variedad meridional (hegoaldeko euskalkia) deitu bazion, guk arabera izena erabiliko dugu lan honetan zehar, besteak beste nongo euskarari buruz dihardugun zehatzago berri ematen duelako. Mitxelenaren erabilera baztertzearen aldeko bestelako arrazoietarako, Zuazo 1989: 43. Arabako euskara aipatzeko erabiliko dugu arabera hitza, bere esanahia geografiaren eremura mugatuaz eta dialektologiaren inguruko interprerazio ora baztertuaz, horrela izendatzea mereziko lukeen euskalkirik ba ote den ala ez erabakitzea lan honetatik kanpo geratzen den auzia dela uste baitugu.</p><p>(3) Mitxelenak euskal testuen inguruan sarri nagusitu den utzikeria hainbat lekutan salatua duelarik, testu hau orain arte ezezaguna izateak ez du inor asko harrituko. Landucciorena argitaratzean egin sarreran, esate baterako, 7-14 orrialdeen artean salaketa errepikatzen delarik, hiztegi horrekin gertatua utzikeria ezezik mespretxua eta erdeinua ere izan dela gogoratu beharko da, Betolatzaren dotrinak argitaratu arte gainditu behar izan dituen zailtasun eta oztopo guztiak ahantzi gabe. Araberazko tesruak hain urriak izanik hauen inguruan honelako gorabeherak aurkitzen badira, hortik euskal testuak ora har oraintsu arte zein egoeratan egon diren ideia bat izan genezake.</p><p>(4) Schuchardt eta Urkijoren arteko gutuneria [ASJUren Gehigarrietan] argitaratzeko bidean dela profitatuaz (B. Hurch &amp; M. ]. Kerejeta), Urkijoren gutunetako bat esku artean darabilgun gaiarekin lotuta egon daitekeela aurrera genezake, Olaetxearen ale hau nondik eskuratu zuen ezagutzeko balio lezakeen aldetik. Urkijoren gutun horretan zera irakurtzen da (1911-08-07): «Azkue me contesto al fin desde Alava. Recorre ahora esa provincia y espero que su excursion sera fructuosa. Por de pronto me anuncia que espera enviarme un catecismo ms. de Salvatierra, localidad en que el vascuence se ha perdido totalmente». Olaetxearen testua inprimaturikoa da, jakina, baina ez euskarazko testua duen eranskina; hitz horietan, beraz, norbait nahastu egin dela pentsa liteke: Azkuek artean dotrina ikusi gabe izan zezakeen edo gaizki adierazi zion esku artean zuena, Urquijoren gaizki ulertua izan daiteke edo, beharbada, laburminez idazten du idazten duena modu horretan, etab. Beraz, gutunean aipatzen den testua hemen ematen dugun bera izatea guztiz litekeena da. Hala ez balitz, eta, beraz, Aguraingo «dotrina» hori ezagutzen ez dugun beste testuren bat bagenu, ez dago esan beharrik hori aurkitzeak zer nolako garrantzia izan dezakeen. M. J. Kerejetari eskerrak eman nahi dizkiogu, nolanahi ere den, Urquijoren gutun honen berri jakinarazi eta eskuratu izanagatik.</p><p>Esan eta izan, Olaetxearen aipatu alea hartzen baldin badugu, azalaren ondoko orrialdean honakoa topatzen dugu: «D. Julian Garcia de Alveniz. Bilbao, ano 1778». Izenburua eta gainerakoak dakartzan bigarren orrian, berriz, zera dator idatzia: «Costa zan erreal bi terdi. Eche santu onetan: 1778». Hurrengo orrialdean, «Albeniz» sinatu eta «ano de 177 8» errepikatu ondoren, dotrinaren testu inprimatua dator eta, berau 166. orrialdean aurkibidearekin bukatzen delarik, jarraian eskuz idatzitako orrialdeak hasten dira; eskuz idatzitako zati hau hartzen duen cuadernillo edo orri sortak liburua osatzen duten gainerantzekoek baino dexentez orrialde gehiago ditu eta garbi ikusten da liburua orri horiek erantsiaz berriro koader~atua izan dela. 5 Dotrina bukatzen den 166. orrialdetik aurrera eskuz idatzitako orrialdeetan ere zenbakiak jartzen jarraitzen dugula, bada, euskarazko zatia dago 167-1 73 orrialdeen artean: 6 Acto contriciocoa eriotzaco orduraco. Atzetik gaztelaniazko zatia dator 175-21 7 orrialdeen artean, 7 azkenik latinezko zati laburra dagoelarik 219-221 orrialdeen artean. Azken orrialde honen bukaeran honako beste hau irakurtzen da, gaur ohikoak ez diren laburdurak kenduaz eta letra larriak eta puntuaketa egokituaz: «El cura q(u)e es y fuere de Araya tiene facultad para bendecir los havitos de Na sa de el Carmen». Urquijok berriagotzat dituen latinezko beste bi orrialdeak datoz azkenean letra desberdinez, 223-224 orrialdeetan, zuri dauden 225-227 orrialdeen ondoren dotrinaren 228. orrialdea litzatekeenean honako ex libris hau delarik: «De D.</p><p>Julian Garcia de Albeniz, p(resbite)ro cura y benef(icia)do de Ordofiana, ano de 1778».</p><p>Azken hau liburuari gehitu cuadernillo horren azken orrialdean irakurtzen da eta badu garrantzia euskarazko testua noiz idatzia den jakiteko. Dotrina zenbat ordaindu zen esaten digun ohar horrengatik berau 1778. urtean erosi zela pentsa daitekeenez eta, gainera, aipatu ex libris hori dela bitarte urte horretarako cuadernillo hori jada gehitua zela dakigularik, Garcia de Albenizek liburua erostearekin batera orrialde gehiago erantsiaz berriro koadernarazi zuela dirudi. Zertarako? Seguru asko gero dotrinari erantsi zizkion testu horiek lehendik erabiliko zituen eta dotrina erostean bertan idaztea pentsatuko zuen. Ez dirudi normala liburua erostean orrialde horiek eransteko hainbeste lan hartzea, artean bertan ezer idazteko asmorik ez bazuen. Liburoa erosi eta berehala, beraz, gehituak izan zitzaizkion orrialdeetan idazteari ekin ziola pentsatu beharko da, 167-217 orrialdeen arteko zatia behintzat -dena letra berdinez ageri dena-lehen momentu horretan idatzia litzatekeelarik. Euskarazko zatia ere hor sartzen denez, 1778. urtean idatzitakotzat jotzea zilegi delakoan gaude. \ Olaetxearen dotrinaren ale horretatik orain arte ateratako datuekin, G~rcia de Albeniz delako horrek Bilbon 1778. urtean erositako dotrinaren osagarri urte\berean idatzitako testua dela pentsatzea normala da eta, gehiago oraindik, Ordofiana edo inguruetako hizkeraren aurrean egon gaitezkeela pentsatzeak ere ez dirudi gehiegi-(5) Eusko Legebiltzarreko liburutegian aurkitzen den edizio bereko alea ikusirik ere, bide batez, U rquijorena izan zen aleak cestu inprimatuaren ondoren dicuen orrien arrastorik ez da bercan. \_ (6) Euskaraz dagoen zati hau bi hasialditan idatzia dagoela ematen du, lehenengo bi lerro~diak lehenik eta gainerakoak ondoren, bakoitzean tinta zertxobait desberdina delarik. <ref type="bibr">(7)</ref> Tartean euskarazkoaren kidea den gaztelaniazko testua ere badator, testua ematean ikusiko den bezala. Euskaraz idatzia ulertzeko arazoren bat denean erabiliko da. keria -oraindik pentsamentua susmo hutsa besterik ez bada ere-Garcia de Albeniz bertako abade zenak idatzia baldin bada behintzat. 8 Honen deitura, bestalde, zerbait izatekotan arabarra da dudarik gabe, Albeiz -Albeniz gaztelaniaz-dotrinan aipatzen den lekutik urrunegi ez dagoen herria delarik. Baina gure susmoak egiaztatu beharra dago eta horretarako bi urrats nagusi ditugu emateko: Garcia de Albeniz delakoa benetan testuaren egile dela egiaztatzea litzateke lehena; egileari buruzko datuak lortzea genuke bigarrena, hor agertzen den hizkera zehazki nongoa den ezarri ahal izateko.</p><p>Hori horrela delarik, Ordofianako berriak jasotzea litzateke hurrengo eginbeharra, hau baita egilea nongoa zen jakiteko dugun bide bakarra. Bertan, hain zuzen, Saez de Asteasu hainbat urtetan erretore izan zenaren heriotza agiria sinatzen <ref type="bibr">(1774-11-23)</ref> aurkitzen dugu lehenbizikoz dotrinaren jabearen izena, artean «beneficiado» baino ez zela: «yo el infraescripto benef(icia)do de este d(ic)ho lug(a)r». Bortik aurrerako idatzietan «cura y beneficiado» modura sinatu zuen elizako liburuetan, lehen aldiz hurrengo urteko ezkontza batean (1775-06-10). Honen berri eman zigun berak miserikordia liburuan (1 780-05-05) zera zioenean: «quando io entre aseruir en esta yglesia, q(u)e fue p(o)r el mes de nov(iemb)re de el ano pasado de mil setez(ientos) setenta y quatro».9 Elizako liburuetan utte horretan bertan sinatu zuen azken aldiz heriotza agiri batean (1780-09-02) eta hurrengo urtearen lehen egunean dagoeneko beste abade batek izenpetu zuen haren lekuan heriotzen liburuan, Garcia de Albeniz handik aurrera beste inon agertzen ez delarik. I Garcia de Albeniz abadearen arrastoa aurkitua dugunez, Ordofianako elizako liburuetan ditugun abade horren idatzietan den letra mota euskarazko testuan agertzen denarekin erkatzeko modua eskura dugu jada. Emaitzaren arabera, ezin dugu duda izpirik izan: Olaetxearen dotrinaren ale horretan beraren jabe gisa agertzen den abadearen letra eta ondoren datorren euskarazko testukoa bat bera dira. Garcia de Albeniz hoth izan zen, ondorioz, zalantza izpirik gabe esan daiteke, euskaraz ditugun zazpi orrialde laburrok idatzi zituena.</p><p>Honen aurrean, Olaetxearen liburuan latinezko lehen eskuidatziaren gibelean zetorren Araia herriari zegokion aipamena izan dugu gogoan hurrena, bertako paperetara jo dugularik datu gehiagoren bila. Garcia de Albeniz abadea berriro aurkitzen dugu bertan; aurrena «tazmia» liburuetan, urte batean bai eta bestean ez kabildoko majordomo gisa <ref type="bibr">(1782,</ref><ref type="bibr">1784,</ref><ref type="bibr">1786,</ref><ref type="bibr">1788)</ref> hamarren eta bestelako emaitzen kontuak eramaten; ondoren elizako liburuetan izenpetzen,10 bataio agirietan lehen aldiz (1789-08-13) eta heriotza agirietan azken aldiz (1812-06-05). Hemendik egun gutxira bere heriotza agiria aurkitzen da liburu berean: <ref type="bibr">(8)</ref> Ordofiana, zein ingurutan mugitzen garen jakitearren, Aguraindik iparraldera him kilometrora edo dagoen herrixk:a dugu, Donemiliaga udalerriaren barne kokatua. Asparrena udalerria aurkitzen dugu ekialderago, Araia bum dela, Nafarroa ondoko herriak biltzen dituela: Albeiz, Ilarduia, Egino, etab.</p><p>(9) Garcia de Albeniz 1774. urteko azaroa baino lehen bertan ez zena bestela ere badakigu, izan ere bere aurrekoak «tazmia» liburuan 1774. urteko hamarren eta fruituen kontuak egiten dituenean -iraila eta azaroa bitartean egiten zen lan hau-honela dio sinatu baino lehen: «cura ben(eficia)do de enttera racion y vnico seruidor en la yg(lesi)a de este d(ic)ho lugar».</p><p>(10) Luis Bartholome Lopez de Munain lehendik erretore zenarekin batera hasieran eta, hau hiltzean <ref type="bibr">(1793-03-19)</ref>, berak bakarrik.</p><p>En veinte y ocho de junio de mil ocho cientos y doce murio D. Julian Garcia de Alveniz, presvitero, beneficiado y cura que fue de este Lugar de Araya a los sesenta y siete anos de edad, haviendo recivido los santos sacramentos de penitencia, viatico y extrema-uncion. Present6 memorial y otorg6 poder ante D. Fran(cis)co de Yrimo, escribano real y del num(er)o de la Villa de Cegama en favor de los ex-religiosos D. Antonio de Estavillo, residente en este lugar y su casa, y D. Juan Mathias de Ceverio, residente en Alveniz. Dispuso se le hiciese la novena maior segun costumbre del pueblo y que a su entierro asistiesen veinte sacerdotes; que en sufragio de su alma se celebrasen en esta parroquia, amas de las misas de la novena, cinco misas en 10s cinco altares de ella y una en la ermita y altar de la Asumcion; que a mas se celebrasen doscientas misas, todas con la limosna de aquatro reales y sin asignacion de parroquia estas ultimas; que el dia en que se concluiese la novena se aga una memoria con asistencia de ocho sacerdotes, aquienes p(o)r la nlisa y asistencia al nocturno se les de la limosna acostuffibrada; que durante el ano de su finam(ien)to se lleve sobre la seputura (sic) un pan de cfnco lib(ra)s en los domingos y 10s demas dias oblada y cera ylada; que por cabo' de ano se celebre p(o)r el cavildo de esta yglesia una misa cantada con nocturno con la limosna de catorce r(eale)s. Deja por universales herederos (despues de una manda que hizo a su sobrino Victor Lop(e)z de Guerenu, vecino de Luzuriaga, de quatru (sic) cientos ducados p(ar)a igualar con 10 q(u)e tenia suplido a adelantado a los de mas) al d(ic)ho Victor Guerenu, sobrino carnal, aJuliana, Fran(cis)ca y Maria Andres Saez de Arregui, la primera vecina de este lugar y las dos vecinas del de Gordoa, todas tres tambien sobrinas igualm(en)te que d(ic)ho Victor; todo 10 qual nlas p(o)r menor consta p(o)r d(ic)hos memorial y poder, declaracion y modificacion de su proprio puno y letra. Y para que conste 10 firmo hoy quarro de julio de d(ic)ho ano. D. Juan Fran(cis)co Ruiz de Gauna. I Garcia de Albeniz izeneko abade hau, baina, Ordofianakoa al genuen? Araiakoa beharbada? Ala beste nonbaitekoa? Heriotza agiri horretan aipatzen den testamentura jotzen dugula, bertan hiru zati desbel'din aurkitzen ditugu: 11 42r-43v orrialdeen artean heriotza agirian aipatzen den «poder» hori dator (1812-06-28); 44r-46v orrialdeen artean memoriala aurkitzen da <ref type="bibr">(1806-05-20)</ref>, 46v-47r orrialdeetan eransketa bat duena (1810-09-18); 48r-50r orrialdeen artean, azkenik, beste memoriala agertzen zaigu (1812-06-28). Bere eskuz idatzia dagoen bigarren zatia da guri hemen interesatzen zaigun bakarra, bertan gurasoen eta bi arrebaren izenak ematen baititu (45r): «mis difuntos p(adre)s Miguel Garcia de Albeniz y Isavela Ruiz de Munain», «mi dif(un)ta herm(an)a Josefa Garcia de Albeniz», «mi difunta hermana Isavela Garcia de Albeniz».</p><p>Ordofianako ezkontzen liburuan ez dago aipatu gurasoen ezkontzaren berri baina bai, ordea, Araiako ezkontza liburuan:</p><p>En tres de marzo de este ano de mil setecientos y treinta y vno yo, D. ]u(a)n Martin de Asiain, cura y serui(do)r de este Lugar de Araia, auiendo leido las tres proclamas en tres dias festiuos continuados coma 10 manda el Santo Concilio de Trento al tienpo del ofertorio de la misa conuentual y no auiendo resultado ynpedi-(11) Ofiatiko Protokoloen Agiritegian signaturatzat 2-1580 zenbakia daraman liburua. mento alguno, asisti al matrimonio q(ue) zelebtaron por palabras de ptesente Miguel Garcia de Alueniz, menor en dias, y Isabel Ruiz de Munayn, con dispensa y bulla de Su Santidad que se obtuuo por el patentesco que se allauan en retzet gtado de consanguinidad, siendo presenres por testigos D. Juan de Aruina, cura y benef(iciad)o del Lugar de Eguino, y Diego Igna(ci)o M(a)r(tine)z de Arozregui, vezino de esre d(ic)ho Lugar de Araia. Yen fe de ello firme yo el d(ic)ho cura. D. Juan Martin de Assiayn.</p><p>Garcia de A.lbeniz goik~en seme abadea jaio zeneko agiririk ez da gordetzen zoritxarrez, 1746. urtea baino lehenagoko bataioak jaso behar zituen liburua galdua baita. Hala ere badugu modua gutxi gora behera noiz jaio zen jakiteko. Batetik, 1806. urteko maiatzaren 20an, goian aipatu dugun memoriala hastean zera idatzi zuen: «la edad de sesenta y vn afios en que me hallo». Bestetik, goiko testamentuan irakurtzen denez, 1812. urteko ekainaren 28an hil zenean 67 urte zituen. Ondorioz, agiri horietan irakurtzen dena zuzena bada, Garcia de Albeniz bi data hauen artean jaioa dugu: 1744-06-28 eta 1745-05-20. Bere bataio agiririk ez badugu ere, dena den, Araiako liburuetan bere anaia baten berri ematen da, honi esker guraso nahiz aitona-amona guztiak araiarrak zituela jakin dezakegularik:</p><p>En siete de junio de mil sett(ecient)os y quarenta y siete io, D. Assenssio Garcia de Albeniz, cura y benef(icia)do de la Iglesia Parroq(uia)l de S(a)n Pedro Apostol de este Lugar de Araya, baptice solemnem(en)te a vn nino que se le puso por nombre Assenssio, el qual nacio el dia cinco de d(ic)ho mes y ano a las once del dia poco mas 0 menos segun declaracion jurada de sus padres, hijo lexitimo de Miguel Garcia de Albeniz y Isavela Ruiz de Munayn, vecinos y naturales de este Lugar de Araya. Abuelos paternos, Miguel Garcia de Albeniz y Lorenza Ruiz de Munayn, ia difunta, vecina que fue y el 10 es de este d(ic)ho Lugar de Araya y naturales de el; matetnos, Domingo Ruiz de Munayn y Fran(cis)ca Martinez de Arostegui, vecinos y naturales que fueron de este d(ic)ho Lugar de Araya. Asistieton por padrinos D. Matheo de Cortazar y Manuela de Cortazar, el benef{icia)do y serv(id)or en esta d(ic)ha Iglesia de Araya y ella moradora, a quienes adverti el parentesco spiritual que contrageron y para que conste firme d(ic)ho dia, mes yano. Emandako datuekin, bada, XVIII. mende bukaerako araiar baten hizkeraren aurrean egon gaitezkeela ematen duo Arabako euskarak garai horretan bizi zuen egoerari buruz ezaguna zaigu, aspaldi argitara eman zen agiriaren bitartez <ref type="bibr">(Barandiaran 1926: 465)</ref>, Gasteiz inguruko herrietan 1787. urtean euskaraz egiten zena, lurralde bereko beste leku batzuetan zen egoera berbera hain zuzen: «hablan el idioma bascongado muchos pueblos de la Vicar{a de Vitoria, todos los de Gamboa, los mas de la de Salvatierra... ». Araia eta Ordofiana azken honetan sartzen dira eta, ondorioz, euskaraz mintzo ziren herri horietako bi direla pentsatu behar da dudarik gabe, are gehiago bikaria horrek hartzen zuen lurraldearen iparraldera aurkitzen direla kontuan hartzen baldin badugu. Ez dezagun ahantz, gainera, Ordofiana herri guztiz txikia zela garai hartan, bertan testua idatzi zen garaian 75 bizilagun inguru izango zituena, halakoetan egongo zelarik euskara inon baino biziago.l 5 Landazurik ere, bide beretik, Bizkaia eta Gipuzkoa ondoko herri arabarretan euskara erabat bizirik zela diosku,16 nahiz honek ordurako hegoalderago euskarak bizi zuen atzerakada behin eta berriz aipatzen duen <ref type="bibr">(Landazuri 1798: 156-157): 17 (14)</ref> Arazo bat geratzen da oraindik testua 1778. urtean idatzia dela zalantzan jar dezakeena. Olaetxearen dotrinaren alea -araberazko testu hau duena-deskribatzean 221. orrialdean honako hau irakurtzen zela genioen: «El cura q(u)e es y fuere de Araya tiene facultad para bendecir los havitos de Na sa de el Carmen». Araian 1780-1812 bitartean idatzia izan daiteke, honen arabera, dotrina horretan eskuz idatzita dagoena eta, beraz, euskarazko testua ere bai. Ez da, baina, halakorik pentsatu beharrik. Euskarazko eta gaztelaniazko zatiak letra berdinez idatziak daude eta biak batera -1778. urtean, lehen esandakoaren arabera-idatzi zirela esan daiteke, 219-221 orrialdeen artean den latinezko zatia, aldiz, letra handi eta zainduagoz idatzia den bitartean, tinta gorria ere erabiltzen dela. Araian zela dotrinaren jabeak gehitutako zatia izango da hau, beraz, Karmengo Ama Birjinaren inguruko liturjiaren berri jasotzeko, hori baita latinezko zatiaren nahiz honen ondoren datorren gaztelaniazko oharraren gaia.</p><p>(15) Bidenabar, Hordofia idatzia ikusi dugu pare bat alditan herriaren izena bertako liburuetan, nahiz hutsa izan -Hordofiana idatzia ageri zaigu gehienetan-nahiz bokal arteko sudurkariaren galera adierazi idazkera horrek. N olanahi ere den, pertsona izenetan ere ezagun da inguru hauetako biztanleei euskara ez zitzaiela erabat arrotz, Araiako zenbait izenetan ikus daitekeenez: Maria Domeca de Gastaminza (1744), Maria Gabon Saez de Cerain (1747), etab.</p><p>(16) Araba iparraldeko inguru honek, hain zuzen, Gipuzkoako Goierrirekin harreman estuak zituen garai hartan eta bertako paperetan ugariak dira oso agertzen diren goierriarrak, Idiazabal eta Zegama herrietatik etorriak batez ere. Altzaniako Partzoneriak lau herri gipuzkoar (ldiazabal, Segura, Zegama, Zerain) eta hiru arabar (Agurain, Asparrena, Donemiliaga) elkartzen zituelarik -dituelarikherri horien artean sortzen zen harreman ekonomikoa zuzenean lotuta dago dudarik gabe jende mugimendu horrekin. <ref type="bibr" target="#b4">(17)</ref> Kardaberazek urte batzuk lehenago kapitain arabar baten ahoan jarriak zituen hitzek, bestalde, Landazuri historiagilea kezkatzen zuen atzerakada horren berri ematen ziguten jada (Kardaberaz 1761: <ref type="bibr" target="#b4">[17]</ref><ref type="bibr" target="#b5">[18]</ref>, geroago ere hizkuntzaren galeraren lekukotzak falta ez direlarik, Pablo de Mendibil dulantziarraren salaketa esate baterako (1829): Berriochoa 1972: 174. Ordonanara ere ordurako euskararen atzerakada iritsia zatekeen, Landazurik aipatzen duena bezalako atzerakada bortitza ziurrenik ere, Bonaparte printzeak bere euskalkien mapa osatu zuenean bertako -eta inguruetako-euskara erabat galdua baitzen ordurako. Agurain inguruetan euskarak XIX. mendean zuen egoerari buruz ikus halaber Oyhar~abalI992: 361.</p><p>Consta que la epoca de la perdida del bascuence es en el presente siglo y de pocos anos cl esta parte por 10 respectivo cl las hermandades de la llanada de Alava en que ha faltado ya su use, y en que constanremenre se ha hablado, pues tesrifican las personas de alguna edad haber sido corrienre y freqiiente su uso en hermandades en que hoy nada se habla.</p><p>Aun es mas urgente la prueba que esnin danda atras hermandades en que se va extinguiendo el bascuence, pues los viejos hablan esre idioma y sus hijos no 10 entienden, 6 saben de el algo mas que nada. Sin embargo de la grande perdida que ha renido el bascuence en Alava se conserva aun rodavia en ella en veinre y dos hermandades, y con rodo vigor y fortaleza permanece en las inmediatas al Senorio de Vizcaya y Provincia de Guypuzcoa, pues en las distantes va conrinuando la cormpcion.</p><p>Ordofianan XVIII. mendean araiar batek idatzitako testu hau izateak duen garrantzia aipa dezagun amaitzeko, testuaren jatorria eta egilea ondo zehaztuak agertzen zaizkigun aldetik,18 ezaugarri hau guztiz markagarria baita araberazko beste testuek (izan) dituzten kokapen arazoak gogoan baldin baditugu. Landuccioren hiztegian genituen eskuetako bi «mendebaldekoagoak» dira bestea baino, eta, Gasteizen bildutako hiztegia dirudien arren, ezingo genuke ziurtatu esku horietako bat bera ere bertakoa denik, izan ere, italiarrak gaztelaniaz idatzi zituen hitzen euskal ordainak eman zituztenak erabat ezezagun zaizkigu.l 9 Portalen poesia dugu hurrengo mendean araberarekin lotuta egon daitekeen testu gisa, baina, oraingoz behintzat, honen jatorria ere ezin ezar dezakegu ziurtasunez. Nafarroako mendebaldeko muturra aipatu izan da (Burunda, Amezkoa, Lana), bertako hizkerak araberarekin bide zituen kidetasunak tarteko direla, eta, geroago, araberazko beste testu baten aurrean egon gintezkeela ere esan da, baina susmoak gehiago dira ondo finkatutako errealitateak baino. <ref type="bibr" target="#b7">20</ref> Gamiz sabandoarra dugu, azkenik, XVIII. menderako. Bestelakoa da honen arazoa: egilea non eta noiz jaioa zen ongi dakigun arren, lrufiean hainbat urte bizi izana zen azkenean euskaraz idazten hasten denerako, eta, darabilen hizkera funtsean mendebaldekoa izanik ere, nafarrera ere behin baino gehiagotan paperera isurtzen zaiolarik, batzuetan ezin jakin genezake idazten dena araberari dagokion ala bestelako euskalkiak tartean dabiltzan, ondoko adibideetako bakarren batekin gertatzen den bezala: 21 obequi <ref type="bibr">(200), verce (200), zurequi (200)</ref>,fite (202), anitz (202), chiquiain (202), etab. <ref type="bibr" target="#b5">(18)</ref> Testuaren jatorria dela eta ezin ahantzi, jakina, inguru horretarako dugun lekuko bakarra dela honako testu hau. Felix Antonio Lopez de Luzuriaga abadea ere gertukoa genuen, Langarika izeneko herri rxikikoa, baina, Nafarroan barrena ibilia zelarik, honek utzi dizkigun euskal testuak nafarreraz idatziak ditugu <ref type="bibr">(Satrustegi 1987: 140-160</ref>  <ref type="bibr">(Kerejeta 1991: 175-183)</ref>. Mitxelenak 1964. urteko lehen edizio horretan aipatzen zuen, hain zuzen, testu nafar baten aurrean egon ote gintezkeen, Gamizen poesien edizioari egin sarreran iritzia aldatu eta araberazkoa ote den susmoa agertzen duen bitartean <ref type="bibr">(Goikoetxea 1982: 6)</ref>: «Porque, aunque premiada en Ias fiestas del Corpus de ese ano en Pamplona, no puede proceder ni de Pamplona ni de su cuenca. Ni, casi con seguridad, de ningun otro Iugar de Navarra».</p><p>(21) Gamizen poesietarako ikus <ref type="bibr" target="#b39">Goikoetxea 1982</ref>. Betolatza izango genuke, beraz, erabiliko ditugun egiIe arabarren artean, kokapenaren aldetik gaur arazo gutxien dituen testua. Argitaratzen den testuarekiko erkaketan nagusiki gogoan izango diren Iau restu horiek -Betolatza, Landuccio, Portal, Gamiz-aIde batera utzita, bestalde, Barrutiarena ere ezin ahantz daiteke egilea arabarra duen aldetik, Besterik gabe, bada, testuaren ezaugarriak aipatzea izango da -adibideen ondoko zenbakiek dotrinaren testu inprimatua bukatzen den ,166. orrialdetik aurrerako zenbaketa adierazten dutela-lehenik egingo duguna. Gero azterketa horretatik ateratzen diren ondorio zenbait izango ditugu aipagai eta, ondoren, testu biak emango ditugu, euskarazkoa aurrena eta gaztelaniazkoa ondoren. Bukatzeko, berriz, Olaetxearen dotrinan eskuz idatzita agertzen diren beste hiru esaldi labur emango dira eranskin gisa.  <ref type="bibr">(Knorr 1983)</ref> eta Galindezen Ruthen Liburua <ref type="bibr">(Knorr 1985)</ref>.  <ref type="bibr">(Lakarra 1987)</ref>, esate baterako, ugariak dira honelakoak. Frai Bartolome bizkaitarrak ere baditu halako grafiak hurrengo mendearen hasieran, besteak beste.</p><p>(170), vztczza (1 70), metcedeguilea (1 70), ondatzttn (1 70), etzervere (170), itzanagaz - <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, etzauten <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, barcatcioa <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, etzarri (172), benditcio (172), etab.  <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.1.3.">&lt;r&gt;</head><p>Aipatzeagatik baino ez bada ere, esan dezagun garai honetan bokal protetikorik ez idazteko zenbait egiletan den joera ez dela testu honetan horren nabarmena: aIde batetik redemptorea <ref type="bibr">(170,</ref><ref type="bibr" target="#b2">171,</ref><ref type="bibr">172)</ref>, redimidu (173); beste aldetik erregutu <ref type="bibr">(168,</ref><ref type="bibr">168,</ref><ref type="bibr">169)</ref>, erregutcen (169), erreconociduric (169), erreconociduic (170). Otxoa de Arinen honako beste adibide hauek, adibidez, markagarriak izan daitezke, hegoaldeko egile zaharretan aski zabaldua zen joera baten erakusgarri direnez: 25 razoe (VIII), regIa (VIII), reinua (1), regutu (2), resurreccioa (3), recebitu (5), reguina (9), redimitu (11), redempcio (14), remedio <ref type="bibr" target="#b21">(44)</ref>, romeria (100), refatu (152), respetu (155), reconocitu (162)... salbuespenak oso urriak direla, bizpahiru baino ez guztira dotrinan barrena.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.">Fonetika-fonologia 1.2.1. orduba, santuba</head><p>Gamizek garaitsu honetan horrelakoren arrastorik ez badu ere, ekialdeko bizkaieraz oso zabaldua bide zen ordurako u ondoren halako kontsonante epentetikoa garatzeko joera. Mogel aitzindari dela, markinarren eskola honelako fonetismoak erabiltzearen aldeko ageri zaigu XIX. mendearen hasieratik, ordurako ezaugarri hau aski zabaldua zen seinale. 26 Beraz, ez da batere harrigarria gure testuan honako (24) Afiibarroren ondoko aipamena ezin garbiagoa da hain zabaldua den joera honi buruz <ref type="bibr">(Afiibarro 1970: 167)</ref>  <ref type="bibr">(168,</ref><ref type="bibr">169,</ref><ref type="bibr">169,</ref><ref type="bibr">170)</ref>, arrepentimentua (169), pecatuaquin (170), pecatuagaitic <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, ofendiduagaitic <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, ofendidua (172, 172), ezcuetan (173)-mugarzailearen aurrekoa ez den posizioan ere, antza denez, agertzen ez delarik: consuelo (168), ninduanari (170), jueza <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Burunda inguruetan gertatzen zenak, halaber, garrantzi berezia izan dezake gure testuarentzat, eta, Lakuntzan 1838. urtean idarzitako dotrinaren datuak, hain zuzen, testu horrekin guztiz bat datoz aztertzen dugun puntu honetan <ref type="bibr">(Satrustegi 1987)</ref>: errenuba (229), bedicatuba (230), frutuba (230), orduban (230), sandubaren (230), sanduben (230), desterratubac (230), etab.</p><p>Araia inguruarekin muga egiten duten gipuzkeraren lurraldeetan, baina, ez dirudi honelakorik inoiz izan denik: Otxoa de Arinek ez du horrelakorik batere diptongo ondorengo christauva (10), auban (12)... bezalakoak aIde batera utziaz, El borracho burlado antzerki lanean (Penaflorida 1764) datozen hainbat adibide -zuben <ref type="bibr" target="#b5">(18)</ref>, escuba (24), apainduba (24), adobatuba (24), zoratuba <ref type="bibr" target="#b10">(25)</ref>, gatutuba <ref type="bibr" target="#b10">(25)</ref>, usuban (53), eztubenic (54)...-beste hizkeraren baten islada izan daitezkeen bitartean. Beterriko erabilera ez dakigu garai horretan nolakoa izango zen,27 baina, urrutira gabe, Etxalarren eta Hondarribian, esate baterako, hainbat adibide aurkez daitezke XVIII. mendean <ref type="bibr">(Satrustegi 1987)</ref>:28 Etxalarren zuben (79), santuven (79), santubac (79), mandamentubac (79)... Hondarribian bazubequin (138), duben (138), etab. Inguru berean, baina iparralderago, Donibane Lohizuneko lekukotza bat bereziki argigarria da, besteak beste, XVII. mendean kostako lapurteraz egoera nolakoa zen jakiteko <ref type="bibr" target="#b35">(Etxeberri 1677)</ref>, bertan jada -uba erako emaitzak guztiz zabalduak zirela erakusten baitzaigu. 29</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.2.">biar, nua</head><p>Bi hauetan bakarrik gertatzen dira testuan a bokalaren aurreko e &gt; i eta 0 &gt; u itxiera ezagunak: biar 'behar' <ref type="bibr">(167,</ref><ref type="bibr">168,</ref><ref type="bibr">168)</ref>, nua 'noa' (168). Besterik ez dela lexikalizatuak direla pentsatu beharko da agian, joan partizipioarekin behintzat aski arrunta bide dena: Otxoa de Arin juan (130), baina horrekin batean confessatcecoa santuagaz (10) / santubagaz (8), buruac (11) / burubac (8), infernuetara (14) / infernubetara (10), cituelaco (14) / citubelaco (10), etab. Ulibarriren gutunetan ere horrelakoak ugariak ditugu, bestalde. Gaiari buruz, Urgell1985: 71-72 eta 87-88; berri ugari halaber, Letamendia&amp; Sagarzazu 1992: 508-511. <ref type="bibr" target="#b11">(27)</ref> Kardaberazek, dena den, bi emakume -donostiarra bata, elorrioarra bestea-euskal erretorikaren eredutzat hartzen dituenean, bien hizkerak bereizten dituen ezaugarrietariko bat honetan datza hain zuzen (Kardaberaz 1761: <ref type="bibr">41-44): encontrua, preciatua, puruac, bateatuac, contua, deabruac..</ref>. darabiltza lehenengoak; cituban, segurubagoric... aldiz bigarrenak. Oikiako Dotrinan, Larizengan, Ubillosengan, Agirrerengan... ez da adibiderik ageri.</p><p>(28) Afiibarrok ere ekialdeko bizkaierarekin batera inguru hau aipatzen du epentesi hau dela eta <ref type="bibr">(Afiibarro 1970: 167)</ref>: «En el contorno de Marqujna en Bizcaya y en las dnco villas de Navarra afiaden B entre la vocal y articulo A de voces que acaban en U: v. g. ceruba, escuba, quenduba ... ». Gipuzkoako Beterriren aipamenik ez oraingoan ere.</p><p>(29) Tresora hirour lenguaietaqua izenez ezagutzen den liburuan ere badira halako epentesien adibideak, berau lehen aldiz 1620 urtean argitara zelarik <ref type="bibr" target="#b74">(Urkizu 1971</ref>).</p><p>(132), dagoanac (134), dudacoac (136), etab. Lakuntzan, hala ere, hainbat adibide dago goian aipatu testuan: jangoyquaren (230), guruzian (230), etab. Ekialdeko bizkaieran markinarren eskola izan zen, goiko kasuan bezala, honelakoak maila idatzian erabat sartu zituena <ref type="bibr">(Urgell 1987: 372-376)</ref>, baina bizkaieraz lehenagoko testu batzuetan ere adibideak ugari samarrak dira: Barrutiak baditu adibide zenbait, <ref type="bibr" target="#b12">30</ref> Olaetxearen dotrinan ere bigarren ediziotik aurrera sistematikoa da, etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.3.">edozain</head><p>Aski zabaldua dago ei I ai diptongoen arteko zalantza -eu I au artekoa bezalaeuskararen eremu zabal batean. AIde batetik, Bizkaia hegoaldeko hizkera zenbaitetan -Zeberio, Otxandio...-aski ezagunak dira honelakoak; beste aldetik, nafarreraren eremuaren mendebaldean ere -Burundan behinik behin-indar handia du ei &gt; ai biIakaera honek: 31 aize 'ehize), araitz 'haritz', bain 'behin', gaiyo 'gehiago', laiyo 'leiho', ogai 'hogei' ... eta beste hainbat ei diptongoa sekundarioa delarik ere. Araia azken eremu honekin Iotuko genuke testuan dugun edozain 'edozein' (170) dela bitarte, besteIakoak nagusi diren arren: 32 gueiago (167), dei eguiten (167), cein (168), beinere (169), etab. Landuccioren hiztegian bide beretik ulertuko lirateke, beharbada, aIde batetik aferayngoa 'postrero' eta beste aldetik leiiayngoa 'guia' nahiz lenayngoa 'primero', honelako bilakaera bat suposatzen badugu: 33 -aengoa &gt; -eengoa &gt; -eingoa &gt; -aingoa. Landuccioren adibideetan, dena dela, errazago dirudi besterik gabe -aengoa &gt; -aingoa erako bilakaera bat izan dela pentsatzea.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.4.">gustitic, ezcatcen</head><p>Bizkaieraz ezaguna den seta z frikarien arteko neutralizazioa, lehenengoaren aldekoa, gure testuan herskariaren aurreko posiziora murriztua dago -gaistoaren (167), gustitic (167), estadin (168)-eta posizio honetan bertan nahasketa horren <ref type="bibr" target="#b12">(30)</ref>  ondorioz hiperzuzenketak ere agertzen dira: ezcatcen <ref type="bibr">(169,</ref><ref type="bibr" target="#b2">171,</ref><ref type="bibr" target="#b2">171,</ref><ref type="bibr" target="#b2">171)</ref>, ezcuetan <ref type="bibr">(173)</ref>. Hala eta guztiz ere, ingurune honetan ere bestelakoak dira erabat nagusi: guztiai (167), escuetan (168), guztien (168), deiztala (169), eztut (169), guztiti (169), guztiti (169), eguiazcoa (169), ezpanaiz (169), eguiazcoa (170), guztia (170), eztavena <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, guztiac (172), ezpalego <ref type="bibr">(172)</ref>. Gainerantzeko posizioetan ere ez dirudi neutralizaziorik denik, bestalde: santuba (167), esan (167), seme (169), suspirio (173)... s zuzen erabiliaren erakusgarri dira; z duten beste hainbat kasu, berriz, lehen ere eman dira grafietan txistukariez aritu garenean. Betolatza eta Portalengan nahasketa zenbait posiziotan -leherkari aurrean edo hitz bukaeran-bakarrik agertzen bazen, Gamizek erabat zabaldua duela gogoratzea komenigarri izan daiteke <ref type="bibr">(ezan, penas, gaisqui, ycuzco, uzte, urresco, zudurra, euzqueraz... )</ref>, Araba ekialdekoa eta garai beretsukoa izan arren gure testuan dugun egoerak sabandoarrak duenaren franko desberdina baitirudi goian ikusitakoaren arabera. Hala ere, Araiako testu honetan grafia mailan funtsean s / z bereizketari eusten zaion arren, ezingo genuke ziurtatu fonetikoki bereizketa bera indarrean zegoenentz.</p><p>Bereizketarik ezaren adibide izan daitezkeenak -(t)asun atzizkiarekin ditugun biak -ondazun (170), damutazun (172)-ditugu, baldin eta ekialdeko -(t)arzun atzizkiarekin lotuaz rz &gt; z erako emaitza batean pentsatzen ez badugu behintzat. Hain zuzen, testu honetan bertan bada hauen pareko izan litekeen beste adibide bat: mecedeguilea (170). Cf. gaztelaniazko merced. Ez da erraza, hala ere, araberaz "-(t)arzun ekialdeko atzizkiaren aztarrenik aurki zitekeela onartzea eta erosoena -zuzenena ere bai, seguru asko-aipatu bi frikarien arteko nahasketaren aurrean gaudela pentsatzea litzateke. <ref type="bibr" target="#b14">34</ref> Landuccioren hiztegiaren emaitzak hartzen direla, berriz, goiko hiru adibideetan z den lekuetan s aurkitzen dugu: aIde batetik aultasuna 'magreza', hiartasuna 'magreza', aytasuna 'parentesco', osassuna 'salud'; beste aldetik mesedea 'mer~ed'. Benetako nahasketatzat har dezakeguna afrikatuetan aurkitzen duguna da, ts eta tz artean bigarrenaren alde gertatzen den neutralizazioa, adibide bakarra *eutsi laguntzaileari dagokiona bada ere: ezcatcen deutzat 'eskatzen diot' (169). Mrikatua herskari aurrean frikari egiten dela, bestalde: barcatuco deuztala 'barkatuko didala' (169).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.5.">nox, bakotx</head><p>Ez da gertaera fonologiko honen arrastorik testuan ditugun gisa honetako adibide bakanetan, izan laguntzailearen adizkiotan hain zuzen: eldu naiz (169), izan ezpanaiz (169), eldu naiz <ref type="bibr">(170)</ref>. Hau bat dator orain arte araberari buruz dakigunarekin. Landuccioren hiztegian bi joera somatzen dira, aIde batetik: A eskuak hasieran -beste hainbat hitzetan duen joera berari eutsiaz: erdi gura nax 'auer gana de parir' ...-elexea idatzi zuena, B eskuak -beste ezaugarri batzuengatik ere ekialdekoagoa dirudiena-geroago elicea zuzendu zuen. Betolatzak mendebaldeko joerari segitzen dion bitartean,35 bestalde, Portal eta Gamizek ekialderantz egiten dute, biek ere <ref type="bibr" target="#b14">(34)</ref> Landuccioren mefarralea 'sa~erdote' eta XVII. mendeko bizkaierako testu banatan ageri zaizkigun borrs eta amabortf aipa ditzagun, dena dela, hauen aldean -tarzun atzizkiaren banaketa murritzagoa eta ekialdekoagoa den arren. Gaiari buruz, Zuazo 1989: 23.</p><p>(35) Zaitegiko testu batean ere (Gonzalez de Langarica 1986: 284) ohar bitez XIX. mende hasieran ascora 'hacha' eta elexa 'iglesia', gainera hauei lerar 'fresno' gehitu behar zaielarik, seguru asko lesar irakurri beharko litzatekeena berau. gure testuan den naiz bera erabiltzen dutelarik. Gipuzkoako bizkaieraz, halaber, jokabide bera aurkitzen dugu XVII. mendean <ref type="bibr">(Alberdi &amp; Arejita 1985)</ref>, nahiz frikarietan -jaguicen naifanean (2)-nahiz afrikatuetan: libra gaifafu (2), pensamentu gaicetatic (2), seme bacoiz (4), etab. Afrikatuetan dugu, hain zuzen, gure testuan palataltze honen adibide izan daitekeen kasu bakarra: dichadala 'diezazkidala' (168).</p><p>Azken adizki hau markagarria da goi nafarreraz -iparraldekoan nahiz hegoaldekoan-agertzen direnen parekoa delako. J. Arakamaren arabera Sakana, Larraun, Ultzama... inguruetan agertzen dira honelakoak eta, hegoalderago, Gofierrin ere badira adibideak <ref type="bibr">(Arakama 1994: 576)</ref>}6 Hegoaldeko goi nafarreraz baita ere, Makirriaingo Dotrinan honelako adibideren batzuk badira,37 beti·ere objetu plurala duten adizkietan (Diez de Ulzurrun 1960): gaichazu 'gaitzazu' (380), ichazu 'itzazu' (380), baitechaqueguque 'baititzakegu' (384), gachan 'gaitzan' (386), dechagule 'diezazkigula' (393), zachala 'zaitzala' (395), dechaten 'ditzaten' (399), etab. Beste kontu bat da tz zer dela eta palataltzen den jakitea. Errazena aurreko i bokal palatalaren eraginean pentsatzea izan liteke beharbada, adibidez ichazu eta gachan berdinak ez diren arren, lehenengoan ez dagoen diptongoa baitago bigarrenaren azpian, baina ez lirateke ahantzi behar Ultzama inguruetan erabiltzen diren damatxat 'daramatzat' eta dakartxat 'dakartzat' gisako adizkiek aurrekoekin izan dezaketen lotura <ref type="bibr">(Gaminde 1985c: 307-318 eta 340-351</ref>).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.6.">cefiean, guefiean</head><p>Ezin esan i_V erako ingurune batean sudurkariarekin asimilazio bustidurarik gertatzen denentz, ez baita adibiderik, baina sudurkariaren bustiduraren adibide ugari dira testuan barrena j _ V ingurunean, gehienetan irristaria galtzen dela: cenean (167), zenec (167), cenean (168), presenciarano (168), bano (169), bano (170), bano (170), cenean (170), guenean <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, bana <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, bana <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, ceinac <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, bana (172), bano (172), cenegaz <ref type="bibr">(172)</ref>. Salbuespen bakarra da beinere (169): dena den, hemen sudurkaria bokal aurrekotzat ez baina hitz bukaerakotzat jo behar dela dirudi. Hitz bukaeran, hain zuzen ere, ez da asimiIazio bustidurarik ageri -cein <ref type="bibr">(167,</ref><ref type="bibr">168,</ref><ref type="bibr">169)</ref>, edozain (170)-kasu bakar batean izan ezik: an ona <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. HaIa ere, hau ere busti gabe ageri da hurrengo hitza kontsonantez hasten deIa: ain deseaduba (172)~Gamizengan den egoeraren antzekoa da, azken batean, hor dena: lehenengo ingurunean aIde batetik arinac <ref type="bibr">(199)</ref> Albokoa hartzen dugula, berriz, i_V ingurunean dira testuan diren bi adibideak, biak bustidurarik erakusten ez dutenak: mecedeguilea (170) da bat eta bestea, (36) Sakana inguruan, adibidez, Lakuntzarako badira adibideak lehenago ere erabili den testuan <ref type="bibr">(Satrustegi 1987: 229-234)</ref>: ezcachazula 'ez gaitzazula' (229), gaichazu 'gaitzazu' (229), cechala 'zaitzala' (230), ichazu 'itzazu' (231), dechazu 'itzazu' (232).</p><p>(37) Ezkabarte bailara berean, Zildozko udal agiri bat ere bada euskaraz idatzia, non beste hau irakur daitekeen <ref type="bibr">(Irigarai 1932: 565)</ref>: orai esplica dechagun zer diraden gauza ebec. mailegua baldin bada ere, fragila <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Gamizen adibideak ere ingurune berekoak dira, beti ere bustidurarik gabekoak: ilundu <ref type="bibr">(199)</ref>, ilic <ref type="bibr">(199)</ref>, ibili (200).</p><formula xml:id="formula_1">1.2.7. deboeifio, difiot</formula><p>Testuan ez da ageri -tione atzizkian antzinako sudurkaritasun baten seinale bizkaieraz tartekatu ohi den sudurkari palatala: contriciocoa (167), debociocoac (168), barcacioa <ref type="bibr">(169,</ref><ref type="bibr" target="#b2">171)</ref>, bendicio <ref type="bibr">(172)</ref>. Landueeioren deposifioa 'deposi~ion', possessioa 'possession t ••• bide beretik lihoazke, Gamizen honako bi adibideak bezalaxe: <ref type="bibr">38 tentacio (200)</ref>, perfeccioac <ref type="bibr">(200)</ref>. Araiako testuan desberdintzat jo behar da patrocino (168), bertan sudurkariak ondoren duen irristariarekiko asimilazioak eragindako bustidura dugun aldetik.</p><p>Bestalde, gainerantzeko euskalkietan -ioerroa daraman aditza dela eta badira testuan bi adibide, bizkaieraz agertu ohi den sudurkariaren arrastorik gabe: diot <ref type="bibr">(169,</ref><ref type="bibr">169)</ref>. Gamiz oraingoan ere gure testuarekin bat dator: dio <ref type="bibr">(201,</ref><ref type="bibr">201</ref> Bigarrenari buruz, Landueeiorekin bat dator oraingoan ere gure testua: 40 guenean <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Portalen adibide bakarra ere sudurkari bustiaz ageri zaigu -ganean (120)-, Gamizen jokaera bestelakoa den bitartean: bigundu, mun, espanac. Betolatzarengan ere berdin: ganeti (834).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2.9.">ezauturie, gueiago</head><p>Gaurkb euskaraz erabat normala da bokal arteko herskari ahostunak erortzea, baina joera hau ez da hain arrunta testu zaharretan. Dena dela, bizkaieraz ere bi hitz horietan lehena testurik zaharrenetan g bokal artekoa galdua duela agertzen da dagoeneko, testu honetan dituen bi agerraldietan bezala: ezauturic (169), ezauten <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Gamizek ere berdin: ezaundu <ref type="bibr">(199,</ref><ref type="bibr">200)</ref>. Landueeiorengan, itxuraz, joera <ref type="bibr" target="#b17">(38)</ref> Betolatzaren jokabidea desberdina da honetan ere <ref type="bibr" target="#b55">(Mitxelena 1955</ref>  <ref type="bibr">(167,</ref><ref type="bibr">168,</ref><ref type="bibr">169,</ref><ref type="bibr">172,</ref><ref type="bibr">172,</ref><ref type="bibr">172</ref>  <ref type="formula">(169)</ref>, becatuac (169), ceinac <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Ergatiboa: sg.]aunac (168), enfermedadeac <ref type="bibr">(172)</ref>. Datiboa: sg. becatariari (167), becatariai (170), ninduanari (170); pi. guztiai <ref type="bibr">(167)</ref>. Genitiboa: sg. gaistoaren (167),jaunaren <ref type="formula">(168)</ref>,]aunan (169), lurran <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, arimearen <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>; pI. guztien (168), ofensaen <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>,penan <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Soziatiboa: sg. criadoreaquin (167), cenegaz (172); pi. pecatuaquin <ref type="bibr">(170)</ref>. Destinatiboa: neurezat (167), neretaco <ref type="bibr">(172)</ref>. Motibatiboa: sg. vildurragaiti <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>; pi. pecatuagaitic <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Instrumentala: sg. angustiaz (167). Inesiboa: sg. aurrean (169), misericordian <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>; pi. escuetan <ref type="bibr">(168)</ref>. Ablatiboa: sg. (42) Izan ere, ezaguna da parkatu erakoak muturfetako euskalkietan ageri direna <ref type="bibr">(Mitxelena 1977: 239)</ref>, baina hauetatik l~tnda ere baditu agerraldi zenbait: Juan de Iraneta nafarrak 1549. urtean idatzi zuen gutunean Jaincoac parca derozola irakurtzen da <ref type="bibr">(Fagoaga 1961: 29)</ref>; Etxalarren idatzitako eta lehenago ere aipatua izan den testuan barcacioa irakurtzen da <ref type="bibr">(Satrustegi 1987: 79)</ref>, baina hutsa dela pentsatu beharko da, argicaratzaileak berak tesru beraren zaci baczuk lehen argitaratuak zituelarik, benan parca£ioa berariaz aipatzen baita hasierako herskaria dela bitarte <ref type="bibr">(Satrustegi 1978-79: 243)</ref>; Goierriko Platika delakoan ere, hegoaldeko gipuzkeraz beraz,parcatzeagati irakurtzen da <ref type="bibr">(Murugarren 1984: 189)</ref>. guztiti (169), gorputcetic <ref type="bibr">(173)</ref>. AdIatiboa: sg. juiciora <ref type="bibr">(167)</ref>. Muga adIatiboa: sg. presenciarafio <ref type="bibr">(168)</ref>. Leku genitiboa: sg. Ceruco (167), gorpuceco <ref type="bibr">(169)</ref>. Leku destinatiboa: sg. orduraco <ref type="bibr">(167)</ref>. Partitiboa: Infernuric (172).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.2.">Absolutiboa</head><p>Aipamena merezi du -aa &gt; -ea erako absolutibo singularrak -a itsatsia duten hitzetan: arimearen <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, arimea <ref type="bibr">(173,</ref><ref type="bibr">173)</ref>. Salbuespen izan daitezkeenak gehienetan ulergarriak dira arrazoiren batengatik: Virgina Santissima (168) eta viciza <ref type="bibr">(170)</ref> bokatiboak direlako; ayta (172) eta arima (172) koordinaketa baten lehen osagaiak izanik mugatzailea koordinaketa horren azken elementuak bakarrik eramatea posible delako: ef. testuari erantsi zaion 8. oharra. Beste kasu batean, baina, -a itsatsidun hitzari mugatzailea eranstean emaitza -a dela ematen du: viciza (172). Dena dela, erregelaren defektibotasun hau, sortzen duen arrazoia edozein dela ere, erregela bera duten hegoaldeko gipuzkerazko testuetan ere somatzen ahal da gutxienez. Azkoitiko Sermoia, adibidez, ugaria da halako adibideetan, eta, kasu horretan erregelaren defektibotasuna egilea, Larramendi, beterriarra izateari egoztea zilegi bazaigu ere (Lakarra 1985a: 250), ezin esan genezake gauza bera beste zenbait testutan gertatzen denari buruz. Otxoa de Arin ordiziarra, esaterako, adibide garbia da aIde horretatik. Horrela, 1713. urtean argitaratu dotrinan santeari <ref type="bibr">(19)</ref>, eriotceac <ref type="bibr" target="#b17">(38)</ref>, animea (50), gauzea (68), fortalezea (101), pobrecea (102), criatureaz (162), napurretea (163), haciendearen <ref type="bibr">(164)</ref>... erako mugatuak aurkitzen baditugu ere, nabarmena da bertan bestelakoak nagusi direna (%85): meza (5), animaren (12), eriotza (15), doctrina <ref type="bibr" target="#b4">(17)</ref>, gauza <ref type="bibr" target="#b13">(32)</ref>, esperantza (101), hacienda (156), etab.</p><p>Pluralera pasatuaz, ez da bokal geminaturik agertzen diren -a itsatsidun bi adibideetan: 43 culpae (169), gauzac <ref type="bibr">(170)</ref>. Landueeioren erabilerarekin bat dator jokabide hau <ref type="bibr">(Agud &amp; Mitxelena 1958: 32)</ref>,44 baina testu honek islatzen duen hizkerarekin muga egiten zuen hegoaldeko gipuzkeraz XVIII. mende honetan bertan bestelakoak ere bazirela markagarria izan daiteke. Otxoa de Arinen faltaac (101), Goierriko Platikako temaac (13)... adibide garbiak dira, Gavon sariac erakusgarririk nabarmenena baldin bada ere (PefiaJlorida 1762): eleizaac (6), coplaac (6), cantaac (8), seguidillaac (10), ezpataac (33), lanzaac (33), pistiaac <ref type="bibr" target="#b14">(34)</ref>, etab.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.3.">Datiboa</head><p>Gehienetan -ari erabiItzen da singularrerako -Jaungoicoari (168) ere agertzen da goian emandako bi adibideez gain-eta pluraleko adibide bakarra, hau ere goian emana, -ai atzizkia daramana da. Landuccioren hiztegian bezala, dena den, -ai singularrerako ere agertzen da behin: zuc becatariai emon diozun verba artan 'en la palabra que teneis dada al pecador' (170). <ref type="bibr" target="#b20">(43)</ref> Normalean -a itsatsia daramaten beste hitzekiko desberdin jokatzen dutela eta, -ia bukaeradun hitzak ez dira kontuan hartzen, kasu honetan adibide bakarra izanik ere: potentiac <ref type="bibr">(172)</ref>. <ref type="bibr" target="#b21">(44)</ref> Absolutiboa aIde batera utziaz, genitibo pluralean beste adibide hau ere bokal geminaturik gabe dugu testuan bertan: penan <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.4.">Genitiboa )</head><p>Datiboan bezaIa bikoiztasuna orairlgoan\ ere, genitibo singuIarrean ohikoa den -aren atzizkiarekin batean -Jaungoicoaren (168) gehitu behar zaie goiko adibideei-Landueeio eta Gamizen testuetan ere baden -an atzizkia ere agertzen baita: ]aunan aurrean (169), lurran guenean <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. PIuralean, berriz, -en agertzen da adibide bitan -guztien <ref type="formula">(168)</ref>, o/ensaen (171)-beste behin -an erabiltzen delarik: penan <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>.</p><p>BestaIde, genitiboko atzizkiaren formari dagozkion kontuak aIde batera utzita, mendebaldeko jokaera arruntari jarraiki, genitiboa ez da erabiItzen bizidunen Iekuzko kasuak osatzeko hartzen den oinarrian: zugana <ref type="bibr">(169,</ref><ref type="bibr">170,</ref><ref type="bibr">170,</ref><ref type="bibr">173)</ref>, misericordiagana <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.5.">Soziatiboa</head><p>AIde batetik, datibo eta genitibo singularretan -ari eta -aren atzizkiekin batean gertatzen diren murrizketen pareko (-ai &lt; -ari, -an &lt; -aren), soziatibo singuIarrean ere -aquin &lt; -arequin topatzen dugu: criadoreaquin (167). Pluralean ere atzizkia bera da: pecatuaquin (170). Beste aldetik, azpimarratzekoa da testuan -quin nahiz -gaz aurkitzea: criadoreaquin 'kriadorearekin' (167), batequin 'batekin' (170), pecatuaquin 'bekatuekin' (170), cenegaz 'zeinarequin' (172), onegaz 'honekin' (172). Ondorioz, Mitxelenak Landueeioren hiztegia argitaratzean bertan -quin atzizkia baino ez agertzea aipatzen bazuen (Agud &amp;! Mitxelena 1958: 33), <ref type="bibr" target="#b22">45</ref> Gamizen poesietan bezaIa abade araiarraren testuan ere -quin eta -gaz agertzeak araberaz bi atzizkiak erabiltzen zireIa adieraziko Iuke.</p><p>Bi atzizkion banaketari dagokionez, bestaIde, Betolatzaren idatzian -gaz (-caz) aukera bakarra dagoela aIde batera utzita, Araban aukera bikoiztasuna den lekuetan baliteke pluralerako -quin gordetzea, bertako testuetan pIuraIeko bi adibide garbi baino ez ditugun arren: Gamizen iltzeaquin (200) eta gure testuko pecatuaquin <ref type="bibr">(170)</ref>. Hau horrela bazen, beraz, erdiaIdeko eta ekialdeko araberaz bi atzizkion banaketa ekialdeko bizkaieraz aurkitzen denaren berbera izan zitekeeIa susma daiteke, adibide gehiagorik ezean ezer ziurrik esaterik ez bada ere.</p><p>Azkenik, halaber -gaz atzizkiarekin Iotuta, badira beste bi adibide non berau aditz partizipioari Iotua agertzen zaigun eta bietan -beharbada kasuaIitatez-nolabaiteko aurkaritza kutsuarekinl:", izanagaz ni criatura viI eta indigno bat <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, ezcatcen diotzut bai zeu an ona izanagaz oJendiduagaitic <ref type="bibr" target="#b2">(171</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.6.">Destinatiboa</head><p>Hitz berarekin bi atzizki desberdin erabiItzen dira: neurezat (167) baina neretaco (172). Espero zitekeen ezaugarria dugu honakoa, Araia non dagoen ikusita, nafarreraz ezezik bizkaieraz eta hegoaldeko gipuzkeraz agertzen den atzizkia baita bigarren hori, testuen Iaguntzaren beharrik gabe baita gaur egun bertan ere. Portalek -tzat <ref type="bibr" target="#b22">(45)</ref> Landucciorengan, ordea, lehen begiratu batera instrumentalekoa dimdien -az atzizkia jatorriz soziatiboko -gaz batetik eratorria izan daitekeela ematen du (cf. Zuazo 1989: 26). atzizkia bakarrik erabil~zen duen arren (guizonarenfat, arimarenfat, flacoarenfat), Gamizek ere bi atzizkiak dakartza: enezat behin du baina arendaco bi bider.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>1,3, 7. Motibatiboa</head><p>Goian ikusi bezala, -ga(i)ti nahiz -ga(i)tic erabiltzen dira testuan. Hauek dira singularrerako bertan dauden adibide guztiak: nigati (168), nigatic (168), cergatic (169), zeregati, (170), vildurragaiti <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, ofendiduagaitic <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, cergatic <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, onegaitic (172), onegaiti <ref type="bibr">(172)</ref>. Pluralerako adibide bakarra dago -ceinac mereci deudan neure pecatuagaitic 'que merezco por mis culpas' (171)-, honelakoetan gehienetan pecatuacgaitic esperoko genukeen arren. Irazuztaren dotrinaren 1739. urteko lehen edizioan adibidez, bestelakoak gehiago izanik ere -agatic atzizkia dugu behin baino gehiagotan pluraleko motibatiboan: 46 criaturagatic <ref type="bibr" target="#b12">(30)</ref>, mesede recibitu dituanagatic (50), principalagatic (51), pecatuagatic (65), merecimentu infinitoagatic (67).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>1.3.8, Ablatiboa</head><p>Motibatiboan bezala, -ti eta -tic ageri dira ablatiboan ere, biak, adibide guztiak singularrekoak direla: gustitic (167), guztiti (169), guztiti (169), ezervere ezeti (170), gorputcetic <ref type="bibr">(173)</ref>. Lehenengo atzizki hori dela eta, bazterretako hizkeretan -bizkaieraz, zubereraz-ezezik hegoaldekoetan ere agertzen dela ezaguna da: araberaz eta hegoaldeko goi nafarreraz nagusiki. Araberazko testuei dagokienez, Landuccioren hiztegian -ti erabiltzen da batez ere, B eskuak -tic ere erabili arren; Betolatzak ere -ti dakar, baina behin -gaytic motibatiboa ere badu; Gamizek ere, bere poesietan ia erabat -tic agertzen den arren, behin -ti ere erabiltzen du; etab. Araiako testu honetan, bada, bi atzizkiak erabiltze horrekin araberazko beste testuetan dugun joerari jarraitu baino ez da egiten.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.9.">Erakusle enklitikoa</head><p>Gaur ezagutzen den -a mugatzailea hirugarren graduko erakusletik eratorria den bezala, ezaguna da euskararen historian gainerantzeko erakusleetatik sortutako beste mugatzaileak ere izan direna, testuan halako adibide bat badelarik, -au hain zuzen ere: beinere izan ezpanaiz ni becatariau zeurea (169). urruntzen dira. Portalena dugu norc (119), Gamizen testuan, orobat, artara delarik. Bigarren oharra gabezia baten gorabehera da, adibide guztiak singularrekoak izatearen eta pluraleko bat bera ere ez egotearen ingurukoa, horrela ez baitzaigu modurik uzten testuak islatzen duen hizkeran bizkaierazko oneek edo orreek bezalako erakusleak ba ote ziren jakiteko. <ref type="bibr" target="#b38">47</ref> Landuccio eta Gamizen testuetan ere jakiteko modurik ez delarik, Betolatzak onec 'hauek' dakar, Araba iparraldean mende honetan jasotako oneik 'hauek' eta orreik 'horiek' bezalakoen bide beretik.</p><p>Baina gabezia hori aIde batera utzita bada testuan «erakusle» bat beste guztien gainetik nabarmentzen dena: veguira zazu cein zuzena dan ]aun gua 'mira que es recto y severe juez' (167). Irakurketa guztiz garbia da]aun gua horretan eta, hutsa baldin bada, ez da ikusten zeren ordez egon daitekeen. ]aungoicua litzateke beharbada zentzuz eta formaz testuan ikusten denetik hurbilen legokeena, laburduraren baten bitartez edo, baina onartezina dirudi:]aungoicoa testuan batera idatzia agertu ohi den bitartean (bost alditan, adibidez, testuko azkeneko lerroaldian),]aun gua bi hitzetan garbi banatua dagoelako, batetik;]aungoicua irakurtzea fonetika-fonologia aipatzean oa &gt; ua erako bilakabideez esan dugunaren aurka lihoakeelako, bestetik. Beraz, 'Jaun hura' irakurtzea dirudi irtenbide bakarra, nahiz eta honek dakartzan arazoak aski astunak diren. Ez litzateke arazo gura &gt; gua bitarteko urratsa, testuan bertan baititugu honelako adibideak 170. orrialdean: erreconociduic, humilladuic, arrependiduic. Benetako arazoa hasierako herskaria da. 48 Edonola ere, gua 'hura) onartzen baldin bada, berau bizkaieraz hain zabaldua dagoen hirugarren graduko a erakusletik urrunduko litzateke, ekialderagoko hizkeretara hurbilduaz: ekialdeko bizkaieraren hizkera batzuetako aura, behin gipuzkera ezkero aurkitzen den (h)ura, etab. Landuccio eta Gamiz ere, bide batez, ekialdeko erabilerarekin bat datoz honetan: batak oa dakar -r gabe, gua bezala-eta ura besteak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.3.11.">-[zenordain indartuak</head><p>Izenordain arruntekin batera badira forma indartuak ere: neurezat (167), neure (169), neuri (170), ceure <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, zeu <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, zeuc (173), etab. Gamizen lanean ere honelako adibideren bat -neure <ref type="bibr">(199,</ref><ref type="bibr">201)</ref>, euren (199)-ezagutzen den arren, hemen aztertzen dugun testuan ugariak ditugu, gainera, gipuzkeraz bezala eu diptongoa murriztua d~ten adibideak: neri (167), nere (168), neri (169), nere (170), neretaco <ref type="bibr">(172)</ref>. Aipagarria da baita ere zeuc, dagoeneko bukaerako -rk taldea murriztua duena, Gerrikok hegoaldeko gipuzkeraz hurrengo mendearen hasiera inguruan neurc, ceurc, gueurc... erabiltzen jarraitzen duen bitartean <ref type="bibr">(Aranburu 1995: 120)</ref>, Araiatik urrutira <ref type="bibr" target="#b38">(47)</ref> Bidenabar, bizkaierazkoak maila batean bakarrik direnak, gipuzkera zaharrean hegoaldeko azpieuskalkian bai baititugu honelakoen arrastoak. Otxoa de Arinen modu orreenen batez (modu horietakoren batez' (156), Azkoitiko Sermoian <ref type="bibr" target="#b47">(Lakarra 1985a)</ref>: orreec guztioc (horiek guztiok' (271), etab.</p><p>(48) Bi dira herskari horrek dakartzan oztopoak. Goian emandako adibideen arabera, testuko erakusleen eta eratorrien artean, hau da hasierako herskari belarea daraman bakarra. Hori lehenik. lrunetik ekialderantz agertzen zaizkigu, bigarrenik, determinatzaile direnean herskaridun erakusle horiek, bai belare ahostuna daramaten formak -gau, go(r)i, gurahegoaldeko goi nafarreraz nahiz aezkeraz, bai belare ahoskabea dutenak -kau(r), kori, kurazaraitzueraz zein erronkarieraz; baina nafar eremuaren mendebaldera ez da halakorik somatzen, guk dakigula behintzat. Araba eta inguruetan gua 'hura) adibide bakartia genuke. gabe. Hegoaldeko gipuzkeraz ere, dena den, Azpeitiko Gutunetan XVII. mendean feurc irakurtzen den arren <ref type="bibr">(Satrustegi 1978-79: 235)</ref>, Otxoa de Arinek taldea murriztua du jada 1713. urtean argitaratu dotrinan: gueuc (1). Azkoitian, berriz, bi a1daerak aurkitzen ditugu mende erdi geroago (Pefiaflorida 1762): neuc (5) / neurc (9).</p><p>Linschmann-Aresti legeari buruz, Gamizek hain zuzen betetzen duenez <ref type="bibr">(Knorr 1974: 218)</ref>,49 oharren bat egitea merezi du beharbada. Lehen eta bigarren pertsonetan bederen ez dirudi beti zuzen betetzen denik -abrigadu eguizu... zure creatura au (169), mereci deidan zeure gracia (172)-, hirugarren pertsonan ditugun bi adibide bakarrak -bere-eta vere-zuzenak diren bitartean: barcatuco diozula bere becatuac <ref type="formula">(170)</ref>  <ref type="bibr">(Goikoetxea 1982: 201-202)</ref>:50 Nai baduzu bizi nadi / biraldu eidazu carta / eta an ezan eguidazu / berori bizi dala, etab. Edonola ere, (ber)ori tratamendua hegoaldean hizkera gehienetan -iparraldean ez bezala-ezaguna izan dela dirudi <ref type="bibr">(Alberdi 1986: 157)</ref>, arabera ere tartean litzatekeelarik goiko lekukotzen harian.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.">Aditzaren morfologia</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.1.">Pluralarekiko komunztadurarik eza</head><p>Objetu pluralarekiko komunztadurarik eza nor-nork erako nahiz nor-nori-nork erako adizkietan ager daiteke. 51 Lehenengoen artean testuan ditugu: gueiago;gura izan badut nic mundu onetaco gauzac (169-170), eguin dodan ofensaen barcacioa <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, ceiiiac mereci deudan neure pecatuagaitic <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Bigarren motakoen artean dauden bi adibideetariko lehena ez da hain garbia, izan ere barcatuco deuztala bi eratara uler daiteke eta: 'que me perdonara 105 pecados' nahiz 'que me perdonara a mC. 52 Dena dela, gazte1aniazko testuak lehenengo aukera bermatzen du: eztut dudaric (... ) barcatuco deuztala (49) Betolatzaren dotrinan ere, bestalde, aski zuzen betetzen bide da legea: Sarasola 1980: 439-440.</p><p>(50) E. Knorr aspaldi jabetu zen nahasketa honetaz aurreko oharrean aipatu artikulu eta orrialde berean. Azkuek kontatzen duenez, Kardaberazek ere bi tratamenduak nahasten ditu emakume baten eta abade baten elkarrizketa kontatzen duenean <ref type="bibr">(Azkue 1932: 54)</ref>.</p><p>(51) Araberaz bezala gipuzkeraren eta bizkaieraren eremuen hegoaldeko zenbait hizkeratan agertzen den ezaugarri hau dela eta, 2uazo 1989: 30-31. Gai berari buruz ikus halaber Lakarra 1986: 662-664.</p><p>(52) Ikus aIde batetikparcatu naizula <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, baina aurreraxeago testu honetan bertan agertzen zaigu parcatu eguidazu <ref type="bibr">(173).</ref> 'no dudo me 10s perdonara' (169). Bigarren adibidea garbiagoa da: barcatuco diozula bere becatuac (1 70).</p><p>Bestalde, hona *ezan eta egin laguntzaileekin esanahi bereko bi adizki, non objetuarekiko komunztadura ondo betetzen den: barcatu dichadala neure becatuac (168), barcatu deiztala neure becatuac (169). Hauen aurrean bada hirugarren adizki bat -eguizunon pluralarekiko komunztadura ezezik datiboarekikoa ere falta dela dirudien: 53 Ezarri eguidazu (... ) zeure bendicio santuba eta onegaz parcatu eguizu neure culpae <ref type="bibr">(172)</ref>. Gaztelaniazko testuaren arabera, baina, bertan ez da batere datiboarekiko komunztadura faltarik: Hechadme (... ) v(ues)tra bendicion y con ella perdonad mis culpas (213).</p><p>Landuccio berarengandik hasita araberaz beste testuetan ere ezaguna dugun komunztadura falta hori dela eta, pare bat ohar egin nahi genuke amaitzeko. Betolatzari dagokio lehen oharra, izan ere *edun laguntzailean komunztadura zuzen betetzen duten adibideekin batera -atera cituala (832), gorde cituelaco (833), gorde ez cituelaco (833), hechietan vadituz (835)-dotrinan barrena komunztadurarik ezaren adibide izan litezkeen beste zenbait kasu ere agertzen baitira: 54 eguiten dozula yru cruze (829), errezadu bear dogu daquigufan oraciiioac (829), errecibidu ebala passiiioa eta eriozea (832), pecatu asco eguin dodala (834). Bigarren oharra pluralarekiko komunztadura faltak hegoaldeko goi nafarreraz zuen eraginari dagokio, Gofii bailarako testu askotan han eta hemen adibideak agertu arren testu horietako batzuetan behintzat guztiz nabarmena baita. F. Ondarra azkenok argitaratzean konturatu den bezala, komunztadurarik ezaren adibideak -deukete 'dauzkate', balukete 'balituzte', dezan 'ditzan'-ugariak dira bertan (Ondarra 1991: 136),55 ezinbestekoa delarik egoera hau mendebalderago gertatzen denarekin lotzea. Alabaina, pluralgilerik gabeko adizkiokin batean plural-(53) Jakina, pluralarekiko komunztadura falta dela suposatuko dugu &lt;z&gt; grafiak afrikatua islatzen ez duen neurrian. Frikaria beharrean afrikatua bagenu, egitzu erako plural baten aurrean egon gintezke, Otxoa de Arinen eguiztzu 4itzazu' bezalakoekin lotutako plural baten aurrean. Dena dela, bestelako daturik ez dugun bitartean errazena eta bidezkoena egizu irakurtzea da eta hala egingo dugu.</p><p>(54) K. Zuazok komunztadura «zuzen eta sistematikoki» betetzen dela dio, dena dela (Zuazo 1989: 31). Egia da *edun laguntzaileaz kanpora dotrina horretan ez dela komunztadura falraren adibide bakar bat bera ere (baina ez ahantzi gure testuan bertan arestian aipatutako dichadala eta deiztala, pluralarekiko komunztadura zuzen betetzen dutenak), eta, gainera goiko adibide horiek -banaka hartuta-beste azalpenen batzuk izan ditzakete. Hala eta guztiz ere, zalantza hor geratzen da. Betolatzaren ediziorako eta orrialdeen erreferentziek nora igortzen duten jakiteko ikus, beti bezala, Mitxelena 1955.</p><p>(55) Goiko hiru adibideez gainera, beste hainbat aurkitzen dira testu horietan barrena, nahiz tartean pluralgiledun adizkiak ere badauden: icusico dugu ordu ontan medioac (137), peligro guciec evitetu bear dugu (138), leitu bide duze liburu espiritualac (138), padecitu dezaquetela veguiec eun eta amavi enjerm(ed)ade (138), aicen dute beren chisteac (139), escuchecen dute beren lisonjac (139), iruguico dute beren pasioneac (139), belaunec callos beteric nola zoquen (140), paratu bezate veguiec (140), iten badu ere milagroac (140), galdu zuela merito guciec (140), distinguitu dezaque limiteac (142), ceiiec estalcen ceiden neri (142), nay duze aitu prenda andico cantareac (143), lecuec ocupecen dutenac (145), ireguicen duenean veguiec (146), sugetatuco cigu gure pasioneac (147), descubricen digunean aurreraco pena bazuec (148), ceiiec inficionacen duen zuen animec (149), ar zace beti zuen naurriec (149), iregui zaguzu veguiec (150), itz aubec erraten zuelaric (152), egorcen cizun auxilioequin (154), guardaturic deuquezun becatu oyec (155), aitu ciiiuen sermonac (155), galcen duze zuen animec (160), paraeen estuenac medioac (160), batzuec deuquete beti beren gogoan ta viozean beren tratoac (162), atra dezala onen berce meza (163), ezpaute velacen... zocoac (164), conseguicen dute indulgencie guciec (165), etab. Ondarrak berak beste nonbait gai bera du hizpide berriro ere (Ondarra 1993b: 907). giledun kideak ere agertzen direla esan beharra dago, Betolatzaren dotrinan bezala eta Gamizek komunztadurarik gabekoekin batera dakarren dituzun bakartia bezala.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.2.">Datiboarekiko komunztadurarik eza</head><p>Testuan *edun laguntzailearekin erregela zuzen betetzen delarik, egin laguntzaileari dagozkio datiboarekiko komunztadurarik, ezak bertan dituen adibideak. Adibide horietako lehenak datiboa agerikoa duenez, komunztadurarik eza nabarmena gertatzen da: Santu neure debociocoac} erregutu eguizu nigati ] aungoicoari barcatu dichadala neure becatuac <ref type="bibr">(168)</ref>. Inguruneagatik komunztadura faltaren adibide izan daitezkeen beste hiru adibideetan -azkena jada goiko atalean ikusia-bigarrena bakarrik har daiteke benetan halakotzat gaztelaniazko testuan irakurtzen dena ikusita: erregutu eguizu 'abogad' (168), erregutu eguizu 'rogadle) (169), parcatu eguizu <ref type="bibr">'perdonad' (172)</ref>. Baina laguntzailean ezezik, egin aditz trinkoaren moduan erabiliak ere berdin jokatzen du ondoko adibide honetan: dei eguizu Ceruco santu guztiai zuri lagun eguitera <ref type="bibr">(167)</ref>.56</p><p>Gainerantzean, hona hemen egin laguntzailea datiboarekin erabilia: eguiozu 'iezaiozu' (167), eguidazu 'iezadazu' (168), deiztala 'diezazkidala' (169), eguidazu 'iezadazu' (172), eguidazu 'iezadazu' (173). Berdin *ezan laguntzailearen adibide honekin ere: dichadala 'diezazkidala' (168). Itxura denez, bada, hirugarren pertsonarekin gertatzen dira datiboarekiko komunztadurarik ezaz dauden adibideak, eguiozu horrelakoetan datibo ma~ka daraman bakarra izanik: dei eguizu Ceruco santu guztiai zuri lagun eguitera eta viotz gustitic esan eguiozu <ref type="bibr">(167)</ref>. Hain zuzen ere, azken adizki hau markagarria izan daiteke, bera baita testu guztian hirugarren pertsonako datibo pluralarekin dugun adibide bakarra eta berau hirugarren pertsonako datibo singularraren markarekin agertzea ez bide da kasualitatea. Erka bitez honekin goi nafarreraz behintzat hain ezagunak diren zaio 'zaie' eta dio 'die' nahiz zaiote 'zaie' eta diote 'die' erako adizkiak: Araiako testuko eguiozu 'iezaiezu' lehenengoen parekoa litzateke. Gamizen beste adizki bat berriz -emozute 'emaiezu' (202)-bigarrenetakoa izan daiteke -0hori datibo markatzat hartzen badugu, zentzuaren arabera datiboak pluralean behar duela baitirudi: Ene groainciac emozute / ene adisquide gustiai. ef. emadazu <ref type="bibr">(199</ref>  <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, apelaiten dot <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, eguin dodan <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, mereci deudan <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref> (173). Markatzekoa da, lehenago gaztigatu den bezala, testuak bi hasialditan idatzia dirudielarik, -u-erroa beti lehen zatian agertzen den bitartean bigarrenean batez ere -0-izatea.</p><p>Bigarren oharra atzizkiaren aurrean -au-(-ab-) edo -eu-(-eb-) erroa gordetzeari dagokio, bizkaieraz eta gipuzkeraz -zati batean behintzat-ohi den legez: ofendidu neven (170), agraviatu neven <ref type="bibr">(170)</ref><ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, eztavena mereci <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Landuccio -deuenaeta Portal -neuanbat datoz gure testuarekin ezaugarri honetan, Gamizengan bestelako adibideak ditugun bitartean: duenac (200), suena <ref type="bibr">(202)</ref>. Testuko lehenengo bi adizkietako neban &gt; neben asimilazioari buruz, Landuccio eta Betolatzarengan aurkitzen dugu jada: 58 Iehenengoaren hiztegian ugariak ditugu bafayten debena 'cogedor', eguiten deuena 'hazedor', madaricaytan deuena 'maIdezidor', vssay eguiten deben gaufea 'oledora cosa' ... eta beste hainbat; bigarrenaren dotrinan irakurtzen dugu gure izan ebelaco atan hil gu redimietarren 'pues en ella guiso morir por nos redimir' (829). Landuccioren -eu-(-eb-) erro horren aurrean, bestalde, hirugarren' adibidea --eztavena merecideigarria egiten da, nahiz berez hain arraroa ez den: Betolatza aIde batera utzita, Burundako dau 'du' gogoan izan behar litzateke, gipuzkera zaharrean aurkitzen den zenbait emaitza ahantzi gabe. <ref type="bibr">59</ref> Hirugarren ohar gisa, nauzu adizkian ez da ageri bizkaieraz honelakoetan sarri den -au-&gt; -0-monoptongaziorik: dei eguiten nauzula <ref type="bibr">(167)</ref>. Gamizen adibide bakarra ere berdina da -amparatu nauzute (200)-bere esanahi zehatza edozein dela ere. Gogoan izan beharrekoa ekialdeko bizkaieraz, Gipuzkoakoan batez ere, au &gt; 0 monoptongaziorik gabe bestelako emaitzak direla nagusi, nauzu &gt; naizu disimilazioaren erakoak nahiz nauzu &gt; nazu monoptongazioaren ondorio <ref type="bibr">(Gaminde 1984: 255-258)</ref>: naixu (AretxabaIeta, Ofiati), naisu (Eskoriatza, Gatzaga), nasu (Antzuola, Bergara)... Elgetarako nausu ematen den bitartean. Arabara pasatuaz, Legution nosu badugu ere, Nafarrate eta Urrunagan naisu dugu berriro. Disimilaziozko prozedura hauek oso zabalduak egon arren inolaz ere erregularrak ez direlarik, baina, testuan nauzula agertzean ez da ezer arrarorik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.4.">Aditz laguntzailearen erroa: dizut, deutsut</head><p>Testuan erdiaIdeko -ierroa duten adizkiak mendebaldeko *eutsi laguntzailea duten beste batzuekin nahasian ageri dira. Lehenengoen artean daude encomendadu dizun 'enkomendatu dizun' (168), erregutcen badiozu 'erregutzen badiozu' (169), emon diozun 'eman diozun' (170), barcatuco diozula 'barkatuko diozula' (170). Bigarren motakoen artean testuan aurkitzen direnak dira dei eguiten dezun 'dei egiten dizun' (58) Mitxelenaren ediziora igo;tzen du oraingoan ere dotrinako orrialdearen aipamenak. Bizkaieraz gaur egun ere ezezaguna ez den asimilazioa da berau, testu zaharretan ere maiz agertzen dena gainera, gipuzkerazko testu zaharretan agertzen den bezala: Kapanagaren iurarnentu eguin beben pecatu mortala clan gaufarm bat eguiteco 'si ha jurado de h~er algun pecado mortal' (93), Otxoa de Arinen asico cia pensatcen (...) (59) Otxoa de Arinek, hain zuzen, -eu-(-eh-) erako adizkiak nagusi izan arren, bestelakoak ere baditu: dabeela 'dutela' <ref type="bibr" target="#b3">(16)</ref>, dabena 'duena' <ref type="bibr" target="#b18">(41)</ref>, eztahen 'ez duen' (100), eztavenean 'ez duenean' (130), e~tahenic 'ez duenik' (131), dahen 'duen' (168).</p><p>(167), barcatuco deuztala 'barkatuko didala' (169), ezcatcen deutzat 'eskarzen diot' (169), ezcatcen dotzula 'eskatzen dizula' <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, ezteutzut (... ) ezcatcen 'ez dizut eskatzen' <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Gamizek, -i-errodun adizkiak ere badituen arren, gehienbat *eutsi dakarrelarik, Araiako testuak araberaz -ekialdean behintzat-bi erroak erabiltzen zirela erakusten digu dudarik gabe, Portalen adibide bakarra digus 'dizkigu' den bitartean. <ref type="bibr">60</ref> Azken hauen artean badira pare bat gauza aipatzea merezi dutenak. Batetik, bi adizkitan erroko diptongoa murriztua dugu: deutzun batetik abiatuaz ulertu behar da dezun, &lt;z&gt; afrikatuaren ordez dagoela; deutzula abiapuntutzat hartuko litzateke, bestalde, dotzula adizkiaren sortze bidean. <ref type="bibr">61</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.5.">Aditz laguntzailearen erroa: *ezan J egin</head><p>Laguntzaile bikoiztasuna nabarmena da testuan, *ezan nahiz egin laguntzaileak erabiltzen baitira bi pertsonadun adizkietan nahiz hiru pertsonadunetan. Bi pertsonadun adizkiak hartzen ditugula, hau da, datiboa falta dutelako zentzuz hiru pertsonadun izanagatik morfologikoki bi pertsona baino ez dituztenak ere hemen sartuaz, honako adibideak ditugu: beguira eguizu 'begira ezazu' (167), veguira zazu 'begira ezazu' (167), assistidu naizu 'asisti nazazu' (167), erregutu eguizu 'erregu ezazu' (168), erregutu eguizu 'erregu ezazu' (168), erregutu eguizu 'erregu ezazu' (169), abrigadu eguizu 'abriga ezazu' (169), parcatu naizula 'barka nazazula' <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, parcatu eguizu (60) Milia Lasturkoaren kantako edegui dio eta Martin de Iturberen poesiako eman dio gogorarazten ditu, esan dezagun bidenabar, araberaz aurkitzen den egoera honek. Litekeena da, bada, arabera bi erroak ezagutu dituen hizkera bakarra ez izatea, bizkaiera zaharra ere -ekialdekoa behintzat-beharbada egoera berean aurkituko litzatekeelarik (ef. <ref type="bibr">Lakarra 1986: 658-659)</ref>. Araiako testuan, dena den, ekialdeko bizkaierazko aipatu testuetan bezala, muga hizkera dugula aipatzeari beharrezko deritzogu, horrek izan dezakeen eraginarekin.</p><p>(61) Azken adizki hau, bere horretan utzi bada ere, beharbada dotzudala irakurri beharko lit.zateke, testuan bertan gaztigatzen den bezala. Edonola ere, oharrotan beti 'dizula' esanahia emango diogu.</p><p>(62) Gaur, ordea, ugari samar aurkitzen dira biak ere, bigarrena gehienbat. Gamindek Eibarrerako ematen ditu batez ere -Arbatzegi, Armintza, Nabarriz edo beste herriren batean ere badiren arrenlehenengo monoptongapenaren adibideak <ref type="bibr">(Gaminde 1985b: 540)</ref>: desta 'dit <ref type="bibr">', desku 'digu', detza 'dio', estan 'zidan', eskun 'zigun', etzan 'zion', etab.</ref> Bigarren monoptongapena askoz hedatuago dago, esan bezala.</p><p>'barka ezazu' (172), mereci deidan 'merezi dezadan' (172), admitidu zazu 'admiti ezazu' (1 73). Berdin hiru pertsonadun adizkietan, hor ere *ezan eta egin agertzen direla, nahiz berriro ere egin nagusi izan: esan eguiozu 'esan iezaiozu' (167), barcatu dichadala 'barka diezazkidala' (168), lagundu eguidazu 'lagun iezadazu' (168), barcatu deiztala 'barka diezazkidala' (169), ezarri eguidazu 'ezar iezadazu' (172), parcatu eguidazu <ref type="bibr">'barka iezadazu' (173)</ref>.63</p><p>Betolatza, Portal, Gamiz... laguntzaile bakartzat egin darabiltenak baldin baditugu, bada, gure testua -egin nagusi izan arren bertan *ezan ere agertzen den aldetikaraberazko gainerantzeko lekukotzak aIde batera utziaz gipuzkerara eta erdialdeko beste hizkeretara hurbiltzen dela esan genezake. 64 Testua Araba ekialdekoa izateak izango du honekin zer ikustekoren bat, jakina, ezin baita ahantzi gipuzkeraren eta nafarreraren eremuetatik oso gertu dagoen hizkera bati buruz ari garena. Gamiz sabandoarra ere ekialdeko arabarra dugu, ordea, Irufiean luzaroan bizi izan zena gainera, baina hala ere bere poesietan egin da erabat nagusi, *ezan behin ere agertzen ez den bitartean.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.6.">Aditzeko -zu pluraleko adieraz</head><p>Euskara zaharraren ezaugarri hau, Zabalak Gipuzkoako mugan hitz egiten zen bizkaieraren «akats» gisa aipatzen duena <ref type="bibr">(Zabala 1848: 57)</ref>,65 garbi agertzen da testu honetan. Portalek badu adibide bat -Fantasiaric estaguifula / Seraphin escogituac (120)-, Gamizen testuan beste hainbat agertzen diren bitartean: Ay ene chori ariiiac / egatzen duzu <ref type="bibr">(199)</ref>; Ay ene begui belchac / ilic naucazu <ref type="bibr">(199)</ref>; etab. Gure testuan, hiru adizkitan agertzen da -zu adiera pluralarekin (adibideren bat jada aurrerago aipatua izan dena gainera), bigarren pertsona plurala agertzen den guztietan hain zuzen: Ea Ceruco bienaventuradubac J zenec vici zaran neureJ aungoico eta criadoreaquin J assistidu naizu neri becatariari (167); Santu neure debociocoac J erregutu eguizu nigatiJaungoicoari (168).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.7.">Adizki berezi bat: zaben {zenuen J</head><p>Testuan bada aditz forma bat aski berezia dena, baina bizkaieraren hegoaldeko zenbait hizkeratan gaur ere ezaguna dutena: Zeuc (... ) redimidu zaben <ref type="bibr">(173)</ref>. Gipuzkoan bizkaieraz mintzo den eremuko datuak hartuaz, honelako adizkiak ugari aurkitzen dira bertan <ref type="bibr">(Gaminde 1984: 359-362)</ref>: pluraleko 1. pertsonan genbeharrean ghutsa da sujetua markatzen duena, pluraleko 2. pertsona markatzeko· zenesperoko genukeen lekuan z-besterik ez delarik. Hemendik, lehenaldian g-e-u-an (gen-u-an) eta z-e-u-an (zen-u-an) gisako adizkiak ateratzen dira, hainbat aldaera desberdinen azpian. Gaminderi jarraiki beti ere, aipatu eremuan lehen pertsona (63) Zerrendako bigarren lekuan den dichadala adizkia dela eta ikus 1.2.5. azpiatalean esan direnak. (64) Dena dela, *ezan laguntzailearen agerpena erdialdeko eta ekialdeko euskalkiekin lotze honi buruz, kontuan har bedi bizkaiera zaharrean diren lekukotzek banaketa horren erabatekotasuna zalantzan jartzen dutela, bizkaiera zaharrean ere *ezan ezaguna baitzen <ref type="bibr">(Lakarra 1986: 656-658)</ref>. Arabako euskararen zati batean, beraz, *ezan baztertu eta egin bakarrik erabiltze horretan bizkaieraz gertatu zen berrikuntza bera garatu zela ematen du, beste zati batean bi laguntzaileei eusten zitzaien bitartean.</p><p>(65) Bizkaieraz eta gipuzkeraz honelakoek izan duten erabileraz ikus batez ere <ref type="bibr">Lakarra 1986: 650-651.</ref> plurala -gu-honako adizkiekin agertzen zaigu: geuen (Aretxabaleta), geben (Ofiati), gauen (Arrasate, Eskoriatza, Gatzaga). Bide beretik, formaz bigarren pertsona plurala den zu -ematen dugun testuan, inoiz euskara guztian bezala, formaz ezezik zentzuz ere plurala dena-adizkiokin ageri zaigu: seuen (Aretxabaleta), seben (Ofiati), sauen (Arrasate, Eskoriatza, Gatzaga).</p><p>Honelakoetan hiru gauza dira azpimarragarri. Lehen ohar modura adizkiok -nahiz analogiaren ondorioz sortuak izan nahiz ez-66 singularrekoen modura osatuak direla begibistakoa dela esan daiteke: nik neban singularrean, guk geban pluralean, etab. Bigarren ohar gisa, honelako aditz formek arazoak sortuko lituzkete -bigarren pertsona pluralerako behintzat-iraganeko hirugarren pertsonetako zmarkari eusten dioten hizkeretan, hark zeban eta zuk zeban moduko adizkiak nahasgarri izango baikenituzke orduan. Hori gerta zitekeen, hain zuzen, goian aipatutako herrietatik iparraldera (Elgeta, Bergara, Antzuola), baina, bertan seban 'zuen' esaten delarik, gifluan 'genuen' eta sifiuan 'zenuen' erabiltzen dira aldi berean. Hirugarren eta azken oharra zaben 'zenuen' formaren bokalismoari dagokio, «esperoko genukeena» ez baita hori, zeban gisako zerbait baizik. Hau ez da hain arraroa, dena dela, bizkaieraz -jatorria edozein duela ere-neban / naben erako alternantzia oso hedatua dagoela gogoan badugu.</p><p>Gipuzkoako bizkaieraz dagoen egoera hau baldin bada, Arabako lurretan ditugun lekukotzek dioskutena jakiteak badu, noski, bere interesa. Aramaion gen « geben) eta sen « seben) euskara estandarreko genuen eta zenuen adizkien ordezko baldin badira,67 hegoalderago ere antzeko formak aurkitzen ditugu. Gaminderen datuekin jarraituaz, Legution genuen adierazteko geban eta geman aurkitzen ditugu, zenuen adierazteko seban eta seman agertzen diren bitartean, bigarren lekuan ematen diren adizkietan asimilazioa tarteko dela, jakina. Oraindik hegoalderago joaz, Nafarrate eta Urrunaga herri arabarretan adizkiak tankera berekoak dira berriro ere: gemen 'genuen' eta semen 'zenuen'. Oraindik hegoalderantz eginaz, U rbinako mende hasierako datuetara jotzen dugula, egoera bera aurkitzen dugu <ref type="bibr">(Yrizar 1992a: 427 -428)</ref>: geben eta seben dira bertan aurkitzen direnak. Arabako iparraldean zehar ekialderantz, Gipuzkoarekiko mugan barrena hitz egiten zen euskara -Bonaparteren garaian bertan hiltzear zelarik-galdua denez, ez dugu lekukotasunik bertan aipagai ditugun adizkien ordainak izan zitezkeenei buruz. 68 Bizkaiarekiko mugan barrena mendebalderantz egiten badugu, berriz, Zigoitian atzera adizki mota bera topatuko dugu <ref type="bibr">(Yrizar 1992a: 413)</ref>:</p><p>(66) Berrikuntza baldin badira, XVIII. menderako gisa honetako adizkiak sortuak ziren behintzat, testu honetan ezezik baita ekialdeko bizkaieraz aipatu den eremuan ere. Bahr hizkuntzalariak zahartzat ditu (Bahr 1925: 106); ef. ordea <ref type="bibr">Mitxelena 1972: 79-83.</ref> (67) Oleta auzoan, ordea, genduen eta senduen dira goiko adizkien baliokide gisa erabiltzen direnak, izan ere bertako hizkera, Otxandiokotik gertuago egonik hainbat alderditatik, Aramaiokotik urruntzen da honetan ere.</p><p>(68) Dena den, Bonapartek mota honetako adizkiak oso gogoan zituela kontuan hattzen baldin badugu <ref type="bibr">(Yrizar 1992b: 489)</ref>, Gatzagako hizkeraren eremuan iparraldeko herri arabarrok ere sartu zituenerako bertan ere horrelakoak erabili zirela pentsa daiteke. Araiako lekukotasuna, gaur hona dakarg~na, bide beretik lihoake, jakina. Behin Ziordia ezkero, bestalde, Nafarroan genduben eta zenduben bezalakoak ditugu <ref type="bibr">(Yrizar 1991: 225)</ref>. gemen 4genuen' eta semen 'zenuen'. Laudio inguman, aitzitik, ez da jada horrelakorik ageri, bertan gendun eta sendun erakoak baino ez direlarik <ref type="bibr">(Yrizar 1992b: 230)</ref>.</p><p>Testu zaharrei buruz, Betolatzaren dotrina izan zitekeen lekukorik interesgarriena, izen bereko herrian idatzia izanik, beronek arestian aipatutako hiru herri (Nafarrate, U rrunaga, U rbina) oso gertu baititu iparraldetik. Dotrina horretan ez dago bilatzen ditugun adizkietako bat bera ere, ordea, eta ezin esan, beraz, XVI. mendean bertan zer erabiltzen zen. Landuccioren hiztegian lekukotza peitu dugu halaber, Barrutia eta Gamizen testuetan bezalaxe. Hala eta guztiz ere, araberaren iparraldean aipatu lekukotzek, Araiako testu honetan dugunari lotuta, zaben 'zenuen' bezalakoak araberaz hedatuak egon zitezkeela pentsarazten digute. Ez dezagun ahaztu, bide batez, araberan aurkitzen ditugun beste zenbait ezaugarri, aditzean pluralarekiko komunztadurarik eza horietan nabarmenena, Gipuzkoa hegoaldeko hizkeretan ere aurkitu ohi dugula, bizkaieraz nahiz gipuzkeraz.</p><p>Honekin lotua dagoen beste gai bat aipatuko dugu bukatzeko. Komunztadurarik ezaz aritzean -itpluralgilea falta duten adizkiak aipatu baldin baditugu, honako besteotan -itpluralgilea ageri da gure testuan: zaitudan <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, zaitut <ref type="bibr">(172)</ref>. Yrizarrek Ofiatiko hizkeraz ari dela bertako aditzaren ezaugarri nabarmen direlako aipatzen dituen gau 'gaitu' eta zau 'zaitu' gisako adizkiak <ref type="bibr">(Yrizar 1992b: 459)</ref>69 -hark ni nau bezalaxe eratuak-ez bide ziren agertzen, beraz, ematen dugun testuak islatzen duen hizkeran. Oharra ez da alferrekoa, izan ere, Gipuzkoa nahiz Arabako herrietan barrena goiko zaben 'zenuen' adizki horrek cluen hedapen beretsua dute gau 'gaitu' eta zau 'zaitu' bezalakoek,7°eta, banaketa paralelo hori dela bitarte, zaben 'zenuen' duen testu batean zau 'zaitu' ere agertzea espero zitekeen. Edonola ere, gau(s) 'gaitu' eta zau(s) 'zaitu' dugun herri arabarretan, hauekin batera ga(i)tu(s) eta za(i)tu(s) erakoak ere agertzen dira, nahasian.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.8.">Aditzeko -te pluralgilerik eza</head><p>Gehienbat erdialde eta ekialdeko euskalkietan -baina baita bizkaieraz ere-pluralgile gisa -te daramaten arren gure testuan bestela jokatzen duen adizki bat -bitan ageri dena-aipatuko dugu hemen: izan zadiz 'izan zaitez <ref type="bibr">' (167, 168)</ref>. Bizkaieraz ezagutzen da batez ere adizki hau,71 beharbada, baina ezin da esan inolaz ere bizkaierazko hutsa denik. Goierri bailaran esate baterako -beraz, hegoaldeko gipuzkerazzaiz 'zaitez' eta zaizte 'zaitezte' dira gaur bertan erabiltzen direnak,72 eta, berriro ere hegoaldeko goi nafarrerara jotzen badugu, bigarren pertsona pluralean honelakoak (72) Klaudio Otaegi zegamarraren itzulpeneran, esate barerako <ref type="bibr" target="#b65">(Pagola &amp; alii 1993)</ref>: eon zaiz (2802), etzaizte jun (2841), etab. Azkuek ere hegoaldeko gipuzkeraz ageri diren zaiz eta beiz erako adizkion berri ematen du <ref type="bibr">(Azkue 1932: 58)</ref> aurkitzea ez zaigu batere zaila gertatuko. Gofierri eta Gesalatz bailaretako testuak hartzen ditugula, jar ditzakegun adibideak ugariak dira: Gofierri bailaran (Ondarra 1991)fietu ceiste '£la zaitezte' (144), desengaiietu zeiste 'desengaina zaitezte' (144), con/unditu zaiste 'confundi zaitezte' (152), iZ1Jtu zeiste 'izu zaitezte' (152)... Gesalatzen ere berdin (Lekuona 1973): aparta zaiste 'aparta zaitezte' (375), gora zaizte 'gora zaitezte' (385)... Ekialderago, OItza bailaran, Ororbia izena duen herrian ere halakoak ageri dira (Satrustegi 1987): emenda ceiste 'emenda zaitezte' (107), erori beif 'eror bitez' (111), etab. Araberazko testuetara jotzen dugula, bestalde, Gamizek ere egikera bereko adizkiak ditu birritan: ezpazaiste bigundu <ref type="bibr">(199)</ref>, bigundu zaiste <ref type="bibr">(199)</ref>, i/in bazadiz <ref type="bibr">(199)</ref>, busti zaistela (201).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.9.">Bestelako adizki batzuk</head><p>Aditzaren inguruko beste zenbait ezaug~rritara pasatuaz, aipagarriak dira testuan, naiz (169) eta da (172) aIde batera uzten ditugula, izan aditzaren lehen eta bigarren perts9na pluraletan erabiltzen diren oraineko adizkiak, zara nahiz zera erako formak baitira bertan: zafan 'zaren' (167), zaran 'zaren' (170), cerala 'zarela' <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, zeralaco zerana 'zarelako zarena' (172), zera 'zara' (172). Hauetan ere *edun erroaz aritzean aipatzen genuen gauza berbera gertatzen ote den dirudi, hots, idatzitakoaren Iehen bi lerroaldietan zara modukoak ditugu eta gainerantzean hortik aurrera zera erakoak. Gamizek ere berdin jokatzen du, dena dela: zerala (199) eta zera (199) ditu aIde batetik baina horiekin batera hainbat alditan irakurtzen da gara <ref type="bibr">(201,</ref><ref type="bibr">201,</ref><ref type="bibr">201,</ref><ref type="bibr">202,</ref><ref type="bibr">202,</ref><ref type="bibr">202)</ref>.</p><p>Aipatzeko modukoa da baita ere nor-nori paradigmako costadu zazun <ref type="bibr">'kostatu zaizun' (169)</ref>. Berau bizkaieratik urruntzen da eta .gipuzkeraren itxura gehiago du besterena baino, seguru asko zatzun irakurri beharko delarik, afrikatuaz. Laguntzaileekin jarraituaz, baina oraingoan *edin hartzen dugula, behin galdu estadin (168) topatzen dugu, bizkaieraz nahiz gipuzkeraz lehenengo testuetatik topatzen dugun eta XIX. mende hasieran gipuzkeraz behintzat -Agirre Asteasukoa-artean ezaguna zen -edi-&gt; -idiasimilazioaren arrastorik gabe. Cf. Landuccio validi 'oxala',73 Laguntzaile berari dagokiona da bitan agertzen den izan zadiz <ref type="bibr">'izan zaitez' (167, 168)</ref>. Gainerantzean aipagarria zeinduquet <ref type="bibr">'zintuzket' (172)</ref>. Afiibarroren gramatikan cinduquedaz eta cenduquedaz baliokide dituena <ref type="bibr">(Afiibarro 1970: 54)</ref>; Amilletaren dotrinan, berriz, honakoa datorkigu <ref type="bibr">(Alberdi &amp; A-rejita 1985)</ref>: saluadu geindezquean 'salba gintezkeen' (3).</p><p>Aditz trinkoetara pasatzen garela, aipatu berri dugun zadiz horretan den -z pluralgile bera aurkitzen dugu egon aditzaren bi adizki hauetan: dauzen 'dauden' (168), dagoz 'daude' (172),74 Bizkaierara garamatzate halaber eduki aditzaren beste bi adizkiok: barerik deucaran (170), nahiz irakurketa zuzendua izan -testuan erantsi den oharrean gaztigatu bezala-garbi asko deuduena; bestetik deucat (172).7 5 Azkenik, joan aditzaren formak ekialdeko bizkaieraz erabiltzen direnetatik urruntzen dira eta bat datoz, ordea, mendebaldeko bizkaieraz nahiz gipuzkeraz ezagutzen direnekin: entregaitera nua <ref type="bibr">(167 -168)</ref>, despedietan doa <ref type="bibr">(173)</ref>. Landuccioren hiztegiko aurrera doana 'ante~edente' eta gurdiaquin doana 'carretero' honekin bat letorzke, Gamizen adibide bakarra ere --carricatic noanean (201)-bide beretik lihoakeelarik, baina desberdinak dira iparraldeko herri arabarretan -Aramaio, Legutio, Nafarrate, Urrunaga-bildutako emaitzak, doie erakoak aurkitzen baitira horietan <ref type="bibr">(Gaminde 1985a: 269-277</ref>).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.10.">Aditz erroa</head><p>Lehenengo biak kenduta, ez dago aditz erroa erabiltzen den kasu bakar bat bera ere: beguira eguizu (167), veguira zazu (167), assistidu naizu (167), erregutu eguizu <ref type="formula">(168)</ref>, barcatu dichadala (168), lagundu eguidazu (168), erregutu eguizu (168), galdu estadin (168), erregutu eguizu (169), barcatu deiztala (169), abrigadu eguizu (169), parcatu naizula <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, ezarri eguidazu (172), parcatu eguiztt (172), parcatu eguidazu <ref type="formula">(173)</ref>, admitidu zazu <ref type="bibr">(173)</ref>. Beraz, adibide bakan fosilizatu horiek aide batera utzita, aditz erroaren eta partizipioaren arteko bereizkuntza erabat galdua dela esan liteke. Hau normaltzat har dezakegu, bizkaieraz eta gipuzkeraz -bizkaieraz aurrena; gipuzkeraz geroxeago-bereizketa galtze bera 1778. urterako aspaldi gauzatua zela gogoan hartzen badugu <ref type="bibr">(Lakarra 1986: 664-666)</ref>.7 6 Landuccio eta Portalengan ez da adibiderik, Gamizen testuan ugari ditugun bitartean: ezpazaiste bigundu <ref type="bibr">(199)</ref>, bigundu zaiste <ref type="bibr">(199)</ref>, pistu naizu <ref type="bibr">(199)</ref>, ezpedi ifini <ref type="bibr">(200)</ref>, beguiratu eguidazu (201), biraldu eidazu (201), ezpadaigu galdu (202), guarda zaitela <ref type="bibr">(202)</ref>. Azkena salbuespena da, noski, fosilizatua egongo dena. 77</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.11.">Partizipioak</head><p>Portal eta Gamizen erabiieraren aurka eta araberazko beste lekukoekin bat etorriaz, Araiako testu honetan ere -adu erako partizipioak agertzen dira ohiko baldintzetan, hots, mailegu zaharretan -atu gordetzen da -barcatu <ref type="bibr">(168,</ref><ref type="bibr">169,</ref><ref type="bibr">169,</ref><ref type="bibr">170)</ref>, parcatu <ref type="bibr" target="#b2">(171,</ref><ref type="bibr">172,</ref><ref type="bibr">173,</ref><ref type="bibr">173</ref>)-baina ez berrietan: encomendadu (168), abrigadu (169), costadu (169), humilladu (170), criadu (170), amadu (172), castigadu (172), deseadu <ref type="bibr">(172)</ref>. Salbuespen bakarra dago: agraviatu (170). Egoera beretsua behar du -itu erako partizipioekin, hauetan mailegu berriak baino ez ditugun arren: afligidu <ref type="bibr">(167,</ref><ref type="bibr">168)</ref>, assistidu (167), erreconocidu <ref type="bibr">(169,</ref><ref type="bibr">170)</ref>, arrependidu (170), arrepentidu (170), admitidu (75) Honelakoak mendebaldeko bizkaieraz agertzen dira, Gaminderen datuei jarraiki honek dakartzan herri arabarretan -Aramaio, Legutio, Nafarrate, Urrunaga-dauko sailekoak erabiltzen direlarik <ref type="bibr">(Garninde 1985a: 325-333)</ref>. Landueeioren hiztegian ere, bidenabar, dauka erako adibideak dira guztiak.</p><p>(76) Bizkaierazko testuetan erroaren eta partizipioaren arteko bereizketa galtzea Gola bilakatu zen zehazkiago ikusteko cf. Lakarra 1985b.</p><p>(77) Desberdina da honakoa: i/in bazadiz <ref type="bibr">(199)</ref>. Berau tesru berean ugari diren i/in naiz (199), itzul bear dust <ref type="formula">(200)</ref>, ibilco gara (201)... bezalakoa genuke (ef. <ref type="bibr">Goikoetxea 1982: 6)</ref>. Ikus goiko zerrendan ezpedi ifini <ref type="bibr">(200)</ref>. <ref type="bibr">(170,173), ofendidu (170, 170, 171, 172, 172)</ref>, redimidu (173). Gehi bekizkie hauei, azkenik, beste bi partizipio hauek: erregutu <ref type="bibr">(168,</ref><ref type="bibr">168,</ref><ref type="bibr">169)</ref>, ezautu (169).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.12.">Perfektoa</head><p>Beti -(r)ik atzizkiaren bitartez: afligiduric (168), ezauturic (169), erreconociduric (169), erreconociduic (170), humilladuic (170), arrependiduic (170), arrepentiduric (170).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.4.13.">Aditz izenak</head><p>Portal eta Gamizek -ten I -tzen baino erabiltzen ez dituztelarik, hemen ere mendebaldeko arabar testuetarik hurbilago dugu otoitz honetako testua, Landucciorengandik batez ere, aukera handia baita aditz izenak osatzerakoan, nahiz zenbait alderdi desberdin ere badiren. Lehenengo era -ten atzizkiaz baliatuaz gauzatzen da, -n nahiz -i bukaeradun partizipioekin: eguiten (167, 167), ematera (167), eguitera (167), etorten (170), egotea <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, ezauten <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>,joateco (173), emoten (173). Landuccioren hiztegian ere agertzen den ezauten aditz izena markagarria da aIde batetik: gaufa efauten errafa 'conos~ible cosa'. Landuccio eta Betolatzarentzat ezagunak diren emaiten edo emoiten gisakorik ez agertzea ere aipatzekoa da, bestalde, ematera eta emoten ditugularik testuan.</p><p>Bigarren era -etan atzizkia eranstean datza, partizipioa -idu erakoa duten aditzekin egiten dena, antza: proponietan (172), despedietan (173).</p><p>Hirugarren era -iten atzizkiaz gauzatzen da, -adu amaieradun partizipioekin, antza: entregaitera (167), apelaiten <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, amaiten <ref type="bibr" target="#b2">(171,</ref><ref type="bibr">172)</ref>, acabaiten (172), entregaiten (173). Landucciorekiko alderen bat ba ote dagoen somatzen da adibideotan, izan ere, hark, -itan atzizkia -adu erako maileguekin ezezik -atu erakoekin ere erabiltzen du, hots, partizipioa euskaran bertan sortua nahiz mailegu zaharra denean: escaytan 'eskatzen', ucaytan 'ukatzen'. Testu honetan, baina, halakoetan aukera bikoitza dago: ezcatcen (169), barcaquetaco (169), etab.</p><p>Aditz izena osatzeko testuan den laugarren aukera -ketan atzizkia da, -atu eta -itu bukaeradun aditzekin erabiltzen dena, hau da, erroa -bisilabaduna-euskarazkoa edo mailegu zaharra dutenekin: agl1,iquetan (167), barcaquetaco (169). Esan bezala, dena dela, bigarren honen kide den beste partizipio batean -tzen dugu: ezcatcen (169), etab. Landucciorenarekin alderatuaz, bada, zenbait ohar egiteko beharra nabarmena da egoera honen aurrean, Araiako testuan -ketan atzizkiaren erabilera eremua zabalagoa izan daitekeela baitirudi. AIde batetik, hark -ketan kontsonantez amaitutako bisilabadun erroa duten partizipioentzat nahiz -itu erakoentzat gordetzen duen bitartean (lagunquetea, oriquetan... ), testu honetan, kontsonantez amaitutako erroa duen partizipiorik ez delarik, -ketan atzizkia -itu erako partizipio bisilabadunekin ezezik -atu erakoekin ere erabiltzen dela ematen du. 78 . Beste aldetik, Landuccioren hiztegian -zaiten atzizkiaz aditz izena osatzen zuten silaba bakarreko errodun adibide bakarra dugu testuan, berau kontsonantez amaitua, -ketan atzizkia hartzen duelarik: Landuccio elfaytea 'madureza'; hemen elquetan (172), Landuccioren joera orokorretan salbuespenak ere badirela gogoan izan behar dugu, ordea: quenquetea, garuifaytea, etab.</p><p>(78) Jakina, barcaquetaco bakartiarekin batean ezcatcen lau alditan agertzen dela beti gogoan izanaz.</p><p>Hiztegi berean, azkenik, -ketan atzizkia bartzen duten gebienak jatorria euskaran bertan duten edo aspaldiko mailegu diren partizipioak diren arren, eta, gainera, bisilabadun erroa dutelarik, horien artean bada salbuespen nabarmen bat: erreguquetan 'rogando'. Honek ere, hain zuzen, -tzen atzizkia darama gure testuan: erregutcen (169) Landuccio berarena: yrasfarriquetaco.</p><p>Bostgarren aukera, amaitzeko, -tzen atzizkiaz gauzatzen da jada aipatuak izan diren adibide hauetan: erregutcen (169), ezcatcen <ref type="bibr">(169,</ref><ref type="bibr" target="#b2">171,</ref><ref type="bibr" target="#b2">171,</ref><ref type="bibr" target="#b2">171)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.5.">Joskera</head><p>Konpletiboetan -la agertzen da dichadala (168), deiztala (169), deuztala (169), diozula <ref type="bibr">(170)</ref>, dozula (170), naizula <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>... adizkietan, eta berdin mendebaldeko zenbait hizkeratan -na ager daitekeen aditz batzuen kasuan ere: aguiquetan dut... dei eguiten nauzula Juiciora (167), ezauten dot cerala infinitoa ceure justician <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Ondoko perpaus modal honetan agertzen dena ere atzizki bera dugu, -la: ezcatcen dotzula misericordia <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Beste puntu batera pasatuaz, honako helburuzkoak ere badira testuan: galdu estadin (168), barcaquetaco (169), mereci deidan <ref type="bibr">(172)</ref>.</p><p>Bestetik, markagarriagoa izan daiteke, gaztelaniaz diren erlatiboko hamahiru perpausak hartzen ditugula, euskaraz horietatik zortzi zein erako erlatiboekin emanak daudela ikustea: cefiean 'que' (167), zenec 'que' (167), cenean 'en que' (168), cein 'que' (168), cein 'que' (169), ceiiean 'en que' (170), ceiflac 'que' <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, cenegaz 'con que' (172). Kasu guztietan, esan dezagun bidenabar, zein... -n egitura dute erlatiboko perpaus hauek. Bi bakarrak dira bestalde, erlatiboko perpausa izenaren ezkerretara duten kasuak: zuc becatariai emon diozun verba artan 'en la palabra que teneis dada al pecador' (170), deucaran izana eel ser que tengo' (170). Gaztelaniazko beste erlatiboko perpausei buruz -que ba d entregar (210), que... he cometido <ref type="bibr" target="#b16">(211)</ref>, que sois (212)beste modu batean emanak datoz euskarazko testuan.</p><p>Kausaletara pasatuaz, behin -laco atzizkia aurkitzen dugun arren -zeralaco (172)gehienak zergatik eta bada partikulen bitartez emanak datoz. Biotan lehena hirutan agertzen da -cergatic (169), zeregati (170),79 cergatic (171)-baina bigarrena darabil egileak ugarien, bost agerraldirekin: bada <ref type="bibr">(168,</ref><ref type="bibr">172,</ref><ref type="bibr">172,</ref><ref type="bibr">172)</ref>, bada <ref type="bibr">(173)</ref>. Lehenengoari buruz, batetik cergatic deutzat eta bestetik zeregati zaran eta cergatic zaitudan bereizten dira, Gamizek -n gabeko egitura baino ez darabilen bitartean. Bigarren partikula dela eta, badira bi bada -lehena eta laugarrena-bere posizioagatik aipatzea merezi dezaketenak, izan ere ez baitoaz, ohi den legez, perpaus. kausalaren buruan: assistidu naizu neri becatariari, entregaitera nua bada... neure arima au 'assistid a este afligido pecador que ba cl entregar su alma en manos de su severe juez', parcatu eguizu neure culpae mereci deidan zeure gracia, elquetan da bada orduba neretaco ain deseaduba 'perdonad mis culpas para que merezca vuestra gracia, pues se llega... la hora para mi tan deseada'.80 Gamizen poesietan zerren kausalarekin dugun honako beste adibidea (79) Gamizengan ohar bedi honakoa: Zeregatic, zure gauzac / guciac eneac dira (201). J. Goikoetxearen edizioari dagokio, beti bezala, orrialde zenbakia.</p><p>(80) Agirre Asteasukoaren Erakusaldien hirugarren alean topatzen dugun beste adibide honetan ere, ondoriozko bada antzeko posizioan agertzen zaigu: Centzugabeco animaliac baiia ere bada gaistoagoac cerate zuec, edanean igarotzen ceratenac 'pejores igitur irr~tionabilibusvos estis, qui inebriamini' (373). gogorarazten dute adibide bi horiek: Beguiratu eguidazu / lastima andi bategaz / bestela cerren ilco naiz / zugatic neure penas <ref type="bibr">(201)</ref>. Gipuzkeraz ere, bestaIde, zerren eta zergatik kausaIekin badira zenbait adibide. Hegoaldeko gipuzkeraz, lehenik, Otxoa de Arinena dugu jirmeza guciarequin osotoro sinistutcea... eguia aec gustiac, cerren ] aungoicoac berac revelatu edo aditcera eman cirauzcan Eleiza Ama Santuari eta onec cerren neuri proponitcen eta iracasten dirauztan <ref type="bibr">(51)</ref><ref type="bibr">(52)</ref>; Zegamako Dotrinakoa da, bigarrenik, honako beste adibidea (Ondarra 1984): ceur cerana cergaitic ceran eta cergaitic amatcen zaitudan gauza gucien gainean damu det viotz gucitic ceure divina magestacjea ofendidua (10r). Donostiako 1761. urteko beste testu batean, azkenik, honako beste hau topatzen dugu <ref type="bibr">(Satrustegi 1987)</ref>: ni enago ain ondo here fure compaiiian cergatic enagoen <ref type="bibr">(114)</ref>.</p><p>Joskerarekin bukatzeko, testuan barrena bizkaierazko inesiboaren ordez ekiaIderagoko adIatiboa daraman adibide bat aipatuko dugu: entregaitera nua bada... neure arima au <ref type="bibr">(167 -168)</ref>. Honakoa desberdina dugu seguruenik: despedietan doa vere gorputcetic <ref type="bibr">(173)</ref>. Gamizen poesietan, honako bi adibideak ere bide beretik: Goazen errecaldetic / gaur paseatzera <ref type="bibr">(201)</ref>, Albanei ni orr egon / joateco paseatzera <ref type="bibr">(201)</ref>. Betolatzaren jokabidea, berriz, besteIakoa da: aric etorrico da juzgaetan hilac (831), sinistetea etorrico dala juzguetan hilac <ref type="bibr">(833)</ref>. _ 1.6. Hiztegia Laburki bada ere, hiztegiaren inguruko gorabehera zenbait aipatuko ditugu. MendebaIdekoa da batetik guzti <ref type="bibr">(167, 168, 169...)</ref>, erabiltzen den forma bakarra. Gamiz egiIe arabarretan guzti erabiltzeari uko egiteke guzi ere badarabiIen bakarra deIarik, testu arabar gehienekin bat Ietorke gurea. Oro har, mendebaldekoa da haIaber eriotza (167): cf. ekialdeko (h)eriotze. Batez ere bizkaieraz ezagutzen den hitza da verba, bestaIde: zuc becatariai emon diozun verba artan (170); cf. Landuccio verba eguin <ref type="bibr">'habIar', verbea 'paIabra', etab..</ref> Gamizek besteIakoak ditu, berriz: mintzacen badut <ref type="bibr">(199)</ref>, erorean itzac <ref type="bibr">(200)</ref>. Bizkaieran ezezik gipuzkera zaharrean ere ezaguna zena dugu bagaric (173), Otxoa de Arinek, adib~dez, hainbat adibidetan erabiItzen duena: 81 confessatu bagaric <ref type="bibr">(134)</ref>, jaquin bagaric (146), etab. Markagarriak baita ere gura duzu (169) eta gura izan badut <ref type="bibr">(169)</ref>, gehienbat bizkaieraz erabiItzen den aditza den aIdetik (gura beste erabiIera batzuetan beste euskaIkietan ezaguna izan arren). Landuccioren guratu 'querer' honekin bat Ietorke baina, aitzitik, Gamizek behin eta berriz nahi darabil: eztuzu nay <ref type="bibr">(199)</ref>, nai nuque <ref type="bibr">(199)</ref>, nai baduzu <ref type="bibr">(200,</ref><ref type="bibr">201,</ref><ref type="bibr">201)</ref>, nai duenac <ref type="bibr">(200)</ref>, joan nai <ref type="bibr">(200)</ref>, estuzu nay <ref type="bibr">(200)</ref>, espadu nai (201), nai dituzun <ref type="bibr">(202)</ref>. HaIaber, testua bizkaierara hurbiItzen duena da emon <ref type="bibr">(170,</ref><ref type="bibr">170)</ref>, aditz izena bi eratara gauzatzen duen partizipioa berau, bizkaiera zaharrean gertatzen zen bezaIa: ematera (167), emoten <ref type="bibr">(173)</ref>. Bizkaierazkotzat jotzen da haIaber konparazioetako leguez, inoiz zabalduago egon zen hitza bada ere: 82 pecatari fragila leguez eguin dodan ofensaen barcacioa <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>.</p><p>Beste batzuetan aukera bikoiztasuna dagoela dirudi. AIde batetik, behin bere 'ere' (81) Hemengo bagaric horrek (gaurko bizkaierazko barik) oinarrian duen bage ahaztu gabe, honen aldaerak -bare, bae, begipuzkeraren zenbait hizkeratan gaur erabiltzen direnak baitira.</p><p>(82) Hitz honek ekialdeko euskalkietan inoiz izan zuen hedadurari <ref type="bibr">buruz, Zuazo 1988: 371-372.</ref> aurkitzen baldin badugu -ezervere ezeti criatu ninduanari (170)-, badira bi adibide non herskaririk gabeko aldaera agertzen den: beinere (169), bana bai ere ceure misericordian <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Agian -bere fosilizatua egon zitekeen ezervere horretan: Landuccioren lehen eskuaren ferbere 'nada', norbere 'nadie' ... vadayt bere 'empero', vada bere 'mas si' bezalakoen aurrean,83 ez dezagun ahantz, ekialdekoagoa bide den bigarren eskuak beste hau dakarrela: ynola ere 'en ninguna manera'. Beste aldetik, bizkaiera zaharreko nola(n) / zela(n) bikoteari buruz, lehenengoa bakarrik agertzen da araberazko testu zaharretan, testu honetan ere joera berbera dugularik: nola <ref type="bibr">(167,</ref><ref type="bibr">169)</ref>. Bukaerako -n dela eta, bestalde, Landuccioren ynola ere 'en ninguna manera' dugun modu berean testu honetan ere nola agertzen da; baina han ere bestelakoak nagusi diren bezala -eYfatu edonolan 'arar como quiera', onelan 'asi', nolan 'como', edo nolan fercatu '~ercar como quiera', beralan 'distintamente', bestelan 'diuersamente', aynbatean nolan 'en tanto que'...-hemen ere -n bukaerakoa ez da ezezaguna: alan <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Gainerantzean aipagarria da atcereingo 'azkenengo' (173), Landuccioren aferayngoa 'postrero' eta lenayngoa 'primero' gogorarazten dituena <ref type="bibr">(Mitxelena 1977: 115-116)</ref>, bizkaiera nahiz gipuzkera zaharrean diren -aen eta -een erako superlatibo -edo gauza bera dena, genitibo-zaharrarekin lotua: Otxoa de Arinen aizqueneengo (37), etab. Bestalde, ez dakigu aguiquetan 'aditzen' (167) beste inon ezagutzen den, baina honek, inolaz ere, disimilazioa suposatzen du seguru asko, aditu &gt; agitu, mendebaldeko bizkaieraz agertzen den deitu &gt; geitu bezalakoa (gogora bedi kontrakoa: guzti&gt; duzti), azken bi adibide hauek hitz hasierako herskariari dagozkion arren. 84 Hitzaren erdian antzeko disimilazioen adibideak ugariak bezain isolatuak dira, inongo sistematikotasunik gabekoak <ref type="bibr">(Mitxelena 1977: 258-259</ref>  <ref type="bibr">'baina' (169, 170)</ref>, eta, beharbada harrigarriago dena, bana <ref type="bibr">'baino' (172)</ref>. Edonola ere, markagarria baia erakorik ez agertzea, Gamizekin bat etorriaz baina araberazko beste lekukotasunetatik urrunduaz. Azkenik, aipatzeko modukoa dugu lagun egin aditza ere: 85 Dei eguizu Ceruco santu guztiai zuri lagun eguitera (167).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>2.0ndorioak</head><p>Arabako euskaraz idatzitako beste testu bat dugu, ezer baino lehen, hemen aurkezten dugun idatzi labur hau. Besterik ezean ere, horrelako testu bat eskuratze hutsa (83) Landuccioren ferbere horren baliokidea da, aipa dezagun bidenabar, gure testuan agertzen den ezervere. <ref type="bibr">Gai honi buruz Agud &amp; MitxeIena 1958: 34. (84)</ref> Betolatzaren fure gueyez gagoz, esate baterako, gueyez 'deiez' irakurri behar deIarik, deitu &gt; geitu disimiIazio horretatik abiatuaz ulertuko Iitzateke <ref type="bibr">(MitxeIena 1955: 831)</ref>.</p><p>(85) Afiibarroren hiztegian berdin: lagun eguin 'acompafiar', lagun eguillea 'acompafiador'. Ez da aIde handirik lagun egin zaio edo lagundu zaio esatearen artean, jakina, geroago hauetan Iaguntzaile iragankorra zabaldua litzatekeelarik: lagun egin dio edo lagundu dio. Iberoko Iehen aipatu testuan <ref type="bibr" target="#b30">(Arraiza 1988)</ref> biotan Iehenengoa aurkitzen da -lagun eguin cezon (148)-eta bigarrena hemen ematen den testuan bertan dugu: lagundu eguidazu <ref type="bibr">(168)</ref>. Azkoitian ere honako adibidea aurkitzen dugu (Pefiaflorida 1762): lagun eguinda <ref type="formula">(7)</ref>.</p><p>"-zerbait badeIa esan Iiteke, batez ere aski berandura arte -XIX. mendera arte-bertan euskara bizirik mantendu arren orain arte -toponimia eta sustratozko aztarnak aIde batera utzita-lekukotasun ezagunik ez zuen inguru bateko euskaraz ari gareIa gogoan badugu. Araba ipar-ekialdeko testu hau, baina, euskararen erabiIeraren lekuko izateaz gain euskara horren ezaugarrien lekuko ere badugu, Arabako beste idatziekin duen antza eta lotura Iehen momentutik begibistakoa gertatzen delarik, Landuccio eta Gamizen testuekin batez ere.</p><p>Arabako hizkeretan mendebaIdetik ekialderantz goazeIa aIdeak bazirena aspalditik zaigu ezaguna. K. Zuazoren artikuluan hiru hizkuntza eremu definitzen dira, funtsean hiru testurekin Iotuko Iiratekeenak <ref type="bibr">(Zuazo 1989: 43)</ref>: Betolatzaren dotrinak isIatuko luke lehenengo eremua, mendebaldekoa; Landuccioren hiztegian genukeena litzateke bigarren erem.ua, erdialdekoa; Gamizen poesietan agertzen dena, azkenik, hirugarren eremuari Iegokioke, ekialdekoari. Gure testuan diren zenbait ezaugarrik, baina, Araba osoa hartzeaz gain bizkaieraz eta hegoaldeko gipuzkeraz ere ezagunak izanik, ezingo lukete gehiegi Iagundu testua kokatzen aurretiaz berau nongoa den ez bageneki. Kasu horretan daude arimea bezalako absolutiboak nahiz -adu edo -idu erako partizipioak, Gamizengan azken ezaugarri hau agertzen ez bada ere. Berdintsuak lirateke mendebaIdeko bizkaieraz ere aurkitzen diren joan aditzeko noa eta doa erako formak, gure testua idatzi zenerako erdiaIdeko zein ekialdeko bizkaieraz eta gipuzkeraz erabiltzen ziren doia eta dijoa bezalakoetatik urrunduaz araberaren hizkera guztiek erabiltzen bide zituztenak.</p><p>Araba mendebaldeko eremu horretatik urrundu egiten dela ematen du beste ezaugarri nabarmen batzuetan, Araba erdiaIde eta mendebaldeko hizkerekin bat eginaz: fonologiaren aIorrean, barcacioa eta diot bezaIako hitzetan hiatoa sudurkaritzearrastorik gabe aurkitzean; izenaren morfologian, soziatiboan -kin atzizkia agertzean, honekin batera -gaz ere erabili arren; aditzaren morfologian, nor-nork erako adizkietan erro desberdinak -deut, dot, dut-erabiItzean; aditzaren morfologian, halaber, pluralarekiko komunztadura falta izatean edo gutxienez berau defektiboa izatean; etab. 86 Betolatzarengandik urruntzen den neurrian, jakina, Landuccioren hizkerara hurbiltzen da gure testua, ezaugarri horietan hiztegi horretan diren joerekin bat etorriaz.</p><p>Araiako testua goiko ezaugarri horien bitartez mendebaIdeko araberatik urrundu eta erdiaIde zein ekiaIdeko hizkerei hurbiItzen bazaie, beste zenbait ezaugarriren bitartez erdialdeko hizkeratik ere bereiz agertzen zaigu, Gamizen testuarekiko atxekimendua beste ezeinekikoa baino nabarmenagoa eginaz. Mitxelenak Landuccioren hiztegian jada A eta C eskuetatik urrunduaz B eskuari zerion ekialdeko kutsua aipatzen baldin bazuen <ref type="bibr">(Agud &amp; MitxeIena 1958: 19-20 eta 22-37)</ref>, Araiako testuan bereizketa horretarako ematen zen ezaugarri nabarmenenetakoren bat berragertzen da: frikariaren paIataltzerik gabe naiz adizkia erabiItzearena. Gure testuko beste <ref type="bibr">(86)</ref> Honek ez du esan nahi, jakina, ezaugarri guztion isoglosak batera zihoazenik. Esate baterako, Betolatzarengan -ino erako amaierak baino aurkitzen ez ditugun bitartean, testu berean *edun laguntzailean -0-erroa duten adizkiekin batera sinistetan det ere irakurtzen da -hutsa ez bada behintzateta mendebalderago -0-/ -u-erroen arteko lehia agertzen <ref type="bibr">zaigu, cf. Zuazo 1989: 29-30.</ref> zenbait ezaugarrik ere bide bera erakutsiko ligukete, nahiz lekuko lirritasuna dela bitarte ezer ziurtasunez ezartzerik ez dagoen. Adibidez, Betolatzak ez bezala jokatzen du gure testuak aditz morfologiari dagozkion zenbait gaitan, baina aipatu erdialdeko hizkera horretan gertatzen zena ezin jakin daiteke, Landuccioren lekukotzak puntu horiei buruz ezer esaten ez digunez. Lehenik, hauetakoa dugu nor-nori-nork adizkietako erroa dizut edo deutsut erakoa izatearen auzia: Betolatzaren testuan deuscuna (830), deusuguz (831)... bezalakoak baino ez direlarik eta gurean bietarik izanik, Landucciorenean ez dago adibide bat bera ere. Bigarrenik, Betolatzaren gaguizan (829), eguigufuz (830)... bezalako adizkietan beti egin dugun bitartean gure testuan honekin batera *ezan laguntzailea ere agertzea markagarria da guztiz, Gamizekiko ere aldea suposatzen baitu. Araia Araba iparraldean egonda, gipuzkerarekiko hurbiltasun geografikoak honetan zetikusia izan dezakeela ematen du,87 dichadala 'diezazkidala' bezalako adizki batekin iparraldera baino gehiago ekialdera begiratu behar dela dirudien arren. Landucciorengan oraingoan ere ez dugu adibiderik. Dena dela, dizut / deutzut nahiz ezazu / egizu gisako bikoteetan bizkaieraz ere inoiz bi erroak erabiliak zirela badakigunez (*ezan eta egin bizkaieraz ezezik gipuzkeraz ere ezagunak direla ahaztu gabe), Araba ekialdean -beharbada erdialdean ere bai-biak agertzea ez da horren deigarria egiten. Bizkaiera eta gipuzkeraren arteko aldea nabarmenagoa da nor-nori erako adizkietan: bizkaierak jdakar, honen ahoskatzeko modua edozein clela ere; gipuzkeraren eremuan, aldiz, z-erabiltzen da. Betolatzarengan, bada, nor-nori erako adizkiotan jdugun bitartean -jacaz <ref type="bibr">(832,</ref><ref type="bibr">833)</ref>, jacazanac (832)-gure testuan zaurkitzen dugu: costadu zazun 'kostatu zaizun' (169). Landuccioren hiztegian, oraingoan ere, ez da honi buruzko lekukotasunik.</p><p>Landucciorena ezezik Betolatzaren lekukotza ere falta zaigun beste ezaugarri batzuekin le$oera berdintsua zela pentsa daiteke. Gamizekin bat dator gure testua destinatiborako -tzat nahiz -tako atzizkiak izatean, bigarren pertsona pluralerako -zu morfema zaharra gordetzean eta baita izan aditzarentzat zara nahiz zera erako forma trinkoak erabiltzean ere. Alabaina, mendebalde eta erdialdeko lekukotza falta zaigula ere, gure testua idatzi zen garaian baliteke ezaugarri hauek mendebaldeko araberan baino gehiago ekialdekoan ezagunak izatea. Erdialdeko arabera tartean legoke oraingoan ere eta litekeena da, aipatu diren beste ezaugarriekin gertatzen den bezala, batzuetan mendebaldeko hizkerarekin joatea eta beste batzuetan, berriz, ekialdekotik hurbilago izatea. Ezin aipatu gabe utzi, bestalde, fonetika eta fonologiaren alorrean testua ekialdearekin lotzen duten beste ezaugarri batzuk. Batetik, funtsean testuan s / z bereizketari eusten zaiola ematen baldin badu, mendebaldeko mintzo arabarretan ordurako bereizketa galdua zela pentsa daiteke, mendebaldeko bizkaieraz nahasketa aspaldi gauzatua baitzen, XVII. mendean. Gamizek ere, aipatua denez, bereizketa galdua zuela ematen duo Bestetik, Arabako beste testuetan agertzen ez diren bi ezaugarri ere badira, Burundako hizkerarekin lotu ditugunak: orduba eta santuba bezalako epentesiak eta edozain hitzak salatzen duen ei / ai diptongoen arteko nahasketa. Arabako testuetan, halaber, ezezagunak ziren orain arte zaben 'zenuen' eta (87) Gogora bitez baita ere izenordain indartuez aritzean diptongoaren murrizketaz aipatu diren neri (167), nere (168), etab. Gipuzkerazko itxura handia izan arren, dena dela, hauek ekialderago ere aski hedatuak direla gogoratzea ez da beharbada alferrik izango.</p><p>zadiz 'zaitez' erako adizkiak: lehenengoari buruz, ekialdeko bizkaieraren eremu batean agertzen den adizki mota dugu; bigarrena, berriz, ekialdeko bizkaieraz eta hegoaldeko gipuzkeraz ezagutzen dela ematen du. 8S Honekin guztiarekin ekialdeko arabera litzatekeen hizkera baten aurrean gaudela nabarmena baldin bada,89 Gamizen poesietan agertzen den hizkerarekiko gure testuak dituen aldeak ere guztiz kontuan izatekoak direla esan genezake. Aipatu berri dugu, fonetikaren arloan, lehenak s / z nahasketa aski aitzinatua zuen bitartean nola bigarrenak -grafia mailan behintzat-funtsean bereizketari eusten zion eta gorago markatu dugu, halaber, Araiako testuan ez bezala sabandoarrak -atu eta -itu amaieradun partizipioak erabiltzen zituela eta *ezan laguntzailearen arrastorik gabe beti egin zuela. Hauei beste hiru ezaugarri garrantzitsu gehi dakizkieke, baina. Batetik, fonologiaren alorrean, araiarrak guefiean duen bitartean sabandoarraren poesietan bestelakoak ageri zaizkigu: bigundu (199), espanac <ref type="formula">(200)</ref>, mun (202). Bestetik, aditzaren morfologian, bataren eztavena adizkiak bestearengan duenac aurkitzen du baliokide, aditz izenak osatzeko moduan gure testuak hartzen duen bidea ere guztiz markagarria delarik, izan ere, idatzi zen garaiagatik eta eremuagatik sabandoarraren -ten / -tzen sistema soiletik hurbilago egotea pentsa zitekeen arren, halakorik ez da gertatzen, Landucciorenaren oso antzeko den sistema konplexua erabiltzen duelarik.</p><p>Portalen testuari dagokionez, Araba mendebaldeko eta erdialdeko hizkerak aIde batera uzten dituela dirudien neurrian -ikus esate baterako palataldu gabe dagoen naiz (119)-ezinbesteko egiten da Sabando eta Araiako testuak honekin aIderatzea. Portalen testua hain Iaburra izanda, behin baino gehiagotan ezin da ziurtasun gehiegirik izan: soziatiboaren bi agerraldietan -kin izateak edo destinatiboaren hiru agerraldietan -tzat izateak ez du esan nahi poesia horretan agertzen den hizkeran haiekin batera -gaz edo -tako atzizkiak agertzen ez zirenik, Sabando eta Araiako testuetan bezaIa. Halaber, bi adibidetan egin izan arren --eguin eguifu (119), jan eguifu (120)baliteke hizkera horretan *ezan ere ezaguna izatea, Araiako testuan gertatzen denaren antzera. Hala ere, beste zenbait ezaugarri argigarriagoak dira eta, horrela, Portalen estaguifula 'ez dagizuela' gisakoak sabandoarraren zein araiarraren testuetan aurkitzen diren bitartean, Portalen testua batetik edo bestetik gertuago kokatzen da (88) Mendebaldeko araberan -ezaguna zaigun neurrian-ez dirudi zadiz erakorik ezagutzen zenik, zaben gisako adizkirik ezagutzen ez zen bezala. Ruthen Liburuaren Laudioko itzulpenean behintzat bestelakoak agertzen dira, za(i)te(z) erakoak guztiak (cf. <ref type="bibr">Knorr 1985</ref><ref type="bibr">Knorr : 1057</ref>.</p><p>(89) Hiztegi gaietan, berriz, esateko gauza handirik ez egon arren, aipa daitekeen apurrak ondorio hauetan esandakoa baieztatuko lukeela dirudi. AIde batetik verba (170), emon (170)... bezalako hitzek, araberaz ezezik bizkaieraz ere -gutxienez-ezagunak direlarik, ezer asko esaten ez diguten bitartean, beste zenbait forma araberaren barruan ekialdeko hizkera batera igortzen dutela dirudi. Betolatzaren lelengoa (829), esate baterako, Landucciorengan agertzen diren eta gorago aipatu ditugun lenayngoa 'primero' eta aferayngoa 'postrero' hitzen ondoan jartzen badugu, Araiako testua azkenotatik gertuago legoke nabarmen: atcereingo (173). Betolatzarengandik urruntzen dena dugu baita era bana <ref type="bibr" target="#b2">(171,</ref><ref type="bibr" target="#b2">171)</ref>, Gamizengana hurbiltzen den aldetik -Landuccioren lekukotzarik ez badugu ere-hau ekialdeko araberan erabiliko litzatekeen hitza dirudielarik (baina ikus hurrengo oharra). Landuccioren A eta C eskuek ordezkatuko luketen erdialdeko araberatik ere urrundu egiten da gure testua bere aide batera utziaz ere erabiltzean, hiztegian den eta ekialdekoagoa bide den beste eskuarekin -B eskuarekin-bat egiten baitu horretan, antza, testu berean -bere (fosilizatua egon daitekeena) ere agertzen den arren. beste batzuetan: Araiako testuarekin bat dator ganean (120), Gamizen testuan dauden -atu eta ;itu erako partizipio ugari -mudatua (119), cumplituric (120)...-agertzen dira, Gamizen erabilerarekin batera doan aditz izena dugu ocupacen (119), etab. Beste batzuetan, ordea, Portalen poesia aipatu bi testuetatik urruntzen dela ematen du, digus 'dizkigu' adizkian batez ere, pluralarekiko komunztadura betetzen baita bertan. Gaineranrzean, -ierroari dagokionez, Araiako testuan ere agertzen zela ikusten genuen, Gamizen poesietan bezalaxe. <ref type="bibr">90</ref> Bukatzerako, ohar bat lan honen aztergai izan den testuaren nolabaiteko batasunik eza dela eta, zenbaitetan aipatua baitugu ez zirela guztiz berdinak lehenengo bi lerroaldiak eta hirugarrena. AIde hori hiru puntutan gauzatzen da. Lehenik, hasierako bi lerroaldietan becatu eta becatari bederatzi alditan agertzen diren bitartean, hirugarrenean pecatu eta pecatari baizik ez dira agertzen, lau agerraldirekin. Bide beretik, lehen bi lerroaldietako barcatu bost bider agertzen bada, parcatu dugu lautan bigarren lerroaldian. Hala ere, lehen lerroaldian nahiz hirugarrenean barcacioa izena topatzen dugu. Bigarrenik, *edun laguntzailearen erroa sei bider -uda lehen bi lerroaldietan eta behin ere ez hirugarrenean, non seitan -0-eta bitan -euagertzen den. Dena dela, hemen ere lehen bi lerroaldietan -0-bitan dugula aipatu behar da. Hirugarrenik, lehen bi lerroaldietah izan aditzarekin zara erako bi forma ditugun bitartean, hirugarren lerroaldiko lau agerpenak zera erakoak dira. Ez genuke jakingo gorabehera hauen zergatia zein den azaltzen baina, nolanahi ere, hiru gauza azpimarratu nahi genituzke: lehena, sarreran aipatu diren arrazoiengatik, ez da dudarik testua esku batek idatzia dela; bigarrena, hemen bertan, seigarren oharrean adierazi den bezala, hirugarren lerroaldiko tinta zertxobait desberdina delarik, ilunagoa, markatu diren aldeak horrekin lotuta egon daitezke; hirugarrena, arestian aipatu diren puntuotan lehen bi lerroaldien eta hirugarrenaren arteko aldea ez da horrenbestekoa, «haustura», badagoen arren, erabatekoa ez den aldetik.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Testua</head><p>Testua baino hobeto, testuak dira emango ditugunak, izan ere, eskuizkribuaren gaztelaniazko atalaren azken aldera bada otoitz bat -A la agoniaeuskarazko atalean den otoitzaren erabat baliokidea dena eta honek sor dezakeen duda-muda ora garbitzeko guztiz egokia izango zaiguna. Olaetxearen dotrinaren testu inprimatua bukatzen den lekutik aurrera zenbatzen jarraitzen dugula, bada, euskarazko zatiak 167-1 73 orrialdeak hartuko lituzke eskuizkribuaren hasieran eta gaztelaniazko baliokideak, berriz, 210-214 orrialdeak.</p><p>Euskarazko zatian zenbait hitzen banaketa aldatu da besterik gabe, partizipioa eta laguntzailea bereziaz batez ere, azentu grafikoa, erabiltzen den neurrian, bere horretan utzi den bitartean. Dena dela, testuan egin den aldaketarik nabarmenena frikariak adierazteko erabiltzen diren &lt;tz&gt; eta &lt;ts&gt; erako grafiak egokitzearena izan da, aldaketa hau, testuari buruzko beste zenbait daturekin batera, orrialde barreneko oharren bitartez adieraziaz. Gainerantzean, euskarazko zein gaztelaniazko zatietan (90) Bestalde, hiztegi gaietan sartuaz, Sabando eta Araiako testuetan haina erakoak baldin baditugu, Portalek bestelakoa darabil: haya (120). agertzen den letra etzana gurea da; &lt; s&gt; luzeak aldatu egin dira, besterik gabe; bi testuetan letra larrien erabilera eta puntuaketa egokituak agertzen dira eta bietan laburdurak kendu dira hain ezagunak ez diren kasuetan, falta diren letrak parentesi artean utziaz ebatzi direlarik.</p><p>3.1. Euskaraz <ref type="bibr">[167]</ref> Acto contriciocoa eriotzaco orduraco Ea Jesus, izan zadiz neurezat, Jesus neurea! Ea neure Jauna eta Jaungoicoa, ya eldu da orduba cefiean zure piedade santuba gueiago biar dudan! 1 Aguiquetan dut, Jauna, dei eguiten nauzula Juiciora. Neure arima afligidua eta angustiaz betea, beguira eguizu nola zeure Jaungoicoac dei eguiten dezun zure vici 2 gaistoaren 3 contu ematera. Veguira zazu 4 cein zuzena dan Jaun gua. Dei eguizu Ceruco santu guztiai zuri lagun eguitera eta viotz gustitic esan eguiozu: Ea Ceruco bienaventuradubac, zefiec 5 vici 6 zaran neure Jaungoico eta criadoreaquin, assistidu naizu neri becatariari, entregaitera [168] nua bada neure Jaunaren escuetan neure arima au. Santu neure debociocoac, erregutu eguizu nigati Jaungoicoari barcatu dichadala neure becatuac. Ea neure angueru guardacoa, au da orduba cefiean gueiago biar dodan zure assistencia. Lagundu eguidazu neure Jaungoicoaren presenciarano eta an nigatic erregutu eguizu galdu estadin neure arima au, cein neure Jaunac encomendadu dizun. Ama Virgina Santissima, afligiduric dauzen 7 consuelo eta becatari guztien amparoa!8 Ordu onetan, Virgina Santissima, biar dut zure patrocifio eta amparua: izan 9 zadiz, senora, nere abogada [169] zure seme eta neure Jaunan aurrean. Erregutu eguizu barcatu deiztala neure becatuac: baIdin zuc erregutcen badiozu, eztut dudaric J aun arc barcatuco deuztala,10 cergatic, ezauturic neure culpac, ezcatcen deutzat barcacioa biotz guztiti. Ea Jesus neurea, eldu naiz zugana 11 neure becatuac erreconociduric. Abrigadu eguizu,12 Jauna, zure creatura au, cein costadu zazun zeure gorpuceco odol preciosoa. Neri barcaquetaco solam(en)te gura duzu neure arrepentimentua; ba 13 diot, Jauna, biotz guztiti: Neure Jesu Christo ]aunal Jaungoico eta guizon eguiazcoal Bano, nola diot (1) Beharbada dudan.</p><p>(2) Jatorrizkoan vitci.</p><p>(3) Jatorrizkoan gaitstoaren. (4) Beharbada zazu. (5) Seguru asko aurreko sabaikariak eragindako bokalaren itxiera tarteko dela: aurrerago ceiiiac <ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>. Berdina litzateke ceiiegaz 'zeinarekin', mugagabea ez baldin bada behintzat. Sabaikariaren aurretik, ikus bedi gueiiean 'gainean'.</p><p>(6) J atorrizkoan vitci. (13) Testu honetan bertan hainbat alditan bada perpaus kausalaren buruan dugularik, hemen bakarrik agertzen da ba, XVIII. mendeko testu batean aski arraroa dena <ref type="bibr">(Mitxelena 1964: 168</ref> vuestro Sso hijo. Rogadle que me quiera perdonar, que si vos intercedeis por mi, no dudo me los perdonara, pues, reconocido de mis culpas, le pido perdon de ellas. Ea]esus del alma mia, ya vengo avos reconocido de las muchas culpas que contra v(ues)tra divina magestad he cometido. Recoged, Senor, esta obeja que os costa el inestimable tesoro de v(ues)tra preciosa sangre, y, pues para perdonarme solo quereis q(u)e me arrepienta, digo, Senor, con todo mi corazon: Senor mio Jesu Christo! 0 mi Jesus! 6 Dios eterno! Como os llamo mio si yo, miserable pecador, nunca he sido vuestro, pues mas he querido las cosas perecederas [212] de este mundo que avos, mi Dios, mi criador y redemptor? Pero ya, Senor, arrepentido, humillado y reconocido, vengo avos, que sois mi redemptor, confiado, Dios mio, en la palabra que teneis dada al pecador que en qualquiera t(iem)po que, reconocido de sus culpas, os pidiese perdon, le perdonareis.</p><p>Senor mio Jesu Christo! 6 Christo Jesus de mi vida! A quien ofendi con mis culpas? A mi Dios! A mi padre! A mi Senor y bienhechor y todo mi bien! A quien me dia el ser que tengo y me cria de la nada! A este ofendi! A este agravie, siendo yo vna criatura viI, indigna de que la tierra me sufra! Pero, Jesus de mi alma, si sois infinito en vuestra justicia, tambien 10 sois en la misericordia, y asi, redemptor mio, a vuestra misericordia apelo yos pido perdon de 10 que coma fragil pecador os he ofendido. No os pido, Dios mio, que me perdoneis por el temor <ref type="bibr">[213]</ref> del Infierno, que merezco por mis culpas, sino solo por ser vos quien sois y porque os amo sobre todas las cosas del mundo, mas que ami vida y mas que a mi ser, pues aunq(ue) no huviera Infierno con que castigar mis culpas, solo por ser vos quien sois os amara, pues sois mi Dios, mi padre y redemptor. Por eso os amo, y por eso me pesa de haveros ofendido y propongo de no ofenderos mas. Hechadme, padre mio, v(ues)tra bendicion y con ella perdonad mis culpas para que merezca vuestra gracia, pues se llega, Senor, la hora para mi tan deseada. Ya mi enfermedad me executa. Ya mis potencias se entorpecen. Ya [214] mi alma se despide de mi cuerpo para ir avOS. Ya, Senor, doi el vltimo aliento. Senor, misericordia, Dios mio, y piedad, pues en vuestras manos, Jesus mio, encomiendo mi espiritu. Vos, Dios mio, redemisteis mi alma, recibidla en v(ues)tra santa compania. Amen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Eranskina</head><p>Asko ez izan arren, Olaetxearen testu inprimatuan barrena badira eskuz erantsitako ohar eta zuzenketa zenbait. Gehienek ez dute inolako garrantzirik eta, beraz, hemen ez ditugu ukitu ere egingo, baina tartean badira hiru esaldi luze samar aipatuak izatea behintzat mereziko luketenak.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Lehen esaldia (1. orrialdea)</head><p>Sarreran jada esan den bezala, honakoa irakurtzen da lehen orrialdean dotrinaren izenburua dakarren orrialdearen azpiko aldean: Costa zan erreal bi terdi. Eche santu onetan: 1778. Hemen costa partizipioa -testuan costadu-aIde batera tizten dugula, bi zenbatzailea izenaren eskuinetara agertzea izan daiteke beharbada alderdirik markagarriena, bizkaieraz ezezik beste hizkera batzuetan ere ezaguna izan den eta den jokabidea berau <ref type="bibr">(Zuazo 1988: 370-371)</ref>. Gainerantzean, Landuccioren hiztegiko etse -esse guztietan 'a cada casa', bertako grafian-baztertuaz eche aurkitzen dugu idatzia eta, erakusIeetan hasierako herskariari buruz esandakoarekin bat, onetan dugu hemen ere. Gamizek ere orobat, hechera dakar bere poesietan. 4.2. Bigarren esaldia (10. orrialdea) Olaetxearen dotrinaren 1775. urteko edizioak arazoa du bi orrialderekin, errepikatu egiten baitira: 9. eta 10. orrialdeak, hain zuzen, orri beraren aIde banatatik inprimatuak daude eta berebat gertatzen da hurrengo orrian ere. JuIio de Urquijo ondareko dotrinaren jabe izan zenak errepikatutako bi orrietan Iehena moztuaz zuzendu zuen arazoa, baina, hartara, bikoiztuta dauden bi orrialdeen artean aIde txikiren bat badenez, kendua zuen 10. orrialdean bazen zati bat dotrinan geratu zitzaion 10. orrialdean agertzen ez zena: I rugarrena J sinistu artu evala eriotcea ta pasiiioea gu becatarioc salbetearren. Honen ondorioz, dotrina eskuz zuzendua ageri zaigu, honela irakurtzen dela: 46 Yrugarrena J sinistu artu ebala eriotza eta passioa guc pecatarioc salvetiagaiti.</p><p>Garcia de Albeniz bera lehenengo esaldiaren egile dela esan badaiteke ere, ezin gauza bera ziurtatu oraingo honetan, hau idatzi duena inprentako Ietraren ereduari jarraitzen zaionez. HaIa ere, garbi dago hemen gipuzkera ez den mendebaldeko euskara dugula eta, gazteIania tartean ez badabil, passioa -Olaetxearengan den baIiokidearekin erka bedi-ondo ezkontzen da testu luze horrentzat ematen genituen ezaugarriekin. Ez da arazo eriotza, mugatzailea hurrengo izenak duena izan dezakeelako, guc ere arazo ez den bezala, argi baitago hutsa dena. Bestalde, pecatarioc ere normaltzat har dezakegu, testuan herskari ahostun zein ahoskabez agertzen zaigu eta.</p><p>Azalpen zaiIagokoa da salvetiagaiti. Fonetika-fonologia atalean esan bezala ea taldearekin jarraitzen den jokabidea zein den jakinik eta, honek bezaIa, -a amaieradun erroa duten beste aditzek osatzen duten aditz izena -entregaitera, apelaiten, amaiten, amaiten, acabaiten, entregaitennolakoa den ikusirik, salvetiagaiti gabe salvaiteagaiti gisako zerbait espero zitekeen. Bide batez, ohar bedi joskeraren aldetik -arren helburuzkoa -gaiti bihurtua ematen zaigula. 4.3. Hirugarren esaldia (114. orrialdea) oIaetxearen dotrinan honako hau irakurtzen da orrialde horretan: Obligacinoeco egunetan barau eguin davenez eta colacinoean zorci onzan igaro danez. J arraian eta colacinoean zorci onzan igaro danez ezabatu egin da eta honako beste hau gehitu: Eliza Santeac aguincen don moduan. Aurreko esaldia bezala hau ere inprentako letraren antzera idatzia dago, Garcia de Albenizen letra bera denentz esatea zaila eginaz, baina &lt;g&gt; letraren egikera harena bezalakoxea da, kakoa atzerantz luzatzen duen moduagatik gehienbat.</p><p>(46) Bidezkoa dirudi eransketa soberan zen orrialdea moztearekin batera egin zela penrsatzea, Olaetxearen dotrinako testua aurrean zela; baina, bestalde, egiten diren aldaketak horretarako gehiegi ote diren ere ematen duo</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>joan ziren, Arabako toponimia eta bertako erdaran gordetzen ziren euskararen arrastoak bildu eta aztertu ahala, eta, zer esanik ez, Portalen zein Gamizen poesiak argitaratu eta ezagutu ziren heinean. 1</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>( 41 )</head><label>41</label><figDesc>Ikus baita ere Mitxelena 1964: 169. Bizkaiera zaharreko adibideetarako: Caldu azquero ondasuna cia efauna (RS 297), Eshsean dagoan gacha er&lt;r&gt;az da ezauten (RS 434), etab.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>memoria eguiten debela cer erritan (...) ihili clan eta vici ifan clan tempora orretan (134), etab. Azken adibideon erreferentziek, bed bezala, jatorrizko edizioetara igortzen dute: Kapanaga 1656; Otxoa de Arin 1713.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>( 69 )</head><label>69</label><figDesc>Guk hemen aipatzen ditugunekin batera kontuan har bitez saut 'zaitut', saugu 'zaitugu', etab. (70) Otxandio eta Ubidea herri bizkaitarrak eransten ditugula (Yrizar 1992b: 284 eta 330). (71) Aiiibarroren gramatika begiratzen badugu, esate baterako (Afiibarro 1970: 21): zaite baina beitez edo bidiz; bazaitez baina baditez edo badidiz. Zabalaren gramatika ere bide beretik (Zabala 1848: 40 eta 145): zaitez baina zadiz, zaiteze baina zadize, beitez baina bediz, etab. Mogelek ere honelako adizkiak erabiltzen ditu(Azkue 1932: 57), Peru Abarca liburuaren sarreran, halaber, Lekeitio eta inguruetarako etorri zadiz edo juan zadiz erako formak propio aipatzen dituelarik (Moge11881: 20).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>( 73 )</head><label>73</label><figDesc>Gaiari buruz begira bedi Lakarra 1986: 661. (74) Landuccioren hiztegian azeyttinac daoden lecua 'oliuar lugar', Gamizen poesietan gaode (200), daude (200), zaode (201), bazaude (201)... baina baita ere espadagos (201). Ezin ahantzi, jakina, bizkaieraz eta araberaz ezezik askoz ekialderago dauden lurraldeetan ere halakoak ezagunak direna, bigarren pertsona pluralean behintzat. Araiatik ekialderantz urrutira gabe, hona jar daitezkeen adibide ugarietako bi, zagozte batetik abiatuaz ulertu behar direnak biak ere: Gofierrin (Ondarra 1991) zeuste aulferric, escue escueren ganen (160); Gesalatzen (Lekuona 1973) gora zaite illic zaustenac eta zatozte juzgatuec izatera (374). Deigarria egiten da hizkerotan, bide batez, zagoz erako adizkirik ez delarik zagozte erakoak agerrzea, za(d)iz gisakorik ez zelarik za(d)izte bezalakoak agertzen ziren era berean.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>( 7 )</head><label>7</label><figDesc>Esperoko genukeena dauzenen litzateke eta, beraz, haplografia egon dela pentsa daiteke. (8) Mugagabea ---(onsueloaurrena; mugatua -amparoaondoren. (9) Jatorrizkoan itzan. (10) Beharbada deuztala irakurri beharrekoa. (11) Beharbada zugdna edo zugdnd irakurri beharrekoa. (12) Jatorrizkoan egizu irakurtzen da, -i-gainean erantsia izan delarik.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>D. Assenssio Garcia de Albeniz. Labur esateko. Julian Garcia de Albeniz Ruiz de Munain 1744-1 745 urteen artean jaioa dugu Araian, aita eta ama araiarrak zituela. 12 Abade ikasketak egingo zituen, noski, Ordofianan abade agertzen baitzaigu 1774. urtean,13 artean hogeita hamar urte betetzeke edo bete berriak zituela. Hemen idatzi zuen 1778. urtean gaur (12) Garcia de Albeniz deitura, bestalde, Araian guztiz ugaria dugu -gaur egun ere gordetzen da-. begiratu ditugun XVIII. mendeko eliza liburuecan, oraintxe arestian aipatu berri dugun bataio agiria sinatzen duen abadearen deitura ere horren lekuko dugula. ]ulian izenari buruz, Araia inguruko baseliza baten izenetik jarri bide zitzaion, berau hainbat bataio agiritan agertzen dena baita: «Agirit~gian eta Kalahorrako Apezpikutegiko Agiritegian ere egileari buruzko datu gehiago egongo dela pentsatzekoa da, jakina, nahiz guk iturri horiek erabili ez ditugun. dakargun euskarazko testu laburra. 14 Kargu honetan 1780. urtera arte iraun zuen: Araian agertzen zaigu handik hurrena 1782. urtean, hi! ere bertan egin zelarik 1812. urtean hirurogeita zazpi urte zituela.</figDesc><table /><note>Fue baptizada en la Hermita de S(a)n ]ulian, sita en el lugar despoblado que se llamaba Aystra», «Y la baptice en la Hermita de S(a)n Julian, q(ue) fue parroquia dellugar despoblado de Aystra», etab. (13) Gasteizko Elizbarrutiko Agiritegia da hemen ematen diren datuak ateratzeko gehienbat erabili dugun iturria. Arabako Protokoloen</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc>orduba(167, 168, 172), santuba (167, 172), bienaventuradubac(167), orduban (170), deseaduba (172), santuban (173). Baina bestelakoak ugariago dira -afligidua (167), escuetan (168), becatuac</figDesc><table><row><cell>adibideak izatea:</cell></row><row><cell>: «Ninguna vos (sic) bascongada trae ·consigo V consonante, sino B: barria, biotza, bicitza,</cell></row><row><cell>bizcaya, zabala... Con todo, algunos escriven con V consonante las voces que la tienen en latin 0 en</cell></row><row><cell>castellano, v. g. videa, vicitza... via, vita». Gai honi buruz ikus bereziki Urgell1987: 372-376.</cell></row><row><cell>(25) Gerora joera etimologizale hau galduaz joan zen, euskaraz r hitzaren hasieran ezinezko izatea-</cell></row><row><cell>ren ideia zabaldu ahala: Larramendi 1745 (XXXVII), Kardaberaz 1761 (22), etab. Irazuztaren dotrina</cell></row><row><cell>hartzen badugu, esaterako, 1739. eta 1830. urteetako edizioak erkatuaz honelakoak ikusten dira: reinua</cell></row><row><cell>(3) / erreinua (4), recibitu (8) / errecibitu (9), redimitceagatic (17) / erredimitzeagatic (19), reverencia (29) /</cell></row><row><cell>erreverencia (30), razoearen (32) / arrazoiaren (33), rastroac (40) / arrastoac (42), etab.</cell></row><row><cell>(26) Barrutiaren antzerki lanean, esate baterako, lastazacuba (Latxaga 1982: 35). Olaetxearen lehen</cell></row><row><cell>edizioan horrelakorik ez delarik (1763), bigarrenean jada nahi adina adibide aurkitu ahal dira (1775):</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Latxaga 1983: xuatia (13), munducua (25), berua (29), zorionian (37), etab. (31) Ondoko adibideen iturri gisa ikus Izagirre 1967. K. Zuazori zor dizkiogu, bestalde, gertaera honen eremuari buruzko datuak. Eremu horretatik hego-ekialdera ez dira Iekukotzak falta, dena den. Gonerrin, esate baterako, badira (Ondarra 1993a): daizen (307), zain (307), galdaiten (308), erdaisten (309), etab. Gesalatzen zenbait adibide aurkitzen dugu halaber (Lekuona 1973): daitu (372), daizen (374), zain (378), etab. Oltza ere, bestalde, kasu berean genuke ekialderago (Arraiza 1988): ogai (147), saigarren (149), amasai (149), berrogai (150), zafiec (152), oraiturie (152), etab. Euskal eremuan zabalduen dauden ei / ai zaIantzaren adibideetarako, Mitxelena 1977: 103-104. (32) Sistematikotasun falta ez da arazo, baina, diptongoen arteko zalantza hau den leku guztietan agertzen da eta. Albeiz edo Albeniz -lehenago aipatu den bezala-testu hau idatzi zen Iekutik gerru den herria delarik, Diccionario geogrdfico-hist6rico de Espaiia (1802) hartu eta izen horren azpian begiratuaz zera irakurtzen da, hutsak zuzendurik, herriaren izenak Ptolomeoren Albarekin ezer ikustekorik ba ote duen aipatzen ari dela: «los vascongados legftimos de aquel pueblo quando Ies preguntan nongua zara (...) responden Albaizeo 6 Albeizeo jauna: nunca dicen Albanizeo ni Albenizco jauna». Horrela, bertan euskaraz egiten zela adierazteaz gain eta mugagabearen erabilera aIde batera utzita, ai / ei zalantzaren berri ematen zaigu, herriaren izena inguruetako toponimoetan agertzen denean nabari den zalantza berbera hain zuzen (Lopez de Guerefiu 1989): Albaizbideana (1625) eta</figDesc><table /><note>Albaizmendiaur (1876), aide batetik, baina, beste aldetik, Albeizbidea (1625), Albeizmendiara (1625), Albeizmendiostea (1625).(33) Kapanagari buruz esaten dena ikus bedi lehenengo pausoarentzat (Bidegain &amp; Mirxelena 1954: 847).. Bigarren pausoarentzat, leiiayngoa 'guia' hitz horretan bertan: leenaingoa &gt; leinaingoa &gt; lefiaingoa ikusi behar dela dirudi.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>, jazmina(200), carmina(200); beste aldetik mina(199), ozpina  (199), ifiniric(200), ifini(202). Bitartean bigarren ingurunean bustidura erabat hedatua da: bano (199), ona (200), vefiere (200), bafia(202). Hitz bukaeran normalean ez da bustidurarik, salbuespen bakar batean izan ezik: min baga(201).</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>Landueeioren hiztegian bezala latinezko jatorrizko hitzaren bokalismoari eusten zaio testu honetan ere: angueru (168). Portalen ayngueruac (120) eta Gamizen aingueru (199) aurkako joeraren erakusgarri genituzke, jakina, baina bestalde gogoan izan behar da hegoaldeko goi nafarreraz diptongorik gabeko aldaerak ez direla guztiz ezezagunak,39 Gesalatz bailarako XVIII. mendeko testu batean, esaterako, honakoak ditugu (Lekuona 1973): San Miguel Aingueruec (374), San Miguel Aingueruac (385)... baina azken adibide honen orrialde berean angueruen companzan eta anguero anizen (... ) compafiian. Gofii bailarako zenbait testutan ere angueru eta anguiru aurkitzen ditugu, beste aldetik, batez ere bigarrena (ef. Ondarra 1993b: 936).</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>1.2.8. angueru, guefiean</cell></row><row><cell>Lehenengoaz den bezainbatean,</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head></head><label></label><figDesc>): oraciiioac (829), tentaciiioak (830), parcaziiioean (831), passiiioa (832), etab. (39) Sudurkariaren aurrean i bokala garatzeari buruz eta honen ondorioz sortzen diren aldaera desberdinen banaketari buruz ikus Mitxelena 1977: 159-160. zegoen eta beste hitz batzuetan ere agertzen da g herskariaren galera bera (Agud &amp; Mitxelena 1958: 26),41 -ao konparazioetakoan esate baterako, baina hemen ematen dugun testuan hor behintzat herskariari eutsi egiten zaio: gueiago</figDesc><table /><note>(40) «Arabako euskara» artikulutik ateratako datuak hartzen ditugula beti ere (Zuazo 1989: 14):fayna, faynetati, errayna, ezpaina, gaynean, gaiiean, labayiia, labayndu, labayquetacoa, barfuyna, lurruna, muyn eguin, etab.zabalduagoa</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>). Bestalde galera bera -baina ezagunagoa-gertatzen da testuan egin eta egon aditzen forma trinkootan: dauzen (168), deiztala (169), deidan (172).1.2.10. becatu, barcatuHasierako herskarietan ez dirudi ezer garbirik atera daitekeenik, izan ere testuaren bi zatietan egileak desberdin jokatu duela dirudi. Lehenengo bi lerroaldietan becatu eta becatari bederatzi bider agertzen diren bitartean, hurrengo lerroaldian pecatu eta pecatari baino ez dira aurkitzen, lau bider guztira. Berdin bigarrenarekin ere: hasierako bi lerroaldietan barcatu baino ez da aurkitzen, sei bider, hortik aurrera behin barcacioa izena badugu ere beste lau bider parcatu aditza erabiltzen da eta. Beste honetan, berriz, ez dirudi testuaren banaketa horrek eraginik duenik: gorpuceco (169), gorputcetic(173). , gogora dezagun, bizkaieratik urrunduaz hasieran ahostuna duten aldaerak bakarrik agertzen dira bi hitzotan, Gamizek ere barcatu duelarik. Lehenengo hitzak, dena den, Betolatzaren erabilera gogorarazten du, pecatu eta becatari baitakartza hark ere. Bigarrenari buruz, bestalde, testuko parcatu bizkaierari lotu baino lehen aztergai legoke, beharbada, erdialdeko euskalkietan forma honek izan bide duen erabilpena. 421.3. Izenaren morfologia 1.3.1. DeklinabideaMugagabea -testuan ez baita honi dagokionez interes berezirik duen formarikaide baterruzten dela, honakoa da erabiltzen den deklinabidearen paradigma. Absolutiboa: sg. zuzena (167), amparua (168), arimea (173); pI. zenec (167), culpae</figDesc><table><row><cell>Landucciorengan</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>). Arabatik atera gabe, Betolatzaren hainbat adibide horien pareko I~rateke (MitxeIena 1955): Iaungoycoen berbea enfunacaz (836), bularretan golpe emonacaz (836), etab. Bizkaierara pasatuaz, Kapanagaren dotrinan esaterako beste hainbat aurkitzen da: paternosterra esanagaz (18), etab.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>1.3,10. ErakusleakIzenordainen artean, honako adibideak ditugu: au (168), oni (170), oni (170), onegaitic (172), or:egaiti (172), onegaz(172). Hauei erakusleetatik eratorritako beste zenbait adibide gehi dakizkieke: an 'han' (168), alan 'hala'<ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, an 'hain'<ref type="bibr" target="#b2">(171)</ref>, ain'hain' (172). Erakuslea determinatzaile dela, berriz, beste honakoak ditugu: arima au (168), arima au (168), ordu onetan (168), ]aun arc (169), creatura au (169), mundu onetaco (170), verba artan(170). Bi puntu aipa daitezke hauen inguruan. Landuccioren hiztegiko jokaera berari jarraiki, lehenik eta behin, arc eta artan bizkaieratik</figDesc><table /><note>(46) Hau lehen edizioan gertatzen bada (Irazuzta 1739), adibideak -acgatic atzizkiaren bitartez «zuzenduak» aurkitzen ditugu ia mende bat geroago argitara zen beste edizio batean (Irazuzta 1830): criaturacgatic (31), artu dituan mesedeacgatic (52), aparte£oacgatic (53), pecatU4Cgatic (66), mere£imentuacgatic (68).</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head></head><label></label><figDesc>Bada, gainera, hirugarren pertsonako beste izenordain indartu bat testuaren egilea berorika hasten denean agertzen dena: vere ezcuetan (173). Deigarria da azken hau, egilea denbora berean zuka eta berorika ari dela kontuan hartzen badugu: Ya neure arimea despedietan doa (... ) zugana joateco (... ) parcatu eguidazu (... ) vere ezcuetan (... ) Jesus ona, entregaiten dot neure arimea. Zeuc, Jauna, redimidu zaben, admitidu zazu zeure compaiiia santuban (173). Gaztelaniaz, bitartean, vos errespetuzkoari eusten dio denbora guztian: Ya mi alma se despide (... ) para ir et vos (. .. ) en vuestras manos, Jesus (... ) encomiendo mi espiritu. Vos, Dios mio, redemisteis mi alma, recibidla en v(ues)tra santa compaiiia (213-214). Gamizek ere berdin, azken poesian zukakoa eta berorikakoa behin eta berriz nahasten ditu</figDesc><table><row><cell>,</cell></row><row><cell>neure arimea despedietan doa vere gorputcetic (1 73).</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head></head><label></label><figDesc>Hiru gauza lirateke hemen aipagai. Lehenik eta behin, kontsonante aurrean araberaz ezaguna den dut / dot / deut erroen nahasketa nabarmena da testuan (Zuazo 1989: 29-30),57 lehenengo biek dituzte adibide gehien -sei eta zortzi, hurrenez hurren-eta azkena bi bider agertzen da: biar dudan (167), aguiquetan dut (167), biar dodan (168), biar dut (168), eztut dudaric (169), gura duzu (169), gura izan badut (169), admitiduco dozula (170), o/endidu deut (170), ezauten dot</figDesc><table><row><cell>).</cell></row><row><cell>1.4.3. Aditz laguntzailearen erroa: *edun</cell></row></table><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>, proponietan dot (172), emoten dot (173), entregaiten dot</figDesc><table /><note>(56) Hasierako dei eguizu hori dela eta, aditza deitu ez, baina dei egin baita. Cf. dei eguiten nauzula (167), dei eguiten dezun (167), etab.(57) Araberaz dut, duk ... erako adizkien erabilera dela eta, erants bekie artikulu horretan aipatzen direnei dusu (Zaitegi, 1811) in Gonzalez de Langarica 1986: 284.</note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_16"><head></head><label></label><figDesc>Larramendik ez dakar horrelakoren berririk eta, guk dakigula, Afiibarro 1970 edo Zabala 1848 hartzen ditugula ere inon ez da aurkitzen halako erroren aipamenik. 62 Zabalak, adibidez, dautsut eta daust edo deutsut eta deust bezalako adibideak aipatuaz, zera dio (Zabala 1848: 55): «la radical de 10s arrlculos activos de recipiente de la la columna es en la inmediaci6n de Bilbao au, y en otros pueblos eu». Alabaina, Gamiz deust / dust, etab. Bestetik, bada adizki bat itxuraz erdialdeko eta mendebaldeko aipatu bi erroen arteko hibridoa dena: ezteutzut (... ) ezcatcen parcatu naizula Infernuco penan vildurragaiti J ceinac mereci deudan neure pecatuagaitic J ezcatcen diotzut bai zeu an ona izanagaz ofendiduagaitic eta cergatic amaiten zaitudan munduco gauza guztiac bana gueiago (1 71-172). Horko diotzut hori, esandakoaren arabera, dizut eta dotzut arteko gurutzaketaren ondorena izan daiteke, zerbait izatekotan, dio-hirugarren pertsona singularreko datibodun oinarria harturik beste datiboa erantsiaz lortutako adizkia ez bada behintzat, &lt;tz&gt; halako kasuan seguru asko frikariaren islada dela.</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>): mobitu &gt; mogitu, aitatu&gt; aipatu, egiakoitz &gt; ebiakoitz, iguzki &gt; iduzki... eta kontrako norabidean urdanda &gt; urdanga, eguazken &gt; eguazten, etab. Deigarria egiten da baita ere testuan bana eta bano erabiltzen den modua, aurkaritzako bana eta konparazioetako bano zuzen erabilitakoen aldamenean ikusten baitira bano</figDesc><table /><note></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>). Ghar bedi, bide batez, honako honetan kausa ez baina ondorioa adierazten dela ba horren bitartez. catcen parcatu naizula Infernuco penan vildurragaiti, CelnaC mereci deudan neure pecatuagaitic, ezcatcen diotzut bai zeu an ona izanagaz 35 ofendiduagaitic eta cergatic amaiten zaitudan munduco gauza [172] guztiac bana gueiago, neure arima eta neure viciza 36 bano gueiago, bada amaduco zeinduquet naiz ezpalego Infernuric ceiiegaz pecataria 37 castigadu, solam(en)te zeralaco zerana, infinitam(en)te ona, bada zera neure Jaurigoicoa, neure ayta eta redemptorea. Onegaitic amaiten zaitut, onegaiti deucat damutazun andi bat zeu ofendidua eta proponietan dot ez gueiago ofendidua.3 8 Ezarri 39 eguidazu, neure aita, zeure bendicio 40 santuba eta onegaz parcatu eguizu neure culpac mereci deidan 41 zeure gracia, elquetan da bada orduba neretaco ain deseaduba. Ya, Jauna, neureL!2 enfermedadeac acabaiten nau. Ya neure potenciac dagoz movimentu [173] bagaric. Ya neure arimea despedietan doa vere gorputcetic 43 zugana joateco. Ya, Jauna, emoten dot atcereingo suspirio 44 eta alientoa. Parcatu, Jauna, parcatu eguidazu. Misericordia, neure Jaungoicoa, eta piedadea, bada vere ezcuetan, neure Jesus ona, entregaiten dot neure arimea. Zeuc, Jauna, redimidu zaben,45 admitidu zazu zeure compaiiia santuban. Amen.</figDesc><table /><note></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>.' /~jj $. <ref type="bibr">(, 8</ref>   </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">gueiago gura izan badut nic [170] mundu onetaco gauzac zu bano? Bano ia erreconociduic, humilladuic eta arrependiduic,14 zugana eldu naiz, zeregati zu zaran nere redemptorea, confianza andi batequin zuc becatariai emon diozun verba artan: edozain orduban15 cefiean becataria etorten dan zugana arrepentiduric, barcatuco diozula 16 bere becatuac eta admitiduco dozula zeure amistade eta gracian</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Y12jtrea</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jaungoico eta guizon eguiazcoa! 0 Jesuchristo, neure vicizaP7 Nor I8 ofendidu deut 19 neure pecatuaquin? Neure Jaungoicoa, neure aita eta Jauna! Neure mecedeguilea 20 eta neure ondazun 21 guztia! Neuri deucaran 22 izana 23 emon eta ezervere 24 ezeti criadu ninduanari!</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Neure Jesu Christo</forename><surname>Jauna</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Oni 25 ofendidu neven? Oni agraviatu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">eztavena mereci lurran guefiean 28 egotea? Bafia Jesus, neure arimearen jueza, ezauten 29 dot cerala infinitoa ceure justician, bafia bai ere ceure misericordian, eta alan, neure redemptorea, ceure misericordiagana 30 apelaiten dot, ezcatcen 31 dotzula 32 misericordia eta pecatari fragila leguez eguin dodan ofensaen barcacioa.3 3 Ezteutzut, neure Jaungoicoa</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">neven nic, izanagaz 26 ni criatura 27 viI eta indigno bat</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sudurkariaren ondoren d ahostunarekin. Orrialde honetan bertan beherago arrepentiduric. (15) Inesibo singularra. nahiz aurretik edozain duen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Itxuraz z idatzi da aurrena gero I irakurtzen den lekuan</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Vitciza</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Gaztelaniaz honako hau irakurtzen da: 0 Christo, Jesus de mi vida! A quien ofendi con mis culpas?</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">cein ofendidu deudan neure becatuaquin! Ondoren, «erlatiboko» perpausaren aurrean heiagora zeinua tartekatu du, cein irakurtzen zen lekuan nor berridatzi du eta deudan adizkia ere zuzendu egin duo Horrela, aurrena deudan bide zen adizkiaren azken hiru letrak ezabatu dira eta, ondorioz, deu-da garbi ikus daitekeen gauza bakarra, ondoren datorrena -t izan daitekeelarik. Bukaerako heiagora zeinua, azkenik, galdera zeinu bihurtuaz zuzendu dugu. (19) Esan bezala, hasieran deudan idatzi du, baina gero zuzenketa egin eta, beharbada</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nonbait</forename><surname>Hasieran</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">itzultzaileak lehenengoaren jarraipen den erlatiboko perpausatzat ulertu du bigarren zatia: 0 Jesuchristo, neure viciza</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>deut idatzi nahi izan duo Ikus aurrerago mereci deudan (171</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">atorrizkoan metcedegailea, garbi asko honela irakurtzen dena. (21) Jatorrizkoan ondatzun</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">batere garbia ez bada ere, testuan benetan irakurtzen dena deucazan da eta. Gainera, bada tartean -t-antzeko zerbait, itxuraz ezabatua izan dena -deutcazan-eta beharbada *edun laguntzailearekin ikustekoren bat izan dezakeena. Ikus aurrerago deucat damutazun andi bat</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Horrela irakurtzen dugu (deukadan &gt; deukaran)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="0172" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jatorrizkoan</forename><surname>Itzana</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lakarrak dioen bezala, honelakorik nekez aurkituko genuke gipuzkerazko testu batean. Are gutxiago, jakina, garai honetan</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">!</forename><forename type="middle">J A</forename><surname>Gaztelaniaren Eragin Nabarmena: A Este Ofendi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Ikus honen guztiz pareko den adibidea (Satrustegi 1978-79: 237): Juez Ap(os)t(o!i)co negocio onetaco, cenec. condenezen du costu guz~ietan D. Martin de Valcarlosi. (26) Jatorrizkoan itzanagaz</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ikus lehenago creatura (169) (28) Ororbiako nafarrerazko testu batean adibidez (Satrustegi 1987: 101): sacerdoteac ostien edo oguien guenen erraten dituen consag&lt; r&gt;acioco itcen medios</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Atorrizkoan Criatutura</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>29) ]atorrizkoan etzauten</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Euskarazko testuko &lt;s&gt; luze bakarra hemen erabiltzen duo (31) Jatorrizkoan etzcatcen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hemen dotzudala esperoko genuke</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>baina bere horretan uzten dugu. (33) ] atorrizkoan barcatcioa. Ikus lehenago barcacioa</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Bokatiboa aditz nagusiaren eta laguntzailearen artean tartekatua</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dios mio, que me llamais aJuicio. Ea alma afligida y angustiada, mira que Dios te llama a que le des quenta de tu malograda vida. Mira que es recto y severn juez. Llama a 10s santos de la Corte Celestial: Ea bienaventurados que reinais con mi juez y criador, assistid a este afligido pecador que ba aentregar su alma en manos de su severn juez. Interceded, santos mios, por mi a Dios para q(u)e me quiera perdonar. Ea angel de mi guarda, esta es la hora en que mas necesito de v(ues)tra asistencia. Acompafiad a mi alma hasta la presencia de mi Dios</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Jesus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Jesus</forename><surname>Ea Mi Dios Y Senor</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ya llego la hora en q(u)e mas necesito de v(ues)tra piedad! Ya os oigo</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>abogad por mi para q(u)e no se malogre esta alma</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Virgen SSa, consuelo de afligidos y amparo de pecadores! En esta hora, Virgen pura, necesito v(ues)tro favor: sed mi abogada ante (35) J atorrizkoan itzanagaz</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Que Dios Os</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Encomendo</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Jatorrizkoan vitciza</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Zentzua geroari dagokionez, ofenditcea espero zitekeen. (39) Jatorrizkoan etzarri. (40) Jatorrizkoan benditcio</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez cia testu honetan, antza, bi eta him pertsonadun adizkien arteaJ1</title>
		<ptr target="euskarazaharreanzen-a-/-e-oposaketarik:dagidan&gt;daidan&gt;deidan" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ondoren Arimea Idatzi Zen</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hemen gorputce-ondo irakurtzen da, baina ondoren -tic atzizkiaren azpitik bada beste zerbait hain garbi ikusten ez dena</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ez da hain garbia, beharbada Juspidio ere izan zitekeen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Hiltzen ari denaren animaz dihardu: redemisteis mi alma dio gaztelaniaz. Beraz, zaben &apos;zenuen&apos; ulertu beharko da, aditzaren morfologiaz aritzean jada aipatua dugun bezala. Elexa gabe Eliza idaziea bat letorke otoitzaren testua ikustean esandakoekin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">47</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Beharbada aguincen irakut:tzen den lekuan aguinquetan izatea espero zitekeen, erroetan bina silaba dituzten kguiquetan eta barcaquetaco aditz izenen kasuan bezala eta agindu kontsonantez ama~turiko erroa duen aditza izan arren, baina, testuan bertan lau bider ezcatcen dugularik, aguincen ere testuarekin oz!oporik gabe ezkontzen dela esan liteke. Harrigarria dbna don &apos;duen&apos; da, batez ere lehenago testuan eztavena &apos;ez duena&apos; aipatua dugularikl izan ere, Goierri inguruan garai horretarako adizkiaren bukaeran behintzat sortu~zen monoptongazioa gogorarazten baitu; Goierriko Platikan datoz esate baterako</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Santeac ere espero ziteke~n ergatiboa delarik: beraz, orain artean ez da arazorik</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Murugarren 1984): bado &apos;badu&apos; (3), balo &apos;balu&apos; (3), etab</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">jesu-Cri l to eta Virgina chit santaren misterioen eta beste cembait gaucen ganean eracusaldiac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Agirre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Donostia. Agud, M. &amp; Mitxelena, L., 1~5 8, Dictionarium lingua cantabricce (1562)</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia. I</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="volume">1850</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">19)85, «Amilletaren dotrinea</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Alberdi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Arejita</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskeraren Iker Atalak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="7" to="68" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Alberdi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Euskara~to tratamenduen ikuspegia: 1. Historia apur bat», ASjU XX:l</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="149" to="202" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Voces ascongadas</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Afiibarro</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gramatica balcongada</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Arakama</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994" />
			<biblScope unit="page" from="569" to="613" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Dharte-Arakilgo dotrina</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jose Ignacio Gerriko Enatarriaga (1740-1824) eta bere Cristau Doctrifia guztiaren esplicacioaren sayaquera (1858)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Aranburu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alii</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995" />
			<pubPlace>Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Viacrucis en bascuence de comienzos del siglo XIX</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Arraiza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Ibero</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="143" to="154" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Verbo guipuzkoano</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Azkue</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Flexiones verbales de uso actual en Legazpia (Goyerri)&gt;&gt;, Euskera VI:2-3</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1925" />
			<biblScope unit="page" from="73" to="114" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Barandiaran</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">El euskera en Alava a fines del siglo XVIII», RIEV XVII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1926" />
			<biblScope unit="page" from="464" to="467" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">El anillo escolar en la proscripci6n del euskera», BAP XXVIII, 174</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Berriochoa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Bidegain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Las escrituras ap6crifas de Andramendi», BAP X. Ikus orain Sobre historia de la lengua vasca</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1954" />
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="838" to="850" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«El catecismo manuscrito de Maquirriain de 1828</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>D{ez De Ulzurrun</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<biblScope unit="page" from="377" to="403" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Liburu hau da ixasoco nabigacionecoa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Etxeberri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Baiona. Edizio faksimila</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1677" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Fagoaga</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">AIgunas frases ineditas del euskera antiguo», Euskera VI</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1961" />
			<biblScope unit="page" from="27" to="29" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aditza bizkaieraz I, Irufiea. ___, 1985a, Aditza bizkaieraz 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gaminde</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aditza ipar goi nafarreraz 11</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Irufiea. ___. Irunea</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Araba ekialdean hitz egiten zen hizkerarekin lihoake, ondorioz: Landuccioren bi eskuetan irakurczen diren mendebaldeko elexea (A) eta ekialdeko elicea (B) banaketa horrekin bat etorriko lirateke</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Portal eta Gamiz bigarrenarekin bat datozelarik</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Poeta bilingue alavis del siglo XVIII, Gasteiz. Gonzalez de Langarica, A., 1986, «Dos notas sobre el euskera en Alava en el siglo XIX</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Goikoetxea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Juan Bautista Gamiz Ruiz De Oteo</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
			<biblScope unit="page" from="283" to="290" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Irazuzta</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1739</biblScope>
			<pubPlace>Doctrina Christiana, Irufiea</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">«Un acta de ayuntamiento en lengua vasca</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Doetrina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Tolosa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Irigarai</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">RIEV XXIII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1932" />
			<biblScope unit="page" from="565" to="568" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename><surname>Izagirre</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Altsasuko euskeraren gai batzuk», ASjU I</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1967" />
			<biblScope unit="page" from="45" to="97" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Refranes y sentencias, Irufiea. Edizio faksimila, La gran enciclopedia vasca X</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Izengabea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1596" />
			<biblScope unit="page" from="615" to="682" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Eusqueraren berri onac</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Doctrinia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bilbo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Kardaberaz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Notas sobre las poesfas premiadas en Pamplona en 1609 y 1610~&gt;, Memoria I</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1761" />
			<biblScope unit="page" from="175" to="183" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bilbo. Kerejeta, M. J.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Knorr</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gamizen hizkeraz zertxobait», Euskera XIX</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
			<biblScope unit="page" from="218" to="230" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1985, «Otro texto de Llodio. El Libro de Ruth por Ignacio GaHndez (1872)&gt;&gt;, Symb~la 11</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Una traducci6n de Vriarte al vascuence alaves: la Bula Ineffabilis de 1864</title>
		<meeting><address><addrLine>Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1055" to="1064" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Lakarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Literatur gipuzkerarantz: Larramendiren Azkoitiko Sermoia (1737)&gt;&gt;, ASjU XIX:1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="235" to="280" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title/>
		<ptr target="«-tu/-0bizkaierazaharrean" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Euskeraren Iker Atalak</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="282" to="292" />
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Bizkaiera zaharra euskalkien artean</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope unit="page" from="639" to="681" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Oikiako dotrina(1759)&gt;&gt;, ASjU XXI:2</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="515" to="564" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Landazuri</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Historia civil de la M. N. Y M. L. Provincia de Alava I, Gasteiz. Edizio faksimila</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1798" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Actto para la noche buena, Tolosa. Larramendi, M., 1745, Diccionario trilingiie</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Latxaga (san Sebastian</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Textos vascos del siglo XVIII, en Tierra de Estella</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1973" />
			<biblScope unit="page" from="369" to="390" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Letamendia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>Sagarzazu</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Hondarribiko hizkera Rogue Jazinto Salazarren predikuan (1778)&gt;&gt;, Iker</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="497" to="533" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>L6pez De Guerefiu</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Toponimia alavesa</title>
		<meeting><address><addrLine>Bilbo</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«La doctrina cristiana de Betolaza», ASjU 11 eta BAP XI. Ikus orain Sobre historia de la lengua vasca rI</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Mitxelena</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1955" />
			<biblScope unit="page" from="824" to="837" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Textos arcaicos vascos, Madril. ___, 1972, Mitxelenaren idazlan hautatuak</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fonetica hist6rica vasca 2</title>
		<meeting><address><addrLine>Donostia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>___</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Mogel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Durango</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">L</forename><surname>Murugarren</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Una platica del Goyerri</title>
		<meeting><address><addrLine>Peru Abarca, Durango</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1881" />
			<biblScope unit="page" from="185" to="197" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Olaetxea</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1763</biblScope>
			<pubPlace>Dotrina Cristianea, Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cristianea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gasteiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ondarra</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Zegamako Doctrina Christiana (1741)&gt;&gt;, ASjU XVIII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984" />
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="62" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gofierrin aurkitutako beste sei testu</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<biblScope unit="page" from="131" to="168" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gofierrin aurkitutako testuak (IX)&gt;&gt;, ASjU XXVII:1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="299" to="320" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Gofierrin aurkitutako testuak (X)&gt;&gt;, ASjU XXVII:3</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<biblScope unit="page" from="903" to="947" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Doctrina Christianaren esplicacioa</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Otxoa De Arin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1713" />
			<pubPlace>Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">«Euskararen mugez egin lehen mapak (1806-1807)&gt;&gt;, Iker 6</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Oyhar~abal</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992" />
			<biblScope unit="page" from="355" to="366" />
			<pubPlace>Bilbo</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bonaparte Ondareko eskuizkribuak. Gipuzkera-5, Bilbo. Peiiaflorida (Munibe</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Pagola</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Alii</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">1762, Gavon sariac, Azkoitia. Xabier Alrzibarren edizio kritikoa</title>
		<meeting><address><addrLine>Gasteiz</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>faksimilaz hornitua</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El borracho bur/ado, Gasteiz. Xabier Alrzibarren edizio kririkoa (faksirnilaz hornitua</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
			<pubPlace>Gasteiz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diccionario geografico-hist6rico de Espaiia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Real Academia De La Hisroria</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Madril. Sarasola, 1</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1802</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="431" to="446" />
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>«Nire / neure, zure / zeure... literatur rradizioan</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Satrustegi</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Contribuci6n al fondo de textos antiguos vascos», ASjU XII-XIII</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<biblScope unit="page" from="225" to="245" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Euskal testu zaharrak I, Iruiiea</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">_</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Ulibarri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gutun Liburua. Edizio faksimila</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1823" to="1859" />
			<date type="published" when="1975" />
			<publisher>Gasteiz</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">B</forename><surname>Urgell</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Literarur bizkaieraz: Aiiibarroren Esku-liburua» , ASjU XIX:1</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<biblScope unit="page" from="65" to="117" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Esku-liburuaren grafi aldaketak (1802-1821)&gt;&gt;, ASjU XXI:2</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987" />
			<biblScope unit="page" from="357" to="387" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Urkizu</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Tresora hirur lenguayetakua</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
			<biblScope unit="page" from="175" to="191" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Urkijoren oharrez hornituriko edizio faksimila</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><surname>Vinson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1891" />
			<pubPlace>Paris; Donostia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Bibliographie de la langue basque</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mor/ologia del verbo auxiliar vizcaino I, Bilbo. ___, 1992 b, Mor/ologia del verbo auxiliar vizcaino 11</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Yrizar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Donostia</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1991" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Mor/ologia del verbo auxiliar guipuzcoano 11</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">]</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Zabala</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Donosria</forename><surname>Zuazo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">K</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<biblScope unit="page" from="367" to="377" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>___</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">»</forename><surname>Arabako Euskara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Xxiii</forename><surname>Asju</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="3" to="48" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
